[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7942E873-F2B9-4096-8B4A-2AAB09A96BAC", "internalArchiveId": "7942E873-F2B9-4096-8B4A-2AAB09A96BAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'historien Corentin Sellin analyse les effets de l'affaire russe sur Donald Trump", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sellin, Corentin\r\nApr\u00e8s un voyage au Moyen-Orient et en Europe, Donald Trump a regagn\u00e9 une Maison-Blanche en crise. L'enqu\u00eate sur ses liens avec la Russie touche son gendre et conseiller, Jared Kushner. L'interview de Corentin Sellin, professeur d'histoire et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.\r\n\r\n* * L'historien Corentin Sellin analyse les effets de l'affaire russe sur Donald Trump  18h Etats-Unis : l'affaire russe menace-t-elle Donald Trump ?\r\nIl esp\u00e9rait un r\u00e9pit... Mais apr\u00e8s son p\u00e9riple de plus d'une semaine au Moyen-Orient et en Europe, Donald Trump a regagn\u00e9 une Maison Blanche en crise...\r\nL'enqu\u00eate sur les liens avec la Russie touche d\u00e9sormais l'un de ses plus proches conseillers, son gendre, Jared Kushner... Celui-ci aurait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un canal secret de communication avec le Kremlin durant la p\u00e9riode de transition, avant l'entr\u00e9e en fonction de Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident lui-m\u00eame est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir fait pression sur plusieurs responsables du renseignement am\u00e9ricain pour freiner l'enqu\u00eate du FBI sur une possible \"coordination\" entre son \u00e9quipe de campagne et des responsables russes.\r\nBref, l'\u00e9tau se resserre autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain... Et ce, \u00e0 quelques jours du t\u00e9moignage tr\u00e8s attendu devant le Congr\u00e8s de l'ancien directeur du FBI limog\u00e9 par Donald Trump.\r\n***\r\nCorentin Sellin, bonsoir... Vous \u00eates professeur agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, auteur du blog \"Il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique(s)\"\r\n- L'investigation qui vise le gendre et conseiller du pr\u00e9sident, Jared Kuschner, peut-elle r\u00e9\u00e9llement nuire \u00e0 Donald Trump ?\r\n- L'impeachment est-il un fantasme ou le dossier se construit-il petit \u00e0 petit ?\r\n- Pas le bon timing politique pour un tel sc\u00e9nario?\r\n- Les d\u00e9mocrates ont plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 le laisser sombrer pour esp\u00e9rer remporter les \u00e9lections de mi-mandat?\r\n- Dans quelles conditions va-t-il pouvoir gouverner? Toute son action va \u00eatre phagocyt\u00e9e par sa d\u00e9fense face aux accusations et les diff\u00e9rentes enqu\u00eates en cours?\r\n- Les R\u00e9publicains n'auraient-ils \u00e0 int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire tomber eux-m\u00eames pour placer Mike Pence \u00e0 la t\u00eate des Etats-Unis?", "durationSec": 434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638004", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'historien Corentin Sellin analyse les effets de l'affaire russe sur Donald Trump / FOR_2017-05-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un voyage au Moyen-Orient et en Europe, Donald Trump a regagn\u00e9 une Maison-Blanche en crise. L'enqu\u00eate sur ses liens avec la Russie touche son gendre et conseiller, Jared Kushner. L'interview de Corentin Sellin, professeur d'histoire et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8638004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:02Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl esp\u00e9rait un r\u00e9pit, mais apr\u00e8s son p\u00e9riple de plus d'une semaine au Moyen-Orient et en Europe, Donald Trump a regagn\u00e9 une Maison- Blanche en crise, l'enqu\u00eate sur les Liens avec la Russie, touche d\u00e9sormais l'un de ses plus proches conseillers, son gendre, Jared Kushner celui -ci aurait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un canal secret de communication avec le Kremlin durant la p\u00e9riode de transition avant l'entr\u00e9e en fonctions de Donald Trump, le pr\u00e9sident lui- m\u00eame est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir fait pression sur plusieurs responsables du renseignement am\u00e9ricain pour freiner l'enqu\u00eate du FBI sur une possible coordination entre son \u00e9quipe de campagne et des responsables russes, bref l'\u00e9tau semble se resserrer autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, et ce \u00e0 quelques jours du t\u00e9moignage tr\u00e8s attendu devant le congr\u00e8s de l'ancien directeur du FBI, limog\u00e9 par Donald Trump Corentin Sellin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, auteur du blog Il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique alors l'investigation qui vise un le le le gendre et conseiller du pr\u00e9sident, Jared Kushner peut -elle r\u00e9ellement nuire \u00e0 Donald Trump selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [89%] :\r\nOui lui nuit d\u00e9j\u00e0 car c'est vraiment la premi\u00e8re salve tir\u00e9e par la justice, en l'occurrence le FBI c'est l'enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale du FBI \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Maison Blanche Neige, donc un palier a \u00e9t\u00e9 franchi, jusque -l\u00e0, on s'int\u00e9resser \u00e0 des personnes comme par exemple l'ancien compte il y a la s\u00e9curit\u00e9 nationale, souligne qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis, donc il ne faisait plus partie de la Maison Blanche, la pour la premi\u00e8re fois l'enqu\u00eate du FBI sur l'interf\u00e9rence de la Russie s'int\u00e9resse directement \u00e0 la Maison Blanche, et pas n'importe qui, en effet, le gendre de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nDonc, on imagine mal que Jared Kushner et pris cette initiative de vouloir \u00e9tablir une un canal secret de communication avec le le Kremlin qui les fait de sa propre initiative. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une des grandes questions qui se posent depuis vendredi, en effet, d'une part, Kouchner n'a pas avou\u00e9 ses contacts avec les Russes dans un 1er temps, il a m\u00eame oubli\u00e9 de les mentionner sur sa demande d'habilitation s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fense qui est quelque chose de tr\u00e8s grave, et d'autre part, on se dit bien qu'effectivement une telle demande n'a pas pu \u00eatre formul\u00e9 de son propre chef, ou alors si, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, c'est la preuve d'un amateurisme flagrant dans les titres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [95%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident lui- m\u00eame, je le disais, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir fait pression sur plusieurs responsables du renseignement am\u00e9ricain pour freiner l'enqu\u00eate du FBI et il y aura cette semaine donc le t\u00e9moignage tr\u00e8s attendu devant le congr\u00e8s de l'ancien directeur du FBI est -ce que Donald Trump a de quoi s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [92%] :\r\nOui, il a de quoi s'inqui\u00e9ter d'ailleurs on rapporte qu'il est en train de monter une sorte de task force de homme de cabinet de guerre pour lutter contre les r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias qui s'encha\u00eenent, tous les jours, on a vraiment l'impression d'avoir une Maison- Blanche citadelle encercl\u00e9 \u00e9videmment le t\u00e9moignage de paum\u00e9s le l'ancien chef du FBI, il a d\u00e9barqu\u00e9 dans des conditions rocambolesques sera d\u00e9cisive, m\u00eame si comme sera limit\u00e9 dans ce qu'il pourra dire car il est tenu, lui aussi par le secret d\u00e9fense sur l'exercice de ses fonctions ce t\u00e9moignage pourrait \u00eatre d\u00e9cisif pour l'avenir de la de la pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous disiez vous- m\u00eame un Corentin Sellin que c'\u00e9tait peu probable que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain soit destitu\u00e9 est -ce que finalement au fur et \u00e0 mesure de ses r\u00e9v\u00e9lations, vous diriez que le dossier se construit petit \u00e0 petit le dossier \u00e0 charge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [85%] :\r\nDisons que d\u00e9sormais on voit en effet m\u00eame mati\u00e8re \u00e0 une quiche maintes mati\u00e8re \u00e0 destitution d'une partie Trump a effectivement demand\u00e9 \u00e0 commis de laisser tomber l'enqu\u00eate sur film et d'autres partis Kushner a effectivement demand\u00e9 un canal de communication secr\u00e8te, ce sont l\u00e0 des mati\u00e8res vraiment nous d'impeachment possible si Kushner l'affaire initiative de Trump cependant n'oublions pas en fait pr\u00e9cis, les r\u00e9publicains ont une large majorit\u00e9, ou \u00e0 la chambre, \u00e0 majorit\u00e9 puis PNU au S\u00e9nat et la destitution, c'est un proc\u00e8s politique et on voit mal, m\u00eame dans ces conditions, les R\u00e9publicains l\u00e2cher Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nD'autant plus que tous les d\u00e9mocrates pourraient ne pas voter pour l'impeachment parce que, en tout cas au niveau de la direction du Parti d\u00e9mocrate, certains disent ce n'est pas le bon timing si jamais Donald Trump et destitu\u00e9, admettons qu'il le soit, h\u00e9 bien c'est son vice- pr\u00e9sident, qui prendra le relais et c'est un ultraconservateur, or nous, d\u00e9mocrates, nous ne sommes pas encore pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait que les d\u00e9mocrates ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder entre faible populaire jusqu'aux \u00e9lections de mi- mandat en 2018 afin de remporter le train triomphe \u00e9lectoral qui leur redonnerait de majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre et au S\u00e9nat, donc ils ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 un proc\u00e8s destitution rapide, mais on a un peu l'impression qu'ils sont pris aussi dans le tourbillon des r\u00e9v\u00e9lations de la presse qui s'encha\u00eenent et ils sont un peu perdus faute de Leadership \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [92%] :\r\nOui, parce que la base de d\u00e9mocrate aussi r\u00e9clame justement la direction du parti de de faire en sorte que justement la destitution soit soit organis\u00e9, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [86%] :\r\nOui, on retrouve l\u00e0 la c\u00e9sure qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e entre une base assez \u00e0 gauche des d\u00e9mocrates, celle qui s'\u00e9tait mobilis\u00e9s autour des jeunes avec Bernie, par exemple, et qui est tr\u00e8s en titre et qui r\u00e9clame une destitution rapide et par compte la direction du parti qui a \u00e9t\u00e9 prise par un Clinton comme Th\u00e9r\u00e8se et qui a beaucoup plus prudente, beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, donc effectivement les d\u00e9mocrates d\u00e9sorganis\u00e9e et d\u00e9sunie, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nAlors vous le disiez, on a la pression d'une Maison- Blanche dans quelles conditions, Donald Trump va -t-il pouvoir gouverner toute son action va \u00eatre phagocyt\u00e9e non par sa d\u00e9fense face aux accusations, et les diff\u00e9rentes enqu\u00eates en cours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [89%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est des Incas, il faut quand m\u00eame souligner que pour l'instant, Donald Trump tr\u00e8s peu des nominations de hauts fonctionnaires qu'il devrait faire et envoy\u00e9 au S\u00e9nat pour confirmation, c'est vraiment un fait marquant, il a d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 gouverner, il a fait tr\u00e8s peu de lois, il a sign\u00e9, tr\u00e8s peu de lois en coop\u00e9ration avec le Congr\u00e8s pourtant r\u00e9publicain et l\u00e0 avec les 3 enqu\u00eates car il y a les 2 enqu\u00eates \u00e0 la Chambre et au S\u00e9nat, une enqu\u00eate parlementaire et enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale du FBI l\u00e0 vraiment on se demande comment il va pouvoir exercer un pouvoir qu'il a d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 habiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [93%] :\r\nMais justement \u00e0 ce propos, du coup, on se dit : les r\u00e9publicains auraient peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire tomber eux- m\u00eames pour placer Mike peine \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [86%] :\r\nOui, d'autant que on, on voit bien l'effort qui est fait en ce moment o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne de la Maison Blanche pour prot\u00e9ger peine pour le faire passer, peut-\u00eatre un peu pour un imb\u00e9cile savait rien mais on pr\u00e9f\u00e8re le faire passer pour d\u00e9fi pour le mettre \u00e0 l'abri d'\u00e9ventuelles r\u00e9v\u00e9lations et le garder, excusez -moi l'expression, offrait en cas de destitution, mais le probl\u00e8me c'est que les r\u00e9publicains ne peuvent pas toucher \u00e0 Trump car Trump et \u00e7a c'est un Crime majeur reste extr\u00eamement populaire, avec l'\u00e9lectorat populaire blanc r\u00e9publicain avec avoir conclave lorsqu'ce il a su s\u00e9duire et avec ses \u00e9lecteurs la Trump est \u00e0 plus de 80 pourcent de de popularit\u00e9 encore tant qu'il plus 80 pourcent de de popularit\u00e9, il est intouchable, il faudrait qu'il d\u00e9croche dans l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain, pour qu'\u00e9ventuellement des \u00e9lus puisque la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [97%] :\r\nMerci beaucoup de ces analyses Corentin Sellin, je rappelle que vous \u00eates professeur agr\u00e9g\u00e9 d'histoire et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, auteur du blog Il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABF89129-AF98-4B8E-B56F-FF0521279A8B", "internalArchiveId": "ABF89129-AF98-4B8E-B56F-FF0521279A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival de Cannes", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix du Festival de Cannes va commencer ce dimanche soir.  L'occasion de revenir sur cette 70\u00e8me \u00e9dition. D\u00e9bat entre Rapha\u00eble Bouchet, journaliste culturelle pour la RTS, et Pascal Gavillet, chroniqueur cin\u00e9ma \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival de Cannes   18h Festival de Cannes : cuv\u00e9e heureuse ou cuv\u00e9e foireuse ?\r\nDans moins d'une heure commence la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix du Festival de Cannes... et peu apr\u00e8s 20h, on conna\u00eetra le laur\u00e9at ou la laur\u00e9ate de la Palme d'Or... \r\nL'occasion de revenir sur cette 70e \u00e9dition... qui n'a pas fait que des heureux... \r\nParmi les d\u00e9\u00e7us: \r\n- Rapha\u00eblle Bouchet.. vous avez couvert le Festival pour nous, la RTS Radio..\r\net du c\u00f4t\u00e9 des satisfaits... \r\n-Pascal Gavillet, chroniqueur cinema \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nPascal Gavillet, pour vous, cette cuv\u00e9e cannoise est plut\u00f4t heureuse ?\r\nPG: trouve que c'est une cuv\u00e9e de tr\u00e8s bonne tenue, mais aussi jugement bas\u00e9 sur ce qu'il a vu hors comp\u00e9tition\r\n- Rapha\u00eblle Bouchet... vous trouvez plut\u00f4t que c'est une cuv\u00e9e foireuse..?\r\nRB: foireuse c'est un grand mot.. mais pour un 70e, sans panache... ex dernier film de Polanski, le moins bon de sa carri\u00e8re\r\n- Parlons d'abord des 19 films de la comp\u00e9tition... \r\nPG: il y a eu des tr\u00e8s bons films... 120 battements par minute  et Loveless (ou Faute d'amour) \r\n(s'ils ne pr\u00e9cisent pas eux-m\u00eames: on rappelle juste le pitch du film?)\r\nRB: OK coup de coeur pour 120 battements par minute.. mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, films peu rassembleurs, il manquait un \u00e9merveillement collectif \r\nIl y avait quand-m\u00eame des grands cin\u00e9astes.. pr\u00e9sents dans cette comp\u00e9tition?\r\nRB: Grands cin\u00e9astes pas en forme... Haneke, Zvyagintsef... Tod Haynes\r\nPG: a bien aim\u00e9 le film de Zvyagintsef...  Ozon...\r\nParlons du palmar\u00e8s... de mani\u00e8re globale d'abord, quel genre de films ou d'acteurs vont \u00eatre prim\u00e9s selon vous?\r\nRB: pas comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re... absence de grands personnages f\u00e9minins, beaucoup moins de choix,... \r\nPG:\r\nVotre palmar\u00e8s \u00e0 vous? \r\nPG: 120 battements par minute pour la Palme d'Or... \r\nRapha\u00eblle Bouchet on vous a lu sur le site de RTSCulture... c'est aussi votre choix.. qu'est-ce qui vous a plu dans ce film?\r\nRB:...\r\nEXtro: Pascal Gavillet, de la Tribune de Gen\u00e8ve, et Rapha\u00eblle Bouchet de RTSCulture... merci, et on le rappelle... la c\u00e9r\u00e9monie des prix du Festival de Cannes c'est dans une grosse demi-heure ... et la Palme d'or vers 20h..", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638006", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival de Cannes / FOR_2017-05-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["La c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix du Festival de Cannes va commencer ce dimanche soir.  L'occasion de revenir sur cette 70\u00e8me \u00e9dition. D\u00e9bat entre Rapha\u00eble Bouchet, journaliste culturelle pour la RTS, et Pascal Gavillet, chroniqueur cin\u00e9ma \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8638006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:03Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans moins d'une heure, commence la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix du Festival de Cannes et peu apr\u00e8s 20 heures conna\u00eetra le laur\u00e9at ou la laur\u00e9ate de la Palme d'or, l'occasion de revenir sur cette 70\u00e8me \u00e9dition qui n'a pas fait que des heureux parmi les d\u00e9\u00e7us, Rapha\u00eblle Bouchet bonsoir, bonsoir, vous avez couvert le festival pour nous la RTS Radio et du c\u00f4t\u00e9 des satisfaits, Pascal Gavillet bonsoir, bonsoir, chroniqueur cin\u00e9ma \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve alors 1\u00e8re question vous Pascal Gavillet, pour vous c'est cuv\u00e9e cannoise est plut\u00f4t heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nBen oui, pour moi, elle est plut\u00f4t heureuse, il y a 4 ou 5 grands films en comp\u00e9tition, il y a pas mal de films en comp\u00e9tition qui qui ont fait d\u00e9bat auquel int\u00e9ressant d'ailleurs, la plupart ont fait d\u00e9bat il y a relativement peu d\u00e9cevants de, de, de, de films d\u00e9cevants et puis surtout, il y a beaucoup de titres en dehors de la comp\u00e9tition, alors soit dans les sections parall\u00e8les, soit dans la section officielle non comp\u00e9titive, qui sont tr\u00e8s bien, je trouve qu'on a eu des films tr\u00e8s bien presque tous les jours pour moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, Rapha\u00eblle Bouchet vous vous trouvez plut\u00f4t qu'une cuv\u00e9e on va dire foireuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [90%] :\r\nNon, je ne sais pas le l'adjectif que j'emploierais je trouve un peu exag\u00e9r\u00e9, mais j'ai trouv\u00e9 assez terne, j'ai trouv\u00e9 que, globalement, cette 70 yens et \u00e9dition manqu\u00e9 beaucoup de panache, alors c'est peut-\u00eatre d\u00fb aussi au fait que le service de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient sur les dents, vraiment, que les attentats de Manchester ont beaucoup attrister les festivaliers et est grandement plomber l'ambiance mais je pense qu'il avait beaucoup de films tr\u00e8s clivant avec des d\u00e9ceptions qui ont commenc\u00e9 \u00e0 100 qui est \u00e0 se suivent depuis le dimanche le la comp\u00e9tition a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis \u00e7a gentiment d\u00e9clin\u00e9 presque jusqu'au bout, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [86%] :\r\nEt puis, peu de films qui ont fait consensus, c'est peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui vous g\u00eane, alors que l'on va t\u00e9l\u00e9film faisait davantage consensus mais cela c'est grave, c'est pas si grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [91%] :\r\nC'est pas grave, \u00e7a reste, \u00e7a reste le meilleur du cin\u00e9ma mondial, bien d'accord, mais c'est vrai que je ne voulais pas bio, on a eu une \u00e9dition 2016 qui \u00e9tait assez exceptionnel avec beaucoup de tr\u00e8s grands films, elle a forc\u00e9ment on est un petit peu d\u00e9\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 autant d\u00e9cri\u00e9 par les critiques, hein, parce que, parce qu'elle Gavillet vous vous \u00eates un des rares peut-\u00eatre encore \u00e0 \u00e0 soutenir cette cuv\u00e9e mais Rapha\u00eblle Bouchet, \u00e0 votre avis pourquoi vous et d'autres, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a c'est \u00e9dition assez oui qui n'avait pas de panache, comme le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [89%] :\r\nMais parce que il y a beaucoup de tr\u00e8s grands cin\u00e9astes il y a quand m\u00eame un double palm\u00e9 Michael Haneke et qui \u00e9tait l\u00e0, il y a vu Tod Haynes le cor\u00e9en qui a fait des tr\u00e8s tr\u00e8s beau film, qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 leur meilleur qui ont livr\u00e9 des choses que j'ai trouv\u00e9 peut-\u00eatre moins, peut-\u00eatre plus faible que leur pr\u00e9c\u00e9dent film Roman Polanski par exemple qui \u00e9tait projet\u00e9 en dire tout dernier film hors comp\u00e9tition, faire un film qui est absolument lamentable, donc moi c'est c'est c'est pour cette raison -l\u00e0, et puis parce qu'il y a pas eu de grand \u00e9merveillement collectif on n'a pas une autre vie d'Ad\u00e8le, on n'a pas une autre tenir ma note Aquarius, etc, mais enfin quand m\u00eame si on a bah pour moi, c'est 120 battements par minute, c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 qui tr\u00e8s aussi chez les critiques fran\u00e7ais et internationaux, donc il y a de grandes chances d'avoir une panne, enfin on l'esp\u00e8re, c'est un tr\u00e8s beau film qui parle de des militants d'Act-Up, donc l'association homosexuelle au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 quand il s'agissait de se battre contre le SIDA et de faire valoir aussi les droits des malades, etc, et c'est c'est un tr\u00e8s beau film immersif qui d\u00e9crit les s\u00e9ances, les r\u00e9unions politiques, des militants qui, qui d\u00e9crit leur leur marche leur marche contre la mort, en fait, bouleversant, c'est \u00e7a une trag\u00e9die comme \u00e7a sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [86%] :\r\nPascal Gavillet, vous vous dites : il y a eu beaucoup d'autres, d'autres bons films. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [81%] :\r\nOutre, coup de coeur, je voudrais revenir de secondes sur les les les attentes en ce sens que d\u00e9\u00e7u pas mal de personnes dont Rapha\u00eblle, ce qui \u00e9videmment n'a Haneke et on a tous ces gens -l\u00e0 qui font d'habitude des grands films, on attend beaucoup mieux finalement, Thierry Fr\u00e9maux se doit de s\u00e9lectionner ses grands cin\u00e9astes et apr\u00e8s, apr\u00e8s que les films sont peu d\u00e9sormais au moins forts que d'autres, ma foi, c'est comme \u00e7a, alors alors cette contingence, bon moi fait Pacs ne provoque pas la le cette d\u00e9ception l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [88%] :\r\nMoi je pense que la d\u00e9ception vient en roulant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nSi, par hasard, par exemple, il faut qu'il soit Cannes alors que le film soit moins bon que d'autres, Polanski, voire catastrophique \u00e0 vous entendre, je trouve pas catastrophique, je ne trouve pas bon peu importe, mais il doit \u00eatre l\u00e0, il doit \u00eatre montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [93%] :\r\nMoi je pense que ce qui a d\u00e9\u00e7u aussi, c'est une sorte de d'absence de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et on a eu beaucoup de la part de oui, de l\u00e0, il y a eu quand m\u00eame beaucoup de personnages extr\u00eamement malmen\u00e9es, on a eu des enfants qui \u00e9taient tr\u00e8s malheureux, 2 enfants qui sont quand m\u00eame qui se font exploser, on a, on a des choses quand m\u00eame un regard extr\u00eamement sanglants des choses peut-\u00eatre un petit peu trop sociologie Zandt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [81%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 qui qui sont dans la vie, sur le monde et qui pensent, qui pense avoir un avis sup\u00e9rieur sur le monde qui nous l'impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le cas, c'est-\u00e0-dire avec quand on pense au film de Michael Haneke et par exemple, il y a un c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la cam\u00e9ra regarde ses personnages presque avec une esp\u00e8ce de surplomb qui fait que on a l'impression que le regard du cin\u00e9aste rel\u00e8ve de la de la morale en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [72%] :\r\nC'est vrai, une question en fonction sur notre indiff\u00e9rence, notre indiff\u00e9rence au monde l'ann\u00e9e qui est diff\u00e9rent au monde des migrants, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [89%] :\r\nOui, alors vous Pascal Gavillet vous disiez, il fallait quand m\u00eame des grands cin\u00e9astes \u00e9videmment l\u00e0 c'est de la s\u00e9lection ne pouvait pas ne pas ne pas les prendre mais tout de m\u00eame est -ce qu'il ne faudrait pas aussi que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous, il y a pas que le nom, il y a pas que le prestige qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nAbsolument, mais pour moi la qualit\u00e9 l\u00e0 il faut il faut les 2, c'est-\u00e0-dire qu'il faut, reprenons l'exemple de 2016 avec tenir demain de marinade et qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise, alors que personne, du tout, ne connaissait cette cin\u00e9astes et m\u00eame de l'attendaient cette ann\u00e9e on a quand m\u00eame 2, 3 films comme \u00e7a qui sont assez surprenants, comp\u00e9tition, je pense au tout dernier qu'on a vu vendredi soir, le film de l'INRA, l'\u00c9cossais You je ne suis plus utile ou \u00e9nerve merci Rapha\u00ebl qui est assez surprenant qu'assez violent qui impossible : raconter tellement il est complexe, en m\u00eame temps, il est simple, sans film coup de poing donc a des films comme \u00e7a qui sont \u00e0 la fois fort sur le plan formel esth\u00e9tique et qui traite de de de choses alors parfois des films qui traitent de sujets s\u00e9rieux et d'autres moins alors concilier les 2, c'est pas toujours possible, mais on a, on a eu les 2 en la rendant panachage, ma foi, plus ou moins harmonieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nOui alors en parlant de moral tout \u00e0 l'heure, hein, vous disiez, vous parliez de morale est -ce que certains critiques disent au fond, on en a assez de ce festival de Cannes qui d'ann\u00e9e en ann\u00e9e r\u00e9compense le politiquement correct, si j'ose dire, hein, c'est-\u00e0-dire une certaine une certaine critique de la soci\u00e9t\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, avec des sponsors derri\u00e8re qui sont l\u00e0 pour des raisons purement commerciale \u00e9videmment qu'est -ce que vous en pensez -vous Pascal Gavillet ce que le Festival de Cannes doit continuer dans ce registre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [83%] :\r\nNon seulement de continuer, il va continuer, \u00e7a fait 30 ans \u00e0 peu pr\u00e8s pr\u00e9ciser o\u00f9 en plus, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 \u00e0 et tous les pol\u00e9miques sur les films engag\u00e9s presque analogue oui ou des films plus rien \u00e0 faire l\u00e0 o\u00f9 des des scandales de il y a toujours des choses comme \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [94%] :\r\nJe vois pas en quoi le Festival de Cannes r\u00e9compense le politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [83%] :\r\nEnfin, le politique on m\u00eame engag\u00e9, on va dire les films engag\u00e9s il y a des mamans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [79%] :\r\nCar dans les ann\u00e9es 70 80 o\u00f9 il y avait l'de faire de vaches de la gauche, ni derni\u00e8re oui voil\u00e0 ressenti dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [96%] :\r\nJustement est -ce que vous avez pas l'impression qu'il y a une certaine lassitude autour de \u00e7a ou une hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [89%] :\r\nNon, non j'ai pas le sentiment, il faut dire que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents des Oscars ou des C\u00e9sars en Cannes c'est vraiment un jury compos\u00e9 de 9 personnes, on conna\u00eet les films de ces personnes, mais on ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment leur cin\u00e9philie en autarcie, je lance rien de lui tout le peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre et et quand on r\u00e9compense La Vie d'Ad\u00e8le pas Ken Loach pensent qu'on puisse, on peut pas vraiment faire de lien entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [86%] :\r\nNon, c'est l'ann\u00e9e de la vie d'Ad\u00e8le c'\u00e9tait Spielberg sauveur, pr\u00e9sident du jury, c'\u00e9tait une surprise pour Ken Loach, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident du jury, Jean similaire voil\u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [93%] :\r\nAlors parlons, parlons de mani\u00e8re globale, d'abord de mani\u00e8re globale, quel genre de films ou d'acteurs vont \u00eatre prim\u00e9s, selon vous, Rapha\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [89%] :\r\nSi je le savais exactement, alors pour le pour la Palme moi j'esp\u00e8re vraiment le film de Robin Campillo, dont 120 battements par minute dont on vient de parler alors parmi les hommes, il y a quand m\u00eame beaucoup d'choix il y a eu beaucoup de films qui \u00e9taient port\u00e9s par des personnages masculins, je pense \u00e0 Louis Garrel qu'interpr\u00e8te Godard dans le film d'Hazanavicius un acteur am\u00e9ricain comme Jakin Phoenix ou Robert Pattinson l'anglais, Vincent Lindon, m\u00eame pour eux d'un pourquoi pas, m\u00eame si le film est tr\u00e8s tr\u00e8s mal c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a eu beaucoup de grands films port\u00e9s par des femmes, Isabelle Huppert, entre autres, Sonia Braga, j'en oublie, Ad\u00e8le Haenel c'est ann\u00e9e il semblerait qu'il ait voil\u00e0 il y a eu tr\u00e8s peu de films avec des personnages f\u00e9minins forts beaucoup de films choraux beaucoup de films de ou de groupes et moi je pense que c'est quand m\u00eame, Diane Kr\u00fcger, l'Allemande, qui joue dans un film turc tr\u00e8s convaincante, poursuivons composant Mandela la qu'elle a quand m\u00eame de bonnes chances d'avoir un prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [85%] :\r\nElle fait tout pour le tout pour dire, mais l'ont montr\u00e9, vers la fin, il y a pratiquement eu aucun film port\u00e9 par des femmes durant tout le festival, ou presque, elle, un r\u00f4le enr\u00f4le a pris une femme qui doit se se venger parce que son mari et son fils ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une attaque terroriste, enfin en l'occurrence personnel raconter le film et le CCF c'est typiquement fut prix alors peut-\u00eatre qu'ils vont aller dans un sens ou pas du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [83%] :\r\nAlors un r\u00f4le apr\u00e8s, dites -vous, Pascal Gavillet, on reproche \u00e0 certains cin\u00e9astes aussi de, de, de r\u00e9aliser des films, on va dire oui, Cannes, compatible ou prix compatible Festival compatible qu'est -ce que vous en pensez, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou un fantasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [86%] :\r\nElle reproche parfois, il y a des gens qui sont, qui vont, qui vont \u00e0 Cannes, en esp\u00e9rant la palme en \u00e9tant s\u00fbr de l'avoir des gens comme Xavier pour le site qu'\u00e9tait pas l\u00e0 cette ann\u00e9e mais qui est presque chaque ann\u00e9e \u00e0 Cannes il y a, il arrive toujours en se disant je vais la voir, je vais la voirie il les fr\u00e8res Dardenne aussi : on lui reproche, c'est ce qu'on appelle des abonn\u00e9s cannoise, je sais que l'expression faire horreur \u00e0 Thierry Fr\u00e9maux, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Cannes, c'est quand m\u00eame moi, ils sont presque tous leurs films voir tous leurs films ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, comp\u00e9tition \u00e0 Cannes et 2 fois la Palme et ils attendent presque obligatoirement \u00eatre palmar\u00e8s en m\u00eame temps c'est des grands cin\u00e9astes voil\u00e0 pourquoi, pourquoi les \u00e9vincer les grands cin\u00e9astes de voter doivent aussi \u00eatre prim\u00e9s Rapha\u00eblle Bouchet qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [88%] :\r\nOui, mais alors que la m\u00eame chose, il faut dire que c'est vrai qu'il y a certains films, par exemple, les films de Sorinnes de m\u00eame, de Michael Haneke et on se dit mais o\u00f9 d'autres, il pourrait \u00eatre montr\u00e9es sont vraiment il y a, il y a quelque chose peut-\u00eatre qui rel\u00e8ve presque d'une forme de formatage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [71%] :\r\nPour qu'si Cannes prenait pas si Cannes prenait pas Venise ramassera Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [89%] :\r\nParce que vous aviez on a pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure a a Rapha\u00eblle Bouchet concernant son palmar\u00e8s nous inciter 120 battements par minute pour la Palme d'or et vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [89%] :\r\nAlors moi exactement pareil pour la Palme d'or, je pense que \u00e7a veut dire, films, l\u00e0 on est d'accord, le film qui se d\u00e9tache totalement \u00e7a en film qui, qui \u00e0 la fois d'une Intelligence rare et d'une justesse et d'une pr\u00e9cision remarquable et surtout bouleversant, c'est-\u00e0-dire qu'on en ressort extr\u00eamement \u00e9mu, on a vu, on a vu une salle de 2000 personnes, presque tous en larmes \u00e0 la fin de la projection Vincent films qui prend l'estomac et qui \u00e0 la fois \u00e9quipera l'estomac et l'intellectuel, donc les 2000 \u00e0 Lille a vraiment la la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et l'ampleur d'une Palme d'or, je pense que r\u00e9compens\u00e9 par lui donner quelque chose qui soit tout en haut du palmar\u00e8s, une gros une grosse erreur et je pense que le jury en est conscient de ce qu'il a fait l'unanimit\u00e9 aussi aupr\u00e8s de la presse fran\u00e7aise aupr\u00e8s de la presse internationale et aupr\u00e8s des professionnels du cin\u00e9ma, tous ces distributeurs, producteurs et vendeurs qui se c\u00f4toient sur la Croisette pendant 12 jours, donc il sert vraiment un film qui fait une unanimit\u00e9 presque totale, c'est tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, on verra \u00e7a dans quelques heures, merci Pascal Gavillet, merci \u00e9galement \u00e0 vous Rapha\u00eblle Bouchet d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat donc sur cette 70\u00e8me \u00e9dition du festival de Cannes, c'est \u00e0 vous, il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gavillet, Pascal", "role": "chroniqueur cinema \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, r\u00e9alisateur de films", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouchet, Rapha\u00eblle", "role": "Journaliste culture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABD7CC01-D94A-4454-B602-B7BABD602053", "internalArchiveId": "ABD7CC01-D94A-4454-B602-B7BABD602053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: la num\u00e9ro un mondiale sortie d\u00e8s le premier tour \u00e0 Roland Garros", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ang\u00e9lique Kerber,  joueuse de tennis professionnelle allemande;Bernard Giudidelli, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis. dirigeant sportif fran\u00e7ais\r\nEn tennis, les Internationaux de France de Roland Garros ont commenc\u00e9 ce dimanche. Timea Bacsinszky est pass\u00e9e au deuxi\u00e8me tour. La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9limination de la num\u00e9ro un mondiale: Angelique Kerber.\r\n\r\n* * Tennis: la num\u00e9ro un mondiale sortie d\u00e8s le premier tour \u00e0 Roland Garros  18h Tennis : la N\u00b01 mondiale sortie d\u00e8s le premier tour \u00e0 Roland Garros\r\nEn tennis, les Internationaux de France de Roland Garros ont commenc\u00e9 aujourd'hui... Pas de souci pour Timea Bacsinszky qui passe au deuxi\u00e8me tour o\u00f9 elle affrontera l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle...\r\nMais la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9limination sans gloire de la num\u00e9ro 1 mondiale Ang\u00e9lique Kerber...\r\nBernardin Allemann, on vous retrouve \u00e0 Paris... On savait que le tennis f\u00e9minin n'avait plus de hi\u00e9rarchie, on en a la cruelle confirmation.\r\nBlabla \r\n  0'41'' KERBER\r\nBlabla\r\n- Roland Garros, c'est bien s\u00fbr l'un des quatre tournois du Grand Chelem... Mais c'est un peu le parent pauvre, en raison de son \u00e9troitesse... Les querelles politiques ou \u00e9cologiques ont longtemps frein\u00e9 son expansion... Les probl\u00e8mes semblent r\u00e9solus.\r\nBlabla \r\n  0'43'' GIUDICELLI\r\nBlabla\r\nMerci Bernardin Allemann... Vous \u00eatre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au tournoi de tennis de Roland Garros.", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: la num\u00e9ro un mondiale sortie d\u00e8s le premier tour \u00e0 Roland Garros / FOR_2017-05-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["En tennis, les Internationaux de France de Roland Garros ont commenc\u00e9 ce dimanche. Timea Bacsinszky est pass\u00e9e au deuxi\u00e8me tour. La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019\u00e9limination de la num\u00e9ro un mondiale: Angelique Kerber."], "variantIds": ["ece-8638000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:03Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe au tennis avec les Internationaux de France de Roland Garros qui ont commenc\u00e9 aujourd'hui Pas de souci pour Timea Bacsinszky passe au 2\u00e8me tour o\u00f9 elle affrontera l'Am\u00e9ricaine Madison bringue mais la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9limination sans gloire de la num\u00e9ro 1 mondiale Ang\u00e9lique Herbert Bernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 Paris, on savait que le tennis f\u00e9minin n'avait pas, n'avait plus de hi\u00e9rarchie, on en a la cruelle d\u00e9monstration et Aurillac, Anne, on peut toujours discuter de de qui est le meilleur en tennis, il y a les r\u00e9sultats qui clarifie tout quoique, quoique tellement les r\u00e9sultats actuels du tennis f\u00e9minin sont d\u00e9routants entre les absents et les absents et les crises mais manquait plus que la premi\u00e8re s'en va, voil\u00e0, c'est une premi\u00e8re \u00e0 Roland Garros, la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 1 sorte au 1er tour f\u00e9minin et finalement ce n'est m\u00eame pas une surprise, tellement il est en crise, Ang\u00e9lique Kerber, battue par la Russe Ekaterina Makarova c'est tennis f\u00e9minin et et d\u00e9routant, parce que d\u00e8s qu'une fille installe au sommet, il d\u00e9gringole la vue aussi avec mot avec coeur \u00e0 Paris l'an dernier, qui jouera demain mais elle aussi est en crise, voil\u00e0 donc Kerber avait explos\u00e9 l'an dernier avait gagn\u00e9 en Australie \u00e0 l'US Open, l'avait ravie \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams, la 1\u00e8re place mondiale alors comment expliquer cette nouvelle d\u00e9faite, h\u00e9 bien, on lui a pos\u00e9 la question \u00e0 Ang\u00e9lique Herbert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [85%] :\r\nClassieux doit se comme les cl\u00e9s des flammes vieux l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment une autre ann\u00e9e la pression a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 alors, maintenant, les attentes sont plus importants abjecte sp\u00e9cialement lors des grands tournois des Grands Chelems mais ces attentes sont aussi \u00e9lev\u00e9s de ma part car je sais ce que je peux faire et ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier la j'ai toujours beaucoup de plaisir \u00e0 jouer au tennis, c'est ce que j'aime, mais c'est dur d'\u00eatre num\u00e9ro un, on attend beaucoup, en tout cas ce qui travaillent mais p\u00eache les magasins et puis mon jeu se fonde sur un bon d\u00e9placement, je dois m'arracher sur chaque point, je n'ai pas la capacit\u00e9 de faire tout le temps des coups gagnants, chacune a chang\u00e9 et c'est le en ao\u00fbt Cayman de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [87%] :\r\nElle se pose beaucoup de questions, Ang\u00e9lique Kerber en tout cas le tableau f\u00e9minin s'ouvre encore plus ceux qui en profitera au final va peut-\u00eatre que l'heure de de Simona Halep ou d\u00e9lit Nasri Toluna en fa\u00e7onner envoy\u00e9 donne des noms \u00e0 je au nous allons \u00e7a exactement vous pour pr\u00e9parer \u00e7a, moi, ce ne sera pas Viktoria Golubic z\u00fcrichoises m\u00eame si elle a pas encore compris au tournoi, elle jouera tout \u00e0 l'heure dans quelques minutes contre Alexandra Sasnovich avait le Russe alors Roland Garros c'est bien s\u00fbr l'un des 4 tournois du Grand Chelem, mais c'est un peu le parent pauvre en raison de son \u00e9troitesse, on va parler du physique maintenant de Roland Garros, les querelles politiques ou \u00e9cologiques ont longtemps frein\u00e9 l'expansion de ce terrain, les probl\u00e8mes semblent r\u00e9solus, c'est vrai que Roland Garros et sa modernisation, c'est la quadrature du cercle, m\u00eame quitt\u00e9 Paris avait avait \u00e9t\u00e9 une option finalement l'option choisie a \u00e9t\u00e9 de s'agrandir, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a des serres, ce qui pose un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie et les relations difficiles entre un Hidalgo la maire de Paris et l'ancienne ministre de l'\u00c9cologie, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ben non, non, pas aid\u00e9, d\u00e9sormais, les travaux ont pu commencer \u00e7a se clarifie en effet de nouveaux b\u00e2timents au nouveau stade Roland-Garros c'est petits assez 8 hectares de comparaison Flushing Meadows et 14 Wimbledon Melbourne, c'est 20 hectares et puis il y aura la modernisation du corps central Philippe Chatrier en 3 bien s\u00fbr en cas de pluie, mais pas seulement \u00e9couter le patron du tennis fran\u00e7ais qui organise Roland Garros Bernard Shalit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [92%] :\r\nSur le court Philippe Chatrier c'est que non seulement \u00e7a va \u00eatre une cour, bien entendu, avec une meilleure visibilit\u00e9 avec beaucoup d'espace, mais \u00e7a va \u00eatre un v\u00e9ritable lieu de vie, \u00e7a veut dire que les passionn\u00e9s de tennis, les fans qui seront au niveau 3 qui sera au niveau 2 qui seront au niveau 1 pourront vivre vivre l'\u00e9v\u00e9nement sans forc\u00e9ment aller aller ailleurs, ils pourront le vivre pour pour s'alimenter, pour se d\u00e9salt\u00e9rer pour faire leurs besoins naturels le cours Philippe Chatrier va vraiment devenir le navire amiral de la flotte et surtout, surtout, il va nous permettre de de favoriser ce que nous souhaitons encore plus, c'est la la dramatisation de l'\u00e9v\u00e9nement sans le ravir \u00e0 nos amis \u00e0 nos amis Romain, mais c'est presque un collier qu'on est en train de construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nLe Colis\u00e9e, \u00e7a demande \u00e0 voir, et les Corses ce qu'il a peut-\u00eatre une petite tendance \u00e0 l'exag\u00e9ration, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que tout le co\u00fbt total est de plus de 350 millions de francs suisses merci Bernardin Allemann vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au tournoi, donc de tennis de Roland Garros, on passe au fou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D45A051-733E-460E-8424-9DBC89FB462D", "internalArchiveId": "0D45A051-733E-460E-8424-9DBC89FB462D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le FC Sion en mauvaise posture apr\u00e8s son match nul face \u00e0 Saint-Gall", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steve Rouiller, joueur de football suisse, valaisan\r\nLe Lausanne-Sport a perdu ce dimanche face \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1 \u00e0 la Pontaise et le FC Sion a fait match nul \u00e0 Saint-Gall. Les valaisans auront de la peine \u00e0 atteindre leur but: jouer la phase de groupe de l'Europa League.\r\n\r\n* * Football: le FC Sion en mauvaise posture apr\u00e8s son match nul face \u00e0 Saint-Gall  18h Football : Lausanne-Lugano et St.Gall-Sion\r\nLausanne a perdu aujourd'hui face \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1 \u00e0 la Pontaise. \r\nUne d\u00e9faite sans cons\u00e9quence pour les Vaudois. Lausanne a officiellement sauv\u00e9 sa place en Super League la saison prochaine gr\u00e2ce au nul conc\u00e9d\u00e9 par Vaduz contre Lucerne. \r\nLa victoire de Lugano, par contre, ne fait pas les affaire de Sion. Les Valaisans ont fait match nul 1 \u00e0 1 \u00e0 St-Gall. Et Patrick D\u00e9l\u00e9troz, Le FC Sion aura de la peine \u00e0 atteindre son but: jouer la phase de groupe de l'Europa League. \r\nblabla\r\n  0'42'' Rouiller \r\nRelance: En quoi cette participation \u00e0 la phase de groupe de la ligue europa est-elle indispensable ?   (et l\u00e0, j'ai des chiffres).\r\nblabla", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: le FC Sion en mauvaise posture apr\u00e8s son match nul face \u00e0 Saint-Gall  / FOR_2017-05-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Lausanne-Sport a perdu ce dimanche face \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1 \u00e0 la Pontaise et le FC Sion a fait match nul \u00e0 Saint-Gall. Les valaisans auront de la peine \u00e0 atteindre leur but: jouer la phase de groupe de l'Europa League."], "variantIds": ["ece-8638007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:02Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au football avec Lausanne qui a perdu aujourd'hui face \u00e0 Lugano 2 1 \u00e0 la Pontaise, une d\u00e9faite sans cons\u00e9quence pour les Vaudois Lausanne officiellement sauv\u00e9 sa place en Super League la saison prochaine gr\u00e2ce au nul conc\u00e9d\u00e9 par Vaduz contre Lucerne la victoire de Lugano, par contre, ne fait pas les affaires de Sion les Valaisans ont fait match nul 1 partout \u00e0 Saint-Gall et Patrick D\u00e9l\u00e9troz le FC Sion a de la peine \u00e0 atteindre son but, c'est-\u00e0-dire jouer la phase de groupes de l'Europa League oui la fin de saison est effectivement tr\u00e8s difficile pour les Valaisans apr\u00e8s la d\u00e9faite en finale de Coupe qui risque une nouvelle d\u00e9sillusion : ils seront qualifi\u00e9s pour la Ligue Europa, \u00e7a c'est certain, mais ils devront sans doute passer par des tours de qualification pour pour atteindre \u00e0 cette fameuse phase de groupe la faut donc \u00e0 un Lugano qui Revit en 2017, lui qui \u00e9tait 8\u00e8me \u00e0 mi- saison, confirmation d'ailleurs avec le le d\u00e9fenseur Steve Rouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t l'ann\u00e9e 2017 qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire avec la rivi\u00e8re nouveau coach nous a vraiment donn\u00e9 les bonnes bases pour nous convaincre qu'on \u00e9tait vraiment \u00e0 la hauteur de de championnats et des des plus grands vraiment je s\u00fbrement faire de de tout le monde aujourd'hui, parce qu'on a pass\u00e9 une semaine vraiment on a un d\u00e9bat travailler c'\u00e9tait directeur chaleur est aujourd'hui aussi, on n'a pas l\u00e2ch\u00e9, on est abonn\u00e9 au score pour pour r\u00eaver, est ce qui fait la force de cette \u00e9quipe, c'est l'\u00e9quipe m\u00eame conseil, groupe, c'est l'ambiance, on a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s soud\u00e9e au quotidien, on est toujours ensemble, on rigole, on va manger souvent toutes \u00e9quip\u00e9es, voil\u00e0 on y et \u00e7a se voit souterrains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nOui, Steve Rouiller le le Valaisan hein, qui joue aussi un mauvais tour \u00e0 ses compatriotes, il a eu d'ailleurs eu un petit mot pour pour le FC Sion d\u00e9\u00e7us de de la partie oui, Lugano qui a prouv\u00e9 aujourd'hui encore sa coh\u00e9sion, a men\u00e9 1 0 par un Lausanne jeu agr\u00e9able comme d'habitude et qui a eu quelques occasions d'ailleurs et le score \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, si vous en profitez aussi d'une d\u00e9viation d'un d\u00e9fenseur lausannois pour \u00e9galiser avant d'aggraver ce score face \u00e0 cette fois -ci, avait Vaudois quasi t\u00e9tanis\u00e9s qui ne r\u00e9ussissent plus \u00e0 gagner \u00e0 domicile depuis le 2 octobre dernier quant \u00e0 Sion, qui pensait avoir fait l'essentiel en marquant le 1er but \u00e0 Saint-Gall bien affaibli en fin de partie pour se retrouver maintenant au pied du mur, il reste un mince espoir d'accrocher cette 3\u00e8me place en gagnant, vendredi contre Grasshopper et en esp\u00e9rant une d\u00e9faite qui serait \u00e9tonnant de Lugano face \u00e0 Lucerne le classement ce soir Lugano est 3\u00e8me avec 3 points d'avance sur Sion, mais en cas d'\u00e9galit\u00e9 vendredi au point mais une meilleure diff\u00e9rence de buts pour les Valaisans les qualifierait et puis Lugano \u00e0 6 points d'avance sur son prochain adversaire Lucerne Vaduz lui est officiellement rel\u00e9gu\u00e9 merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz ont pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E8D4560-71A9-4E1D-BD21-42BD77E08D9D", "internalArchiveId": "8E8D4560-71A9-4E1D-BD21-42BD77E08D9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Deux groupes d'expert recommandent l'achat de nouveaux avions de combat par l'arm\u00e9e sans passer par une votation populaire. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS/VD et Thomas Hurter, conseiller national UDC Schaffhousois.\r\n\r\n* * G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat 18h Achat d'avions de combat : faut-il contourner le peuple ?\r\nG\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD, membre du groupe d'accompagnement avion, Direct studio Sallaz **.65)\r\nThomas Hurter, Conseiller national UDC Schaffousois, ancien pilote militaire **.91 **.79)\r\n***L'arm\u00e9e doit pouvoir acheter de nouveaux avions de combats sans passer par une votation populaire. C'est la recommendation faite par les deux groupes d'experts et d'accompagnement politique mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense Guy Parmelin.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale al\u00e9maniques interviennent \u00e0 deux jours de la pr\u00e9sentation des rapport. \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser le peuple s'exprimer \u00e0 nouveau, lui qui avait majoritairement rejet\u00e9 l'achat des Gripen, c'\u00e9tait il y a tout juste trois ans.\r\n***\r\nEt on en d\u00e9bat avec G\u00e9raldine Savary, bonsoir... conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise.\r\nEt Thomas Hurter, bonsoir... conseiller national UDC schaffousois... \r\nCanevas SAVARY, favorable \u00e0 l'achat d'avion de combat mais en passant par une votation populaire\r\n***Vous faites partie de ceux \u00e0 gauche qui souhaitez l'achat de nouveaux avions de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. Pourtant vous r\u00e9clamez un vote populaire sur ces achats. Pourquoi ?\r\n***Si Guy Parmelin devait suivre les recommendatations des groupes d'expert, il commettrait selon-vous une erreur ?\r\n***Le risque dans une campagne politique c'est qu'on finisse par parler de tout autre chose que du fonds ? (On l'a vu lors de la campagne sur le gripen, il y a eu des voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es contre Ueli Maurer et sa gestion du dossier par exemple... c'\u00e9tait devenu presque un pl\u00e9biscite pour ou contre Maurer)\r\n***lors de la campagne sur le Gripen, les suisses se sont d\u00e9couverts experts en aviation militaires... le Gripen n'\u00e9tait pas assez performant, pas assez rapide, pas assez polyvalent, trop su\u00e9dois, pas assez \u00e9labor\u00e9... ne devrait-on pas laisser ces questions aux sp\u00e9cialistes ? \r\n***Le peuple n'a pas voulu du Gripen en 2014. Pourquoi donc aujourd'hui il dirait oui ?\r\n***Est-ce que c'est r\u00e9aliste de penser qu'une telle d\u00e9pense (entre 5 et 18 milliards) puisse \u00eatre absorb\u00e9 par le budget militaire ordinaire ? \r\nCanevas HURTER, favorable \u00e0 l'achat d'avion de combat, sans passer par une votation. \r\n***Vous \u00eates d'avis qu'il faut acheter l'avion dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e et \u00e9viter une votation populaire. Pourquoi ?\r\n***Vous avez perdu il y a trois ans sur le Gripen. Vous avez peur du peuple ?\r\n***Cette fois-ci, les chances de gagner sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, on va demander \u00e0 la population si elle veut garder une aviation militaire et on peut raisonnablement penser que la r\u00e9ponse sera positive ?\r\n***N'\u00eates-vous pas entrain de commettre une erreur tactique en contournant le vote : un oui du peuple permettrait d'aller serainement de l'avant, d'effacer l'\u00e9chec du Gripen, de consolider la  l\u00e9gitimit\u00e9 de l'arm\u00e9e et de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin... il n'y a que des avantages !!!\r\n***On parle d'un investissement de plusieurs milliards de francs... entre 5 et 18 milliards de francs selon les sc\u00e9nari \u00e9voqu\u00e9s.... n'est-ce pas normal que le peuple valide des montants aussi \u00e9lev\u00e9s ? \r\n***Si on ne passe pas par un fond sp\u00e9cial soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, faudra-t-il alors relever le budget ordinaire de l'arm\u00e9e ? On est aujoud'hui groso modo \u00e0 5 milliards par an. Y a-t-il une majorit\u00e9 politique pour cel\u00e0 alors que les plans d'\u00e9conomies se succ\u00e8dent ?\r\n***Vous \u00eates en ancien pilote militaire... vous d\u00e9fendez les forces a\u00e9riennes et la DCA... mais franchement l'arm\u00e9e de terre \u00e0 des soucis \u00e0 se faire... que restera-il comme moyen pour remplacer les blind\u00e9s, \u00e9quiper l'artillerie ou la cyberd\u00e9fense ?", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8637995", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat / FOR_2017-05-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Deux groupes d'expert recommandent l'achat de nouveaux avions de combat par l'arm\u00e9e sans passer par une votation populaire. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS/VD et Thomas Hurter, conseiller national UDC Schaffhousois."], "variantIds": ["ece-8637995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:02Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse doit pouvoir acheter de nouveaux avions de combat sans passer par une votation populaire c'est la recommandation faite par les 2 groupes d'experts et d'accompagnement politique mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, ces r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale al\u00e9maniques interviennent \u00e0 2 jours de la pr\u00e9sentation justement de ces rapports, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser le peuple s'exprimer \u00e0 nouveau lui qui avait majoritairement rejet\u00e9 l'achat des Gripen, c'\u00e9tait il y a tout juste 3 ans avant, d\u00e9battent de cette question avec G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise avec Thomas Hurter, bonsoir, bonjour, conseil national UDC Schaffhousois alors 1\u00e8re question \u00e0 vous G\u00e9raldine Savary, vous faites partie de ceux \u00e0 gauche qui souhaitez l'achat de nouveaux avions de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol air pourtant vous r\u00e9clamez un vote populaire sur ces achats pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [88%] :\r\nAlors non seulement je le r\u00e9clamait dans le groupe d'accompagnement auquel j'ai particip\u00e9, je me suis aussi engag\u00e9 pour que, pour qu'on puisse que la population puisse se prononcer sur l'achat du nouvel avion et plus commun globalement sur un concept si vous voulez g\u00e9n\u00e9rale de notre protection a\u00e9rienne qui comprendrait tant les avions que le syst\u00e8me de d\u00e9fense seul erreur cette proposition est minoritaire dans le groupe d'accompagnement, mais elle existe quand m\u00eame, elle sera sans doute pr\u00e9sent\u00e9e par le le pr\u00e9sident du groupe d'accompagnement mardi je regrette par ailleurs que des fuites dans ces dans les m\u00e9dias sur ces 2 rapports qui sont cens\u00e9s \u00eatre confidentiels, h\u00e9 bien emp\u00eache cette discussion de de se faire correctement sereinement etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors cela dit, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question pourquoi il vous favorable \u00e0 la consultation populaire oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nVous avez raison, je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 cette question, je suis favorable \u00e0 une consultation parce que je pense que sur des achats, enfin, en tous cas, disent des investissements aussi importants que celui -ci d'une part, c'est important, c'est c'est essentiel 4, la population se prononce, deuxi\u00e8mement la population \u00e0 refuser l'achat du Gripen il y a chaque fois eu des d\u00e9bats sur les pr\u00e9c\u00e9dents achat d'avions il n'militaire d'avions de combat et et si le politique au fond s'exclu exclu la population de cette discussion, \u00e0 mon avis, c'est un tr\u00e8s mauvais signal et puis enfin, l'arm\u00e9e aujourd'hui alors les fuites montrent que parfois des tr\u00e8s bavarde mais parfois elle elle renonce \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 la population l'\u00e9mission le pourquoi des investissements, le pourquoi de l'avenir qu'est -ce qu'on veut faire au fond pour assurer la protection de la population et ce d\u00e9bat sur l'achat du nouvel avion, enfin d'un concept global de il y a la protection \u00e0 a\u00e9riennes \u00e0 mon avis, est, elle, elle est absolument, absolument indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nDemain sur Terre, vous vous consid\u00e9rez que le peuple doit s'exprimer sur la mission de l'arm\u00e9e, mais pas sur les moyens de la remplir, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [84%] :\r\nAbsolument, parce que, tout d'abord il faut dire que notre peuple ainsi exprim\u00e9 qu'elle veut une arm\u00e9e et puis avec l'arm\u00e9e, c'est clair, c'est le sommet, puis la mer et puis moi je dis toujours, le peuple doit s'exprimer sur la mission si, par exemple si une arm\u00e9e o\u00f9 non, et puis apr\u00e8s c'est clair quelle mission va envoyer tromperie et puis, comment on va remplir cette mission, alors l\u00e0, je trouve \u00e7a doit rester avec les experts et puis, et puis si on ach\u00e8te c'est avions avion autre avion ou cette nombreuses ou ou 5 chiffres alors va aucun valeur pour pour le peuple donc parce que le c'est seulement pour la mission et puis et puis, comment on va faire cette mission, alors \u00e7a c'est pour les experts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [85%] :\r\nAlors Madame Samri, elle dit ne peuvent pas s'exprimer, non pour le Gripen c'est pas juste parce que la votation sur le Gripen, c'\u00e9tait pas une votation sur le Gripen, c'\u00e9tait une votation de financement du Fonds et puis le feu la votation \u00e9tait oui au fond ou bien non, au fond, et puis l\u00e0 il faut clair dire que que c'est c'\u00e9tait seulement une votation du financement et puis finalement le 3\u00e8me point puisse toi \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s important, nous parlons par exemple UDC ont br\u00fbl\u00e9, il y a des ann\u00e9es, on voulait un r\u00e9f\u00e9rendum de finances dans la Constitution, dans chaque d\u00e9partement et puis le Parlement voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [95%] :\r\nEt puis maintenant on veut on peut voter sur le financement des avions dans l'arm\u00e9e, mais pas dans les autres d\u00e9partements, par exemple, on pourrait aussi voter sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [89%] :\r\nSur je dirais sur l'aide de d\u00e9veloppement de l'augmentation des trucs comme \u00e7a, mais pas c'est pour \u00e7a, je dis c'est pas juste, on n'a pas une r\u00e9f\u00e9rendum de finances dans la Constitution, et pour \u00e7a, on n'a pas le droit de voter sur ces avions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [87%] :\r\nClaire, si vous regardez le peuple, il y a toujours la possibilit\u00e9 de voter l'par exemple par une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary lors de la campagne sur le Gripen, c'est vrai, hein, les Suisses se sont d\u00e9couverts, experts en aviation militaire le Gripen n'\u00e9tait pas assez performant, pas assez rapide, pas assez polyvalent trop su\u00e9dois pas assez \u00e9labor\u00e9 est -ce qu'on ne devrait pas laisser toutes ces questions effectivement au suite au Su\u00e9dois, j'allais dire aux sp\u00e9cialistes qu'aux experts, et donc de laisser le peuvent s'exprimer sur la mission de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [90%] :\r\nLe peuple s'est prononc\u00e9 sur le 2\u00e8me, tube du tunnel du Gothard, alors que maintenant on de on pourrait dire : la politique c'est \u00e7a consiste \u00e0 aller du nord au sud est en Ouest en OS depuis comme la mani\u00e8re dont on n'y va pas, rapporte aux experts de s'en occuper, ou bien on a vot\u00e9 sur le la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels je vous fais le pari Monsieur G\u00fcl que si je vous demande maintenant, vous avez sans doute voter sur ce cette p\u00e9riode 3 je vous demande ce que c'est les int\u00e9r\u00eats notionnels la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels et franchement, vous auriez sans doute, et \u00e0 juste titre de la peine, a r\u00e9sum\u00e9 le le le pourquoi du comment de cette votation donc les Suisses sont habitu\u00e9s \u00e0 se prononcer sur des sujets complexes et c'est bien, c'est comme \u00e7a qu'on se fonctionne de d\u00e9mocratie, moi ce que je souhaiterais de cette votation sur non seulement l'avion mais le le concept de protection a\u00e9rienne, j'insiste, c'est avoir un vote de principe, combien d'avions quel syst\u00e8me de d\u00e9fense l'heure comment on organise cette cette \u00e9ch\u00e9ancier quelle mission pour cet avion est -ce que ce qu'on fait de la d\u00e9fense de la protection de la police a\u00e9rienne extinction solution et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait possible, c'est tout, j'insiste l\u00e0- dessus parce que \u00e7a veut dire qu'il a pas donc plus de budget sp\u00e9cial, particulier, un financement particulier pour l'achat du nouvel avion, l'id\u00e9e c'est d'avoir un un achat d'un nouvel avion, dans le cas du budget ordinaire mais d'inviter la population \u00e0 se prononcer sur des objectifs de base dans un concept global de protection rien c'est c'est sale, c'est \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [90%] :\r\nSi vous demain sur Terre, on parle d'un investissement de plusieurs milliards de francs entre 5 et 18 milliards de francs selon les les diff\u00e9rents sc\u00e9nari \u00e9voqu\u00e9s et ce qui n'est pas normal raisonnables que le peuple valide des montants des investissements aussi \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [88%] :\r\nNon, parce que c'est, c'est pas, c'est par le chemin juste parce que comme je dit avant tout d'abord, c'est le peuple qui doit dire la mission par exemple on a vot\u00e9 monter sur les trains, il y a une ann\u00e9e le Fabi et puis l\u00e0, c'\u00e9tait aussi quelque chose que qu'on a dit dans quelle direction va y y aller et puis finalement c'est le Parlement, a estim\u00e9, avec les experts, comment \u00e7a va co\u00fbter et puis ancien homme absolument la m\u00eame chose la peuple doit s'exprimer, pouvoir mais oui ou non, et puis comment quelle mission doit faire cette arm\u00e9e mais comment on refait \u00e7a c'est vraiment quelque chose pour les experts, et puis je dis pas que le peuple et que c'est pas que c'est pas trop complexe, je dis pas \u00e7a mais je dis il faut laisser \u00e7a aux experts, on peut m\u00eame exceptionnel, on peut m\u00eame dire pourquoi on vote pas sur, par exemple, les camions dans le militaire ou bien pourquoi on vote pas comme j'ai disais non condamnation du du lait, de d\u00e9veloppement, des trucs comme \u00e7a, alors l\u00e0 c'est vraiment, il faut vraiment rester sur le sujet et puis l\u00e0 peut s'exprimer sur la mission avec l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [88%] :\r\nJ'ai une Savary c'est vrai d'abord je notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [86%] :\r\nSouhaite \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9viter le d\u00e9bat sur la logique de l'arm\u00e9e, et en particulier de la des forces a\u00e9riennes par rapport \u00e0 la population en 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [81%] :\r\nLors de ce d\u00e9bat, monsieur, vous savez, je vous \u00eates un tr\u00e8s bon \u00e9galisateur si on avait un d\u00e9bat sera sur ce \u00e7a tr\u00e8s bien ce que Thomas Hurter oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [78%] :\r\nMadame Savary, vous \u00eates il y a aussi dans le Parlement il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 on voulait, au moment o\u00f9 on voulait avoir les finances, le r\u00eave donc financer. \r\nR\u00e9f\u00e9rendum de la t\u00e9l\u00e9 finan\u00e7ant les d\u00e9partements, et puis vous les gauchistes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:03) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:05) [92%] :\r\nEt puis maintenant c'est c'est tout clair maintenant, vous dites : on veut discuter sur la mission on va discuter sur les avions le principe mais pourquoi vous \u00eates pas on est par l'arm\u00e9e comme \u00e7a, alors si vous voulez, \u00e7a fait \u00e7a avec la la constitution mais pas avec des petits partis comme \u00e7a parce que c'est un peu je dirais c'est un peu un guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [95%] :\r\nOui alors G\u00e9raldine Savary d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [90%] :\r\nJeanne Savary tout \u00e0 l'heure, vous citiez l'exemple du du tunnel, hein, vous disiez : voil\u00e0 on a finalement le peuple a vot\u00e9 aussi l\u00e0- dessus, mais il n'emp\u00eache, il n'emp\u00eache, voil\u00e0, on aurait pu tr\u00e8s bien, on a vot\u00e9 sur ce sur ce tunnel, on n'a pas vot\u00e9 sur l'achat des, des, des, des trains et autres, donc c'est vrai que l\u00e0 on est dans le mat\u00e9riel, on est plus dans la mission, le peuple a d\u00e9cid\u00e9 que il fallait effectivement une communication entre le Nord et le Sud va tr\u00e8s bien, c'est pas au peuple dire ensuite qu'elle s'est doivent \u00eatre des rames qu'on doit acheter acquis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a que moi je privil\u00e9gie plut\u00f4t qu'un d\u00e9bat sur parce que forc\u00e9ment, c'est ce qui int\u00e9resse qui passionnent Jean sur le type d'avion, oui ou non, plus t\u00f4t, encore une fois, un d\u00e9bat de fond sur des missions des forces a\u00e9riennes, la mani\u00e8re dont on est prot\u00e9g\u00e9, la mani\u00e8re dont l'arm\u00e9e prot\u00e8ge la population et le et le territoire et c'est c'est ce d\u00e9bat qu'on doit avoir aussi pour passer le traumatisme du Gripen il y a d'ailleurs Monsieur pourtant, il y a pas que les gauchistes qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'achat du du Gripen il y a pas que des gauchistes qui ont qui ont justifi\u00e9 la que la construction d'un fonds sp\u00e9cial pour le financement du Gripen avait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:36) [79%] :\r\nSi les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:39) [85%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rendum de finances je me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, oui, parce que j'ai citez toujours l'aide au d\u00e9veloppement on va r\u00e9agir, c'\u00e9tait assez n'est pas pour rien donc moi, m\u00eame si vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [90%] :\r\nCeux qui sont sur le principe cette initiative, c'est une initiative mais maintenant vous dites vous voulez voter sur l'achat des avions. \r\nAlors \u00e7a fait pas sur le principe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:01) [88%] :\r\nVolley-Ball sur le principe, comme comme il faut faire avec la constitution et puis fait une initiative l\u00e0 vous pouvez voter sur. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:10) [86%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien monsieur tr\u00e8s bien monsieur TF1 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [96%] :\r\nPrincipe sur le concept de protection a\u00e9rienne qui comprendrait le syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air et l'achat des des nouveaux avions c'est c'est des choses qui sont tout \u00e0 fait possible dans le cadre constitutionnel et \u00e7a nous permet, \u00e7a nous permet d'avoir un d\u00e9bat avec la population des. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:29) [96%] :\r\nVous semblez on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [95%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, merci beaucoup, Thomas Hurter et merci \u00e9galement \u00e0 vos G\u00e9raldine Savary d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB369F38-E8DB-4992-A695-C8F6E28466EE", "internalArchiveId": "EB369F38-E8DB-4992-A695-C8F6E28466EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il suivre le mod\u00e8le allemand en mati\u00e8re de r\u00e9seau d'agences postales?", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "L'Allemagne ne poss\u00e8de plus qu'un seul bureau de poste au rez-de-chauss\u00e9e du si\u00e8ge national de la Deutsche Post, \u00e0 Bonn. Le reste du r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au secteur priv\u00e9. Un exemple pour la Suisse? L'interview de Matteo Antonini, secr\u00e9taire central du syndicat Syndicom.\r\n\r\n* * Faut-il suivre le mod\u00e8le allemand en mati\u00e8re de r\u00e9seau d'agences postales? 18h Poste suisse : faut-il suivre le mod\u00e8le allemand ?\r\nLa Poste suisse envisage d'appliquer le mod\u00e8le allemand en mati\u00e8re de r\u00e9seau d'agences postale...\r\nC'est ce qu'affirme le Sonntagsblick...\r\nL'Allemagne, aujourd'hu,i ne poss\u00e8de plus qu'un seul bureau de poste, celui situ\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9 du si\u00e8ge national de la Deutsche Post, \u00e0 Bonn... Pour le reste du r\u00e9seau d'agences, il a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au secteur priv\u00e9...\r\nEn Suisse, la direction g\u00e9n\u00e9rale de La Poste supprime \u00e9galement ses propres agences... Cette semaine encore, le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la suppression de 76 bureaux de poste, rien que dans le canton de Berne... D'autres suppressions vont \u00eatre annonc\u00e9es la semaine prochaine... dans les cantons de Zurich et Lucerne.\r\nAu fond, pourquoi pas ?\r\nBonsoir Matteo Antonini... Vous \u00eates secr\u00e9taire central du syndicat Syndicom...\r\n- Le mod\u00e8le allemand, qu'en pensez-vous ?\r\n- Vous \u00eates syndicaliste et \u00e0 ce titre, on peut comprendre votre inqui\u00e9tude. Mais ne livrez-vous pas, l\u00e0, un combat d'arri\u00e8re-garde ? Car, aujourd'hui, pour les paiements, il y a le e-banking, pour retirer de l'argent il y a des automates, pour acheter des timbres, il y a le SMS, pour les recommand\u00e9s, il y a internet... Les t\u00e2ches restantes ne peuvent-elles pas \u00eatre confi\u00e9es \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, comme des \u00e9piceries ou des pharmacies, par exemple ?\r\n- Alors, c'est vrai, il y a encore une v\u00e9ritable fracture num\u00e9rique en Suisse. Nombre de gens continuent de vouloir effectuer leur paiement par la voie traditionnelle des bulletins de versements. Mais cette client\u00e8le est appel\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, non ?\r\n- En Suisse, le r\u00e9seau des agences postale comporte encore 1400 bureaux de poste. On sait que la direction ne compte en garder, \u00e0 moyen terme, plus que 850. Quel est le chiffre acceptable selon vous ?\r\n- Aujourd'hui, c'est le r\u00e9seau des agences... Est-ce que vous pensez que demain, ce sera d'autres services ?", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il suivre le mod\u00e8le allemand en mati\u00e8re de r\u00e9seau d'agences postales? / FOR_2017-05-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne ne poss\u00e8de plus qu'un seul bureau de poste au rez-de-chauss\u00e9e du si\u00e8ge national de la Deutsche Post, \u00e0 Bonn. Le reste du r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au secteur priv\u00e9. Un exemple pour la Suisse? L'interview de Matteo Antonini, secr\u00e9taire central du syndicat Syndicom."], "variantIds": ["ece-8638008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:03Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu revoir la Poste suisse envisage d'appliquer le mod\u00e8le allemand en mati\u00e8re de r\u00e9seau d'agences postales, c'est ce qu'affirme en tout cas le Sonntagsblick l'Allemagne aujourd'hui ne poss\u00e8de plus qu'un seul bureau de poste, celui situ\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e du si\u00e8ge national de la Deutsche Post, \u00e0 Bonn, pour le reste du r\u00e9seau d'agences il \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au secteur priv\u00e9 en Suisse, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Poste supprime \u00e9galement ses propres agences cette semaine encore, le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la suppression de 76 bureaux de poste, rien que dans le canton de Berne d'autres suppressions vont \u00eatre annonc\u00e9es la semaine prochaine dans les cantons de Z\u00fcrich et de Lucerne alors au fond, pourquoi pas, enfin bon pourquoi pas appliquer ce mod\u00e8le allemand, on en discute avec vous, Matteo Antonini, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire central du syndicat Syndicom le mod\u00e8le allemand, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [82%] :\r\nAlors le mod\u00e8le allemand, une alternative et une r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00eatre pleinement actuel, la vraie question est -ce que c'est cette mod\u00e8le Lacombe appliquer en Suisse est -ce qu'on veut externaliser le service postal dans la dans nos r\u00e9seaux, \u00e7a c'est la la la la la question centrale r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [85%] :\r\nOui, mais justement, quelle est votre r\u00e9ponse vous \u00e0 Matteo Antonini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [87%] :\r\nPour nous, la r\u00e9ponse et il faut d\u00e9velopper le service plus public, autrement il faut pas donner \u00e0 des tiers, il faut r\u00e9fl\u00e9chir ensemble la Poste suisse comme les CFF : l'\u00c9tat, les cantons les communes comme on d\u00e9veloppe le service comme publique en Suisse et c'est pas en supprimant une partie de ce service qu'on va trouver une solution correcte et de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [90%] :\r\nRestons -en quand m\u00eame au bureau de poste hein Matteo Antonini, alors vous \u00eates 5 syndicalistes et \u00e0 ce titre, on peut comprendre votre inqui\u00e9tude mais ce que vous ne livrez pas l\u00e0 sur ce sujet -l\u00e0, des agences un combat d'arri\u00e8re- garde, car si on regarde aujourd'hui pour les paiements, il y a le le il banking pour retirer de l'argent, il y a des automates pour acheter des timbres, il y a le SMS pour les recommand\u00e9s, il y a internet est -ce que les t\u00e2ches restantes, on pr\u00e9pare les confi\u00e9es \u00e0 des tiers comme comme par exemple des \u00e9piciers, des pharmaciens ou autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [74%] :\r\nAlors le le dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, on confie pas les t\u00e2ches restantes et confie toutes les parcelles de bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\nOui, existe d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [88%] :\r\nJustement, il faut pas oublier, c'est toute une partie de la population qui est coup\u00e9 le fracture num\u00e9rique entre les gens et les anciens et on peut pas demander \u00e0 ces gens -l\u00e0 de tous les sept tomb\u00e9 pour essayer de faire \u00e7a autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, c'est vrai, il y a encore une v\u00e9ritable fracture num\u00e9rique en Suisse le nombre de gens continuent de vouloir effectuer leurs versements par la voie traditionnelle des bulletins de versements mais cette client\u00e8le n'est -elle pas appeler \u00e0 plus long terme, \u00e0 moyen terme \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [85%] :\r\nIl y a des chances que la client\u00e8le para\u00eetre mais il y a aussi une fa\u00e7on de faire, si la Poste ferme c'est pour \u00e9viter que les produits existent \u00e0 l'avenir, donc elle pousse, elle pose certaines client\u00e8les a pu avoir ces produits -l\u00e0 \u00e0 disposition mais du moment que la Poste externalise, \u00e7a signifie que ces produits existent toujours, c'est pas qu'il supprimait les donn\u00e9es \u00e0 des tiers, nous, on constate que se se donner les se fait du coup d\u00e9triment des conditions de travail, il y a aussi fait un m\u00e9tier sp\u00e9cialis\u00e9, on peut pas confier comme \u00e7a, apr\u00e8s 3 jours de formation \u00e0 d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [79%] :\r\nPour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [85%] :\r\nParce que justement il y a de la protection des donn\u00e9es, il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s pratiques li\u00e9es au m\u00e9tier postaux qu'on peut pas simplement donner \u00e0 des tiers, l\u00e0 on parle pas supprimer, on ne peut pas donner \u00e0 des pierres la Concorde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [94%] :\r\nEn Suisse, le r\u00e9seau des agences postale comporte encore 1400 bureaux de poste, on sait que la direction ne compte en garder \u00e0 moyen terme, plus que 850 quel est le chiffre acceptable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [88%] :\r\nIl y a pas un chiffre acceptable \u00e7a mardi prochain, le parlement va discuter de 2 motions et du conseil national du Conseil des \u00c9tats qui pousse \u00e0 r\u00e9gler : d\u00e9terminer les crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 r\u00e9seau postal et c'est la politique qui va trouver cette r\u00e9ponse l\u00e0 aujourd'hui, la Poste fait comme la loi lui permet, si la loi modifierait ces param\u00e8tres, elle devra s'adapter et nous, on compte beaucoup sur le d\u00e9bat politique en ce moment pour vraiment d\u00e9finir ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [94%] :\r\nD\u00e9bat \u00e0 suivre, merci beaucoup, Matteo Antonini, secr\u00e9taire central du Syndicat Syndicom bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antonini, Matteo", "role": "secr\u00e9taire central du syndicat de la communication", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CBE6DF4-6A37-4C48-B29D-55574C72A435", "internalArchiveId": "3CBE6DF4-6A37-4C48-B29D-55574C72A435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guillaume \"Toto\" Morand, candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections au Conseil d'Etat vaudois, qui a r\u00e9alis\u00e9 un score inesp\u00e9r\u00e9 au second tour", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Guillaume Toto Morand est patron de la chaine de magasins de chaussure \"Pomp it Up\" et candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises. Il a r\u00e9alis\u00e9 un score inesp\u00e9r\u00e9 de 10% au second tour d'une \u00e9lection qu'on disait pourtant verrouill\u00e9e. ", "durationSec": 771, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638009", "imageURL": "http://www.rts.ch/8631873.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Morand, Guillaume"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Guillaume \"Toto\" Morand", "La grande interview du dimanche: Guillaume \"Toto\" Morand / FOR_2017-05-28T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Guillaume \"Toto\" Morand / FOR_2017-05-28T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Guillaume Toto Morand, patron de la chaine de magasins de chaussure \"Pomp it Up\" et candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Guillaume Toto Morand, patron de la chaine de magasins de chaussure \"Pomp it Up\" et candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Guillaume Toto Morand, patron de la chaine de magasins de chaussure \"Pomp it Up\" et candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises."], "variantIds": ["ece-8638011", "ece-8638009"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:02Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n45, l'heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Guillaume dit Toto Morand, le patron de la cha\u00eene de magasins de chaussures Pomp it Up a \u00e9t\u00e9 candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises pour le parti de rien, dont il est le seulement moi, et il a r\u00e9alis\u00e9 un score inesp\u00e9r\u00e9, pr\u00e8s de 10 pourcent en en second tour d'une \u00e9lection qu'on disait pourtant verrouill\u00e9e Toto Morand, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [85%] :\r\nToto Morand bonjour bonjour Alain Rey j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je suis content, c'\u00e9tait pas \u00e9vident de de confirmer mon 1er tour parce que les 2 grands blocs de droite et de gauche avaient \u00e9mis des consignes assez strict de casser les crayons de voter utile, compact, donc je suis content d'avoir pu r\u00e9aliser plus de suffrages et d'avoir une \u00e9volution dans tous les Distri du canton de Vaud positive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [80%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, vous \u00eates satisfait de de du r\u00e9sultat les rajouter quelqu'un sur votre propre bulletin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [84%] :\r\nPour finir, j'aimais Cl\u00e9ment comme au profanant j'ai vot\u00e9 pour moi j'ai vot\u00e9 utile, tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [91%] :\r\nTr\u00e8s utile, pourquoi vouloir dynamiter ce compromis Vaudois qui finalement fonctionne pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nBon, c'\u00e9tait \u00e9videmment une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette fameuse pub Ovomaltine maintenant je constate qu'il y a quand m\u00eame pas mal de Vaudois, qui sont un peu laiss\u00e9s sur la route par cette croissance \u00e9conomique vaudoises \u00e0 marche forc\u00e9e, il y a des gens qui voient leur leur pouvoir d'achat a baiss\u00e9 et puis \u00e0 des gens aussi qui sont compte cette croissance qu'on veut nous imposer, avec 250000 personnes ces 20 prochaines ann\u00e9es, donc on est dans un canton o\u00f9 toutes les infrastructures sont satur\u00e9s, \u00e7a bouchonne partout, tous les jours le M2 qui est relativement 9 d\u00e9j\u00e0 complet, les trains sont bond\u00e9s voyage debout maintenant le souci des Vaudois est -ce que c'est d'am\u00e9liorer leur bonheur national brut, ce que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [88%] :\r\nO\u00f9 le produit int\u00e9rieur brut, Kant, le produit int\u00e9rieur brut monte, avec une baisse du pouvoir d'achat, ben, c'est un \u00e9chec de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'on doit justement tout le temps : augmenter les aides sociales l'fait \u00e0 la population et c'est ce qu'on voit aussi dans le canton de Vaud, beaucoup de gens laiss\u00e9s sur la route qui ont besoin de plus en plus belle croissance qualitative, une croissance qualitative car la chose la principale pour son pour, pour tout le monde se sentir bien quand on commence \u00e0 se sentir mal dans un endroit parce qu'on passe sa vie dans le les bouchons, debout dans les trains, tendre, etc, quand les loyers ont doubl\u00e9 en l'espace de 25 ans, il y a quand \u00e0 probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [90%] :\r\nMais quand on se sent mal dans un endroit parce qu'il y a trop d'ch\u00f4mage parce que il y a plus assez justement de richesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, heureusement, la Suisse est toujours pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, jusqu'\u00e0 maintenant, on voit que le choc une politique pro- proactive d'attraction ah ben \u00e7a sera l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment d'atouts pour attirer des gens tout \u00e7a, \u00e7a je le je ne conteste pas, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nMais c'est pas un peu facile justement de cracher dans la soupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors moi je suis pas pour la d\u00e9croissance qu'on soit bien clair, je suis pour une croissance artificielle bas\u00e9e sur la fiscalit\u00e9 donc moi, toute mon entreprise, j'ai toujours mes payer mes imp\u00f4ts plein pot, comme au niveau personnel, au niveau de mes revenus de personnes physiques, donc moi je suis pour une croissance naturelle du canton de Vaud sans avoir toujours besoin \u00e0 cette fiscalit\u00e9 tr\u00e8s avantageuse qui fait du canton en des endroits avec la fiscalit\u00e9, la moins basses pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [79%] :\r\nPour la Lune circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nMoi je suis pour la Libre circulation parce que, comme je dis, et des Suisses qui viennent les 12000 personnes qui viennent en plus 13000 ou 15000 qui viennent chaque ann\u00e9e de plus dans le canton, elles viennent pour travailler le jour o\u00f9 on arr\u00eate c'est quoi o\u00f9 on r\u00e9gule un petit peu la fiscalit\u00e9, les entreprises ira moins d'entreprises qui viendront, il y aura moins de gens qui viendront travailler, je trouve \u00e7a bizarre que parmi tous les membres du Conseil d'\u00c9tat, personne ne tient ce discours, alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai entendu monsieur Antonio avoir exactement le m\u00eame discours : si on veut baisser la la d\u00e9mographie, il faut augmenter un petit peu la fiscalit\u00e9 des entreprises et c'est tellement \u00e7a serait tellement facile et je comprends pas pourquoi d'ailleurs Monsieur Dal Busco ne comprend pas, on me l'a dit pourquoi Monsieur Broulis ne veut pas mettre des taux plancher aux multinationales voil\u00e0 car il faut faire une RIA 3 mais pas dans les conditions dict\u00e9es par le canton de Vaud avec les rabais maximum l'Open bar multinationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [89%] :\r\nDonc vos devraient prendre exemple sur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [88%] :\r\nDonc oui \u00e0 \u00eatre plus raisonnable au niveau de la fiscalit\u00e9 des entreprises puis arr\u00eatez, vous savez que le coton doit passer maintenant en t\u00eate des cantons les plus d\u00e9pendants des multinationales devant eux ou balle c'est impensable, c'est, c'est ce qu'ont critiqu\u00e9 le pendant des dizaines d'ann\u00e9es, on arrive d'un syst\u00e8me encore pire, c'est-\u00e0-dire qu'on a beaucoup trop ax\u00e9 l\u00e0- dessus mais il faut revenir sur les petites structures et PME les Start-Up, les petites exploitations agricoles tout ce qui est petit et c'est l\u00e0 qu'on aura, on va, on va planter des graines qui vont devenir grande, et qui vont, qui vont donner le encore plus d'attrait pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [84%] :\r\nCe qui, du coup un peu jaloux justement comme chef d'entreprise que d'autres justement b\u00e9n\u00e9ficie d'une multitude de tarifs sp\u00e9ciaux comme la amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nJe suis \u00e9videmment pas jaloux, autrement je r\u00eave depuis longtemps mis le centre de mes affaires dans le canton de Zo\u00e9 de suite j'aurai aussi un superbe appartement avec piscine Azoulay je tout je 3 ou 4 fois moins d'imp\u00f4ts dans le canton de Vaud maintenant si je n'ai pas fait, c'est aussi pour avoir le droit de pouvoir en parler, je connais bien le syst\u00e8me les les chefs des PME sont d\u00e9j\u00e0 des vraies vaches \u00e0 lait fiscales dans le canton de Vaud car l'imp\u00f4t sur la fortune vient taxer leur outil de travail, donc tout \u00e7a, je le connais bien, je suis pas du tout jalouse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [88%] :\r\nL\u00e0, vous avez fait un tr\u00e8s beau score, c'est la 2\u00e8me fois vous pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, comment est -ce que vous comptez p\u00e9rennis\u00e9 votre mouvement parce que pour l'instant, vous \u00eates seul \u00e0 la barre de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [89%] :\r\nOui, je suis une balle les 2 fois, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 tout seul, \u00e9videmment, maintenant, j'ai vu que cette 2\u00e8me fois 7 c'est quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de travail etc j'ai confirm\u00e9 mais score de il y a 5 ans, j'ai fait quand m\u00eame 50 pourcent de de voix de plus, en l'espace de 5 ans maintenant, l'id\u00e9e serait \u00e9videmment que d'autres se joignent \u00e0 moi pour pour rendent le mouvement plus large de Cotonou et \u00e9tait \u00e9norme, c'est un grand canton de Nyon \u00e0 elle en passant par la vall\u00e9e du jour le pays l'an donc il faudrait \u00e9videmment des relais dans dans toutes ses ses partis du canton pour porter la voix du parti de rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, concr\u00e8tement, vous allez organiser un parti avecD. faction dans chaque commune commence que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nNon, je vais surtout faire un appel sur les r\u00e9seaux sociaux, aux gens qui seraient int\u00e9ress\u00e9s de rejoindre le parti de rien, ou comme sympathisants ou comme membre actif, c'est-\u00e0-dire qui seraient d'accord, de se mettre au sur des listes pour les \u00e9lections communales ou pendant 5 ans bien se pr\u00e9parer pour les prochaines \u00e9lections cantonales \u00e7a serait \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [78%] :\r\nEh bien dr\u00f4le d'o\u00f9 ces gens alors bon j'd\u00e9cid\u00e9 comme on dit maintenant, j'ai politique d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [84%] :\r\nAlors, les politiques des 6 sont \u00e9videmment bienvenus puis autrement, \u00e7a sera la soci\u00e9t\u00e9 civile et j'aimerais quand m\u00eame bien recruter des jeunes, des jeunes qui qui qui sont pass\u00e9s, pr\u00e9sents dans cette vie politique vaudoise qui votent, pas beaucoup plus qu'ils ne sont pas assez repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [93%] :\r\nVous esp\u00e9rez surfer un peu sur le mouvement Mac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [85%] :\r\nOr je je pense surfer sur un mouvement plus g\u00e9n\u00e9ral mondial o\u00f9 les gens en ont marre de ces clivages gauche- droite, j'esp\u00e8re faire pr\u00e9valoir le bon sens, le bon sens qui est qui est vraiment primordiale pour toutes pour toutes ces questions, peut-\u00eatre pas surfer sur la ligne Macron parce que je ne me comparerais pas aller dans ce sens que, au contraire de lui, j'ai pas eu tout le soutien m\u00e9diatique et les milieux financiers qui m'ont soutenu, au contraire, c'est un peu oubli\u00e9 des m\u00e9dias pendant le 1er tour donc, si j'avais soutien m\u00e9diatique Macron j'aurais d\u00e9j\u00e0 ma place au Conseil d'\u00c9tat, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00eatre de droite ou de gauche, c'est aussi mettre en avant certaines valeurs vous d\u00e9finiriez comment vous vos valeurs justement cardinal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [90%] :\r\nMoi j'ai des valeurs maintenant concernant la fiscalit\u00e9, c'est plut\u00f4t les id\u00e9es de gauche mais en m\u00eame temps des id\u00e9es de droite car je suis pour la la diminution des imp\u00f4ts sur le canton de Vaud, par exemple, oui je, moi je, c'est un imp\u00f4t sur la fortune dans le canton de Vaud absolument cr\u00e9er des gros d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 tous les niveaux, donc il y a plusieurs pistes pour baisser l'imposition des Vaudois, je les ai toutes \u00e9voqu\u00e9 pendant la campagne, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est pas tellement de gauche de la culture sur la culture n'a pas de non plus de donc, voyez, c'est comme le bon sens, je lance aussi : p\u00e9tition pour aider les agriculteurs Vaudois, je pensais pas une id\u00e9e de droite ni de gauche, il est de bon sens, il faut aider les gens qu'ils ont nourri pendant des si\u00e8cles et qui sont \u00e0 5 kilom\u00e8tres du Centre de de nos villes et de villages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [89%] :\r\nCe n'est pas un petit c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mago quand m\u00eame que d\u00e9fendent les paysans, le lait, la nature comme vous on vient justement d'un milieu assez bourgeois qu'on est un grand chef d'entreprise et que on vit de la cit\u00e9, \u00e7a va, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [90%] :\r\nIl y a un gros clivage entre campagne et la ville, maintenant on voit que le le probl\u00e8me de l'agriculture, du d\u00e9veloppement de l'agriculture biologique int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment les citadins, on voit qu'il y a beaucoup de beaucoup d'activit\u00e9s non qui vont dans ce sens, \u00e7a c'est marrant de voir que les gens \u00e0 la campagne sont plut\u00f4t de droite, et puis les gens qui supportent, par exemple, la terre ma culture l'activit\u00e9 : la culture biologique sont sont plut\u00f4t de gauche, donc je pense qu'il faut faire le pont maintenant entre les villes et les campagnes pour s'attaquer au probl\u00e8me num\u00e9ro un des campagnes, c'est-\u00e0-dire la survie des exploitations laiti\u00e8res et agricole donc d\u00e9mago, je pense pas, je pense, un souci que on a un point de rupture au niveau de l'agriculture, un point de rupture par rapport \u00e0 toute la chimie qu'on a r\u00e9utilis\u00e9 CD an\u00e9mone il y a beaucoup d'initiatives qui vont pour des pour une production beaucoup plus bio, donc autant de veau, on a un gros retard sur la Suisse quand on a que5,8 pourcent des des exploitations qui sont bio, avec une moyenne de 12 pourcent pour pour la Suisse, donc il y avait aussi beaucoup, il y a beaucoup d'efforts \u00e0 faire dans dans cette reconversion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [84%] :\r\nComme le futur, le bio \u00e7a garantit pas justement un prix du lait \u00e9quitable, c'est pas forc\u00e9ment l'avenir du petit paysan suisse salariales non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [86%] :\r\nLe gros probl\u00e8me des paysans suisses je ne rencontrais beaucoup pendant cette campagne, c'est justement les gros distributeurs j'vais pas les nommer et aussi les gros distributeurs que du lait, je vais pas les nommer non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [71%] :\r\nIl y en a de gros essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il y a les g\u00e9ants Orange Jacques Reymond, tout \u00e7a ce ne font pas du bien pour les pour les pour les paysans, l'avenir des paysans et par la vente directe faut qui s'organisent, peut-\u00eatre un peu plus entreprises organisent des march\u00e9s permanent, il y a plein il y a plein de pistes que j'ai \u00e9voqu\u00e9 dans dans la campagne, maintenant il y a des solutions, il y a toujours des solutions \u00e0 chaque probl\u00e8me, donc moi je suis quelqu'un d'\u00e9ternellement positif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [91%] :\r\nQuelle solution parce que \u00e7a fait presque un si\u00e8cle, que c'est un peu moins d'un si\u00e8cle que c'est comme \u00e7a que, justement, des gros distributeurs font la loi dicter les prix pour les producteurs, pour le mara\u00eechage pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [89%] :\r\nAvoir des ann\u00e9es 90 on avait les contingents \u00e7a fonctionnait beaucoup mieux le int\u00e9r\u00eat \u00e9tait garanti \u00e0 90 centimes maintenant ce qu'il faudrait clairement et on a l'exp\u00e9rience, qui vient de France qui fait vraiment un carton, il y a une marque de lait qui s'appelle c'est qui le patron, on peut aller taper sur internet c'est c'est sorti s'il y a, il y a 6 mois \u00e0 peine, ils ont vendu 10 millions de briques en 6 mois, donc c'est du lait pay\u00e9s \u00e9quitablement aux paysans en France, c'est Carrefour qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 vendre lait dans ses supermarch\u00e9s, essayant de tels succ\u00e8s que Auchan, Casino, tout le monde les a suivis que maintenant, \u00e7a c'est un r\u00e9el succ\u00e8s, donc je pense qu'en Suisse, o\u00f9 on a un pouvoir d'achat bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'en France il faudrait donner la possibilit\u00e9 aux consommateurs, m\u00eame l'obligation pour les commerces de vendre les produits locaux est \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [80%] :\r\nMax Avelar pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [90%] :\r\n\u00e9videmment et sage de r\u00e9p\u00e8te depuis 4 mois, je suis content que l'ancienne directrice d'Avelar, l\u00e0, l\u00e0, d'ici \u00e0 3 4 jours dans les journaux, ce que je r\u00e9p\u00e8te depuis 4 mois, donc voyez il y a des solutions qui sont pas d\u00e9mago, je pense que la vente directe essentielle pour les paysans, elle va se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [81%] :\r\nSi vous deviez justement faire un compromis de dynamique, vous vous alliez avec quel parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [82%] :\r\nAvec les Verts, c'est marrant, c'est le parti Kemal plus soutenu pendant la campagne, j'ai beaucoup de membres des Verts, des membres connus, qui sont des postes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [88%] :\r\nJ'ai eu des gens aussi du PLR de l'UDC d\u00e9ployant ceci avec le Parti socialiste, le Parti socialiste difficile s'allier avec eux parce qu'il y a pas de partage voyez si vous voulez m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 2 fois en 5 ans, c'\u00e9tait une fois pour me dire d'arr\u00eater, il y a, il y a 5 ans et puis cette fois, ils m'ont rappel\u00e9 jeudi, je l'aurais pas laiss\u00e9 le temps me demander d'arr\u00eater parce que je voulais pas me coucher cette ann\u00e9e, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un parti si on est pas dedans, ils aiment pas tellement partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [74%] :\r\nL\u00e0 vous par Parti socialiste Vaudois ou pas d'un parti socialiste en g\u00e9n\u00e9ral des socialistes Vaudois, c'\u00e9tait par Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [88%] :\r\nSeremaia la garde rapproch\u00e9e de monsieur Maillard qui s'est peu qui dirige le Parti socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [81%] :\r\nEt le c\u00f4t\u00e9 provoc, le c\u00f4t\u00e9 blagueur, c'est pour, c'est pour faire parler de soi, ou bien c'est c'est quelque chose, humour, pour moi, ce programme, sauf pour une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [92%] :\r\nPhilosophie de vie, de je, j'arr\u00eate pas de de faire du 2\u00e8me degr\u00e9 pour les gens qui me connaissent beaucoup de gags, mon p\u00e8re \u00e9tait aussi quelqu'un de tr\u00e8s dr\u00f4le, donc j'essaye de rire quand m\u00eame beaucoup de tous les jours, donc on peut rire de tout, maintenant il y a des actions quand je fais des actions politiques et tout c'est moins rigolo, mais j'essaie aussi d'y mettre une touche d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [89%] :\r\nCe que je pensais essentiel pour chaque personne qui vit sur ces Terres de rire le plus possible, merci beaucoup, il y a, Morand, merci beaucoup, bonne fin dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morand, Guillaume", "role": "candidat ind\u00e9pendant aux \u00e9lections vaudoises 2017", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7CA15B5-1CDB-4439-8FD0-92AF4248B9E8", "internalArchiveId": "C7CA15B5-1CDB-4439-8FD0-92AF4248B9E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voile: coup d'envoi imminent de la Coupe de l'America", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Dubois, le manager du Team France\r\nEn voile, les premi\u00e8res r\u00e9gates des qualifications de la 35\u00e8me Coupe de l'America se sont d\u00e9roul\u00e9es samedi dans la baie de Great Sound dans les Bermudes. L'Am\u00e9ricain Oracle, le tenant du troph\u00e9e, a marqu\u00e9 les esprits en remportant ses deux duels.\r\n\r\n* * Voile: coup d'envoi imminent de la Coupe de l'America 18h Coupe de l'America\r\nLe plus vieux troph\u00e9e du monde est remis en jeu! \r\nEn voile, Les premi\u00e8res r\u00e9gates des qualifications de la 35e Coupe de l'America se sont d\u00e9roul\u00e9es hier dans la baie de Great Sound dans les Bermudes. L'Am\u00e9ricain Oracle, le tenant du troph\u00e9e, a marqu\u00e9 les esprits en remportant ses deux duels. Caroline Reymond, ce n'est pas banal, le Defender s'invite cette ann\u00e9e dans les qualifications. \r\nNormalement, le tenant du titre affronte l'\u00e9quipe qui est sortie vainqueur des r\u00e9gates de qualifications.\r\nmais cette ann\u00e9e Oracle s'invite dans cette Coupe Louis Vuitton. \r\nCes qualifications permettront, comme d'habitude, de d\u00e9signer le challenger d'Oracle. Et en plus le vainqueur de ce 1er tour commencera la Coupe de l'America avec un point. Un avantage non n\u00e9gligeable. \r\nEt Oracle a r\u00e9ussi ses d\u00e9buts!\r\nLes Am\u00e9ricains qui vont tenter de conserver le troph\u00e9e pour la 3e fois de suite, ont remport\u00e9 leurs deux premiers duels. D'abord contre le bateau fran\u00e7ais barr\u00e9 par Franck Cammas, ce n'\u00e9tait pas vraiment une surprise. puis contre leur grand rival Team New Zealand. \r\nLa victoire s'est  jou\u00e9e \u00e0 6 secondes. On se rappelle qu'en 2013 dans la baie de San Francisco, Oracle avait remport\u00e9 la Coupe de l'America 9 \u00e0 8, alors qu'il \u00e9tait men\u00e9 8 \u00e0 1 par les Kiwis. \r\n**** Par rapport \u00e0 2013, quels sont les autres changements apport\u00e9s au r\u00e8glement?\r\nLa comp\u00e9tition se joue sur des bateaux plus petits, des AC50, de v\u00e9ritables bolides \u00e9quip\u00e9s de foils et donc capables de voler sur l'eau \u00e0 70km/heure. \r\nHier, le spectacle a \u00e9t\u00e9 \u00e9poustouflant. Il y a m\u00eame eu des accochages entre bateaux dans les r\u00e9gates. \r\nDans le volet technologie, Team Zealand a attir\u00e9 les regards avec un innovation: l'\u00e9nergie du bateau est fournie par 4 hommes d'\u00e9quipage qui p\u00e9dalent comme des cyclistes! \r\n****Les bateaux sont plus petits, pour quelle raison? \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de faire diminuer les co\u00fbts, qui sont colossaux dans cette comp\u00e9tition, et par cons\u00e9quent de r\u00e9unir le plus de challengerrs possibles. \r\nIl y a donc 5 pour cette \u00e9dition, qui viennent de Nouvelle-Z\u00e9lande, d'Angleterre, de Su\u00e8de, du Japon et de la France. \r\nLa France qui s'aligne pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans sur la Coupe de l'America. \r\n***Et cet objectif de d\u00e9mocratisation, il est atteint?\r\nPas vraiment. Les \u00e9carts de budget sont encore tr\u00e8s importants. \r\noracle b\u00e9n\u00e9ficie de la force financi\u00e8re de son propri\u00e9taire, Larry Ellison, 7e fortune mondiale selon le magazine Forbes. \r\nCertains challengers comme les Britanniques ou les N\u00e9o-Z\u00e9landais ont des budgets estim\u00e9s entre 120 et 140 millions de francs, contre 30 pour l'\u00e9quipage fran\u00e7ais, qui fait figure de petit poucet de la comp\u00e9tition. Et qui a donc peu de chance de s'en sortir...les autres \u00e9quipages disposant de moyens bien plus importants pour la recherche et le d\u00e9veloppement. \r\nDans l'Hexagone, pays de grands navigateurs, c'est encore compliqu\u00e9 de r\u00e9unir de l'argent pour la Coupe de l'America. Bruno Dubois, le manager du Team France. \r\n  0'20''\r\nLa France a perdu ses deux premiers duels hier contre les mastondontes Oracle et Team New Zealand. \r\nLe nom du Challenger devrait \u00eatre connu le 12 juin.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8637999", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Voile: coup d'envoi imminent de la Coupe de l'America / FOR_2017-05-28T18:12:00_developpement-7", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["En voile, les premi\u00e8res r\u00e9gates des qualifications de la 35\u00e8me Coupe de l'America se sont d\u00e9roul\u00e9es samedi dans la baie de Great Sound dans les Bermudes. L'Am\u00e9ricain Oracle, le tenant du troph\u00e9e, a marqu\u00e9 les esprits en remportant ses deux duels."], "variantIds": ["ece-8637999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:03Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe plus vieux troph\u00e9e du monde est remis en jeu en voile, les premi\u00e8res r\u00e9gates des qualifications de la trente-cinqui\u00e8me Coupe de l'America se sont d\u00e9roul\u00e9es hier dans la baie de Great Sound dans les Bermudes, l'Am\u00e9ricain Oracle, le tenant du troph\u00e9e, a marqu\u00e9 les esprits en remportant ses 2 duels Caroline Reymond, ce n'est pas banal le Defender s'invite cette ann\u00e9e dans les qualifications, oui, normalement, le tenant du titre affronte l'\u00e9quipe qui est sorti vainqueur des r\u00e9gates de qualification, mais cette ann\u00e9e, c'est vrai, Oracle s'invite dans cette Coupe Louis Vuitton ces qualifications permettront comme d'habitude, de d\u00e9signer le Challenger d'Oracle et en plus, le vainqueur de ce 1er tour commencera la Coupe de l'America, avec un point, c'est un Avantage non n\u00e9gligeable et Oracle a r\u00e9ussi ses d\u00e9buts oui les Am\u00e9ricains qui vont tenter de conserver le troph\u00e9e pour la 3\u00e8me fois de suite ont remport\u00e9 leurs 2 premiers duels d'abord contre le bateau fran\u00e7ais barr\u00e9 par Franck Cammas \u00e9tait pas vraiment une surprise, puis contre leur grand rival Team New Zealand et par rapport \u00e0 2013, quels sont les autres changements apport\u00e9s au r\u00e8glement alors la comp\u00e9tition se joue sur des bateaux plus petits des 5 de v\u00e9ritables bolides \u00e9quip\u00e9s de foils et donc capables de voler sur l'eau avec des pointes \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure et puis Team Zo\u00e9, hier, a attir\u00e9 les regards avec une innovation assez original, l'\u00e9nergie du bateau est fournie par 4 hommes d'\u00e9quipage qui p\u00e9dalent comme des cyclistes, les bateaux sont plus petits, pour quelle raison, alors l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire diminuer les co\u00fbts qui sont colossaux, dans cette comp\u00e9tition et, par cons\u00e9quent, de r\u00e9unir le plus de challenger possible, il y en a donc 5 pour cette cette \u00e9dition, qui viennent de Nouvelle-Z\u00e9lande, d'Angleterre, de Su\u00e8de, du Japon et de la France, la France qui s'aligne pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans sur la Coupe de l'America, et cet objectif de d\u00e9mocratisation et ce qu'il est atteint pas vraiment les \u00e9carts de budget sont encore tr\u00e8s importants Oracle b\u00e9n\u00e9ficie de la force financi\u00e8re de son propri\u00e9taire, les Larry Ellison 7\u00e8me fortune mondiale selon le magazine Forbes certains challengers, comme les Britanniques, les N\u00e9oz\u00e9landais ont des Budgets estim\u00e9s entre 120 et 140 millions de francs compte 30 pour l'\u00e9quipage du fran\u00e7ais, qui fait figure vraiment de Petit Poucet de la comp\u00e9tition qui a donc eu peu de chance de s'en sortir, les autres \u00e9quipages qui dispose \u00e9videmment de moyens bien plus importants pour la recherche et le d\u00e9veloppement jour Bercy sterling il 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEC736F1-61F1-4330-A83B-5C1847304F49", "internalArchiveId": "EEC736F1-61F1-4330-A83B-5C1847304F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours: entre une for\u00eat du Jura, les abords d'un village et un torrent d'altitude, il fallait trouver la for\u00eat du Jura.Explications: Le Pic Noir. Quand il tape rapidement, c'est pour marquer son territoire. Il tape plus lentement quand il cherche sa nourriture. Il habite les for\u00eats de h\u00eatres. On entend \u00e9galement deux autres esp\u00e8ces : le pouliot siffleur\u00a0 et une m\u00e9sange bor\u00e9ale.Le pouillot siffleur est en diminution en Suisse. Il niche \u00e0 m\u00eame le sol et cache son nid dans les touffes d'herbes. Il est donc particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable au pi\u00e9tinement. Geai, renards, fouines sont des pr\u00e9dateurs du pouillot.\u00a0 C'est un migrateur qui revient en avril.La m\u00e9sange bor\u00e9ale va utiliser de petites cavit\u00e9s dans des branches mortes. Elle est \u00e9galement en d\u00e9clin dans notre paysLe pic noir est tr\u00e8s important pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, car beaucoup d'esp\u00e8ces survivent gr\u00e2ce \u00e0 cet oiseau. On appelle cette esp\u00e8ce \u00ab cl\u00e9 de vo\u00fbte \u00bb. De par son activit\u00e9 de creuseur, il cr\u00e9e beaucoup d'habitats pour beaucoup d'esp\u00e8ces : abeilles, loirs, chouettes de tengmalm, pigeon colombin.", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619727", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-05-28T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8619727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:40Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [81%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous, seulement il y a besoin de frappe et qui c'est qui frappe la vie frappe c'est le pic noir qui tambourine donc ce sont tr\u00e8s puissants qui est provoqu\u00e9 par le Gbeke qu'il tape de mani\u00e8re tr\u00e8s vigoureuse, Alex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nVraiment rapides contres le le tronc des arbres, donc l\u00e0 il fait \u00e7a vraiment pour marquer son territoire, c'est pas une recherche de nourriture lorsque le le pic tape d'une mani\u00e8re beaucoup plus lente sur le tronc -l\u00e0 il peut effectivement enlever les bouts des Corses pour acc\u00e9der \u00e0 des larves d'insectes de col\u00e9opt\u00e8res qui constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nVu sa nourriture, mais h\u00e9las ce coup de ce qui marteaux-piqueurs si on veut, c'est vraiment le cette ce sont du pic noir qui retentit dans la for\u00eat de h\u00eatre, donc on a, on avait ce matin une belle atmosph\u00e8re de la for\u00eat de h\u00eatre au printemps qu'on peut -on en ce moment si on va se poster le matin dans la for\u00eat jurassienne en vers 900 m\u00e8tres d'altitude, voil\u00e0 un peu ce qu'on peut entendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [89%] :\r\nLe pic noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [84%] :\r\nTambourine comme on vient de l'entendre, le pic vers et tambourine aussi ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [83%] :\r\nUn peu moins, il est moins adapt\u00e9 de films les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [84%] :\r\nJ'aimerais avec donc cette for\u00eat de h\u00eatre dans le Jura, aux alentours de 900 m\u00e8tres Benzi, \u00e9tudes, on entend le pic noir mais on entend d'autres oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [83%] :\r\nOui, on entend 2 autres esp\u00e8ces on entend cette petite m\u00e9lodie un petit peu se decrescendo avec comme \u00e7a ne sert de notre rouler c'est le pouillot siffleur On va peut-\u00eatre laisser le r\u00e9entendre l'nature le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0 cette cascade de notes descendantes. \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a le plus aussi fleur et puis c'est ces petits cris un peu rebell\u00e9e comme \u00e7a, mais il a oui voil\u00e0, c'est la m\u00e9sange bor\u00e9ale aussi l\u00e0 o\u00f9 il y a des conif\u00e8res dans la for\u00eat de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [82%] :\r\nWahou alors reprenons le pouillot siffleur qui a donc c'est c'est notre descendante comme \u00e7a qu'est -ce qu'on peut -on dire d'utile aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [84%] :\r\nAlors, le prix au siffleur, h\u00e9 bien, c'est un des oiseaux qui est en forte diminution en Suisse et dans l'Europe occidentale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [87%] :\r\nOn a par exemple un recensement dans le canton d'Z\u00fcrich qui a montr\u00e9 que le canton avait perdu en 30 ans 77. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nPourcent des des couples nicheurs depuis aussi faire, donc il ne tr\u00e8s fort, tr\u00e8s fort d\u00e9clin de cette esp\u00e8ce c'est un oiseau migrateur, donc il revient au mois d'avril dans les for\u00eats de h\u00eatre pour nicher il il explore la canop\u00e9e d\u00e8s \u00eatre pour chercher sa nourriture mais il niche au sol il faut savoir qu'il niche \u00e0 m\u00eame le sol dans les touffes d'herbe dans le sous- bois forestier pas la fin et les femmes non il va, il va cacher son ni son petit nid dans les dans les touffes d'herbe et donc \u00e9videmment nichant au au sol si les esp\u00e8ces qui nichent au sol sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables au au pi\u00e9tinement \u00e0 la pr\u00e9dation aussi par toutes sortes d'animaux, donc ces esp\u00e8ces -l\u00e0, effectivement, elles ont, elles, ont des contraintes et c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vidente pour elle de tirer leur \u00e9pingle du jeu dans dans le sous- bois forestier qui est fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup de monde par des pr\u00e9dateurs, des renards, des fouines, donc on se demande, et c'est, c'est une enqu\u00eate de la station ornithologique qui a, qui a qui essayent de comprendre maintenant pourquoi cette esp\u00e8ce est en fort d\u00e9clin donc nids ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et suivi, on a m\u00eame mis des pi\u00e8ges photos pour savoir quels \u00e9taient \u00e9ventuellement les pr\u00e9dateurs qui allait boulotter les petits ou les oeufs et on s'est rendu compte qu'il y avait quand m\u00eame toute une s\u00e9rie de de pr\u00e9dateurs, notamment les jeunes, les renards et les fouines qui venaient s'en prendre aux ni les moins bien cach\u00e9 non cliniques qui sont moins o\u00f9 il y a moins d'herbes, enfin les le sous- bois o\u00f9 il y a moins d'herbes effectivement ces oiseaux sont sont plus victimes des des pr\u00e9dateurs et puis \u00e0 2 autres hypoth\u00e8ses c'est c'est le le traitement forestier donc les les mesures que prennent les forestiers qui peut d\u00e9truire cet habitat et la 3\u00e8me hypoth\u00e8se \u00e9videmment \u00e9tait fils passe aussi des choses durant les sur les quartiers d'hiver puisque c'est cet oiseau Free. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le pouillot siffleur tout \u00e0 l'heure, on a entendu le tambour demande du pic noir, on va revenir au pic noir mais il a le temps, c'est donc pour pour marquer son terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [84%] :\r\nIl a aussi un Champ qui marque son territoire et il a aussi d\u00e9crit tr\u00e8s puissant et particuliers, on va les entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [84%] :\r\nC'est ce extr\u00eamement long puissants Kelly sur le lorsque l'oiseau en g\u00e9n\u00e9ral sur son le tronc d'un h\u00eatre et puis il y a un autre crier aussi qu'on peut entendre lorsque il vole donc il n'est pas avare de manifestations vocales pic noir et lorsqu'il est pr\u00e9sent en g\u00e9n\u00e9ral, on l'entend dans son territoire de tambour Edmond longtemps donc le pic noir qui tambourine qui crie, c'est une esp\u00e8ce d'id\u00e9e cl\u00e9 de vo\u00fbte, oui c'est une des esp\u00e8ces qui est vraiment tr\u00e8s importante pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, parce que si on \u00e9liminait le le pic noir d'une for\u00eat aussi pour une raison, une autre, il venait \u00e0 dispara\u00eetre, h\u00e9 bien il y aurait plein essais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [86%] :\r\nC'est ce qui s'effondrerait \u00e0 leur tour qui ne pourrait plus survivre, donc, \u00e0 l'image d'une cl\u00e9 de vo\u00fbte, si on enl\u00e8ve la Pierre centrale tout toute l'ao\u00fbtien fondre, h\u00e9 bien c'est le, c'est le cas aussi pour pour cette cette oiseau qui va ou de par son activit\u00e9 de de foreurs de l'eau je Chev\u00e8nement \u00e0 offrir des habitats \u00e0 toutes sortes d'esp\u00e8ces, \u00e7a va des abeilles jusqu'au au loirs en passant par plein d'oiseaux comme la chouette de mal une petite chouette de montagne ou le pigeon Colomba, donc il y a une cinquantaine d'esp\u00e8ces qui profitent de ces cavit\u00e9s du pic noir et donc il est parti, qui est mon pr\u00e9cieux de garder des gros et vieux \u00eatre pour que cet oiseau puisse survivre et 2 mots de la m\u00e9sange m\u00e9sange bor\u00e9ale elle elle va justement et un des cavernes Nicole qui a utilis\u00e9 des petites cavit\u00e9s peut-\u00eatre pas celle du pic noir mais d'autres esp\u00e8ces de pics ou m\u00eame des petits trous dans des branches mortes, c'est une esp\u00e8ce assez int\u00e9ressante atteint aussi l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9clin dans notre pays, donc des branches mortes des des branches mortes attaqu\u00e9 par la pourriture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-26T11:29:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53B2C22C-85C5-488D-97AB-942DC6EE8B28", "internalArchiveId": "53B2C22C-85C5-488D-97AB-942DC6EE8B28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset : les pierres de villes \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Nous poursuivons notre d\u00e9couverte des pierres de la ville de Fribourg avec les escaliers du Court Chemin.", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619722", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset : les pierres de villes \u00e0 Fribourg / MJA_2017-05-28T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Nous poursuivons notre d\u00e9couverte des pierres de la ville de Fribourg avec les escaliers du Court Chemin."], "variantIds": ["ece-8619722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:13Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nAh, il fait bon quand il y a du soleil et qu'on monte les escaliers et l\u00e0 on est sur l'escalier du Court Chemin Fribourg \u00e9videmment toujours Thierry qu'est -ce qu'il a de sp\u00e9cial, \u00e0 part le fait que les b\u00e2timents sont magnifiques et qu'on est quand m\u00eame dans une sacr\u00e9e belle ville, c'est une belle ville, Fribourg en j'adore vraiment aussi et regardez la ce le le le haut de l'escalier du Court Chemin, il est juste extraordinaire, il y a des il y a des cailloux partout en fait pour un escaliers vous direz les parents : on voit et il y a et il y a plein de cailloux diff\u00e9rents, vous avez d\u00e9j\u00e0 les marches d'escalier qui sont constitu\u00e9s avec le avec le granite du Mont- Blanc, qui a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 dans la r\u00e9gion de montagne et \u00e7a me rappelle quelque chose, \u00e7a me rappelle les \u00e9normes blocs erratiques en dessus de monter, qui ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on a la molasse comme au au pied de la cath\u00e9drale, regardez, elle est aussi vis\u00e9 qu'\u00e0 la cath\u00e9drale, sauf que les Verts, regardez, on a de la menace ici ce ce sable plus ou moins bien consolider, on a du tuf calcaire qui forment, en fait, regardez les murs ici les murs, les murs qui longent l'escalier, on appelle \u00e7a un tuf calcaire, je peux vous prouver qu'il a du calcaire dedans, j'ai pris, vous avez d'acide chlorhydrique, mais surtout, vous vous dites rien \u00e0 personne parce que on d\u00e9truit le mat\u00e9riel allez essayer, faire de la d\u00e9pravation regardez mais juste une toute petite goutte alors cachez, cachez -moi j'un peu, un peu mieux \u00e0 des gens qui passent, regardez et \u00e7a mousse, il y a plein de calcaire dans cette roche alors c'est de calcaire devrait avoir des oui, regardez, vous les fossiles Christine vous envoie les grandes arbre les fausses, il me semble qu'on devrait avoir, ici, il faut juste les trouver la punaise est -ce que vous arrivez \u00e0 reconna\u00eetre ce fossile, alors c'est une feuille, c'est une formidable Saddam c'est absolument lisse et et c'est extr\u00eamement subtil parce que, voyez les nervures de la folie, cette fois, il y a l\u00e0 \u00e9taient p\u00e9trifi\u00e9s par le calcaire parce que vous souvenez comment ce ce ce format en tuf calcaire Christine, c'est en fait, c'est une source une source d'eau qui est tr\u00e8s riche en calcaire, et qui va d\u00e9poser, donc c'est l'eau qui est, qui est riche en calcaire, et qui va d\u00e9poser red\u00e9poser son calcaire et et sa valeur d\u00e9pos\u00e9 tr\u00e8s souvent dans des milieux forestiers o\u00f9 il y a des mousses o\u00f9 il y a des o\u00f9 il y a des feuilles qui vont tomber, surtout l'Automne o\u00f9 il y a baseball des branches qui vont tomber en fait au niveau de la source, l'eau va passer en fait sur ces d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux et petit \u00e0 petit va red\u00e9poser son calcaire sur ces d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux pour finalement annuler fossilis\u00e9s et les p\u00e9trifi\u00e9 et c'est pour \u00e7a que vous avez si vous observez bien ces tuf calcaire regardez l\u00e0, il y en a encore, hein, ah oui, on dirait -on mais on dirait qu'elle vient se poser l\u00e0, la couleur, vous avez eu oui et en fait c'est c'est tuf calcaire CD tubes qui ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Fribourg, le long de la Sarine essentiellement, notamment dans la r\u00e9gion de gros bateaux, on sait qu'il a une tr\u00e8s grosse carri\u00e8res de tuf calcaire qui a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 en tout cas depuis le Moyen-Age jusque dans les ann\u00e9es 1950 et c'est des roches qui vient de se former ces roches l\u00e0 donc, en fait, ces fossiles sont extr\u00eamement r\u00e9cent peut-\u00eatre des fossiles compte seulement quelques milliers d'ann\u00e9es, ce qui est ridicule, alors j'logique si on se rel\u00e8ve et on regarde sur le mur, l'exercice oui sur la m\u00eame page du Mur, elle est constitu\u00e9e de tuf calcaire mais haut du mur est constitu\u00e9 avec les Grecs, qui est de la Moli\u00e8re et comme leur nom l'indique, c'est plein de coquille, mais ces coquilles l\u00e0 sont beaucoup plus anciennes, d'abord, c'est des coquilles d'origine marine, et elles sont beaucoup plus anciennes que les fossiles de feuilles que vous avez, juge de son ici ces coquillages ont environ 20 millions d'ann\u00e9es alors que les feuilles qui sont dessus, ce sont des faux sites ont de sous- pardon, ce sont des fossiles dont seulement quelques milliers d'ann\u00e9es, c'est un petit peu moins bien visibles dans quand m\u00eame, oui, on peut les deviner quand m\u00eame et et et vous vous rendez compte, en fait, si vous observez, on en voit partout en fait soit des copies lapsus, soit les il a tous les trous l\u00e0 dans ce tuf calcaire, c'est d\u00fb au fait que, que ce sont des mots, 5 qui se sont, qui sont pleins, les moussons plein pleine d'eau plein plein de vide et et et ce sont des mousses qui ont, qui se sont fait p\u00e9trifi\u00e9 qui ont donn\u00e9 cette roche extr\u00eamement et et par cons\u00e9quent par cons\u00e9quent l\u00e9g\u00e8re et si vous observez bien, on vous montez c'est escaliers du Court Chemin, h\u00e9 bien vous avez des milliers de fossiles, en plein centre ville, c'est pas beau la g\u00e9ologie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-26T11:29:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A480AB1-2A46-490F-B32D-3F4D5745B01D", "internalArchiveId": "9A480AB1-2A46-490F-B32D-3F4D5745B01D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mythomane (Saison 9-Episode 2): Pyrame et Thisb\u00e9, un amour impossible", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Paul Schubert enseigne le grec \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d'en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\r\nLe r\u00e9cit de l'amour malheureux de Pyrame et Thisb\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik\r\n\r\n* * Paul Schubert enseigne le grec \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d'en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\r\nLe r\u00e9cit de l'amour malheureux de Pyrame et Thisb\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619745", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Mythomane (Saison 9-Episode 2): Pyrame et Thisb\u00e9, un amour impossible / HFR_2017-05-28T19:54:17_mythomane-saison-9-episode-2-pyrame-et-t", "Hautes fr\u00e9quences du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Paul Schubert enseigne le grec \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d\u02b9en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\nLe r\u00e9cit de l\u02b9amour malheureux de Pyrame et Thisb\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik"], "variantIds": ["ece-8619745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T17:51:53Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nSont des religions chroniques mythomane, sortez les mouchoirs Paul Schubert, professeur de langue \u00e0 litt\u00e9rature grecque \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous comptons ce soir l'amour impossibles et tragiques de Pyrame et Thisb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nToutes les civils \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nLes \u00e9poques ont leur lot d'histoires d'amour qui finissent mal, voici une version ancienne de Rom\u00e9o et Juliette. \r\nPyrame et Thisb\u00e9 sont amoureux l'un de l'autre, depuis l'enfance, arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge adulte, ils souhaitent se marier leurs parents s'opposent \u00e0 ce projet et leur interdisent dor\u00e9navant de se voir, refusant de se conformer \u00e0 cette d\u00e9cision, les 2 jeunes gens entreprennent de communiquer \u00e0 travers une fente dans le mur qui s\u00e9pare leurs 2 maisons. \r\nAu d\u00e9but, il se contente d'\u00e9changer des mots doux, mais tr\u00e8s vite, il d\u00e9cide de s'enfuir ensemble dans une autre ville pour pouvoir vivre leur amour au grand jour, loin de leur famille respective, il convient alors de se retrouver la nuit suivante, pr\u00e8s du grand arbre \u00e0 la sortie de la ville. \r\nChez Thisb\u00e9 tout le monde est endormi. \r\nElle sort sur la pointe des pieds, et arrive la premi\u00e8re au lieu du rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nPendant qu'elle attend Lyon survient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nTerrifi\u00e9 la jeune fille court se r\u00e9fugier dans une grotte, mais dans sa pr\u00e9cipitation, elle ne se rend pas compte qu'elle a perdu son le Lion finit par s'en aller mais Thisb\u00e9 a eu tellement peur qu'elle n'ose plus sortir de sa cachette. \r\nPyrame arrive \u00e0 son tour sur les lieux et il trouve le voile tomb\u00e9 \u00e0 terre, ainsi que les traces des p\u00e2tes, du lion dans la poussi\u00e8re, affol\u00e9, il croit que sa bien aim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 par le fauve, refusant de vivre sans elle, il d\u00e9gaine son \u00e9t\u00e9 et se transperce. \r\nMais voici Thisb\u00e9 peu remise de sa frayeur, elle sort de sa grotte et revient sans se douter de ce qui s'est pass\u00e9, elle d\u00e9couvre Pyrame gisant dans son propre sang, elle comprend soudain la m\u00e9prise et d\u00e9cide de rejoindre son amant dans la mort comme il croyait le faire pour elle en se servant de la m\u00eame. \r\nVoil\u00e0 comment se termine un peu brutalement, l'histoire d'amour de 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [91%] :\r\nJeunes gens qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer \u00e0 la vie plut\u00f4t qu'\u00e0 l'heure, amour, ainsi il suffit parfois d'un f\u00e2cheux malentendu pour passer du conte de f\u00e9e \u00e0 la trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [88%] :\r\nMythomane, une chronique de Paul Schubert qui a b\u00e9n\u00e9ficient et et de l'aide M\u00e9lissande. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schubert, Paul", "role": "Enseignant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F9E734-64DD-480C-ABD2-6C31FA8DDEBF", "internalArchiveId": "A0F9E734-64DD-480C-ABD2-6C31FA8DDEBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de la philosophe Marie-Claire Caloz-Tschopp qui s'interroge sur le droit d'asile", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Des milliers de migrants franchissent la M\u00e9diterran\u00e9e pour fuir la guerre ou la mis\u00e8re. Parmi eux, de nombreux Syriens ont droit \u00e0 une protection. Marie-Claire Caloz-Tschopp, philosophe, se demande pourquoi ne parle-t-on pas plus d'hospitalit\u00e9. Les statistiques se multiplient, mais la compr\u00e9hension humaine de la catastrophe diminue. La philosophe s'inqui\u00e8te de la banalisation de la crise des migrants et de la diminution des droits sociaux.  ", "durationSec": 906, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638016", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "exil", "migration internationale"], "alternativeTitle": ["La philosophe Marie-Claire Caloz-Tschopp s'interroge sur le droit d'asile", "La philosophe Marie-Claire Caloz-Tschopp s'interroge sur le droit d'asile / 12H30_2017-05-28T12:40:00_haute-definition", "La philosophe Marie-Claire Caloz-Tschopp s'interroge sur le droit d'asile / 12H30_2017-05-28T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Des milliers de migrants franchissent la M\u00e9diterran\u00e9e pour fuir la guerre ou la mis\u00e8re. Parmi eux, de nombreux Syriens ont droit \u00e0 une protection. Marie-Claire Caloz-Tschopp, philosophe, se demande pourquoi ne parle-t-on pas plus d'hospitalit\u00e9.", "Des milliers de migrants franchissent la M\u00e9diterran\u00e9e pour fuir la guerre ou la mis\u00e8re. Parmi eux, de nombreux Syriens ont droit \u00e0 une protection. Marie-Claire Caloz-Tschopp, philosophe, se demande pourquoi ne parle-t-on pas plus d'hospitalit\u00e9.", "Des milliers de migrants franchissent la M\u00e9diterran\u00e9e pour fuir la guerre ou la mis\u00e8re. Parmi eux, de nombreux Syriens ont droit \u00e0 une protection. Marie-Claire Caloz-Tschopp, philosophe, se demande pourquoi ne parle-t-on pas plus d'hospitalit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8638028", "ece-8638016"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2018-01-24T14:18:42Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [65%] :\r\nJacques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nOui, haute d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nBonjour, Marie- Claire Caloz, Tschopp bonjour, vous avez enseign\u00e9 la philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Gen\u00e8ve Louvain et Paris, engag\u00e9 sur la question de l'asile, l'asile ce droit fondamental, symbole d'hospitalit\u00e9, th\u00e8me de cet entretien, vous dirigez aussi un programme au Coll\u00e8ge international de philosophie exil Philosophie et citoyennet\u00e9 contemporaines et enfin vous organisez c'est votre actualit\u00e9 en colloque alternatif international sur le des exil\u00e9s l'\u00e9mancipation en actes \u00e0 Gen\u00e8ve et celle du 31 mai au 3 juin voil\u00e0 pour un bref portrait Marie- Claire Caloz, Tschopp portrait o\u00f9 on dit que vous \u00eates engag\u00e9 sur la question de l'Asie dans les tous les exil\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [93%] :\r\nEh bien c'est la question de ce colloque, plut\u00f4t que de dire que c'est toujours les \u00e9trangers qui sont des exil\u00e9s et de les mettre dans une logique de diff\u00e9rents, on peut se poser la question si dans le monde contemporain, nous ne serions pas tous au fond des exil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [91%] :\r\nDonc changer de regard, c'est votre position, Marie- Claire Caloz, Tschopp jeudi de l'Ascension 2300 migrants secourus au large de la M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s de 6000 cette semaine 50000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des op\u00e9rations de sauvetage qui Nemov plus banales, la routine, mais surtout on peut se perd dans les chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [93%] :\r\n\u00e7a fait 30 ans que je suis la question des r\u00e9fugi\u00e9s et les statistiques s'additionnent et on ne voit plus que ce sont des \u00eatres humains, et je crois que, au fond, tous sont tr\u00e8s sur, l'autre sur le r\u00e9fugi\u00e9 plut\u00f4t que d'essayer de voir et de comprendre le l'\u00e9volution de la globalisation pour utiliser un mot qui circule beaucoup, h\u00e9 bien \u00e7a nous emp\u00eache de comprendre et d'analyser le monde dans lequel nous sommes et c'est l'imaginaire de la peur, alors c'est l'imaginaire de la peur, c'est l'imaginaire de la catastrophe m\u00e9taphysique, moi j'appelle cela une m\u00e9taphysique la catastrophe au point de vue philosophique, \u00e7a renvoie \u00e0 une importante question qui est celle du d\u00e9terminisme, c'est comme s'il y avait plus d'histoire, c'est comme s'il avait plus d'espace de libert\u00e9 que tout \u00e9tait une fatalit\u00e9 et que tout \u00e9tait une fatalit\u00e9, que c'\u00e9tait une sorte de destin et puis au fond, il y avait aucun espace pour penser, pour agir et c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [93%] :\r\nEt aucun espoir, Marie- Claire Caloz, Tschopp, on y reviendra, ce que ne disent pas les statistiques, l\u00e0 je cite votre dernier essai l'\u00e9vidence de l'asile aux \u00e9ditions L'Harmattan publie en Automne dernier, le droit d'asile est -il en danger en vrai danger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\nLe travail de penser, c'est aussi un un travail de distinguer des mots alors il y a l'asile, il y a le droit d'asile l'asile c'est une valeur, c'est une pratique l'hospitalit\u00e9, c'est ce qui est derri\u00e8re l'Asie et le droit d'asile et au fond l'hospitalit\u00e9, c'est ce qu'a montr\u00e9 qu'\u00e0 un philosophe Republika s'est \u00e0 la possibilit\u00e9 des \u00e9changes et de la paix quand \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9es par la guerre notamment et l'hospitalit\u00e9, c'est quelque chose qui est basique pour toute soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a des \u00e9changes qu'il faut construire \u00e0 son \u00e9poque, le droit international existait tr\u00e8s peu et, au fond, aujourd'hui donc, il se d\u00e9veloppe son \u00e9poque, rappelons -le, Marie- Claire Caloz, Tschopp c'\u00e9tait juste avant la voulu sans fran\u00e7aise et XVIIIe si\u00e8cles, un admirateur de la r\u00e9volution fran\u00e7aise, un admirateur silencieux depuis l'Allemagne, qui avaient un r\u00e9gime plus autoritaire et donc il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la fois \u00e0 la question de la R\u00e9publique et \u00e0 la fois \u00e0 la question de l'autonomie des individus, nous avons une pens\u00e9e autonome et nous sommes libres et nous pouvons construire cette libert\u00e9, donc il a aussi la science donc il s'est pos\u00e9 toutes sortes de questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nAlors le droit d'asile, Marie- Claire Caloz, Tschopp le bafouer le nier, c'est une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir, pourquoi estimez -vous que c'est un droit fondamental, vous citiez Kahn qui parlait d'hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est la question qui est devenu pour moi lancinante et qui \u00e9tait \u00e0 la base de cet essai \u00e9vidence de l'asile, l'\u00e9vidence, c'est ce qui va de soi, or aujourd'hui l'asile ne va pr\u00e9cis\u00e9ment pas soi, h\u00e9 bien justement, aujourd'hui, il faut la reconstruire l'hospitalit\u00e9 \u00e9galement est -ce que vous avez entendu Monsieur Blocher parler d'hospitalit\u00e9 est -ce que vous avez entendu les gens qui jouent sur la peur, parler d'hospitalit\u00e9, alors que l'hospitalit\u00e9 est en train de se pratiquer elle existe, c'est une valeur positive de soci\u00e9t\u00e9, elle se pratique gr\u00e2ce \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle se pratique de toutes sortes de mani\u00e8re je crois qu'aujourd'hui, les \u00c9tats ont des carcans extr\u00eamement puissants, bref et il y a une soci\u00e9t\u00e9 entre guillemets civile, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s large, il y a beaucoup d'actions qui sont invisibles, mais il y a beaucoup de gens qui aujourd'hui pratiquent l'asile et pratique l'hospitalit\u00e9 et je me suis d'ailleurs en les voyant travailler dans des conditions tr\u00e8s difficiles, je me suis souvent demand\u00e9 : qu'est ce qui les motivait et en fait je crois qu'ils savent que c'est quelque c'est un pilier fondamental de la possibilit\u00e9 d'une politique commune et d'une philosophie pour tous c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [84%] :\r\nCes citoyens, ces citoyens qui r\u00e9siste, vous \u00eates all\u00e9 les voir, vous \u00eates all\u00e9 les voir pour comprendre pourquoi il r\u00e9sistait, mais plusieurs questions ont d\u00e9clench\u00e9 l'\u00e9criture de c'\u00e9tait Marie- Claire Caloz profond n'avait pas \u00e9crit pendant plusieurs mois sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nPourquoi quand il y a eu la crise donc la derni\u00e8re crise entre guillemets avec l'arriv\u00e9e massive en Allemagne et les multiples commentaires des intellectuels, j'ai \u00e9cout\u00e9 tout cela est une col\u00e8re est mont\u00e9e si vous voulez, je me suis dit je vais pas additionner un discours de plus son discours : je me suis tue pendant assez longtemps, et finalement, je suis all\u00e9e au refuge de Lausanne, puisqu'il y avait \u00e0 cause d'\u00c9tat Dublin, c'est-\u00e0-dire c'est que ces personnes qui sont renvoy\u00e9s en principe en Italie et elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies et d\u00e9fendue \u00e0 Lausanne, \u00e7a dure maintenant presque depuis 2 ans et je suis all\u00e9 \u00e9couter ces gens qui sont de tous \u00e2ges, de toutes professions et beaucoup de jeunes et qu'est -ce qu'ils apprenaient, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience sociale une exp\u00e9rience intime extr\u00eamement forte et il se trouvait en face de ce que j'ai appel\u00e9, dans un texte, la philosophie de la patate chaude c'est-\u00e0-dire que tout le monde sait que le dispositif de double marche pas mais en fait, les \u00c9tats se passent la patate chaude, plut\u00f4t que de d\u00e9finir une politique commune de l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 il y a un grand scandale il y a eu cette ce mouvement de la chanceli\u00e8re allemande et apr\u00e8s vous \u00e9coutez les discours et vous \u00eates quelque part un peu scandalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [87%] :\r\nVous citez l'Allemagne Angela Merkel avec son vire Chassagne, nous le pouvons, a fait sauter les r\u00e8gles de Dublin donc Dublin pour d\u00e9terminer quels \u00c9tats europ\u00e9ens responsable d'enregistrer la demande d'asile et le le requ\u00e9rant ne peut d\u00e9poser qu'une seule demande les a fait exploser ses ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [94%] :\r\nEh bien justement elle a \u00e9tonn\u00e9 tout le monde parce que la chanceli\u00e8re n'est pas une politique de gauche, alors on se mes filles etc et je crois qu'on ne conna\u00eet pas ses motivations profondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [84%] :\r\nToujours \u00e0 elle aussi, parce qu'on a dit qu'elle avait \u00e9t\u00e9 l'nord de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [95%] :\r\nMais toujours est -il que que \u00e7a vaut la peine d'essayer de comprendre en quoi le dispositif qui met en crise, toute l'Europe est un outil, un dispositif compl\u00e8tement inad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [87%] :\r\nMais sans lui a valu des \u00e9loges mais aussi des critiques, or son parti \u00e0 gagner les \u00e9lections r\u00e9gionales dans plusieurs langues : comment le comprendre, elles accueillent un 1000000 200 1000 r\u00e9fugi\u00e9s et elle gagne, elle continue de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [92%] :\r\nMoi je pense que dans la construction europ\u00e9enne, il y a beaucoup de contradictions, il y a beaucoup de conflits et que je crois que la question des r\u00e9fugi\u00e9s est une question qui est en conflit c'est d\u00e9fi aussi est un d\u00e9fi et que les gens se cherche, nous avons tout le monde nous nous cherchons un chemin il est pas \u00e9vident mais est -ce qu'on peut simplement \u00e9liminer le probl\u00e8me parce qu'on le trouve complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [96%] :\r\nMais la question des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est l'indicateur de l'urgence du besoin de changement, mais \u00e0 quel niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [93%] :\r\nJe dirais que l'hospitalit\u00e9 et le droit d'avoir des droits, c'est la base de la possibilit\u00e9 de la politique et de la philosophie c'est \u00e7a, il faut pas tourner autour du pot, je crois qu'aujourd'hui, on l'a oubli\u00e9 d'ailleurs analyser les journaux, \u00e7a n'existe pas et donc, c'est la base de ne pas entrer dans une civilisation guerri\u00e8re, c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'enjeu, je dirais qu'il y a derri\u00e8re les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est pour cela qu'il faut se d\u00e9placer et cette fois -ci, c'est pour cela que moi dans ma recherche je demande sur nous tous, je dis pas des r\u00e9fugi\u00e9s, mais des exil\u00e9s et au fond la question philosophique central devient c'est quoi le des exils, c'est-\u00e0-dire c'est quoi \u00e9chapper \u00e0 l'exil donc revenir \u00e0 l'hospitalit\u00e9, revenir \u00e0 l'hospitalit\u00e9, revenir \u00e0 des droits fondamentaux droit pour tous, on est en train de d\u00e9manteler les droits sociaux, les retraites, etc, le logement, le travail et c'est pas banal, ce qui est en train de se passer, bien qu'on le banalise tout cela le jour o\u00f9 on leur a perdu, on comprendra qu'ont tous les droits sociaux et les droits des libert\u00e9s fondamentales auront disparu, comme c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans l'histoire, on comprendra ce qui nous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [89%] :\r\nVous voulez pas pratiquer une philosophie de la catastrophe, vous vous sentez concern\u00e9, mais comment garder notre capacit\u00e9 \u00e0 s'\u00e9mouvoir en \u00e9voquait ces r\u00e9fugi\u00e9s qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e qui sont sauv\u00e9s en pleine mer et qui arrive au p\u00e9ril de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [91%] :\r\nC'est terrible ce qui se passe, mais en m\u00eame temps il y a une manipulation qui se fait autour de ces faits qui nous emp\u00eache de voir d'autres faits, d'autres pays qui sont aussi graves, il faut peut-\u00eatre regarder dans leur vie quotidienne, ce qui met en p\u00e9ril l'ensemble de la vie sociale et je crois que quand on verra cela beaucoup plus clairement, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'on voit mieux ce qui se passe avec des humains, c'est-\u00e0-dire derri\u00e8re les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent, c'est un vrai probl\u00e8me, c'est un vrai probl\u00e8me, ces populations qui bougent mais pourquoi est -ce qu'elle bouge, pourquoi ce qu'elles ont d\u00fb partir la guerre il y a des nouvelles formes de guerre, il y a l'apartheid, il y a toute sorte il y a le pillage des mati\u00e8res premi\u00e8res, etc, donc il y a de multiples de travail qui sont d'ailleurs peut-\u00eatre moins rendu visible mais aujourd'hui il faut rendre ces choses invisibles, beaucoup plus visible et d'ailleurs, la d\u00e9claration de Berne d'autres organisations le font aujourd'hui, et elles ont l'imagination, la catastrophe n'a jamais aid\u00e9 \u00e0 changer les choses, elle nous paralyse, elles n'auront pas imaginatif, elles n'auront pas optimiste et puis pourtant dans la vie est devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, pas de catastrophe, pas de catastrophisme, \u00e7a veut dire Marie- Claire Caloz, Tschopp qu'une autre Europe, grand, un autre monde est possible, vous parlez d'ouvrir l'imaginaire, c'est une utopie n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est pas seulement une utopie je pense que dans la red\u00e9finition de l'ensemble des rapports internationaux et des ressources etc de l'usage des ressources, je pense qu'aujourd'hui on n'a pas d'autre alternative que de construire l'Europe, alors elle se fait, elle se fait, mais elle se sait pas par les technocrates, elle se fait par de multiples activit\u00e9s, malheureusement trop invisible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [86%] :\r\nDans votre conclusion pour que la vie soit une \u00e9vidence, la lutte, la r\u00e9sistance est n\u00e9cessaire, vous \u00eates plut\u00f4t, je vous cite : P\u00e9n\u00e9lope que Cassandre Cassandre qui annoncent les mauvaises nouvelles, les mauvaises nouvelles, P\u00e9n\u00e9lope, femme du Nice patiente qui invente une mani\u00e8re de r\u00e9sister plut\u00f4t P\u00e9n\u00e9lope. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [90%] :\r\nBen oui faut plus annoncer la catastrophe, enfin, je ne dis pas que c'est une des possibilit\u00e9s de la ville mais P\u00e9n\u00e9lope, elle le soir elle elle va dormir et le lendemain elle d\u00e9fait ce qu'elle a fait et elle recommande, c'est-\u00e0-dire il y a toujours une possibilit\u00e9 d'activit\u00e9s possibles pendant que nous sommes vivants, et cette activit\u00e9 est beaucoup plus puissante si nous r\u00e9cup\u00e9rons notre capacit\u00e9 de penser notre capacit\u00e9 de philosopher, mais la philosophie, elle est pas seulement pour, comment dire, les grandes \u00e9coles, les universit\u00e9s etc, elle est pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [87%] :\r\n\u00e9motion pensez action dans cet ordre -l\u00e0 \u00e0 la port\u00e9e de chaque citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [90%] :\r\nMais on l'a, on le vit, c'est ce que nous vivons, mais comment dire, nous pouvons construire un imaginaire et une conscience sociale de cela qui peut \u00eatre plus grande et comme \u00e7a on est moins atteints par ce climat morose, ce climat de catastrophes qui nous paralyse la peur aussi, et puis de dire : mon Dieu, c'est l'horreur et puis ensuite d'ailleurs etc, il y a des gens qui agissent au fond on n'a qu'une vie comme je dis souvent, h\u00e9 bien vivant l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:24) [87%] :\r\nD\u00e9fi et Paris, Marie- Claire Caloz, Tschopp pour laisser le dernier mot dans votre essai au po\u00e8te Neyroud on va le citer, nous sommes l'argent de la plan\u00e8te, nous incarnons la m\u00e8re qui ne cesse jamais le rempart de l'espoir, une minute, dont Bruno nous rend point aveugl\u00e9 aucune agonie ne nous fera mourir le rempart de l'espoir important de le garder cet espoir est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [92%] :\r\nBen c'est un po\u00e8te et les po\u00e8tes nous aide beaucoup, personnellement, je lis beaucoup de po\u00e9sie, tout en faisant de la philosophie m\u00eame de la philosophie politique parce que les po\u00e8tes ont le sens de ce mouvement de la vie de de la pens\u00e9e de l'espoir, personnellement je suis plus int\u00e9ress\u00e9 par une philosophie de la vie que par une philosophie de la mort, donc il y a toujours du possible et d\u00e8s qu'il a du possible, il y a de l'impossible, bien s\u00fbr, mais il y a toujours du possible, toujours, toujours, du possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:17) [93%] :\r\nSi on revient \u00e0 l'asile en conclusion de cet entretien, Marie- Claire Caloz, Tschopp oui nous pouvons c'est possible de les accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [91%] :\r\nC'est possible de les accueillir, d'une part et d'autre part de pousser plus loin notre r\u00e9flexion pour nous d\u00e9placer et construire non, l'Europe et d\u00e9fendre nos droits sociaux, d\u00e9fendre la libert\u00e9 de pens\u00e9e, d\u00e9fendent l'\u00e9galit\u00e9 tout savoir, on semble donc dans mon r\u00eave, j'aimerais qu'on ne parle plus de r\u00e9fugi\u00e9s, mais quand on parle de ce qui nous arrive \u00e0 nous, Europ\u00e9ens, parce que ce qui nous arrive \u00e0 nous, Europ\u00e9ens, si nous le comprenons mieux nous verrons les r\u00e9fugi\u00e9s avec d'autres yeux merci Marie- Claire Caloz, Tschopp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [74%] :\r\nMoi je dis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [65%] :\r\nCette Odette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caloz-Tschopp, Marie-Claire", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9259406F-C6C0-4DA3-AC05-9D6E5D6F7BF1", "internalArchiveId": "9259406F-C6C0-4DA3-AC05-9D6E5D6F7BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Duba\u00ef est devenu le point central de la cr\u00e9ation artistique dans le Moyen-Orient", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jos\u00e9phine Mees porte-parole de la gallerie the Third Line; Sophia al Maria, jeune artiste Qatarie\r\nDuba\u00ef n'est plus seulement le centre \u00e9conomique du Moyen-Orient. La ville est aussi un p\u00f4le artistique.\r\n\r\n* * Duba\u00ef est devenu le point central de la cr\u00e9ation artistique dans le Moyen-Orient 12h30: Duba\u00ef ville art HARARI\r\nDirection Duba\u00ef pr\u00e9sent.... \r\n.... Duba\u00ef qui n'est pas seulement le centre \u00e9conomique du Moyen-Orient. La ville est d\u00e9sormais aussi un p\u00f4le artistique. \r\nLoin des clich\u00e9s qu'\u00e9voquent les \"Emirats Arabes Unis\", la m\u00e9tropole est devenue, en 10 ans, le point central de la cr\u00e9ation artistique dans le Moyen-Orient. \r\nReportage sur place d'Antoine Harari.\r\n  1'39''\r\n((Situ\u00e9 au bord d'une autoroute, le quartier artistique de Dubai est un secret d'initi\u00e9. Dans cette zone  industrielle les entrep\u00f4ts en t\u00f4le se succ\u00e8dent. Vu du dehors, difficile d'imaginer que ces murs abritent la fine fleur des artistes contemporains du monde arabe. Jos\u00e9phine Mees porte-parole de la gallerie the Third Line nous explique pourquoi sa galerie est venue s'installer ici.\r\nSON\u00a0:\r\nTrad\u00a0: L'avenue Al Serkal a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e il y 6 ans avec quelques galleries qui d\u00e9marraient. Depuis, cet endroit n'arr\u00eate pas de grandir, il y a 18 galeries ici, des magasins de bijoux, de design.. Il y a beaucoup de projet cr\u00e9atifs qui se retrouvent au m\u00eame endroit. Donc si quelqu'un a une id\u00e9e innovante, Dubai offre ce type d'espace pour permettre de la r\u00e9aliser. \r\nCOMM\u00a0:\r\nVenue pour pr\u00e9parer sa nouvelle exposition intitul\u00e9e Tout doit dispara\u00eetre, qui d\u00e9marre cette semaine, Sophia al Maria une jeune artiste Qatarie\u00a0 utilise la sonnerie lancinante des smartphones pour faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la surconsommation: \r\nSONORE\u00a0: \r\n Cette exposition que nous avons ici \u00e0 Third Line \u00e0 Dubai c'est comme de la publicit\u00e9 sous acide\r\nCOMM\u00a0:\r\nPour elle, la place de l'art dans les \u00e9mirats et dans la r\u00e9gion du golfe en g\u00e9n\u00e9ral ne fait que prendre de l'ampleur.\r\nSON\u00a0:\r\nTRAD\u00a0: \u00ab\u00a0A Dubai, mais aussi au Koweit ou en Arabie Saoudite, il a de plus en plus d'artistes int\u00e9ressants.  Les jeunes sentent cette vibration artistique et les initiatives, qu'elles soient priv\u00e9es ou soutenues par le gouvernement sont une exception au niveau mondial, je pense.\r\nAvec le succ\u00e8s croissant d'Art Dubai, l'inauguration prochaine de son nouveau quartier Design et l'arriv\u00e9e de grands noms comme la fondation Guggenheim, l'avenir artistique de la capitale \u00e9miratie a de beaux jours devant lui, Antoine Harari pour RTS info \u00e0 Dubai.))", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Duba\u00ef est devenu le point central de la cr\u00e9ation artistique dans le Moyen-Orient / 12H30_2017-05-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Duba\u00ef n\u2019est plus seulement le centre \u00e9conomique du Moyen-Orient. La ville est aussi un p\u00f4le artistique."], "variantIds": ["ece-8638021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-03T11:06:50Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNon par direction Duba\u00ef \u00e0 pr\u00e9sent Duba\u00ef qui n'est pas seulement le centre \u00e9conomique du Moyen-Orient, la ville est d\u00e9sormais aussi un p\u00f4le artistique, loin des clich\u00e9s qu'\u00e9voquent les \u00c9mirats Arabes Unis la m\u00e9tropole est devenue en 10 ans, le point central de la cr\u00e9ation artistique dans le Moyen-Orient, reportage sur place d'Antoine Harari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nSitu\u00e9e au bord d'une autoroute, le quartier artistique de Dubai est un secret d'initi\u00e9 dans cette zone industrielle, les entrep\u00f4ts en t\u00f4le se succ\u00e8dent, vu du dehors, difficile d'imaginer que ces murs abritent la fine fleur des artistes contemporains du monde arabe, Jos\u00e9phine, Metz, porte- parole de la gallerie de ce Line nous explique pourquoi sa galerie est venue s'installer ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [86%] :\r\nCe que avenue Kent existe sexy, c'est l'avenir 5 \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 6 ans, avec quelques galleries qui d\u00e9marraient une dizaine \u00e0 celui cet endroit n'arr\u00eate pas de grandir, il y a 18 galeries ici des magasins de bijoux, de Design, des arts, il y a beaucoup de projet cr\u00e9atifs qui se retrouvent au m\u00eame endroit, donc si quelqu'un a une id\u00e9e innovante Dubai offre ce type d'espace pour permettre de la r\u00e9aliser sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nVenue pour pr\u00e9parer sa nouvelle Exposition intitul\u00e9e tout doit dispara\u00eetre, qui d\u00e9marre cette semaine Sophia al Maria, une jeune artiste Qatarie utilise la sonnerie lancinante des smartphones pour faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la surconsommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [79%] :\r\nNon, cette exposition ici \u00e0 Duba\u00ef, c'est comme de la publicit\u00e9 sous assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [99%] :\r\nPour elle, la place de l'art dans les \u00c9mirats et dans la r\u00e9gion du Golfe en g\u00e9n\u00e9ral ne fait que prendre de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nDe Wever \u00e7a Duba\u00ef mais aussi en Arabie Saoudite, au Kowe\u00eft, il y a de plus en plus d'artistes int\u00e9ressants les jeunes sentent cette lib\u00e9ration artistique et les initiatives qu'elles soient priv\u00e9es ou soutenues par le gouvernement sont une exception niveau mondial, je pense, ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nAvec le succ\u00e8s croissant d'Art Dubai l'inauguration prochaine de son nouveau quartier Design et l'arriv\u00e9e de grands noms comme la fondation Guggenheim l'avenir artistique de la capitale \u00e9miratie a de beaux jours devant lui, Antoine Harari pour RTS info \u00e0 Duba\u00ef. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Harari, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783534DF-A9D7-4161-9A36-C7B0E3211847", "internalArchiveId": "783534DF-A9D7-4161-9A36-C7B0E3211847", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Esp\u00e9rer malgr\u00e9 la mort qui vient", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Annie Micheloud-Rey est infirmi\u00e8re ind\u00e9pendante et travaille au sein d'une petite structure, Portance (portance.ch), cr\u00e9\u00e9e avec sa coll\u00e8gue Anne-Brigitte Vaquin. Depuis plusieurs ann\u00e9es, elle sillonne la r\u00e9gion de Sion pour apporter des soins au domicile de ses patients. Des soins curatifs ou des soins palliatifs. A ses heures, Annie Micheloud-Rey \u00e9crit de la po\u00e9sie. Pour \u00e9voquer les rencontres faites chez ceux \u00e0 qui elle rend visite. Des textes qui parlent de maladie, de faiblesse et de mort, mais aussi de rire, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et d'espoir. Or une maison d'\u00e9dition fran\u00e7aise vient d'en publier un recueil, \"Instants de vie. Au cour des soins palliatifs\". \r\nFabien H\u00fcnenberger a suivi Annie Micheloud-Rey par monts et par vaux pour comprendre comment naissent les mots au milieu des maux.", "durationSec": 1901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619741", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Esp\u00e9rer malgr\u00e9 la mort qui vient / HFR_2017-05-28T19:18:16_esperer-malgre-la-mort-qui-vient", "Hautes fr\u00e9quences du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Annie Micheloud-Rey est infirmi\u00e8re ind\u00e9pendante et travaille au sein d'une petite structure, Portance (portance.ch), cr\u00e9\u00e9e avec sa coll\u00e8gue Anne-Brigitte Vaquin. Depuis plusieurs ann\u00e9es, elle sillonne la r\u00e9gion de Sion pour apporter des soins au domicile de ses patients. Des soins curatifs ou des soins palliatifs. A ses heures, Annie Micheloud-Rey \u00e9crit de la po\u00e9sie. Pour \u00e9voquer les rencontres faites chez ceux \u00e0 qui elle rend visite. Des textes qui parlent de maladie, de faiblesse et de mort, mais aussi de rire, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et d'espoir. Or une maison d'\u00e9dition fran\u00e7aise vient d'en publier un recueil, \"Instants de vie. Au c\u0153ur des soins palliatifs\". \nFabien H\u00fcnenberger a suivi Annie Micheloud-Rey par monts et par vaux pour comprendre comment naissent les mots au milieu des maux."], "variantIds": ["ece-8619741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T17:11:43Z", "webPublicationDate": "2017-05-29T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-579CB553-30C8-49D4-ACEC-A93E48261A51", "internalArchiveId": "579CB553-30C8-49D4-ACEC-A93E48261A51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manchester: la police lance un appel \u00e0 t\u00e9moin pour reconstituer le parcours du kamikaze", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "En Grande-Bretagne, l'enqu\u00eate sur l'attentat de lundi \u00e0 Manchester se poursuit. La police britannique a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin pour reconstituer le parcours du kamikaze.\r\n\r\n* * Manchester: la police lance un appel \u00e0 t\u00e9moin pour reconstituer le parcours du kamikaze 12h30: Grande-Bretagne enqu\u00eate SAZPINAR\r\nEn Grande-Bretagne, l'enqu\u00eate sur l'attentat de lundi \u00e0 Manchester se poursuit. \r\nTania Sazpinar...  la police britannique lance un appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\nElle souhaite reconstituer le parcours qu'a effectu\u00e9 le kamikaze avant son attaque.\r\nOui et pour cela la police britannique a notamment publi\u00e9 hier soir 2 photos du kamikaze prises par une cam\u00e9ra de surveillance la nuit de l'attentat. Le but est de r\u00e9colter un maximum d'informations aupr\u00e8s de potentiels t\u00e9moins afin d'\u00eatre en mesure de reconstituer les activit\u00e9s de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat depuis son retour au Royaume-Uni le 18 mai. Et donc de mettre \u00e0 jour les connexions dont il a pu b\u00e9n\u00e9ficier, car il n'aurait pas agi en loup solitaire. \r\nEt Tania, depuis mardi les op\u00e9rations de police se multiplient..\r\nDepuis le d\u00e9but de l'enqu\u00eate 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es: 11 suspects sont actuellement en garde \u00e0 vue et 2 ont \u00e9t\u00e9 relach\u00e9es. Hier soir encore, une quinzaine de perquisitions \u00e9taient en cours. Les enqu\u00eateurs se livrent \u00e0 une v\u00e9ritable course contre la montre.\r\nPour l'instant l'enqu\u00eate a \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 que le kamikaze se serait trouv\u00e9 en Lybie quelques jours avant l'attentat. Selon des informations donn\u00e9es par la police allemande il aurait fait escale \u00e0 Dusseldorf avant d'arriver aux Royaume-Uni. Les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 l'appartement lou\u00e9 par le terroriste dans le centre ville de Manchester, car c'est \u00e0 cet endroit qu'il aurait pu assembler l'engin explosif utilis\u00e9 durant le concert de lundi soir. \r\nParrall\u00e8lement \u00e0 cette enqu\u00eate de grande ampleur Tania, les britanniques tentent de reprendre un rythme de vie normal..\r\nOui le semi-marathon pr\u00e9vu aujourd'hui \u00e0 Manchester a \u00e9t\u00e9 maintenu. Il est \u00e9videmment plac\u00e9 sous haute surveillance polici\u00e8re. La premi\u00e8re ministre Theresa May a cependant appel\u00e9 les britanniques a rester vigilants, elle a aussi annonc\u00e9 que l'arm\u00e9e resterait d\u00e9ploy\u00e9e durant ce week-end prolong\u00e9.\r\nHier, la Premi\u00e8re Ministre Theresa May a donc annonc\u00e9 que le niveau d'alerte terroriste au Royaume-Uni avait \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9. Un attentat est d\u00e9sormais \"tr\u00e8s probable\" et non plus \"imminent\".", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manchester: la police lance un appel \u00e0 t\u00e9moin pour reconstituer le parcours du kamikaze / 12H30_2017-05-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["En Grande-Bretagne, l'enqu\u00eate sur l'attentat de lundi \u00e0 Manchester se poursuit. La police britannique a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin pour reconstituer le parcours du kamikaze."], "variantIds": ["ece-8638017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T05:13:08Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Grande-Bretagne, l'enqu\u00eate sur l'attentat de lundi \u00e0 Manchester se poursuit, Tania face Pinard la police britannique lance un appel \u00e0 t\u00e9moin, elle souhaite reconstituer le parcours qu'a effectu\u00e9 le kamikaze avant son attaque oui et pour cela, la police britannique a notamment publi\u00e9 hier soir des photos du kamikaze prises par une cam\u00e9ra de surveillance la nuit de l'attentat, le but est de r\u00e9colter un maximum d'informations aupr\u00e8s de potentiels t\u00e9moins afin d'\u00eatre en mesure de retracer les activit\u00e9s de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat, depuis son retour au Royaume-Uni le 18 mai et donc de mettre \u00e0 jour les connexions dont il a pu b\u00e9n\u00e9ficier car il n'aurait pas agi en loup solitaire Tania depuis mardi, les op\u00e9rations de police se multiplient, o\u00f9 il et puis le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, 11 suspects sont actuellement en garde \u00e0 vue et 2 ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s hier soir encore une quinzaine de perquisitions \u00e9taient en cours, les enqu\u00eateurs se livrent actuellement \u00e0 une v\u00e9ritable course contre la montre, d'apr\u00e8s une source proche de la famille, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat se serait trouv\u00e9 en Lybie, quelques jours avant l'attentat, selon des informations donn\u00e9es par la police allemande, il a fait escale \u00e0 Dusseldorf avant d'arriver au Royaume-Uni, les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 l'appartement lou\u00e9 par le terroriste dans le centre ville de Manchester car c'est \u00e0 cet endroit qu'il aurait pu assembler l'engin explosif utilis\u00e9 durant le concert de lundi soir, parall\u00e8lement \u00e0 cette enqu\u00eate de grande ampleur, Tania les britanniques tentent tout de m\u00eame de reprendre un rythme de vie normal oui le semi- marathon pr\u00e9vu aujourd'hui \u00e0 Manchester, a \u00e9t\u00e9 maintenu, il est \u00e9videmment plac\u00e9 sous haute surveillance polici\u00e8re, la premi\u00e8re ministre Theresa May a cependant appel\u00e9 les Britanniques \u00e0 rester vigilants, en pr\u00e9cisant que l'arm\u00e9e resterait d\u00e9ploy\u00e9e durant ce week- end prolong\u00e9, elle a \u00e9galement annonc\u00e9 que le niveau d'alerte terroriste au Royaume-Uni avait \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 un attentat est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme tr\u00e8s probable et non plus comme il n'en face, Pienaar, merci, on sera en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F295AE3A-EF22-4A8C-B384-91C158C3D5CC", "internalArchiveId": "F295AE3A-EF22-4A8C-B384-91C158C3D5CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: Alexandra Bellon, percussionniste", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "enfant (\u00e2ge)", "enfance", "instrument \u00e0 percussion"], "thematicPersons": ["Bellon, Alexandra"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Alexandra Bellon, percussionniste / INI_2017-05-28T06:03:00_l-enfance-de-l-art-alexandra-bellon-perc", "Initiales du 28.05.2017"], "variantIds": ["ece-8619296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T13:56:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\nAlexandra Bellon o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance une question int\u00e9ressante, je suis n\u00e9 en Lorraine, mais je suis tout de suite parti en Afrique au Za\u00efre, en fait, mais par en particulier mon p\u00e8re travailler des m\u00e9decins \u00e0 Kinshasa et je pense que c'est une des raisons pour lesquelles je fais de la musique, hein, en tout cas les percussions, aujourd'hui, quel est votre plus ancien souvenir musical alors j'ai le souvenir justement de quand on m'a propos\u00e9 de, de, de faire de la musique parce que visiblement en revenant d'Afrique en Europe, j'\u00e9tais compl\u00e8tement retap\u00e9 partout, je me baladais son escalier avec une poubelle sur la t\u00eate pour faire l'\u00e9quivalent des tambours du Burundi ou je ne sais quoi la rumba congolaise annonce avoir et en fait finalement assez vite, on m'a propos\u00e9 de faire des percussions, puis je me vois encore tourner autour d'un plot en hurlant et en disant j'ai musique, je fais la musique \u00e7a c'\u00e9tait en Suisse ou en France, en France, \u00e9tant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Metz, et vous \u00eates revenu quand alors de quelques ann\u00e9es avant toute petite Est je suis rest\u00e9 voil\u00e0, pas tr\u00e8s longtemps, mais je pense que la l'influence a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s forte Manoury surtout qualit\u00e9, une famille de musiciens, danseurs, etc, donc j'ai plong\u00e9 dans cet environnement l\u00e0 quoi, ce qui est un professeur qui vous a marqu\u00e9 en tout d\u00e9but oui tout \u00e0 fait mon professeur qui est malheureusement disparaissent appelle Serge march\u00e9 s'appelait Serge Mauger et voil\u00e0, j'ai fait toutes mes \u00e9tudes entre appartement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 5 ans jusqu'\u00e0 dire 18 jusqu'\u00e0 ce que j'allais chez Monsieur Brana Kim aussi \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 voil\u00e0 pourrait faire la liste, c'est, c'est c'est injuste, apr\u00e8s il y a toute l'\u00e9quipe des profs de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, donc voil\u00e0 Christophe Delannoy il poste etc Philippe Suissa et quand est -ce que vous vous \u00eates dit je, Alexandra, donc vous feriez de la musique, votre m\u00e9tier, il mettrait tout en fait \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans j'ai annonc\u00e9 \u00e7a un mon prof avec avec un peu grand aplomb vous parce qu'il y avait ce qui avait pas arriver mais mais je j'avais cette conviction tr\u00e8s forte, pas d'autres envies donc de petites filles, si j'ai plein d'autres envies j'adorais plein plein de choses, mais c'est vrai que je savais que ai je voulais faire de la musique quoi alors, apr\u00e8s, je pense, aujourd'hui, je me dis : j'aurais pu faire plein de choses et d'ailleurs c'est ce que je fais aujourd'hui, Serge, je touche un peu \u00e0 tout, quand on est musicien aujourd'hui exp\u00e9rimental ou ou Freeland sous voil\u00e0 contemporaine, on fait aussi du graphisme, on \u00e9crit des textes, on fait de la com, on va justement \u00e0 la radio, on touche \u00e0 plein d'autres m\u00e9tiers, aujourd'hui je suis un petit peu sur les sc\u00e8nes de danse aussi notamment avec Youssou N'voil\u00e0 les m\u00eames effectivement le socle est le coeur du noyau de la cellule c'est c'est les percussions, c'est le rythme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-27T18:29:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellon, Alexandra", "role": "percussionniste, percussioniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-387656A2-E463-4C26-A672-D6E20F489F9E", "internalArchiveId": "387656A2-E463-4C26-A672-D6E20F489F9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les h\u00f4pitaux seraient trop nombreux en Suisse", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients pour la suisse occidentale\r\nSusanne Hochuli, ancienne conseill\u00e8re d'Etat argovienne verte, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'Organisation suisse des patients. Elle estime qu'il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse.\r\n\r\n* * Les h\u00f4pitaux seraient trop nombreux en Suisse 12h30: Trop d'h\u00f4pitaux en Suisse? BARRIL\r\nC'est une d\u00e9claration aussi surprenante que tonitruante:\r\n\"Il y a trop... d'h\u00f4pitaux en Suisse\".\r\nC'est ce qu'affirme, ce matin dans le Sonntagsblick, la future pr\u00e9sidente de \"l'Organisation suisse des patients\".  L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat argovienne....  Suzanne Hochuli... vient d'\u00eatre nomm\u00e9e et prendra ses fonctions l'an prochain.... mais elle lance d\u00e9j\u00e0 un pav\u00e9 dans la marre. \r\n Tania Barril, la politicienne Verte se demande.... si la forte concentration d'h\u00f4pitaux est viable financi\u00e8rement et si elle permet vraiment des prestations de qualit\u00e9. \r\nElle prend comme exemple son canton, l'Argovie, qui compte 11 h\u00f4pitaux. Si un \u00e9tablissement doit \u00eatre pr\u00eat 365 jours par an, 24heures sur 24 et que 30 kilom\u00e8tres plus loin, un autre \u00e9tablissement doit faire de m\u00eame, la question de l'efficience se pose selon Susanne Hochuli. Et d'ajouter qu'aujoud'hui, personne n'a besoin de se rendre \u00e0 pied ou \u00e0 cheval \u00e0 l'h\u00f4pital, comme \u00e0 l'\u00e9poque de Napol\u00e9on. \r\n'Un avis qui n'est pas partag\u00e9 par tous... \r\nNon, et notamment par l'autre association de d\u00e9fense des patients. Rebecca Ruiz est la pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients pour la suisse occidentale. Elle estime qu'on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser et tenir des propos \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce.\r\n  0'37'' Ruiz\r\nDeux d\u00e9fenseurs des patients et deux regards sur la question du nombre h\u00f4pitaux... de quoi relancer le d\u00e9bat. Reste que les disparit\u00e9s entre les r\u00e9gions sont grandes en effet. D'apr\u00e8s les chiffres de l'association H+ les h\u00f4pitaux suisses, Zurich compte par exemple 45 \u00e9tablissement, 50 pour la r\u00e9gion l\u00e9manique pour Gen\u00e8ve, Vaud et Valais, tandis que la Suisse centrale a 22 h\u00f4pitaux.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les h\u00f4pitaux seraient trop nombreux en Suisse / 12H30_2017-05-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Susanne Hochuli, ancienne conseill\u00e8re d'Etat argovienne verte, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'Organisation suisse des patients. Elle estime qu'il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse."], "variantIds": ["ece-8638018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T11:09:29Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une d\u00e9claration aussi surprenante que tonitruante : il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse ce qu'affirme ce matin dans le Sonntagsblick la future pr\u00e9sidente de l'Organisation suisse des patients, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne, Susanne Hochuli vient d'\u00eatre nomm\u00e9 et prendra ses fonctions l'an prochain mais elle lance d\u00e9j\u00e0 un pav\u00e9 dans la mare Tania Barril la politicienne Verte se demande si la forte concentration d'h\u00f4pitaux est viable financi\u00e8rement et si elle permet vraiment des pr\u00e9faces sont de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nEt elle prend comme exemple son compte l'Argovie, qui compte 11 h\u00f4pitaux si un \u00e9tablissement doit \u00eatre pr\u00eat 365 jours par an 24 heures sur 24 et que 30 kilom\u00e8tres plus loin, un autre \u00e9tablissement doit faire de m\u00eame, la question de l'efficience se pose, selon Susanne Hochuli et d'ajouter qu'aujourd'hui personne n'a besoin de se rendre \u00e0 pied ou \u00e0 cheval \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e0 l'\u00e9poque de Napol\u00e9on, un avis qui n'est pourtant pas partag\u00e9 par tous, non, et notamment par l'autre association de d\u00e9fense des patients, la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca et la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients pour la suisse occidentale, elle estime qu'on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser et tenir des propos \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:02) [90%] :\r\nDans le pays, les assur\u00e9s, les patients paient des primes extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et que leurs attentes sont donc grandes par rapport au syst\u00e8me de sant\u00e9 qui doit \u00eatre accessible et de qualit\u00e9, je doute que la population soit pr\u00eate \u00e0 faire 60 kilom\u00e8tres pour se faire soigner, c'est bien et c'est bien compr\u00e9hensible, maintenant est -ce qu'il y a trop d'h\u00f4pitaux non je pense que c'est compliqu\u00e9 de tenir disons des des discours \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce qui a, il y a trop d'h\u00f4pitaux puisqu'il y a trop de disparit\u00e9s, il y a trop de diff\u00e9rences r\u00e9gionales et il y a aussi des diff\u00e9rences au niveau de la r\u00e9gulation qui est exerc\u00e9e par par le canton qui je le rappelle, sont disons les les collectivit\u00e9s publiques, responsable du domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [92%] :\r\n2 d\u00e9fenseurs des patients et de regards sur la question de la concentration des h\u00f4pitaux, de quoi relancer le d\u00e9bat, reste que les disparit\u00e9s entre les r\u00e9gions, sombrant dans les faits, d'apr\u00e8s les chiffres de l'association H plus les h\u00f4pitaux suisses Z\u00fcrich compte par exemple 45 \u00e9tablissement 50 pour la la r\u00e9gion l\u00e9manique, Gen\u00e8ve, Vaud et Valais tandis que la Suisse centrale a 22 h\u00f4pitaux la Navarre et le merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF9C162C-7734-4348-A897-952005D97FB7", "internalArchiveId": "DF9C162C-7734-4348-A897-952005D97FB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Laurent Gaud\u00e9, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"De sang et de lumi\u00e8re\" (Ed. Actes Sud, 2017)", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "\"Je veux une po\u00e9sie qui s'\u00e9crive \u00e0 hauteur d'hommes. Qui regarde le malheur dans les yeux et sache que dire la chute, c'est encore rester debout.\" Par cette d\u00e9claration d'intention, Laurent Gaud\u00e9 ouvre son premier recueil de po\u00e9sie, lui qui est essentiellement reconnu pour son oeuvre romanesque. Son projet po\u00e9tique : mettre des mots sur le monde, donner la parole aux anonymes qui ne l'ont jamais eue. Un recueil fraternel et consolateur que l'auteur n'aurait pas pu \u00e9crire quinze ans auparavant, lors de ses premiers succ\u00e8s romanesques. Car depuis, il a foul\u00e9 des terres de sang, de mis\u00e8re et pourtant de lumi\u00e8re : Ha\u00efti apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2010, le Kurdistan irakien et les camps de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais. C'est cette exp\u00e9rience personnelle, \u00e0 hauteur d'hommes, que Laurent Gaud\u00e9 a transpos\u00e9e sur le mode po\u00e9tique.", "durationSec": 3582, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 28.05.2017", "Laurent Gaud\u00e9: \"De sang et de lumi\u00e8re\" / CAR_2017-05-28T13:30:00_caracteres", "Caract\u00e8res du 28.05.2017", "Laurent Gaud\u00e9: \"De sang et de lumi\u00e8re\" / CAR_2017-05-28T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["\"Je veux une po\u00e9sie qui s\u02b9\u00e9crive \u00e0 hauteur d\u02b9hommes. Qui regarde le malheur dans les yeux et sache que dire la chute, c\u02b9est encore rester debout.\"\nPar cette d\u00e9claration d\u02b9intention, Laurent Gaud\u00e9 ouvre son premier recueil de po\u00e9sie, lui qui est essentiellement reconnu pour son \u0153uvre romanesque. \nSon projet po\u00e9tique : mettre des mots sur le monde, donner la parole aux anonymes qui ne l\u02b9ont jamais eue.\nUn recueil fraternel et consolateur que l\u02b9auteur n\u02b9aurait pas pu \u00e9crire quinze ans auparavant, lors de ses premiers succ\u00e8s romanesques. \nCar depuis, il a foul\u00e9 des terres de sang, de mis\u00e8re et pourtant de lumi\u00e8re : Ha\u00efti apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2010, le Kurdistan irakien et les camps de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais.\nC\u02b9est cette exp\u00e9rience personnelle, \u00e0 hauteur d\u02b9hommes, que Laurent Gaud\u00e9 a transpos\u00e9e sur le mode po\u00e9tique. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Frank Semelet\nA lire: Laurent Gaud\u00e9: \"De sang et de lumi\u00e8re\", Editions Actes Sud", "\"Je veux une po\u00e9sie qui s\u02b9\u00e9crive \u00e0 hauteur d\u02b9hommes. Qui regarde le malheur dans les yeux et sache que dire la chute, c\u02b9est encore rester debout.\"\nPar cette d\u00e9claration d\u02b9intention, Laurent Gaud\u00e9 ouvre son premier recueil de po\u00e9sie, lui qui est essentiellement reconnu pour son \u0153uvre romanesque. \nSon projet po\u00e9tique : mettre des mots sur le monde, donner la parole aux anonymes qui ne l\u02b9ont jamais eue.\nUn recueil fraternel et consolateur que l\u02b9auteur n\u02b9aurait pas pu \u00e9crire quinze ans auparavant, lors de ses premiers succ\u00e8s romanesques. \nCar depuis, il a foul\u00e9 des terres de sang, de mis\u00e8re et pourtant de lumi\u00e8re : Ha\u00efti apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2010, le Kurdistan irakien et les camps de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais.\nC\u02b9est cette exp\u00e9rience personnelle, \u00e0 hauteur d\u02b9hommes, que Laurent Gaud\u00e9 a transpos\u00e9e sur le mode po\u00e9tique. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Frank Semelet\nA lire: Laurent Gaud\u00e9: \"De sang et de lumi\u00e8re\", Editions Actes Sud"], "variantIds": ["ece-8619318", "ece-8619317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T07:11:39Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nBonjour, Laurent Gaud\u00e9 bonjour Jean-Marie, c'est toujours un plaisir de vous recevoir avec fid\u00e9lit\u00e9 autour de ce micro sur Espace 2 c'est tr\u00e8s gentil \u00e0 vous de me vite et surtout j'aimerais commencer cet entretien par une question de politique culturelle qui je crois a son importance, vous le savez bien s\u00fbr r\u00e9cemment votre \u00e9ditrice Fran\u00e7oise Nyssen a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la culture, je crois que c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle responsabilit\u00e9 minist\u00e9rielle est confi\u00e9e \u00e0 une \u00e9ditrice donc une femme au service des auteurs et les textes, comment vous personnellement, en tant qu'auteur \u00e0 des joueurs accueilli cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nTr\u00e8s honn\u00eatement, avec beaucoup de joie et de stup\u00e9faction parce que j'ai une ville je ne savais pas et donc j'ai appris un peu en m\u00eame temps tout le monde, \u00e7a ne fait \u00e9videmment extr\u00eamement plaisir pour elle par rapport \u00e0 \u00e0 son chemin de vie c'est une c'est une magnifique cons\u00e9cration et puis j'ai j'ai. \r\nFran\u00e7oise Nyssen, est une est une femme d'une \u00e9nergie absolument d\u00e9bordante qui effectivement aime bien au-del\u00e0 des auteurs, et je pense que la \u00e9norm\u00e9ment d'admiration pour les artistes en fait depuis toujours et je pense qu'elle va mettre cette \u00e9nergie du coup \u00e0 ce service l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nQuel peut-\u00eatre, selon vous, l'influence de Fran\u00e7oise Nyssen sur la bonne sant\u00e9 du livre le rapport aux texte dans votre pays et sans doute ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nMoi je pense qu'elle va avoir \u00e0 coeur, moi je veux pas parler \u00e0 sa place, mais de consolider, de de sacraliser peut-\u00eatre ce qui existe d\u00e9j\u00e0 dans l'exception culturelle fran\u00e7aise, \u00e0 savoir le le le prix du livre unique, enfin un certain nombre de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 faites il y a bien longtemps maintenant, mais qu'il faut toujours aupr\u00e8s desquels il faut toujours rester vigilant parce que c'est ce sont elles qui finissent par dessiner un peu l'identit\u00e9 de cette exception culturelle si tant est qu'elle existe, donc je pense qu'elle aura une grande vigilance vis-\u00e0-vis de \u00e7a et puis pour le reste je ne sais pas, il faut lui demander, c'est, c'est c'est d\u00e9sirs d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [77%] :\r\nNe manqueront pas de l'alignement, mais je crois que c'est tant elle est un peu occup\u00e9, Fran\u00e7oise Nyssen, oui, oui, oui, probable donc chose \u00e0 faire votre recueil de po\u00e8mes qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nParu r\u00e9cemment, Laurent Gaud\u00e9 de sons et de lumi\u00e8res, le le d\u00e9montre plus que tous vos livres pr\u00e9c\u00e9dents peut-\u00eatre vous n'h\u00e9sitez pas vous m\u00eame \u00e0 vous engager sur le plan politique, au-del\u00e0 de ces fameux clivage gauche droite dont on a beaucoup parl\u00e9 r\u00e9cemment vous pr\u00e9occuper du sort de l'humanit\u00e9 et des plus d\u00e9munis, ceux qui n'ont pas les mots en gros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [93%] :\r\nOui c'est c'est petit \u00e9videmment pas un engagement sur le m\u00eame sur le m\u00eame terrain, vous l'avez dit, il s'agit pas l\u00e0 de de savoir si on vote \u00e0 droite \u00e0 gauche ou au centre mais mais plut\u00f4t effectivement de consid\u00e9rer que la litt\u00e9rature avoir peut avoir et c'est bien quand elle avoir quelque chose avec le monde dans lequel on vit avec le politique au sens le plus large du terme et et donc essayer de la de Metz et 2 choses en en rapport en friction continuer \u00e0 essayer de poser des mots sur le monde et son tourment, je pense que ce serait \u00e7a la d\u00e9finition d'un engagement dans l'\u00e9criture, effectivement, il s'agit pas de faire du militantisme, mais plut\u00f4t de de ne pas d\u00e9serter ce Champ -l\u00e0 et de consid\u00e9rer que \u00e9crire peut aussi aider les citoyens que nous sommes \u00e0 changer de regard aiguis\u00e9 son regard sur les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nVotre dernier roman, Laurent Gaud\u00e9 \u00e9coutez -nous d\u00e9faite, nous en avons parl\u00e9 sur les ondes d'espace de en septembre, il a paru il y a quelques mois, et si je devais me souvenir que d'une seule phrase de ce roman, ce serait celle que vous avez attribu\u00e9 avec un peu de malice au po\u00e8te Mahmoud Darwich, cette phrase est la suivante : Ne laissez pas le monde vous voler les mots donc pr\u00e9server la valeur des mots, leur redonner du sens, c'est sans doute le r\u00f4le d'un \u00e9crivain d'un \u00e9diteur, et peut-\u00eatre pour revenir \u00e0 ma 1\u00e8re question \u00e0 celle du ministre de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nAbsolument et et aussi, allons plus loin, celles du monde politique, je m'ce que le grand d\u00e9samour qui qui traverse aujourd'hui l'Europe d'une mani\u00e8re globale, pas uniquement la France entre le les citoyens europ\u00e9ens et le monde politique, c'est aussi peut-\u00eatre que on a envie de plus d'engagement dans les mots que les mots soient \u00e0 nouveau plus fort, plus nette, et voil\u00e0, il faut pas les d\u00e9voyer il faut pas les utiliser \u00e0 tort et \u00e0 travers, il faut garder cette esp\u00e8ce de, je crois, de hauteur de mots, c'\u00e9tait il y a les les les utiliser les poser avec r\u00e9flexion sang froid et pertinence, a l'air de rien comme \u00e7a mais c'est vrai que c'est certainement pour beaucoup dans la d\u00e9gradation de l'image du monde politique aussi, je crois, on se paie de mots, on se paie de mots, on les utilise de mani\u00e8re un peu al\u00e9atoire et non pr\u00e9cise, on va aussi parfois, souvent dans l'outrance pour de mauvaises raisons, c'est-\u00e0-dire pour essayer de convaincre au plus vite pour essayer de court-circuiter les raisonnements qui sont parfois un peu compliqu\u00e9, mais le monde est compliqu\u00e9, alors on on pose des mots faciles des mots rapides et \u00e7a, \u00e7a fait \u00e9videmment un un grand tort sur le long terme, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nJe reviens \u00e0 ce roman pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9coutez nos d\u00e9faites, bien s\u00fbr, paru chez Actes Sud en septembre, ce roman a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable, il \u00e9tait en t\u00eate des ventes je crois en librairie pendant plusieurs semaines, comment vous- m\u00eame et vous ressorti de cette longue p\u00e9riode dite d'accompagnement d'un livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [91%] :\r\nAh, bah, c'est toujours un peu m\u00eal\u00e9e c'est-\u00e0-dire que \u00e9videmment tr\u00e8s heureuse, surtout sur ce roman- l\u00e0 je je ne m'attendais absolument pas \u00e0 ce \u00e0 ce succ\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement je, je pense que, \u00e9coutez notre d\u00e9faite et je le pense encore est un roman un peu compliqu\u00e9, non pas qu'il soit difficile d'acc\u00e8s, mais simplement parce qu'il il invite le lecteur \u00e0 plonger dans un th\u00e8me qui n'est pas riant et on parle beaucoup de il est beaucoup question de guerre de Champ de bataille de cette question de la d\u00e9faite, donc je m'\u00e9tais dit que pour toutes ces raisons, le public ne serait pas forc\u00e9ment immense et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant pour moi de voir effectivement que tr\u00e8s tr\u00e8s vite, il y a eu un \u00e9cho tr\u00e8s fort, peut-\u00eatre \u00e0 cause de ce titre- qui r\u00e9sonne dans le dans l'\u00e9poque, nous traversons le mot, le th\u00e8me de la d\u00e9faite, le l'envie d'explorer cette notion -l\u00e0 \u00e9tait peut-\u00eatre aussi dans l'air du temps, finalement, je ne sais pas, donc tr\u00e8s heureux en m\u00eame temps c'est vrai que c'est toujours pareil, hein, accompagn\u00e9 Alice pendant 6 mois en parler, c'est aussi, c'est aussi un peu fatigant et je n'ai qu'une h\u00e2te, pour ne rien vous cacher, c'est de pouvoir commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au prochain ce qui n'est pas tout \u00e0 fait le cas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [91%] :\r\nDans quelques mois apr\u00e8s ce dernier roman \u00e9coutez nos d\u00e9faites, vous avez publi\u00e9 chez Actes Sud, 200 et de lumi\u00e8re, donc c'est la premi\u00e8re fois que vous publiez un recueil de po\u00e8mes, des textes courts en vers libres, lib\u00e9r\u00e9 en tout cas pour la plupart de de toute contrainte narrative et dans lesquels vous prenez position en votre nom, sans forc\u00e9ment passer par l'interm\u00e9diaire d'un personnage de fiction, comment s'est op\u00e9r\u00e9 ce passage entre roman et po\u00e9sie et cet accaparement du du narrateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [89%] :\r\nIl y a certainement plusieurs raisons, je pense que l'accaparement du narrateur, enfin l'apparition d'un jeu qui est qui, effectivement, est tr\u00e8s rare dans m\u00eame dans mes romans, et pour dire totalement et n'existant, je pense que \u00e7a c'est c'est l\u00e0 je suis je oui, je pense que c'est aussi quelque chose que je me Tauris peut-\u00eatre maintenant pour la premi\u00e8re fois, parce que, parce qu'un peu de temps que je que \u00e7a me semble possible, alors que, il y a encore quelques ann\u00e9es, c'est Terres vers lesquels je serai pas all\u00e9 du tout et puis il y a aussi une autre raison qui peut para\u00eetre moins importante mais qu'il est profond\u00e9ment, je crois, c'est les c'est les voyages je pense pas que ce recueil de po\u00e9sies existerait sans les voyages qui ont servi d'un peu de de d\u00e9tonateurs et notamment le vol mon 1er voyage en Ha\u00efti et le et le voyage au Kurdistan irakien, dans le nord de l'Irak aussi, \u00e7a c'est des moments qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important \u00e0 la fois pour l'homme que je suis et pour l'\u00e9crivain et et ce virage vers la po\u00e9sie n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s construit, a \u00e9t\u00e9 un peu instinctif, je suis revenu de ces, de ces voyages -l\u00e0 avec l'envie de d'\u00e9crire des po\u00e8mes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [89%] :\r\nLe vers libre Laurent Gaud\u00e9 cette prose scand\u00e9e est une forme d'\u00e9criture que pourtant depuis vos d\u00e9buts parce que vos pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, toutes \u00e9crites sous une forme versifi\u00e9e syncop\u00e9, ce sont souvent des monologues, elle poss\u00e8de toutes ce souffle \u00e9pique qu'on retrouve dans dans vos po\u00e8mes r\u00e9cents alors faites -vous un lien entre vos textes de th\u00e9\u00e2tre et votre po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [90%] :\r\nTotalement je, je, je pense que c'est aussi une mani\u00e8re de revenir fin de en tout cas de continuer quelque chose qu'il qui m'a toujours accompagn\u00e9 effectivement mon tout 1er, texte de th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle Denisot Spurrier est un long monologue en vers libres et qui dans sa forme ressemble beaucoup \u00e0 \u00e0 tous ses po\u00e8mes l\u00e0 par sa longueur par le fait que c'est une po\u00e9sie narrative, mais il y a une diff\u00e9rence quand m\u00eame fondamental c'est que Nice, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour la sc\u00e8ne, c'est bien pour \u00e7a que je me suis dit que s'il \u00e9tait pertinent d'\u00e9crire th\u00e9\u00e2trale dessus alors qu'on pourrait dire, au fond, c'est un texte \u00e0 lire et \u00e7a l'est, mais c'est vrai que je l'ai \u00e9crit en pensant au plateau de th\u00e9\u00e2tre et donc cette finalit\u00e9 finalement elle change quand m\u00eame beaucoup de choses, c'est que c'est \u00e9crit pour un acteur, c'est pas forc\u00e9ment le cas des textes qui constituent de sang et de lumi\u00e8re, ce sont des textes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits pour l'avoir parce que tout ce que j'ai \u00e9crit est \u00e9crit pour la voix, mais pas pour un acteur, pas, je n'ai jamais r\u00e9fl\u00e9chi en termes de pr\u00e9sence sur un plateau en terme de corps, par exemple, c'est plus des voix et c'est cette petite distinction me semble \u00eatre une distinction finalement possible entre texte destin\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre et textes po\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [89%] :\r\nDans les premi\u00e8res pages de de sang et de lumi\u00e8re, on va ouvrir ce recueil en trouve d'abord un prologue comme un programme po\u00e9tique qui vous appartient, vous y d\u00e9crivez votre conception de la po\u00e9sie, le voici, lu par le com\u00e9dien Franck semblait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [88%] :\r\nJe veux une po\u00e9sie du monde qui voyagent prennent des trains des avions plonge dans des villes chaudes des labyrinthes de rue, elle. \r\nUne po\u00e9sie moites et serr\u00e9s comme la vie de l'immense majorit\u00e9 des hommes. \r\nJe veux une po\u00e9sie qui connaissent le ventre de Palerme Port-au-Prince et Beyrouth, ces villes qui envisagent de Chair, ces villes nerveuses d\u00e9truites sublime, une po\u00e9sie qui porte les cicatrices du temps et dont le pouls et celui des foules. \r\nJe veux une po\u00e9sie qui s'\u00e9crive \u00e0 hauteur d'un homme qui regarde le malheur dans les yeux et sache que dire la chute, c'est encore rester debout. \r\nUne po\u00e9sie qui marchent derri\u00e8re la longue colonne des vaincus et qui porte en elle part \u00e9gale de honte et de fraternit\u00e9. \r\nUne po\u00e9sie qui sache l'in\u00e9galit\u00e9 violente des hommes devant la voracit\u00e9 du malheur. \r\nJe veux une po\u00e9sie qui d\u00e9fie l'oubli et pose ses yeux sur tous ceux qui vivent et meurent dans l'indiff\u00e9rence du temps m\u00eame pas compter m\u00eame pas raconter. \r\nUne po\u00e9sie qui n'oublie pas la vieille valeur sacr\u00e9e de l'\u00e9crit, faire que des vies soient sauv\u00e9es du n\u00e9ant parce qu'on les aura racont\u00e9. \r\nJe veux une po\u00e9sie qui se penche sur les hommes et le temps de les dire, avant qu'il ne disparaisse. \r\nLe territoire de cette po\u00e9sie, c'est le monde d'aujourd'hui avec ses tremblements et ses h\u00e9sitations. \r\nElle s'\u00e9crit dans un corps-\u00e0-corps avec les jours elle sent la sueur et l'effroi, elle est charnelle, incarn\u00e9e. \r\nLe monde d'aujourd'hui et \u00e9pique, tragique, travers\u00e9e de force violente, il se rappelle \u00e0 nous avec brutalit\u00e9 des failles id\u00e9ologiques r\u00e9apparaissent des menace gronde, il faut dire et tenir ce que l'on est ce que l'on veut \u00eatre. \r\nL'\u00e9criture ne m'int\u00e9resse pas, si elle n'est pas capable de mettre des mots sur cela. \r\nQuels mots 10 Le Monde ou le c\u00e9l\u00e8bre mais qu'elles se tiennent tout contre lui. \r\nNous avons besoin des mots du po\u00e8te, parce que ce sont les seuls \u00e0 \u00eatre obscur \u00e9claire \u00e0 la fois. \r\nEux seuls pos\u00e9e sur ce que nous vivons dans une couleur \u00e0 nos vies et nous sauve un temps de l'insignifiance et du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [90%] :\r\nJe veux une po\u00e9sie du monde qui voyagent prennent des trains des avions plonge dans des villes chaudes des labyrinthes de rue, la \u00e7a se confirme, vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure, Laurent Gaud\u00e9 cette po\u00e9sie du monde s'est impos\u00e9 \u00e0 vous, \u00e0 force de le parcourir ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [89%] :\r\nOui, oui, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que le voyage est est pour moi, profond\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture, que le voyage \u00e9criture ne ne ne pouvait pas se penser l'un sans l'autre, en tout cas la nourrissait l'autre en permanence dans les 2 sens, d'ailleurs, on peut aussi voyager parce qu'on a \u00e9crit sur un endroit du monde qu'on ne connaissait pas mais que, ensuite, on a tr\u00e8s envie d'aller voir en tout cas moi \u00e7a m'est arriv\u00e9 souvent quelque soit ce ces voyages -l\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment des voyages dans des endroits dur, on va \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e, moi j'ai toujours voyager, mais m\u00eame est parfois des voyages extr\u00eamement lumineuse solaire agr\u00e9able le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en est un territoire que je ne me lasse pas d'explorer et c'est pas une \u00e9preuve, c'est un, c'est un immense privil\u00e8ge et un grand plaisir, je sais pas si j'aurais \u00e9crit si je n'avais pas fait depuis toujours ces voyages -l\u00e0 alors mon coup personnel me pousse beaucoup vers le sud, vers les Sud mais mais peut-\u00eatre que ces choses -l\u00e0 changeront d'ailleurs l\u00e0 pour le recueil de po\u00e9sie s'agit quand m\u00eame plut\u00f4t de voyage dure si je puis dire, c'est-\u00e0-dire d'aller dans des endroits du monde o\u00f9 tout d'un coup on est confront\u00e9 \u00e0 une brutalit\u00e9 du du sort sur les hommes, tr\u00e8s forte et o\u00f9 on allait, donc on en confrontation ou plonger au milieu de d'hommes et de femmes qui sont d\u00e9faits par la vie, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 en ce qui me concerne assez nouveau, parce que c'est vrai que \u00e7a date, j'ai fait des voyages de ce type l\u00e0 depuis 4 5 ans pas auparavant, mais, mais de mani\u00e8re plus lointaines, c'est vrai que le le le voyage pour moi, c'est l'\u00e9criture, c'est, c'est 2 choses vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s proche, tr\u00e8s fr\u00e8re et qui sont extr\u00eamement je et en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [91%] :\r\nLe po\u00e8te que vous \u00eates n'a pas regard surplombant sur le monde, comme vous l'\u00e9crivez, vous mettez \u00e0 hauteur d'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [90%] :\r\nOui, parce que c'est cette hauteur -l\u00e0 qui m'int\u00e9resse, c'est de, j'ai envie de plonger dans la foule, j'ai envie de en fait, c'est, c'est c'est la question de la disparition qui se joue, et dans l'\u00e9criture et dans le voyage de mani\u00e8re arrive paradoxe oublient et oublie oui, oubli de soi un petit peu oui c'est, c'est c'est paradoxal parce que souvent quand on parle d'un roman ou d'un po\u00e8me, on dit que l'auteur est forc\u00e9ment partout dans chaque mot dans chaque choix fait de mots d'adverbes etc et puis que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9go des auteurs prennent beaucoup de place, toutes ces choses -l\u00e0 sont potentiellement vrai mais c'est c'est nier quand m\u00eame une chose int\u00e9ressante, c'est que dans l'\u00e9criture, il y a aussi fondamentalement quelque chose qui se joue, et qui est du, du c\u00f4t\u00e9 de l'effacement de soi quand on fait monter des personnages dans un texte quand on d\u00e9crit des situations, il faut aussi accepter l'id\u00e9e de dispara\u00eetre pour voir comment \u00e7a prend vie et, et comment ce qu'on et se dissout un peu dans la situation qu'on est en train de mettre en place et \u00e7a, \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s proche du voyage puisque dans le voyage aussi, on peut vivre ces moments o\u00f9 tout d'un coup, on est plus untel avec telle non telle profession n\u00e9e juste un homme ou une femme dans un train et on accepte le temps du trajet de n'\u00eatre plus qu'une paire Dieu et d'oreilles qui contemple le monde qui d\u00e9filent, \u00e7a c'est des moments que je trouve extr\u00eamement pr\u00e9cis, extr\u00eamement enrichissant, o\u00f9 on se on se remplit du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [92%] :\r\nJe parlais tout \u00e0 l'heure, doubl\u00e9 parce que dans ce texte appara\u00eet une pr\u00e9occupation qui traverse d'ailleurs tous vos po\u00e8mes \u00e9crire contre l'oubli, \u00e9crire pour donner une voix \u00e0 ceux qui n'ont jamais eu oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [91%] :\r\nMais je pense pas que \u00e7a ne soit propre, bien au contraire, je pense que c'est, c'est quelque chose qui a toujours exist\u00e9 dans le geste d'\u00e9crire m\u00eame \u00e7a veut pas dire que tous les \u00e9crits se nourrissent de cela mais je pense qu'il y a toujours eu dans l'\u00e9criture, le fantasme de ce fantasme -l\u00e0 de dire on va \u00e9crire pour pour sauver du n\u00e9ant, un certain nombre de choses, alors \u00e7a peut \u00eatre des vies, \u00e7a peut \u00eatre des destins, \u00e7a peut \u00eatre une p\u00e9riode historique qui a \u00e9t\u00e9 trop vite oubli\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre mais mais mais faire monter comme \u00e7a dans dans la barque, un peu de l'\u00e9ternit\u00e9, si on peut dire des choses dont on consid\u00e8re que la disparition et r\u00e9voltante, en fait, et \u00e7a je crois que les les les romans, les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, tout a toujours eu cette c'est une utopie un entendez -moi bien, je j'imagine bien qu'on et je sais qu'on ne peut pas tout sauver de l'oubli mais le le le \u00e9crire c'est c'est aussi beaucoup \u00eatre dans l'utopie, et d'ailleurs la pr\u00e9face que vous avez lu sur la prend quand m\u00eame manifest\u00e9 d'une infinie pr\u00e9tention, je pr\u00e9f\u00e8re la prendre comme un d\u00e9sir utopique c'\u00e9tait voil\u00e0 ce que moi, en tant que lecteur plus grand tant que hauteur, j'ai envie d'entendre et de voir dans la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:12) [89%] :\r\n\u00e9crire pour vous, c'est aussi faire une offrande \u00e0 la fin du 1er des po\u00e8mes qu'on trouve dans de sang et de lumi\u00e8re retrouve ces quelques vers le dernier don \u00e0 celui qui n'a rien, le po\u00e8me que toutes les vies soient compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [88%] :\r\nBen oui c'est, c'est c'est mieux dit ce que j'aime le ce que j'ai \u00e7a, c'est des farines d'\u00e9thique, voil\u00e0, c'est que toutes les vies soient compt\u00e9s, \u00e7a c'est une belle utopie je pense que on a envie de \u00e7a, de dire voil\u00e0 on nous sommes des millions \u00e0 vivre chaque jour et il y a pas de raison qu'une vive occupe une autre quand on croise des gens dans les, dans les bidonvilles de Port-au-Prince o\u00f9 dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s du nord de l'Irak, on a envie que les gens qu'on a crois\u00e9 les qui on a discut\u00e9, qui qui \u00e9tait beau parce qu'il se tenait encore debout alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 infiniment \u00e9prouv\u00e9e par le sort par le malheur, on a envie que ces gens -l\u00e0 soit sauv\u00e9 du n\u00e9ant qui serait comme une sorte de double peine absolument ce que scandaleuse, regard ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9, donc oui bien s\u00fbr, on \u00e9crit pour \u00e7a disant allez, il en restera peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 un fragment dans mon po\u00e8me mais mais ce serait tellement beau, s'il pouvait en rester quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:20) [91%] :\r\n\u00e0 ce stade de la conversation, Laurent Gaud\u00e9, je vais vous demander d'ouvrir votre exemplaire de 200 et de lumi\u00e8re, le po\u00e8me qui a donn\u00e9 le titre au recueil et sans doute le plus personnel : vous y revenez \u00e0 vos origines modestes scandant en \u00e9voquant le parcours de vos anc\u00eatre, c'est une sorte de qu\u00eate des origines que vous reliez \u00e0 votre pr\u00e9sent de citoyens europ\u00e9ens et je crois qu'il n'y a que vous qui puissiez dire ce texte avec justesse, on va donc vous entendre en dira larges passages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [87%] :\r\nAlors je me permets juste une pr\u00e9cision, c'est que mes origines sont m\u00eal\u00e9s et extrait, je veux dire, parle de mes origines modestes mais il y a aussi une proche de la famille qui n'\u00e9tait pas du tout modeste dont je parle un peu avant, dans le po\u00e8me et c'est ce c'est ce mariage l\u00e0 justement qui moi me je crois me constitue, de fait, puisque c'est \u00e0 cet objectif et qui en plus mater ce \u00eatre au point d'intersection des mondes au fond se s'incarne en une seule personne, alors que ce sont des mondes qui ne se sont pas connus, qui ne se sont pas parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:14) [88%] :\r\nEt en vous \u00e9coutant, on va se rendre compte que ces po\u00e8mes, m\u00eame si vous les avez pas destin\u00e9 \u00e0 un com\u00e9dien sont faits quand m\u00eame pour la pour l'oralit\u00e9, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [97%] :\r\nJe viens d'un monde qui n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:26) [99%] :\r\nQue je ne peux qu'\u00e0 peine imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [92%] :\r\nDes Terres de l'Est o\u00f9 le froid et pin\u00e7ant un aqueduc qui faisait trembler mon p\u00e8re dans ses cauchemars d'enfant, je viens d'hommes et de femmes qui ne sont plus que Frutos, mais une crise insaisissable, c'est le petit peu plus de Chaumont dans l'impasse de ch\u00e2teaux, vilain \u00e7a sent la gouaille et les destins serr\u00e9, les enfants sont partout, ils poussent comme des champignons, \u00e7a ne tient plus dans les maisons, je viens d'un monde qui sait ce que c'est que de se tordre et avec \u00e7a, en plus de la mis\u00e8re, en plus du dos vo\u00fbt\u00e9, il y a la guerre, les hommes partent. \r\nLes bombes tombent et les demis proche. \r\nIl faut partir. \r\nL'exode sur les routes de France on a march\u00e9 avec la peur au ventre, mon p\u00e8re nourrissons braille et appelle le sein et dans ces charrettes surcharg\u00e9es, la peur se sentait jusque dans les t\u00eates et. \r\nJe viens de cette foule de couverture de sacs et de valises mal ferm\u00e9 qui se pressent en direction d'Orl\u00e9ans on sera accueillie par l'oncle et la tante l\u00e0- bas, si on y arrive, on retrouvera peut-\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des cousins la joie simple de plonger dans les eaux de la Loire. \r\nJe viens du chemin de fer et des vieille locomotive \u00e0 charbon \u00e9met et Marius susurre des machines gourmande qui demande toujours qu'on les nourrisse \u00e0 pleines pellet\u00e9es Paris-B\u00e2le de cheminots Ottesen Romain muscl\u00e9, on veille sur des camarades \u00e0 qui on parle plus qu'\u00e0 ses propres enfants et il reste de S\u00e9ville un visage \u00e9pais au nez de boxeur et ce nom que je porte Gaud\u00e9. \r\nL'Europe est l\u00e0, de ces ruines que l'on a voulu un jour transform\u00e9 en projet de ces douleurs qu'on a voulu penser avec la paix, je viens de ces Terres qui se sont mordu si souvent, comme dans un combat de chiens, France- Angleterre, Allemagne, Italie, Espagne, vous vous \u00eates b\u00e2frer d\u00e9vorant vos propres enfants l'Europe des femmes seules, pench\u00e9 sur des champs trop bas pleine du souvenir d'hommes qu'elle ne reverront pas ou qui reviendront d\u00e9fait \u00e0 l'abandon, je viens de ce vieil abattoir qui fut notre continent jusqu'au jour o\u00f9 ce mot fut prononc\u00e9 Europe dans l'espoir de faire taire les loups, on disait Europe pour calmer sa propre envie de frapper, on disait Europe pour rompre le cycle des vengeances, avons -nous oubli\u00e9. \r\nJe viens de ces Terres qui savent de quoi l'Europe les a sauv\u00e9s, je suis fils de Monnet, Schuman et SPAC l'Europe pour en finir avec un patriotisme aux mains rouges pour en finir avec la fausse fleur au fusil et les vraies gueules cass\u00e9es, l'Europe qui aujourd'hui a des airs de vieilles dames frileuse, chacun fait ses comptes, chacun se demande s'il y aura moyen d'avoir un rabais pay\u00e9e moins que celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on veut bien ouvrir ses fronti\u00e8res si cela fait rentrer de l'argent mais \u00e0 tout prix les fermer devant les r\u00e9fugi\u00e9s l'Europe sans joie, sans \u00e9lan, sans projet commun b\u00e2timent vide, l'Europe et ma g\u00e9n\u00e9ration qui la croyait acquise sera peut-\u00eatre celle qu'il enterrera. \r\nJe viens de terre o\u00f9 je suis \u00e9tranger de terre o\u00f9 je ne suis pas n\u00e9, donc je ne parle pas la langue et qui sont miennes pourtant parce qu'il, je suis n\u00e9e d'un regard pos\u00e9 sur la M\u00e9diterran\u00e9e, cette m\u00e8re d\u00e9chir\u00e9e qui fit toujours commerce de vase d'huile de vin d'esclaves de tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:00) [89%] :\r\nVous \u00eates mon invit\u00e9 dans le caract\u00e8re Laurent Gaud\u00e9 pour \u00e9voquer votre 1er, recueil de po\u00e8mes, r\u00e9cemment publi\u00e9 chez Actes Sud, 200 et de lumi\u00e8re, vous venez nous lire large passage du po\u00e8me \u00e9ponyme de sang et de lumi\u00e8re et c'est fou, en vous \u00e9coutant, on se dit que c'\u00e9tait en se disait avec le com\u00e9dien Franck qui est en face de moi qu'il est une sorte d'\u00e9vidence dans votre mani\u00e8re de dire on ne pourrait pas les dire autrement, en tout cas, il n'y a pas de bateau s'ajouter ou le fait d'une mani\u00e8re extr\u00eamement sobre et c'est sans doute ce qui renforce la force de Vauvert, on y trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [78%] :\r\nOui pour merci la parole de de professionnels de la voix, Frank face de moi qui s'y conna\u00eet en la mati\u00e8re, je rappelle en trouve 8 po\u00e8mes reli\u00e9 au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:42) [91%] :\r\nAujourd'hui dans de et de lumi\u00e8re, des po\u00e8mes \u00e0 l'humanisme de combat ce sont vos mots dans lesquels vous affirmez votre foi en l'humain et votre solidarit\u00e9 envers le petit peuple des vaincus et des d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s, dites -nous pourquoi dans dans ce po\u00e8me \u00e9ponyme vous insistez tant sur cette part de votre famille qui est d'origine modeste, justement, et ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que vous relier l'histoire de cette partie de votre famille, \u00e0 l'histoire des migrants qui tentent aujourd'hui de trouver refuge en Europe il y a un lien tout \u00e0 fait directe fait dans ces lignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:13) [92%] :\r\nMais peut-\u00eatre, oui, pour souligner l'histoire de ma propre famille me permet de souligner que des gens jet\u00e9s sur les routes avec des baluchons, valises dans l'urgence de la survie, il y en a toujours eu sur tous les territoires de l'de l'Europe et dans la famille de probablement chacun d'entre nous, il suffit de remonter un petit peu dans l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique, moi je me souviens de de de mon p\u00e8re me racontant alors il \u00e9tait trop jeune pour avoir des souvenirs Direct mais ne parlant de cette p\u00e9riode de l'exode en France, donc de cette fuite face \u00e0 l'avanc\u00e9e des troupes allemandes finalement c'est pas si lointain, il s'agit de mon p\u00e8re, qui \u00e9tait un de ses b\u00e9b\u00e9s, et c'est vrai que quand je me suis retrouv\u00e9e des ann\u00e9es plus tard dans 5 ans, de r\u00e9fugi\u00e9s dans le nord de l'Irak avec des femmes et des et des jeunes p\u00e8res qui tiennent dans les bras, un ou 2 nourrissons je ne, \u00e9videmment je ne pouvais pas ne pas faire le lien, en me disant, ben voil\u00e0, c'est, c'est c'est ce genre de nourrissons l\u00e0 que fut mon p\u00e8re \u00e0 sa mani\u00e8re, il y a des dizaines d'ann\u00e9es donc je, je pense que ce souvenir, se souvenir du malheur, se souvenir de la pauvret\u00e9 et quelque chose de primordial, c'est pas du tout pour en faire l'\u00e9loge c'est c'est aussi ce qui me touche beaucoup, quand je vais dans le sud de l'Italie, ce sont des Terres qui se souviennent encore de leur propre pauvret\u00e9, il s'agit pas de sacraliser cette pauvret\u00e9 \u00e9videmment si elle tend \u00e0 dispara\u00eetre, c'est mieux, c'est mieux que les Italiens du sud de l'Italie d'aujourd'hui vivent infiniment mieux que leurs grands- parents siciliens calabrais ou ou qui avait une vie vraiment de quart monde, en fait, hein, parce que, on l'oublie, mais l'Italie du Sud dans les ann\u00e9es 50, 60, c'\u00e9tait vraiment un, une sorte de quart monde, \u00e9videmment c'est mieux, mais en m\u00eame temps si on pouvait quand m\u00eame conserver cette m\u00e9moire l\u00e0 uniquement pour la conserver, comme une sorte de boussole, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup et et j'en reviens \u00e0 l'\u00e9criture des probl\u00e8mes, on parle souvent d'engagement quand on parle d'\u00e9criture avec cette question de l'action que peuvent des po\u00e8mes en terme d'action \u00e9tait probablement pas grand- chose mais on oublie que dans l'engagement, il y a aussi tout l'aspect m\u00e9moriel, il y a un engagement de la m\u00e9moire et d\u00e9cider de se souvenir de telle ou telle chose de telles constante de tels \u00e9pisodes historiques, c'est une marque d'engagement se souvenir que nous, alors pardon, je parle pour les Fran\u00e7ais, mais que, mais que nous, il n'y a pas si longtemps, nous avons d\u00fb prendre la route sans savoir o\u00f9 nous n'nous allions dormir, je parle d'un nous collectif bien s\u00fbr hein, \u00e7a peut \u00eatre important pour nous \u00e9clairer aujourd'hui dans cette p\u00e9riode o\u00f9 on o\u00f9 on est un peu justement sans boussole, donc voil\u00e0 c'est c'est cette cette envie de le relier \u00e0 ma famille \u00e9tait aussi une mani\u00e8re tout simplement de le de le rendre plus concret je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:58) [90%] :\r\nVous parlez d'engagement et c'est int\u00e9ressant parce qu'en effet il y a cette notion d'engagement et dans les lignes que vous venez de lire l'engagement collectif de leur reprend tout cas par les p\u00e8res fondateurs de l'Europe ou sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale et vous avez lu ces quelques vers l'Europe sans joie, sans \u00e9lan, sans projet commun b\u00e2timent vide et ma g\u00e9n\u00e9ration qui la croyait acquise sera peut-\u00eatre celle qu'il enterrera ils sont terribles cette s\u00e9v\u00e8re, il y a comme du d\u00e9pit en tout cas une une profonde d\u00e9ception entre le projet de ses p\u00e8res fondateurs et est -ce que l'Europe est devenue, et Dieu sait si tout cela \u00e9tait largement d\u00e9battu pendant la campagne pr\u00e9sidentielle que vous venez de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:35) [92%] :\r\nOui, mais en terme en termes politiques, moi c'est la plus grande inqui\u00e9tude et la plus grande tristesse qui m'habite, c'est l'enjeu europ\u00e9en, je continue \u00e0 consid\u00e9rer qu'il n'y a pas eu depuis une bonne cinquantaine d'ann\u00e9es voire bien au-del\u00e0 de plus beau r\u00eave que ce r\u00eave europ\u00e9en, c'est le c'est le plus beau projet qui est dompt\u00e9e accoucher de notre continent depuis depuis au moins un si\u00e8cle en fait cette id\u00e9e europ\u00e9enne et la perspective qui devient tangible l\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es que oui, que je fasse partie de la g\u00e9n\u00e9ration qui commence \u00e0 d\u00e9tricoter le r\u00eave europ\u00e9en, \u00e7a c'est quelque chose qui me rend profond\u00e9ment alors selon les jours tr\u00e8s m\u00e9lancolique ou tr\u00e8s en col\u00e8re, donc \u00e9videmment il y a, il y a, il y a l'envie de de dire la satisfaction parce que il y en a de la satisfaction le probl\u00e8me que j'ai \u00e9crit suite \u00e0 mon s\u00e9jour dans le les camps de de Calais de Grande-Synthe, ce sont des probl\u00e8mes de profonde col\u00e8re parce que je trouve que l'Europe n'a pas \u00e9t\u00e9 au niveau de l'enjeu de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc il faut le dire \u00e7a, qu'on n'est pas satisfait de de de l'Europe quand elle est pas \u00e0 la hauteur, mais pour autant, je continue \u00e0 penser que ce r\u00eave -l\u00e0 est notre seule belle aventure \u00e0 l'heure actuelle et qu'il faut tout faire pour continuent \u00e0 la nourrir, plut\u00f4t que de la d\u00e9chirer en disant que \u00e7a marchait pas et qu'on sert autre chose si c'est pas l'Europe, l\u00e0 je parle en tant que citoyen et puis en tant qu'\u00e9crivain, mais si c'est pas l'Europe ce sera quoi, ce sera les \u00c9tats et les \u00c9tats n'ont fait qu'une seule chose pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, c'est nourrir la comp\u00e9tition et la pr\u00e9dation sur le domaine culturel, \u00e9conomique, social, la juxtaposition des \u00c9tats, c'est la concurrence forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:21) [88%] :\r\nQue les souverainistes exalt\u00e9 vous entende, Laurent Gaud\u00e9 alors justement puisque vous citez ce fameux po\u00e8me que vous avez \u00e9crit suite \u00e0 votre visite dans les camps de de Calais et de Grande-Synthe et j'aimerais qu'on entende quelques lignes ce po\u00e8me est intitul\u00e9 Notre-Dame des jingles, j'aimerais qu'on entende les les derniers vers, qui conclut ce po\u00e8me toujours pas Frank sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:40) [91%] :\r\nSi j'ai la France qui n'a pas le courage de ses valeurs. \r\nSi j'ai l'Europe et mon \u00e2me d'avoir vu votre mis\u00e8re. \r\nCi-g\u00eet un peu de l'homme, d'o\u00f9 qu'ils soient carenc\u00e9 terre le mot fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9. \r\nEt lorsque les pelleteuses auront fait place nette, lorsqu'elles auront pi\u00e9tin\u00e9 ce que vous avez patiemment construits elle s'apercevront peut-\u00eatre, mais trop tard, que ce sur quoi elle roule ce qu'tasse et font dispara\u00eetre, c'est notre dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:12) [87%] :\r\nIl y a du d\u00e9pit, Laurent Gaud\u00e9 dans ces quelques verres, mais aussi de la col\u00e8re, c'est un mot, vous avez prononc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, grande sainte de col\u00e8re, \u00e9crivez -vous quelque part et c'est vrai que ce sentiment de col\u00e8re habitent tous les po\u00e8mes publi\u00e9s dans de sang et de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:25) [92%] :\r\nOui, mais, mais d'une mani\u00e8re plus lointaine et plus g\u00e9n\u00e9rale, je crois que j'ai toujours tr\u00e8s volontiers, \u00e9crit sur la col\u00e8re m\u00eame quand cette col\u00e8re n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le le th\u00e8me de l'\u00e9crit, et moi j'ai toujours assez volontiers nourri mon envie d'\u00e9crire, de la col\u00e8re, alors \u00e7a peut \u00eatre la col\u00e8re du monde qui nous entoure et de tout ce que je trouve insatisfaisant et et honteux dans dans l'\u00e9poque dans laquelle on vit et il y a toujours beaucoup \u00e0 prendre, de ce c\u00f4t\u00e9, une col\u00e8re int\u00e9rieure aussi plus intime, mais finalement, la col\u00e8re est assez est assez fertile en ce qui me concerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:03) [87%] :\r\nPendant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, l'Europe a \u00e9t\u00e9 affubl\u00e9 de tous les maux, et notamment de la part des des partis extr\u00e9mistes et les souverainistes, qu'ils soient \u00e0 droite Wagoner et pourtant c'est le candidat le plus europhile qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, lorsque vous pensez qu'une r\u00e9orientation plus g\u00e9n\u00e9reuse et humaniste de l'Europe peut-\u00eatre moins technocratique est devenu possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:22) [91%] :\r\nOn va voir, je le souhaite, moi, je souhaite profond\u00e9ment qu'il y a maintenant le l'occasion et dans le couple franco- germanique et dans le nouveau d\u00e9part l\u00e0 que le pr\u00e9sident Macron essaye de d'initi\u00e9s si \u00e7a peut aboutir sur une une r\u00e9flexion sur le le le visage europ\u00e9en \u00e7a sera \u00e7a sera tr\u00e8s bien de tous, de mani\u00e8re au-del\u00e0 du nouveau pr\u00e9sident, je pense que un des enjeux fondamentale pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est de donner un visage \u00e0 cette Europe en fait pour chacun d'entre nous, je parle pas pour que Donald Trump un interlocuteur, simplement pour que nous, citoyens europ\u00e9ens, on est un espace d'investissements, on est, on est un visage qui cristallise cette Europe, on va avoir besoin de passion europ\u00e9enne sinon la construira jamais cette Europe il y a une passion europ\u00e9enne au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale bien s\u00fbr, parce que les gens voyez tout de suite que c'\u00e9tait une planche de salut formidable et que c'\u00e9tait un espace \u00e0 \u00e0 \u00e0 red\u00e9couvrir \u00e0 \u00e0 red\u00e9finir et une \u00e9norme terre \u00e0 explorer aujourd'hui pour des tas de raisons, c'est plus du tout le r\u00eave qui soutient le l'Europe probablement aussi et ne ne n'embellit son pas le le portrait, probablement parce que l'Europe a beaucoup d\u00e9\u00e7u d'enqu\u00eate abdomen diff\u00e9rents mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudrait que l'Europe est un visage et que ce visage -l\u00e0 soit le d\u00e9but d'un r\u00e9enchantement europ\u00e9ens comme disait Matteo Renzi quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, alors mais c'est aussi \u00e0 chacun d'entre nous parce que c'est bien joli de dire aux hommes politiques, vous n'\u00eates pas au niveau, c'est aussi \u00e0 chacun d'entre nous, citoyens europ\u00e9ens de se poser la question au fond est -ce que je tiens \u00e0 l'Europe et si oui, \u00e0 quoi je tiens dans cette Europe qui est d\u00e9j\u00e0 construite, moi il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui me plaisent d\u00e9j\u00e0 dans cette Europe- l\u00e0 et donc voil\u00e0, je, je, je pense effectivement qu'il faut il faut r\u00e9investir la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne qui, pour l'instant, est une esp\u00e8ce d'enveloppe vide ou une chose qu'on ne vit que sous la forme de la contrainte contrainte bureaucratique contraintes sociales, \u00e7a marchera pas si c'est que la contrainte, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:21) [85%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, Frank somme la lire les Verts conclusif de Notre-Dame des jungles mais un peu plus haut, vous \u00e9crivez ces quelques vers, Laurent Gaud\u00e9, j'ouvre le coffre et ma soit pour mettre mes bottes et je m'arr\u00eate sur les semelles, il y a encore de la terre qui vient de l\u00e0- bas boue s\u00e9ch\u00e9e depuis plus d'un an, venu de Kawhi reconnaissent qu'ou les Kurdes syriens avaient trouv\u00e9 refuge chez leurs fr\u00e8res irakiens, c'est-\u00e0-dire que les Kurdes rencontr\u00e9s par vos dans les camps de Grande-Synthe, vous les aviez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s peut-\u00eatre pas les m\u00eame, en tout cas, leurs fr\u00e8res, leur cousin dans le Kurdistan irakien o\u00f9 vous vous \u00eates rendu il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:55) [91%] :\r\nOui c'est esp\u00e8ce de de voyage \u00e9trange en fait moi je suis d'abord all\u00e9 effectivement l\u00e9vitation de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte dans le camp de Cavert gosse qui est donc pas tr\u00e8s loin de la ville de Mossoul entre la ville d'Erbil et la ville de Mossoul au nord de l'Irak et, et, 2 ans apr\u00e8s, \u00e0 Calais et et surtout dans le camp qui est dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Dunkerque \u00e0 Grande Synthe est en fait le camp de Grande-Synthe quand quand je suis entr\u00e9 dedans et quand j'ai pu le parcourir \u00e9tait essentiellement un camp de Kurdes irakiens donc par un esp\u00e8ce de, de, de clins d'oeil \u00e9trange de la vie, je me retrouve, effectivement, vous l'avez dit, avec eux, autour de moi des, des gens qui pouvait tout \u00e0 fait \u00eatre les cousins, les fr\u00e8res de ce que j'avais vu 2 ans plus t\u00f4t et et donc, aussi, \u00e7a me permettait de mesurer peut-\u00eatre mieux que d'autres qu'il n'avait acc\u00e8s \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 que par les images t\u00e9l\u00e9visuelles qu'on fournit chaque jour de mesurer mieux d'o\u00f9 venaient ces gens -l\u00e0 et ce qu'il quittait et je peux vous dire que les jeunes z'hommes parce que c'\u00e9tait beaucoup une population masculine, les jeunes hommes irakiens, kurdes, qui \u00e9tait \u00e0 Grande-Synthe, s'ils \u00e9taient partis du Kurdistan irakien, c'\u00e9tait pas par plaisir, c'est parce que la vie l\u00e0- bas \u00e9tait infiniment dur sans perspective terrifiante et que ils \u00e9taient d'ailleurs bien souvent les ambassadeurs de toute une famille qui les envoyaient tenter leur chance en Europe avec cette id\u00e9e que du clan au moins allez peut-\u00eatre pouvoir avoir une autre vie, donc quand on voit aussi le pays d'o\u00f9 ils viennent, \u00e7a, \u00e7a change \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment le regard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:29) [73%] :\r\nUn jour, sur, il faudra bien jeter des puits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:36) [96%] :\r\nCe sont les gars. \r\nLes injures pour r\u00e9pondre. \r\nUn jour, il faudra bien la col\u00e8re. \r\nEt vous frapper sur ce que vous trouverez un jour les arbres seront de votre c\u00f4t\u00e9, le vent, la pluie tout rire avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:05) [78%] :\r\nCe d\u00e9vi\u00e9 dans les rues, Spirit of France. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:17) [91%] :\r\nLa R\u00e9publique a laiss\u00e9 tomber un peu de lui- m\u00eame dans la boue de Grande-Synthe. \r\nSi j'ai l'Europe et son concert d'\u00e9go\u00efsme. \r\nLa France est pure et l'Europe toute enti\u00e8re prend des airs de fossoyeur oenologie trompons pas ce qu'on enterre avec nos bulldozers ce ne soit pas le temps d'\u00e9migrants, c'est la passion, si j'ai l'Europe oui c'est la pente un esprit pour embrasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:06) [85%] :\r\nCette fois, Laurent Gaud\u00e9 et celle de Yolande Moreau, qui a r\u00e9cemment grande violent de la violente de prendre la connue pour ses sa participation aux des chiens, il y a bien longtemps, mais qui a fait des choses encore plus int\u00e9ressantes par la suite, et notamment au cin\u00e9ma, Yolande Moreau, qui a r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9 un film pour la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, tourn\u00e9e dans les camps du nord de la France, l\u00e0 o\u00f9 vous m\u00eame vous vous \u00eates rendu et ce film est intitul\u00e9 nulle part en France, un titre puissant, il dit : l\u00e0, un texte de votre plume qui est tr\u00e8s proche, on l'a entendu de de votre po\u00e8me Notre-Dame des jingles comment s'est faite cette collaboration avec Yolande Moreau et Arte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:41) [90%] :\r\nMais je, je, je, je crois que l'on avait \u00e9tait tomb\u00e9 sur certains des des po\u00e8mes que j'avais \u00e9crit au Kurdistan et qui \u00e9tait qu'elle avait qu'elle avait lu une gr\u00e2ce Arte justement et et qu'elle avait envie d'une voix sur son film qui soit de cette couleur -l\u00e0 et et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit le texte qui est dans le le recueil et donc je le lui ai fait lire et il est \u00e9vident que le le l'id\u00e9e \u00e9tait plut\u00f4t de r\u00e9\u00e9crire quelque chose pour son film en se calant sur les images, en discutant avec elle, mais elle a eu envie de, de, de prendre un certain nombre de choses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans le dans le po\u00e8me et notamment par exemple ces phrases qui commence par : Ci-g\u00eet la France ou civils europ\u00e9ens alors qu'ils sont du coup maintenant commune et \u00e0 mon po\u00e8me et \u00e0 cette voix off dans son film, mais tout simplement pour une raison tr\u00e8s naturelle, c'est que je crois tr\u00e8s sinc\u00e8rement que ce c'est ce qu'on a ressenti tous les 2 et qu'on partageait totalement cette cette sensation que quelque chose \u00e9tait mort la soude aux yeux sous nos pieds dans la boue de ces camps l\u00e0 quelque chose de de l'id\u00e9e qu'on avait nous nous-m\u00eames de la France et l'Europe \u00e9tait mort alors pas peut-\u00eatre Allemagne mani\u00e8re d\u00e9finitive mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand nous \u00e9tions oui c'est la tristesse qui nous habite, elle \u00e9tait aussi \u00e0 cause de cela je, je, je peux dire juste une chose sur les conditions de vie, une des raisons de la col\u00e8re et est une des raisons qui m'ont amen\u00e9 \u00e0 \u00e9crire cette phrase qui est dur, c'est vrai, si je dis la France en voyant Grande-Synthe, elle vous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 cette phrase oui mais mais mais je la revendique totalement si on s'en tient aux conditions de vie, les conditions de vie de r\u00e9fugi\u00e9s des gens que j'ai vu \u00e0 Qu\u00e9vert gosses que dans le nord de l'Irak \u00e9tait bien meilleure que celle que j'ai vu \u00e0 Grande-Synthe \u00e0 Grande-Synthe, j'avais jamais rien vu, \u00e7a m'a fait penser plus au bidonville de Port-au-Prince et encore, c'est-\u00e0-dire que, et je parle du du 1er camp de Grande-Synthe, hein, pas celui que, ensuite, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a r\u00e9organis\u00e9 le camp qui pr\u00e9- existaient justement \u00e0 cela, c'\u00e9tait un endroit absolument hallucinant un d\u00e9potoir, une zone dont on sentait bien que justement aucune autorit\u00e9 ne voulait se charger d'organiser, qui est donc c'\u00e9tait un terrain vague laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon avec des immondices ou les toilettes, venait d'\u00eatre amen\u00e9, mais il y avait une dizaine de de toilette, vous savez, les toilettes de chantier comme \u00e7a de chantiers amener pour un camp qui faisait 200 personnes donc vous imaginez tout de suite parce que \u00e7a repr\u00e9sente en termes de conditions d'hygi\u00e8ne, de 2 heures de conditions de vie concr\u00e8te, je n'ai jamais rien vu de comparable et le camp de cargos ce qu'en Irak \u00e9tait \u00e9videmment un endroit extr\u00eamement dur tr\u00e8s d\u00e9primant parce que parce que les gens qui \u00e9taient l\u00e0- bas \u00e9taient des gens arr\u00eat\u00e9s dans leur vie malheureuse sans espoir, sans perspective, mais d'un point de vue strictement du quand il \u00e9tait organis\u00e9, comme n'importe quel camp de r\u00e9fugi\u00e9s sous le patronage de du HCR du Haut comit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui sait faire \u00e7a avec des all\u00e9es larges de distribution d'eau, une organisation mis en place, donc \u00e7a n'avait \u00e7a n'avait strictement rien \u00e0 voir et et je le dis parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands chocs que j'ai ressenti, moi en arrivant dans le nord de la France, que ce soit \u00e0 Calais ou \u00e0 grande, je me suis dit c'est pas possible, c'est pas possible que chez nous, sur le territoire fran\u00e7ais et en Europe, ce soit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:50) [91%] :\r\nJe reviens \u00e0 votre oeuvre litt\u00e9raire, excusez -moi, je n'pas mais \u00e7a me remet en col\u00e8re et d'en parler, vous avez raison et c'est ce sont de col\u00e8re que vous poussez donc faites -les entendre c'est tr\u00e8s bien, donc je reviens \u00e0 votre oeuvre litt\u00e9raire ant\u00e9rieurs et notamment pour rappeler \u00e0 nos auditeurs que le th\u00e8me des flux migratoires du cheminement des peuples pour trouver un monde meilleur, c'est un th\u00e8me absolument centrale dans votre oeuvre autant dans vos romans que dans vos pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et je pense notamment \u00e0 un roman qui vous a valu aussi un grand succ\u00e8s, c'\u00e9tait en 2006 eldorado dans lequel 2 jeunes soudanais cherche \u00e0 franchir la citadelle europ\u00e9enne comme une terre promise et on repart courant ce livre, je suis tomb\u00e9 sur ce passage, c'est un un hindou narrateur qui dit ceci : aucune fronti\u00e8re n'est facile \u00e0 franchir, il faut forc\u00e9ment quelque chose derri\u00e8re soi, nous avons cru pouvoir passer sans s'en tirent la moindre difficult\u00e9, mais il faut s'arracher la peau pour quitter son pays et qu'il n'y a ni fil barbel\u00e9 ni fronti\u00e8re n'y change rien, aucune fronti\u00e8re ne vous laisse passer sereinement elle blesse toutes et ses passages de fronti\u00e8res qui blesse sont somme toute sans doute m\u00e9taphorique aussi, ce n'est pas seulement les barbel\u00e9s qui arrache la peau sur sur les bras et les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:56) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais elles sont aussi elles sont aussi \u00e0 prendre au sens concret du terme, je, je, je parlais tout \u00e0 l'heure de la question que chacun d'entre nous peut se poser sur au fond qu'est -ce qu'on aime aujourd'hui dans l'Europe, l'exp\u00e9rience qui consiste \u00e0 prendre une voiture de de Paris par exemple, d'aller \u00e0 Bruxelles et puis de, de, de partir de Bruxelles et d'aller \u00e0 Aix- la-Chapelle et puis de rouler jusqu'\u00e0 je sais pas, Francfort par exemple le quand on fait \u00e7a aujourd'hui nous citoyens europ\u00e9ens on ne rencontrent aucune fronti\u00e8re, on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une zone dans laquelle la la la, le, je pense notamment \u00e0 l'art et \u00e0 la r\u00e9gion de le r\u00e9duire au o\u00f9 tout d'un coup on passe, on a le droit de passer, c'est merveilleux, \u00e7a, on a oubli\u00e9 \u00e0 quel point c'est merveilleux parce que c'est acquis, on est n\u00e9 avec quasiment d\u00e9j\u00e0 avec cette id\u00e9e -l\u00e0, mais dans tous les autres endroits du monde quasiment passer une fronti\u00e8re c'est compliqu\u00e9. \r\nSoit administrativement parlant soi -m\u00eame dans la Chair, c'est compliqu\u00e9, donc on nous vend la mondialisation comme \u00e9tant un monde dans lequel il n'y aurait plus de fronti\u00e8res, c'est totalement faux, il y a jamais eu autant de fronti\u00e8res pour les peuples pauvres c'est c'est c'est une vue de l'esprit et c'est souvent une une r\u00e9alit\u00e9 sociale en fait \u00e9videmment c'est plus facile aujourd'hui de faire Paris- Lausanne, Londres, Berlin, \u00e7a c'est tr\u00e8s facile, mais si vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e aussi, vous \u00eates effectivement en Irak toutes les fronti\u00e8res, on est difficile toute elle vous blesse seront elle vous heurteront et elle et vous serez oblig\u00e9 de laisser quelque chose derri\u00e8re vous \u00e0 chaque fois, donc n'oublions jamais, cela nous sommes privil\u00e9gi\u00e9s, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 construire une petite zone dans lesquelles les fronti\u00e8res ne font plus mal, \u00e7a n'a pas de prix \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:28) [82%] :\r\nOn va ouvrir \u00e0 nouveau votre recueil de po\u00e8mes, Laurent Gaud\u00e9 de sang et de lumi\u00e8re et et l'Inde, intitul\u00e9 Le chant des 7 toujours lui remonte \u00e0 des temps plus anciens, on va entendre un passage de ce Champ des 7 tours Frank somme les va nous le 12 en lire quelques pages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:45) [99%] :\r\nAu 1er tour. \r\nJe me souviens des pillages et de la brutalit\u00e9. \r\nIl \u00e9crit dans la nuit, les coups qui pleuvent, on viole les femmes une tribu se jette sur une autre la Soumaila vent pour ne pas \u00eatre celle que l'on a servira. \r\nAu 2\u00e8me tour, je me souviens des cales des navires n\u00e9griers exigu\u00eft\u00e9 sans nom sueur contre sueur homme rang\u00e9 comme des cuill\u00e8res, incapable de se tourner, morts d'\u00e9touffement souvent. \r\nEt la temp\u00eate qui remue les ventres et la peur qui rend fou d\u00e9racinement de tout dans les embruns sal\u00e9s. \r\nAu 3\u00e8me tour. \r\nJe me souviens des march\u00e9s \u00e0 bestiaux \u00e0 Petit-Canal accro\u00eet des bosses sales de la fa\u00e7on lente et m\u00e9thodique, dont l'\u00e9cole, on observe les nouveaux arrivages les fesses, les muscles des bras, on observe les yeux les dents n\u00e9gociations d'\u00e9leveurs, on esp\u00e8re un rabais, \u00e9changes de liasses et murmure \u00e0 vide. \r\nAu 3\u00e8me tour, je voudrais m'arr\u00eater. \r\nIl me semble en avoir trop vu mais je ne peux pas. \r\nIl faut aller jusqu'au bout, les voix se pressent, j'entends les pri\u00e8res, les doigts qui gratte contre le bois, j'entends les derni\u00e8res pens\u00e9es au moment du naufrage, lorsque l'on remplit d\u00e9j\u00e0 les poumons et que les engloutit demande pourquoi. \r\nAu 4\u00e8me tour, je me souviens du Code noir de tous ces textes \u00e9crits sur des bureaux d'acajou avec des plumes d'oie de toutes ses lois, ses r\u00e8glements, ses d\u00e9crets qui pose qu'un homme est un animal une b\u00eate imb\u00e9cile qui pose qu'un blanc vaut 2 noirs ou 10 ou 100 et que seule compte la prosp\u00e9rit\u00e9 du colon, liste de punition \u00e9nonciation des r\u00e8gles l'enfer doit \u00eatre ordonn\u00e9e sans passion avec m\u00e9thode. \r\nAu 5\u00e8me tour. \r\nJe me souviens de la hi\u00e9rarchie immonde des couleurs, le blanc domine tout le reste, puis vient le m\u00e9tis qui vaut mieux que le noir gradation subtile il faut blanchir sa peau lisse et ses cheveux devenir blanc cass\u00e9 le plus p\u00e2le possible jusqu'\u00e0 mettre des perruques et \u00e7a et les ma\u00eetres. \r\nAu 6\u00e8me tour j'appelle Aim\u00e9 C\u00e9saire parole jaillissante qui ravage d'un mot, les ch\u00e2teaux de la petite pens\u00e9e. \r\nIl parle de l'industrialisation de l'esclavage et je dis qu'il a raison, il dit qu'avec la traite n\u00e9gri\u00e8re, l'Europe s'est entra\u00een\u00e9 \u00e0 la r\u00e9unification et au racisme concentrationnaire et je dis qu'il a raison. \r\nIl dit qu'elle n'a pas vu que, ce faisant, elle pourrissait sur place et je dis qu'il a raison. \r\nAu 7\u00e8me tour. \r\nJe ne dis plus rien. \r\nJe ferme les yeux. \r\nUn tour entier le silence pour laisser se d\u00e9ployer la plainte l'arbre pourri complice du meurtre, l'arbre qui a tout englouti ce recroquevill\u00e9 et de partout sortent des souvenirs, cris, j'en appelle, de la m\u00e8re \u00e0 l'enfant, promesse non des dieux, des villages de partout, la m\u00e9moire qui rayonne douloureuse mais fier qui dit simplement qu'ils ont \u00e9t\u00e9, hommes et femmes \u00e9cras\u00e9es soumis et qu'ils resteront invaincu malgr\u00e9 le fouet et les cha\u00eenes malgr\u00e9 les vies de coton et les douleurs d'exil, invaincu car c'est l'arbre qui se tord r\u00e9tr\u00e9cit regardez et d'un coup \u00e0 nos pieds, s'enflamme l'essence \u00e9chapper enfin au-dessus de nos t\u00eates, vaste comme un r\u00e9concilier les noms, il l'a d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:55) [90%] :\r\nAu centre de ses 7 Tours Laurent Gaud\u00e9 il y a un arbre appel\u00e9 arbre de l'oubli, dites -nous quel est le r\u00f4le d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:03) [87%] :\r\nC'est une invention, et c'est r\u00e9el, hein, c'est une invention des et de ceux qui ont exploit\u00e9 le le le le commerce triangulaire et qui avait constat\u00e9 que beaucoup de captifs noirs embarqu\u00e9 sur les bateaux de la traite n\u00e9gri\u00e8re finissait par se suicider ou se laisser mourir et donc ils ont invent\u00e9, avec un machiav\u00e9lisme terrible cette, cette esp\u00e8ce de c\u00e9r\u00e9monie ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:25) [91%] :\r\nAvant d'embarquer sur les bateaux, en fait, on faisait tourner les populations d'esclaves autour d'un arbre pour qu'ils oublient absolument tout ce qu'ils \u00e9taient et leur terre d'origine, avec cette id\u00e9e que, une fois que \u00e7a s'\u00e9tait fait c'\u00e9tait comme vid\u00e9e, il pouvait embarquer sur les bateaux qui est quelque chose de nouveau, je trouve que \u00e7a r\u00e9sume absolument parfaitement le l'hypocrisie europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire non seulement elle fait un acte barbare de pr\u00e9dation de soumission, mais en plus elle va inventer une c\u00e9r\u00e9monie pour essayer que \u00e7a se passe le mieux possible en fait uniquement inqui\u00e8te de la rentabilit\u00e9 de la valeur marchande des esclaves, voil\u00e0, donc j'ai repris cette cette cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 pour essayer de la, de faire que ce soit elle qui construisent l'ensemble du l'ensemble du po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:07) [89%] :\r\nEt il ressort de ce texte que l'esclavage inscrit dans le pass\u00e9 colonial de l'Europe, a pr\u00e9par\u00e9 le terrain \u00e0 l'abomination nazie des camps d'extermination, c'est une conviction emprunt\u00e9s au po\u00e8te Aim\u00e9 C\u00e9saire que vous, avocat dans ce po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:20) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est le, c'est ce que poser mais C\u00e9saire notamment dans ce texte absolument d'une force inou\u00efe absolument bouleversant qu'le discours sur le colonialisme tous nos auditeurs, allez -y jeter un coup d'Estaing Take magnifique d'abord \u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s belle mani\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s po\u00e9tique et puis qui pose effectivement cette id\u00e9e -l\u00e0 que, au fond, ce qui s'est jou\u00e9 avec la traite n\u00e9gri\u00e8re, c'est bien une sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de l'esprit concentrationnaire, c'est-\u00e0-dire prendre des hommes et en faire des choses \u00e0 grande \u00e9chelle la r\u00e9unification, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me semble \u00eatre quand m\u00eame extr\u00eamement pertinent et juste, et que \u00e7a, \u00e7a nous aide aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, on parlait tout \u00e0 l'heure de cette Europe des nations, cette Europe de la concurrence, c'est pareil avec la colonisation et le et le et la traite des esclaves, c'est que c'\u00e9tait aussi une Europe qui essayer de de sans cesse de se tirer la bourre par pardonnez -moi pour l'expression mais c'est \u00e0 qui en auraient le plus, c'\u00e9tait la gabegie parce que il y a une histoire coloniale de la France a une histoire coloniale de l'Allemagne, une histoire coloniale de la Belgique, de l'Italie, etc, etc, chaque pays \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 a eu son histoire on les apprend malheureusement trop pays par pays, alors qu'il faudrait \u00e0 prendre \u00e7a \u00e0 \u00e9chelle europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:32) [86%] :\r\nEt cela me fait penser que, dans votre dernier roman \u00e9coutez nos d\u00e9faites, on trouve cette phrase d\u00e9finitive : l'histoire, il y a en effet le le le triangle le commerce triangulaire sans vraiment mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:41) [91%] :\r\nOui, alors l'histoire plus et je crois que c'est vrai, il faudrait quand m\u00eame contrebalancer, pour ne pas trop plomber fi\u00e8vres Dieter avec un peu de Michel-Ange et et et et d'autres choses, l'histoire n'est pas l'histoire avec un grand H n'est pas faite uniquement des guerres et des souffrances mais c'est vrai que quand m\u00eame quand on va dans le d\u00e9tail d'un certain nombre de choses, on se rend compte que oui, que \u00e7a saigne beaucoup, c'est pour \u00e7a d'ailleurs je voulais qui est ce mot dans le titre du recueil parce que l'histoire de de de cette zone europ\u00e9enne de ce bassin m\u00e9diterran\u00e9en, c'est aussi une histoire de sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:12) [89%] :\r\nOn va mettre un peu de lumi\u00e8re \u00e0 cette conversation pour la clore si vous le voulez bien Laurent Gaud\u00e9, j'aimerais qu'on qu'on fasse entendre \u00e0 nos auditeurs, un dernier passage politique de de sons et de lumi\u00e8re \u00e0 la fin de votre recueil vous avez plac\u00e9 un imp\u00f4t n'intitul\u00e9 Le Serment de Paris il est dat\u00e9 de 2016 et voici comment et sur quelle profession de foi se termine ce po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:34) [80%] :\r\nMaudit, soit les hommes qui prie Dieu avant de tuer. \r\nIls ne nous feront pas flancher leur haine, nous la connaissons bien, elle nous suit depuis toujours nous escorte depuis des si\u00e8cles, avec ces mots qui sont pour eux des insultes et pour nous, une fiert\u00e9. \r\nM\u00e9cr\u00e9ant infid\u00e8le, je les prends, c'est non juifs d\u00e9prav\u00e9 p\u00e9d\u00e9rastes je ch\u00e9ris cosmopolite libres-penseurs ceux de mythes, cela fait longtemps que je les aime, c'est non parce qu'il les d\u00e9teste. \r\nNous serons toujours du c\u00f4t\u00e9 de la fesse joyeuse et du rire profanateurs, nous serons toujours des femmes libres et des esprits ath\u00e9es communistes Francs-Ma\u00e7ons, je les prends tous nous sommes fils et filles de Rabelais et de Mai 68 Paillard joyeux, insolent \u00e0 l'ordre Diderot nous a appris \u00e0 marcher et avant lui, vit, nous serons toujours du c\u00f4t\u00e9 du baiser et de la Dijoux bouteilles. \r\nIls ont toujours cracher sur ce que nous aimions et nos biblioth\u00e8ques ne l'auront jamais rien inspir\u00e9 d'autre qu'une vieille envie de tout br\u00fbler ce que leur Dieu aime plus que tout, c'est que les hommes et t\u00eate basse, la menace pour seul br\u00e9viaire ce que leur Dieu aime plus que tout, c'est la triste soumission. \r\nIls ne vaincront pas. \r\nNous lisons Hugo et Voltaire depuis trop longtemps nous sommes jeunes filles aux cheveux l\u00e2ch\u00e9s maire libre, joyeuse dans leur sensualit\u00e9 nous sommes jupe au vent, sourire d'amour et les bretelles glisse du d\u00e9sir de tomber, nous resterons AT pour longtemps encore debout, poitrine nue et sourire de jouvence \u00e0 la terrasse de nos caf\u00e9s, nous en avons fait le serment, nous serons sensualit\u00e9 et libre pens\u00e9e nous serons rire r\u00e9fractaires et gourmande, libert\u00e9. \r\nIl croit que nous sommes cible molle et son nom, hommes et femmes faciles \u00e0 frapper. \r\nIl ne voit pas qui ne nous tue pas lorsqu'il nous abatte. \r\nDe p\u00e8re en fils d'ami en ami de passants en passant nous nous transmettons l'humanisme de combat et ce qui n'est l\u00e0, dans toutes ces foules de toutes ces villes ce qui grandit en nous donne la force de relever la t\u00eate, c'est la part belle que nous sauvons, si\u00e8cle apr\u00e8s si\u00e8cle comme un bien pr\u00e9cieux au-del\u00e0 de nos vies, la part belle, de lumi\u00e8re, de sourire et d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:13) [96%] :\r\nO\u00f9 \u00e9tiez -vous le 13 novembre 2015 Laurent Gaud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:17) [89%] :\r\nLe 13 novembre 2015, j'\u00e9tais dans un restaurant avec des amis, mais d'ailleurs un petit restaurant de sp\u00e9cialit\u00e9s de couscous et je me souviendrai toujours de la du visage d\u00e9confit du propri\u00e9taire qui avait allum\u00e9 le poste de t\u00e9l\u00e9vision et qui a tout de suite vu pressenti que \u00e7a allait \u00eatre les toute 2\u00e8me victime apr\u00e8s \u00e9videmment les l\u00e9gendes ont la, la, la vie a \u00e9t\u00e9 prise, c'est ce soir -l\u00e0, mais que voil\u00e0 une p\u00e9riode qu'il allait s'ouvrir qui d\u00fb \u00eatre extr\u00eamement tendue entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:48) [86%] :\r\nDans ce po\u00e8me appara\u00eet la formule humanisme de combat, comment comprendre cet humanisme de combat dont vous vous r\u00e9clamez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:55) [91%] :\r\nBen \u00e9videmment le le mot humanisme a toujours eu \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9fendre un peu d'\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la niaiserie quand on dit qu'on est humaniste, on a toujours l'impression qu'on a le coeur ouvert et que on est un esp\u00e8ce d'id\u00e9aliste, un peu niais, b\u00eate, je pense que ce que nous avons v\u00e9cu en Europe, pas uniquement \u00e0 Paris aussi \u00e0 Berlin, \u00e0 B\u00e2le d\u00e9ride il y a quelques ann\u00e9es, montre bien que, au fond, ce \u00e0 quoi nous tenons ce qui nous semble normal et habituel, \u00e0 savoir la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 femme le fait de pouvoir parler librement de sexe, de lire des livres, etc, ce sont des choses qui peuvent \u00eatre d\u00e9test\u00e9 par certains et peuvent \u00eatre combattues par certains donc, l'humanisme de combat, c'est tout simplement essayer de red\u00e9finir ce sur quoi nous ne voulons rien l\u00e2cher et sans niaiserie aucune dire ben au fond, nous nous sommes \u00e7a moi, effectivement j'ai le sentiment d'\u00eatre la f\u00eate joyeuse et et Voltaire pour reprendre les mots du du po\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que c'est ce qui ne constitue, c'est si vous m'enlevez \u00e7a, il reste quoi il reste une vie qui ne m'int\u00e9resse pas, en fait, donc voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre la seule vertu qu'ont eu ces attentats, c'est un peu difficile de le dire comme \u00e7a mais en tout cas cette p\u00e9riode pour le dire autrement, cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e, tendue difficile, heurt\u00e9, nous, nous nous invite \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9investir cette libert\u00e9 en fait dont on jouissait sans trop s'en rendent compte et qui maintenant va devenir peut-\u00eatre une libert\u00e9 un peu plus \u00e9tendard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:28) [90%] :\r\nSans aucune niaiserie Laurent Gaud\u00e9, je vais vous remercier, c'\u00e9tait comme \u00e0 chaque rencontre un vrai bonheur de converser avec vous au micro, c'est tr\u00e8s gentil, je riche, c'est un plaisir pour vraiment de cette conversation, je garderai donc les les derniers vers du serment de Paris la part belle, de lumi\u00e8re, de sourire et d'esprit et c'est comme \u00e7a qu'on va se quitter, j'en d\u00e9duis que malgr\u00e9 les les \u00e9v\u00e9nements tragiques et les petites l\u00e2chet\u00e9s dans nous sommes tous coupables, finalement la part belle, de l'humanit\u00e9, garde le dessus, merci infiniment, je rappelle une derni\u00e8re fois le titre de votre recueil de po\u00e8mes, de sang et de lumi\u00e8re, il a paru chez Actes Sud et je vous souhaite de passer un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, o\u00f9 vous \u00e9tiez en duplex merci. \r\nVoil\u00e0, nous allons nous quitter, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, je vous retrouve volontiers apr\u00e8s- demain mardi dans l'\u00e9mission versus lire mon invit\u00e9 sera le journaliste et critique litt\u00e9raire, \u00c9ric Bulliard, qui a r\u00e9cemment publi\u00e9 un tr\u00e8s intense 1er roman aux \u00e9ditions de l'aide sans titre, l'adieu \u00e0 5 Hilda merci \u00e0 Franck semblait Didier Resa et Madeleine peu chers, qui ont collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:12) [89%] :\r\nAnticipation scientifique g\u00e9nial mais aussi pr\u00e9monition parfois na\u00efve Jules-Verne a -t-il \u00e9t\u00e9 un visionnaire dans Jules Verne et les sciences Michel clairement dresse un bilan original et fait la part des choses entre l'image du savant et le compteur g\u00e9nial, il sera l'invit\u00e9 de Versus penser lundi \u00e0 9 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:37) [87%] :\r\n\u00e0 14 heures 36 passe d\u00e9j\u00e0 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques musicaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Gaud\u00e9, Laurent", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaud\u00e9, Laurent", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-785379E5-48B7-42FE-872F-D017D76C2CBF", "internalArchiveId": "785379E5-48B7-42FE-872F-D017D76C2CBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture du tournoi de Roland Garros", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Le tournoi de Roland Garros a d\u00e9but\u00e9 ce dimanche \u00e0 Paris. La Suissesse Timea Bacsinszky a disput\u00e9 son premier match.\r\n\r\n* * Ouverture du tournoi de Roland Garros 12h30:  Roland Garros ALLEMANN\r\nC'est parti pour quinze jours de tennis sur terre battue! \r\nLe tournoi de Roland Garros a d\u00e9but\u00e9 ce matin \u00e0 Paris. \r\nBernardin Allemann, on vous retrouve en direct sur place. \r\nLa Suissesse Tim\u00e9a Batschinski dispute son premier match en ce moment-m\u00eame.  \r\nQuel est le score?", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8638025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture du tournoi de Roland Garros / 12H30_2017-05-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le tournoi de Roland Garros a d\u00e9but\u00e9 ce dimanche \u00e0 Paris. La Suissesse Timea Bacsinszky a disput\u00e9 son premier match."], "variantIds": ["ece-8638025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-03T11:03:49Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAyant par direction Paris puisque c'est parti pour 15 jours de tennis sur terre battue, le tournoi de Roland Garros a d\u00e9but\u00e9 ce matin dans la vall\u00e9e, maintenant vous retrouve en Direct sur place, la Suissesse Timea City qui vient de disputer son 1er match l'remport\u00e9 en de satin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nAbsolument, elle a remport\u00e9 \u00e0 2, c'est donc tout va bien pour Timea Bacsinszky qui n'a pas souffert aujourd'hui s'est impos\u00e9 le le score dit 6 1 6 2 face \u00e0 Sara Sorribes Tormo, une espagnole, une jeune espagnole 20, encore inexp\u00e9riment\u00e9 83\u00e8me joueuse mondiale, qui \u00e9tait un peu stress\u00e9 aujourd'hui et puis qui n'a aucune r\u00e9f\u00e9rence pour l'instant Grand-Chelem c'est une joueuse devenir Sara Sorribes Tormo Timea Bacsinszky a donc assur\u00e9 l'essentiel assez nettement aujourd'hui pas \u00e9voquer tous les domaines dans lesquels \u00e9taient sup\u00e9rieur parce que ce serait tous les domaines qu'il faudrait \u00e9voquer la prochaine adversaire tient Bacsinszky ce sera d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup plus s\u00e9rieux ce \u00e7a soit l'Allemande Julia G\u00f6rges 51\u00e8me joueuse mondiale sur l'Am\u00e9ricaine Madison Bengals 82\u00e8me mondial mais enfin bon, l'essentiel c'est que Dumas Bacsinszky s'est impos\u00e9 pour l'instant dans ce 1er tour et l\u00e0 2 jours de cong\u00e9, elle jouera donc mercredi son match du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nBernardin Allemann en Direct de Roland Garros. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T10:51:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E49851B-D424-4755-982C-CEC6C0B6404C", "internalArchiveId": "3E49851B-D424-4755-982C-CEC6C0B6404C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Birmanie: l'ind\u00e9sirable moine Wirathu", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Ma Ba Tha, le mouvement nationaliste du sulfureux moine birman Wirathu a \u00e9t\u00e9 interdit. Une d\u00e9cision prise mardi par la Sangha, la haute assembl\u00e9e bouddhiste. Ashin Wirathu est tristement c\u00e9l\u00e8bre pour ces diatribes antimusulmanes notamment \u00e0 l'encontre de la communaut\u00e9 rohingya, victime d'exactions. Celui que l'on surnomme le \"Ben Laden bouddhiste\" et qui se compare volontiers \u00e0 Donald Trump est l'objet d'un documentaire accablant, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes par le r\u00e9alisateur suisse Barbet Schroeder.\r\nPour d\u00e9crypter l'\u00e9volution de ce mouvement fondamentaliste bouddhiste islamophobe et de son leader, Tristan Miquel re\u00e7oit Olivier Guillard, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Ma Ba Tha, le mouvement nationaliste du sulfureux moine birman Wirathu a \u00e9t\u00e9 interdit. Une d\u00e9cision prise mardi par la Sangha, la haute assembl\u00e9e bouddhiste. Ashin Wirathu est tristement c\u00e9l\u00e8bre pour ces diatribes antimusulmanes notamment \u00e0 l'encontre de la communaut\u00e9 rohingya, victime d'exactions. Celui que l'on surnomme le \"Ben Laden bouddhiste\" et qui se compare volontiers \u00e0 Donald Trump est l'objet d'un documentaire accablant, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes par le r\u00e9alisateur suisse Barbet Schroeder.\r\nPour d\u00e9crypter l'\u00e9volution de ce mouvement fondamentaliste bouddhiste islamophobe et de son leader, Tristan Miquel re\u00e7oit Olivier Guillard, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques \u00e0 Paris.", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619744", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Birmanie: l\u02b9ind\u00e9sirable moine Wirathu / HFR_2017-05-28T19:03:25_birmanie-l-indesirable-moine-wirathu", "Hautes fr\u00e9quences du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Ma Ba Tha, le mouvement nationaliste du sulfureux moine birman Wirathu a \u00e9t\u00e9 interdit. Une d\u00e9cision prise mardi par la Sangha, la haute assembl\u00e9e bouddhiste. Ashin Wirathu est tristement c\u00e9l\u00e8bre pour ces diatribes antimusulmanes notamment \u00e0 l\u02b9encontre de la communaut\u00e9 rohingya, victime d\u02b9exactions. Celui que l\u02b9on surnomme le \"Ben Laden bouddhiste\" et qui se compare volontiers \u00e0 Donald Trump est l\u02b9objet d\u02b9un documentaire accablant, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes par le r\u00e9alisateur suisse Barbet Schroeder.\nPour d\u00e9crypter l\u02b9\u00e9volution de ce mouvement fondamentaliste bouddhiste islamophobe et de son leader, Tristan Miquel re\u00e7oit Olivier Guillard, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8619744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T18:12:04Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [72%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Evelino Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [92%] :\r\nBonsoir esp\u00e9rer malgr\u00e9 la mort qui vient, c'est le titre du reportage que vous propose ce soir haute fr\u00e9quence quand la maladie nous atteint que la mort se fait plus proche, la qualit\u00e9 des relations et pas seulement des soins re\u00e7us et tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [86%] :\r\nOn a discut\u00e9 de la mort, c'est \u00e0 et qui m'a sugg\u00e9r\u00e9 est -ce que \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est de parler de quelque chose un peu profonde et puis je crois que cela pour longtemps, qu'on se conna\u00eet mais j'ai une relation un peu plus profonde que certaines de mes amis de longue date, parce que qu'est -ce qu'elle dit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [89%] :\r\nLouise, une patiente atteinte du cancer, qui parle de la relation qu'elle a \u00e9tablie avec Annie Michelin aurait une infirmi\u00e8re qui sillonne la r\u00e9gion de Sion pour apporter des soins \u00e0 domicile et qui retranscrit par la po\u00e9sie, les exp\u00e9riences fortes de son travail, Fabienne Berger a suivi, je l'aurais par monts et par vaux pour comprendre comment naissent les morts au milieu des mots faisant cela, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la Birmanie est un mouvement fondamentaliste bouddhiste tr\u00e8s virulent, qui vient d'\u00eatre banni fr\u00e9quences une proposition RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [92%] :\r\nBienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 haute fr\u00e9quence, ce soir, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 un homme qui agite la communaut\u00e9 internationale et chose particuli\u00e8re, c'est un Moine, un Moine bouddhiste birman \u00e0 Chine Wirathu c'est son nom, de nombreux observateurs, de nombreuses ONG aussi l'accuse d'exacerber les tensions envers les minorit\u00e9s ethniques en Birmanie, et notamment les minorit\u00e9s musulmanes du pays Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [90%] :\r\nOui, alors ces diatribes islamophobes soul\u00e8ve les foules et provoque des campagnes de diffamation des incendies de mosqu\u00e9es, des passages \u00e0 tabac et des assassinats de musulmans birmans dans ce pays, on le rappelle \u00e0 majorit\u00e9 bouddhiste alors une communaut\u00e9 peut-\u00eatre embl\u00e9matique de ces exactions, ce sont les Rohingyas une minorit\u00e9 de l'ouest du pays fortement pers\u00e9cut\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9, notamment par un mouvement puissant dont un Chine Wirathu et le leader, le mouvement Marc Batta, un mouvement nationaliste fondamentalistes et islamophobe qui se voit comme une vigie pour contrer la menace d'une islamisation de la Birmanie, pays qui comptent pourtant moins de 5 pourcent musulmans musulmans alors jusque -l\u00e0, malgr\u00e9 les crimes et les appels \u00e0 la haine, le gouvernement birman laisser fermer voil\u00e0 mardi la Sangha la haute assembl\u00e9e bouddhiste a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire ma Ba Tha une d\u00e9cision transmise au gouvernement de Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [95%] :\r\nUne d\u00e9cision forte dans ce pays qui compte 500000 moines pour 51 millions d'habitants \u00e0 Chine Wirathu a justement fait l'objet d'un documentaire qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 cette semaine au festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [90%] :\r\nOui, ouais, le festival de Cannes qui ferme d'ailleurs ses portes aujourd'hui un documentaire du r\u00e9alisateur suisse Barbet Schroeder le v\u00e9n\u00e9rable W alors bard\u00e9 Schr\u00f6der qui avait d\u00e9j\u00e0, on s'en souvient brosser le portrait de l'avocat Jacques Verg\u00e8s ou du dictateur ougandais Idi Amin une dada, alors ce qu'il a tout d'abord fascin\u00e9 chez celui que l'on nomme le Ben Laden bouddhiste et qui se compare volontiers \u00e0 30 c'est ce contraste entre sa vision occidentale du Moine bouddhiste pacifique toge orange, pourpre et la violence de ce leader Barbet Schroeder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [92%] :\r\nIl s'est trouv\u00e9 un moment de ma vie je me suis replonger dans le bouddhisme et qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai d\u00e9couvert ce qui se passait chez les Rohingyas et avec les rohingya et quand j'ai d\u00e9couvert que, il y avait des moines bouddhistes qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans ces pers\u00e9cutions Jeanne n'est \u00e9videmment pas cru ni mes oreilles ni mes yeux et j'ai voulu imm\u00e9diatement essayer de comprendre comment cela \u00e9tait possible, et comme il s'agissait de d'essayer de comprendre \u00e0 travers ce personnage de myst\u00e9rieux W j'ai essay\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer son ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [90%] :\r\nJe Kreder invit\u00e9 de Mehmet Gultas dans Forum et pour d\u00e9crypter ce ph\u00e9nom\u00e8ne de moines bouddhistes extr\u00e9mistes birman emmen\u00e9 par cet homme \u00e0 fine Wirathu nous recevons Olivier Guillard bonsoir Olivier Guillard. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [92%] :\r\nVous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de l'Asie, Olivier Guillard c'est vrai que cette image d'un Moine bouddhiste extr\u00e9miste nous interpelle bouscule peut-\u00eatre la vision pacifiste que nous avons en Occident du bouddhisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:53) [85%] :\r\nBien entendu, c'est un truc que tous les propos un peu d\u00e9licat pour nos auditeurs de pendant la mesure de demain, nous avons donc une vision qui est particuli\u00e8re de cette religion, beaucoup de symboles de paix de Concorde, d'un outil vraiment y sont associ\u00e9s, nous avons donc c'est ce ce, ce n'est pas encore, en revanche, lorsqu'on se d\u00e9place dans diverses destinations d'Asie du Sud-Est, une du sud, c'\u00e9tait le chaos, Sri Lanka, dans ce que les sites nucl\u00e9aires civiles entre donc ethniques ou religieuses, j'\u00e9tais en entendant se construit \u00e0 ce moment si je me suis retrouv\u00e9 tr\u00e8s diverses au pr\u00e9sident dans des manifestations anti- tamouls par des moines qui ont la m\u00eame religion que Monsieur Wirathu et qui \u00e9tait tout aussi virulent, donc aujourd'hui la Birmanie contemporaine ce t\u00e9lescopage entre cette r\u00e9ouverture du pays sur un jour moins et plus d\u00e9mocratique se combinent malheureusement de mouvements un peu plus \u00e9tendu et notamment donc ce t\u00e9lescopage entre ces pays majorit\u00e9 bouddhiste une rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure donc \u00e0 2 millions de de moins bouddhiste Philippe pr\u00e8s le m\u00eame nombre du reste que les volum\u00e9trie que le nombre de militaires dans ce pays, h\u00e9 bien malheureusement il y en a une infime minorit\u00e9 dont le pr\u00eache n'est pas tout \u00e0 fait dans la maison vers la Concorde mais plut\u00f4t donc faire de la stigmatisation des minorit\u00e9s, c'est notamment le cas de ce monsieur qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [89%] :\r\nJustement, rappelez -nous peut-\u00eatre la complexit\u00e9, hein, dans ce pays qu'est la Birmanie de cette cohabitation entre ces diff\u00e9rentes ethnies, c'est un pays tr\u00e8s particulier et o\u00f9 le terreau politique en ce moment est particuli\u00e8rement tendu apparemment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:13) [84%] :\r\nOui, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 fait \u00e0 dessein de un pays qui, par d\u00e9finition, compliqu\u00e9, ce qui est d\u00e9j\u00e0 d'un point de vue strat\u00e9gique, c'est de la Pierre de touche entre l'Asie du Sud, donc ce on appelle ce continent indien le monde chinois au nord et l'Asie du Sud-Est, donc c'est un pays qui est \u00e9minemment strat\u00e9gique \u00e0 la mer, et bien d'un point de vue et religieux, il est \u00e9galement, c'est un pays qui combine pas moins de 135 minorit\u00e9s reconnu par l'\u00c9tat, donc \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [84%] :\r\nC'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:37) [83%] :\r\nDu et de ce puzzle donc est majoritairement compos\u00e9e d'une sur- et d'un groupe ethnique plus important que les, ce sont les birmans ou les Marvin dans dans le langage du cru, ce sont les 2 tiers, 3 quarts de la de la population et cette majoritairement camarades est avant tout bouddhiste et dans cette majorit\u00e9 donc ethnique nationale birmane et port\u00e9 ses derni\u00e8res ann\u00e9es par un retour du nationalisme floral du 9 multiculturelle et donc tout ce qui n'est pas n'est pas tout \u00e0 fait forc\u00e9ment vu comme \u00e9tant birman de 1\u00e8re cat\u00e9gorie et tout ce qui est clairement Ibama et qui plus est pas bouddhiste est encore moins, donc, c'est la d\u00e9fense un petit peu de CO2, cette lecture un petit peu restrictive de ce qu'est la version d'la culture birmane et religieuse du moment que d\u00e9fend donc le magot et notamment son Moine effervescent Wirathu \u00e9videmment loin d'\u00eatre le propos ou la latitude, une majorit\u00e9 de 51 millions de birmans lorsque l'incendie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [86%] :\r\nMal question qu'on se pose, c'est est -ce que ce Moine extr\u00e9miste leader est ce qu'il est repr\u00e9sentatif d'un mouvement bouddhistes en Birmanie est -ce que c'est un loup solitaire alors Barbet Schroeder, lui dit que les autres Moine qui l'a rencontr\u00e9 n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d'accord avec la Chine Wirathu mais que quand m\u00eame des moines, tr\u00e8s respect\u00e9 en Birmanie partager ses propos peut-\u00eatre nationaliste donc quelle position il a, dans ce paysage religieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:54) [81%] :\r\nQui, simplement, donc j'ai partag\u00e9 dans une grande mesure de base ici on explications donc qui r\u00e9gnait au coeur de ce magnifique documentaire monsieur en tout n'est pas venu aux g\u00e9monies par la totalit\u00e9 de l'armement fin de qualit\u00e9 des bouddhistes en Birmanie, mais ce n'est pas non plus ador\u00e9 par la qualit\u00e9 de la population, c'est un mouvement de balancier qui peut compl\u00e8te, en tous les cas dans cette Birmanie qui se red\u00e9couvre un jour politique est moins militaire, mais o\u00f9 les nationalisme de morceaux, il y a ce qu'on appelle un national au bouddhisme, donc la situation de type politique un petit peu radicale des th\u00e8ses politique et nationale autour de cette culture de cette religion derri\u00e8re lesquelles se range ainsi \u00e0 un pourcentage non n\u00e9gligeable de la population aime pas une fourchette risque de comme petit peu flous mais en tous les cas, ce sont des gens qui sont relativement puissant, ce sont des gens qui appartiennent Bercy pas de la soci\u00e9t\u00e9 et pas forc\u00e9ment les moins importantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile le birmane ancienne notamment que d'anciens militaires, en tous les cas une partie importante des militaires ont tendance \u00e0 couver du regard avec une certaine bienveillance les th\u00e8ses d\u00e9fendues par ce bon et notamment donc mise en musique d'une mani\u00e8re assez grossi\u00e8re les plus temps par monsieur Wirathu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [91%] :\r\nOlivier Guillard est -ce que la pression internationale sur la Birmanie, qui a \u00e9t\u00e9 assez forte, notamment par rapport \u00e0 la minorit\u00e9 rohingya, dont on a passablement parler est -ce que il y a peut-\u00eatre un effet de la pression internationale sur l'\u00e9viction au on va dire la mise \u00e0 l'\u00e9cart de ce Moine fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:22) [86%] :\r\nOui, c'est assez probable en d\u00e9finitive que entre les moins de d'octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et le mois de mars de cette ann\u00e9e, donc il a une op\u00e9ration contre- insurrectionnelle men\u00e9e par des forces arm\u00e9es en 2, entre guillemets, de de regard international de regard, la soci\u00e9t\u00e9 civile birmane s'est concentr\u00e9 dans l'\u00e9tat de la \u00e0 Cannes, o\u00f9 est situ\u00e9e cette communaut\u00e9 rohingya son communaut\u00e9 qui n'est pas officiellement comptabilis\u00e9es dans la population dans le dernier recensement d'un peu de pression quand m\u00eame puisqu'on estime qu'elle n'appartient pas 635 ou d'technique officielle, n\u00e9anmoins, donc ces gens habitent dans cette r\u00e9gion de confinement avec la fronti\u00e8re d'Grenelle dans des situations qui ont des conditions t\u00e9nue et pour dire la r\u00e9alit\u00e9 est bien que la communaut\u00e9 internationale et les pays qui ont une culture, une population majoritairement une fois majoritairement musulmans, qui se pr\u00e9occupe de leur sort d\u00e9finitif, une grande majorit\u00e9 des birmans, donc nous n'que faire du de c'\u00e9tait m\u00e9rit\u00e9 je ne para\u00eetra pas de critiquer autres mais force est de reconna\u00eetre que la communaut\u00e9 internationale a largement appuy\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 cela fait mal, sur du gouvernement de Madame \u00e7a suffit et son arm\u00e9e pour qu'il y a m\u00eame si vous avez probablement de toute \u00e9vidence des commissions internationales ou des observateurs ont remont\u00e9 des informations un petit peu dur quant \u00e0 l'emploi de la force disproportionn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de cette communaut\u00e9 donc notamment de sushis, celle qui est au pouvoir, indirectement, directement en Birmanie depuis maintenant une ann\u00e9e, a d\u00fb rendre des comptes, en tous les cas, on peut voir la sanction ayant frapp\u00e9 qui par ancien j'ai mouvement national bouddhiste trop en ce moment, est une des cons\u00e9quences de cette de la presse internationale sur ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [81%] :\r\nOui, rapport compliqu\u00e9 en Birmanie entre politique et et religion apparemment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:59) [80%] :\r\nOui, bien entendu, c'est surtout pour vous donner un arr\u00eat un peu path\u00e9tique exportatrices combien chansons sont cens\u00e9s dans ce pays, sur divers plans du reste de la montagne souci qui est l'comme d\u00e9mocratique bien m\u00eame que tout le monde conna\u00eet, qui est une dame dont le prestige Merkel \u00e9tant que tr\u00e8s peu dans ce plan personnel selon h\u00e9 bien m\u00eame cette si toute puissante souhaitait toute influence soit -elle, ne peut pas prendre le risque de saluer la population alors simplement en prenant la cause gay en d\u00e9fendant cette minorit\u00e9 qui souffre dans cette communaut\u00e9 pendant qui souffre mais non, ce n'est pas la seule, il y a d'autres communaut\u00e9s ethniques en Birmanie, les cha\u00eenes de catch le Car\u00eame qui souffre \u00e9galement, mais c'est un autre sujet si Madame sushis faisait montre de trous dans laquelle elle s'sanguinaire et dans un 1er temps une partie de son \u00e9lectorat, donc, ce que ne peut gu\u00e8re se permettre et surtout elle re\u00e7oit dans une grande mesure de famille encore davantage le militaires qui ne laisse pratiquement qu'une toute petite marche \u00e0 gauche et \u00e0 droite pour vu sa feuille de route et elle a besoin du concours minimale des militaires pour qu'elle puisse d\u00e9rouler elle son plan de travail pour la Birmanie, donc c'est un \u00e9tat extr\u00eamement difficiles \u00e0 trouver, mais toute prise de risque pour Madame Antoine sushis sur la question du une bien lui leur escorte de \u00e9coute extr\u00eamement cher, qui mani\u00e8re du autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [95%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Guillard pour cet \u00e9clairage sur la Birmanie, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de l'Asie, merci de nous avoir rejoints et puis merci aussi \u00e0 vos Tristan Miquel pour ce sujet, on rappelle que c'est un sujet qu'on peut retrouver sur notre portail RTS religion Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillard, Olivier", "role": "directeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, Directeur associ\u00e9 \u00e0 l'institut des relations internationaleset strat\u00e9giques \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1599244", "internalArchiveId": "AA1705599445", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1897, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8657417", "imageURL": "http://www.rts.ch/8657434.image", "backgrounds": ["Meyrin Gen\u00e8ve, messe dans une \u00e9glise copte en Suisse."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Super League: romands \u00e0 la peine", "Bilan de tourn\u00e9e: l'analyse de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "De sa tourn\u00e9e, Donald Trump rapporte des gages \u00e0 son \u00e9lectorat", "A\u00een\u00e9s: au troisi\u00e8me \u00e2ge de l'engagement politique", "Agents de joueurs: chacun cherche le Messi", "Claude Longchamp: 30 ans de carri\u00e8re comme ma\u00eetre sondeur de la politique suisse", "30\u00b0 d\u00e9pass\u00e9s: coup de chaud avant l'heure sur la Suisse", "Cannes: l'\u00e9tat du palmar\u00e8s en direct avec Julie Evard", "Apr\u00e8s le G7: d\u00e9fiance sans pr\u00e9c\u00e9dent entre Berlin et Washington", "Apr\u00e8s les attentats du Caire, le recueillement des coptes suisses", "Le stress progresse chez les enfants", "Merkel - Trump: l'analyse d'Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Lausanne-Sport est maintenu malgr\u00e9 sa d\u00e9faite 2-1 contre Lugano. Sion a fait match nul 1-1 contre Saint-Gall.", "Pour Donald Trump, le voyage en Europe \u00e9tait un succ\u00e8s, cela contraste avec la d\u00e9ception des Europ\u00e9ens.", "Une rencontre avec des retrait\u00e9s qui ont choisi de s\u2019engager, de lutter pour leurs opinions.", "La profession souvent d\u00e9cri\u00e9e reste opaque pour le grand public.", "C'est un personnage incontournable de la sc\u00e8ne politique de notre pays qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence.", "Les romands ne se sont pas faits prier pour enfiler les maillots de bain et sortir les chaises longues.", "Face au refus du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de c\u00e9der sur la question climatique, Angela Merkel affiche son pessimisme.", "La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne d\u2019Egypte a \u00e9t\u00e9 la cible de nombreuses attaques de l\u2019Etat islamique.", "Selon une r\u00e9cente \u00e9tude d\u2019Addiction Suisse 17,4 % des filles de 11 ans et 22,5 % des gar\u00e7ons se sentent stress\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cole."], "variantIds": ["ece-8586003", "ece-8585531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:15:22  19:30:18:07\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:21:14\r\n  Les mots forts d'Angela Merkel\r\n    t\u00e9moignent de la division\r\n\r\n19:30:21:16  19:30:25:08\r\n     entre l'Europe et les USA\r\n      apr\u00e8s le sommet du G7.\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:29:22\r\nLa chanceli\u00e8re estime que, je cite:\r\n\"L'\u00e9poque o\u00f9 nous pouvions compter\r\n\r\n19:30:30:00  19:30:33:02\r\n      les uns sur les autres \r\n      est quasiment r\u00e9volue\".\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:42:08\r\nLes Coptes de Suisse rendent hommage\r\naux victimes des attentats en Egypte.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:45:17\r\n     La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:51:11\r\n  a une fois encore \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e\r\npar l'organisation Etat islamique.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:08\r\n           La scolarit\u00e9,\r\n source de stress chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:55:10  19:30:59:08\r\nEn ce moment pour ceux qui passent\r\n    leur maturit\u00e9, mais aussi\r\n\r\n19:30:59:10  19:31:01:02\r\n     pour les pr\u00e9-adolescents\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:04:15\r\n  qui se sentent parfois d\u00e9pass\u00e9s\r\n  par la charge de leurs devoirs.\r\n\r\n19:31:04:17  19:31:08:07\r\n C'est Monsieur sondages: il aura\r\n  pass\u00e9 25 ans \u00e0 l'institut GFS.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:12:02\r\n    Claude Longchamp se retire \r\n   de ses activit\u00e9s m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:31:12:04  19:31:14:17\r\nIl est notre invit\u00e9 de ce dimanche.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:18:04\r\n    Ce soir, dans les coulisses\r\n           du football,\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:08\r\n         agent de joueurs,\r\n     un m\u00e9tier qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:24:03\r\nEn Suisse, il existe des formations.\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:28:09\r\n  Et ce dimanche qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n  par des temp\u00e9ratures estivales.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:35:04\r\nLes Romands en ont largement profit\u00e9.\r\n\r\n19:31:36:16  19:31:38:11\r\n       -Au lendemain du G7,\r\n\r\n19:31:38:12  19:31:40:22\r\n    la d\u00e9fiance de l'Allemagne\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:42:16\r\n   face aux USA de Donald Trump.\r\n\r\n19:31:42:18  19:31:46:00\r\n           Face au refus\r\n  du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de c\u00e9der\r\n\r\n19:31:46:02  19:31:49:04\r\n    sur la question climatique,\r\n      Angela Merkel prononce\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:52:15\r\n     ces mots forts: \"L'\u00e9poque\r\no\u00f9 nous pouvions enti\u00e8rement compter\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:55:04\r\n      les uns sur les autres \r\n      est quasiment r\u00e9volue\".\r\n\r\n19:31:55:12  19:32:00:01\r\n           -Go\u00fbt amer\r\n pour la chanceli\u00e8re allemande.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:06:08\r\n   Le courant ne passe pas entre\r\nla femme la plus puissante d'Europe\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:10:06\r\n   et le leader de la premi\u00e8re\r\n       puissance mondiale.\r\n\r\n19:32:10:08  19:32:13:08\r\n     A.Merkel \u00e9tait la seule\r\n      \u00e0 affirmer ses doutes\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:19:21\r\n    sur la fiabilit\u00e9 de D.Trump\r\n\u00e0 propos des accords sur le climat.\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:22:07\r\n      Devant ses partisans,\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:20\r\n       la leader allemande\r\n     ne m\u00e2che plus ses mots.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:31:10\r\n-Nous, les Europ\u00e9ens, devons prendre\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:34:17\r\n       notre destin en main.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:42:01\r\n Bien s\u00fbr en toute amiti\u00e9 avec les\r\nUSA, la Grande-Bretagne, la Russie.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:47:23\r\nMais nous devons savoir qu'il faut\r\n   nous battre pour notre futur\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:53:11\r\net notre destin en tant qu'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:32:54:00  19:32:58:13\r\n  -La m\u00e9sentente entre le vieux\r\n    et le nouveau continent.\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:02:02\r\n      Le chemin du divorce\r\n ou la crise d'un vieux couple.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:05:07\r\n     Fin de la lune de miel.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:10:13\r\n-Isabelle Ory, le fait qu'A.Merkel\r\n     fasse cette d\u00e9claration,\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:14:01\r\n c'est le signe d'un changement ?\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:23:21\r\n       -Oui, Angela Merkel\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:08\r\n   a une formation scientifique.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:31:11\r\n   Elle observe avant de juger.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:34:18\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0\r\n    aller \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:01\r\n          \u00c0 chaque fois,\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:41:01\r\n    \u00e7a s'est moyennement pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:41:05  19:33:44:10\r\n   Elle tire de ses exp\u00e9riences \r\n  les conclusions qui s'imposent.\r\n\r\n19:33:44:13  19:33:47:12\r\n      Il ne faut pas compter\r\n    sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:50:17\r\n      et il faut que l'Europe\r\n         soit plus forte,\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:54:02\r\nplus unie, parce qu'elle va devoir\r\n          d\u00e9fendre seule\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:58:11\r\n      d'une certaine mani\u00e8re,\r\n     les valeurs occidentales.\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:01:13\r\n   On a senti un r\u00e9veil de l'axe\r\n          franco-allemand\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:05:04\r\ndepuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:34:05:08  19:34:07:11\r\n  -Les \u00c9tats-Unis et l'Allemagne\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:10:06\r\nont toujours eu de bonnes relations.\r\n\r\n19:34:10:10  19:34:13:23\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:17:11\r\nL'Allemagne et les \u00c9tats-Unis sont\r\n     en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s proche.\r\n\r\n19:34:17:15  19:34:19:18\r\nC'est rare de voir cette situation.\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:22:22\r\nD'habitude, c'est plut\u00f4t la France\r\n      qui joue les rebelles\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:28:23\r\n       face aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:29:03  19:34:34:18\r\n    Obama et Merkel avaient des\r\n      relations tr\u00e8s proches.\r\n\r\n19:34:34:22  19:34:38:06\r\n Obama avait appel\u00e9 Angela Merkel\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:41:09\r\n    la veille de l'investiture\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:43:16\r\n   comme s'il voulait lui passer\r\n            le flambeau\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:46:01\r\n      de chef du monde libre.\r\n\r\n19:34:46:05  19:34:48:08\r\n     Il a fallu quelques mois,\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:50:16\r\nmais on a l'impression aujourd'hui\r\n\r\n19:34:50:20  19:34:53:09\r\n     qu'Angela Merkel accepte\r\n           ce flambeau.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:55:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:55:12  19:34:59:01\r\n   Donald Trump de retour aux USA\r\navec le sentiment du devoir accompli.\r\n\r\n19:34:59:03  19:35:01:21\r\n\"Un grand succ\u00e8s pour l'Am\u00e9rique\",\r\n          a-t-il tweet\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:05:02\r\n   Pour son premier d\u00e9placement\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:35:05:04  19:35:11:06\r\n      le pr\u00e9sident est rest\u00e9\r\n      fid\u00e8le \u00e0 sa politique.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:17:01\r\n-Il n'a pas c\u00e9d\u00e9: D.Trump rentre\r\ndans son pays plut\u00f4t content de lui.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:24:09\r\n     Il aura su jouer \u00e0 fond\r\n      sa carte personnelle.\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:28:02\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape: l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:33:05\r\n    Il a vendu plus de 110 mias\r\nde dollars d'armement aux Saoudiens.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:38:07\r\nDe gros contrats qui font saliver\r\n\r\n19:35:38:09  19:35:42:03\r\n   les entreprises am\u00e9ricaines\r\n   et les \u00e9lecteurs de Trump.\r\n\r\n19:35:42:18  19:35:46:06\r\nPuis Bruxelles, si\u00e8ge de l'OTAN.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:51:04\r\n   D.Trump a respect\u00e9 une de ses\r\npromesses: celle de faire augmenter\r\n\r\n19:35:51:06  19:35:55:08\r\nla contribution au budget de l'OTAN\r\n     des autres pays membres.\r\n\r\n19:35:55:10  19:35:59:18\r\n    Il fallait les convaincre\r\n     de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:04:14\r\n  Ceux-ci se sont align\u00e9s sans \r\n  broncher, comme il l'explique\r\n\r\n19:36:04:16  19:36:09:17\r\n     aux troupes am\u00e9ricaines\r\n        bas\u00e9es en Sicile.\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:13:04\r\n         -L'argent rentre\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:17:01\r\n    dans les caisses de l'OTAN;\r\n\r\n19:36:17:03  19:36:22:21\r\n     ce ne serait pas le cas\r\n   si je n'\u00e9tais pas pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:23:07  19:36:27:19\r\n-Derni\u00e8re \u00e9tape, le G7 en Sicile.\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:30:01\r\n   Les grands pays occidentaux\r\n\r\n19:36:30:03  19:36:33:03\r\n          s'accrochent\r\n    \u00e0 un accord sur le climat\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:36:03\r\n   dont Trump et ses \u00e9lecteurs\r\n         ne veulent pas.\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:39:15\r\n      Les USA sont isol\u00e9s,\r\n       mis sous pression.\r\n\r\n19:36:39:17  19:36:42:03\r\n Impossible de passer en force.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:46:04\r\n Il faut promettre une d\u00e9cision\r\n   pour la semaine prochaine.\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:49:18\r\n        De quoi marquer\r\n   encore plus les divisions.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:54:03\r\n          -Pierre Gobet,\r\n      la division s'accentue\r\n\r\n19:36:54:05  19:36:57:07\r\n       entre les Europ\u00e9ens \r\n      et le pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:02:08\r\n  Comment est per\u00e7ue la politique\r\n   \u00e9trang\u00e8re de Trump aux USA ?\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:10:06\r\n           -Un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:37:10:10  19:37:14:07\r\n    qui ram\u00e8ne de gros contrats\r\n            d'armement,\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:18:00\r\nqui met les Europ\u00e9ens sous pression,\r\n      quitte \u00e0 les bousculer.\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:21:00\r\n    Il fait passer les emplois \r\n    am\u00e9ricains avant le climat.\r\n\r\n19:37:21:04  19:37:23:08\r\n   Il n'y a pas de quoi d\u00e9plaire\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:25:11\r\n   \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:27:16\r\n       Il y a bien s\u00fbr aussi\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:31:10\r\n   une autre partie de l'opinion\r\n        qui s'inqui\u00e8te ici\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:35:19\r\n du contraste entre la sollicitude\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:41:05\r\n       et le malaise affich\u00e9\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:48:02\r\n     \u00e0 Bruxelles qui signifie \r\n    un basculement des valeurs.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:55:10\r\n    On d\u00e9truit le \"soft power\"\r\n            am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:22\r\n      d\u00e9noncent certaines voix.\r\n\r\n19:37:59:02  19:38:04:02\r\n          Ce qui est s\u00fbr,\r\n\r\n19:38:04:06  19:38:07:03\r\n     c'est que de retour ici,\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:09:11\r\n  Donald Trump est imm\u00e9diatement\r\n             rattrap\u00e9\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:12:11\r\n       par les controverses.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:18:08\r\n Son gendre et proche conseiller\r\n  aurait discut\u00e9 avec les Russes\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:20:20\r\n        de l'\u00e9tablissement\r\n        d'un canal secret.\r\n\r\n19:38:21:00  19:38:25:04\r\n    Donald Trump contre-attaque\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:28:00\r\n      en d\u00e9non\u00e7ant la presse\r\n        une fois de plus,\r\n\r\n19:38:28:04  19:38:30:22\r\n     en parlant d'informations\r\n            fabriqu\u00e9es.\r\n\r\n19:38:31:02  19:38:33:15\r\n Il a retrouv\u00e9 une Maison-Blanche\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:36:23\r\n      en train de s'installer\r\n     dans la crise permanente.\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:39:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:41:19\r\n    En Suisse, le recueillement\r\n    des Coptes apr\u00e8s l'attentat\r\n\r\n19:38:41:21  19:38:45:20\r\nqui a tu\u00e9 28 membres de la communaut\u00e9\r\n   chr\u00e9tienne vendredi en Egypte.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:50:17\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 la cible \r\n      de nombreuses attaques\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:53:05\r\n        de l'Etat islamique\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:57:02\r\n   -Ambiance de recueillement \r\n   \u00e0 l'\u00e9glise copte de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:03:06\r\nCes chr\u00e9tiens originaires d'Egypte\r\ntiennent le coup gr\u00e2ce \u00e0 leur foi.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:07:23\r\nLe pr\u00eatre rend hommage aux victimes\r\ndisparues vendredi au sud du Caire.\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:12:12\r\nOn est \u00e0 la fois triste et r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:11\r\n  -Il faut agir spirituellement.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:21:03\r\nPrier pour ces gens qui nous tuent\r\n\r\n19:39:21:05  19:39:22:17\r\n       et ne pas avoir peur.\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:25:21\r\n      Les musulmans d'Egypte\r\n         sont nos fr\u00e8res.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:28:15\r\n     C'est une petite partie,\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:02\r\n         des terroristes,\r\n       qui nous font du mal.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:16\r\n-Le mot \"copte\" vient du grec ancien\r\n      et signifie \"\u00e9gyptien\".\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:41:04\r\n  Il y aurait entre 1 et 2 mios\r\n    de fid\u00e8les dans le monde.\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:46:02\r\n   Une diaspora qui fait suite \u00e0\r\nune longue histoire de pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:39:47:10  19:39:49:21\r\n-La souffrance date du 1er si\u00e8cle.\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:53:21\r\n    Les Romains n'aimaient pas\r\n   les Egyptiens car chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:56:16\r\n Les Byzantins ont aussi pers\u00e9cut\u00e9\r\n\r\n19:39:56:18  19:39:59:06\r\n          les Egyptiens.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:04:06\r\n    Avec l'arriv\u00e9e de l'Islam,\r\n\r\n19:40:04:08  19:40:06:17\r\n      il y a eu des p\u00e9riodes \r\n     plus ou moins tol\u00e9rantes.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:21\r\n   Les plus grandes pers\u00e9cutions\r\n   datent du temps des Ottomans.\r\n\r\n19:40:10:07  19:40:12:23\r\n    -Le gouvernement \u00e9gyptien\r\n     n'est pas mis en cause.\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:17:05\r\n  -On n'attend pas de protection.\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:20:03\r\n   C'est Dieu qui nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n19:40:20:05  19:40:26:08\r\n           Les autorit\u00e9s\r\n     font ce qu'elles peuvent.\r\n\r\n19:40:26:19  19:40:28:09\r\n     -Depuis d\u00e9cembre 2016,\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:35:16\r\nquatre attentats ont caus\u00e9 la mort\r\n de plus de 100 Coptes en Egypte.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:10\r\n -La p\u00e9riode d'examens de maturit\u00e9\r\n   d\u00e9bute dans certains cantons.\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:45:05\r\n       Un moment de stress\r\n    pour les jeunes \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:40:45:07  19:40:52:20\r\n  La pression \u00e0 l'\u00e9cole commence\r\nparfois d\u00e8s 11 ans selon une \u00e9tude.\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:56:05\r\n     -Demain, j'ai cinq test !\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:58:13\r\n-Quand je rentre, j'ai mes devoirs !\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:02:13\r\n           -Je stresse.\r\n\r\n19:41:03:02  19:41:07:09\r\n   -Cet \u00e9change cache parfois\r\n   un mal-\u00eatre plus profond.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:12:04\r\n  Selon Addiction Suisse, l'\u00e9cole\r\nstresse 17,4 % des filles de 11 ans\r\n\r\n19:41:12:06  19:41:14:23\r\n     et 22,5 % des gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:18:13\r\n       Charlotte raconte.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:10\r\n  -Y a des notes, plusieurs tests\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:25:02\r\n           le m\u00eame jour.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:27:14\r\nL'autre jour, j'ai eu trois tests.\r\n\r\n19:41:27:16  19:41:31:06\r\n  Tu dois bosser beaucoup le soir\r\n       et \u00e7a fait stresser.\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:35:18\r\n   On n'a plus le temps de faire\r\n          quelque chose.\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:40:17\r\n-En plus des r\u00e9visions, la maman\r\nde Charlotte g\u00e8re maux de ventre\r\n\r\n19:41:40:19  19:41:45:03\r\n et difficult\u00e9s d'endormissement\r\n       de ses deux filles.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:53:06\r\n  -Souvent, les devoirs, \u00e7a finit\r\nen pleurs car elles sont fatigu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:56:03\r\n -Deux heures de devoirs par jour.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:01:06\r\n-A cet \u00e2ge, on se concentre pas 2 h.\r\n\r\n19:42:01:16  19:42:04:13\r\n    -Des jeunes qui ont peur\r\n      de la mauvaise note,\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:07:16\r\n    de d\u00e9cevoir leurs parents\r\n      et leurs enseignants.\r\n\r\n19:42:07:18  19:42:12:00\r\nLes \u00e9l\u00e8ves vaudois sont encore plus\r\n      stress\u00e9s en fin de 8\u00e8me\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:14:05\r\n    au moment des s\u00e9lections.\r\n\r\n19:42:14:12  19:42:16:20\r\n  -Je vois des enfants de 12 ans\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:19:21\r\n             anxieux.\r\n\r\n19:42:19:23  19:42:24:07\r\n Pour eux, s'ils ratent l'\u00e9cole, \r\nils ne r\u00e9ussiront pas dans la vie.\r\n\r\n19:42:24:09  19:42:26:15\r\n          C'est horrible.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:28:15\r\n        Musique, sport...\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:34:11\r\n    La pression est trop forte:\r\nles jeunes doivent exceller en tout.\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:37:11\r\n    -Si on laissait les enfants\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:40:21\r\n\u00eatre des enfants encore un moment.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:45:19\r\n   Et qu'on les laissait jouer,\r\ns'ennuyer, avoir du temps libre...\r\n\r\n19:42:49:04  19:42:53:03\r\n  -Les jeunes jouent 20 minutes\r\n     par jour \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:55:21\r\n    contre 4 heures en 1970.\r\n\r\n19:42:56:17  19:43:02:04\r\n     -Les retrait\u00e9s ont parfois\r\ndu temps pour s'engager en politique.\r\n\r\n19:43:02:06  19:43:11:17\r\n    Certains veulent lutter pour\r\nleurs opinions et se faire entendre.\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:18:22\r\n-A la retraite, certains profitent \r\ndu beau temps, d'autres s'engagent.\r\n\r\n19:43:19:00  19:43:23:05\r\n    L'association des A\u00een\u00e9es\r\n  pour la protection du climat\r\n\r\n19:43:23:07  19:43:25:21\r\nd\u00e9fie le gouvernement en justice.\r\n\r\n19:43:26:00  19:43:28:15\r\nDes retrait\u00e9es pr\u00eates \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:43:29:01  19:43:32:11\r\n  -C'est un combat \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:37:06\r\nNous, les a\u00een\u00e9es, sommes engag\u00e9es.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:43:12\r\n Nous souhaitons en faire profiter\r\n     les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:48:04\r\n-Plus discret mais pas moins engag\u00e9,\r\n       le Club-Energie.2051,\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:53:01\r\ndes retrait\u00e9s contre la strat\u00e9gie\r\n\u00e9nerg\u00e9tique, finalement accept\u00e9e.\r\n\r\n19:43:53:03  19:43:55:05\r\n  Sans \u00e9tiquette et sans parti,\r\n\r\n19:43:55:07  19:43:59:02\r\n  la Suisse compte une poign\u00e9e\r\n  de ces seniors combattants,\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:02:16\r\n     comme Louise Schneider,\r\n  qui tague la banque nationale\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:06:04\r\n          pour lutter\r\ncontre les exportations d'armes.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:08:21\r\n         -C'est la libert\u00e9\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:21\r\n   qu'on a quand on est vieille.\r\n\r\n19:44:11:23  19:44:13:15\r\n      Je fais ce que je veux.\r\n\r\n19:44:13:17  19:44:16:22\r\nJe n'ose presque pas dire, mais...\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:19:23\r\nC'est un peu une mission, pour moi.\r\n\r\n19:44:20:01  19:44:22:02\r\n         Il faut le faire.\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:24:20\r\n      Je peux pas autrement.\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:29:11\r\n   -L.Schneider aimerait voir\r\n plus de seniors sur le terrain.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:34:10\r\n  -Nous avons v\u00e9cu une belle vie.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:40:02\r\n  Le si\u00e8cle que nous avons v\u00e9cu,\r\n    \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \"toujours plus\".\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:43:17\r\nNous avons connu une belle \u00e9poque.\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:48:06\r\n   Ca, les jeunes d'aujourd'hui\r\n        ne l'auront plus,\r\n\r\n19:44:48:08  19:44:51:18\r\n    et nous sommes responsables\r\n          vis-\u00e0-vis d'eux\r\n\r\n19:44:51:20  19:44:55:00\r\n      de faire quelque chose\r\n         pour leur futur.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:57:21\r\n     -Volont\u00e9 imperturbable,\r\n          l'engagement,\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:02:03\r\n         signe peut-\u00eatre\r\n    d'une \u00e9ternelle jeunesse.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:06:11\r\n-C'est un personnage incontournable\r\n       de la sc\u00e8ne politique\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:09:00\r\n          de notre pays\r\n     et il tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:45:09:02  19:45:12:03\r\n       Celui qu'on surnomme\r\n     l'homme au noeud papillon\r\n\r\n19:45:12:05  19:45:14:21\r\n    se retire de ses activit\u00e9s\r\n          m\u00e9diatiques...\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:19:08\r\nIl a comment\u00e9 sa derni\u00e8re votation\r\nsur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:21:23\r\n         Il est la figure\r\n      des sondages en Suisse.\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:24:17\r\n    Claude Longchamp, bonsoir.\r\n\r\n19:45:24:19  19:45:29:03\r\n  Apr\u00e8s 25 ans pass\u00e9s \u00e0 l'institut\r\n       de sondages GFS Bern,\r\n\r\n19:45:29:05  19:45:34:03\r\nvous tournez une page de votre vie.\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:40:09\r\n     Comment vous vous sentez,\r\n    vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 nostalgique?\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:45:01\r\n          -Apr\u00e8s 25 ans,\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:49:08\r\nvous avez trouv\u00e9, vous avez rigol\u00e9,\r\n          des fois moins.\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:51:14\r\n Je me suis dit que c'\u00e9tait le bon\r\n              moment\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:55:15\r\n     de dire que c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:58:04\r\n -On va parler de votre carri\u00e8re.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:01:13\r\n  -Jamais sans votre noeud pap,\r\n       vous avez pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:46:01:15  19:46:06:12\r\n les intentions de vote des Suisses\r\nen dirigeant l'institut GFS \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:06:14  19:46:10:23\r\n   Vous \u00eates un interlocuteur\r\n    demand\u00e9 par les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:16:20\r\n  Apr\u00e8s le verdict des urnes, \r\n  vous analysez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:46:16:22  19:46:21:19\r\n Quand on prend une telle place,\r\n    pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:46:21:21  19:46:24:12\r\n          Mais en 2009,\r\n\r\n19:46:24:14  19:46:28:00\r\n   vous pronostiquez un refus\r\npour l'initiative anti-minarets.\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:31:06\r\n   L'initiative est accept\u00e9e,\r\n   votre m\u00e9thode, critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:34:05\r\n-Certains ne voulaient pas participer\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:36:03\r\n         \u00e0 ces interviews.\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:38:05\r\n  Ils \u00e9taient pour l'initiative.\r\n\r\n19:46:38:14  19:46:40:23\r\n      -Lors de la campagne\r\n   anti-immigration de masse,\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:43:06\r\n      certains questionnent\r\n       votre omnipr\u00e9sence.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:11\r\n -C'est une situation monopoliste.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:52:16\r\n-Fin 2015, vous perdez le mandat du\r\nbarom\u00e8tre \u00e9lectoral des candidats.\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:56:02\r\n          Il vous reste\r\n     les sondages d'opinion.\r\n\r\n19:46:56:04  19:47:01:03\r\n   Sur 77 sondages en 30 ans,\r\n  vous avez souvent eu raison.\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:08:13\r\n   A l'heure de la retraite,\r\nC.Longchamp, une seule question:\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:14:14\r\n   vous \u00e9tiez-vous pronostiqu\u00e9\r\n      une telle carri\u00e8re ?\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:23:02\r\n       -Vous attendiez-vous\r\n\r\n19:47:23:06  19:47:25:20\r\n      \u00e0 une telle carri\u00e8re ?\r\n\r\n19:47:26:00  19:47:29:05\r\n        -Certainement pas !\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:31:17\r\nQuand j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait un jeu,\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:34:18\r\n puis c'est devenu une profession.\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:39:08\r\n      Je n'ai jamais imagin\u00e9\r\n       une telle \u00e9volution.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:42:21\r\n-Est-ce que l'arriv\u00e9e des sondages\r\n  en Suisse dans les ann\u00e9es 1990\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:48:22\r\n       a chang\u00e9 la mani\u00e8re\r\n    de faire de la politique ?\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:52:03\r\n    -Il y avait certainement la\r\n     perception des individus\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:54:19\r\n           qui a chang\u00e9.\r\n\r\n19:47:54:23  19:47:59:00\r\n  Il y avait une id\u00e9e assez fixe,\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:04:17\r\n45 % des personnes qui participaient\r\n           aux votations.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:00\r\n  On pensait que c'\u00e9tait toujours\r\n    les m\u00eames qui participent.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:10:11\r\n       On sait aujourd'hui\r\n     que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:12:18\r\n    30 % participent toujours.\r\n\r\n19:48:12:22  19:48:15:12\r\n    20 % ne participent jamais.\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:17:21\r\n        Et 50 % participent\r\n       en fonction du sujet.\r\n\r\n19:48:18:01  19:48:21:10\r\n     La plus grande influence,\r\n      c'est sur la perception\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:27:11\r\nde l'individu politique en Suisse.\r\n\r\n19:48:29:00  19:48:32:02\r\n      -Les hommes politiques\r\n       s'y r\u00e9f\u00e8rent aussi.\r\n\r\n19:48:32:06  19:48:40:01\r\n -Certainement, avec une certaine\r\n            ambigu\u00eft\u00e9.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:42:08\r\n      Ils ont une id\u00e9ologie.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:45:08\r\n   Mais ils cherchent quand m\u00eame\r\n      \u00e0 trouver des arguments\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:47:23\r\nqui sont soutenus par la population.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:50:08\r\n       Et qui sont accept\u00e9s\r\n        par la population.\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:53:01\r\n     L\u00e0, le sondage est utile.\r\n\r\n19:48:53:05  19:48:55:18\r\n       -Le m\u00e9tier de sondeur\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:58:01\r\n       est assez difficile.\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:00:21\r\n      On est toujours scrut\u00e9\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:04:05\r\n        Vous avez fait plus\r\n         de 200 votations.\r\n\r\n19:49:04:09  19:49:06:17\r\nAvec des r\u00e9sultats toujours corrects,\r\n              presque.\r\n\r\n19:49:06:21  19:49:09:08\r\n   On vous a souvent interrog\u00e9.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:11:14\r\n      Vous avez \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9\r\n          sur une erreur.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:14:00\r\n    Est-ce que \u00e7a vous blesse ?\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:17:02\r\n         \u00c7a vous \u00e9nerve ?\r\n\r\n19:49:17:06  19:49:19:23\r\n        -C'\u00e9tait une faute.\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:22:06\r\n       \u00c7a ne m'\u00e9nerve plus.\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:24:12\r\n         Ce qui m'\u00e9nerve,\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:26:18\r\n       c'est qu'on prend un cas\r\n\r\n19:49:26:22  19:49:29:01\r\net qu' on dit que tous les sondages\r\n             ont tort.\r\n\r\n19:49:29:05  19:49:31:14\r\n      C'est \u00e7a qui m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:49:31:18  19:49:33:21\r\n   -Votre m\u00e9tier doit s'adapter.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:36:06\r\n         Il faut composer\r\n     avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:38:12\r\nTout le monde peut faire un sondage.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:43:11\r\n       On a fait l'exercice.\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:49:01\r\n  Croyez-vous encore au sondage ?\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:51:17\r\n   Outre la valeur de ce sondage\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:54:00\r\n    qui n'est pas scientifique,\r\n\r\n19:49:54:04  19:49:56:18\r\n   comment vous positionnez-vous\r\n\r\n19:49:56:22  19:50:00:10\r\n        face \u00e0 ces arriv\u00e9es\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:04:11\r\n-Les r\u00e9seaux sociaux sont plut\u00f4t une\r\ncomp\u00e9tence pour les m\u00e9dias de masse,\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:06:20\r\n          pas pour nous;\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:50:07:00  19:50:09:15\r\n     Nous faisons des analyses\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:11:22\r\n      C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n\r\n19:50:12:02  19:50:14:02\r\n     de savoir quel est l'\u00e9cho\r\n          des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:50:14:06  19:50:18:15\r\ndans les r\u00e9seaux sociaux pour voir\r\n       ce qui est discut\u00e9.\r\n\r\n19:50:18:19  19:50:22:14\r\nNous le faisons aussi mais nous ne \r\nle prenons pas pour des pronostics.\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:25:11\r\nEn France, on a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:29:20\r\n      Il y a eu les \u00e9lections\r\n       de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:50:30:00  19:50:35:22\r\nIl y a eu les instituts de sondages\r\n  qui ont fait leurs pr\u00e9dictions.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:41:06\r\nIl y en a eu un qui a fait l'exercice\r\n        que vous avez cit\u00e9\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:44:09\r\n          et il y avait\r\n     une assez grande erreur.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:47:06\r\n    -Est-ce que \u00e7a met en p\u00e9ril\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:51:04\r\n      le bon vieux sondage ?\r\n\r\n19:50:51:08  19:50:57:03\r\n  \u00c7a questionne sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:57:07  19:51:00:12\r\n-Je ne dirai jamais que les sondages\r\n            sont vieux.\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:04:21\r\n       On a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:01  19:51:10:23\r\n  Finalement, en ce qui concerne\r\n     les votations en Suisse,\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:14:19\r\n   on est le plus proche de tous\r\n      les instituts du monde.\r\n\r\n19:51:14:23  19:51:17:12\r\n  -La suite pour vous, un voyage\r\n        autour du monde ?\r\n\r\n19:51:17:16  19:51:19:19\r\n       -Je pars dans un mois,\r\n\r\n19:51:19:22  19:51:22:11\r\n     je reviens dans 10 mois.\r\n\r\n19:51:22:14  19:51:25:16\r\n        -Bon voyage, merci.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:28:22\r\n      En football, on jouait\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:31:19\r\n     l'avant-derni\u00e8re journ\u00e9e\r\n         de Super League.\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:33:16\r\n       Sion a fait match nul\r\n        face \u00e0 Saint-Gall,\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:35:19\r\n             Lausanne\r\n s'est inclin\u00e9 2-1 face \u00e0 Lugano.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:40:09\r\n   -Quand Paulo Ricardo ouvre \r\n   le score face \u00e0 Saint-Gall,\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:44:18\r\n      les Valaisans se disent\r\nque la semaine va mieux se terminer.\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:51:15\r\n Mais entre la 63\u00e8me et la 68\u00e8me\r\n  minute, le LS c\u00e8de deux fois\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:57:23\r\n face \u00e0 des Tessinois efficaces\r\n qui remportent le match suite\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:04:13\r\n  \u00e0 un auto-goal et ce centre \r\n  repris par Carlinhos Junior.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:20\r\n     Les Tessinois remontent\r\n sur le podium gr\u00e2ce \u00e0 leur 2-1.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:16:08\r\n Alors que Sion se fait \u00e9galiser\r\n   \u00e0 4 min de la fin du match.\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:19:03\r\n        Score final 1-1.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:23:03\r\n    Les hommes de S.Fournier\r\nvoient s'\u00e9loigner la 3\u00e8me place.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:26:06\r\n  -On doit miser sur un faux pas\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:29:11\r\n de Lugano pour le dernier match.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:33:14\r\n  Mais je suis riv\u00e9 sur le match\r\n    de mon \u00e9quipe aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:38:00\r\n   Je suis content de la fiert\u00e9\r\n     dont ils ont fait preuve\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:45:02\r\n  contre une \u00e9quipe de Saint-Gall\r\n       en pleine confiance.\r\n\r\n19:52:45:12  19:52:48:16\r\n           -Vendredi,\r\n  Sion devra battre Grasshopper\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:52:18\r\n     en esp\u00e9rant un faux pas\r\n    de Lugano face \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:52:53:13  19:52:57:15\r\n-Ce soir, plong\u00e9e dans les coulisses\r\n       du monde du football.\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:00:10\r\n   Argent, contrat, commissions,\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:13\r\n  la profession d'agent de joueur\r\n           reste opaque.\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:15\r\n Les sommes colossales articul\u00e9es\r\n  pour les transferts de joueurs\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:10:17\r\n        cr\u00e9ent des vocations.\r\n\r\n19:53:10:20  19:53:16:02\r\n            En Suisse,\r\n      des jeunes s'inscrivent\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:18:13\r\n         \u00e0 des formations\r\n       d'agent de football.\r\n\r\n19:53:21:08  19:53:25:16\r\n     -Le poulain de L.Falbo,\r\n     le capitaine A.Sautier,\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:29:02\r\n     rempile pour trois ans\r\n         avec Servette.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:31:11\r\n      L'agent est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:33:17\r\n      -C'est l'aboutissement\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:36:10\r\n   de plusieurs mois de travail.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:39:08\r\n  Je suis content pour le joueur.\r\n\r\n19:53:39:15  19:53:43:08\r\n -Des mois \u00e0 n\u00e9gocier le contrat\r\n      et aucune commission\r\n\r\n19:53:43:10  19:53:46:10\r\n  du club de Challenge League.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:08\r\nEn Romandie, une dizaine d'agents\r\n     vivent de leur m\u00e9tier.\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:56:22\r\n     Pour mieux comprendre,\r\n      nous allons \u00e0 Xamax,\r\n\r\n19:53:57:00  19:54:02:22\r\n   o\u00f9 L.Falbo a lanc\u00e9 la premi\u00e8re\r\nformation d'agent de foot en Suisse.\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:06:04\r\n         Sion, Xamax...\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:12:07\r\n Pendant 8 heures, des pointures\r\nexpliquent les rouages du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:54:13:01  19:54:16:13\r\n-J'ai droit \u00e0 5 % la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:23:03\r\n      -Les aspirants agents\r\n    sont tous des passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:54:25:12  19:54:28:02\r\n-J'aurais aim\u00e9 \u00eatre un grand joueur.\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:30:08\r\n  Si j'arrive \u00e0 aider quelqu'un,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:03\r\n   je le vivrai par procuration.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:38:15\r\n-Une personne sur mille se d\u00e9marque\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:41:22\r\n   du lot dans cette profession.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:46:03\r\n   -Depuis 2015, n'importe qui\r\n  peut devenir agent de joueur,\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:47:19\r\n     plus besoin de licence.\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:52:14\r\n  Les sollicitations submergent\r\n     les pr\u00e9sidents de club.\r\n\r\n19:54:52:16  19:54:55:00\r\n     L'amateurisme grandit.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:59:11\r\n         -Tous les jours,\r\n on veut nous pr\u00e9senter des Messi.\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:03:10\r\n     \"On vous am\u00e8ne un joueur,\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:20\r\n     prenez-le vite en test !\"\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:11:15\r\n On doit lui pr\u00eater les souliers,\r\n   le linge, les cuissettes...\r\n\r\n19:55:11:17  19:55:16:01\r\n   Et il n'a m\u00eame pas le niveau\r\n        de la 2\u00e8me ligue.\r\n\r\n19:55:16:03  19:55:20:01\r\n    C'est de la perte de temps.\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:23:17\r\n   -Donner les bases \u00e9thiques\r\n    et juridiques du m\u00e9tier\r\n\r\n19:55:23:19  19:55:27:22\r\net rappeler la r\u00e9alit\u00e9 financi\u00e8re,\r\n   c'est l'objectif de L.Falbo.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:33:04\r\nEn 2016, il a fait le plus grand\r\nnombre de transferts en Suisse.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:36:14\r\n        -Sur 12 transferts,\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:39:01\r\n      les commissions vers\u00e9es\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:44:01\r\n       ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s petites,\r\n       de 1'000 \u00e0 4'000 frs.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:48:05\r\n-Seul moyen de toucher le jackpot:\r\n  placer un joueur \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:52:09\r\n Pendant le mercato, les agents \r\ntentent de revendre leurs joueurs\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:54:19\r\n        \u00e0 d'autres clubs.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:58:05\r\n   A la cl\u00e9: une augmentation\r\n de salaire pour le footballeur,\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:01:03\r\net une commission pour les agents,\r\n          jusqu'\u00e0 10 %.\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:05:03\r\n  Turin, stade de la Juventus.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:12:04\r\n Pendant 48 heures, 230 agents et\r\n125 clubs mondiaux se rencontrent.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:18:18\r\n        Nous retrouvons\r\n  l'agent suisse M.Urscheller,\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:23:07\r\n       agent de 15 joueurs\r\n     dont le S\u00e9dunois Akolo.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:25:11\r\n  Le Valaisan parle 6 langues.\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:30:03\r\nUne aisance qu'il tient de son p\u00e8re,\r\n\r\n19:56:30:05  19:56:33:13\r\n un des premiers agents de foot\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:56:33:15  19:56:37:06\r\nMalgr\u00e9 son nom, il a d\u00fb apprendre.\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:40:17\r\n    -Les cinq premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:43:13\r\n     j'ai accompagn\u00e9 mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:45:18\r\n   J'ai appris, \u00e9cout\u00e9, observ\u00e9.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:49:05\r\n   J'ai fait mon apprentissage.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:54:10\r\n     Aujourd'hui, on se lance\r\n   sans r\u00e9seau de connaissances,\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:58:22\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:02:16\r\n-On n\u00e9gocie \u00e0 l'abri des regards.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:08:23\r\n    Pour l'ancien s\u00e9lectionneur\r\nde France, le mercato nuit au foot.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:19\r\n -Il faut arr\u00eater les transferts.\r\n\r\n19:57:14:21  19:57:17:16\r\n       C'est devenu un moyen\r\n\r\n19:57:17:18  19:57:19:08\r\n     de combler les d\u00e9ficits.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:23:14\r\n     Ca fait une surench\u00e8re,\r\n on ne sait pas o\u00f9 part l'argent.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:29:19\r\nLe jour o\u00f9 on arr\u00eate \u00e7a, le joueur\r\naura un contrat normal, 1 \u00e0 2 ans.\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:32:17\r\n     -Les 12 derniers mois,\r\n\r\n19:57:32:19  19:57:38:06\r\n   les clubs suisses ont vers\u00e9\r\n   3,8 mios de frs aux agents.\r\n\r\n19:57:39:09  19:57:43:09\r\n-Sur la Croisette, c'est le dernier\r\n    jour du Festival de Cannes.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:46:22\r\n   Qui obtiendra la Palme d'or ?\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:50:08\r\n     Vous y \u00eates, Julie Evard.\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:53:11\r\n   On attend la Palme bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:56:01\r\nDes prix ont-ils d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s ?\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:02:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:02:18  19:58:05:00\r\n           Tout va vite.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:16\r\n          Joaquin Phoenix\r\n\r\n19:58:07:20  19:58:10:05\r\na re\u00e7u le prix de l'interpr\u00e9tation\r\n            masculine.\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:12:11\r\n   Pour le film de Lynne Ramsay.\r\n\r\n19:58:12:15  19:58:18:13\r\n  Il a aussi le prix du meilleur\r\n             sc\u00e9nario\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:23:03\r\n avec le film d'ailleurs de Yorgos\r\n            Lanthimos.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:16\r\n         Le prix du jury,\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:31:20\r\n c'est un film tr\u00e8s fort qui parle\r\n    d'un couple qui se d\u00e9chire.\r\n\r\n19:58:32:00  19:58:36:03\r\n\u00c7a dresse le portrait de la Russie\r\n          d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:37:13\r\nCoinc\u00e9 entre les nouveaux riches et\r\n    l'exc\u00e8s syst\u00e8me sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:41:17  19:58:45:00\r\nCoinc\u00e9 entre les nouveaux riches et\r\n     l'ex-syst\u00e8me sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:47:14\r\nOn vient d'apprendre que la mise en\r\n               sc\u00e8ne\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:52:12\r\n     revient \u00e0 Sofia Coppola.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:58:04\r\n   La Cam\u00e9ra d'or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:01:03\r\n      au film \"Jeune femme\".\r\n\r\n19:59:01:05  19:59:04:05\r\n       -Julie Evard, merci.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:07:15\r\nPour beaucoup, ce week-end aura \u00e9t\u00e9\r\n   celui du pont de l'Ascension.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:11:11\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n12 km de bouchons et 3 h d'attente\r\n\r\n19:59:11:13  19:59:13:19\r\n    \u00e0 l'entr\u00e9e du sud du tunnel\r\n            du Gothard.\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:17:21\r\n   -Il a fait plus de 30 degr\u00e9s\r\n      en Suisse ce week-end.\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:23:13\r\n Les Suisses ont enfil\u00e9 les maillots\r\nde bain et sorti les chaises longues.\r\n\r\n19:59:24:17  19:59:27:23\r\n -Un go\u00fbt d'\u00e9t\u00e9 avant l'heure...\r\n\r\n19:59:28:01  19:59:31:10\r\n Ca surprend mais \u00e7a se d\u00e9guste.\r\n\r\n19:59:33:17  19:59:37:09\r\n           -C'est top !\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:40:10\r\n     -Ca fait super plaisir !\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:44:13\r\n           -30 degr\u00e9s:\r\n    une premi\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:44:15  19:59:49:11\r\n   De quoi sortir les maillots\r\n      et la cr\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:53:00\r\n          -Exceptionnel !\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:58:02\r\n   -On avait oubli\u00e9 qu'en mai\r\n   on fait ce qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:00:11\r\n    -C'est comme les vacances.\r\n\r\n20:00:00:12  20:00:06:12\r\n-L'eau est froide et il fait chaud,\r\n donc t'es ti\u00e8de dans ton corps.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:10:04\r\n            J'aime bien\r\n    car les oiseaux ressortent.\r\n\r\n20:00:10:06  20:00:16:23\r\n  Ils chantent quand tu te l\u00e8ves.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:19:18\r\n         -Tous \u00e0 l'eau !\r\n\r\n20:00:19:20  20:00:24:10\r\nUn week-end parfait en Romandie.\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:29:15\r\n      A Fribourg, la Sarine\r\n a rafra\u00eechi les coups de chaud.\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:35:03\r\n  Le farniente de l'Ascension.\r\n\r\n20:00:35:05  20:00:41:16\r\n On d\u00e9colle pour voir et \u00e9couter\r\n       le monde d'en haut.\r\n\r\n20:00:44:20  20:00:49:16\r\n -Le bruit de l'air dans la voile\r\n       est impressionnant.\r\n\r\n20:00:49:18  20:00:53:13\r\n        -C'est merveilleux,\r\n  on peut voler du matin au soir.\r\n\r\n20:00:53:15  20:00:59:17\r\n      Un air frais en l'air,\r\n une vue imprenable... fabuleux !\r\n\r\n20:00:59:19  20:01:05:01\r\n   -Chouette pour l'Ascension !\r\n\r\n20:01:06:08  20:01:12:11\r\n     -Moins fun au retour:\r\n  des bouchons et des orages !\r\n\r\n20:01:14:01  20:01:16:18\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:16:20  20:01:19:15\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o\r\n       puis \"Mise au point\"\r\n\r\n20:01:19:17  20:01:22:05\r\n  qui revient sur la condamnation\r\n    d'un homme qui avait enlev\u00e9\r\n\r\n20:01:22:07  20:01:24:08\r\n         son pr\u00e9servatif\r\n    \u00e0 l'insu de sa partenaire.\r\n\r\n20:01:24:10  20:01:25:17\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:25:19  20:01:28:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M-C.Essade, E.Gattlen, \r\n          S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031476\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [82%] : \r\nS'il a dit ouais, tu peux me le virer, ouais, ouais, volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:13) [84%] : \r\nD\u00e9pass\u00e9s ouais ouais voil\u00e0 super ouais, parce que j'ai remarqu\u00e9 qu'on le 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:00:45) [97%] : \r\nAllez, on se dit tr\u00e8s poliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:01:01 > 0:01:02) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:03:37) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, les mots d'Angela Merckel, t\u00e9moigne de la division entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s le sommet du G7 qui s'est achev\u00e9e hier la chanceli\u00e8re allemande estime, aujourd'hui, je cite, que l'\u00e9poque o\u00f9 nous pouvions compter les uns sur les autres est quasiment r\u00e9volu des mots forts, nous essayerons d'en comprendre le sens \u00e0 Bruxelles avec Isabelle Ory et nous retrouverons Pierre Gobet \u00e0 Washington, les coptes de Suisse se rendent hommage aujourd'hui aux victimes des attentats en \u00c9gypte il y a 2 jours, la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne a une fois encore \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l'organisation \u00c9tat islamique, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve, la scolarit\u00e9 est souvent source de stress chez les jeunes en ce moment pour ceux qui passent leur maturit\u00e9, mais aussi pour les plus jeunes, les pr\u00e9- adolescents se sentent parfois d\u00e9bord\u00e9s, c'est monsieur sondage, elle aura pass\u00e9 25 ans \u00e0 l'institut GFSBern, personnage incontournable de la sc\u00e8ne politique suisse Claude Longchamp se retire de ses activit\u00e9s m\u00e9diatiques, il est notre invit\u00e9 de ce dimanche, le document ce soir dans les coulisses du football sur un m\u00e9tier qui fait r\u00eaver les jeunes celui d'agent de joueurs, nous verrons que des formations existent en Suisse et ce dimanche a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des temp\u00e9ratures estivales, pr\u00e8s de 32 degr\u00e9s \u00e0 Sion, un record, les Romands en ont largement profit\u00e9 des images \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal, au lendemain du geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:54) [91%] : \r\nCette la d\u00e9fiance de l'Allemagne face aux \u00c9tats-Unis, de Donald Trump : les USA ne sont plus un partenaire fiable, paroles de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel prononce ces mots forts aujourd'hui, je cite, l'\u00e9poque o\u00f9 nous pouvions enterrement compter les uns sur les autres est quasiment r\u00e9volu Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:13) [93%] : \r\nLes lendemains d'hier et presque un go\u00fbt amer pour la chanceli\u00e8re allemande, manifestement le courant politique ne passe pas entre la femme la plus puissante d'Europe et le leader de la premi\u00e8re puissance mondiale Angela Merkel apr\u00e8s Bruxelles et Taormine a \u00e9t\u00e9 la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:19) [87%] : \r\nChez son pessimisme et affirmer ses doutes sur la fiabilit\u00e9 de Donald trompe \u00e0 propos des accords sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:27) [91%] : \r\nQui ment la nuit n'a pas apais\u00e9 l'amertume de la leader allemande devant ses partisans, et il ne m\u00e2che plus ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:53) [83%] : \r\nOui, via europ\u00e9en, monsieur, nous, les Europ\u00e9ens nous devons vraiment prendre notre destin en main, les g\u00e8nes bien s\u00fbr en toute amiti\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, avec la Grande-Bretagne ou la Russie Madaz quitte \u00e0 remettre au slam or mettra nanana \u00e0 avoir un vieux monsieur ne veut, mais nous devons savoir qu'il faut nous battre pour notre futur et notre destin fut en tant qu'Europ\u00e9ens et je souhaite le faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:55 > 0:05:05) [93%] : \r\nLe go\u00fbt amer de la m\u00e9sentente entre le vieux et le Nouveau Continent, le chemin du divorce ou la crise d'un vieux couple, en tout cas la fin de la lune de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:06 > 0:05:13) [89%] : \r\nIsabelle Ory, le fait qu'Angela Merkel une personne assez mesur\u00e9 face ce genre de d\u00e9claration aujourd'hui, c'est vraiment le signe d'un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:15 > 0:05:57) [93%] : \r\nVous savez, Angela Merkel a une formation scientifique, donc, en g\u00e9n\u00e9ral, elle observe avant de juger, elle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0 aller \u00e0 la Maison Blanche pour rencontrer Donald Trump, l\u00e0 elle a pu l'observer de pr\u00e8s pendant 3 jours \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'Otan d'abord puis au G7 \u00e0 chaque fois \u00e7a s'est moyennement pass\u00e9e et donc en bonne physicienne, h\u00e9 bien, un tiers de ses exp\u00e9riences les conclusions qui s'imposent d'abord, il ne faut pas compter sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et, ensuite, h\u00e9 bien il faut donc que l'Europe soit plus forte, plus unie, puisqu'elle va devoir d\u00e9fendre seul d'une certaine mani\u00e8re, les valeurs occidentales et on avait d'ailleurs senti d\u00e9j\u00e0 ces derniers jours un r\u00e9veillon de l'axe franco- allemand perceptibles, notamment depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:57 > 0:06:02) [94%] : \r\nPourtant, les \u00c9tats-Unis, Isabelle et l'Allemagne ont toujours eu de bonnes relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:03 > 0:06:50) [94%] : \r\nOui, c'est vrai que le poids de l'histoire fait que l'Allemagne et les \u00c9tats-Unis sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s proches, c'est rare en de de voir l'Allemagne en premi\u00e8re ligne comme \u00e7a d'habitude c'est plut\u00f4t la France qui joue les rebelles face aux Am\u00e9ricains, rappelez-vous, notamment comme Obama et Merkel avait des relations tr\u00e8s \u00e9troites, ma partenaire la plus proche, c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, avait d'ailleurs dit l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de sa visite d'adieu en Allemagne en novembre, il avait aussi appel\u00e9 Angela Merkel juste la veille de l'investiture de Donald Trump, un peu comme s'il voulait lui passer le flambeau de chefs du monde libre, alors il a fallu quelques mois mais on a un peu l'impression aujourd'hui que Angela Merkel accepte ce flambeau justement accepte les responsabilit\u00e9s qui vont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:50 > 0:07:11) [93%] : \r\nIsabelle Ory merci et Donald Trump est rentr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis avec lui le sentiment du devoir accompli, le contraste est saisissant : il a tweet\u00e9 regardez le voyage en Europe \u00e9tait un grand succ\u00e8s pour l'Am\u00e9rique, gros travail avec de bons r\u00e9sultats, il faut dire que pour son 1er d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 sa politique Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:25) [93%] : \r\nIl avait dit qu'il ne c\u00e9derait pas, il n'a pas c\u00e9d\u00e9, Donald Trump est rentr\u00e9 ce matin dans son pays, plut\u00f4t content de lui concluante, une premi\u00e8re grande tourn\u00e9e internationale o\u00f9 il aura su jouer \u00e0 fond sa carte personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:27 > 0:07:28) [71%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:28 > 0:07:41) [91%] : \r\nL'Arabie Saoudite Trump a finalement r\u00e9ussi \u00e0 vendre pour plus de 110 milliards de dollars d'armement militaire saoudien des tr\u00e8s gros contrats qui font d\u00e9j\u00e0 saliver les entreprises am\u00e9ricaines, leurs actionnaires, leurs employ\u00e9es et les \u00e9lecteurs de Donald Tusk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:08:11) [92%] : \r\nAutre \u00e9tape marquante Bruxelles, si\u00e8ge de l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord en Europe Donald Trump \u00e0 respecter l'une de ses promesses de campagne, celle de faire augmenter la contribution au budget de l'Otan, des autres pays membres de l'Alliance pour lui les \u00c9tats-Unis payent trop et les autres, pas assez, il fallait donc les convaincre de passer \u00e0 la caisse plus facile que pr\u00e9vu, ceux-ci se sont align\u00e9s sans broncher, comme l'expliquait, hier, le locataire de la Maison- Blanche aux troupes am\u00e9ricaines bas\u00e9es en Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:12 > 0:08:24) [89%] : \r\nL'argent est en train de rentrer dans les caisses de l'Otan, de l'argent venant de pays qui n'aurait pas fait ce qu'il faut maintenant si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence Arana Taylor, l'acteur dans laquelle j'lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:25 > 0:08:50) [92%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape, la Sicile, v\u00e9ritable terrain pi\u00e9g\u00e9, r\u00e9unis au sein du G7, les grands pays occidentaux s'accroche dans un accord sur le climat, dont tromp\u00e9 ses \u00e9lecteurs ne veulent pas, mais l\u00e0 c'est du 6 contre 1, les \u00c9tats-Unis sont isol\u00e9s, mis sous pression, impossible de passer en force, il faut ruser promettre une d\u00e9cision pour la semaine prochaine, de quoi marquer un peu plus encore les failles et les divisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:51 > 0:09:00) [89%] : \r\nPierre Gobet, on l'a dit, la division s'accentue en que les Europ\u00e9ens et le pr\u00e9sident Trump comment les Am\u00e9ricains de leur c\u00f4t\u00e9, per\u00e7oivent la politique men\u00e9e par leur pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:03 > 0:10:30) [91%] : \r\nEh bien, un pr\u00e9sident qui ram\u00e8ne de gros contrats d'armement qui met les Europ\u00e9ens sous pression, quitte \u00e0 les bousculer un peu qui fait passer les emplois am\u00e9ricains avant le climat il y a pas vraiment de quoi d\u00e9plaire \u00e0 beaucoup de ceux qui ont vot\u00e9 pour Donald Trump, alors il y a bien s\u00fbr aussi, une autre partie de l'opinion qui s'inqui\u00e8tent ici du contraste entre la sollicitude affich\u00e9e \u00e0 Ryad et puis le malaise affich\u00e9e \u00e0 Bruxelles d'un homme qui s'inqui\u00e8te aussi d'un basculement sur le plan des valeurs, des principes que repr\u00e9sentent les \u00c9tats-Unis dans le monde ce soft power am\u00e9ricain, on est en train de le d\u00e9truire critique m\u00eame m\u00eame si certaines voix am\u00e9ricaine et le budget qui est sorti il y a quelques jours, en offre d'ailleurs une autre illustration avec des coupes de plus de 30 pourcent dans la diplomatie et l'aide internationale et ce qui est s\u00fbr, c'est que, de retour ici, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement rattrap\u00e9 par les controverses et derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, c'est son gendre et proche conseiller qui aurait discut\u00e9 avec les Russes de l'\u00e9tablissement d'un canal clandestins secr\u00e8te communication en d\u00e9cembre avec le Kremlin alors Donald Trump il contre- attaque imm\u00e9diatement tout \u00e0 l'heure, en d\u00e9non\u00e7ant la presse une fois de plus, en parlant d'informations fabriqu\u00e9es, mais il sait que la nuit pass\u00e9e, il a retrouv\u00e9 une maison blanche qui est en train de s'installer dans la crise permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:10:50) [96%] : \r\nPierre Gobet merci en Suisse, le recueillement des coptes aujourd'hui dans les diff\u00e9rentes \u00e9glises du pays apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 au moins 29 membres de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne vendredi en \u00c9gypte, il a \u00e9t\u00e9 la cible de nombreuses attaques de la part de l'\u00c9tat islamique, ces derniers mois, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve avec C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:14) [88%] : \r\nAmbiance de recueillement, ce matin, \u00e0 l'\u00e9glise copte de Gen\u00e8ve face \u00e0 l'horreur des attentats ces chr\u00e9tiens originaires d'\u00c9gypte, tiennent le coup gr\u00e2ce \u00e0 leur foi le pr\u00eatre rend hommage aux 29 victimes disparues vendredi matin au sud du Caire puis place aux chants sacr\u00e9s clam\u00e9 en coptes arabe et fran\u00e7ais et mort, ici on est \u00e0 la fois triste et r\u00e9sign\u00e9s, mais pas en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:32) [90%] : \r\nIl faut r\u00e9agir d'une mani\u00e8re spirituel je pense plut\u00f4t prier pour tous ces gens qui nous tuent pour notre foi et du coup ne pas avoir peur tous les musulmans d'\u00c9gypte sont nos fr\u00e8res, on n'a pas de soucis avec eux quand on va l\u00e0- bas et nous accueillons les accueille pas de souci, juste une petite partie qui sont les terroristes qui qui font du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:32 > 0:11:46) [94%] : \r\nEt le mot coptes vient du grec ancien, il signifie simplement \u00e9gyptien, il y aurait entre un et 2 millions de fid\u00e8les dans le monde dont 500 en Suisse romande, une communaut\u00e9 qui a subi de nombreuses pers\u00e9cutions tout au long de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:12:09) [82%] : \r\nLa souffrance date des pratiquement depuis le 1er si\u00e8cles les Romains n'aimait pas les les qu'il \u00c9gyptiens \u00e9tait chr\u00e9tien, malheureusement, les Bisontins aussi en pers\u00e9cut\u00e9, bien, bien qu'ils aient \u00e9t\u00e9 orthodoxes aussi h\u00e9 oui si bon avec l'arriv\u00e9e de l'Islam, il y a eu des p\u00e9riodes plus ou moins tol\u00e9rante et les plus grandes pers\u00e9cutions c'\u00e9tait au temps des Ottomans les envahisseurs turcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:09 > 0:12:13) [90%] : \r\nPour ses fid\u00e8les, le gouvernement \u00e9gyptien n'est pas mise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:26) [80%] : \r\nOn n'attend pas \u00e9tait obtenu par quelqu'un, on ne peut \u00eatre c'est pas Palmor dur d'acc\u00e8s les, les, les, les autorit\u00e9s font ce qu'ils peuvent faire tout ce qu'ils peuvent faire c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:26 > 0:12:36) [93%] : \r\nDepuis d\u00e9cembre 2016, 4 attentats ont caus\u00e9 la mort de plus de 100 coptes en \u00c9gypte parmi les victimes de nombreux enfants, \u00e9lev\u00e9 au rang de martyr par la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:12:53) [93%] : \r\nLes examens de maturit\u00e9 viennent de d\u00e9buter dans certains cantons et doivent commencer dans d'autres la semaine prochaine \u00e0 maman de stress pour les jeunes \u00e9tudiants mais vous allez voir que la pression \u00e0 l'\u00e9cole commence parfois bien plus t\u00f4t, d\u00e8s l'\u00e2ge de 11 ans une \u00e9tude le constate : Les Halles Debes Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:54 > 0:13:03) [75%] : \r\nDemain, j'ai cinq ts moi chaque jour quand je range ta soeur tu vois tout \u00e7a le matin conjointe juste presque tout le temps s'super en allant chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:03 > 0:13:19) [95%] : \r\nUn \u00e9change a priori anodin, mais derri\u00e8re lequel se cache parfois un mal- \u00eatre plus profond, selon une r\u00e9cente \u00e9tude d'Addiction Suisse 17 pourcent des filles de 11 ans et 22 pourcent des gar\u00e7ons se sentent stress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, c'est plus qu'il y a 10 ans Charlotte 11 ans raconte avec ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:19 > 0:13:35) [82%] : \r\nY aller t\u00f4t, m\u00eame temps, des fois, t'as plusieurs tests dans le m\u00eame jour, mais une fois j'ai eu 3 test\u00e9s des grands donc \u00e0 Princet c'est beaucoup le soir et \u00e7a fait peu stress\u00e9s par Tommy y arriver mais \u00e7a nous laisse plus vraiment le temps de faire toute chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:13:47) [92%] : \r\nAnglais, maths, histoire, en plus des r\u00e9visions, la maman Charlotte g\u00e8re les maux de ventre et les difficult\u00e9s d'endormissement de ses 2 filles, des mots qu'elle associe \u00e0 une charge de travail trop importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:47 > 0:14:01) [82%] : \r\nIl y a quand m\u00eame pas mal de fois au voil\u00e0 les devoirs, \u00e7a \u00e7a finit en pleurs parce que parce qu'elles sont fatigu\u00e9es et tout simplement s'assurer 2 heures de voir ce qui, par jour, oui, et \u00e0 mon avis, pas un enfant de stage peut pas pas se concentrer 2 heures d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:02 > 0:14:13) [94%] : \r\nDes jeunes qui ont peur, peur de la mauvaise note peur de d\u00e9cevoir leurs parents et leurs enseignants Isabelle Perez on accueille tous les jours, \u00e0 Lausanne, les \u00e9l\u00e8ves Vaudois encore plus stress\u00e9 au moment des s\u00e9lections en fin de 8\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:13 > 0:14:27) [95%] : \r\nToutes les semaines, je vois des enfants de 12 ans qui sont vraiment anxieux qui ont les larmes aux yeux parce que pour eux, ce qui ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 l'\u00e9cole, ils ne r\u00e9ussiront pas dans la vie et c'est horrible, c'est le pire qu'on puisse dire \u00e0 un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:27 > 0:14:34) [86%] : \r\nMusique, sport pour cette responsable quel journal de pro Juventute la pression est trop forte sur les jeunes qui doivent exceller ont tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:34 > 0:14:49) [92%] : \r\nSi on laissait les enfants \u00eatre des enfants encore \u00e0 un certain moment, et puis qu'on les laissait justement jouer s'ennuyer, avoir un peu de temps libre, les enfants, ils ont des agendas mais pire que les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:49 > 0:14:56) [96%] : \r\nSelon la m\u00eame fondation en Suisse romande, les jeunes jouent 20 minutes par jour \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre 4 heures en 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:56 > 0:15:12) [95%] : \r\nEt si les jeunes stress : les personnes \u00e2g\u00e9es, elles ont du temps qui leur permet parfois de s'engager en politique, nous avons rencontr\u00e9 des retrait\u00e9s qui se dit sans \u00e9tiquette, ils ont une volont\u00e9 lutter pour leurs opinions et se faire entendre par la population Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:13 > 0:15:19) [96%] : \r\n\u00e0 la retraite, il y a celles et ceux qui profitent du beau temps, il y en a d'autres qui s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:21 > 0:15:28) [88%] : \r\nL'Association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat d\u00e9fie le gouvernement en justice des retrait\u00e9s pr\u00eate \u00e0 combattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:29 > 0:15:44) [91%] : \r\nC'est un combat sur le long terme, mais nous les a\u00een\u00e9s il y a, sommes engag\u00e9s parce que nous sommes pas juste l\u00e0 pour notre petite \u00e9go\u00efsme mais nous souhaitons effectivement en faire profiter les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:44 > 0:16:06) [89%] : \r\nPlus discret mais pas moins engag\u00e9, il y avait aussi le club \u00c9nergie 2000 51 des retrait\u00e9s au combat contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique finalement accept\u00e9 le week- end dernier, sans \u00e9tiquette et son parti, la Suisse compte une poign\u00e9e de ces seniors combattant comme Louise Schneider qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 taguer la Banque nationale braver l'interdit pour lutter contre les exportations d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:07 > 0:16:25) [90%] : \r\nC'est en libert\u00e9 qu'on a quand on est vieilles on a toute la libert\u00e9 d'en faire ce que je veux, je n'ose presque pas dire, mais c'est un peu une mission pour moi et et il faut que j'et il faut le faire, je peux pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:31) [92%] : \r\nLouise Schneider aimerait bien voir encore plus de seniors suisses sur le terrain, une question de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:31 > 0:16:55) [87%] : \r\nC'est \u00e0 peine \u00e0 une cause, nous avons v\u00e9cu une belle vie le si\u00e8cle que nous avons v\u00e9cu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon et toujours plus, toujours plus, mais il nous avons vraiment connu et belle \u00e9poque Zeiter et \u00e7a, les jeunes d'aujourd'hui et ce qui arrive ne l'auront plus et nous sommes responsables, l'id\u00e9e de faire maintenant quelque chose pour leur futur chante Soto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:02) [95%] : \r\nVolont\u00e9 imperturbable indiff\u00e9rente au temps qui passe, l'engagement, signe peut-\u00eatre d'une \u00e9ternelle jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:03 > 0:17:34) [92%] : \r\nC'est un personnage incontournable de la sc\u00e8ne politique de notre pays, il tire sa r\u00e9v\u00e9rence, celui que le landerneau politique surnomme l'homme au noeud papillon se retire de ses activit\u00e9s m\u00e9diatiques, il a comment\u00e9 sa derni\u00e8re votation dimanche dernier sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, il est la figure des sondages en Suisse Claude Longchamp est notre invit\u00e9 Claude Longchamp bonsoir bonsoir, alors vous avez pass\u00e9 pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 l'institut GFSBern, vous tournez une page aujourd'hui, comment, comment vous vous sentez d\u00e9j\u00e0 un peu nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:34 > 0:17:49) [84%] : \r\n\u00e9coutez, apr\u00e8s 25 ans, vous avez tout vu, vous avez beaucoup bricol\u00e9 d'efforts, vous avez pas rigoler s'ont chang\u00e9, oui, j'ai eu tout alors finalement je me suis dit sable au bon moment de dire maintenant, c'est fini, parce qu'il y a aura probablement rien de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:49 > 0:17:55) [97%] : \r\nAlors on va parler de votre carri\u00e8re et votre m\u00e9tier de sondeurs, mais avant je vous propose de regarder le portrait sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:56 > 0:18:32) [90%] : \r\nC'est bien s\u00fbr les jamais sans votre noeud PAP, c'\u00e9tait l'gourou de la science politique que durant de nombreuses ann\u00e9es, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 les intentions de vote des Suisses pour le compte de la SSR en dirigeant l'institut gfs \u00e0 Berne avant chaque scrutin, vous \u00eates l'interlocuteur le plus demand\u00e9 par les m\u00e9dias apr\u00e8s le verdict des urnes, on vous appelle \u00e0 nouveau \u00e0 l'antenne pour analyser les r\u00e9sultats, vous \u00eates toujours vous, alors forc\u00e9ment, quand on prend autant de place, on n'a pas vraiment droit \u00e0 l'erreur, et pourtant 2009, vous pronostiquez un refus pour l'initiative anti- minarets l'initiative au final \u00eatre accept\u00e9 votre m\u00e9thode critiqu\u00e9e par certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:38) [91%] : \r\nIl y a des personnes qui voulaient pas participer \u00e0 ces interviews, c'\u00e9tait des personnes qui \u00e9taient favorables \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:38 > 0:18:43) [94%] : \r\nPuis, lors de la campagne de l'initiative contre l'immigration de masse quelques voix questionne votre omnipr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:43 > 0:18:47) [94%] : \r\nIl a une situation monopoliste avec une tr\u00e8s hautes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:48 > 0:19:15) [93%] : \r\nFin 2015, vous perdez au profit de votre principal concurrent, le mandat du barom\u00e8tre \u00e9lectoral des candidats, il vous reste tout de m\u00eame, les sondages d'opinion propre aux votations sur 77 sondage effectu\u00e9 en pr\u00e8s de 30 ans, vous avez quand m\u00eame eu bien souvent raison comme derni\u00e8rement avec l'acceptation de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, que vous aviez pr\u00e9dit alors \u00e0 l'heure de la retraite Claude Longchamp, juste une question \u00e0 votre arriv\u00e9e chez GFS vous \u00e9tiez-vous pronostiqu\u00e9 une telle carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:16 > 0:19:20) [91%] : \r\nVous voulez r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous attendiez \u00e0 avoir une telle carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:34) [89%] : \r\nNon, certainement pas parce quand j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t un jeu apr\u00e8s c'est devenu une profession et finalement c'est devenu une institution de la vie politique suisse, alors j'ai jamais imagin\u00e9 que c'\u00e9tait paix de l'\u00e9volution, j'aurais jamais dit que je veux, je ferais 25 ans pour ce boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:34 > 0:19:41) [88%] : \r\nLe d\u00e9but, les sondages c'est c'est l'vers les ann\u00e9es 90 que \u00e7a commence, en quoi ces sondages ont influenc\u00e9 la vie politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:20:17) [89%] : \r\n\u00e9coutez, il y a certainement la perception des individus qui a chang\u00e9, par exemple, quand tu nous on a commenc\u00e9 \u00e0 la faire ces sondages, il y avait une fille D assez fixe, il y avait 45 pourcent des personnes qui participent aux votations et puis il y a 55 pourcent qui ne participe pas et puis, on pensait que c'\u00e9tait toujours les m\u00eames qui participe aux participants aujourd'hui nous savons, c'est peut-\u00eatre 30 pourcent qui participe toujours ces 20 pourcent qui participe jamais et c'est 50 pourcent qui participe en occasion du sujet de la formation d'opinion alors je dirais la plus grande influence sur la perception de l'individu politique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:17 > 0:20:19) [87%] : \r\nEt les hommes politiques c'est r\u00e9f\u00e8re aussi \u00e0 ces sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:19 > 0:20:48) [87%] : \r\nOui, certainement avec un peu une certaine ambigu\u00eft\u00e9 parce que, probablement, la plupart des politiciens ont quand m\u00eame leur position assez fixe je dirais id\u00e9ologiques, ils ont les \u00e9lecteurs, ils ont les m\u00e9dias, ce sont les r\u00e9f\u00e9rences principales mais apr\u00e8s en ce qui concerne peut-\u00eatre une votation, il cherche quand m\u00eame \u00e0 trouver, ils argumentation qui sont soutenus par la population qui sont, qui sont accept\u00e9s par la population et puis qu'on comprend et puis l\u00e0 \u00e7a c'est m\u00eame je pense qu'il sondages c'est l\u00e0 qu'il y joue son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:48 > 0:21:10) [89%] : \r\nSur le m\u00e9tier de Samitier au fond qui est assez difficile, parce que quand on fait des sondages, j'imagine qu'on est-ce toujours scrut\u00e9s de toutes parts, on l'a dit, hein, vous avez fait plus de 100 votations, plus de 80 sondage avec \u00e0 peu pr\u00e8s des r\u00e9sultats toujours correct et on vous a souvent interrog\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur une erreur que vous avez fait l'initiative anti- minarets est-ce que \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous blesse ou \u00e7a vous \u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:11 > 0:21:26) [89%] : \r\n\u00e9coutez-le c'est clair le \u00e7a, \u00e7a fait une faute, l\u00e0 il ne faut pas discuter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve pas, ou plus, je dirais plut\u00f4t, mais ce qui m'\u00e9nerve c'est que on prend un cas et puis on dit tous les sondages sont tort tous les sondages que vous avez fait, ont eu tort et c'est \u00e7a qui m'\u00e9nerve \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:26 > 0:21:53) [90%] : \r\nVotre m\u00e9tier aujourd'hui doit s'adapter, \u00e9videmment composer avec les r\u00e9seaux sociaux, tout le monde peut faire un sondage en rond, on a fait l'exercice vous allez regarder, on va vous montrer le chef de l'\u00e9dition du 19 30 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on a lanc\u00e9 un sondage sur Twitter regardez alors croyez-vous encore aux sondages, les r\u00e9sultats pour vous peut-\u00eatre, sont satisfaisants 45 oui 55 pourcent de non mais, outre la valeur de sondage qui n'a aucune valeur scientifique, comment vous, vous vous positionnez face \u00e0 ces ces arriv\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:53 > 0:22:40) [87%] : \r\nJe pense que les r\u00e9seaux sociaux sont plut\u00f4t une concurrence pour les m\u00e9dias de masse, pas pour nous, pas, c'est pas la m\u00eame chose, nous faisons des analyses sur les r\u00e9seaux sociaux parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de savoir quel est l'\u00e9cho du des \u00e9v\u00e9nements, quel est l'\u00e9cho des m\u00e9dias dans les r\u00e9seaux sociaux pour un peu, voir qu'est ce qui est discut\u00e9, alors nous le faisons aussi mais nous prenons pas pour des pronostics pour des analyses en France, on a fait l'exp\u00e9rience, \u00e7a fait un mois qu'on a eu des \u00e9lections pour la pr\u00e9sidentielle, alors il y a eu 800 d'un VISA instituts de sondages qui sont ont fait leurs pr\u00e9dictions, les 8 ans 10 premi\u00e8res places battre en 2\u00e8me place le p\u00e8re et puis il y a eu une qui a fait le le coin d'exercer ce que vous venez de citer et puis l\u00e0, il y avait quand m\u00eame une assez grande erreur parce qu'\u00e9tait Fillon finalement guider aurait pu gagner la lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:40 > 0:22:48) [88%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a met en p\u00e9ril les sondages, le bon vieux sondages \u00e7a questionne sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ou pas ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:48 > 0:23:07) [87%] : \r\n\u00e9coutez, si le sondage est vieux, alors \u00e7a c'est votre parole, moi je dirais jamais que les sondages sont vieux, parce qu'on a beaucoup \u00e0 son plan d'actions, on a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et tous les sondages, les m\u00e9thodes de sondages et puis finalement pas en ce qui concerne les votations en Suisse, on est quand m\u00eame l\u00e0, appelle la plus proche de tous les instituts du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:07 > 0:23:11) [95%] : \r\nMerci Claude en un mot la suite pour vous, c'est un voyage autour du monde, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:11 > 0:23:18) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je pars tr\u00e8s dans un mois, et puis j'avais reviendrez dans 10 mois et puis entre 2 je fait le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:18 > 0:23:35) [94%] : \r\nOn vous souhaite bon voyage merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en football, avant- derni\u00e8re journ\u00e9e de Super Ligue aujourd'hui avec un enjeu : la lutte pour la 3\u00e8me place du classement, Sion on a fait match nul face \u00e0 Saint-Gall et dans le m\u00eame temps, Lausanne s'est inclin\u00e9 2 1 face \u00e0 Lugano \u00e0 domicile, le film de l'apr\u00e8s- midi avec St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:37 > 0:24:08) [87%] : \r\nLorsque Paul Ricardo ouvrent le score sur corner face \u00e0 Saint-Gall les Valaisans se disent que, cette semaine va peut-\u00eatre mieux se terminer qu'elle n'avait commenc\u00e9, d'autant que Lausanne m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 devant Lugano probl\u00e8me entre la 63\u00e8me et la 68\u00e8me minute le LS c'est 2 fois \u00e0 la Pontaise face \u00e0 des Tessinois minimaliste mais efficace qui \u00e9galise tout d'abord, suite \u00e0 cette autogoal de l'eau tomba puis qui tue le match avec ce centre magnifiquement repris par Karine aussi junior \u00e0 cet instant les Tessinois remonte sur le podium gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s de hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:12 > 0:24:22) [92%] : \r\nEt ce d'autant que si on se fait \u00e9galiser \u00e0 4 minutes de la fin du match sur cette t\u00eate de Ghielmi score final un partout, les hommes de S\u00e9bastien Fournier voit donc la 3\u00e8me place s'\u00e9loigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:23 > 0:24:45) [92%] : \r\n\u00e7a c'est impossible math\u00e9matiquement, mais on doit miser sur un faux pas de de Lugano \u00e0 la maison, le dernier match, moi je dirais surtout riv\u00e9s sur ce qu'a produit mon \u00e9quipe aujourd'hui notre \u00e9quipe et je suis, je suis tr\u00e8s content de la r\u00e9action de la fiert\u00e9 dont ils ont fait preuve, dans un contexte difficile par 32 degr\u00e9s contre une \u00e9quipe de Saint-Gall qui \u00e9tait en pleine confiance actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:46 > 0:24:52) [95%] : \r\nDerni\u00e8re journ\u00e9e vendredi Sion devra battre Grasshopper en esp\u00e9rant dans le m\u00eame temps, un faux pas de Lugano face \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:54 > 0:25:16) [93%] : \r\nEt nous vous proposons ce soir une plong\u00e9e dans les coulisses du monde du football \u00e0 la d\u00e9couverte du quotidien, des agents de joueurs argent contrats commission la profession souvent d\u00e9cri\u00e9 reste opaque pour le grand public, mais les sommes colossales articul\u00e9 pour les transferts de joueurs cr\u00e9e des vocations en Suisse, des jeunes s'inscrivent \u00e0 des formations d'agents de football c'est le document de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:20 > 0:25:30) [96%] : \r\nDes flashs une signature, c'est le grand jour pour Lorenzo Falbo son poulain, le Capitaine Anthony Sautier rempile pour 3 ans avec Servette un soulagement pour l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:30 > 0:25:33) [66%] : \r\nBien bienvenue d'merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:33 > 0:25:39) [88%] : \r\nC'est l'aboutissement de plusieurs mois de travail que je suis content, ma pour le joueur, et puis voil\u00e0, donc c'est vrai \u00e7a va ensemble aboutissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:39 > 0:26:03) [91%] : \r\nDes mois de travail, a conseill\u00e9 n\u00e9gocier Cheikh virgule du contrat pour, au final, pas un centime de commission du club de Challenge League en Suisse romande, le quotidien des agents est bien loin du Star System, ils sont moins d'une dizaine \u00e0 vivre de leur m\u00e9tier, pour mieux comprendre, nous avons rendez- vous dans l'antre du Xamax Neuch\u00e2tel, c'est ici que Lorenzo Falbo a choisi de lancer la toute premi\u00e8re formation d'agents de foot en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:03 > 0:26:05) [84%] : \r\nOui, il y aura des joueurs, des ex- joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:05 > 0:26:12) [94%] : \r\nSi on Xamax pendant 8 heures des pointures se succ\u00e8dent pour expliquer les rouages du m\u00e9tier et r\u00e9fl\u00e9chir sur des cas pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:12 > 0:26:17) [81%] : \r\nVoici, j'ai le droit de seulement 5 pourcent sur la premi\u00e8re ann\u00e9e, je toucherai assure la 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:17 > 0:26:25) [91%] : \r\nDans la salle, les aspirants agents sont \u00e9tudiants, ancien boulanger ou g\u00e9rant de fortune, tous sont passionn\u00e9s et r\u00eave de d\u00e9couvrir le prochain Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:26 > 0:26:42) [93%] : \r\nJ'aurais peut-\u00eatre aim\u00e9 \u00eatre un grand joueur de football avait pas les, les, les, les qualit\u00e9s pour si j'arrive \u00e0 aider quelqu'un, je vais finalement environ un petit peu peut-\u00eatre par procuration, je ne sais pas, c'est surtout une passion, une personne sur 1000 arrivent \u00e0 se d\u00e9marquer du lot dans cette profession, c'est pour \u00e7a que moi je ne me fais pas trop d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:43 > 0:26:55) [90%] : \r\nDepuis 2015, n'importe qui peut devenir agent de joueurs, plus besoin de licence pour exercer r\u00e9sultat pr\u00e9sident de club et directeurs sportifs sont submerg\u00e9s par les sollicitations et d\u00e9nonce un amateurisme grandissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:27:20) [83%] : \r\nOn a pratiquement tous les jours des gens qui veulent nous pr\u00e9senter des Messi et le t\u00e9l\u00e9phone n'arr\u00eate pas, ou les mails en nous disant, ou je vous emm\u00e8ne un joueur s'il vous pla\u00eet, prenez-le vite en cet apr\u00e8s- midi et puis on le donne lui pr\u00eater les souillures de lui pr\u00eater un l'agent lui pr\u00eatent les cuisses \u00e9tait tout et au bout de 10 minutes, il s'claque parce qu'on a vu que la m\u00eame pas le niveau de la 2\u00e8me ligue voil\u00e0, pour moi, \u00e7a c'est de la perte de temps et l\u00e0 j'ai l'impression qu'on se fout de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:20 > 0:27:34) [93%] : \r\nEt que donner les bases \u00e9thiques et juridiques du m\u00e9tier mais aussi rappeler la r\u00e9alit\u00e9 financi\u00e8re, c'est l'objectif de Lorenzo Falbo en 2016, c'est lui qui a fait le plus grand nombre de transferts en Suisse, mais \u00e0 l'heure des comptes, le r\u00e9sultat est bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:34 > 0:27:44) [86%] : \r\nSur 12 transferts mais c'est pas des transferts c'est plats, pas seulement dans certaines \u00e9quipes il y a a 4 \u00e9quipes qui ont vers\u00e9 une commission qui, qui sont des brimades, des commissions qui qui sont tr\u00e8s petites, qui vont de 1000 \u00e0 \u00e0 3 ou 4000 francs donc c'est vraiment peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:44 > 0:28:04) [92%] : \r\nSeul moyen de toucher le Jackpot placer un joueur \u00e0 l'\u00e9tranger, voici comment \u00e7a marche pendant le Mercato, les agents tentent de revendre leur joueurs encore sous contrat \u00e0 d'autres clubs, \u00e0 la cl\u00e9, une augmentation de salaire pour le footballeur et une commission pouvant aller jusqu'\u00e0 10 pourcent pour les agents, mais pour cela il faut un carnet d'adresses bien rempli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:05 > 0:28:37) [92%] : \r\nDirection Turin dans le stade mythique de la Juventus pendant 48 heures 230 agents et 125 clubs du monde entier se rencontrent, bref le rendez- vous incontournable, sur place, nous retrouvons un autre agent suisse Michel Sheller, agent d'une quinzaine de joueurs dont le S\u00e9dunois \u00e0 le Valaisan parle 6 langues et ici, il est comme chez lui taille avait une aisance qu'il tient de son p\u00e8re, l'un des tout premiers rageant de foot en Suisse mais malgr\u00e9 son nom, il a du lui aussi passer par une phase d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:37 > 0:29:00) [88%] : \r\nLes 5 premi\u00e8res ann\u00e9es que je fais ce m\u00e9tier-l\u00e0, j'ai accompagn\u00e9 mon p\u00e8re ou je n'ai fait qu'apprendre \u00e9coutez, observez et c'est pas moi qui ai \u00e9t\u00e9 pour au proactif dans Les n\u00e9gociations et les discussions, donc j'ai fait mon apprentissage et aujourd'hui beaucoup de gens se lance dans ce m\u00e9tier sans avoir aucun background sans avoir aucun r\u00e9seau de connaissances et qui se lance, du jour au lendemain, et \u00e7a je pense que c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:00 > 0:29:11) [95%] : \r\nPas question de n\u00e9gocier en public, tout se fait \u00e0 l'abri des regards dans les h\u00f4tels des n\u00e9gociations qui d\u00e9sesp\u00e8re l'ancien s\u00e9lectionneur de France pour lui, les agents sont utiles mais le Mercato nuit au football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:11 > 0:29:31) [91%] : \r\nIl faut arr\u00eater les transferts tout simplement j'ai assez devenu un moyen simplement de de combler les d\u00e9ficits, et \u00e7a fait une surench\u00e8re permanente avec de l'argent qui part \u00e0 droite \u00e0 gauche on sait pas o\u00f9 on ne sait pas comment le jour o\u00f9 on arr\u00eate \u00e7a, voil\u00e0, c'est clair, un joueur, il a un an, 2 ans de contrat, il s'est engag\u00e9, comme dans une soci\u00e9t\u00e9 normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:39) [97%] : \r\nDe quoi faire des \u00e9conomies, rien que pour les 12 derniers mois 3,8 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s aux agents par des clubs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:39 > 0:29:55) [92%] : \r\nNous nous rendons maintenant sur la Croisette, c'est le dernier jour du festival de Cannes, qui sera au palmar\u00e8s qui obtiendra la palme d'or, la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture est en cours et vous y atteler var alors on attend bien s\u00fbr la Palme d'or dans quelques instants, mais des prix ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:58 > 0:30:58) [85%] : \r\nOui, si tout va tr\u00e8s vite \u00e0 un Joaquim Phoenix vient de recevoir le prix de l'interpr\u00e9tation masculine pour le tr\u00e8s beau film de l'Inrap, ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi pour le prix du meilleur sc\u00e9nario execo avec le film d'ailleurs conscient ne s'le le le grec, on sait aussi que le prix du jury revient au Russe Lovelace en bref a guide qui est un film tr\u00e8s tr\u00e8s fort, qui \u00e9tait personnellement ma ma Palme d'or, qui parle d'un couple qui se d\u00e9chire qui divorce d'un fils qui dispara\u00eet, c'est pas vraiment \u00e0 peu pr\u00e8s vraiment le portrait de de la Russie d'aujourd'hui, coinc\u00e9 entre les nouveaux riches et l'ex- syst\u00e8me sovi\u00e9tique, et puis il pense ne seront, on vient d'apprendre que la mise en sc\u00e8ne, \u00e7a tombe \u00e0 l'instant vient au film de Sofia Coppola, la Lacroix, qui est un remake et puis on peut dire aussi qu'il la Suisse n'est pas hors de, de, de ce palmar\u00e8s puisque la cam\u00e9ra d'or a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 L\u00e9onard rails pour jeunes femmes jeunes femmes qui vient, qui tourne vraiment autour d'une seule actrice qui est La\u00ebtitia Dosch nous franco- suisse qu'on voit beaucoup sur les sc\u00e8nes \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Julien va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:59 > 0:31:12) [96%] : \r\nCe week- end aura \u00e9t\u00e9 celui du pont de l'Ascension pour de nombreux Suisses \u00e0 l'heure du retour cet apr\u00e8s- midi, des milliers de voitures se sont retrouv\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard, r\u00e9sultat 12 kilom\u00e8tres de bouchons jusqu'\u00e0 3 heures d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:13 > 0:31:24) [93%] : \r\nIl a fait tr\u00e8s chaud en Suisse ce week- end, les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 30 degr\u00e9s les Romands ne se sont pas fait prier pour enfiler les maillots de bain et sortir leur chaise longue Isabelle Gonnet avec nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:26 > 0:31:33) [96%] : \r\nUn go\u00fbt d'\u00e9t\u00e9 avant l'heure, \u00e7a surprend, mais \u00e7a se prend et \u00e7a se d\u00e9guste comme ici aux Bains des P\u00e2quis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:35 > 0:31:40) [84%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait attendez que \u00e7a, ah, \u00e7a fait super plaisir, \u00e7a fait longtemps qu'on attendait le beau temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:40 > 0:31:51) [95%] : \r\n30 degr\u00e9s et plus au soleil de l'apr\u00e8s- midi, c'est une premi\u00e8re cette ann\u00e9e, pas de quoi pulv\u00e9riser le record de mai 2009, mais de quoi sortir les maillots de bain et la cr\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:51 > 0:31:53) [84%] : \r\nFin mai, c'est exceptionnel, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:53 > 0:31:58) [98%] : \r\nEt c'est vrai qu'on avait un peu oubli\u00e9 qu'au mois de mai, on peut faire tout ce qu'il nous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:58 > 0:32:01) [91%] : \r\nOn dirait qu'on est en vacances, on am\u00e8ne des enfants un peu \u00e0 la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:01 > 0:32:17) [86%] : \r\nL'OL est froide et il fait chaud, donc \u00c9tienne dans son corps et \u00e7a fait du bien, moi, j'aime bien parce que les zozos iront sport quand tu te l\u00e8ves, tu as as les choix sont des oiseaux, il y a plus de monde \u00e0 la p\u00eache, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:17 > 0:32:22) [82%] : \r\nBeaucoup de monde, m\u00eame tous \u00e0 poil tous \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:24 > 0:32:36) [93%] : \r\nLe sc\u00e9nario d'un week- end parfait, un peu partout en Suisse romande \u00e0 Fribourg, c'est la Sarine qui a rafra\u00eechi les id\u00e9es et les \u00e9coute chaud un immense farniente et surtout quand on fait le pont de l'Ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:37 > 0:32:43) [88%] : \r\nEt qui dit Ascension dit \u00e9l\u00e9vation d\u00e9coller pour voir et \u00e9couter le monde d'en haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:44 > 0:32:52) [89%] : \r\nCe qui est impressionnant, c'\u00e9tait l'air dans le le bruit de l'air dans la voile, nous avons aussi croiser des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:52 > 0:33:05) [84%] : \r\nC'est merveilleux, on peut voler du matin au soir nickel quoi les termes et qui nous remontent petit air frais en l'air une vue imprenable fabuleux en plus \u00e0 l'ascension, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on n'a pas eu 5 c'est vraiment chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:06 > 0:33:13) [96%] : \r\nHistoire moins Fun pour les retours des kilom\u00e8tres de bouchons et quelques orages aussi avant lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:14 > 0:33:21) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis mise au point tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:30 > 0:33:33) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:32 > 0:37:35) [81%] : \r\nDominique est-ce que Basile, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:35 > 0:37:36) [72%] : \r\nOui, je suis all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:38 > 0:37:49) [87%] : \r\nEst ce que juste 2 3 petites choses que dans la la la la deuxi\u00e8me intro donc foot, la tension \u00e9tait \u00e0 son comble, jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:55 > 0:37:56) [90%] : \r\nC'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:57 > 0:38:03) [81%] : \r\nEt puis la phrase d'apr\u00e8s, apr\u00e8s les graves d\u00e9bordements \u00e0 Berne en 2014, les d\u00e9fil\u00e9s de C. fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:06 > 0:38:09) [88%] : \r\nOui, pas de milliers de fans, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:16 > 0:38:26) [93%] : \r\nOk et puis apr\u00e8s, juste, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 dit mais je sais pas si tu as pu le faire pour l'intro Isra\u00ebl apr\u00e8s une semaine de voyage au Proche-Orient, on enl\u00e8ve le pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:28 > 0:38:29) [76%] : \r\nOK, je pas l'AC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:09 > 0:39:33) [71%] : \r\nBah 10 Albanie, eux, n'est pas chef, je suis comme le mari analyse pour que tu puisses nous quoi Rouxel c'est pour te dire qu'on a, ici, on n'existe, les m\u00eames le blues \u00e9tait potes russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:35 > 0:39:43) [74%] : \r\nJe soit fini, j'ai dit \u00e0 bord \u00e9crit si tu fais ouais c'est presque ce que demain je mais maintenant normalement par les B\u00e9thio quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:54 > 0:39:57) [87%] : \r\nNon, c'est non, c'est toujours le point le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:05 > 0:40:08) [71%] : \r\nC'est une journ\u00e9e peu cool, ouais, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:19 > 0:40:22) [82%] : \r\nQuand il a eu le grand prix du jury de pas avoir eu la Palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:04 > 0:41:06) [98%] : \r\nMerci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:47 > 0:41:51) [79%] : \r\nElle pouvait m\u00eame pas \u00eatre l\u00e0 la Kidman les gonfl\u00e9e quand m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:54 > 0:41:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce que le prix sp\u00e9cial du 70\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:58 > 0:42:05) [69%] : \r\nMais apparemment, c'est pour ses 70, Caramail a ouvert Worlds mais ce qui l'a pris pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:14 > 0:42:16) [89%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a quoi ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:25 > 0:42:27) [90%] : \r\nMais a pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:37 > 0:42:39) [82%] : \r\nTr\u00e8s volontiers, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:19 > 0:43:20) [98%] : \r\nSquare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:22 > 0:43:28) [92%] : \r\nVous avez vu, donc \u00e7a veut dire, si c'est possible de ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:30 > 0:43:34) [90%] : \r\nDonc, num\u00e9ro 14 de square pour la Palme d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:48 > 0:43:52) [85%] : \r\nDe square, c'est un film de Ruben hausse Oestlund.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:58 > 0:44:04) [71%] : \r\nNum\u00e9ro 14 prononce \u00e7a ce qui va enregistrer l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:20 > 0:45:22) [87%] : \r\nLe je sais quel est celui qui doit passer apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:45:25 > 0:45:25) [79%] : \r\nC'est \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:28 > 0:45:30) [95%] : \r\nBah du coup celui-l\u00e0 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:04 > 0:47:05) [79%] : \r\nDes malades et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:12 > 0:47:33) [89%] : \r\nSaddam scandale des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, vous avez clairement mis le doigt sur une anomalie du droit suisse beaucoup trop laxiste, dommage que vous n'avez pas invit\u00e9 en politicien influent qui aurait pu nous expliquer pourquoi on ne change rien, quelle histoire cette cochonnerie de drogue, ils ne se rendent pas compte de la b\u00eatise qu'ils font ce qu'touche \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (0:47:34 > 0:48:04) [78%] : \r\nBonsoir, mise au point : je ne comprends pas que la permission Romain met autant d'argent pour faire sur 3 pages sur les gars j'tient \u00e0 100 pourcent de ces personnes, personne ne sait vraiment comment \u00e7a se passe dans les abattoirs, donc bravo \u00e0 ceux qui osent des actions choc, comme Greenpeace le fait, on va dire quelques Paul si de 19 ans ici va dire qu'ils sont donc j'ai donc du coup monsieur retourner dans mon d'un trio et puis donc forfaits poudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:04 > 0:48:06) [81%] : \r\nJ'avais pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:08 > 0:48:18) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point un match redout\u00e9 et tr\u00e8s co\u00fbteux pour \u00e9viter les d\u00e9bordements, nous avons suivi la finale de la Coupe de Suisse avec les supporters et les stadiers, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:20 > 0:48:42) [92%] : \r\nLa pratique inqui\u00e8te des hommes se vante d'enlever leurs pr\u00e9servatifs \u00e0 l'insu de leurs partenaires \u00e0 lausannois vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 12 mois de prison avec sursis, sa victime t\u00e9moigne la visite de Donald, pas en Isra\u00ebl, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 accueilli en ami pr\u00e9cieux, il \u00e9tait accompagn\u00e9 de son gendre et conseiller qui est tr\u00e8s proche des ultra- orthodoxes et des colons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:44 > 0:48:52) [91%] : \r\nEt en fin d'\u00e9mission, nous d\u00e9voilerons le palmar\u00e8s du festival de Cannes commentaires sur cette Palme d'Or 2017 avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur la Croisette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:58 > 0:49:11) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche de mai avant de d\u00e9velopper ce sommaire ces nouvelles qui ont aussi d'une certaine mani\u00e8re, fait l'actualit\u00e9 en tout cas pour l'oeil inquisiteur de Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:24 > 0:49:26) [97%] : \r\nBienvenue \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:26 > 0:49:42) [84%] : \r\nBah c'est \u00e9mission sp\u00e9ciale lundi \u00e0 TTC rallonge d'un c\u00f4t\u00e9 gentil claire dans le r\u00f4le du spadassin de l'autre, l'ex- patron de Nestl\u00e9, Peter Brabeck en grand loup capitaliste r\u00e9ussir nous on parle de macro- si Claire est en forme olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:42 > 0:50:02) [72%] : \r\nCe Macron l\u00e0 que j'ai jamais vu, c'est un pur la Cage aux \u00e9claircies un pur la K\u00e9nyan Luke archives quoi c'est comme pur laquelle aux l\u00e9thargie plut\u00f4t que de le cacher un pur la question le cacher mais encore, alors c'est une cacahou\u00e8te ce calcul mercenaire fait une cacahou\u00e8te c'est-\u00e0-dire mercenaire, c'est une cacahou\u00e8te cet ultimatum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:06 > 0:50:37) [87%] : \r\nGrosse semaine pour Donald c'est sa premi\u00e8re peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 sa derni\u00e8re tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, arabie Saoudite J\u00e9rusalem, Rome et Bruxelles au sommet de l'Otan, Emmanuel Macron s'avance pour lui serrer la main mais non, il commence par Angela bisous Gooden Tags fera ou comme cela rime Donald tr\u00e9pignent fragile ne va pas tarder \u00e0 se venger, duel de Body linguistique au sommet, voil\u00e0 pour toi insolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:40 > 0:50:40) [80%] : \r\nCe connard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:43 > 0:50:44) [80%] : \r\nNon seulement elle bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:49 > 0:51:01) [86%] : \r\nC'est le gadget \u00e9nervant que les enfants de la globalisation s'arrache sur tous les continents, le MS mineur, il est cens\u00e9 \u00eatre relaxant, mais jusqu'ici, on ne savait pas \u00e0 quoi \u00e7a pouvait bien servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:02 > 0:51:09) [84%] : \r\nMaintenant on sait gr\u00e2ce \u00e0 ce youtubeurs James Charles 17 ans le bio boy de la marque de cosm\u00e9tiques comme girl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:10 > 0:51:15) [85%] : \r\nAlors voil\u00e0 la r\u00e9ponse M. Spiner, c'est pour le mec des Beauty Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:18 > 0:51:20) [77%] : \r\nQinghua Joachim spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:20 > 0:51:33) [92%] : \r\nMatch retour de la poign\u00e9e de main, nous sommes \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Bruxelles, bien conseill\u00e9 macron \u00e9crasant 1er la main de Donald Trump et \u00e7a dure, il va me l\u00e2cher ce petit con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:35 > 0:51:43) [84%] : \r\nVex\u00e9, Donald se refait une sant\u00e9 dans les couloirs de l'Otan en humiliante \u00e0 certains douche Markovic 1er ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:46 > 0:51:56) [87%] : \r\nOn revoit l'action au ralenti non Donald c'est vraiment pas le genre de gars faire passage par un simple Mickey des Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:52:04 > 0:52:30) [89%] : \r\nLa tension \u00e9tait \u00e0 son comble, jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'arriv\u00e9e de milliers de supporters pour la finale de la Coupe de Suisse de football dans une ambiance pas toujours tr\u00e8s sportive apr\u00e8s les graves d\u00e9bordements \u00e0 Bienne \u00e0 Berne, pardon, en 2014, les d\u00e9fil\u00e9s de ses fans \u00e9taient m\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e sans heurt majeur, l'autorisation de ses d\u00e9fil\u00e9s en pleine ville et surtout leur \u00e9norme coup ont \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9, c'est un reportage de J\u00e9r\u00e9mie Henriot et S\u00e9verine Jamain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:36 > 0:52:46) [72%] : \r\nC'est un pas Johanna sur RMC dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:46 > 0:53:07) [91%] : \r\nEntre Sion et Gen\u00e8ve, c'est pas le grand amour, en tout cas, footballistiquement parlant, alors quand 13000 supporters s\u00e9dunois d\u00e9barque dans la cit\u00e9 du bout du lac, forc\u00e9ment, \u00e7a fait des \u00e9tincelles \u00e0 ceci s'ajoutent les B\u00e2lois connus pour \u00eatre les supporters les plus violents du pays, ils sont venus, ils ont vu certains ont vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:10 > 0:53:25) [87%] : \r\nMais ils sont tous r\u00e9partis plus ou moins il en pas de bless\u00e9s graves, seulement 30 interpellations et \u00e0 peine quelques tags, la police se f\u00e9licite que le citoyen et rassur\u00e9, la ville a surv\u00e9cu, mais \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:36 > 0:54:02) [90%] : \r\nRetour en 2014 cette ann\u00e9e- l\u00e0 comme souvent c'est Berne qui accueille la finale Z\u00fcrich affronte balle et la ville subit les supporters de cort\u00e8ge traverse la capitale depuis la gare centrale, alors qu'il existe 2 stations \u00e0 proximit\u00e9 du stade une tradition que l'ASF, l'Association suisse de football a tenu \u00e0 conserver, r\u00e9sultat des d\u00e9g\u00e2ts, vols et pillages, pour un total de 200000 francs enti\u00e8rement r\u00e9gl\u00e9e par la municipalit\u00e9 bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:05 > 0:54:08) [96%] : \r\nLe directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 en garde un souvenir imp\u00e9rissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:09 > 0:54:34) [90%] : \r\nJe me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette journ\u00e9e- l\u00e0, pour nous, ce serait la chose la plus importante de s\u00e9parer les 2 groupes de FEN mais malheureusement, les faits ont voulu arriver avec leur train dans la station centrale de Berne et puis on a eu toutes les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, nous la ville, on a toujours dit : il faut arriver \u00e0 la gare de que.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T00:58:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705600886", "durationSec": 102, "title": "SO TRUMP RETOUR USA_RTS000001162097", "excerpt": "Selon une \u00e9tude d'Addiction suisse 17% des filles et 22% des gar\u00e7ons de 11 ans se sentent stress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. La quantit\u00e9 des devoirs et les activit\u00e9s extra-scolaires chargent les enfants qui ne passeraient plus que 20 minutes par jour \u00e0 jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705600887", "durationSec": 123, "title": "SO STRESS A L'ECOLE VD_RTS000001161363", "excerpt": "D\u00e9faite 1 but \u00e0 2 du FC Lausanne-Sport contre le FC Lugano et match nul 1 \u00e0 1 entre FC Sion et FC St-Gall lors de l'avant derni\u00e8re journ\u00e9e de championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9L\u00c8VE", "DEVOIR \u00c0 DOMICILE", "STRESS"], "sequenceIds": ["1600886"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600888", "durationSec": 73, "title": "SO MERKEL TRUMP_RTS000001162052", "excerpt": "L'agent de joueurs Lorenzo Falbo a lanc\u00e9 une formation d'agents de footballeurs en Suisse. Depuis 2015 une licence pour ce m\u00e9tier n'est plus n\u00e9cessaire et des professionnels se plaignent d'un amateurisme croissant dans le domaine. A Turin les principaux agents et clubs se sont rencontr\u00e9s pour discuter du mercato des transferts. Itw de Raymond Domenech qui d\u00e9nonce le syst\u00e8me qui n'est qu'un outils financier pour les \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705600889", "durationSec": 79, "title": "SO FOOT_RTS000001162075", "excerpt": "Les fid\u00e8les coptes de Gen\u00e8ve sont touch\u00e9s par l'attentat terroriste contre des coptes en Egypte et c'est dans la foi qu'ils trouvent du r\u00e9confort.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC LAUSANNE-SPORT", "FC SION", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600890", "durationSec": 264, "title": "SO DOC AGENTS FOOTBALL V2_RTS000001161885", "excerpt": "Le long fin de semaine de l'Ascension a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le beau temps et la chaleur avec des temp\u00e9ratures d\u00e9passant les 30 degr\u00e9s, des temp\u00e9ratures estivales \u00e0 la fin du mois de mai. Des conditions id\u00e9ales pour des activit\u00e9s en plein air comme la baignade et le parapente.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE", "TURIN"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR", "SPORT ET ARGENT"], "sequenceIds": ["1600920"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600891", "durationSec": 106, "title": "SO COPTES SUISSES V2_RTS000001162058", "excerpt": "Dernier jour du Festival de Cannes. Les tentes du festival c\u00f4toient une plage bien fr\u00e9quent\u00e9e gr\u00e2ce au beau temps.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["EGLISE COPTE", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "sequenceIds": ["1600871"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600892", "durationSec": 111, "title": "SO CHALEUR ETE_RTS000001162066", "excerpt": "12 km de bouchons et 3 heures d'attente \u00e0 l'entr\u00e9e sud du tunnel du St-Gothard pour le retour des vacanciers du pont de l'ascension.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["LOISIR", "CHALEUR"], "sequenceIds": ["1600947"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600893", "durationSec": 15, "title": "SO CANNES FIN_RTS000001162015", "excerpt": "Plusieurs personnes \u00e2g\u00e9es s'engagent dans la vie politique et associative. Ils ressentent la responsabilit\u00e9 qu'ils ont envers les jeunes et sont pr\u00eat \u00e0 lutter au nom de leurs opinions."}, {"internalArchiveId": "AA1705600894", "durationSec": 37, "title": "SO BOUCHONS GOTHARD V2_RTS000001161994", "excerpt": "Portrait de Claude Longchamp, fondateur et ex-directeur de l'institut de sondages GFS de Berne.", "thematicGeographicals": ["AIROLO"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600895", "durationSec": 113, "title": "SO AINES EN POLITIQUE_RTS000001161882", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1600894"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600896", "durationSec": 80, "title": "FRIGO PORTRAIT CLAUDE LONGCHAMP 3_RTS000001161253", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705601071", "summary": "Meyrin : extrait de messe dans l'\u00e9glise de la Paroisse Copte Orthodoxe de la Vierge Marie. Fid\u00e8les chantant puis priant. Itw Raphael Kerollos, diacre. Itw Pierre-Yacer Kahairy, fid\u00e8le. Bougies allum\u00e9es. Itw Layla Fahmy, fid\u00e8le. Pr\u00eatre copte distribuant des morceaux de pain.", "id": "1600871", "visualThemes": ["EGLISE COPTE", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601147", "summary": "Gen\u00e8ve, Bains des P\u00e2quis : baigneurs et personnes fr\u00e9quentant le lieu au bord du lac. Itw  de rue.  B\u00e9b\u00e9 cygne. Baigneurs sur paddle.  \nFribourg : baigneurs au bord de la Sarine.  \nSonchaux, Vaud : parapente se levant. Parapentistes dans le ciel. Itw Thierry Muller, directeur Skypassion.", "id": "1600947", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "PARAPENTE (LOISIR)", "BAIGNADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601120", "summary": "Gen\u00e8ve : Anthony Sautier, footballeur, signant son contrat avec Gen\u00e8ve Servette FC, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lorenzo Falbo, agent de joueurs. Itw Lorenzo Falbo. \nNeuch\u00e2tel, stade de la Maladi\u00e8re : footballeurs \u00e0 l'entra\u00eenement. Participants de la Formation pour interm\u00e9diaires du football suivant des cours. Itw St\u00e9phane Mejia Loretan, aspirant agent. Christophe Binggeli, pr\u00e9sident Neuch\u00e2tel Xamax FCS, dans son bureau. Itw Christophe Binggeli. Itw Lorenzo Falbo.\nTurin : ext et int stade Juventus. R\u00e9union internationale d'agents de footballeurs. Michel Urscheller, agent suisse de joueurs, discutant.  Itw Michel Urscheler. Itw Raymond Domenech, pr\u00e9sident du syndicat des entra\u00eeneurs fran\u00e7ais.", "id": "1600920", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR", "STADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE", "TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601086", "summary": "Gen\u00e8ve : pieds d'enfant sur trottinettes ou petit v\u00e9lo discutant. Itw Charlotte Grognuz, \u00e9l\u00e8ve. Charlotte Grognuz avec du mat\u00e9riel scolaire et r\u00e9visant. Itw Cyb\u00e8le Haussener, maman de Charlotte. \nA contre-jour, \u00e9l\u00e8ve \u00e9tudiant. \nLausanne : Itw Isabel P\u00e9rez, conseill\u00e8re p\u00e9dagogique. Itw Monique Ryf, responsable Suisse romande Pro Juventute. Adolescentes marchant avec sac \u00e0 dos. Jeune jouant en plein air avec sa trottinette freestyle.", "id": "1600886", "visualThemes": ["ADOLESCENT", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9L\u00c8VE", "DEVOIR \u00c0 DOMICILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601094", "summary": "Dans parc, femme poussant un homme personne ag\u00e9e en chaise roulante. \nMembres de l'Association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat en assembl\u00e9e. Itw Anne Mahrer, ex-conseill\u00e8re nationale et copr\u00e9sidente Association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat. \nBerne : 11.04.2017, source Raffael Thielmann, Louise Schneider, militante GSSA, \u00e9crivant un tag ext si\u00e8ge BNS contre l'exportation des armes. Itw Louise Schneider.", "id": "1600894", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "ASSOCIATION", "LUTTE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601107", "summary": "Plateau : itw Claude Longchamp, fondateur et ex-directeur Institut GFS.", "id": "1600907"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "EVARD, Julie", "role": "Duplex Cannes", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031476", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1599245", "internalArchiveId": "AA1705599446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1748, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8656771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8656772.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: le meilleur de la semaine consacr\u00e9 aux romands passionn\u00e9s", "Festival de Cannes: Michael Haneke pr\u00e9sente son film \u00ab Happy End \u00bb \u00e0 Cannes", "Hockey/Stanley Cup: 3 joueurs suisses disputeront la fameuse Stanley Cup", "Tennis/Roland Garros: les pr\u00e9cisions de Pascal Droz", "Liban: Rola Sleiman est la premi\u00e8re pasteure \u00e0 Tripoli", "Neuch\u00e2tel f\u00eate les 100 ans de son conservatoire en participant \u00e0 un spectacle de cirque", "Tennis/Roland Garros: Rafael Nadal et Novak Djokovic sont les grands favoris du tournoi", "Tennis/Roland Garros: Timea Bacsinszky l\u2019emporte contre Sara Sorribes (6-1 6-2)", "Isra\u00ebl: rassemblement contre la politique de colonisation du gouvernement isra\u00e9lien", "Athl\u00e9tisme: Alex Wilson bat les records de Suisse du 100m et 200m au meeting de Weinheim", "La revue de presse dominicale: les pr\u00e9cisions de Lois Siggen-Lopez"], "alternativeSummary": ["Il a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u deux fois la Palme d\u2019or.", "Les 3 Bernois joueront en finale du championnat le plus prestigieux du monde du hockey.", "C\u2019est \u00e9galement la premi\u00e8re femme pasteure au Moyen-Orient. Elle peut c\u00e9l\u00e9brer les deux sacrements, \u00e0 savoir le bapt\u00eame et la communion.", "Des musiciens du conservatoire participent \u00e0 La Chaux-de-Fonds au spectacle d\u2019une \u00e9cole de cirque locale.", "Si Nadal remporte le titre, ce serait son 10e titre \u00e0 Roland Garros, un record absolu.", "La Vaudoise s'est impos\u00e9e facilement en deux manches contre l'Espagnole.", "Plusieurs milliers d\u2019Isra\u00e9liens ont manifest\u00e9 \u00e0 Tel-Aviv pour une solution \u00e0 deux Etats. Ils accusent Benjamin Netanyahu de perp\u00e9tuer l\u2019occupation, la violence et le racisme dans les territoires occup\u00e9s.", "L\u00e9a Sprunger s\u2019est impos\u00e9e au 400m haies en Belgique."], "variantIds": ["ece-8551435", "ece-8585548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T18:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031477\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:11) [82%] : \r\nC'est plus quoi Trump trompe d'ailleurs d\u00e8s que St\u00e9phane a commenc\u00e9, tu peux me caler sur trame toi sur trompant le le prompteur parce que je vais tout faire \u00e0 la feuille avec St\u00e9phanie, son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:21 > 0:00:23) [89%] : \r\nIl fait combien de temps les minima aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:34) [61%] : \r\nSelon selon les minimales diminue donc pour voir ce fut voyage steak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:37) [98%] : \r\nBon allez, merde, merde, merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:00:59) [64%] : \r\n\u00e7a serait Best Aussaresses Rubens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:58) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition d\u00e9bute ce dimanche du tournoi de Roland Garros, les premiers matches ont d\u00e9but\u00e9 ce matin avec d\u00e9j\u00e0 une victoire suisse, celle de Timea Bacsinszky chez les hommes, Rafa\u00ebl Nadal fait figure de grand favori nous retrouverons Pascal Dro en Direct de Paris, des milliers d'Isra\u00e9liens ont le manifester hier soir pour la solution \u00e0 2 \u00c9tats, un mouvement pour la paix, qui d\u00e9nonce la politique du gouvernement, alors que l'occupation des territoires palestiniens, approche de son 50\u00e8me anniversaire et ce reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel pour les 100 ans de son conservatoire \u00e0 cette occasion, vous verrez la rencontre de 2 univers artistique, celui du cirque et de la musique classique, \u00e9v\u00e9nement sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:08) [86%] : \r\nDu jour donc c'est en tennis, les d\u00e9buts de la quinzaine de Roland Garros, St\u00e9phane Rinaldi d\u00e9j\u00e0 une victoire 6 puisque Timea j'Bacsinszky vient de battre l'espagnole Sara baisse Tormo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:44) [93%] : \r\nOui, Jennifer entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour la Vaudoise face \u00e0 l'espagnol 83\u00e8me joueuse mondiale, une victoire en 2 sets 6 1 6 2 1 heures 22 de jeu et \u00e0 noter que l'autre Suissesse pr\u00e9sente Porte d'Auteuil sera elle oppos\u00e9e \u00e0 la B\u00e9larusse Sasnovich il s'agit bien s\u00fbr de Viktoria Golubic chez les hommes, en l'absence de Federer au contrat bien s\u00fbr sur Stan Wawrinka, vainqueur hier \u00e0 Gen\u00e8ve et qui peut refaire le coup de 2015 mais bien s\u00fbr, il y a quand m\u00eame 2 favoris logiques Rafa\u00ebl Nadal, qui tentera d'd\u00e9crocher un 10\u00e8me titre \u00e0 Roland-Garros et Novak Djokovic, on voit tout cela avec un sujet sign\u00e9 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:05) [92%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal est le grandissime favori de la quinzaine parisienne, 9 fois vainqueur \u00e0 Roland Garros, le Majorquin n'a perdu que 2 fois sur les 74 matches Porte d'Auteuil, son dernier sacre remonte certes \u00e0 il y a 3 ans, mais cette ann\u00e9e il a \u00e9t\u00e9 quasiment intouchable seul Tim l'battu sur la brique pil\u00e9e cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:23) [86%] : \r\nBenz\u00e9ma d'aller enfin, peu m'importe qu'on dise que je suis le favori ou pas, il faudra jouer candidat \u00e9tonnant 3\u00e8me ailleurs ouais ben l'an dernier j'\u00e9tais arriv\u00e9 aussi avec de bonnes sensations et apr\u00e8s il y a eu cet abandon du \u00e0 mon poignet, j'esp\u00e8re que l'histoire ne va pas se r\u00e9p\u00e9ter des sols et dans le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:42) [93%] : \r\nL'autre favori s'appelle Djokovic le serbe est loin du niveau d'il y a un an, o\u00f9 il avait atteint le sommet de sa carri\u00e8re, avant de terminer sa saison en roue libre, mais il est en progr\u00e8s et, surtout, il a un nouvel entra\u00eeneur Andr\u00e9 Agassi, sacr\u00e9 \u00e0 Paris en 1999 c'est un Collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:58) [85%] : \r\nSp\u00e9cial parce qu'il \u00e9t\u00e9 nous menons mondial et il conna\u00eet tous les sensations qu'est qu'est ce que je je vais et donc c'est c'est vraiment inesp\u00e9r\u00e9 national pour moi de d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:59 > 0:05:09) [97%] : \r\nParmi la liste des outsiders, il y a un certain Wawrinka, demi- finaliste l'an dernier le Vaudois s'est refait une sant\u00e9 en remportant hier le tournoi de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:19) [87%] : \r\nCette fois, ce pas pour \u00e7a, il faut, il faut gagner des matches pour gagner les premiers tours faut gagner le 2\u00e8me tour 3\u00e8me tour, je sais juste que si tout d'un coup, j'arrive \u00e0 avancer dans le tournoi, je peux \u00eatre tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:19 > 0:05:19) [77%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:36) [91%] : \r\nEt on retrouve sur place Porte d'Auteuil, l'un de nos 2 commentateurs Pascal Gros qui nous fera vivre cette quinzaine avec enthousiasme, Pascal, on l'a vu 2 favoris \u00e0 peu pr\u00e8s logique un outsider suisse, on esp\u00e8re qu'il aille au bout et puis une jeune g\u00e9n\u00e9ration Pascal pr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:38 > 0:06:06) [89%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est un tournoi qui semble tr\u00e8s int\u00e9ressant chez les hommes, parce que c'est le 1er tournoi o\u00f9 on a l'impression justement que cette jeune g\u00e9n\u00e9ration personnifi\u00e9 essentiellement par Dominique Team l'Autrichien et par sa chatte sph\u00e8re f le joueur allemand peut-\u00eatre Yves rivaliser peut-\u00eatre d\u00e9boulonner la vieille g\u00e9n\u00e9ration, effectivement, ils ont l'exp\u00e9rience pr\u00e9tend, ils ont \u00e9galement une grosse puissance et de tr\u00e8s bons instincts et de tr\u00e8s bon feeling sur la terre battue, donc il faudra se m\u00e9fier, effectivement de de ses jeunes joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:06 > 0:06:12) [90%] : \r\nEt dans le tableau f\u00e9minin, Pascal S\u00e9r\u00e9na Williams on sait attend un heureux \u00e9v\u00e9nement donc, du coup, l\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:14 > 0:06:34) [91%] : \r\nAlors on a l'impression que c'est la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es et que ce tournoi est aussi ouvert que \u00e7a alors, Ang\u00e9lique Kerber l'allemand, num\u00e9ro un mondiale est actuellement en train de commencer son match l\u00e0 derri\u00e8re moi, sur le central, mais effectivement, elle est en manque total de confiance donc le tournoi est ouvert et on peut penser, vu la bonne impression qu'a laiss\u00e9 Timea Bacsinszky dans ce 1er tour qui a peut-\u00eatre un bon coup \u00e0 jouer \u00e9galement pour la Vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:36) [99%] : \r\nMerci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:36 > 0:06:43) [95%] : \r\nUn petit mot d'athl\u00e9tisme maintenant St\u00e9phane avec des Suisses qui court tr\u00e8s vite, \u00e0 3 mois des Mondiaux de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:07:13) [92%] : \r\nOui en Suisse en particulier Alex Wilson, le B\u00e2lois d'origine jama\u00efcaine, qui a profit\u00e9 du meeting de Weinheim en Allemagne pour battre 2 records de Suisse, le 1er sur 100 m\u00e8tres en signant un chrono de 10 11, puis le second sur 200 m\u00e8tres avec un temps r\u00e9f\u00e9rence de 20 secondes 37 juste devant un autre Suisse Pascal Mancini, puis une autre personne Belgique cette fois avec l'Hirschmann guerre qui s'impose sur 400 m\u00e8tres haies en 55 11 meilleure perf sur la distance, ces 2 athl\u00e8tes sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les Mondiaux reliant le rappel \u00e0 Londres d\u00e9but ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:13 > 0:07:24) [96%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Rinaldi \u00e0 l'\u00e9tranger, le retour de Donald Trump \u00e0 Washington apr\u00e8s son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est d\u00e9sormais directement confront\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:24 > 0:07:36) [95%] : \r\nFaire de l'intrusion russe dans sa campagne pr\u00e9sidentielle avec l'\u00e9ventuelle implication de son gendre, Jared Kushner est accus\u00e9 d'avoir voulu \u00e9tablir un canal secret de communication avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:37 > 0:08:01) [92%] : \r\nUn mouvement pour la paix hier soir en Isra\u00ebl, plusieurs milliers d'Isra\u00e9liens se sont r\u00e9unis sur la place Rabin \u00e0 Tel-Aviv pour soutenir la solution de 2 \u00c9tats pour 2 peuples \u00e0 rassemblement pour afficher son hostilit\u00e9 \u00e0 la politique de colonisation du gouvernement, les manifestants accusent le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou de perp\u00e9tuer l'occupation, la violence et le racisme dans les territoires occup\u00e9s, Marc mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:15) [94%] : \r\nL'occupation des territoires palestiniens, approche de son 50\u00e8me anniversaire et c'est pour souligner cette r\u00e9alit\u00e9 et ce blocage que ces milliers d'Isra\u00e9liens sont descendus hier dans les rues de Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:15 > 0:08:26) [93%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s frustr\u00e9s par cette situation car nous sommes une minorit\u00e9 et nous gardons l'espoir que la population isra\u00e9lienne finira par se mobiliser, oui on a tous vers nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:26 > 0:08:35) [91%] : \r\nVoulant vivre dans un \u00e9tat d'Isra\u00ebl juif et d\u00e9mocratique bas\u00e9 sur les principes des sionistes des origines : libert\u00e9 de parole, droits de l'Homme pluralisme religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:36 > 0:08:37) [84%] : \r\n\u00e7a me pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:51) [95%] : \r\n\u00e0 la tribune, les repr\u00e9sentants du camp de la paix ont rappel\u00e9 leur vision 2 \u00c9tats ind\u00e9pendants l'un isra\u00e9lien, l'autre palestinien et la fin de cette colonisation sans limites qui r\u00e9duit toujours plus les perspectives de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:51 > 0:09:05) [90%] : \r\nC'est grave dans cette salle apr\u00e8s le gouvernement c\u00e9l\u00e8brent les 50 ans de la r\u00e9unification de J\u00e9rusalem et de l'occupation des territoires, nous savons que c'est un mensonge, nous sommes ici pour d\u00e9montrer qu'il y a une majorit\u00e9 de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 appuyer l'id\u00e9e de 2 \u00c9tats qui est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:15) [91%] : \r\nLa seule mani\u00e8re, rappelle-t-on ici pour \u00e9viter l'annexion pure et simple des territoires o\u00f9 un nouveau demi- si\u00e8cle de statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:10:35) [94%] : \r\nDans la presse dominicale aujourd'hui les Open air suisse se pr\u00e9munit s'le SonntagsBlick s'interrogent sur la s\u00e9curit\u00e9 des festivals de l'\u00e9t\u00e9, en Suisse et les concerts en plein air, apr\u00e8s l'attentat de Manchester, selon l'hebdomadaire des organisateurs envisagerait des fouilles corporelles compl\u00e8tes ou m\u00eame le d\u00e9ploiement de tireurs d'\u00e9lite sur les immeubles environnants les manifestations \u00e0 permettant de reconna\u00eetre les premiers signes de radicalisation islamiste c'est dans Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung le nouvel outil et notamment \u00e0 disposition des \u00e9coles, la plateforme aurait d'ores et d\u00e9j\u00e0 permis de d\u00e9noncer 6 cas s\u00e9rieux \u00e0 la police, il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse, ce n'est pas un assureur qui le dit, mais la nouvelle pr\u00e9sidente de l'Organisation suisse des patients Susanne Hochuli brise un tabou dans le SonntagsBlick au nom de la qualit\u00e9 des soins et des co\u00fbts de la sant\u00e9, dit-elle, et \u00e0 voir de nouveaux avions de combat sans demander son avis au peuple, c'est ce que recommande un groupe de travail dans ses conclusions, remises au ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, selon la NZZ Am Sonntag, il s'agirait de pr\u00e9lever les milliards n\u00e9cessaires sur le budget de l'arm\u00e9e, de quoi \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum, on va parler avec vous, Lo\u00efs Siggen Lopez la Conf\u00e9d\u00e9ration ne veut pas visiblement revivent l'\u00e9chec de 2014 l'acquisition refuser des Gripen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:35 > 0:12:05) [92%] : \r\nOn peut le dire le le non au Gripen en 2014 a laiss\u00e9 des traces : aujourd'hui, l'enjeu est important un, pour le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, renouveler la flotte des FA- 18 et des Tiger en 2020, l'horloge tourne, les avions vieillit, c'est un nouvel \u00e9chec serait v\u00e9cu probablement par une catastrophe, par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l'arm\u00e9e, mais pour \u00e9viter cet \u00e9cueil Gripen h\u00e9 bien Guy Parmelin \u00e0 constituer un groupe d'experts officiellement leurs conclusions seront rendues mardi, mais la presse al\u00e9manique aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 au courant et pour pour la presse, les conclusions sont claires pour parvenir \u00e0 renouveler la flotte, il faut \u00e9viter une votation populaire, comment vont-ils faire alors bah tout est une question en fait de financement, il y a 2 options : option 1 option une comme pour le Gripen, la cr\u00e9ation d'un fonds sp\u00e9cial pour l'achat des nouveaux avions de combat, mais en cr\u00e9ant un fonds sp\u00e9cial ou une loi sp\u00e9ciale au niveau f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien le ministre de la d\u00e9fense s'exposerait au r\u00e9f\u00e9rendum 50000 signatures \u00e0 r\u00e9colter pour les opposants une votation, c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le Gripen option 2 c'est la solution pr\u00e9conis\u00e9e par les experts aujourd'hui pas de fonds sp\u00e9cial l'achat des nouveaux avions de combat se fait dans le budget de l'arm\u00e9e disons au registre des d\u00e9penses courantes et \u00e7a permet bien d'\u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum, seule solution qui reste pour les opposants \u00e0 l'achat de nouveaux avions de combien, h\u00e9 bien c'est l'initiative sauf que l'initiative, c'est 100000 signatures \u00e0 r\u00e9colter 2 fois plus que pour un r\u00e9f\u00e9rendum, peut-\u00eatre pas de quoi d\u00e9courager les opposants, mais en tout cas de leur rendent la t\u00e2che bien plus difficile aujourd'hui dimanche, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, reste muet sur l'option qui sera choisi, mais Guy Parmelin devra choisir le temps presse tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:05 > 0:12:22) [85%] : \r\nLes gagne Le Pen merci beaucoup Neuch\u00e2tel f\u00eate les 100 ans de son conservatoire \u00e0 cette occasion, des musiciens du conservatoire participe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un spectacle d'une \u00e9cole de cirque local 2 univers a priori bien diff\u00e9rent et qui se rencontrent pour un r\u00e9sultat original Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:25 > 0:12:27) [97%] : \r\nUn voyage stratosph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:33) [89%] : \r\nRythm\u00e9e en Direct par ses tromboniste du conservatoire de Neuch\u00e2tel une exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:33 > 0:12:38) [90%] : \r\nHors du commun pour ces \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 la formation classique, peu habitu\u00e9 \u00e0 l'univers du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:41 > 0:12:46) [86%] : \r\n\u00e7a me coupe un peu non concerte conservatoire c'est hyper int\u00e9ressant, on rigole, puis il y a une bonne ambiance plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:05) [85%] : \r\nLe spectacle d'une heure et joue vraiment tout le long, donc d\u00e9j\u00e0 pour l'endurance, c'est un bon, un bon Chanel, ici c'est le spectacle qui dicte le Tempo pas les musiciens cette le\u00e7on de sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:05 > 0:13:15) [87%] : \r\nLaisse acqu\u00e9rir et c'est vrai que, des fois, la musique classique, on a une partition on admissions au faut accomplir on a des actions \u00e0 accomplir des nuances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:25) [86%] : \r\nDes des notes \u00e0 r\u00e9aliser des rythmes r\u00e9aliser et l\u00e0 il y a une sorte de l'improvisation qui est absolument int\u00e9ressante pour pour tous nos \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:25 > 0:13:34) [79%] : \r\nOn red\u00e9couvre nos musiques, en fait, quand ils nous les font avec l'orchestre, \u00e7a donne une toute autre bonne dimension et c'est vraiment \u00e7a donne, th\u00e8me cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:34 > 0:14:01) [92%] : \r\nCe spectacle depuis 3 ans, le Centre des arts du cirque de La Chaux-de-Fonds collabore avec le conservatoire de Neuch\u00e2tel objectif offrir autre chose que de la musique diffus\u00e9e par haut- parleur se mettre ensemble, \u00e7a permet de r\u00e9duire les co\u00fbts pour chaque structure et donc d'arriver \u00e0 proposer aux chapeaux des spectacles juste fantastique, une synergie pour cr\u00e9er plus d'\u00e9nergie des spectacles \u00e0 voir jusqu'\u00e0 la mi- juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:03 > 0:14:19) [90%] : \r\nAu Moyen-Orient, c'est une premi\u00e8re, une femme Pasteur Rola Sleiman 42 ans et Pasteur de l'\u00c9glise anglicane protestante \u00e0 Tripoli, au Liban, elle peut c\u00e9l\u00e9brer les 2 sacrements, \u00e0 savoir le bapt\u00eame et la communion une fiert\u00e9 pour les fid\u00e8les de l'\u00c9glise, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:35) [89%] : \r\nL'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique protestante \u00e0 Tripoli ce dimanche, la c\u00e9r\u00e9monie est conduite par Rola Sleiman, la premi\u00e8re femme Pasteur du Moyen-Orient qui pr\u00eache l'amour du prochain, dans une r\u00e9gion, le r\u00f4le d\u00e9volu \u00e0 une femme n'est pas forc\u00e9ment bien vu, mais ici, elles se sont confi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:37 > 0:14:46) [88%] : \r\nOui, pour vivre la vie qu'a v\u00e9cu J\u00e9sus avec ses \u00e9l\u00e8ves, il faut la pratiquer, aimez-vous les uns les autres aimez vous ennemi cet amour, il faut le pratiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:47 > 0:14:48) [64%] : \r\nPour le tuer sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:49 > 0:15:11) [89%] : \r\nNous sommes quel charmant, ce qui m'est arriv\u00e9, c'est comme si on l'allumait une bougie dans un endroit obscur pour donner un peu d'espoir et d'esp\u00e9rance dans le coeur des gens naissent les fid\u00e8les se sont habitu\u00e9s \u00e0 moi, et moi je me suis habitu\u00e9e \u00e0 eux et je me sens largement accept\u00e9e parmi eux Jacques les qui vit aujourd'hui ce qui fait la diff\u00e9rence entre un homme et une femme, c'est le degr\u00e9 de sa croyance et de sa pi\u00e9t\u00e9 pas son sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:25) [93%] : \r\nAujourd'hui cette femme peut c\u00e9l\u00e9brer les communions et les bapt\u00eames des c\u00e9r\u00e9monies qu'il n'avait pas le droit de conduire avant son ordination et pour les fid\u00e8les de cette petite congr\u00e9gation, une femme \u00e0 la t\u00eate de leur paroisse et beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:25 > 0:15:35) [93%] : \r\nOui, on a bien des femmes au Parlement, les ministres des juges et des avocats, des ing\u00e9nieurs, des m\u00e9decins, ainsi que des femmes d'affaires, pourquoi la femme ne serait-elle pas \u00e9galement une femme de religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:35 > 0:15:49) [88%] : \r\nMoi pas, il faut y aller maintenant toute cette confession qui est minoritaire au Liban a offert un phare aux autres religions que d'autres confessions \u00e9vang\u00e9lique donne la premi\u00e8re femme Pasteur du Moyen-Orient, c'est quelque chose de tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:07) [95%] : \r\nTraditionnellement un bastion de l'Islam sunnite, Tripoli a subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des vagues de radicalisation \u00e0 cause de la guerre en Syrie, certains jeunes de cette ville se sont m\u00eame engag\u00e9s dans des mouvements comme l'\u00c9tat islamique d\u00e8s lors l'accession de Rola Sleiman \u00e0 la t\u00eate de sa paroisse est devenu pour elle une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:07 > 0:16:16) [89%] : \r\nAlors Rey de j'ai voulu que mon message partent de Tripoli et surtout d'une femme Tripoli pour restaurer une bonne image d'une ville o\u00f9 il y a s\u00fbrement \u00e9norm\u00e9ment de personnes Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:24) [88%] : \r\nEt aujourd'hui, Rola Sleiman a peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger les lignes, religieux et culturelles de la r\u00e9gion des traditions vieille de milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:25 > 0:16:28) [83%] : \r\nOui, la divine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:28 > 0:16:45) [90%] : \r\nLa Palme d'Or sera d\u00e9cern\u00e9 ce soir \u00e0 Cannes, le r\u00e9alisateur Michael Haneke, elle a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \u00e0 2 reprises pour Le ruban blanc Le ruban blanc, pardon, en 2009 et pour Amour en 2012 cette ann\u00e9e, il pr\u00e9sente son film Happy End, une com\u00e9die noire avec son actrice f\u00e9tiche Isabelle Huppert Claire Burgy Joly \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:16:48) [84%] : \r\nExcuse-moi, je suis g\u00e2teux, je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:04) [92%] : \r\nUne fois de plus, Michael Haneke Gay est pas l\u00e0 pour nous remonter le moral dans Happy End, le r\u00e9alisateur autrichien, observe, d\u00e9sabus\u00e9, une famille bourgeoise de Calais o\u00f9 tout le monde veut en finir avec la vie avec les autres, avec l'amour filial, une com\u00e9die noire qui a pour arri\u00e8re- fond les migrants quand m\u00eame bienvenue au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:04 > 0:17:31) [85%] : \r\nC'est pas un film, c'est sur les aimez pas je, je pouvais m\u00eame pas faire un film sur les et immigrants parce que je le connais pas personnellement j'ai pas pay\u00e9 leur vie, on doit parler des choses qu'on qu'on a mon ignorance vis-\u00e0-vis de de, c'est le m\u00eame ceux-l\u00e0 m\u00eame que que celle de de cette famille ah \u00e7a, c'est le sujet du film notre ignorance vis-\u00e0-vis de du monde qui nous entoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:31 > 0:17:43) [80%] : \r\nLe Museum casquette devenu fou aussit\u00f4t tout non mais je veux pas mal le r\u00e9alisateur d'amour \u00e0 beaucoup de Jammu pour ses acteurs dernier le lui rendent bien, Isabelle Huppert, ici, pour la 4\u00e8me fois Lema\u00eetre quasi les yeux ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:58) [90%] : \r\nJe ferai pas n'importe quoi d'ailleurs il fait rarement faire n'importe quoi, ces acteurs non je lis quand m\u00eame le sc\u00e9nario bien s\u00fbr, mais j'ai effectivement voil\u00e0 tendance \u00e0 \u00e0 penser que, quoi qu'il me propose, j'ai envie de j'ai envie de l'accompagner, quelle que soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:59 > 0:18:02) [74%] : \r\nTu soit restez avec nous si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:03 > 0:18:13) [88%] : \r\nHappy end n'adhere que le nom, c'est surtout une plong\u00e9e dans les n\u00e9vroses de cette famille, mensonges, secrets Matrix sites sont au rendez- vous, les portraits sont impitoyables comme le regard de Michael Haneke et sur notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:16 > 0:18:28) [88%] : \r\nJe pense pas que Michael que soit d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par exemple, je pense qu'il est plut\u00f4t tr\u00e8s pessimiste, mais \u00e7a c'est son point de vue de de cr\u00e9ateurs de d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:28 > 0:18:41) [87%] : \r\nMoi je suis un peu, un peu amer et un peu triste sur nous tous, \u00e7a veut dire aussi sur moi c'est sur notre ignorance sur notre autisme vis-\u00e0-vis de la souffrance du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:42 > 0:18:48) [91%] : \r\nUn monde que le r\u00e9alisateur autrichien va continuer \u00e0 diss\u00e9quer dans ses films, et tant pis si celui-ci d\u00e9\u00e7oit un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:51 > 0:19:01) [91%] : \r\nEn hockey sur glace, grande premi\u00e8re en NHL puisque 3 joueurs Suisses disputeront la fameuse Coupe Stanley, la finale du championnat le plus prestigieux du monde, explications avec St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:03 > 0:19:29) [94%] : \r\n3 Bernois seront sur la glace d\u00e8s demain pour l'acte de la finale de la Coupe Stanley qui opposera Nashville \u00e0 Pittsburgh, le tenant du titre du c\u00f4t\u00e9 de la franchise du Tennessee qui s'est qualifi\u00e9 pour sa premi\u00e8re finale en \u00e9cartant Anaheim on retrouvera Roman UZ et Yannick Weber alors qu'en face, \u00e9voluera le v\u00e9t\u00e9ran Mark Streit Josi, auteur de 49 points cette saison est aujourd'hui l'un des meilleurs d\u00e9fenseurs du monde et, plus encore que ses 2 compatriotes, il devrait \u00eatre l'un des acteurs majeurs de cette finale en cet acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:30 > 0:19:58) [81%] : \r\nS\u00e8che dans les cercles une lorsque j'\u00e9tais enfant, je r\u00eavais du titre en Ligue nationale A mais la NHL me paraissait bien loin \u00e0 Hendaye, en est un autre n'a puis je portais sera peu plus tard, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 suivre le championnat am\u00e9ricain et les matchs qu'on regard\u00e9, c'\u00e9tait toujours les matchs de la finale de la Coupe Stanley en fait o\u00f9 finalement on ignore mettent ma\u00eetre trop regarder cela avec mes amis, dans la nuit donc aujourd'hui disputer cette finale financer l'aboutissement d'un r\u00eave de gosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:00 > 0:20:12) [91%] : \r\nMais pour que se r\u00e9veille \u00e0 son terme, il faudra abattre les Pingouins de Pittsburgh, qui poss\u00e8de la meilleure attaque du pays, et aussi une plus grande exp\u00e9rience et ou Mark Streit 40 ans bient\u00f4t aimerait bien jouer un sale tour \u00e0 ses 2 compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:14 > 0:20:24) [83%] : \r\nPlace maintenant aux meilleurs minima du 12 45 de la semaine, le th\u00e8me, les fans, nous allons rencontrer \u00e0 fan de musique, un passionn\u00e9 de Lego et un amoureux de hockey sur glace regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:30 > 0:20:39) [91%] : \r\nQu'importe le niveau de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, tous les artistes ont leurs groupies neuch\u00e2telois Junior Tshaka n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, mieux il ratisse loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:41 > 0:20:47) [90%] : \r\nDans la banlieue lausannoise amoraux, un groupe de six supportrices est totalement fan de sa musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:47 > 0:21:01) [82%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un jeune \u00e9voluer, c'est vrai que j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup aim\u00e9 \u00e0 Cammas a dit apr\u00e8s, je l'ai d\u00e9couvert qu'il a cr\u00e9\u00e9, Junior Tshaka et c'est vrai que l\u00e0 j'ai compl\u00e8tement craqu\u00e9 entra\u00eene \u00e0 danser, on quand on \u00e9coute sa version on l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:05 > 0:21:16) [85%] : \r\n\u00e0 39 ans grec fera alias Junior Tshaka et un artiste modeste, rien ne lui monte \u00e0 la t\u00eate, pas m\u00eame le groupe d'irr\u00e9ductibles qui le suit partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:16 > 0:21:30) [90%] : \r\nMais c'est pas si on s'en rende vraiment compte, parce qu'il y a plein de fois o\u00f9 \u00e7a arrive de temps en temps qu'on reconnaisse des visages qu'on voit des gens qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu, mais souvent les rangs se croisent pas en plusieurs fois, au 1er Ranger croise des m\u00eames visages et \u00e7a, c'est s\u00fbr que c'est, \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:30 > 0:21:43) [91%] : \r\nCe soir-l\u00e0, un autre mandat avant de monter sur sc\u00e8ne, il a accept\u00e9 de rencontrer ses groupies lausannoise, \u00e7a para\u00eet un moment unique, puisqu'en principe il doit se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:44 > 0:21:54) [89%] : \r\n\u00e7a c'est intimidant \u00e7a premi\u00e8re fois qu'on voit justement voudrait comme \u00e7a, on doit quand m\u00eame \u00eatre assez distants avec parce qu'il faut qu'il reste concentr\u00e9 mais moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:56 > 0:22:01) [80%] : \r\nDans quelle serait \u00e9coute \u00e7a le qui est neuch\u00e2telois ne joue pas toujours devant un public conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:01 > 0:22:08) [92%] : \r\n\u00e0 l'occasion de ce concert, il cl\u00f4turait la saison de ski face \u00e0 lui, de nombreux moniteurs Suisses al\u00e9maniques qui ne le connaissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:08 > 0:22:14) [76%] : \r\nPartout sont boots \u00e7a tr\u00e8s vite, l'artiste, mais l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:18) [75%] : \r\nDonc dans le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:18 > 0:22:22) [97%] : \r\nIl peut aussi s'appuyer sur le groupe de filles pour faire monter la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:27) [88%] : \r\nOh l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:27 > 0:22:28) [71%] : \r\nOn est, si on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:29 > 0:22:39) [90%] : \r\nAlors qu'il cherche \u00e0 dire que s'il y a moins de bruit, on essaie d'en faire un peu plus, oui, on a mont\u00e9 une petite chor\u00e9graphie sur la base de celle de la chanteuse Audrey voil\u00e0 c'est hyper hyper chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:39 > 0:22:43) [92%] : \r\n\u00e0 la fin de tous ses concerts, l'artiste ne manque jamais de les remercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:43 > 0:22:44) [84%] : \r\nC'est un cadre qui est pas un cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:58 > 0:23:11) [90%] : \r\nElles vont \u00e9videmment continuer de mettre l'ambiance, elles ont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 une dizaine de rendez- vous dont Festino j'\u00e0 la mi- juin si vous les croisez, m\u00e9fiez-vous, elle risque de vouloir vous transmettre le virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:14 > 0:23:23) [94%] : \r\nAucune autre \u00e9quipe europ\u00e9enne de hockey sur glace ne peut compter sur un public aussi fid\u00e8le et nombreux, des supporters qui ne sont de loin pas tous Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:23:31) [79%] : \r\n19 franchement tann\u00e9e et 22 en pleine si jurassien depuis la naissance, fiers de l'\u00eatre et je n'ai pas jurassienne et je suis totalement jurassien, je vous rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:31 > 0:23:40) [90%] : \r\nOn devient parfois supporter comme on peut tomber amoureux entre J\u00e9r\u00f4me ao\u00fbt ayez le CP Berne l'histoire dure depuis plus d'un quart de si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:40 > 0:23:52) [90%] : \r\nJe devais avoir 13 14 environ \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a quand \u00e7a a commenc\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 fan du HCA tr\u00e8s, tr\u00e8s grand fan du HCA puis je me suis pris d'amour pour Berne un jour ils ont \u00e9limin\u00e9 je sais plus qui c'\u00e9tait Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:52 > 0:23:58) [81%] : \r\nOu Kloten qui gagnait tout en ce temps- l\u00e0, ils ont, ils les avaient \u00e9limin\u00e9s en demi- finale depuis l'\u00e2ge de v\u00e9rit\u00e9 pour Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:58 > 0:24:06) [93%] : \r\n\u00eatre supporter d'un grand club \u00e7a permet bien s\u00fbr de souvent \u00eatre \u00e0 la f\u00eate, comme cette ann\u00e9e, mais il faut aussi \u00eatre constant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:06 > 0:24:11) [87%] : \r\nSi J\u00e9r\u00f4me ao\u00fbt elle ne manque pas de narguer ses coll\u00e8gues les jours de victoire, il ne se cache pas les jours de d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:23) [83%] : \r\nNon, il se parlant en suisse allemand dit cr\u00e8che Torres voil\u00e0 c'est justement, encore une fois, il sera int\u00e9ressant, mais bon, on n'a rien contre \u00e7a, hein, chacun choisit son \u00e9quipe, mais bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, \u00eatre jurassien et supporters du CP Berne, cela peut ressembler \u00e0 un grand \u00e9cart au vu de l'histoire politique de ce coin de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:31 > 0:24:36) [80%] : \r\nOui, disons que le manque n'en fait pas, il y a, il y a 25 ans parce qu'il aurait fait d\u00e9bat, mais je pense hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:38 > 0:24:41) [77%] : \r\nJe crois que la \u00e0 mes pieds, au mois de juin, parce que \u00e7a, Dieudonn\u00e9 tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:43 > 0:24:50) [90%] : \r\nRappeler \u00e0 ceux qui le chambre que le sport et la politique sont 2 choses bien distinctes pour J\u00e9r\u00f4me ou test, c'est presque devenu une habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:50 > 0:24:57) [87%] : \r\nDonc voil\u00e0, mais \u00e7a, on apprend \u00e0 se d\u00e9fendre et on apprend d'abord la r\u00e9partie donc depuis des ann\u00e9es, je suis assez blind\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:57 > 0:25:04) [93%] : \r\nEt de fait, la relation sportive entre jurassien et bernois autour du CP Berne n'est de loin pas marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:04 > 0:25:21) [84%] : \r\nIl faut juste aller sur place pour se rendent compte, si on va \u00e0 la PostFinance Arena, on a \u00e9norm\u00e9ment de Jurassiens, en tout cas, on croise \u00e9norm\u00e9ment jurassien qui sont fans de fans de Berne, il y a aussi beaucoup de Jurassiens que joue \u00e0 Berlin des joueurs David Jobin derni\u00e8rement, qu'a fait 19 ans, il y a eu \u00e0 son \u00e9poque, Ga\u00ebtan Voisard va sur les cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:21 > 0:25:26) [98%] : \r\nLa passion du sport ne conna\u00eet ni les fronti\u00e8res cantonales ni les barri\u00e8res psychologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:32 > 0:25:38) [92%] : \r\nDes dizaines de milliers de petites briques J\u00e9r\u00e9my ne s'en lasse pas, il joue au lego depuis pr\u00e8s de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:44 > 0:25:49) [86%] : \r\nOn se construit quelque chose, moi je pense absolument \u00e0 rien d'autre et puis je suis \u00e0 fond l\u00e0- dedans, \u00e7a me l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:50 > 0:25:52) [79%] : \r\nC'est un peu mon antistress, stress, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:52 > 0:25:56) [91%] : \r\n\u00e0 l'adolescence, p\u00e9riode o\u00f9 beaucoup arr\u00eate lui n'a pas laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:56 > 0:26:11) [90%] : \r\nLa chance que j'ai eu, contrairement \u00e0 d'autres personnes qui sont aussi fans de Lego, c'est de d'\u00eatre un peu dans une p\u00e9riode o\u00f9 j'arrivais \u00e0 l'adolescence et o\u00f9 il y a une boum avec Internet et les r\u00e9seaux sociaux les forum et o\u00f9 l\u00e0 il y a plus, en plus de personnes qui ont montr\u00e9 justement leur passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:15 > 0:26:25) [88%] : \r\nAu d\u00e9but, Jeremies reproduit des mod\u00e8les 3000 pi\u00e8ces et 15 heures de travail pour l'op\u00e9ra de Sydney, mais ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re s'\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:25 > 0:26:47) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est une cr\u00e9ation personnelle que j'ai r\u00e9alis\u00e9 moi- m\u00eame, \u00e7a fait 2, 3 mois je suis dessus environ et au niveau des techniques utilis\u00e9es, certaines c'est dur d\u00e8s que j'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par exemple pour faire toute la falaise autour, j'\u00e9tais excus\u00e9 plusieurs fois, elle est pas sp\u00e9cialement compliqu\u00e9 et les autres, c'est l'observation bien lors du tri flux \u00e0 2 pi\u00e8ces, on fait des essais jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 faire quelque chose de r\u00e9aliste et qui rend bien l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:26:52) [88%] : \r\nSi sa passion peut faire sourire certains, ses parents l'ont toujours encourag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:52 > 0:27:21) [84%] : \r\nToujours des cadeaux de Lego, c'\u00e9tait pas trop compliqu\u00e9 juste faire attention de prendre une s\u00e9rie culte avait pas encore re\u00e7u, je trouve que c'est important justement de de savoir garder quand m\u00eame une \u00e2me d'enfant, on relativise et puis on on est admiratif tous tous rester mais nickel, il perdait jamais cette pi\u00e8ce tout \u00e9tait vraiment conserv\u00e9s avec soin, donc oui, \u00e7a, \u00e7a nous donner encore plus de plaisir de de voir grandir dans ces Les \u00c9chos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:21 > 0:27:29) [93%] : \r\nAvec d'autres passionn\u00e9s, J\u00e9r\u00e9my a cr\u00e9\u00e9 une association, l'occasion de sortir de son grenier et d'exposer ses cr\u00e9ations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:29 > 0:27:45) [91%] : \r\nDonc une association ben on peut plus facilement avoir des contacts avec les mus\u00e9es, on a fait un projet que la maison d'ailleurs Yverdon aussi avec l'un des centres commerciaux, c'est sortir de sa tani\u00e8re d'ours, montrer ce qu'on fait, faire d\u00e9couvrir notre passion \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:45 > 0:27:53) [89%] : \r\nLa prochaine Exposition se tiendra \u00e0 Morges en septembre prochain, 600 m2 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la petite brique de plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:54 > 0:28:02) [91%] : \r\nOui, le sp\u00e9culoos \u00e7a, vous les avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans le c\u00e9l\u00e8bre jeu de France 3 Questions pour un champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:03 > 0:28:06) [75%] : \r\nAndr\u00e9a, tous ont tous 2 remport\u00e9 des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:06 > 0:28:18) [95%] : \r\nCes champions sont des membres du club g\u00e9nevois de l'\u00e9mission et chaque lundi soir, il se confronte \u00e0 une quinzaine d'autres joueurs pour l'amour du jeu et surtout pour le plaisir d'apprendre, il faut beaucoup de culture, donc on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:25) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s large l\u00e0 et on se rend compte que plus on en sait, moins on en sait, et c'est \u00e7a qui fait la richesse de ce g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:25 > 0:28:53) [86%] : \r\nOn saute d'un sujet \u00e0 l'autre, on sait jamais s\u00fbr qu'on va \u00eatre interrog\u00e9, c'est toujours une surprise donc, c'est un jeu vari\u00e9 et puis on apprend toujours quelque chose 9 points gagnants, 4 \u00e0 la suite, face \u00e0 face le concept de l'\u00e9mission est reproduit \u00e0 l'identique et les questions fusent : quelle action quel est le nom donn\u00e9 durant quelles olympiades, comment peut-on une personne quel fleuve des questionnaires toujours renouvel\u00e9, con\u00e7u par chaque club grand royaume pays oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:53 > 0:29:11) [90%] : \r\nIl y a une messagerie group\u00e9e, on se les envoie donc d'un club \u00e0 l'autre, nous on re\u00e7oit des questionnaires de du nord de la France du sud de la France de Nouvelle-Cal\u00e9donie de de Tahiti aussi et les n\u00f4tres, on les envoie \u00e9galement en France et leur \u00e7a permet de, de leur faire d\u00e9couvrir des questions suisse qui ne connaissent pas forc\u00e9ment plus original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:11 > 0:29:15) [88%] : \r\nQuel mod\u00e8le dit la taille des chaussures oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:15 > 0:29:16) [90%] : \r\nMais qu'est-ce qu'un bon questionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:16 > 0:29:26) [87%] : \r\nC'est un questionnaire o\u00f9 toutes les questions, trouve au moins une r\u00e9ponse dans la salle, parmi le public, s'il y a une question pos\u00e9e et que personne ne conna\u00eet la r\u00e9ponse cette redevance difficile, donc c'est pas, c'est pas jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:26 > 0:29:58) [89%] : \r\nUne femme c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 chaque partie, les membres du club tests et am\u00e9liorent leurs connaissances dans leur rapidit\u00e9 aussi forme de un bon entra\u00eenement avant de se mesurer \u00e0 d'autres joueurs lors de tournois interclubs ou sur le plateau de l'\u00e9mission, la curiosit\u00e9, je pense que la cl\u00e9 du succ\u00e8s, parce qu'il faut s'int\u00e9resser un petit peu \u00e0 tout, et puis avoir l'envie peut-\u00eatre aussi de s'int\u00e9resser aux domaines qui sont pas forc\u00e9ment mon domaine mais de les conna\u00eetre un peu, plusieurs membres de ce club se sont rendus ou souhaite se rendre \u00e0 Paris pour jouer devant les cam\u00e9ras, et l\u00e0 c'est une autre paire de manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:58 > 0:30:11) [89%] : \r\nIl faut avouer que passer devant une cam\u00e9ra c'est c'est assez stressant et puis il y a un esprit de comp\u00e9tition, ici on se conna\u00eet tous, on conna\u00eet les forces et faiblesses, on sait pas de qui on a des chances qu'qui on n'en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:11 > 0:30:18) [90%] : \r\nAucune obligation de participer aux jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour entrer dans ce club juste avant l'envie d'\u00e9largir sa culture g\u00e9n\u00e9rale, tout en s'amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:20 > 0:30:32) [92%] : \r\nIl nous quittons sur ces images de farniente et au bord de la Sarine en basse-ville de Fribourg en ce week- end de chaleur, des records de temp\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s hier, la journ\u00e9e d'aujourd'hui s'annonce aussi tr\u00e8s chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:37 > 0:30:51) [89%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de pardonnez-moi Darius Rochebin re\u00e7oit l'\u00e9crivain Erik Orsenna et Joachim Sanford j'ai repr\u00e9sentant du mouvement en marche d'Emmanuel Macron, en Suisse, je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:00 > 0:31:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:32 > 0:31:37) [83%] : \r\nBon temps \u00e9tait pas mal non plus, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:51 > 0:31:58) [83%] : \r\nIl allumette crois Lequatre oui je crois que tout est allum\u00e9 ou \u00e0 raison, juste, ils ont mis quelque chose de noir, voil\u00e0 la vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:21 > 0:32:22) [99%] : \r\nFormidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:25 > 0:32:34) [86%] : \r\nC'est Serge qui en r\u00e9jouir, oui, oui, \u00e0 quelle heure Serge ont fait le flash et et et et et l'enregistrement de la nationale, c'est dans l'ordre \u00e0 moins car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:37 > 0:32:41) [59%] : \r\nSi le pense assez urbain Baja g\u00e9rer demander urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:45 > 0:32:50) [85%] : \r\nAh, ils savent pas trop, j'imagine, \u00e7a arrive sur place apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:50 > 0:32:55) [89%] : \r\nBen oui, c'est pour \u00e7a que je demande parce que je suis, c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:33:59 > 0:34:00) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:38:24) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous un petit air de vacances souffle depuis quelques jours sur nos r\u00e9gions avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux du matin au soir et puis des temp\u00e9ratures tr\u00e8s estivale on atteint Boiron d\u00e9passe les 30 degr\u00e9s aujourd'hui encore et \u00e7a devrait se poursuivent, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse nous sommes toujours sous l'influence d'une dorsale qui m\u00eame si elle perd un tout petit peu d'efficacit\u00e9 avec l'avanc\u00e9e ici de cette zone, un peu plus instable, elle, quand m\u00eame, elle nous influence favorablement cet apr\u00e8s- midi, toujours du grand beau temps sur l'ensemble du pays des cumulus qui devrait, comme hier \u00e0 fleurir sur les reliefs en particulier et pourrait d\u00e9boucher, \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur quelques orages isol\u00e9s en montagne, en principe, pas de d\u00e9bordement pleine mais \u00e7a pourrait arriver, localement, vous le voyez, 30 31 degr\u00e9s sur le plateau dans maintes localit\u00e9s jusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s en Valais 28 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 28 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin : le 0 degr\u00e9 se situant vers 4000 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 c'est le calme plat, justement, c'est pour \u00e7a que s'il y a des orages qui se d\u00e9veloppe, ils resteront stationnaires, vous voyez \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ce sont plut\u00f4t des brises thermiques locale en r\u00e9gion de plaine demain matin pour les m\u00eames, on recommence dit grand beau temps partout soleil g\u00e9n\u00e9reux d'un peu de nuages bas sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, mais \u00e7a se dissipe rapidement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, toujours \u00e0 la faveur de cette petite instabilit\u00e9 des cumulus vont bourgeonner, aussi bien en r\u00e9gion de plaine, \u00e7a pourrait partir en averses m'orages sur les reliefs peut-\u00eatre localement d\u00e9border en plaine plut\u00f4t sur le plateau al\u00e9manique au niveau des minima, demain \u00e7a grimpe entre 14 et 17 degr\u00e9s sur le plateau, entre 14 et 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au lever du jour et puis au meilleur de la journ\u00e9e, de nouveau, on atteindra avoir on d\u00e9passera les 30 degr\u00e9s sur le plateau 32 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Valais 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres 29 au Tessin 0 degr\u00e9 toujours \u00e0 4000 m\u00e8tres et c'est toujours tr\u00e8s plat pas dynamique du tout au niveau des ventes plut\u00f4t un petit secteur Est en montagne dans les Alpes, mais vraiment 3 fois rien, voil\u00e0 on se quitte avec \u00e0 cette belle image \u00e0 \u00e0 vous tous ces jeux, c'est un excellent apr\u00e8s- midi profit\u00e9s en et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T00:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705600805", "durationSec": 21, "title": "MI ATHLETISME_RTS000001161656", "excerpt": "Record de Suisse \u00e9tablit par l'athl\u00e8te Alex Wilson dans le 100 m\u00e8tres messieurs couru en 10 secondes 11 centi\u00e8mes lors du meeting de Weinheim en Allemagne. Dans la m\u00eame comp\u00e9tition il a \u00e9galement \u00e9tablit le nouveau record suisse du 200 m\u00e8tres.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["RECORD DE SUISSE", "100 M\u00c8TRES", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["WILSON, ALEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600806", "durationSec": 29, "title": "MI BASCINSZKY_RTS000001161797", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse  Timea Bacsinszky qui a battu la joueuse espagnole Sara Sorribes Tormo 6-1 6-2 au 1er tour du tournoi WTA de Roland-Garros.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600807", "durationSec": 17, "title": "MI CHALEUR ETE 2_RTS000001161755", "excerpt": "Nombreuses personnes ont profit\u00e9 des bords de la Sarine pour se rafra\u00eechir lors d'une journ\u00e9e de grosse chaleur.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SARINE"], "thematicThemes": ["CHALEUR", "LOISIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600808", "durationSec": 102, "title": "MI CONSERVATOIRE NE 100 ANS_RTS000001161731", "excerpt": "Lors des 100 ans du conservatoire de Neuch\u00e2tel, des \u00e9l\u00e8ves musiciens participent au spectacle de l'\u00e9cole de cirque Circo Bello de La Chaux-de-Fonds.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RUILLER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["CIRQUE", "CONSERVATOIRE DE MUSIQUE", "MUSICIEN"], "sequenceIds": ["1600749"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600809", "durationSec": 132, "title": "MI FEMME PASTEUR LIBAN 4_RTS000001161708", "excerpt": "Rola Sleiman est la premi\u00e8re femme pasteur du Moyen-Orient. Elle a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e pr\u00eatre de l'Eglise Anglicane Protestante \u00e0 Tripoli au Liban. Les fid\u00e8les de la communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique sont fiers d'elle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CHARAF, Wissam", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIPOLI (LIBAN)"], "thematicThemes": ["ANGLICANISME", "FEMME", "PASTEUR"], "sequenceIds": ["1600796"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600810", "durationSec": 125, "title": "MI HANEKE CANNES_RTS000001161489", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Happy End\" du r\u00e9alisateur autrichien Michael Haneke. Il s'agit d'une com\u00e9die noire avec les com\u00e9diens Isabelle Huppert et Jean-Louis Trintignant sur une famille bourgeoise de Calais qui doit faire face \u00e0 la crise des migrants. Itw d'Isabelle Huppert et Michael Haneke.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["HUPPERT, ISABELLE", "TRINTIGNANT, JEAN-LOUIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600811", "durationSec": 73, "title": "MI HOCKEY FINALE COUPE_RTS000001161743", "excerpt": "Trois hockeyeurs suisses participeront \u00e0 la finale de la coupe Stanley en Am\u00e9rique du nord qui opposera Nashville \u00e0 Pittsburgh. Les Bernois Roman Josi et Yannick Weber seront engag\u00e9s avec Nashville Pretadors alors qu\u00bfen face \u00e9voluera le v\u00e9t\u00e9ran Mark Streit. Itw Roman Josi.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "NHL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600812", "durationSec": 74, "title": "MI ISRAEL_RTS000001161789", "excerpt": "Les joueurs de tennis Rafael Nadal et Novak Djokovic ainsi que Stanislas Wawrinka sont les favoris du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros 2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705600813", "durationSec": 81, "title": "MI TAPIS NADAL DJOKOVIC_RTS000001161758"}, {"internalArchiveId": "AA1705600814", "durationSec": 99, "title": "MI TENNIS WAWRINKA NADAL_RTS000001161742", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NADAL, RAFAEL", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600815", "durationSec": 31, "title": "MI TRUMP BACK US_RTS000001161715"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705600949", "summary": "Musiciens du Conservatoire de Neuch\u00e2tel jouant pendant une spectacle du Circo Bello. Extraits spectacle Circo Bello. Itw Robin Fragni\u00e8re, classe pr\u00e9-professionelle. Itw Sim\u00e9on Kropf, classe pr\u00e9-professionelle. Itw Martial Rosselet, professeur conservatoire de Neuch\u00e2tel. Itw C\u00e9liane Niklaus, circassienne Centre des arts du cirque Circo Bello. Hugo Beretta, pr\u00e9sident Circo Bello,", "id": "1600749", "visualThemes": ["CIRQUE", "CONSERVATOIRE DE MUSIQUE", "MUSICIEN"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600996", "summary": "Tripoli, Liban : ext \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique protestante. Rola Sleiman, femme pasteur, officiant. Itw Rola Sleiman. Fid\u00e8les \u00e9coutant puis chantant. Itw fid\u00e8les. Plans de la ville et sc\u00e8ne de rue.", "id": "1600796", "visualThemes": ["ANGLICANISME", "FEMME", "PASTEUR"], "visualGeographicals": ["TRIPOLI (LIBAN)"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DROZ, Pascal", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698378", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031477", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1599662", "internalArchiveId": "AA1705599843", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Erik Orsenna & Joachim Son Forget", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Erik Orsenna et l'\u00e9crivain et acad\u00e9micien fran\u00e7ais Erik Orsenna et le m\u00e9decin et claveciniste Joachim Son Forget. Ils incarnent la \"g\u00e9n\u00e9ration\" Macron, ils parlent du contexte politique fran\u00e7ais mais aussi de leur parcours respectifs.", "durationSec": 1268, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8656905", "imageURL": "http://www.rts.ch/8656904.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Erik Orsenna & Joachim Son Forget", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nErik Orsenna & Joachim Son Forget", "L'interview de Darius Rochebin\nErik Orsenna & Joachim Son Forget", "L'interview de Darius Rochebin\nErik Orsenna & Joachim Son Forget", "Darius Rochebin re\u00e7oit l'\u00e9crivain et acad\u00e9micien fran\u00e7ais Erik Orsenna et le m\u00e9decin et claveciniste Joachim Son Forget. Les deux hommes incarnent la \"g\u00e9n\u00e9ration Macron\".", "L'interview de Darius Rochebin\nErik Orsenna & Joachim Son Forget", "L'interview de Darius Rochebin\nErik Orsenna & Joachim Son Forget"], "variantIds": ["ece-8551417", "ece-8551399", "ece-8585546", "ece-8551323", "ece-8551373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T09:37:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031502\r\nDate de transcription : 30-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:37) [90%] : \r\nErik Orsenna et Joachim Son Forget, bonjour, bonjour, bonjour le acad\u00e9micien \u00e9crivain l'autre m\u00e9decin musicien vous incarnez ces g\u00e9n\u00e9rations M\u00e2con dont on parle tellement depuis quelques semaines cette actualit\u00e9, la r\u00e9sonance que \u00e7a aussi en Suisse, Ericsson Orsenna vous \u00e9tiez tr\u00e8s proche soutien de d'Emmanuel Macron, vous sentez en \u00e9tat de gr\u00e2ce, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:37 > 0:01:01) [92%] : \r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce, non mais d'abord un soulagement, et en m\u00eame temps une esp\u00e9rance, un soulagement parce que on a \u00e9vit\u00e9 quand m\u00eame des choses pas tr\u00e8s rago\u00fbtante et puis, et puis les gens ont envie d'y croire et puis les gens se disent : mais enfin, on va peut-\u00eatre se r\u00e9veiller quand m\u00eame parce que il y a tellement d'\u00e9nergie en France, c'est ce qui se passe, et moi je suis en contact beaucoup avec les \u00e0 l'\u00e9tranger, la presse \u00e9trang\u00e8re et qui a le m\u00eame sentiment : mais qu'est-ce qui vous arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:09) [83%] : \r\nAu paradis g\u00e9n\u00e9ration vous 70 ans 70 ans, Joachim Son Forget 34 ans le, c'est-\u00e0-dire les plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:17) [83%] : \r\nJ'ai un peu viol\u00e9 parce que moi je milite avec des 18 ans 19 ans, donc faut pas qu'il croit que c'est arriv\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:26) [87%] : \r\nC'est esp\u00e8ce de coup de jeune, beaucoup de gens en Europe sont frapp\u00e9es 10 : tiens, je suis plus jeune, je suis plus vieux que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e7a leur donne un concert dans le coup du vous avez ressenti \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:35) [85%] : \r\nBah, il y en a quelques-uns, je dirais : il y a la g\u00e9n\u00e9ration des 50 ans, c'est un peu dur parce qu'il disait : c'est mon tour, c'est mon tour bat dans la vie c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche, il peut y avoir des courts-circuits, tout \u00e7a c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:44) [96%] : \r\nOn va parler de \u00e7a, on va parler de la r\u00e9sonance que \u00e7a avec la Suisse, Joachim Son Forget vous vivez en Suisse il y a quelque chose de la Suisse dans ce qui est en train de se passer en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:44 > 0:02:03) [92%] : \r\nMais je crois sinc\u00e8rement que les Suisses quelque part son avant- gardiste sur ce qui est en train de se passer en France et il y a vraiment la culture du consensus et du go\u00fbt pour les fili\u00e8res d'apprentissage de valeurs tout un tas de choses : la d\u00e9mocratie participative qui ressemblent tellement \u00e0 la R\u00e9publique en march\u00e9 \u00e0 ce qui se passe en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:03 > 0:02:14) [90%] : \r\nUne forme de go\u00fbt l'excellence, on entendra aussi le PFL, vous \u00eates pass\u00e9 par l\u00e0, c'est id\u00e9e que les dipl\u00f4mes, les formations d'\u00e9lite etc il faut pas vite les jeter au panier, \u00e7a compte beaucoup, vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:30) [89%] : \r\n\u00e7a compte, \u00e0 condition que tout un chacun puisse s'y y avoir acc\u00e8s, mais comme le maire n'\u00e9tait, je crois beaucoup \u00e0 la m\u00e9ritocratie r\u00e9publicaine, c'est quelque chose de r\u00e9el qui est parfois recr\u00e9er, surtout en France, donc oui \u00e0 l'excellence, mais pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:52) [90%] : \r\nEt puis il avait avec la 2\u00e8me chance avec la 3\u00e8me chance voyez sans arr\u00eat rebattre les cartes, parce que notre \u00e9ducation nationale qui place au coeur l'\u00e9galit\u00e9, mais le fait, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des chances, c'est-\u00e0-dire que chacun et sa possibilit\u00e9 c'est le vraiment de la pens\u00e9e d'Emmanuel Macron que chacun o\u00f9 personne ou nation, et la possibilit\u00e9 de se d\u00e9ployer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:07) [90%] : \r\nEt puis le Centre c'est id\u00e9e que il y a pas que les extr\u00eames, il y a pas que l'agitation etc alors vous \u00eates un cas Erik Orsenna j'ai \u00e9crit sur la Suisse sur Lausanne cette ann\u00e9e voir 1er grand livre disant et sans aller \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:26) [84%] : \r\nOui \u00e7a aller \u00e0 Lausanne, parce que j'\u00e9tais impressionn\u00e9 par Lausanne et donc j'ai pris l'\u00e9cart dans tous les sens, il y a alors le nombre de gens qui sont devenus des amis, des amis Suisses mais mais c'est incroyable ce qu'on Lausanne, on voit bien qu'il y habiter, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, non mais c'est aussi \u00e7a, le romancier qui peut voir Lausanne, centre du monde, Lausanne, centre du monde, les centres du centrisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:42) [91%] : \r\nLe go\u00fbt de la langue, Erik Orsenna, vous avez \u00e9t\u00e9 notamment tr\u00e8s proche conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, vous \u00e9criviez ses discours, beaucoup disent : c'est le retour des lettres et des hommes de pouvoir, qui aiment les livres qui aiment les mots qui joue davantage, c'est une dimension importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:04:19) [85%] : \r\nC'est une dimension importante surtout en France, mais aussi dans d'autres pays, c'est que vous savez, l'\u00eatre humain on dit-il, \u00eatre humain a vant\u00e9 les litt\u00e9ratures les litt\u00e9ratures aussi ou inventer des \u00eatre humains, on est vite et \u00e7a et et, et, l\u00e0, un pays, c'est pas une somme de technique, c'est aussi un \u00e9lan est-ce que c'est que la culture La culture, c'est l'inverse de la d\u00e9pression, la d\u00e9pression, il y a 4 heures du matin ou jamais, je suis arriv\u00e9, etc, etc, etc, la culture, \u00e7a vous fait plus grand que vous croyez que vous \u00e9tiez dans cette affaire et si c'est pour \u00e7a que la culture la culture \u00e7a \u00e7a nous d\u00e9veloppe ce vous a grandi, \u00e7a permet de se se se d\u00e9ployer, c'est pour \u00e7a que j'aime tant la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:19 > 0:04:29) [77%] : \r\nBien parl\u00e9, h\u00e9 bien gouverner Saad, h\u00e9 bien, je me rappelle des des mots assez cruel de vous sur Hollande disant il finit pas s'mots fait Philippe assez fera sa femme fameuse, mani\u00e8re de dire les socialistes de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:56) [86%] : \r\nSocialistes qui les avale comme \u00e7a et \u00e7a va, il faut, non mais c'est c'est tr\u00e8s bien, des techniciens, mais c'est la bonne, elle avait sermonn\u00e9 chose mais La Moindre des choses suffit pas, il faut un \u00e9lan, il faut \u00e0 Milan et puis, et puis vous savez, qu'est-ce que c'est que la langue, c'est la R\u00e9publique d'un pays, c'est la chose commune d'un pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 depuis 12 si\u00e8cles 14 qui a \u00e9t\u00e9 et par tout le monde les balles et le bandit, les gangsters et les rois, les tout le monde, tout le monde a invent\u00e9 la langue les br\u00e8ves de comptoir, tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:56 > 0:05:03) [87%] : \r\nLe vu de Suisse souvent dit voil\u00e0 les, les Fran\u00e7ais sont trop phrase il parle trop bien etc, c'est une autre culture et en m\u00eame temps \u00e7a nous rapproche de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:04 > 0:05:36) [90%] : \r\nParce qu'il y a quelque chose de chez les Suisses avec une certaine forme d'admiration pour la fa\u00e7on de s'exprimer et du fran\u00e7ais, alors \u00e7a c'est mauvais c\u00f4t\u00e9s parce que on \u00e9crit le fran\u00e7ais quand m\u00eame type arrogant, aussi je vous dire pour une fois, je crois qu'une sorte un petit peu de r\u00e9conciliation de ces 2 mondes nous fran\u00e7ais en Suisse, on commence \u00e0 comprendre la valeur ajout\u00e9e de la r\u00e9serve cette amabilit\u00e9 bienveillante ambiante et r\u00e9ciproquement, les Suisses int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on est en train de faire parce que cette \u00e9nergique, \u00e7a va vite, il y a de la rh\u00e9torique avec tout cela, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:55) [85%] : \r\nEt ce qu'il y a un risque d'oublier les autres Joachim Son Forget, vous \u00eates des brillants sujets on vos parcours dans les les dipl\u00f4mes la etc, l'\u00e9criture, la musique, la m\u00e9decine car il y a tous les autres, hein, ceux qui se m\u00e9fient de l'Europe qui se m\u00e9fie des dipl\u00f4mes qui se m\u00e9fie de la mondialisation est ce qu'il a pas toujours le risque des oubli\u00e9s, c'est un pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:18) [89%] : \r\nC'est un pion et la la richesse des parcours de self- Made, comme je vous l'ai dit, c'est la richesse d'avoir connu diff\u00e9rentes diff\u00e9rents milieux, \u00e7a permet de ne pas oublier les gens et il y a des gens comme Emmanuel Macron je pense, j'ose la comparaison peut-\u00eatre comme moi, qui sommes pass\u00e9s par diff\u00e9rentes \u00e9tapes, \u00e7a permet d'avoir toujours quelque chose qui vous rattrape, vous dites n'oublions personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:18 > 0:06:28) [91%] : \r\nAlors prenons votre parcours, vous \u00eates orphelins abandonn\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul, c'est \u00e7a, c'est si on remonte le plus loin, vous \u00eates abandonner avec juste un petit billet o\u00f9 il y avait votre date de naissance et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:56) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, comme beaucoup d'autres, comme beaucoup d'enfants cor\u00e9ens s'\u00e9taient Poquelin et on se trouve un certain nombre de milliers d'enfants \u00e0 se retrouver \u00e0 adopter \u00e0 l'Occident et ont grandi dans des familles adoptives moi en France, d'autres ailleurs beaucoup en Suisse par exemple, qu'est-ce que vous savez des premiers mois de vie quelques mois \u00e0 l'orphelinat dans les familles, foyer d'accueil, et puis l'avion pour Marseille au mois de janvier 8 ans 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:56 > 0:07:00) [85%] : \r\nDes des parents, donc fran\u00e7ais qui vous qui vous ont choisi comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:01 > 0:07:20) [88%] : \r\nOh ben vous savez \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez des Oeuvres des associations qui qui s'occupe de dossiers d'adoptions il y a une p\u00e9riode un peu de carence ou votre dossier est examin\u00e9 par les services fran\u00e7ais et puis les enfants soumis \u00e0 l'adoption vont choisi par c'est pas le c'est pas le march\u00e9, mais je crois qu'il avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, une fois et para\u00eet trop suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:21 > 0:07:30) [77%] : \r\nVous- m\u00eame, j'\u00e9tais pas beau auditeur R&D revient ensuite j'\u00e9tais parce qu'on a dit qu'\u00e7a m'arrive souvent moins on refuse trop chose complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:33 > 0:07:36) [87%] : \r\nLe le de vos parents biologiques qu'est-ce que vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:37 > 0:07:46) [93%] : \r\nRien du tout, rien du tout, il y a, il y avait une curiosit\u00e9 \u00e0 l'adolescence, qui s'est estomp\u00e9e depuis que j'ai ma propre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:47 > 0:07:52) [93%] : \r\nIl y a eu le d\u00e9sir de retrouver l'id\u00e9e de pouvoir les retrouver un jour, \u00e7a existe quand on a ce parcours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:24) [90%] : \r\nNon mais forc\u00e9ment toujours j'entends s'il y a les moyens de mais ma priorit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un m\u00e9canisme de d\u00e9fense qui est que j'ai transcender un peu la chose c'\u00e9tait d'investir 7 NRJ dans d'autres formes de curiosit\u00e9, la curiosit\u00e9 d'apprendre, de d\u00e9couvrir d'autres peuples j'longtemps tourn\u00e9 autour du pot, donc si vous prenez en ex- Yougoslavie par exemple parce que mais peut-\u00eatre voil\u00e0 des m\u00e9canismes de d\u00e9fense qu'on fait quelque chose, \u00e7a devient un peu d\u00e8s son int\u00e9r\u00eat d\u00e9nicher un jour ce type de frustration un petit peu arrang\u00e9 devient utile pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:24 > 0:08:36) [89%] : \r\nVous avez grandi pas loin de la Suisse, \u00e0 Londres, on n'est pas loin non plus, Dijon c'est : voil\u00e0, on n'est pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, j'ai fait la suite ensuite des \u00e9tudes de m\u00e9decine, mais au d\u00e9part, vous \u00e9tiez un peu r\u00e9fractaires \u00e0 l'\u00e9cole c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:38 > 0:09:09) [89%] : \r\nOui, disons que j'ai quelque chose, j'avais quelque chose pourcent font plus solitaire de plus tourn\u00e9s vers l'introspection et comme je il y a un peu d'audience pour prend-on ce que je dis en ce moment, alors j'en profite, c'est ces moments, alors \u00e7a fait peur \u00e0 quelques moments mais c'est quelques maman mais ces moments d'introspection sont vraiment utiles, il faut des fois \u00e7a s'impose, on le choisit pas, il y a des moments o\u00f9 on peut vraiment s'impr\u00e9gner de soi m\u00eame avoir le temps de s'ennuyer, donc de construire quelque chose avant de passer dans la communication, c'est vraiment une phase importante pour se construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:09 > 0:09:22) [90%] : \r\nComment est-ce qu'on arrive, il y a ces parcours de son canton, voire une biographie, le fait d'\u00eatre musicien, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en Radiologie du cerveau qu'on arrive \u00e0 avoir des des curiosit\u00e9s aussi aussi \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:22 > 0:09:50) [86%] : \r\nMais je crois que c'est un peu vieux jeu, j'ai m\u00eame j'ai avec le clavecin, j'ai lu beaucoup de choses sur le grand sec le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, c'est mais m\u00eame avant, c'\u00e9tait la mode certainement pour certains privil\u00e9gi\u00e9s, je, je vous l'accorde, mais d'\u00eatre d'avoir, d'\u00eatre multi- casquettes de l'escrime, monter \u00e0 cheval, de, de, de savoir la calligraphie que Serge et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important, c'est c'est tr\u00e8s vieux jeu ce truc humaniste mais je crois que c'est important d'\u00eatre un peu transversale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:50 > 0:09:55) [82%] : \r\nLa, la Suisse, enfin j'\u00e9tais arriv\u00e9 pour l'EPFL, qu'est-ce que vous allez trouver en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:56 > 0:10:19) [88%] : \r\nQuelque chose que je n'aimais pas \u00e0 Paris, c'\u00e9tait le trop grande ville l'\u00e9nervement ambiant, j'ai trouv\u00e9 la culture, j'ai trouv\u00e9 plein de choses tr\u00e8s tr\u00e8s stimulante mais il manquait la bienveillance la bienveillance de la Jean 7 et puis l\u00e0, dans le cadre de vie, tout \u00e7a, je le trouvais ici, avec \u00e9galement l'offre culturelle, la possibilit\u00e9 d'aller loin dans des \u00e9tudes voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:19 > 0:10:27) [90%] : \r\nLe le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents par l'origine diff\u00e9rents aussi par un parcours scolaire au d\u00e9part un peu atypiques, \u00e7a vous a \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:28 > 0:10:49) [86%] : \r\n\u00e9tonnamment tout mais plut\u00f4t aider et je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 beaucoup de choses vraiment par passion, il y a des moments, on a besoin d'avoir ces groupes d'avoir c'est d'avoir ces mod\u00e8les ses pairs et puis on ne sait pas pour qu'on fait les choses : salaire, d'\u00eatre des centres d'int\u00e9r\u00eat de niche parfois et puis un jour, tout \u00e7a se suit signifie se rassemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:49 > 0:10:55) [78%] : \r\nL'enfant agit toujours beaucoup Erik Orsenna quand on remonte tr\u00e8s loin dans passion et un par exemple le une vraie passion d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:55 > 0:11:32) [87%] : \r\nOui, parce que moi j'\u00e9tais d'une famille de moyenne bourgeoisie les gens sympathiques bienveillant mais tr\u00e8s ennuyeux et je me disais il voyage jamais et je me disais : ben jour je parcours la plan\u00e8te donc un jour je serai reporter reporter mais dans Tintin est quelque chose qui me manquait, c'est que les femmes \u00e9taient ou inexistante ou grotesque et donc je lisais Tintin et j'avais demand\u00e9 \u00e0 mes parents pour mon anniversaire, mes anniversaires \u00e0 11 ans de m'abonner \u00e0 l'hebdomadaire Elle, donc je avais Tintin et elle est comme \u00e7a, ma vie \u00e9tait compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire la curiosit\u00e9 du monde et puis des dames que j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:32 > 0:11:40) [88%] : \r\nLa la culture populaire, vous l'avez jamais m\u00e9priser vous \u00eates acad\u00e9micien voil\u00e0 vous pourriez prendre tout \u00e7a d'un peu haut et vous dites non pas dans la culture populaire, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:40 > 0:12:06) [86%] : \r\nMais bien s\u00fbr la chanson tout \u00e7a, moi j'adore Claude Fran\u00e7ois Werder Dalida, \u00e9videmment, tout \u00e7a, \u00e9videmment, et puis avec son duo et puis bien s\u00fbr, vous savez, moi je ne suis pas un essayiste, hein, je suis un raconteur d'histoires, un reporter et donc j'aime vraiment all\u00e9 dans des lieux, rencontrer des gens et et l\u00e0 j'ai cet honneur formidable d'\u00eatre ambassadeur d'institut Pasteur, des chercheurs en France mais partout dans le monde, j'\u00e9tais il y a pas longtemps Chine une cit\u00e9, c'\u00e9tait fabuleux, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:06 > 0:12:16) [88%] : \r\nLa curiosit\u00e9 universelle, vous avez \u00e9crit sur l'eau, le papier, le coton surpasse sur le n\u00f4tre, oui, oui, sur l'Afrique, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:46) [84%] : \r\nOu sur les moustiques sur risque quoi imaginer, oui, oui, c'est vrai, c'est vrai, non, il y a pas de limite, parce que tout, tout est li\u00e9, vous savez, au sens \u00e9tymologique, le monde et les religieux, c'est-\u00e0-dire il est reli\u00e9 donc il faut avoir une vision relativement large, parce que ce qui est important, c'est les connexions, encore une fois, se disait avec les techniciens comp\u00e9tent dans un domaine, c'est la Labrune des choses, des choses mais la moins des choses ne suffit pas, donc ces ces connexions Maxime ravi s\u00e9cher la possibilit\u00e9, la possibilit\u00e9 de le faire et puis \u00e0 ce moment, vous avez fait de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:46 > 0:12:55) [88%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sur la courtisanerie oui dans le monde de l'\u00c9lys\u00e9e vous raconter des sc\u00e8nes extraordinaire, vous dites il y a des \u00e9motions primaires, les gens ont des presses, des histoires d'amour, il vient nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:14:07) [82%] : \r\nC'est pour \u00e7a que moi, j'ai appel\u00e9 grand amour, c'est vrai que l\u00e0, on voit, on voit avec eux d\u00e9j\u00e0 avec le candidat Macron quand il arrivait, je voyais des tachycardie, d\u00e9part \u00e0 l'heure des situ\u00e9s le long des temps enfin des m\u00e9canismes que les m\u00e9decins d\u00e9crivent bien c'\u00e9tait quasi orgasmique la norme alors qu'il est pr\u00e9sident, alors oui pas, vous pouvez pas imaginer ce que c'est la courtisanerie pr\u00e8s de M\u00e2con, voulait observer bien s\u00fbr et puis attendez, j'ai vu \u00e7a, j'ai vu \u00e7a ce que c'est : voil\u00e0 comment \u00e7a c'est pas l'argent pour \u00e7a ou \u00e7a, mais vous savez, c'est celle \u00e9videmment c'est comme Louis XIV, Louis XIV, \u00e0 certains moments, il quittait Versailles pour aller \u00e0 son pavillon chasse Marly, alors les gens \u00e9taient tout autour comme \u00e7a et puis il guettait le regard et il chuchotait sire, sire, Marly, l'autre, alors en plus, il passe la qui y passe par Brigitte aussi par sa fin, adorable et tout \u00e7a, donc non, moi je vais je pr\u00e9vois de faire un un trait\u00e9 de la courtisanerie et l\u00e0, je suis assez bon, et 2, un ouvrage de gastronomie d\u00e9coule c'est-\u00e0-dire parce que plus vous voulez monter au plus haut, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 avaler les couleurs, les gens acceptent pour monter un barrage tout et plus on veut monter au autour des pr\u00eats except\u00e9 doux gastronomie d\u00e9coulent \u00eatre un grand cuisinier \u00e9toil\u00e9 des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:07 > 0:14:14) [80%] : \r\nEst-ce qu'on \u00e9chappe un peu \u00e0 \u00e7a en Suisse Joachim pour les c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame c'est moi hi\u00e9rarchique, c'est moi, j'ai fait, moi je suis plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:14 > 0:15:17) [90%] : \r\nFondu que soupe de couleuvres, malgr\u00e9 les apparences, bon et je crois qu'ici en il y a en effet quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est qu'il y a une sorte de de distance vis-\u00e0-vis de la de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il y a du respect pour les parcours de gens qui ont r\u00e9ussi, qui sont connus mais qui ont le droit de vivre leur vie au milieu de tout \u00e7a, comme vous devez le savoir et \u00e7a c'est important cette cette r\u00e9serve, je crois que moi c'est choquant quand je quand je suis en France dans les dans les meetings politiques avec ces, ces nuages de cam\u00e9ras, alors on peut dire ce qu'on veut, on entendait quelques commentaires quant \u00e0 certains choix que l'\u00c9lys\u00e9e fait derni\u00e8rement, par exemple, mais les choses tellement \u00e7a par exemple dans le journalisme suisse qui correspond tellement \u00e0 \u00e0 ce foss\u00e9 qui avec la France o\u00f9 vous avez des rapports humains ainsi normaux quand vous int\u00e9resser, je sais qu'un journaliste et puis passe \u00e9tait ferm\u00e9 tr\u00e8s people et j'aime cette r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:17 > 0:15:22) [82%] : \r\nErik Orsenna, vous avez \u00e9t\u00e9 mais qu'on peut dire \u00e7a, mais Mitterrand toutes c'est qu'est-ce que commencer \u00e0 mon affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:16:06) [84%] : \r\nBen, bon c'est quelqu'un qui se qui n'est, qui oublie compl\u00e8tement son \u00e9go a et qui est au service de du du du patron alors le patron, quand Fran\u00e7ois Mitterrand, il \u00e9crit bien mieux que moi et qui conna\u00eet la au proc\u00e8s bien mieux quoi, moi j'aurais \u00e9t\u00e9 d'avec d'autres gens, c'est moi qui auraient appris aux autres, notamment les pr\u00e9sidents l\u00e0 fran\u00e7aise mais l\u00e0 ce n'est pas le cas, donc c'\u00e9tait assez formidables, mais en m\u00eame temps, il en est besoin, parce qu'un pr\u00e9sident et parle tout le temps, partout o\u00f9 il va, il faut qu'il parle et si par par la qui fait la gueule, donc il faut faire des textes un voyage officiel dans un grand pays comme l'Allemagne ou comme les \u00c9tats-Unis, ces 30 discours donc \u00e9videmment je gratte, donc c'\u00e9tait formidable ce que j'apprenais sur tous les sujets des trucs incroyables et puis voil\u00e0, si on mettait tant son temps et combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:17) [90%] : \r\nMitterrand avait cette dimension litt\u00e9raire m\u00eame religieuses dans cet int\u00e9r\u00eat pour pour les questions religieuses etc est-ce que vous pouvez sachez M\u00e2con, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui a une vie un peu en dehors de la politique qui n'est pas que Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:18 > 0:17:05) [87%] : \r\nQuelqu'un qui a commenc\u00e9 par la philo quand m\u00eame donc c'est et puis pas loin des philosophes Ricoeur, il se trouve qu'\u00e0 des niveaux bien inf\u00e9rieurs, bien s\u00fbr, et je n'ai pas annonc\u00e9 ma candidature \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle, mais j'ai commenc\u00e9 aussi par la philo avec des profils Mons puisque j'ai dit OK, je r\u00e9mois ont eu des professeurs immense, immense aussi et donc, et donc \u00e7a vous donne quand m\u00eame une une question qu'est-ce qu'une personne humaine savent quel est le projet de persuader mais quelle est la promesse d'une personne ou quelle est la promesse d'une nation que la promesse d'une ville et est vraiment l'obsession d\u00e9bats macro- c'est la possibilit\u00e9 de pour chacun ou chaque collectivit\u00e9 de se d\u00e9ployer et de pas et de pas gaspill\u00e9 ce tr\u00e9sor formidables, c'est celui d'avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:05 > 0:17:09) [92%] : \r\nEst-ce que \u00e7a aide aussi \u00e0 \u00eatre manoeuvrier \u00e0 \u00eatre habile \u00e0 manier les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:10 > 0:17:19) [91%] : \r\nOui, parce que le gar\u00e7on, il a promis, c'est vrai qu'il apprend tr\u00e8s tr\u00e8s vite la diff\u00e9rence entre la le soir du 1er tour et le soir du 2\u00e8me tour a priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:19 > 0:17:28) [80%] : \r\nEt le travail, \u00e9loge du travail a \u00e7a dans votre parcours et qu'Orsenna quand vous dites tant il y a ce il y a cette \u00e9diteur qui compte beaucoup qui vous disent : c'est bien, mais tu peux faire beaucoup mieux, tant il martyrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:28 > 0:17:54) [89%] : \r\nMoi, je suis l'exemple de l'absence de don, l'absence de don complet, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e9crit 11 romans que je j'ai tellement ils sont nuls, le 12\u00e8me, je le pr\u00e9sente heureusement eut refus\u00e9 et le 13\u00e8me est accept\u00e9 600 exemplaires parce que j'ai une grande famille et le 17\u00e8me concours donc vous savez je suis l'incarnation m\u00eame de l'absence de don et de l'obstination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:54 > 0:18:22) [87%] : \r\nLa mondialisation heureuse, vous, Joachim Son Forget vous \u00eates alors un vraiment le prototype de \u00eatre mondialis\u00e9, on a fait votre portrait d'origine cor\u00e9enne orphelins multi- Tanneron etc, jusque et aujourd'hui d\u00e9fenseur de cette id\u00e9e qui revient en force d'une mondialisation heureuse c'est possible est-ce que \u00e7a peut bien se passer quand on les actualit\u00e9s, l'environnement, le CO2, les guerres etc, il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que \u00e7a finira mal, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:22 > 0:18:50) [85%] : \r\nIl faut avoir v\u00e9cu le tout le processus, \u00e0 nouveau, parce que si on reprend le processus depuis la France et la campagne, la petite ville, la grande ville notre pays aujourd'hui je parle plusieurs langues mais quand vous en parler une langue je parle tr\u00e8s bien l'anglais et l'albanais un dialogue albanais albanais du du nord de l'Allemagne, qui est par le Kosovo et un peu de serbo- croate et en ce moment, j'apprends les br\u00fble mais l\u00e0 j'ai pu beaucoup de temps mais c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:50 > 0:18:56) [84%] : \r\nQuelqu'un qui est grand musicien m\u00e9decin qui parlent albanais, le fr\u00e8re, etc, il y a, voil\u00e0 vous \u00eates presque hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:42) [88%] : \r\nEn fait, il faut trouver le meilleur parti de cette mondialisation, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les gens, les observer Mika mouflets au moins l'espace de quelques temps pour comprendre de l'int\u00e9rieur est-ce que ce travail, j'avais fait, par exemple au Kosovo, je l'fait de coeur parce que j'ai j'du coeur de par des rencontres pour des gens qui venaient de ce pays, j'ai appris la langue similaires aux gens, \u00e0 un moment donn\u00e9, certains diplomates, certains \u00e9lus sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 mon cas, parce que j'avais des informations que d'autres n'avaient pas simplement parce que je vivais au milieu des gens et \u00e7a c'est c'est le c'est \u00e7a moi qui me pla\u00eet dans cette mondialisation heureuse dont vous parlez, il faut qu'il y ait du lien pour le meilleur, mais on peut aussi \u00eatre conscients du pire et de savoir comment r\u00e9orienter les choses pour qu'il reste de la solidarit\u00e9 dans ce monde mondialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:19:50) [92%] : \r\nErik Orsenna qui est tellement \u00e9crit sur les mati\u00e8res premi\u00e8res sur le le r\u00e9gime de l'eau, le r\u00e9gime du coton etc, il y a tellement d'exploitation dans la mondialisation heureuse, vous y croyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:50 > 0:20:40) [91%] : \r\nLa mondialisation, d'abord c'est un fait, on a fait, parce que tous les produits que nous consommons ici sont fabriqu\u00e9s aux 3 quarts \u00e0 l'\u00e9tranger, donc, d'abord, en plus, il faut voir que pour un certain nombre de pointe, la mondialisation a \u00e9t\u00e9 heureuse a \u00e9t\u00e9 heureuse, c'est-\u00e0-dire le il y a 300, 400 millions de Chinois qui sont sortis de la mis\u00e8re, de la mis\u00e8re alors \u00e9videmment d\u00e9terrer un peu restreint, maintenant il y a plus de concurrence, donc c'est difficile, donc moi je, je pense que s'arc-bouter pour r\u00e9sister au changement, c'est peine perdue, simplement, \u00e9videmment il faut frapper il faut il faut aid\u00e9s et prot\u00e9ger les plus fragiles, bien s\u00fbr, il faut les prot\u00e9ger et donc c'est ce que on accorde \u00e0 l'imitation de ce qui se passe un peu dans, dans et et dans et dans l'Europe du Nord, c'est-\u00e0-dire de la flexibilit\u00e9, mais en m\u00eame temps, la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:45) [86%] : \r\nMerci \u00e0 et \u00e0 l'autre le\u00e7on d'optimisme \u00e0 la fin, vous \u00eates optimiste, \u00e7a peut vous qualifier comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:20:49) [91%] : \r\nAbsolument, absolument, vous savez, c'est une bonne nouvelle de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:49 > 0:20:51) [99%] : \r\nMerci beaucoup, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698602", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031502", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1600748", "internalArchiveId": "AA1705600948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super league 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - FC Lugano", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 11700, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-29T14:29:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583068", "durationSec": 8628, "title": "Championnat de Suisse Super league 2016 - 2017 : FC Lausanne-Sport - FC Lugano ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne pour le match de football de la 35e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699138", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU073688", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1599428", "internalArchiveId": "AA1705599629", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 3036, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8657764", "imageURL": "http://www.rts.ch/8657765.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Tr\u00e8s ch\u00e8re Coupe/ Agression sexuelle \u00ab stealthing \u00bb/ Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "Festival de Cannes", "Agression sexuelle \u00ab stealthing \u00bb", "Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "Tr\u00e8s ch\u00e8re Coupe", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Des wagons de supporters\n- Agression sexuelle \" stealthing \"\n- Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "- Des wagons de supporters\n- Agression sexuelle \" stealthing \"\n- Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "- Des wagons de supporters\n- Agression sexuelle \" stealthing \"\n- Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "- Des wagons de supporters\n- Agression sexuelle \" stealthing \"\n- Jared Kushner, un gendre tr\u00e8s influent", "Le palmar\u00e8s de la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival International du Film avec Julie Evard en direct de la croisette", "Enlever le pr\u00e9servatif \u00e0 l\u2019insu du partenaire lors d\u2019un rapport sexuel consenti, la pratique est connue sous le nom de \u00ab stealthing \u00bb. T\u00e9moignage exclusif de la victime apr\u00e8s la premi\u00e8re condamnation au monde, prononc\u00e9e par un tribunal vaudois.", "Quel est le r\u00f4le du  gendre de Donald Trump , au c\u0153ur d\u00e9sormais de l\u2019enqu\u00eate du FBI sur les liens entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la Russie. Jared Kushner est, dans l\u2019ombre, l\u2019 homme fort de la diplomatie US, et pilote le virage \u00e0 180 degr\u00e9 op\u00e9r\u00e9 sur la question isra\u00e9lo-palestinienne. Reportage en Isra\u00ebl.", "FC B\u00e2le - FC Sion, c\u2019\u00e9tait le match de tous les dangers en terme de gestion de supporters. Des milliers d\u2019entre ont d\u00e9ferl\u00e9 sur la ville de Gen\u00e8ve, sans heurts, gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de centaines de policiers mais \u00e0 combien se monte la facture et qui la payera ? Enqu\u00eate.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-8551273", "ece-8551756", "ece-8551394", "ece-8586024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T06:00:12Z", "subTitles": ["00:13:52:11  00:14:00:13\r\n...\r\n\r\n00:14:00:18  00:14:03:10\r\n-Scandale des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:08:03\r\nLe droit suisse est trop laxiste.\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:11:01\r\nDommage que vous n'ayez pas invit\u00e9\r\n      un politicien influent\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:14:03\r\n       qui aurait expliqu\u00e9\r\n   pourquoi on ne change rien.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:21:11\r\n        -Quelle histoire,\r\n  cette cochonnerie de drogue !\r\n\r\n00:14:21:15  00:14:24:05\r\n   *-Bonsoir, \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:14:24:10  00:14:26:16\r\n Je ne comprend pas qu'on mette\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:31:06\r\n   autant d'argent pour faire\r\n  un reportage sur lesvegans.\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:33:20\r\n  *-Je soutiens ces personnes.\r\n\r\n00:14:34:01  00:14:37:14\r\n  On ignore comment \u00e7a se passe\r\n       dans les abattoirs.\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:41:00\r\n     Bravo \u00e0 ceux qui osent\r\n       des actions choc.\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:44:05\r\n *-C'est pas une fille de 19 ans\r\n\r\n00:14:44:10  00:14:47:11\r\n         qui va me dire\r\n     ce que je dois manger.\r\n\r\n00:14:47:16  00:14:52:02\r\nJe vais retourner dans mes atriaux\r\n      et mon papet vaudois.\r\n\r\n00:14:55:11  00:15:00:01\r\n  -Un match redout\u00e9 et co\u00fbteux \r\n  pour \u00e9viter les d\u00e9bordements.\r\n\r\n00:15:00:06  00:15:03:23\r\n   Nous avons suivi la finale\r\n     de la Coupe de Suisse\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:06:06\r\navec les supporters et les stadiers.\r\n\r\n00:15:06:16  00:15:10:11\r\n     Des hommes se vantent\r\n   d'enlever leur pr\u00e9servatif\r\n\r\n00:15:10:16  00:15:12:22\r\n  \u00e0 l'insu de leur partenaire.\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:17:09\r\n  Un Lausannois a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 12 mois de prison avec sursis.\r\n\r\n00:15:17:13  00:15:18:19\r\n      Sa victime t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:15:19:08  00:15:23:14\r\n  Donald Trump a \u00e9t\u00e9 accueilli\r\n   en ami pr\u00e9cieux en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:15:23:19  00:15:27:13\r\n      Il \u00e9tait accompagn\u00e9\r\n  de son gendre et conseiller,\r\n\r\n00:15:27:18  00:15:30:17\r\ntr\u00e8s proche des ultra-orthodoxes\r\n         et des colons.\r\n\r\n00:15:31:07  00:15:34:20\r\n      Et puis le palmar\u00e8s \r\n     du festival de Cannes.\r\n\r\n00:15:35:01  00:15:39:18\r\n  Commentaire sur la Palme d'or\r\n  avec notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:46:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n\r\n00:15:46:10  00:15:49:01\r\n   bienvenue dans Mise au Point.\r\n\r\n00:15:49:06  00:15:52:07\r\n Avant de d\u00e9velopper ce sommaire,\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:58:03\r\nces nouvelles qui ont aussi, d'une \r\ncertaine mani\u00e8re, fait l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:16:11:04  00:16:13:14\r\n  -Bienvenue \u00e0 nos deux invit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:13:19  00:16:16:07\r\n-Emission sp\u00e9ciale, lundi, \u00e0 TTC.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:19:22\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, Jean Ziegler\r\n       l'antimondialiste,\r\n\r\n00:16:20:03  00:16:25:02\r\nde l'autre, l'ex-patron de Nestl\u00e9,\r\n  Peter Brabeck, le capitaliste.\r\n\r\n00:16:25:07  00:16:29:08\r\n      On parle de Macron et\r\n Ziegler est en forme olympique.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:31:02\r\n         -Ce Macron-l\u00e0 est\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:33:17\r\n  un pur laquais de l'oligarchie.\r\n\r\n00:16:33:22  00:16:35:20\r\n             -Quoi ?\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:41:06\r\n         -Mais encore ?\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:45:11\r\n       -C'est une cacahu\u00e8te,\r\n        un pur mercenaire !\r\n\r\n00:16:52:12  00:16:54:20\r\n  -Grosse semaine pour Donald.\r\n\r\n00:16:55:01  00:17:00:01\r\nC'est sa premi\u00e8re, peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \r\nsa derni\u00e8re, tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:17:00:06  00:17:04:23\r\n Arabie Saoudite, J\u00e9rusalem, Rome\r\net Bruxelles, au sommet de l'OTAN.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:09:00\r\n    Emmanuel Macron s'avance\r\n   pour lui serrer la main...\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:12:04\r\nMais non, il commence par Angela.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:16:17\r\n       Donald tr\u00e9pigne...\r\n\r\n00:17:16:22  00:17:19:02\r\n      Mais il va se venger.\r\n\r\n00:17:19:07  00:17:22:23\r\nDuel debody languageau sommet:\r\n\r\n00:17:23:04  00:17:24:18\r\n  \"Voil\u00e0 pour toi, insolent !\"\r\n\r\n00:17:24:23  00:17:28:11\r\n        Calmos, connard.\r\n\r\n00:17:28:15  00:17:31:11\r\n     Na, c'est moi le boss.\r\n\r\n00:17:35:01  00:17:39:11\r\n  C'est LE gadget \u00e9nervant que \r\n les enfants de la globalisation\r\n\r\n00:17:39:15  00:17:43:06\r\ns'arrachent sur tous les continents:\r\n          lehandspinner.\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:46:00\r\n   Il est cens\u00e9 \u00eatre relaxant.\r\n\r\n00:17:46:05  00:17:53:02\r\n        Mais on apprend\r\n  qu'il peut aussi \u00eatre utile,\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:58:20\r\ncomme nous l'apprend lebeauty boy\r\n     de la marque Cover Girl.\r\n\r\n00:17:59:01  00:18:03:18\r\n   \"Lehandspinner,c'est pour\r\n  le make up desbeauty boys.\"\r\n\r\n00:18:05:02  00:18:07:11\r\n  -Congratulations, great job !\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:10:12\r\n-Match retour de la poign\u00e9e de main.\r\n\r\n00:18:10:17  00:18:14:15\r\n    Nous sommes \u00e0 l'ambassade\r\n    am\u00e9ricaine, \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:18:14:20  00:18:19:04\r\n   La poign\u00e9e de main dure...\r\n\r\n00:18:19:09  00:18:21:21\r\n Il va me l\u00e2cher, ce petit con ?\r\n\r\n00:18:22:14  00:18:28:22\r\n       Vex\u00e9, Donald humilie\r\nle Premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n00:18:29:03  00:18:33:20\r\n       Musique de western\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:36:08\r\n     L'action au ralenti...\r\n\r\n00:18:39:05  00:18:43:16\r\nDonald, c'est pas le genre de gars\r\n   \u00e0 se faire barrer le passage\r\n\r\n00:18:43:21  00:18:47:12\r\npar un simple Mickey des Balkans !\r\n\r\n00:18:53:19  00:18:58:02\r\n  -La tension \u00e9tait \u00e0 son comble,\r\n      cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:18:58:07  00:18:59:15\r\n        avec l'arriv\u00e9e de\r\n      milliers de supporters\r\n\r\n00:18:59:20  00:19:03:11\r\n        pour la finale de\r\n   Coupe de Suisse de football.\r\n\r\n00:19:03:16  00:19:06:16\r\n   Apr\u00e8s les graves d\u00e9bordements\r\n         \u00e0 Berne en 2014,\r\n\r\n00:19:06:21  00:19:09:16\r\n  les d\u00e9fil\u00e9s de milliers de fans\r\n         \u00e9taient redout\u00e9s.\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:18:13\r\n L'autorisation de ces d\u00e9fil\u00e9s et \r\nleur \u00e9norme co\u00fbt ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:23:13\r\n       -Gen\u00e8ve est une ville\r\n         o\u00f9 r\u00e8gne le sida.\r\n\r\n00:19:23:18  00:19:28:06\r\n     Les filles sont faciles,\r\n      les ultras y'en a pas.\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:32:20\r\n   Gen\u00e8ve, Gen\u00e8ve, on t'encule !\r\n\r\n00:19:33:01  00:19:36:13\r\n     -Entre Sion et Gen\u00e8ve, \r\n    c'est pas le grand amour,\r\n\r\n00:19:36:18  00:19:38:22\r\n  footballistiquement parlant.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:43:12\r\n  Alors quand 13'000 supporters\r\n  s\u00e9dunois d\u00e9barquent \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:19:43:17  00:19:45:13\r\n     \u00e7a fait des \u00e9tincelles.\r\n\r\n00:19:45:18  00:19:50:21\r\n A ceci s'ajoutent les supporters\r\nb\u00e2lois, connus pour leur violence.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:53:03\r\n         Ils sont venus,\r\n           ils ont vu,\r\n\r\n00:19:53:08  00:19:55:11\r\n      certains ont vaincu.\r\n\r\n00:19:57:05  00:20:00:21\r\n    Mais tous sont repartis,\r\n         plus ou moins.\r\n\r\n00:20:01:02  00:20:03:08\r\n  Bilan: pas de bless\u00e9s graves,\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:07:08\r\n  seulement 30 interpellations\r\n   et \u00e0 peine quelques tags.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:11:14\r\nLa police se f\u00e9licite, le citoyen\r\nest rassur\u00e9: la ville a surv\u00e9cu.\r\n\r\n00:20:11:19  00:20:14:00\r\n       Mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n00:20:22:18  00:20:26:13\r\nEn 2014, Berne accueille la finale.\r\n\r\n00:20:26:18  00:20:30:20\r\n     Zurich affronte B\u00e2le,\r\n la ville subit les supporters.\r\n\r\n00:20:31:01  00:20:36:05\r\nDeux cort\u00e8ges traversent la capitale\r\n      depuis la gare centrale\r\n\r\n00:20:36:10  00:20:41:07\r\nalors qu'il existe deux stations\r\n     \u00e0 proximit\u00e9 du stade.\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:45:22\r\n    R\u00e9sultat: des d\u00e9g\u00e2ts pour\r\n    un total de 200'000 frs,\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:50:05\r\n       enti\u00e8rement r\u00e9gl\u00e9s\r\n  par la municipalit\u00e9 bernoise.\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:55:09\r\n   Le directeur du D\u00e9partement\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 se souvient...\r\n\r\n00:20:56:17  00:20:59:11\r\n -Je me souviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:03:19\r\n Nous voulions absolument s\u00e9parer\r\n\r\n00:21:04:00  00:21:06:03\r\n     les deux groupes de fans.\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:12:11\r\n  Mais les fans voulaient arriver\r\navec leur train \u00e0 la gare centrale.\r\n\r\n00:21:12:15  00:21:16:22\r\n        Puis on a eu tous\r\n    les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:21:23\r\n  Pour nous, la Ville, il fallait\r\n   arriver \u00e0 la gare de Wankdorf\r\n\r\n00:21:22:04  00:21:26:16\r\n     ou d'Ostermundigen pour \r\n     s\u00e9parer les deux groupes\r\n\r\n00:21:26:21  00:21:34:11\r\n      et minimiser les co\u00fbts\r\n    et le nombre de policiers.\r\n\r\n00:21:35:11  00:21:39:06\r\n    -Car m\u00eame sans incident,\r\n  la facture aurait \u00e9t\u00e9 sal\u00e9e:\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:43:05\r\n     600'000 frs uniquement\r\n   pour la pr\u00e9sence polici\u00e8re,\r\n\r\n00:21:43:10  00:21:47:06\r\n     dont un tiers seulement\r\n    pris en charge par l'ASF.\r\n\r\n00:21:47:15  00:21:50:00\r\n   -C'est beaucoup trop d'argent\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:54:09\r\n  et l'ASF doit s'investir plus.\r\n\r\n00:21:54:13  00:21:59:16\r\nMais on a aussi besoin d'une alliance\r\n      entre villes pour \u00e9viter\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:03:09\r\n      qu'une ville dise que \r\n     chez elle, c'est gratuit\r\n\r\n00:22:03:13  00:22:07:14\r\n     et qu'une autre demande \r\n    la participation de l'ASF.\r\n\r\n00:22:07:19  00:22:13:08\r\n    Depuis la derni\u00e8re finale, \r\n    je n'ai plus eu de contact.\r\n\r\n00:22:13:22  00:22:16:15\r\n -Pour Berne, \u00e7a semble termin\u00e9.\r\n\r\n00:22:16:20  00:22:19:12\r\n Or, selon la presse dominicale,\r\n\r\n00:22:19:17  00:22:23:08\r\ndes n\u00e9gociations seraient en cours\r\n           avec l'ASF.\r\n\r\n00:22:23:12  00:22:28:15\r\nIl se pourrait donc que la Coupe \r\nrevienne dans la capitale en 2018\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:33:15\r\n  si les autorit\u00e9s du football\r\n  se montrent plus g\u00e9n\u00e9reuses.\r\n\r\n00:22:33:20  00:22:38:12\r\n   Des d\u00e9saccords financiers\r\n qui n'ont pas refroidi Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:22:38:17  00:22:43:05\r\n    qui n'a plus accueilli de\r\n finale de la Coupe depuis 1929.\r\n\r\n00:22:43:10  00:22:45:22\r\n Une semaine avant l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:22:46:03  00:22:49:22\r\n       le canton pr\u00e9sente\r\n   son dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:50:03  00:22:55:22\r\nMais toujours pas d'informations\r\n  sur le co\u00fbt des op\u00e9rations.\r\n\r\n00:22:56:23  00:23:00:02\r\n            -S'il y a\r\n    des d\u00e9g\u00e2ts aux commerces,\r\n\r\n00:23:00:07  00:23:06:15\r\n    qu'est-ce qui est pr\u00e9vu\r\n par l'ASF et les partenaires ?\r\n\r\n00:23:08:10  00:23:10:22\r\n   -Je ne peux pas vous le dire.\r\n\r\n00:23:11:08  00:23:13:15\r\n-Mais un syst\u00e8me d'indemnisation\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:15:07\r\n         est-il pr\u00e9vu ?\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:16:20\r\n        -Tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n00:23:17:01  00:23:19:21\r\n Je ne peux pas vous en dire plus.\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:23:20\r\n-Comme \u00e0 Berne, l'ASF s'est rang\u00e9e\r\n         du c\u00f4t\u00e9 des fans\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:28:11\r\n   en autorisant la tradition\r\n du cort\u00e8ge \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n00:23:28:16  00:23:30:22\r\n   Deux parcours bien \u00e9loign\u00e9s\r\n\r\n00:23:31:03  00:23:34:20\r\n       mais qui bordent de\r\n   nombreux bars et commerces.\r\n\r\n00:23:35:01  00:23:40:04\r\n    Parmi eux, la Petite Reine,\r\nsitu\u00e9e devant le d\u00e9part des B\u00e2lois.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:43:19\r\n  -On vient d'\u00eatre mis au courant\r\n\r\n00:23:44:00  00:23:46:03\r\n     par les forces de police\r\n\r\n00:23:46:08  00:23:48:23\r\n   qui recommandent qu'on ferme.\r\n\r\n00:23:49:04  00:23:55:04\r\n    Elles nous pr\u00e9viennent que\r\n   10'000 B\u00e2lois passeront ici.\r\n\r\n00:23:56:07  00:23:57:21\r\n         -On n'a eu aucune\r\n\r\n00:23:58:02  00:23:59:21\r\n      campagne de pr\u00e9vention,\r\n\r\n00:24:00:02  00:24:02:06\r\n      \u00e0 part par les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:06:16\r\n        Je ne sais m\u00eame pas\r\n      s'ils passeront par l\u00e0.\r\n\r\n00:24:06:21  00:24:11:00\r\nDes cars les am\u00e8neront directement ?\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:15:09\r\n      -Ils viendront \u00e0 pied,\r\nencadr\u00e9s par la police, en cort\u00e8ge.\r\n\r\n00:24:15:13  00:24:17:09\r\n      -Ah ben je l'apprends.\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:19:19\r\n       Non, on est ouverts.\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:24:22\r\n On esp\u00e8re que ces Rh\u00e9nans seront\r\n    aussi bons sur le terrain\r\n\r\n00:24:25:03  00:24:27:23\r\n        que sur le chemin.\r\n\r\n00:24:28:22  00:24:32:19\r\n    -Un chemin qui a paralys\u00e9\r\n     une partie de la ville.\r\n\r\n00:24:33:00  00:24:36:11\r\n       Pourtant, situ\u00e9e \u00e0\r\n     un kilom\u00e8tre du stade,\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:41:15\r\n    la gare de Lancy Pont-Rouge\r\naurait pu accueillir les supporters.\r\n\r\n00:24:41:20  00:24:46:22\r\n Nicolas Walder est pr\u00e9sident des \r\nVerts genevois et maire de Carouge,\r\n\r\n00:24:47:03  00:24:49:05\r\n      une commune qui a d\u00fb \r\n     d\u00e9ployer des policiers.\r\n\r\n00:24:49:14  00:24:51:10\r\n     -Je comprends qu'il y ait\r\n\r\n00:24:51:14  00:24:53:14\r\n    des cort\u00e8ges de supporters.\r\n\r\n00:24:53:19  00:24:56:08\r\n Cette tradition date d'une \u00e9poque\r\n\r\n00:24:56:12  00:25:00:07\r\n         o\u00f9 les supporters\r\n   se comportaient cordialement.\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:05:17\r\n  Aujourd'hui, je ne suis pas s\u00fbr\r\n que cette tradition doive rester.\r\n\r\n00:25:05:22  00:25:11:11\r\nOn aurait donc pu imaginer un cort\u00e8ge\r\n  depuis cette gare jusqu'au stade.\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:17:01\r\n-Des co\u00fbts \u00e9vitables qui gonflent\r\n une facture au montant inconnu.\r\n\r\n00:25:17:19  00:25:22:04\r\n   -Il n'y a aucune transparence\r\n    sur les co\u00fbts des cantons,\r\n\r\n00:25:22:09  00:25:27:06\r\n  des communes, voire des priv\u00e9s\r\n   qui devront fermer boutique.\r\n\r\n00:25:27:11  00:25:33:05\r\n        Personne ne sait si\r\n    l'ASF paiera quelque chose,\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:36:17\r\n ni s'il y aura des compensations.\r\n\r\n00:25:39:09  00:25:42:11\r\n-Pour \u00e9viter le cauchemar bernois,\r\n\r\n00:25:42:16  00:25:46:22\r\nGen\u00e8ve aurait notamment mobilis\u00e9\r\n        mille policiers.\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:54:00\r\n Christian Python est charg\u00e9 de \r\n la s\u00e9curit\u00e9 du Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:55:07  00:25:58:21\r\n      -Combien de stadiers\r\n  vont oeuvrer dans ce stade ?\r\n\r\n00:25:59:02  00:26:03:03\r\n-550 stadiers et agents de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:03:08  00:26:07:16\r\n      Ainsi que le personnel\r\n   administratif et logistique.\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:10:01\r\n           Un bataillon.\r\n\r\n00:26:10:13  00:26:14:11\r\n  -Un bataillon plus important\r\n      que pour l'Euro 2008\r\n\r\n00:26:14:16  00:26:17:15\r\n  ou pour Angleterre-Argentine\r\n            en 2005.\r\n\r\n00:26:17:20  00:26:19:17\r\n     Il faut donc recruter.\r\n\r\n00:26:19:22  00:26:23:17\r\nCe soir, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n         de s\u00e9lection.\r\n\r\n00:26:24:03  00:26:25:22\r\n      -Bonsoir tout le monde.\r\n\r\n00:26:26:03  00:26:28:02\r\n       Vous \u00eates en forme ?\r\n\r\n00:26:28:07  00:26:31:14\r\n         Gonfl\u00e9s \u00e0 bloc ?\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:35:02\r\n  -L'ASF a \u00e9galement fait appel\r\n\r\n00:26:35:07  00:26:38:09\r\n \u00e0 200 stadiers suppl\u00e9mentaires\r\n   des clubs de B\u00e2le et Sion\r\n\r\n00:26:38:13  00:26:42:12\r\n  pour contr\u00f4ler les billets, \r\n  les fouilles et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:42:17  00:26:46:20\r\n   Malgr\u00e9 tout, le lieu reste \r\n  infr\u00e9quentable pour certains.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:51:09\r\n  Cet ex-footballeur du FC Sion\r\n    a gagn\u00e9 la Coupe en 2009.\r\n\r\n00:26:51:13  00:26:55:11\r\n   Pourtant, son fils de 8 ans\r\n      restera \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:26:55:21  00:26:59:05\r\n-C'est un match sous haute tension.\r\n\r\n00:26:59:10  00:27:02:11\r\n    On conna\u00eet le pass\u00e9 de Sion\r\n\r\n00:27:02:15  00:27:05:20\r\net les relations avec les Genevois.\r\n\r\n00:27:06:01  00:27:10:23\r\nA la derni\u00e8re finale, il y a aussi eu\r\n     des soucis avec les B\u00e2lois\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:18:13\r\n      et des agressions sur\r\n    des femmes et des enfants.\r\n\r\n00:27:18:18  00:27:21:22\r\n Donc je ne prends pas de risques.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:27:09\r\n      -C'est devant sa t\u00e9l\u00e9\r\n que Matthys regardera le match.\r\n\r\n00:27:28:17  00:27:31:14\r\n-Mon papa dit que \r\nc'\u00e9tait dangereux.\r\n\r\n00:27:31:19  00:27:33:18\r\nAlors j'\u00e9coute mon papa\r\n\r\n00:27:33:23  00:27:36:00\r\nparce qu'il a \u00e9t\u00e9 pro.\r\n\r\n00:27:36:05  00:27:40:16\r\n     Sinon, je risque de finir\r\n      avec une jambe cass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:42:02  00:27:46:10\r\n   -Le lendemain, les enfants \r\n  sont rares \u00e0 la gare de Sion.\r\n\r\n00:27:46:14  00:27:49:12\r\nA 10h00 du matin, la f\u00eate commence.\r\n\r\n00:27:49:17  00:27:52:14\r\n          Ils scandent\r\n        Allez Sion allez !\r\n\r\n00:27:52:19  00:27:56:23\r\n-Les wagons sp\u00e9ciaux se remplissent\r\n    de supporters et de bi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:57:04  00:27:58:20\r\n           -Aux armes !\r\n\r\n00:27:59:01  00:28:01:08\r\n            Ensemble\r\n           -Aux armes !\r\n\r\n00:28:01:12  00:28:03:12\r\n    Nous sommes les Valaisans !\r\n\r\n00:28:03:17  00:28:06:01\r\n      Et nous allons gagner !\r\n\r\n00:28:06:06  00:28:09:21\r\n   Tous ensemble, tous ensemble,\r\n            hey, hey !\r\n\r\n00:28:15:20  00:28:21:13\r\n  -Pendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nl'\u00e9tat de si\u00e8ge se met en place.\r\n\r\n00:28:21:18  00:28:27:07\r\nChristophe, un stadier exp\u00e9riment\u00e9\r\n attaque sa journ\u00e9e sereinement.\r\n\r\n00:28:27:17  00:28:30:00\r\n   -Je n'ai jamais fait un match\r\n\r\n00:28:30:05  00:28:33:04\r\n  avec un tel degr\u00e9 d'intensit\u00e9.\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:36:10\r\n        Mais normalement,\r\n      il n'y a pas de souci.\r\n\r\n00:28:36:19  00:28:39:18\r\n       -Dernier briefing.\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:46:17\r\n      -Toute la tribune sud,\r\n c'est le FC Sion qui s'en occupe.\r\n\r\n00:28:47:03  00:28:52:03\r\n-Avec le renfort des clubs, ce sont\r\n   700 stadiers qui sont charg\u00e9s\r\n\r\n00:28:52:08  00:28:55:18\r\n     de contenir les ardeurs\r\n         de 26'000 fans.\r\n\r\n00:28:55:23  00:28:59:08\r\n   -Oooooooh, allez Sion allez !\r\n\r\n00:28:59:12  00:29:03:13\r\n   -En ville, les supporters \r\n   ont commenc\u00e9 leur cort\u00e8ge.\r\n\r\n00:29:03:18  00:29:07:08\r\nEn face: un d\u00e9ploiement policier\r\n        sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:11:10\r\nLes forces de l'ordre genevoises\r\n       ont demand\u00e9 l'aide\r\n\r\n00:29:11:14  00:29:15:00\r\n      de leurs homologues\r\n    tessinoises et romandes.\r\n\r\n00:29:15:05  00:29:18:09\r\n      Tout ce monde est l\u00e0\r\n     pour un match de foot.\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:21:00\r\n   Il y a des gens contents...\r\n\r\n00:29:21:05  00:29:23:20\r\n    Des gens pas contents...\r\n\r\n00:29:24:01  00:29:26:09\r\n    Et 90 minutes plus tard,\r\n\r\n00:29:26:13  00:29:29:17\r\n    la rencontre est termin\u00e9e\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n00:29:29:22  00:29:32:16\r\n    Christophe fait le bilan.\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:36:19\r\n     -Est-ce qu'on aurait pu\r\n       assurer la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:29:37:00  00:29:38:21\r\n avec moiti\u00e9 moins de stadiers ?\r\n\r\n00:29:39:02  00:29:39:02\r\n  -Ca aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile.\r\n\r\n00:29:39:07  00:29:40:19\r\n         En fin de match,\r\n\r\n00:29:41:00  00:29:45:09\r\n     je pense qu'on aurait eu\r\n   un envahissement de terrain.\r\n\r\n00:29:45:13  00:29:49:12\r\n    Sinon, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:54:07\r\n    -Une organisation r\u00e9ussie\r\n       et un bilan positif\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:57:16\r\n        pour la police et\r\n    les autorit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n00:29:57:21  00:30:01:00\r\n       L'aboutissement de\r\n     18 mois de pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:30:01:05  00:30:03:08\r\n    Place aux tractations...\r\n\r\n00:30:03:17  00:30:05:20\r\n    -Cette conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n00:30:06:01  00:30:08:09\r\n   n'abordera pas le co\u00fbt total\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:05\r\n          de l'op\u00e9ration\r\n puisqu'il n'est pas encore connu.\r\n\r\n00:30:12:10  00:30:16:19\r\n  C'est politique: Pierre Maudet\r\n   et l'ASF qui vont g\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n00:30:17:00  00:30:19:09\r\n  Nous ne parlerons pas non plus\r\n\r\n00:30:19:13  00:30:25:01\r\nde l'opportunit\u00e9 ou non d'avoir une\r\nfinale de coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:25:06  00:30:29:19\r\n        La police ex\u00e9cute\r\n  ce qu'on lui demande de faire.\r\n\r\n00:30:31:14  00:30:36:17\r\n -Selon nos informations, pr\u00e8s de\r\nmille policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:30:36:22  00:30:40:09\r\n       Soit un co\u00fbt total\r\n     d'un million de francs,\r\n\r\n00:30:40:13  00:30:42:16\r\n    sans la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n00:30:42:21  00:30:47:06\r\nPierre Maudet, conseiller d'Etat\r\n    en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:51:20\r\n  et de l'\u00e9conomie, est un peu\r\n sorti de son silence ce matin.\r\n\r\n00:30:52:00  00:30:55:10\r\n      Pour lui, cette somme\r\n       n'est pas atteinte.\r\n\r\n00:30:59:15  00:31:04:02\r\n  -A l'heure o\u00f9 nous parlons, \r\n les Genevois ignorent toujours\r\n\r\n00:31:04:07  00:31:06:14\r\n    le montant de la facture.\r\n\r\n00:31:06:19  00:31:10:18\r\n  Et surtout, qui va la payer ?\r\n\r\n00:31:24:05  00:31:28:21\r\n-Ce proc\u00e8s a attir\u00e9 sur la Suisse\r\n   le regard du monde entier.\r\n\r\n00:31:29:02  00:31:33:00\r\nPour la premi\u00e8re fois, un homme a \r\n\u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour la pratique sexuelle\r\n\r\n00:31:33:05  00:31:37:00\r\n   dustealthing,soit le fait\r\n    d'enlever le pr\u00e9servatif\r\n\r\n00:31:37:05  00:31:41:03\r\n    \u00e0 l'insu de sa partenaire\r\n   lors d'un rapport consenti.\r\n\r\n00:31:41:08  00:31:45:04\r\n       L'homme a \u00e9cop\u00e9 de\r\n 12 mois de prison avec sursis,\r\n\r\n00:31:45:09  00:31:49:15\r\n   une condamnation symbolique\r\n           importante.\r\n\r\n00:31:54:20  00:31:58:01\r\n         -Son histoire\r\n    a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:31:58:06  00:32:01:00\r\nNadia a une quarantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:32:01:05  00:32:06:03\r\n        Depuis son divorce,\r\nelle pense \u00e0 retrouver un compagnon.\r\n\r\n00:32:06:08  00:32:11:07\r\n C'est sur un site de rencontre\r\n   qu'elle tombe sur Patrick.\r\n\r\n00:32:11:20  00:32:17:01\r\n -Nous avons \u00e9chang\u00e9 des messages\r\n pendant une quinzaine de jours.\r\n\r\n00:32:17:06  00:32:21:07\r\n    Et puis on s'est rencontr\u00e9s\r\n     un soir sur une terrasse.\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:24:11\r\n        C'\u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n00:32:24:16  00:32:27:12\r\n C'est quelqu'un qui est agr\u00e9able.\r\n\r\n00:32:27:17  00:32:31:05\r\n    On avait de la discussion,\r\n        c'\u00e9tait chouette.\r\n\r\n00:32:31:14  00:32:33:02\r\n     -Le courant passe vite.\r\n\r\n00:32:33:07  00:32:37:19\r\n  Ils se d\u00e9couvrent des points\r\ncommuns, la confiance s'installe.\r\n\r\n00:32:38:00  00:32:43:03\r\n   Deux jours plus tard, Nadia\r\nl'invite chez elle pour un repas.\r\n\r\n00:32:43:20  00:32:48:00\r\n   -A un moment, il \u00e9tait tard, \r\n   on est all\u00e9s dans ma chambre.\r\n\r\n00:32:48:05  00:32:51:14\r\n         Et on a commenc\u00e9\r\n   \u00e0 avoir une relation sexuelle\r\n\r\n00:32:51:19  00:32:53:14\r\n       qui \u00e9tait consentie.\r\n\r\n00:32:53:19  00:32:56:22\r\n         Je lui ai demand\u00e9\r\n     de mettre un pr\u00e9servatif,\r\n\r\n00:32:57:03  00:32:59:08\r\n  ce qu'il a fait sans probl\u00e8me.\r\n\r\n00:32:59:12  00:33:02:17\r\n            Pour lui,\r\n   \u00e7a paraissait \u00e9vident aussi.\r\n\r\n00:33:10:11  00:33:12:11\r\n       -Nadia a confiance.\r\n\r\n00:33:12:15  00:33:16:11\r\n       Elle n'imagine pas\r\n qu'elle va bient\u00f4t \u00eatre abus\u00e9e.\r\n\r\n00:33:16:21  00:33:19:04\r\n -J'\u00e9tais sur le dos, sur le lit.\r\n\r\n00:33:19:09  00:33:21:06\r\n      Et au bout d'un moment,\r\n\r\n00:33:21:11  00:33:23:04\r\n      il s'est un peu relev\u00e9,\r\n\r\n00:33:23:09  00:33:26:21\r\n          et il m'a dit:\r\n\"Je vais \u00e9jaculer dans ta bouche.\"\r\n\r\n00:33:27:02  00:33:28:20\r\n        Je lui ai dit non.\r\n\r\n00:33:29:01  00:33:30:12\r\n        Et l\u00e0, il m'a dit:\r\n      \"Si, tu vas le faire !\"\r\n\r\n00:33:30:17  00:33:34:20\r\nJe l'ai repouss\u00e9 et je lui ai dit:\r\n \"Non, je ne vais pas le faire.\"\r\n\r\n00:33:35:01  00:33:39:02\r\n A ce moment-l\u00e0, il y a une certaine\r\nagressivit\u00e9 qui s'est d\u00e9gag\u00e9e de lui.\r\n\r\n00:33:39:07  00:33:44:02\r\nIl s'est remis sur moi, il m'a tenu\r\n   les bras et il m'a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e.\r\n\r\n00:33:44:07  00:33:47:15\r\n        Il a \u00e9jacul\u00e9 en moi\r\n        et il s'est retir\u00e9.\r\n\r\n00:33:47:20  00:33:50:23\r\n       Il s'est mis debout,\r\n           face \u00e0 moi.\r\n\r\n00:33:51:04  00:33:55:05\r\n       J'ai vu qu'il n'avait\r\n       plus de pr\u00e9servatif.\r\n\r\n00:33:55:16  00:33:59:14\r\n   -Nadia vient d'\u00eatre victime\r\n         destealthing.\r\n\r\n00:33:59:19  00:34:04:11\r\n   Une tendance inqui\u00e9tante qui\r\nconsiste \u00e0 retirer son pr\u00e9servatif\r\n\r\n00:34:04:16  00:34:07:11\r\n\u00e0 l'insu de sa ou de son partenaire.\r\n\r\n00:34:07:15  00:34:12:01\r\n Sans contrainte, mais surtout,\r\n     sans son consentement.\r\n\r\n00:34:12:06  00:34:15:20\r\n     Depuis quelques mois,\r\n   \u00e7a fait la une des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:34:16:01  00:34:20:17\r\n  Avec une question centrale: \r\n  s'agit-il ou non d'un viol ?\r\n\r\n00:34:20:22  00:34:24:11\r\n     Les victimes se sentent\r\n       abus\u00e9es et salies.\r\n\r\n00:34:24:15  00:34:28:06\r\n      S'ajoute l'angoisse\r\n  d'une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e,\r\n\r\n00:34:28:11  00:34:30:21\r\net surtout, celle de la maladie.\r\n\r\n00:34:31:02  00:34:34:05\r\n        Nadia se procure\r\n     la pilule du lendemain.\r\n\r\n00:34:34:10  00:34:38:09\r\n  Elle subit un long traitement\r\n    pr\u00e9ventif contre le sida\r\n\r\n00:34:38:13  00:34:43:05\r\n puisque son partenaire a refus\u00e9\r\n de faire un test de d\u00e9pistage.\r\n\r\n00:34:43:14  00:34:46:05\r\n        -C'est pas normal, \r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:34:46:10  00:34:47:20\r\n         C'est pas juste.\r\n\r\n00:34:48:01  00:34:50:10\r\n  M\u00eame si on rencontre quelqu'un\r\n\r\n00:34:50:14  00:34:54:01\r\n           sur un site,\r\n\u00e7a ne doit pas se passer comme \u00e7a.\r\n\r\n00:34:54:06  00:34:55:23\r\n       Il a pas \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n00:34:56:04  00:34:58:10\r\n   Du coup, j'ai appel\u00e9 la LAVI.\r\n\r\n00:34:58:14  00:35:01:11\r\n       Je me suis renseign\u00e9e\r\n    sur ce qu'on pouvait faire,\r\n\r\n00:35:01:16  00:35:05:04\r\n s'il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des plaintes\r\n       pour ce genre de cas.\r\n\r\n00:35:05:09  00:35:10:04\r\n  Ils m'ont dit que non mais que \r\n \u00e7a pourrait \u00eatre sujet \u00e0 plainte.\r\n\r\n00:35:10:09  00:35:11:12\r\n      C'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n00:35:11:17  00:35:15:15\r\n        J'ai port\u00e9 plainte\r\n    aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:35:16:01  00:35:18:21\r\n-C'est la premi\u00e8re fois en Suisse\r\n\r\n00:35:19:02  00:35:23:03\r\n  qu'un tribunal est confront\u00e9\r\n    \u00e0 ce type d'infraction.\r\n\r\n00:35:23:08  00:35:25:08\r\n       Les juges h\u00e9sitent.\r\n\r\n00:35:25:12  00:35:30:20\r\nIls doivent d\u00e9cider si lestealthing\r\n    peut \u00eatre qualifi\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:35:33:11  00:35:36:14\r\nL'avocat de Nadia nous explique.\r\n\r\n00:35:37:20  00:35:40:16\r\n-Le code p\u00e9nal n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:35:40:21  00:35:42:18\r\n      Les lois sont g\u00e9n\u00e9rales\r\n\r\n00:35:42:23  00:35:44:17\r\n          et abstraites.\r\n\r\n00:35:44:22  00:35:47:16\r\n          Le viol pr\u00e9voit\r\n       une liste exemplative\r\n\r\n00:35:47:21  00:35:52:04\r\n     de contraintes sexuelles\r\n  par la violence, par la menace\r\n\r\n00:35:52:09  00:35:55:01\r\net par la mise hors de r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:35:55:06  00:35:58:14\r\n      L\u00e0, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a.\r\n\r\n00:35:58:19  00:36:03:01\r\n Mais c'est une liste exemplative:\r\n        il y avait la place\r\n\r\n00:36:03:06  00:36:07:21\r\n  pour un nouveau comportement, \r\n  m\u00eame s'il n'est pas mentionn\u00e9.\r\n\r\n00:36:08:10  00:36:10:21\r\n -Le verdict tombe le 9 janvier.\r\n\r\n00:36:11:02  00:36:14:20\r\n      Patrick est condamn\u00e9\r\n \u00e0 un an de prison avec sursis.\r\n\r\n00:36:15:01  00:36:17:04\r\n           Pour viol.\r\n\r\n00:36:19:07  00:36:22:21\r\n       -Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9\r\n        de retenir le viol\r\n\r\n00:36:23:02  00:36:26:19\r\n   et d'envoyer un message fort\r\n       sur cette pratique.\r\n\r\n00:36:27:05  00:36:29:20\r\n-La nouvelle fait le tour du monde.\r\n\r\n00:36:30:06  00:36:32:07\r\n      -Found guilty of rape\r\n         in Switzerland.\r\n\r\n00:36:32:11  00:36:34:05\r\n   -There was a Swiss case...\r\n\r\n00:36:34:14  00:36:36:22\r\n-La Suisse est cit\u00e9e en exemple.\r\n\r\n00:36:37:03  00:36:39:00\r\n     Un homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n00:36:39:05  00:36:43:20\r\npour avoir retir\u00e9 son pr\u00e9servatif\r\n   \u00e0 l'insu de sa partenaire.\r\n\r\n00:36:44:06  00:36:46:11\r\n     Elle parle en allemand\r\n\r\n00:36:46:15  00:36:50:05\r\n    -Partout, on s'interroge\r\n   sur les outils judiciaires\r\n\r\n00:36:50:10  00:36:52:04\r\n       face austealthing.\r\n\r\n00:36:52:09  00:36:56:15\r\nCette parlementaire australienne\r\n   r\u00e9clame que cette pratique\r\n\r\n00:36:56:20  00:36:59:19\r\n         soit consid\u00e9r\u00e9e\r\n     comme un acte criminel.\r\n\r\n00:37:00:00  00:37:02:19\r\n      -Should be considered\r\n         a criminal act.\r\n\r\n00:37:03:00  00:37:06:11\r\n-La question n'est pas nouvelle.\r\n\r\n00:37:06:15  00:37:10:10\r\n    L'accus\u00e9 le plus c\u00e9l\u00e8bre\r\n      est Julian Assange.\r\n\r\n00:37:10:14  00:37:15:06\r\n  Accus\u00e9 de viol, le fondateur \r\n de WikiLeaks \u00e9tait aussi accus\u00e9\r\n\r\n00:37:15:11  00:37:20:02\r\nd'agression sexuelle pour ne pas\r\n  avoir utilis\u00e9 de pr\u00e9servatif\r\n\r\n00:37:20:07  00:37:22:14\r\n   \u00e0 l'insu de sa partenaire.\r\n\r\n00:37:22:19  00:37:26:20\r\n   En vue de son extradition,\r\n    la Haute Cour de Londres\r\n\r\n00:37:27:01  00:37:30:23\r\n       reconna\u00eet en 2011\r\n   l'accusation comme valide.\r\n\r\n00:37:31:04  00:37:36:14\r\nMais la semaine derni\u00e8re, la justice\r\n  su\u00e9doise abandonne les charges.\r\n\r\n00:37:36:19  00:37:41:14\r\n   Particuli\u00e8rement expos\u00e9es,\r\n           les femmes\r\n\r\n00:37:41:19  00:37:48:15\r\n \u00e0 la recherche d'un partenaire, \r\nmais aussi les hommes homosexuels.\r\n\r\n00:37:48:20  00:37:51:10\r\nRelation naissante ou passag\u00e8re:\r\n\r\n00:37:51:14  00:37:55:09\r\n       difficile de savoir\r\n       \u00e0 qui on a affaire.\r\n\r\n00:37:55:13  00:38:01:04\r\n         Autres cibles:\r\n   les travailleuses du sexe.\r\n\r\n00:38:01:09  00:38:06:03\r\n  Diane Zwygart est m\u00e9diatrice\r\n  pour l'association Aspasie.\r\n\r\n00:38:06:08  00:38:12:19\r\n   Elle entend beaucoup parler\r\n       de cette pratique.\r\n\r\n00:38:18:04  00:38:20:09\r\n -Elles nous font des confidences\r\n\r\n00:38:20:13  00:38:22:17\r\n    depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:38:22:22  00:38:27:08\r\n   en nous rapportant qu'il y a\r\n   de plus en plus de messieurs\r\n\r\n00:38:27:12  00:38:32:15\r\n  qui enl\u00e8veraient le pr\u00e9servatif\r\n   pendant l'acte sexuel tarif\u00e9.\r\n\r\n00:38:34:17  00:38:37:17\r\n-Diane arpente les rues du quartier\r\n\r\n00:38:37:22  00:38:41:19\r\n      pour mettre en garde \r\n      les nouvelles venues.\r\n\r\n00:38:42:00  00:38:48:06\r\n    L'occasion de distribuer\r\ndes \u00e9chantillons de pr\u00e9servatifs.\r\n\r\n00:38:49:13  00:38:51:15\r\n     -Je t'en donne plusieurs.\r\n\r\n00:38:51:20  00:38:55:22\r\n     Il y a des autres filles\r\n     qui viennent d'arriver ?\r\n\r\n00:38:56:10  00:38:59:08\r\n-Carla est une femme exp\u00e9riment\u00e9e.\r\n\r\n00:38:59:12  00:39:02:09\r\n       Elle ne conna\u00eet pas\r\n       le termestealthing\r\n\r\n00:39:02:13  00:39:05:05\r\nmais elle confirme le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:39:05:10  00:39:07:13\r\n        Pour se prot\u00e9ger,\r\n       elle a ses astuces.\r\n\r\n00:39:07:23  00:39:10:10\r\n   -Tu regardes avec le miroir ?\r\n\r\n00:39:10:13  00:39:13:03\r\n   -Non, directement le toucher.\r\n\r\n00:39:13:08  00:39:15:11\r\n        Avant de p\u00e9n\u00e9trer.\r\n\r\n00:39:15:16  00:39:19:12\r\n  S'il change de position aussi.\r\n\r\n00:39:19:17  00:39:23:20\r\n       -Et quand \u00e7a arrive,\r\n   le client, quand tu lui dis,\r\n\r\n00:39:24:01  00:39:26:04\r\n      qu'est-ce qu'il fait ?\r\n\r\n00:39:26:09  00:39:29:07\r\n-Il dit: \"Ah, c'est pas ma faute !\"\r\n\r\n00:39:29:11  00:39:31:16\r\n        C'est un accident.\r\n\r\n00:39:31:21  00:39:35:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:39:37:14  00:39:40:06\r\n Normalement, dans le sexe tarif\u00e9,\r\n\r\n00:39:40:11  00:39:45:09\r\n   c'est la travailleuse du sexe\r\n         qui a le pouvoir.\r\n\r\n00:39:45:13  00:39:50:18\r\n   C'est elle qui d\u00e9cide combien\r\n  \u00e7a co\u00fbte, le temps que \u00e7a dure,\r\n\r\n00:39:50:23  00:39:56:17\r\n         ce qu'elle offre\r\n      en \u00e9change de l'argent.\r\n\r\n00:39:56:22  00:40:03:17\r\n   Dans cette nouvelle pratique,\r\n      les r\u00f4les s'inversent.\r\n\r\n00:40:03:22  00:40:09:12\r\n        A un moment donn\u00e9,\r\n   ce client reprend le pouvoir\r\n\r\n00:40:09:17  00:40:16:16\r\n   puisque c'est lui qui d\u00e9cide \r\n   que ce sera sans pr\u00e9servatif.\r\n\r\n00:40:16:21  00:40:19:12\r\n   Il d\u00e9cide qu'il est en droit\r\n\r\n00:40:19:17  00:40:24:01\r\n      de r\u00e9pandre son sperme\r\n      comme bon lui semble.\r\n\r\n00:40:26:08  00:40:30:07\r\n-Pour comprendre ce comportement,\r\n      nous avons rencontr\u00e9\r\n\r\n00:40:30:11  00:40:33:17\r\n         une psychologue\r\n    sp\u00e9cialis\u00e9e en sexologie.\r\n\r\n00:40:33:22  00:40:37:19\r\n     Elle a vu des centaines\r\n  de patients dans son cabinet.\r\n\r\n00:40:38:00  00:40:41:21\r\n   Elle trouve aussi le temps\r\n      de donner des cours.\r\n\r\n00:40:42:07  00:40:45:12\r\n  -Et qui dit \u00e0 sa femme: \"Ca fait\r\n10 jours qu'on a pas fait l'amour !\"\r\n\r\n00:40:45:22  00:40:51:07\r\n-Pour elle, lestealthings'inscrit\r\n   dans un besoin de domination.\r\n\r\n00:40:51:22  00:40:53:14\r\n          -C'est un homme\r\n\r\n00:40:53:19  00:40:56:05\r\n   qui veut prendre le pouvoir.\r\n\r\n00:40:56:10  00:41:00:07\r\n  C'est quelqu'un qui est fragile\r\n       dans sa masculinit\u00e9.\r\n\r\n00:41:00:11  00:41:04:01\r\n          Par cet acte,\r\n il veut se sentir plus puissant.\r\n\r\n00:41:04:06  00:41:06:20\r\n   Il utilise \u00e7a comme un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:41:07:01  00:41:12:01\r\n\"Si j'arrive \u00e0 faire \u00e7a \u00e0 son insu,\r\n     je gagne quelque chose.\"\r\n\r\n00:41:12:06  00:41:16:11\r\n Et certainement que son \u00e9rection\r\n      peut \u00eatre fragilis\u00e9e,\r\n\r\n00:41:16:16  00:41:20:17\r\n         donc il cherche\r\n    une excitation sup\u00e9rieure.\r\n\r\n00:41:21:12  00:41:23:12\r\n    -Cette radio australienne\r\n\r\n00:41:23:17  00:41:27:23\r\n     a diffus\u00e9 un entretien\r\n  avec un adepte dustealthing.\r\n\r\n00:42:03:02  00:42:06:14\r\n       -D'autres adeptes\r\n  se retrouvent sur des forums\r\n\r\n00:42:06:19  00:42:11:02\r\n          et partagent\r\n    exp\u00e9riences et r\u00e9ussites.\r\n\r\n00:42:21:03  00:42:26:01\r\n-Un commentaire suivi d'un guide\r\n pratique sexiste et sournois.\r\n\r\n00:42:37:06  00:42:41:23\r\n     -Le th\u00e8me a du succ\u00e8s,\r\n les commentaires sont nombreux.\r\n\r\n00:42:53:19  00:42:58:15\r\n  -Pour les hommes des cavernes,\r\n      c'est la procr\u00e9ation.\r\n\r\n00:42:58:20  00:43:01:06\r\n Chez l'homme, il y a cette envie\r\n\r\n00:43:01:11  00:43:04:02\r\n    que son sperme soit honor\u00e9\r\n\r\n00:43:04:07  00:43:07:08\r\net qu'il n'aille pas \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:43:07:12  00:43:12:19\r\n  Pour certains, c'est une insulte\r\nque le sperme finisse \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:43:13:00  00:43:17:21\r\n   Alors ils vont jouer \u00e0 ce jeu\r\nqui les aide \u00e0 se sentir puissants.\r\n\r\n00:43:18:01  00:43:22:18\r\nLe sperme est l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre\r\n    et pourrait donner un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:43:23:04  00:43:25:04\r\n    -Dans l'affaire de Nadia,\r\n\r\n00:43:25:09  00:43:29:10\r\n    ce comportement primitif\r\n  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avec fermet\u00e9.\r\n\r\n00:43:29:19  00:43:33:11\r\n    -J'ai fait cette proc\u00e9dure \r\n    parce que c'\u00e9tait pas juste\r\n\r\n00:43:33:16  00:43:35:11\r\n     et pour me sentir mieux.\r\n\r\n00:43:35:16  00:43:37:11\r\n   Je voulais que ce soit r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n00:43:37:16  00:43:39:19\r\n        devant la justice.\r\n\r\n00:43:40:08  00:43:44:23\r\n     -Mais Nadia se retrouve\r\n\u00e0 nouveau confront\u00e9e \u00e0 son abuseur\r\n\r\n00:43:45:04  00:43:48:03\r\nqui a fait appel de sa condamnation.\r\n\r\n00:43:48:08  00:43:51:23\r\n     Ce jour-l\u00e0, le tribunal\r\n      doit confirmer ou non\r\n\r\n00:43:52:04  00:43:54:23\r\nle jugement de premi\u00e8re instance.\r\n\r\n00:43:55:04  00:44:01:14\r\n   La d\u00e9cision tombe: le viol est\r\n\u00e9cart\u00e9 au profit de cette formule...\r\n\r\n00:44:09:15  00:44:12:19\r\n La condamnation reste la m\u00eame.\r\n\r\n00:44:13:00  00:44:17:08\r\n   Un an de prison avec sursis\r\n     et 20'000 frs de frais.\r\n\r\n00:44:17:12  00:44:21:08\r\n      L'avocat du pr\u00e9venu\r\n   est moyennement satisfait.\r\n\r\n00:44:21:17  00:44:23:20\r\n          -D\u00e9\u00e7u en bien.\r\n\r\n00:44:24:01  00:44:25:23\r\n     Satisfait que le tribunal\r\n\r\n00:44:26:04  00:44:28:01\r\n     n'ait pas retenu le viol.\r\n\r\n00:44:28:06  00:44:31:10\r\nC'\u00e9tait le principal pour mon client.\r\n\r\n00:44:31:14  00:44:36:02\r\n Il ne voulait pas qu'on consid\u00e8re\r\n    qu'il ait us\u00e9 de violence.\r\n\r\n00:44:36:07  00:44:40:00\r\n   Mais d\u00e9\u00e7u car une infraction\r\n          a \u00e9t\u00e9 retenue.\r\n\r\n00:44:41:10  00:44:43:08\r\n    -Pour l'avocat de Nadia,\r\n\r\n00:44:43:12  00:44:47:21\r\nle retrait du qualificatif de viol\r\n      n'est pas l'essentiel.\r\n\r\n00:44:48:07  00:44:50:02\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n00:44:50:07  00:44:52:18\r\n c'est qu'on a reconnu que l'acte\r\n\r\n00:44:52:23  00:44:55:04\r\n   dont a \u00e9t\u00e9 victime ma cliente\r\n\r\n00:44:55:09  00:44:56:11\r\n            est grave.\r\n\r\n00:44:56:15  00:44:58:11\r\n      On a condamn\u00e9 cet acte.\r\n\r\n00:44:58:15  00:45:01:00\r\n    Le terme est peu important.\r\n\r\n00:45:01:05  00:45:05:05\r\n M\u00eame si la qualification de viol\r\n  est symboliquement plus forte.\r\n\r\n00:45:05:10  00:45:08:15\r\nLe message est suffisamment clair.\r\n\r\n00:45:09:03  00:45:13:10\r\n       -D'abord surprise,\r\n   Nadia est presque soulag\u00e9e.\r\n\r\n00:45:13:14  00:45:18:23\r\n Elle n'a jamais vraiment assum\u00e9\r\n  ce statut de victime de viol.\r\n\r\n00:45:20:12  00:45:23:05\r\n-Je ne voulais pas le voir comme \u00e7a.\r\n\r\n00:45:23:10  00:45:28:13\r\n    Pour moi, pour mon int\u00e9grit\u00e9,\r\nma fa\u00e7on de g\u00e9rer ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:45:28:18  00:45:31:17\r\nJe ne voulais pas le voir comme \u00e7a.\r\n\r\n00:45:31:22  00:45:35:02\r\nPour moi, c'est pass\u00e9, maintenant.\r\n\r\n00:45:43:05  00:45:47:16\r\n  -Apr\u00e8s une semaine de voyage\r\n au Proche-Orient et en Europe,\r\n\r\n00:45:47:21  00:45:52:20\r\nDonald Trump rentre aux Etats-Unis\r\ndans une Maison-Blanche en crise.\r\n\r\n00:45:53:01  00:45:56:11\r\n        L'enqu\u00eate du FBI\r\n  sur ses liens avec la Russie\r\n\r\n00:45:56:16  00:46:00:05\r\n     touche son conseiller \r\n    et gendre Jared Kushner.\r\n\r\n00:46:00:10  00:46:03:13\r\n         Dans l'ombre,\r\n    Jared Kushner est devenu\r\n\r\n00:46:03:18  00:46:06:21\r\n         l'homme fort de\r\n    la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:46:07:02  00:46:11:21\r\nIl pilote notamment le revirement\r\n   de la politique am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:46:12:02  00:46:17:12\r\nau Proche-Orient, comme le montre\r\n la visite en famille en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:46:24:04  00:46:28:16\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\nun pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice\r\n\r\n00:46:28:21  00:46:31:10\r\n visite le mur des Lamentations.\r\n\r\n00:46:31:14  00:46:34:19\r\n           Un symbole,\r\n  une rupture avec l'\u00e8re Obama,\r\n\r\n00:46:35:00  00:46:38:22\r\n        faite de d\u00e9fiance\r\n et de provocations r\u00e9ciproques.\r\n\r\n00:46:39:03  00:46:42:15\r\n     Ce geste doit beaucoup\r\n        \u00e0 Jared Kushner.\r\n\r\n00:46:42:20  00:46:48:09\r\nJuif pratiquant, il a \u00e9pous\u00e9 Ivanka,\r\n       convertie au juda\u00efsme.\r\n\r\n00:46:48:13  00:46:53:16\r\n Un homme discret devenu le plus\r\n proche conseiller du pr\u00e9sident\r\n\r\n00:46:53:21  00:46:56:02\r\n  pour la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:46:56:07  00:46:58:03\r\n     Une affaire de famille,\r\n\r\n00:46:58:08  00:47:01:22\r\n        aux cons\u00e9quences\r\n  diplomatiques consid\u00e9rables.\r\n\r\n00:47:06:13  00:47:11:21\r\n  New York, o\u00f9 vit la plus grande\r\ncommunaut\u00e9 juive en dehors d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:47:12:02  00:47:15:09\r\n       La famille Kushner\r\n    y poss\u00e8de des immeubles.\r\n\r\n00:47:15:13  00:47:18:12\r\n       La seule interview\r\n      donn\u00e9e par J.Kushner\r\n\r\n00:47:18:17  00:47:23:00\r\nporte sur une op\u00e9ration immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:47:32:05  00:47:35:20\r\n        -Avant d'\u00e9pouser\r\n  la fille de D.Trump, Ivanka,\r\n\r\n00:47:36:01  00:47:39:22\r\n    J.Kushner lui a demand\u00e9\r\n  de se convertir au juda\u00efsme.\r\n\r\n00:47:40:03  00:47:42:19\r\n  Le couple milite pour Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:47:43:00  00:47:46:23\r\n        Cet homme dirige\r\n    un journal communautaire.\r\n\r\n00:47:47:04  00:47:50:00\r\nIl suit de pr\u00e8s la vie des Kushner.\r\n\r\n00:47:50:05  00:47:54:19\r\n        Nous le rencontrons\r\n\u00e0 une f\u00eate pour les 69 ans d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:47:55:09  00:47:57:21\r\n -Jared Kushner et sa famille ont\r\n\r\n00:47:58:02  00:48:00:07\r\n   des relations de longue date\r\n\r\n00:48:00:11  00:48:01:20\r\n           avec Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:48:02:01  00:48:04:14\r\n    C'est une famille sioniste.\r\n\r\n00:48:04:19  00:48:08:01\r\n       C'est dans le coeur,\r\n        c'est dans l'\u00e2me.\r\n\r\n00:48:08:06  00:48:13:11\r\n     Et tout ce qu'il peut faire\r\npour aider Isra\u00ebl, J.Kushner le fera.\r\n\r\n00:48:13:16  00:48:16:10\r\n         Et Ivanka aussi.\r\n\r\n00:48:16:14  00:48:20:20\r\n        Leurs enfants vont\r\ndans une \u00e9cole orthodoxe sioniste.\r\n\r\n00:48:21:01  00:48:24:08\r\n     Isra\u00ebl fait partie d'eux.\r\n\r\n00:48:25:01  00:48:30:08\r\n-Ici, chacun a senti l'effet Kushner\r\n     sur le nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:48:32:02  00:48:37:09\r\n -Durant l'administration Obama, \r\nles relations se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.\r\n\r\n00:48:37:13  00:48:43:15\r\n     Avec le pr\u00e9sident Trump,\r\n   \u00e7a va redevenir comme avant.\r\n\r\n00:48:44:23  00:48:49:02\r\n   -Durant toute la campagne,\r\n    Ivanka et Jared Kushner\r\n\r\n00:48:49:07  00:48:53:08\r\n    ont oeuvr\u00e9 pour mobiliser\r\n      la communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n00:48:53:12  00:48:57:20\r\n     Il a m\u00eame re\u00e7u un prix\r\n   pour son soutien \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:49:15:19  00:49:20:05\r\n    -Nomm\u00e9 premier conseiller\r\ndiplomatique \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n00:49:20:10  00:49:26:16\r\n Jared Kushner a sugg\u00e9r\u00e9 le nom\r\ndu nouvel ambassadeur en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:49:26:21  00:49:31:15\r\n  David Friedman, le voici, sur\r\nle parvis du mur des Lamentations,\r\n\r\n00:49:31:20  00:49:35:00\r\n     le jour de son arriv\u00e9e,\r\n       le 15 mai dernier.\r\n\r\n00:49:35:11  00:49:37:14\r\n-C'\u00e9tait un long voyage.\r\n\r\n00:49:37:19  00:49:41:00\r\n{\\an5}Mais nous voulions\r\nvenir directement\r\n\r\n00:49:41:05  00:49:46:12\r\n  dans l'endroit le plus saint du\r\njuda\u00efsme, directement de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:49:47:02  00:49:51:23\r\n-David Friedman, juif pratiquant\r\n    et partisan du transfert\r\n\r\n00:49:52:04  00:49:56:07\r\n    de l'ambassade am\u00e9ricaine\r\n    de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:49:56:11  00:50:01:15\r\nIl est personnellement impliqu\u00e9 dans\r\n la colonisation de la Cisjordanie,\r\n\r\n00:50:01:20  00:50:03:11\r\n      comme Jared Kushner.\r\n\r\n00:50:03:16  00:50:07:21\r\n  Direction B\u00e9thel, une colonie\r\n    juive \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Ramallah,\r\n\r\n00:50:08:02  00:50:11:22\r\n          la capitale\r\n  de l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n00:50:12:03  00:50:20:18\r\n  Nous avons rendez-vous avec\r\nun Isra\u00e9lien originaire des USA.\r\n\r\n00:50:22:23  00:50:24:10\r\n           -Cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:50:24:14  00:50:27:12\r\nB\u00e9thel f\u00eate ses 40 ans d'existence.\r\n\r\n00:50:27:17  00:50:29:21\r\n    Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1977.\r\n\r\n00:50:30:02  00:50:31:20\r\n        Elle est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:50:32:01  00:50:35:21\r\n      comme une implantation\r\n   de moyenne ou grande taille.\r\n\r\n00:50:36:01  00:50:39:14\r\nIl y a environ 6'500 habitants ici.\r\n\r\n00:50:40:19  00:50:44:19\r\n      -B\u00e9thel est r\u00e9put\u00e9e\r\n  pour ses \u00e9coles religieuses.\r\n\r\n00:50:45:00  00:50:50:04\r\nSur le mur de cette \u00e9cole de filles,\r\n     le nom de Morris Friedman.\r\n\r\n00:50:50:13  00:50:54:05\r\n         -Ils l'ont d\u00e9di\u00e9e\r\n au nom du rabbin Morris Friedman.\r\n\r\n00:50:54:10  00:50:56:13\r\n   -Le p\u00e8re de l'ambassadeur ?\r\n\r\n00:50:56:18  00:51:00:10\r\n -Oui, le p\u00e8re de David Friedman.\r\n\r\n00:51:03:04  00:51:07:16\r\n     -La famille de J.Kushner\r\nfinance cette acad\u00e9mie talmudique,\r\n\r\n00:51:07:21  00:51:10:00\r\n    au centre de la colonie.\r\n\r\n00:51:10:10  00:51:14:11\r\n   -Jared Kushner et sa famille\r\n        soutiennent B\u00e9thel\r\n\r\n00:51:14:15  00:51:18:01\r\n      et nous leur en sommes\r\n         reconnaissants.\r\n\r\n00:51:18:06  00:51:23:03\r\n  David Friedman et Donald Trump\r\n    comprennent, sympathisent\r\n\r\n00:51:23:07  00:51:27:09\r\n       et dans bien des cas\r\n s'identifient avec le droit juif,\r\n\r\n00:51:27:13  00:51:31:07\r\n        le privil\u00e8ge juif\r\n   de venir se r\u00e9implanter ici,\r\n\r\n00:51:31:11  00:51:36:00\r\n       au coeur de la terre\r\n        d'Isra\u00ebl biblique.\r\n\r\n00:51:37:09  00:51:42:22\r\n  -L'\u00e9lection de Donald Trump\r\na eu un effet imm\u00e9diat \u00e0 B\u00e9thel:\r\n\r\n00:51:43:03  00:51:45:20\r\n la reprise de la construction.\r\n\r\n00:51:46:07  00:51:48:17\r\n   -Sous l'administration Obama,\r\n\r\n00:51:48:22  00:51:50:23\r\n      la communaut\u00e9 de B\u00e9thel\r\n\r\n00:51:51:04  00:51:55:18\r\n      et de la Jud\u00e9e-Samarie \r\n     ont gel\u00e9 la construction.\r\n\r\n00:51:55:23  00:51:59:05\r\n    Aujourd'hui, nous d\u00e9gelons.\r\n\r\n00:51:59:10  00:52:02:22\r\n       L'effet Trump a donn\u00e9\r\n     au gouvernement isra\u00e9lien\r\n\r\n00:52:03:03  00:52:06:23\r\n      le courage de prendre\r\n    des d\u00e9cisions importantes.\r\n\r\n00:52:07:04  00:52:11:09\r\n   L'une d'entre elles consiste \r\n   \u00e0 renforcer la pr\u00e9sence juive\r\n\r\n00:52:11:13  00:52:16:15\r\n   au coeur de la terre biblique\r\n d'Isra\u00ebl, qui est la Cisjordanie.\r\n\r\n00:52:17:16  00:52:22:10\r\n-Ce combat trouve d'autres relais:\r\n   les \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:52:42:23  00:52:47:00\r\n      -Ce guide touristique\r\n  est un militant nationaliste,\r\n\r\n00:52:47:05  00:52:51:11\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 dans les relations\r\n  avec les chr\u00e9tiens sionistes.\r\n\r\n00:53:06:13  00:53:09:18\r\n      -La visite poursuit\r\n    un but politique pr\u00e9cis:\r\n\r\n00:53:09:23  00:53:14:21\r\ndonner des arguments \u00e0 ces pro-Trump\r\n  pour peser sur le d\u00e9bat aux USA\r\n\r\n00:53:15:02  00:53:18:20\r\n     et obtenir le transfert\r\n   de l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:53:19:08  00:53:21:04\r\n     -Le fait de ne pas avoir\r\n\r\n00:53:21:09  00:53:22:16\r\n         son ambassade ici\r\n\r\n00:53:22:21  00:53:27:21\r\nrevient \u00e0 dire qu'on ne reconna\u00eet pas\r\n    la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl ici.\r\n\r\n00:53:28:02  00:53:31:14\r\n        En changeant cela,\r\n   on donne le message inverse.\r\n\r\n00:53:31:19  00:53:35:06\r\n             Je pense\r\n  que nous verrons ce changement.\r\n\r\n00:53:36:03  00:53:40:17\r\n-Le clou de la visite: la mont\u00e9e\r\n sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es,\r\n\r\n00:53:40:22  00:53:43:10\r\nle mont du Temple pour les juifs.\r\n\r\n00:53:43:14  00:53:47:22\r\n  Nous filmons avec un t\u00e9l\u00e9phone\r\ncar les cam\u00e9ras y sont interdites.\r\n\r\n00:53:48:03  00:53:52:16\r\n C'est le lieu le plus sensible \r\n du conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n00:53:52:21  00:53:57:07\r\n Les juifs ne peuvent s'y rendre\r\n  que quelques heures par jour,\r\n\r\n00:53:57:11  00:53:59:03\r\n     sous escorte polici\u00e8re.\r\n\r\n00:53:59:12  00:54:00:18\r\n       -Il y a une solution.\r\n\r\n00:54:00:23  00:54:05:03\r\n     Il faut qu'Isra\u00ebl exerce\r\n sa souverainet\u00e9 sur un territoire\r\n\r\n00:54:05:08  00:54:07:15\r\n  qui est d\u00e9j\u00e0 sous son contr\u00f4le.\r\n\r\n00:54:07:20  00:54:10:21\r\nSi nous exer\u00e7ons notre souverainet\u00e9\r\n      sur le mont du Temple,\r\n\r\n00:54:11:02  00:54:13:05\r\n         les gens diront:\r\n     \"Que va-t-il se passer ?\"\r\n\r\n00:54:13:10  00:54:17:02\r\n   C'est simplement de la peur.\r\n\r\n00:54:18:01  00:54:21:21\r\n       -Mission accomplie:\r\n  ces Am\u00e9ricains d\u00e9j\u00e0 sionistes\r\n\r\n00:54:22:02  00:54:27:06\r\n  sont convaincus que J\u00e9rusalem\r\ntout enti\u00e8re appartient \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:54:27:22  00:54:29:16\r\n       -C'est triste de voir\r\n\r\n00:54:29:21  00:54:32:16\r\nqu'une religion qui n'a rien \u00e0 faire\r\n\r\n00:54:32:21  00:54:35:08\r\n ici se soit appropri\u00e9 l'endroit.\r\n\r\n00:54:35:12  00:54:39:20\r\n  S'ils veulent prier leur Dieu,\r\n   qu'ils aillent \u00e0 la Mecque.\r\n\r\n00:54:40:01  00:54:42:12\r\n  Ici, cela appartient \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:54:42:17  00:54:47:04\r\n       J'ai vot\u00e9 pour Trump\r\n   bien que je sois hispanique.\r\n\r\n00:54:47:09  00:54:53:00\r\n    Il prendra la bonne d\u00e9cision\r\net fera de cette ville une capitale.\r\n\r\n00:54:54:01  00:54:58:16\r\n     -Donald Trump a refus\u00e9\r\nde se prononcer sur l'ambassade.\r\n\r\n00:54:58:21  00:55:02:23\r\n    Mais sa visite a enchant\u00e9\r\n  les nationalistes isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:55:03:04  00:55:07:02\r\n    Les jeunes des acad\u00e9mies\r\n    talmudiques des colonies\r\n\r\n00:55:07:07  00:55:13:19\r\n    ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem-Est\r\npour c\u00e9l\u00e9brer la conqu\u00eate de 1967.\r\n\r\n00:55:14:00  00:55:16:23\r\n     Ils scandent un slogan\r\n\r\n00:55:17:04  00:55:20:23\r\nCe groupe scande un slogan connu:\r\n\r\n00:55:21:04  00:55:25:22\r\n      \"Cette terre est \u00e0 nous,\r\net nous ne la donnerons \u00e0 personne.\"\r\n\r\n00:55:26:03  00:55:32:02\r\n   En face, les Palestiniens\r\n r\u00e9pliquent: \"Dieu est grand !\"\r\n\r\n00:55:32:07  00:55:36:00\r\nRapidement, la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n00:55:41:04  00:55:46:07\r\n    Devant la porte de Damas, la\r\nprincipale entr\u00e9e du quartier arabe,\r\n\r\n00:55:46:11  00:55:50:03\r\n     un groupe de pacifistes\r\n        juifs am\u00e9ricains\r\n\r\n00:55:50:08  00:55:55:00\r\n       tentent d'emp\u00eacher\r\ndes jeunes isra\u00e9liens de passer.\r\n\r\n00:55:55:05  00:55:57:17\r\n   Ils sont \u00e9vacu\u00e9s de force.\r\n\r\n00:55:57:22  00:56:01:09\r\n     Chez les Palestiniens, \r\n    la visite de Donald Trump\r\n\r\n00:56:01:13  00:56:03:01\r\n      laisse un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:56:03:06  00:56:05:23\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\nun pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a parl\u00e9\r\n\r\n00:56:06:04  00:56:10:08\r\nni de cr\u00e9er un Etat palestinien,\r\n ni de freiner la colonisation.\r\n\r\n00:56:10:17  00:56:12:17\r\n         -Il est avec eux.\r\n\r\n00:56:12:22  00:56:15:06\r\n  Il a demand\u00e9 \u00e0 notre pr\u00e9sident\r\n\r\n00:56:15:11  00:56:19:04\r\n d'arr\u00eater de donner de l'argent \u00e0\r\nceux qu'il appelle des terroristes.\r\n\r\n00:56:19:09  00:56:22:09\r\nMais ce ne sont pas des terroristes !\r\n\r\n00:56:22:13  00:56:27:00\r\n     Le pr\u00e9sident et le peuple\r\n   am\u00e9ricains sont contre nous !\r\n\r\n00:56:27:11  00:56:31:09\r\n-Malgr\u00e9 son parti pris pour Isra\u00ebl\r\n        et son entourage,\r\n\r\n00:56:31:13  00:56:34:07\r\n     ces femmes pacifistes\r\n   veulent croire en D.Trump.\r\n\r\n00:56:34:11  00:56:38:18\r\n        Juives et arabes,\r\nelles l'interpellent dans ce clip.\r\n\r\n00:56:43:18  00:56:45:15\r\n-On dit qu'il faut que les param\u00e8tres\r\n\r\n00:56:45:20  00:56:47:21\r\n     et les concepts changent.\r\n\r\n00:56:48:02  00:56:53:00\r\nL'arriv\u00e9e de Trump est importante,\r\n    pas seulement pour Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:56:53:05  00:56:57:10\r\n  Si vous entendez les r\u00e9actions\r\n      du pr\u00e9sident \u00e9gyptien,\r\n\r\n00:56:57:14  00:57:01:01\r\n   des pays de la Ligue arabe...\r\n\r\n00:57:01:06  00:57:06:21\r\nPeut-\u00eatre que sa volont\u00e9 de dire: \"Ce\r\n probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 en un an\",\r\n\r\n00:57:07:02  00:57:12:06\r\n ne plus attendre, encore 100 ans\r\n de solitude dans cette histoire,\r\n\r\n00:57:12:11  00:57:14:15\r\n      il faut un changement.\r\n\r\n00:57:14:20  00:57:18:19\r\n        Et tout le probl\u00e8me\r\n   est un probl\u00e8me de confiance.\r\n\r\n00:57:19:07  00:57:24:23\r\n-D.Trump saura-t-il donner confiance\r\naux Palestiniens et aux Isra\u00e9liens ?\r\n\r\n00:57:25:04  00:57:31:18\r\n  Et r\u00e9gler en un an un conflit\r\n   vieux de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:57:42:03  00:57:45:19\r\n-Nous partons maintenant pour Cannes,\r\n\r\n00:57:46:00  00:57:50:16\r\n   d\u00e9couvrir les palmes les plus\r\nimportantes de cette 70\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n00:57:51:02  00:57:57:05\r\n     Nous retrouvons sur place\r\n           Julie Evard.\r\n\r\n00:58:18:05  00:58:20:09\r\n     -La Palme d'or revient \u00e0\r\n          \"The Square\",\r\n\r\n00:58:20:13  00:58:23:00\r\n une satire du monde contemporain.\r\n\r\n00:58:23:04  00:58:26:14\r\n         Une soci\u00e9t\u00e9 qui\r\n    se renferme sur elle-m\u00eame.\r\n\r\n00:58:26:18  00:58:30:14\r\n        C'est exceptionnel.\r\n\r\n00:58:30:17  00:58:42:17\r\n Le Grand prix du jury a \u00e9t\u00e9 remis\r\n   au film qui a le plus choqu\u00e9:\r\n\r\n00:58:42:22  00:58:51:23\r\n    \"120 battements par minute\"\r\n        de Robin Campillo.\r\n\r\n00:58:55:05  00:58:59:16\r\n  Un film o\u00f9 on suit une poign\u00e9e\r\n de militants, dans leur douleur.\r\n\r\n00:58:59:20  00:59:02:22\r\n   C'est un film rempli de vie.\r\n\r\n00:59:03:02  00:59:08:23\r\n     Un film sur l'engagement.\r\n\r\n00:59:12:12  00:59:19:21\r\n     Enfin, \"Loveless\" a re\u00e7u\r\n         le Prix du jury.\r\n\r\n00:59:20:01  00:59:23:07\r\n   C'est l'histoire d'un couple\r\n          qui se d\u00e9chire\r\n\r\n00:59:23:11  00:59:29:09\r\n    et qui est confront\u00e9 \u00e0 la \r\n    disparition de son enfant.\r\n\r\n00:59:34:20  00:59:40:20\r\n  Un portrait de la soci\u00e9t\u00e9 russe.\r\n\r\n00:59:46:01  00:59:51:15\r\n     C'est un magnifique film,\r\n      qui est ma Palme d'or.\r\n\r\n00:59:51:19  00:59:57:17\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des prix d'interpr\u00e9tation ?\r\n\r\n01:00:00:13  01:00:04:04\r\n -Pas de surprise, Joaquin Phoenix\r\n a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n01:00:04:08  01:00:10:06\r\n   Il a re\u00e7u son prix en baskets.\r\n\r\n01:00:22:18  01:00:25:19\r\n           Il joue dans\r\n   \"You were never really here\".\r\n\r\n01:00:25:23  01:00:29:11\r\n     C'est un ancien militaire\r\n       qui s'est reconverti.\r\n\r\n01:00:29:14  01:00:35:01\r\n    Il ne dit pas grand-chose.\r\n\r\n01:00:35:05  01:00:38:23\r\n       Il montre ce qu'il a\r\n     de plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 en lui.\r\n\r\n01:00:39:03  01:00:40:19\r\n      Heureusement pour nous,\r\n\r\n01:00:41:00  01:00:44:12\r\n    il n'a pas pris sa retraite\r\n     comme il l'avait annonc\u00e9.\r\n\r\n01:00:44:16  01:00:50:13\r\n    Diane Kruger a re\u00e7u le prix\r\n    d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine.\r\n\r\n01:00:50:20  01:00:56:20\r\n  Elle joue le r\u00f4le d'une veuve \r\n qui a perdu son fils et son mari\r\n\r\n01:00:57:04  01:01:03:04\r\n     dans un attentat perp\u00e9tr\u00e9\r\n         par des n\u00e9onazis.\r\n\r\n01:01:08:20  01:01:14:20\r\n        Un film assez fort,\r\n       mais pas merveilleux.\r\n\r\n01:01:16:03  01:01:19:06\r\n   -S'il fallait r\u00e9sumer le ton\r\n        de cette \u00e9dition,\r\n\r\n01:01:19:11  01:01:21:14\r\n  qu'est-ce qu'on pourrait dire ?\r\n\r\n01:01:21:18  01:01:26:21\r\n   -Il n'y a pas eu de surprise.\r\n      Beaucoup de bons films.\r\n\r\n01:01:27:01  01:01:31:13\r\n   Mais rien qui sortait du lot.\r\n\r\n01:01:31:17  01:01:35:15\r\n  Les critiques fran\u00e7ais \u00e9taient\r\npositifs sur la s\u00e9lection enti\u00e8re,\r\n\r\n01:01:35:19  01:01:40:16\r\n  mais il y a eu des d\u00e9ceptions.\r\n\r\n01:01:40:20  01:01:45:17\r\nHormis \"120 battements par minute\",\r\nles films \u00e9taient dans la moyenne,\r\n\r\n01:01:45:21  01:01:50:05\r\n  avec des r\u00e9alisateurs attendus,\r\n       comme Sofia Coppola.\r\n\r\n01:01:50:09  01:01:55:08\r\n       Elle a re\u00e7u le prix \r\n       de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n01:01:55:11  01:02:01:10\r\n      C'est un bon festival,\r\n mais pas de quoi se jeter l'air.\r\n\r\n01:02:07:06  01:02:13:06\r\n-Le film su\u00e9do-danois \"The square\",\r\n       de quoi parle-t-il ?\r\n\r\n01:02:22:05  01:02:28:04\r\n-C'est l'histoire d'un quadrag\u00e9naire\r\n         qui a deux filles.\r\n\r\n01:02:32:11  01:02:38:11\r\n   Sa vie part en vrille d\u00e8s que\r\n son t\u00e9l\u00e9phone portable dispara\u00eet.\r\n\r\n01:02:43:02  01:02:46:12\r\nIl se rend dans un quartier mal fam\u00e9\r\n   pour retrouver son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n01:02:46:16  01:02:52:15\r\n        -Voici un extrait.\r\n\r\n01:03:46:19  01:03:51:14\r\n-Merci beaucoup pour ce commentaire\r\n            en direct.\r\n\r\n01:03:51:14  01:03:54:07\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:03:54:11  01:03:56:11\r\nFaites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n01:03:56:15  01:03:57:17\r\n      par \u00e9crit ou par oral,\r\n\r\n01:03:57:22  01:04:00:23\r\n      nous ne manquerons pas\r\n        de les r\u00e9percuter.\r\n\r\n01:04:01:04  01:04:06:02\r\n  La semaine prochaine, \u00e9mission\r\n  sp\u00e9ciale dans le Jura bernois.\r\n\r\n01:04:06:07  01:04:09:16\r\nBelle soir\u00e9e et excellente semaine.\r\n\r\n01:04:13:07  01:04:15:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031485\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis mise au point tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:21) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:04 > 0:04:04) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:20 > 0:04:23) [77%] : \r\nDominique est-ce que Basile, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:23 > 0:04:25) [71%] : \r\nOui, je suis \u00e0 l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:37) [82%] : \r\nEst ce que juste de 2 3 petites choses, est ce que dans la la la la deuxi\u00e8me intro donc foot, la tension \u00e9tait \u00e0 son comble, jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:04:44) [90%] : \r\nC'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:45 > 0:04:51) [82%] : \r\nEt puis la phrase d'apr\u00e8s, apr\u00e8s les graves d\u00e9bordements \u00e0 Berne et 2014, les d\u00e9fil\u00e9s de c'est fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:04:57) [87%] : \r\nOuais, pas de milliers de fans, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:14) [92%] : \r\nOk et puis apr\u00e8s, juste, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 dit mais je sais pas si tu as pu le faire pour l'intro Isra\u00ebl apr\u00e8s une semaine de voyage au Proche-Orient, on enl\u00e8ve le pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:16 > 0:05:17) [67%] : \r\nOK, pas merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:18) [71%] : \r\nMadison Aline Golfe n'est pas Bolchakova mais je suis quand le mari Ana\u00efs pour que tu puisses nous croire, on fait tout \u00e7a prouve pour te dire qu'on a ici c'est n'existe la les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:19 > 0:06:20) [90%] : \r\nDu 4 pattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:22 > 0:06:31) [79%] : \r\nJe voudrais qu'ils soient unis, vous avez des tabourets si tu fais ouais c'est presque c'est demain congeler n'ont normalement pas les B\u00e9thio quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:44) [86%] : \r\nNon, c'est non, c'est toujours le point le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:53 > 0:06:56) [81%] : \r\nC'est une journ\u00e9e un peu quoi ah ouais, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:07 > 0:07:10) [85%] : \r\nDonc c'est le Grand Prix du jury de pas avoir eu la palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:52 > 0:07:54) [98%] : \r\nMerci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:35 > 0:08:39) [80%] : \r\nEt pouvait m\u00eame pas \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la Kidman les gonfl\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:42 > 0:08:44) [96%] : \r\nVoil\u00e0 ce que le prix sp\u00e9cial du 70\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:46 > 0:08:53) [70%] : \r\nMais apparemment, c'est 70, Caramail a ouvert Wells, mais ce qui l'a pris pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:04) [92%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a quoi ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:13 > 0:09:15) [99%] : \r\nMais pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:25 > 0:09:26) [87%] : \r\nTr\u00e8s volontiers ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:07 > 0:10:08) [80%] : \r\nSquare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:10 > 0:10:16) [92%] : \r\nVous avez vu, donc \u00e7a veut dire, si c'est possible de ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:18 > 0:10:22) [90%] : \r\nDonc, num\u00e9ro 14 The square pour la Palme d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:35 > 0:10:40) [85%] : \r\nDe square, c'est un film de Ruben hausse Oestlund.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:46 > 0:10:52) [79%] : \r\nNum\u00e9ro 14 pour \u00e7a s'active enregistre d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:08 > 0:12:10) [78%] : \r\nLe coup de s\u00e9questrer le pass\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:17) [89%] : \r\nC'est \u00e0 moi, bah du coup celui-l\u00e0 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:00 > 0:14:01) [73%] : \r\nOn avait la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:02 > 0:14:14) [87%] : \r\nGrande halle des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, vous avez clairement mis le doigt sur une anomalie du droit suisse beaucoup trop laxiste, dommage que vous n'aimez pas invit\u00e9 en politicien influent qui aurait pu nous expliquer pourquoi on ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:16 > 0:14:21) [90%] : \r\nQuelle histoire cette cochonnerie de drogue, ils ne se rendent pas compte de la b\u00eatise qu'ils font ce qu'touche \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:14:22 > 0:14:52) [78%] : \r\nBonsoir, mise au point : je comprends pas qu'il a permis, J\u00e9r\u00f4me, hein, mais tout en danger un troph\u00e9e sur 3 pages sur les gars, je soutiens \u00e0 100 pourcent de ces personnes, personne ne sait vraiment comment \u00e7a se passe dans les abattoirs donc travaux \u00e0 ceux qui osent des actions chocs, comme Greenpeace le on va dire que \u00e9tait pas si de 19, bon il va me dire qu'ils sont donc ai donc du coup monsieur retourner dans mon un trio et puis dans mon propre labo droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:52 > 0:14:53) [100%] : \r\nCette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:56 > 0:15:06) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point un match redout\u00e9 et tr\u00e8s co\u00fbteux pour \u00e9viter les d\u00e9bordements, nous avons suivi la finale de la Coupe de Suisse avec les supporters et les stadiers, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:08 > 0:15:40) [92%] : \r\nLa pratique inqui\u00e8te des hommes se vante d'enlever leur pr\u00e9servatif \u00e0 l'insu de leurs partenaires \u00e0 lausannois vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 12 mois de prison avec sursis, sa victime t\u00e9moigne la visite de Donald Trump en Isra\u00ebl, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 accueilli en ami pr\u00e9cieux, il \u00e9tait accompagn\u00e9 de son gendre et conseiller qui est tr\u00e8s proche des ultra- orthodoxes et des colons et en fin d'\u00e9mission, nous d\u00e9voilerons le palmar\u00e8s du festival de Cannes commentaires sur cette Palme d'Or 2017 avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur la Croisette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:46 > 0:15:59) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche de mai avant de d\u00e9velopper ce Sommer ces nouvelles qui ont aussi d'une certaine mani\u00e8re, fait l'actualit\u00e9 en tout cas pour l'oeil inquisiteur de Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:12 > 0:16:14) [97%] : \r\nBienvenue \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:14 > 0:16:30) [81%] : \r\nBah c'est mission sp\u00e9ciale lundi \u00e0 TTC rallonge d'un c\u00f4t\u00e9 gentil claire dans le r\u00f4le du spadassin mondialiste, de l'autre, l'ex- patron de Nestl\u00e9, Peter Brabeck en grand loup capitaliste r\u00e9ussir, de m\u00eame nous on parle de macro- et si Claire est en forme olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:30 > 0:16:50) [70%] : \r\nCe M\u00e2con l\u00e0 que j'ai jamais vu, c'est un pur la Cage aux aux impute la question de Karachi quoi c'est comme pur laquais de l'oligarchie impute la le quartier pur la le cacher mais encore alors que \u00e9t\u00e9 une cacahou\u00e8te c'\u00e9tait une mercenaire, c'est une cacahou\u00e8te c'est-\u00e0-dire mercenaire fait une cacahou\u00e8te c'est une carte ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:54 > 0:17:04) [95%] : \r\nGrosse semaine pour Donald c'est sa premi\u00e8re peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 sa derni\u00e8re tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, Arabie Saoudite, J\u00e9rusalem, Rome et Bruxelles au sommet de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:08) [96%] : \r\nEmmanuel Macron s'avance pour lui serrer la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:10 > 0:17:25) [81%] : \r\nMais non, il commence par Angela bisous Gooden Tags fera ou comme cela n'Donald tr\u00e9pignent fragile ne va pas tarder \u00e0 se venger, duel de Body la N-Gage au sommet, voil\u00e0 pour toi insolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:27 > 0:17:28) [90%] : \r\nAlmost connard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:31 > 0:17:32) [78%] : \r\n\u00e0 seulement elle bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:36 > 0:17:49) [86%] : \r\nC'est le gadget \u00e9nervant que les enfants de la globalisation s'arrache sur tous les continents, le MS mineur, il est cens\u00e9 \u00eatre relaxant, mais jusqu'ici, on ne savait pas \u00e0 quoi \u00e7a pouvait bien servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:50 > 0:17:57) [86%] : \r\nMaintenant on sait gr\u00e2ce \u00e0 ce youtubeurs James Charles 17 ans qui le Beauty boy de la marque de cosm\u00e9tiques comme garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:58 > 0:18:03) [89%] : \r\nAlors voil\u00e0 la r\u00e9ponse M. Skinner, c'est pour le des Beauty Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:06 > 0:18:31) [82%] : \r\nQuel Jo\u00ebl je ne souhaite match retour de la poign\u00e9e de main, nous sommes \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Bruxelles, bien conseill\u00e9 macron \u00e9crasant 1er la main de Donald Trump et \u00e7a dure, il va me l\u00e2cher sceptiques ont vex\u00e9 Donald se refait une sant\u00e9 dans les couloirs de l'Otan en humiliante certains douche Markovic 1er ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:44) [86%] : \r\nOn revoit l'action au ralenti non Donald c'est vraiment pas le genre de gars \u00e0 faire passage par un simple Mickey des Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:52 > 0:19:18) [90%] : \r\nLa tension \u00e9tait \u00e0 son comble, jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'arriv\u00e9e de milliers de supporters pour la finale de la Coupe de Suisse de football dans une ambiance pas toujours tr\u00e8s sportive apr\u00e8s les graves d\u00e9bordements \u00e0 Bienne \u00e0 Berne, pardon, en 2014, les d\u00e9fil\u00e9s de ses fans \u00e9taient m\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e sans heurt majeur, l'autorisation de ses d\u00e9fil\u00e9s en pleine ville et surtout leur \u00e9norme coup ont \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9, c'est un reportage de J\u00e9r\u00e9mie Henriot et S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:24 > 0:19:32) [72%] : \r\nC'est une pas Johanna je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:34 > 0:19:55) [91%] : \r\nEntre Sion et Gen\u00e8ve, c'est pas le grand amour, en tout cas, footballistiquement parlant, alors quand 13000 supporters s\u00e9dunois d\u00e9barque dans la cit\u00e9 du bout du lac, forc\u00e9ment, \u00e7a fait des \u00e9tincelles \u00e0 ceci s'ajoutent les B\u00e2lois connus pour \u00eatre les supporters les plus violents du pays, ils sont venus, ils ont vu certains ont vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:58 > 0:20:13) [87%] : \r\nMais ils sont tous r\u00e9partis plus ou moins bilan, pas de bless\u00e9s graves, seulement 30 interpellations et \u00e0 peine quelques tags, la police se f\u00e9licite que le citoyen et rassur\u00e9, la ville a surv\u00e9cu, mais \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:27) [94%] : \r\nRetour en 2014 cette ann\u00e9e- l\u00e0 comme souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:27 > 0:20:50) [89%] : \r\nC'est Berne qui accueille la finale Z\u00fcrich affronte B\u00e2le et la ville subit les supporters de cort\u00e8ges traversent la capitale depuis la gare centrale, alors qu'il existe 2 stations \u00e0 proximit\u00e9 du stade une tradition que l'ASF, l'Association suisse de football a tenu \u00e0 conserver, r\u00e9sultat des d\u00e9g\u00e2ts, vols et pillages, pour un total de 200000 francs enti\u00e8rement r\u00e9gl\u00e9e par la municipalit\u00e9 bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:52 > 0:20:56) [95%] : \r\nLe directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 en garde un souvenir imp\u00e9rissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:57 > 0:21:35) [89%] : \r\nJe me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette journ\u00e9e- l\u00e0, pour nous, ce serait la chose la plus importante de s\u00e9parer les 2 groupes de FEN mais malheureusement les faits non ont voulu arriver avec leur train dans la station centrale de Berne et puis on a eu toutes les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, nous la ville, on a toujours dit : il faut arriver \u00e0 la gare de Wankdorf ou bien aussi \u00e0 la gare de Ostermundigen, on aura eu la chance de s\u00e9parer les 2 groupes et de mini miser l'\u00e9cho elle et le nombre de policiers qui \u00e9taient sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nCar, m\u00eame sans incident la facture aurait \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 600000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9s \u00e0 Berne, uniquement pour la pr\u00e9sence polici\u00e8re, dont un tiers seulement pris en charge par l'ASF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:47 > 0:22:14) [90%] : \r\nJe pense que c'est beaucoup, beaucoup trop d'argent, je pense que la la SF aussi doit s'investir beaucoup plus dans le futur, mais l\u00e0 aussi, on a besoin d'une alliance entre les villes pour que pas une ville dit bon chez nous c'est gratuit et l'autre ville dit nous, on veut que l'ASF participent \u00e0 ces co\u00fbts depuis la derni\u00e8re Coupe finale, j'ai plus eu de de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:15 > 0:22:18) [85%] : \r\nPour Bernard officiellement \u00e7a semble donc termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:20 > 0:22:33) [95%] : \r\nOr, selon la presse dominicale, des n\u00e9gociations seraient en cours avec l'ASF, il se pourrait donc que la Coupe fasse son retour dans la capitale en 2018 pour autant que les autorit\u00e9s du football se montre plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:35 > 0:22:55) [91%] : \r\nDes d\u00e9saccords financiers qui n'ont pas refroidi Gen\u00e8ve la ville du bout du lac n'avait plus accueilli la finale de la Coupe depuis 1929 une semaine avant l'\u00e9v\u00e9nement, le canton pr\u00e9sente son dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel police cantonale, transports publics, je vois CFF ASF, tout le monde est l\u00e0, mais toujours pas d'information sur le co\u00fbt des op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:19) [89%] : \r\nOn sait qu'on ne communiquait pas sur les chiffres sur le nombre de forces en pr\u00e9sence, mais s'il y a quand m\u00eame des d\u00e9g\u00e2ts, notamment au commerce comme \u00e7a s'est vu \u00e0 Berne qu'est qui est pr\u00e9vu par l'ASF et par les les partenaires, alors \u00e7a je peux pas vous dire, rien ne vous ne pouvez pas dire ce qui est pr\u00e9vu pour, il y a, est ce qu'il y a quand m\u00eame un syst\u00e8me d'indemnisation pr\u00e9vu tr\u00e8s certainement, on ne peut pas en dire plus, je peux pas vous en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:31) [91%] : \r\nComme \u00e0 Berne l'ASF s'est rang\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des fans en autorisant la tradition du cort\u00e8ge \u00e0 travers toute la ville de parcours bien \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre, pour \u00e9viter les croisements malencontreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:32 > 0:23:41) [93%] : \r\nMais qui bordent de nombreux bars et commerces, 2 jours avant la finale, ils h\u00e9sitent encore \u00e0 ouvrir, parmi eux, la petite reine situ\u00e9 devant le d\u00e9part des b\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:43 > 0:23:56) [89%] : \r\nVient d'\u00eatre mis au courant en fait par par les forces de police qui sont pass\u00e9s \u00e0 environ 20 minutes pour nous dire qu'il est recommand\u00e9 qu'on ferme \u00e0 ceux qui disent que tout le quartier va \u00eatre compl\u00e8tement boucl\u00e9 et en nous pr\u00e9venant qu'il allait avoir 10000 b\u00e2lois qui qui allait \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:28) [88%] : \r\nOn n'a eu aucune campagne de pr\u00e9vention non pas du tout, \u00e0 part les m\u00e9dias n'a m\u00eame pas maman, entendu parler de l'\u00e9v\u00e9nement, je ne sais m\u00eame pas si vraiment ils passeront par l\u00e0 physiquement, si ce n'est peut-\u00eatre par l'\u00e9cart qui risque de les amener directement alors ils viendront \u00e0 pied, encadr\u00e9s par la police en cort\u00e8ge bon ok bah j'apprends, je la prends et on nous ne ouvert et puis on esp\u00e8re que c'est c'est Rh\u00e9nans seront aussi bon sur le terrain que sur le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:29 > 0:24:38) [95%] : \r\nUn chemin qui a paralys\u00e9 toute une partie de la ville pourtant \u00e0 \u00e0 peine un kilom\u00e8tre du stade, la gare de Lancy-Pont-Rouge aurait pu accueillir les supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:39 > 0:24:46) [87%] : \r\nC'est ici que nous rencontrons Nicolas Wald air, pr\u00e9sident des Verts Genevois et maire de Carouge sa commune a d\u00fb d\u00e9ployer des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:48 > 0:25:11) [88%] : \r\nJe comprends qu'il vieille des cort\u00e8ges de supporters s'\u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque cette tradition date d'une \u00e9poque o\u00f9 les supporters se comporter cordialement aujourd'hui avec le hooliganisme qui \u00e9tant en croissance, je ne suis pas s\u00fbr que cette tradition doivent rester en tout cas pour les matches qui, on le sait peu potentiellement poser de graves probl\u00e8mes, donc l\u00e0 on aurait pu imaginer en cort\u00e8ge, beaucoup plus court depuis cette gare jusqu'au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:13 > 0:25:16) [91%] : \r\nDes co\u00fbts \u00e9vitables qui viennent gonfler une facture au montant toujours inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:25:30) [92%] : \r\nUn probl\u00e8me, c'est qu'il y a aucune transparence les co\u00fbts du canton des communes, voire pour les priv\u00e9s qui devront fermer pour certains leur boutique, donc on a une transe c'est une opacit\u00e9 totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:39) [87%] : \r\nEffectivement, personne ne sait ce que l'ASF paiera quelque chose est ce qu'il y aura des compensations, donc voil\u00e0, nous n'avons comme \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:42 > 0:25:49) [92%] : \r\nPour \u00e9viter le cauchemar bernois Gen\u00e8ve a mis le paquet, pr\u00e8s d'un millier de policiers, selon nos sources, mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:51 > 0:25:55) [82%] : \r\nSi on python et charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du Stade de Gen\u00e8ve qu'il conna\u00eet par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:55 > 0:25:56) [72%] : \r\nLe homme c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:11) [89%] : \r\n550 stadiers et agents de s\u00e9curit\u00e9 et personnel administratif et logistique un bataillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:11 > 0:26:12) [74%] : \r\nC'est trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:12 > 0:26:20) [95%] : \r\nBonsoir un bataillon, plus important encore que pour l'Euro 2008 pour Angleterre- Argentine en 2005, \u00e7a fait du monde, il faut donc recruter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:21 > 0:26:23) [96%] : \r\nCe soir, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:24 > 0:26:29) [78%] : \r\nVous \u00eates en forme The gonflable, mais moi je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:26:55) [90%] : \r\nEn plus des troupes de python s\u00e9curit\u00e9 l'ASF a fait appel \u00e0 200 stadiers suppl\u00e9mentaires des clubs de B\u00e2le et de Sion, leur r\u00f4le, contr\u00f4le des billets fouille et s\u00e9curit\u00e9 du stade mais malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions, le lieu reste infr\u00e9quentable pour certains ex- footballeur du FC Sion Virgile a gagn\u00e9 la Coupe en 2009, cette finale a donc une saveur particuli\u00e8re pour lui, pourtant, son fils de 8 ans restera \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:25) [87%] : \r\nC'est vrai que c'est un match quand m\u00eame sous haute tension fauteurs soit honn\u00eate, on conna\u00eet le le pass\u00e9 de de Sion et les relations avec les Genevois la derni\u00e8re finale de coupe, il y avait \u00e9galement des soucis, je sais pas vous l'apprendre, avec la avec les B\u00e2lois donc voir clairement c'est match sous tension, la derni\u00e8re finale il y a eu des \u00e9chauffour\u00e9es avec des des agressions sur des sur des femmes et des enfants, donc je prends pas de risque, comme d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:25 > 0:27:28) [81%] : \r\nCe jeune fan s\u00e9dunois c'est devant sa t\u00e9l\u00e9 que Matisse regardera le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:29 > 0:27:41) [90%] : \r\nMon papa, il m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux, alors j'\u00e9coute mon papa parce que notre il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et il a d\u00e9j\u00e0 vu tout plan de match, alors je vais l'\u00e9couter parce que sinon je risque de finir avec une maison de quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:42 > 0:27:48) [98%] : \r\nD'ailleurs, le lendemain, les enfants se font rares \u00e0 la gare de Sion il est 10 heures du matin, la f\u00eate commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:52 > 0:27:56) [98%] : \r\nLes wagons sp\u00e9ciaux se remplissent de supporters et de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:19 > 0:28:27) [89%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9tat de si\u00e8ge se mettent en place Christophe un stadier exp\u00e9riment\u00e9 attaque sa journ\u00e9e sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:28 > 0:28:36) [89%] : \r\nJ'ai peut-\u00eatre jamais fait d'un match \u00e0 avec un degr\u00e9 d'intensit\u00e9, comme celui-ci, mais normalement, il n'y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:37 > 0:28:38) [80%] : \r\nDonc, ils viennent \u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:38 > 0:28:40) [97%] : \r\nC'est l'heure du dernier briefing pour les troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:41 > 0:28:42) [90%] : \r\nEt toute la tribune sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:47 > 0:28:54) [95%] : \r\nEn comptant le renfort des clubs, ce sont donc environ 700 stadiers qui sont charg\u00e9s de contenir les ardeurs de plus de 26000 fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:00 > 0:29:18) [93%] : \r\nRetour en ville o\u00f9 les supporters ont commenc\u00e9 leur cort\u00e8ge pour leur faire face, un d\u00e9ploiement policier sans pr\u00e9c\u00e9dent, les forces de l'ordre genevoises ont demand\u00e9 l'aide de leurs homologues tessinoise et romande avec tout \u00e7a, on en viendrait presque \u00e0 oublier que tout ce monde- l\u00e0 non pas pour une manif anti- G8 mais bien pour un match de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:20 > 0:29:23) [99%] : \r\nAvec des gens contents des gens pas contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:25 > 0:29:28) [90%] : \r\nEt 90 minutes plus tard, la rencontre est termin\u00e9e sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:30 > 0:29:32) [97%] : \r\nPour Christophe, c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:34 > 0:29:38) [91%] : \r\nEt que penser qu'avec moiti\u00e9 moins de stadiers, on aurait pu assurer une telle sic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:29:38 > 0:29:51) [90%] : \r\nIl \u00e9tait, je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile, surtout en fin de match, avec, on aurait eu certainement un envahissement de terrain, il y a certains endroits comme de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 Tribune, qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu chaud donc voil\u00e0, mais sinon, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 dans l'ensemble, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:51 > 0:30:02) [90%] : \r\nJe une organisation r\u00e9ussie donc, et un bilan positif pour la police et les autorit\u00e9s genevoises de l'aboutissement de 18 mois de pr\u00e9paration au jour le match est fini, place aux tractations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:02 > 0:30:33) [89%] : \r\nLes jours pr\u00e9c\u00e9dents cette conf\u00e9rence de presse n'abordera pas le co\u00fbt total de l'op\u00e9ration, puisqu'il n'est pas encore connu, et cette n\u00e9gociation \u00e0 avoir ces politiques, donc \u00e7a, \u00e7a appartient \u00e0 Pierre Maudet \u00e0 l'ASF de g\u00e9rer \u00e7a, ainsi que de l'opportunit\u00e9 ou non de d'avoir une finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, vu que la police en fait ex\u00e9cute ce qu'on lui demande de faire, donc \u00e0 une mission \u00e0 remplir donc ces ces 2 points l\u00e0 que j'aborderai pas ici lors de cette conf\u00e9rence de presse, la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:33 > 0:30:41) [92%] : \r\nSelon nos informations, pr\u00e8s de 1000 policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, soit un co\u00fbt total d'environ 1 1000000 de francs s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e non comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:42 > 0:30:59) [94%] : \r\nPierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie n'a jamais souhait\u00e9 s'exprimer sur ce sujet, ce matin, il est \u00e0 moiti\u00e9 sorti de son silence pour lui on n'atteindrait pas cette somme le co\u00fbt total n'est pas encore d\u00e9finitivement connu mais il n'atteindra pas ce montant communiquer de mani\u00e8re fantaisiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:01 > 0:31:09) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, les S\u00e9dunois se remettent gentiment de leur d\u00e9faite mais les Genevois ignore toujours le montant de la facture et surtout qui va la payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:25 > 0:31:51) [94%] : \r\nC'est un proc\u00e8s qui a attir\u00e9 sur Lausanne et la Suisse, le regard du monde entier pour la premi\u00e8re fois, un homme a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour une pratique sexuelle, peu connu du site LCI lors d'un rapport consenti il avait enlev\u00e9 le pr\u00e9servatif \u00e0 l'insu de sa partenaire, l'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 12 mois de prison avec sursis et une condamnation \u00e0 la valeur symbolique importante pour celles et ceux qui d\u00e9noncent l'impunit\u00e9 des abuseurs partout dans le monde et pour la victime, Yves Godel a recueilli son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:55 > 0:32:11) [94%] : \r\nSon histoire a fait le tour du monde, mais peu de gens savent que c'est la sienne, Nadia a une quarantaine d'ann\u00e9es depuis son divorce, elle pense \u00e0 retrouver un compagnon pour partager sa vie, c'est sur un site de rencontre qu'elle tombe sur Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:12 > 0:32:30) [87%] : \r\nNous avons \u00e9chang\u00e9 des messages pendant une quinzaine de jours via mais \u00e7a ne g\u00e8re via WhatsApp et puis il y a on s'est rencontr\u00e9 un soir sur une terrasse o\u00f9 on a pass\u00e9 la soir\u00e9e cette soit une tr\u00e8s sympa, c'est quelqu'un qui, qui est agr\u00e9able, on avait la discussion c'\u00e9tait chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:31 > 0:32:37) [93%] : \r\nEntre les 2, le courant passe vite, il se d\u00e9couvre des points communs, la confiance s'installe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:37 > 0:32:42) [96%] : \r\n2 jours plus tard, Nadia invite son nouvel ami chez elle pour un repas en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:44 > 0:33:01) [77%] : \r\n\u00e0 certains moments de la la soir\u00e9e \u00e9dit\u00e9 par voil\u00e0 on on est all\u00e9 dans la chambre et on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une relation, il a un sens et qui \u00e9tait consenties, oui, je lui ai demand\u00e9 en fait de mettre un h\u00e2tif qui affaire son probl\u00e8me pour lui, \u00e7a para\u00eet assez \u00e9vident aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:10 > 0:33:15) [94%] : \r\nNadia a confiance \u00e0 aucun moment elle n'imagine qu'elle va bient\u00f4t \u00eatre abus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:16 > 0:33:23) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais sur le dos sur le lit, et au bout d'un moment, il fait un petit peu relev\u00e9, comme \u00e7a, il m'a dit : je vais y dans ta bouche, je lui ai dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:24 > 0:33:54) [87%] : \r\nL \u00e0, il m'a dit si tu vas le faire, tu vas faire et je dirais un peu repouss\u00e9 et je lui dis non non non je je vais pas le faire non et \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait, il y a une certaine agressivit\u00e9 qui s'est d\u00e9gag\u00e9e, lui, comme \u00e7a on ne tue pas le faire, et puis il est s'est remis sur moi, il m'a tenu les bras et il a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 nouveau la neige accul\u00e9 au mois et il sert, et du coup il s'est mis debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon lit, en fait, face \u00e0 moi, et c'est l\u00e0 que j'ai vu qui habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:56 > 0:34:42) [94%] : \r\nNadia ne le sait pas encore, elle vient d'\u00eatre victime de st\u00e8les Ting, une tendance sexuelle inqui\u00e9tante qui consiste \u00e0 retirer son pr\u00e9servatif \u00e0 l'insu de \u00e7a ou de son partenaire sans contrainte mais surtout sans son consentement, depuis quelques mois, la formule fait les titres dans les m\u00e9dias du monde entier avec une question centrale : s'agit-il ou non d'un viol, les victimes se sont tromp\u00e9s et abus\u00e9s et salir s'ajoute l'angoisse d'une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e et surtout celle de la maladie tr\u00e8s vite Nadia se procure la pilule du lendemain, elle subit ensuite un long traitement pr\u00e9ventif contre le SIDA puisque son partenaire a refus\u00e9 de faire un test de d\u00e9pistage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:43 > 0:35:12) [85%] : \r\nC'est pas normal qu'il s'est pass\u00e9, c'est c'est pas juste, c'est pas normal, m\u00eame si on rencontre quelqu'un sur un site sur un r\u00e9seau social et autres, enfin, \u00e7a ne va pas se passer plus \u00e7a il a pas \u00e9t\u00e9 correct c'est c'est pas correct, ce qui s'est pass\u00e9, \u00e9ni\u00e8me coup en fait, c'est un peu la la vie je suis renseign\u00e9 sur ce qu'on pouvait faire dans ces cas-l\u00e0, il savait qu'il avait eu d\u00e9j\u00e0 des plaintes pour ce genre de cas, ils m'ont dit que non mais que, oui, \u00e7a pourrait \u00eatre sujet \u00e0 plainte et ce que j'ai fait, disons que j'ai port\u00e9 plainte aupr\u00e8s de minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:16 > 0:35:31) [89%] : \r\nLe proc\u00e8s se d\u00e9roule au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 Lausanne, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'un tribunal est confront\u00e9 \u00e0 ce type d'infraction, les juges h\u00e9sitent, ils doivent d\u00e9cider si le st\u00e8le Sting peut bel et bien \u00eatre qualifi\u00e9s de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:34 > 0:35:36) [92%] : \r\nL'avocat de Nadia, nous explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:39 > 0:36:08) [87%] : \r\nLe code p\u00e9nal et pas tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est le cas, souvent des lois qui sont g\u00e9n\u00e9rales et abstraites et l\u00e0 le viol pr\u00e9voit une liste exemple h\u00e2tive d'actes probl\u00e9matique de contraintes sexuelles par la violence par la menace et par la mise hors de r\u00e9sistance d'une personne notamment, alors l\u00e0, c'\u00e9tait pas un de ces \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient r\u00e9unis par contre c'est une liste exemple h\u00e2tive donc il y avait la place pour un nouveau comportement, m\u00eame s'il est pas mentionn\u00e9, m\u00eame s'il est pas mentionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:09 > 0:36:12) [99%] : \r\nLe verdict tombe le 9 janvier dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:12 > 0:36:15) [96%] : \r\nPatrick est condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:19 > 0:36:26) [94%] : \r\nC'est le tribunal qui a d\u00e9cid\u00e9 de retenir le viol et d'envoyer un message assez fort sur la pratique qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:26 > 0:36:34) [76%] : \r\nMais oui, \u00e7a, la nouvelle fait le tour du monde, une garantie ne souhaite c'est moi, nos actions de Suisse, cr\u00e9\u00e9e en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:34 > 0:36:42) [93%] : \r\nLa Suisse est cit\u00e9 en exemple, un homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, coupable d'avoir retir\u00e9 son pr\u00e9servatif \u00e0 l'insu de sa partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:42 > 0:36:47) [71%] : \r\nMonsieur Nationwide, pour lui, Adidas Hellman source mon plein feu Vert on va retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:47 > 0:36:59) [84%] : \r\nUn peu partout dans le monde, on s'interroge sur les outils judiciaires face aux st\u00e8les things madame spec cette parlementaire australienne r\u00e9clame que cette pratique soit consid\u00e9r\u00e9 comme un acte criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:36:59 > 0:37:03) [76%] : \r\nLa chronique je Beckett, c'est le secret, mais on a une chronique expect Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:05 > 0:37:24) [91%] : \r\nLa question n'est pourtant pas totalement nouvelle, l'accus\u00e9 le plus c\u00e9l\u00e8bre est sans doute Julian Assange, accus\u00e9 de viol, le fondateur de WikiLeaks \u00e9tait aussi accus\u00e9 d'agression sexuelle, pour ne pas avoir utilis\u00e9 de pr\u00e9servatif \u00e0 l'insu de sa partenaire du st\u00e8le things justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:25 > 0:37:31) [96%] : \r\nEn vue de son extradition vers la Su\u00e8de, la haute cour de Londres reconna\u00eet en 2011 l'accusation comme valide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:32 > 0:37:39) [98%] : \r\nMais la semaine derni\u00e8re, 6 ans apr\u00e8s les faits, la justice su\u00e9doise abandonne les charges retenues contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:43 > 0:37:56) [92%] : \r\nParticuli\u00e8rement expos\u00e9es les femmes \u00e0 la recherche d'un partenaire, mais aussi les hommes de la communaut\u00e9 homosexuelle relation naissante ou passag\u00e8re, difficile de savoir avec certitude \u00e0 qui on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:59 > 0:38:02) [76%] : \r\nAutres cibles Dust LTU les travailleuses du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:04 > 0:38:13) [97%] : \r\nDiane Figard m\u00e9diatrice pour l'association genevoise Aspasie toujours en contact avec le milieu de la prostitution, elle entend beaucoup parler de cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:18 > 0:38:32) [93%] : \r\nElles nous font des confidences depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, je dirais, janvier- f\u00e9vrier en nous rapportant qu'il y a de plus en plus de messieurs qui enl\u00e8verait le pr\u00e9servatif pendant l'acte sexuel tarif\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:35 > 0:38:42) [94%] : \r\nSans rel\u00e2che, Diane arpente les rues du quartier pour mettre en garde les nouvelles venues du danger qui les guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:44 > 0:38:49) [89%] : \r\nL'occasion de distribuer des \u00e9chantillons de pr\u00e9servatifs un cadeau toujours bienvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:49 > 0:38:56) [83%] : \r\nOui je t'en donne plusieurs, d'abord la Madonna la haute il y a, il y a des autres filles qui est toujours l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:56 > 0:39:07) [85%] : \r\nHabitu\u00e9 des lieux, Carla est une femme exp\u00e9riment\u00e9e, elle ne conna\u00eet pas le terme st\u00e8le signe mais elle confirme le ph\u00e9nom\u00e8ne pour se prot\u00e9ger L \u00e0 ses astuces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:07 > 0:39:10) [92%] : \r\nEt toi, tu regardes avec le miroir ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:10 > 0:39:21) [82%] : \r\nTu non c'est des v\u00eatements toucher \u00e0 qui touche toujours 22 paniers oui oui oui, \u00e7a change la position de cesser de prendre ma position oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:21 > 0:39:26) [89%] : \r\nEt quand \u00e7a arrive, le client si tu lui dit mais tu as enlev\u00e9 le pr\u00e9servatif qu'est-ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:26 > 0:39:31) [76%] : \r\nEnfin, le rugby, c'est pas ma faute, nous c'est un accident, Maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:32 > 0:39:35) [68%] : \r\nOn soit \u00e0 passer, ok, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:37 > 0:39:37) [74%] : \r\nPour coudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:38 > 0:40:24) [93%] : \r\nNormalement dans le sexe tarif\u00e9 c'est la travailleuse du sexe ou la personne travaillant dans le milieu du sexe qui a le pouvoir, c'est cette personne qui d\u00e9cide combien \u00e7a co\u00fbte, le temps que \u00e7a dure, qu'est ce qu'elle peut offrir, on \u00e9change de l'argent et puis dans cette nouvelle pratique, h\u00e9 bien, c'est comme si les r\u00f4les \u00e9taient invers\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ce client reprend le pouvoir puisque c'est lui qui d\u00e9cide \u00e0 ce moment-l\u00e0, et bien que \u00e7a sera sans pr\u00e9servatif, c'est lui qui d\u00e9cide qu'il est en droit de r\u00e9pondre son sperme comme bon lui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:26 > 0:40:39) [94%] : \r\nPour tenter de comprendre ce comportement, nous avons rencontr\u00e9 une psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en sexologie, Patricia, elle a vu d\u00e9filer des centaines de patients dans son cabinet, elle trouve aussi le temps de donner des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:40 > 0:40:44) [92%] : \r\nRentre \u00e0 la maison, \u00e7a, \u00e7a fait 10 jours que la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:45 > 0:40:51) [99%] : \r\nPour la sp\u00e9cialiste le standing s'inscrit avant tout dans un besoin de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:40:53 > 0:41:21) [90%] : \r\nMachine que c'est un homme qui veut prendre le pouvoir, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a r\u00e9v\u00e8le de quelqu'un, peut-\u00eatre qu'il est fragile dans sa sexualit\u00e9 dans sa masculinit\u00e9 et puis par cet acte-l\u00e0, ben il veut se sentir plus puissant hein, il va vite, il disait \u00e7a, d'abord comme un d\u00e9fi, il va se dire : bah, si j'arrive \u00e0 faire \u00e7a \u00e0 l'insu de la femme et s'en aper\u00e7oit pas moi je gagne quelque chose et puis que certainement son \u00e9rection peut \u00eatre tr\u00e8s fragilis\u00e9 et qui va chercher une excitation sexuelle sup\u00e9rieure pour pouvoir maintenir son \u00e9rection \u00e0 ce jeu- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:22 > 0:41:29) [92%] : \r\nCette cha\u00eene de radio australienne a diffus\u00e9 r\u00e9cemment un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec un adepte du st\u00e8le signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:30 > 0:41:35) [69%] : \r\n\u00e7a et de dire \u00e0 Amsterdam \u00e0 monnaie n'y aura de Time qui exprime broyer tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:41:36 > 0:41:39) [69%] : \r\nSuspicieuse par AOM Beznau quand l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:39 > 0:41:42) [61%] : \r\nUn Monique me situerais Keanu c'est-\u00e0-dire sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:41:42 > 0:41:48) [81%] : \r\nMarie, faisant allusion au en en am\u00e8ne Knysna ce national attaquera pas ou ne peuvent pas \u00eatre num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:48 > 0:41:54) [68%] : \r\nVers une sexualit\u00e9 et on est \u00e0 Moustey anecdote Artz, moi ce qu'y a un grand m\u00eame maintenant, Bretagne veut pas parrainant par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:41:55 > 0:42:01) [70%] : \r\nAh, il y a des mots Hagen NSC pas en power- Michelin a saccag\u00e9 grande en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:02 > 0:42:09) [89%] : \r\nD'autres adeptes se retrouvent sur des forum et partage avec fiert\u00e9, exp\u00e9rience et r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:11 > 0:42:19) [94%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs tentatives, j'ai fini par avoir la conviction que, dor\u00e9navant, mon sperme finira \u00e0 l'int\u00e9rieur de mes conqu\u00eate avant la fin de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:21 > 0:42:26) [86%] : \r\nUn commentaire suivie d'un v\u00e9ritable guide pratique sexiste et sournois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:27 > 0:42:35) [87%] : \r\nSi il insiste vraiment pour la capote utilise un lubrifiant \u00e0 base d'huile genre huile pour b\u00e9b\u00e9 \u00e7a affaiblira le latex et il finira par se d\u00e9chirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:37 > 0:42:42) [93%] : \r\nLe th\u00e8me a du succ\u00e8s, les commentaires sont nombreux, souvent consternant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:44 > 0:42:50) [95%] : \r\nC'est instinctif pour un homme de d\u00e9verser sa semence dans le sexe d'une femme, on ne devrait jamais lui retirer ce droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:42:54 > 0:43:20) [89%] : \r\nLes hommes des cavernes, c'est quand m\u00eame la procr\u00e9ation c'est des milliers de b\u00e9b\u00e9s qui attend ce sperme alors chez l'homme y a-t-on envie que son sperme soit honor\u00e9 que le sperme ce ne perdent pas dans une masturbation qu'il aille \u00e0 la poubelle, hein, pour certains hommes, c'est une sorte d'insultes que le le le le spam finissent \u00e0 la poubelle, s'ils veulent pas le mettre \u00e0 la poubelle et vont jouer \u00e0 ce jeu- l\u00e0 parce \u00e7a va \u00e7a, \u00e7a va les aider \u00e0 se sentir puissant, le sperme, il est l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre, et pourrait donner un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:21 > 0:43:29) [94%] : \r\nDans l'affaire de Nadia ce comportement primitif et irresponsable, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avec fermet\u00e9 par la justice lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:30 > 0:43:39) [86%] : \r\nQui fait une proc\u00e9dure pour obtenir une condamnation parce que c'\u00e9tait pas juste et qu'pour vous sentir mieux, moi en fait je voulais que soit r\u00e9gl\u00e9 devant la justice seulement devant la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:42 > 0:43:54) [93%] : \r\nMais au d\u00e9but du mois, Nadia se retrouvent une nouvelle fois confront\u00e9 \u00e0 son abuseur qui a fait appel de sa condamnation, ce jour- l\u00e0, le tribunal cantonal doit confirmer ou non le jugement de premi\u00e8re instance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:56 > 0:44:08) [96%] : \r\nEn fin de journ\u00e9e, la d\u00e9cision tombe le viol est finalement \u00e9cart\u00e9 les juges pr\u00e9f\u00e8rent la formule actes d'ordre sexuel commis sur une personne incapable de discernement ou de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:09 > 0:44:19) [97%] : \r\nMais la condamnation reste la m\u00eame : un an de prison avec sursis et pr\u00e8s de 20000 francs de frais \u00e0 payer l'avocat du pr\u00e9venu et moyennement satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:20 > 0:44:39) [84%] : \r\nJe dirais \u00e0 la vaudoise d\u00e9\u00e7u en bien satisfait que tribunal n'est pas retenu le viol je crois que c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment principal pont clients il ne voulait pas qu'on consid\u00e8re qu'il est us\u00e9 de violence quelconque \u00e0 un quelconque moment pour cela satisfait d\u00e9\u00e7u car une infraction, a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:40 > 0:44:45) [94%] : \r\nPour l'avocat de Nadia, le retrait du qualificatif de viol n'est pas l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:46 > 0:45:09) [94%] : \r\nCe qui est important dans cette affaire par rapport \u00e0 la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 rendu, c'est qu'on a reconnu que l'acte dont a \u00e9t\u00e9 victime, ma cliente est grave, on a condamn\u00e9 cet acte apr\u00e8s le terme qu'on utilise pour qualifier l'acte est relativement peu important \u00e0 mon avis, m\u00eame si la qualification de viol et symboliquement plus forte, je crois que le message est suffisamment clair et c'est ce qui est important \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:10 > 0:45:19) [93%] : \r\nD'abord surprise par la d\u00e9cision de la cour d'appel, Nadia est presque soulag\u00e9, elle n'a jamais vraiment assum\u00e9 ce statut de victime de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:21 > 0:45:35) [95%] : \r\nQuelque part, je voulais pas le voir comme \u00e7a, pour moi, pour mon int\u00e9grit\u00e9 pour ma fa\u00e7on de de g\u00e9rer ce qui s'est pass\u00e9, psychologiquement, en fait, j'avais pas envie de le voir comme \u00e7a, pour moi c'est c'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:44 > 0:46:18) [93%] : \r\nApr\u00e8s une semaine de voyage au Proche-Orient et en Europe, Donald Trump est rentr\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, dans une maison blanche en crise, l'enqu\u00eate du FBI sur ses Liens avec la Russie, touche d\u00e9sormais son conseiller proche et gendre Jared Kushner, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu \u00e9tablir un canal secret avec le Kremlin, qui est cet homme qui brille par sa discr\u00e9tion dans l'ombre, Jared Kushner est devenu l'homme fort de la diplomatie am\u00e9ricaine c'est lui notamment qui pilote le revirement \u00e0 180 degr\u00e9s de la politique am\u00e9ricaine au Proche-Orient comme a pu le montrer la visite lundi dernier en Isra\u00ebl, en famille, St\u00e9phane Amar pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:25 > 0:46:59) [92%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice, visite le Mur des Lamentations un symbole fort : une rupture radicale avec l'\u00e8re Obama fait de d\u00e9fiance et de provocations r\u00e9ciproques ce geste en faveur d'Isra\u00ebl doit beaucoup \u00e0 cet homme, Jared Kushner, le gendre de Donald Trump juif pratiquant, il a \u00e9pous\u00e9 Ivanka converti au Juda\u00efsme, un homme tr\u00e8s discret, devenu le plus proche conseiller du pr\u00e9sident pour la politique \u00e9trang\u00e8re une affaire de famille aux cons\u00e9quences diplomatiques consid\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:09 > 0:47:31) [84%] : \r\nNew-York o\u00f9 vit la plus grande communaut\u00e9 juive du monde, en dehors d'Isra\u00ebl, la famille Kushner il poss\u00e8de plusieurs immeubles, la seule interview donn\u00e9e par Jared Kushner porte d'ailleurs sur l'une des op\u00e9rations immobili\u00e8res de la compagnie ces bureaux de Brooklyn acheter aux t\u00e9moins de J\u00e9hovah en 2013, elle aide \u00e7a ou est-ce la STC sermonner Pippa a working for les riches choix structurels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:32 > 0:47:42) [93%] : \r\nAvant d'\u00e9pouser la fille de Donald Trump Ivanka Jared Kushner lui a demand\u00e9 de se convertir au Juda\u00efsme le coupe respecte le shabbat et milite pour Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:45 > 0:47:55) [93%] : \r\nEt d'Weintrob dirige un journal communautaire, il suit de pr\u00e8s la vie des Kushner nous le rencontrons lors d'une f\u00eate pour les 69 ans d'Isra\u00ebl \u00e0 Long Island.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:55 > 0:48:24) [86%] : \r\nTiens, le luxe, Jared Kushner et sa famille ont des relations de longue date avec Isra\u00ebl, mais ce serait une c'est une famille sioniste, je ne sais pas comment vous expliquez cela, c'est dans le coeur, c'est dans l'arme le et tout ce qu'il peut faire pour aider Isra\u00ebl Jared Kushner le fera de haut et 20 Ivanka aussi leurs enfants vont dans une \u00e9cole moderne orthodoxes sionistes, ils aiment Isra\u00ebl Isra\u00ebl fait partie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:24 > 0:48:25) [70%] : \r\nBon, le verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:26 > 0:48:30) [92%] : \r\nIci, chacun a senti l'effet Kushner sur le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:31 > 0:48:44) [88%] : \r\n\u00e9t\u00e9 godillots voire mais mais je pense que, durant l'administration Obama, les relations n'ont cess\u00e9 de se d\u00e9t\u00e9riorer, maintenant avec le pr\u00e9sident Trump cela pas redevenir comme c'\u00e9tait avant Obama et cela me rend tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:47 > 0:48:57) [99%] : \r\nDurant toute la campagne \u00e9lectorale Ivanka et Jared Kushner ont oeuvr\u00e9 pour mobiliser la communaut\u00e9 juive derri\u00e8re Donald Trump il a m\u00eame re\u00e7u un prix pour son soutien \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:58 > 0:49:15) [66%] : \r\nLe 5 Magio et je trouve, \u00e0 un belge Ashton que soit je viens de po\u00e8mes bravo historien ou une mauvaise joueur ou enfin il et je voulais donc Wanadoo peut seul moins \u00c9tat au seul prochaine et morbide et enfin un qui eux qui veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:16 > 0:49:24) [92%] : \r\nNomm\u00e9 aussit\u00f4t 1er conseiller diplomatique \u00e0 la Maison Blanche, Jared Kushner a sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 son beau-p\u00e8re, le nom du nouvel ambassadeur en Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:24 > 0:49:36) [91%] : \r\nElle rend David Friedman, le voici sur le parvis du mur des Lamentations, le jour m\u00eame de son arriv\u00e9e, le 15 mai dernier wahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:36 > 0:49:49) [86%] : \r\nC'\u00e9tait un long voyage, nous sommes un peu fatigu\u00e9, mais nous voulions revenir directement dans l'endroit le plus \u00e7a du Juda\u00efsme le Mur occidental directement de l'a\u00e9roport qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 aller, telle la les fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:49 > 0:49:50) [95%] : \r\nNous nous sommes pr\u00e9par\u00e9s mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:50 > 0:50:02) [92%] : \r\nDavid Friedman juif pratiquant, lui aussi, est partisan du transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem et il est personnellement impliqu\u00e9 dans la colonisation de la Cisjordanie, tout comme Jared Kushner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:06 > 0:50:13) [90%] : \r\nDirection Bethel une colonie juive \u00e9difier juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Ramallah, la capitale de l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:13 > 0:50:13) [76%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:17 > 0:50:21) [83%] : \r\nNous avons rendez- vous avez cr\u00e9\u00e9 Silverstein, un Isra\u00e9lien originaire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:21 > 0:50:23) [60%] : \r\nPhilippe au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:23 > 0:50:40) [91%] : \r\nUn boeuf cette ann\u00e9e b\u00eate elle f\u00eate ses 40 ans d'existence, form\u00e9 de Cestas, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1977 elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une implantation de moyenne ou grande taille cette il y a environ 6500 habitants ici, \u00e7a donne c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:42 > 0:50:50) [90%] : \r\nEst r\u00e9put\u00e9e pour ses \u00e9tablissements scolaires religieux parmi les meilleures du pays sur le mur de cette \u00e9cole de filles, le nom de Maurice Friedman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:51 > 0:51:03) [79%] : \r\nD\u00e8s des quais de ils l'ont d\u00e9di\u00e9 au nom du rabbin Maurice Friedman c'est le p\u00e8re de l'ambassadeur, ambassadeur et oui, le p\u00e8re du nouvel ambassadeur en Isra\u00ebl, David Friedman et joueur David Friedman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:04 > 0:51:10) [91%] : \r\nLa famille de Jared Kushner n'est pas en reste, elle finance cette acad\u00e9mie talmudique, situ\u00e9 au centre de la colonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:10 > 0:51:37) [80%] : \r\nQuel Cochenet indice faiblit Jared Kushner et sa famille soutiennent Bethel et nous n'aurons sommes tr\u00e8s reconnaissants un plaisir, \u00e7a donne : David Friedman et le pr\u00e9sident Trump se comprennent sympathie et dans bien des cas, s'identifient avec le droit juifs le privil\u00e8ge juifs, de venir se r\u00e9implanter ici au coeur de la terre d'Isra\u00ebl biblique beugler qu'Oracle, un orphelin de vaisseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:40 > 0:51:45) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a eu un effet imm\u00e9diat \u00e0 Bethel, la reprise de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:47 > 0:52:16) [84%] : \r\nAnne devait au ma\u00eetre monospace sous l'administration Obama, la communaut\u00e9 de baisser, elle est celle du reste de la Jud\u00e9e-Samarie plus ou moins geler la construction aujourd'hui nous 2, je l'ont, je crois que l'effet Trump a donn\u00e9 au gouvernement isra\u00e9lien, le courage de prendre des d\u00e9cisions importantes pour notre pays, ces jeunes \u00e0 l'OM, pour une fois, et l'une d'entre elle, consiste \u00e0 renforcer la pr\u00e9sence juive ce coeur de la terre biblique d'Isra\u00ebl qui est la Jud\u00e9e Samarie la Cisjordanie de West.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:18 > 0:52:21) [92%] : \r\nCe combat trouve aussi d'autres relais, les \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:21 > 0:52:42) [65%] : \r\nSon roi comme c'est du re\u00e7oit Henri Saivet de C\u00e9sar, salaire de Dieu je pas oui Gand \u00e9tait gosses et votre un peu marre de sa de Havre de Dieu, je peux pas et moi comme assez des probl\u00e8mes sauve Des force \u00e7a \u00e7a comme poste de Qu\u00e9bec, Jean de Dieu, je prie pour \u00e7a passerait fort lui va revenir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:42 > 0:52:44) [77%] : \r\nEn fait, plus harmonieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:44 > 0:52:51) [91%] : \r\nDawron d'art n'est pas un guide touristique ordinaire, c'est un militant nationaliste, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les relations avec les chr\u00e9tiens sionistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:51 > 0:53:00) [65%] : \r\nDes d\u00e9fauts procurer Chelsea mais c'\u00e9tait gare de Lorette, MCM et Mezzo demande probablement ce Davos car Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:01 > 0:53:02) [79%] : \r\nPour moi l'avez \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:04 > 0:53:18) [88%] : \r\nDate son mec sur son mais la visite poursuit un but politique bien pr\u00e9cis, donner des arguments \u00e0 ces Am\u00e9ricains pro- Trump pour peser sur le d\u00e9bat public aux \u00c9tats-Unis et obtenir le transfert de l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:20 > 0:53:36) [94%] : \r\nMais S\u00e9gol\u00e8ne, le fait de ne pas avoir son ambassade ici revient \u00e0 dire qu'on ne reconna\u00eet pas la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl ici et en changeant cela cela exprime pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire, \u00e7a va donc oui, je pense que cela va changer, que nous verrons ce changement et j'esp\u00e8re que ce sera pour le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:37 > 0:53:54) [90%] : \r\nLe clou de la visite, la mont\u00e9e sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, le Mont du Temple pour les juifs, avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, car les cam\u00e9ras professionnelles, ils sont interdites, c'est l'endroit le plus sensible du conflit isra\u00e9lo- palestinien, les juifs peuvent s'il rentre seulement quelques heures par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:54 > 0:53:58) [82%] : \r\nToujours sous escorte polici\u00e8re \u00e0 scandale pour Dawron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:59 > 0:54:18) [90%] : \r\nIl y a une solution tr\u00e8s simple, il faut qu'Isra\u00ebl exerce sa souverainet\u00e9 sur un territoire qui est d\u00e9j\u00e0 sous contr\u00f4le depuis 50 ans si nous exer\u00e7ons notre souverainet\u00e9 sur le monde du Temple, les gens diront pour ces mots : qu'est ce qui va se passer, non, c'est simplement de la peur, les gens c\u00e8dent \u00e0 la peur du leur, n'ont apparemment pas voulu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:19 > 0:54:27) [85%] : \r\nMission accomplie, ces Am\u00e9ricains d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solument en sionistes sont plus que jamais convaincu que J\u00e9rusalem toute enti\u00e8re appartient \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:28 > 0:54:54) [92%] : \r\nEt on s'affole, c'est triste pour moi de voir qu'une religion qui n'a rien \u00e0 faire ici, ce soit appropri\u00e9 l'endroit, ils appartiennent \u00e0 La Mecque, s'ils veulent prier leur Dieu, qu'ils aillent \u00e0 La Mecque, mais ici cela appartient \u00e0 Isra\u00ebl, cela appartient aux juifs tout le prouve, elle m'a j'ai vot\u00e9 pour toi, mais je n'ai pas peur de le dire, bien que je sois issu de la communaut\u00e9 hispanique, croyez-moi, faites-moi confiance, il prendra la bonne d\u00e9cision et il fera de cette ville une capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:57 > 0:55:14) [92%] : \r\nDonald Trump a refus\u00e9 de se prononcer sur l'ambassade, mais sa visite a tout de m\u00eame enchant\u00e9 les nationalistes isra\u00e9liens comme chaque ann\u00e9e, les jeunes des acad\u00e9mie talmudique des colonies comme celles financ\u00e9es par Jared Kushner et David Friedman ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem-Est pour c\u00e9l\u00e9brer la conqu\u00eate de 67.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:20 > 0:55:24) [95%] : \r\nCe groupe scande un slogan bien connu cette terre est \u00e0 nous et nous la donnerons \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:29 > 0:55:35) [91%] : \r\nEn face, les Palestiniens r\u00e9plique : Dieu est grand, Dieu est grand et rapidement la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:44 > 0:55:53) [94%] : \r\nDevant la porte de Damas, la principale entr\u00e9e du quartier arabe, un groupe de pacifistes juifs am\u00e9ricains tentent d'emp\u00eacher des jeunes isra\u00e9liens de passer, ils sont \u00e9vacu\u00e9s de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:57 > 0:56:11) [92%] : \r\nChez les Palestiniens de J\u00e9rusalem, la visite de Donald Trump laisse un go\u00fbt amer pour la premi\u00e8re fois un pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a parl\u00e9 de cr\u00e9er un \u00c9tat palestinien, ni m\u00eame de freiner la colonisation radar, j'allais dire un monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:11 > 0:56:27) [88%] : \r\nAh ben il est pas avec nous, il est avec eux, il a demand\u00e9 \u00e0 notre pr\u00e9sident, d'arr\u00eater de donner de l'argent \u00e0 ceux qu'il appelle des terroristes, mais ce ne sont pas des terroristes, ann\u00e9e on s'attaque aux faibles, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est contre nature et le peuple am\u00e9ricain aussi debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:28 > 0:56:38) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 son parti pris pour Isra\u00ebl, malgr\u00e9 son entourage familial, ces femmes pacifistes veulent croire en Donald Trump, juifs et arabes, elles ont interpell\u00e9 dans ce clip tourn\u00e9 \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:56:44 > 0:57:19) [89%] : \r\nNous, on dit qu'il faut que les param\u00e8tres changent des concepts change et et du fait que par exemple l'arriv\u00e9e de train aujourd'hui soit tellement importante, pas seulement pour Isra\u00ebl mais si vous entendez par exemple les r\u00e9actions aujourd'hui du pr\u00e9sident \u00e9gyptien, vous entendez depuis 2 3 jours toute la Ligue arabe, tous les pays de la Ligue arabe peut-\u00eatre sa volont\u00e9 de dire en un an, il faut que ce probl\u00e8me soit r\u00e9gl\u00e9 de plus attendre encore 10 ans, 50 ans entrant au juste, mais je s'entendent de solitude dans cette histoire- l\u00e0, il faut quelque chose qui soit, qui se change et et je pense que tout le probl\u00e8me est un probl\u00e8me de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:57:20 > 0:57:30) [92%] : \r\nDonald Trump saura-t-il donner confiance aux Palestiniens et aux Isra\u00e9liens r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les autres pr\u00e9sidents ont \u00e9chou\u00e9, r\u00e9gl\u00e9 en un an, un conflit vieux de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:43 > 0:57:59) [92%] : \r\nEt nous partons maintenant pour Cannes o\u00f9 la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival du cin\u00e9ma vient de fermer ses portes, nous retrouvons Julie Var bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous Julie alors le palmar\u00e8s complet, cette fois-ci du jury de Pedro Almodovar est tomb\u00e9, dites-nous tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:00 > 0:58:01) [54%] : \r\nOn form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:58:02 > 0:59:43) [86%] : \r\nAlors, la palme d'or revient \u00e0 2 square du su\u00e9dois Ruben Ostlund c'est vraiment une satire du monde de l'art contemporain et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement de notre soci\u00e9t\u00e9, hein, o\u00f9 il est question de d'une soci\u00e9t\u00e9 qui se referme de plus en plus sur elle- m\u00eame, sur cette petite soeur, mon petit confort un peu bobo en c'est vraiment formellement exceptionnel, sinon le prix, le grand prix du jury a \u00e9t\u00e9 remis au film qui a vraiment le plus choqu\u00e9, en tout cas marqu\u00e9 la Croisette qui a mis tout le monde, quasiment d'accord en tout cas \u00e0 la fin du du jeu du film \u00e0 personne n'est sorti avant la fin du g\u00e9n\u00e9rique qui tente de sortir dignement et de d\u00e9\u00e7us et ses larmes, c'est donc 120 battements par minute du Fran\u00e7ais, Robin Campillo, un film militant et po\u00e9tique sur les ann\u00e9es SIDA des ann\u00e9es 90 sur Act-Up, un film, on suit une poign\u00e9e de militants dans leur douleur dans leurs encouragements dans leur mort aussi, mais sans pathos 100, c'est vraiment un film rempli de gypse, c'est aussi un film sur le groupe et puis et puis sur sur l'engagement, enfin Lovelace son pr\u00e9avis, avec qui, avec qui, pardon, je vais y arriver via Grimm, j'ai pas la possibilit\u00e9 de parler \u00e0 c'est Cathy, h\u00e9 bien a re\u00e7u le prix, a re\u00e7u le prix du jury, c'est l'histoire de me disait met en sc\u00e8ne en fait en couples qui se d\u00e9chirent, qui est confront\u00e9 \u00e0 la disparition de leur enfant en un film qui est vraiment un portrait de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine russe, coinc\u00e9 entre les nouveaux riches, puis c'\u00e9tait d'h\u00e9ritage de de la politique sovi\u00e9tique, et o\u00f9 tout va tr\u00e8s tr\u00e8s lent, et notamment une image assez marquant dans le film ou la femme nouvelle Richter sur son balcon sur son tapis roulant avec la Russie, donc elle marche, mais elle reste sur place, c'est vraiment un magnifique film qui \u00e9tait, je vous le cache pas, un peu, un peu ma prime Bender.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:44 > 0:59:46) [97%] : \r\nEt puis des surprises du c\u00f4t\u00e9 des prix d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:59:49 > 1:01:05) [87%] : \r\nAlors des surprises par moi j'\u00e9tais hyper contente Joaquim Phoenix a re\u00e7u le le prix d'interpr\u00e9tation masculine lui et si moi je m'y attendais, mais lui s'y attendait par vraisemblablement il est arriv\u00e9 en basket, pour recevoir son prix s'en excuser, il joue dans dans le film de Ramezay est une femme, une Britannique dans oui oui voil\u00e0 Is\u00e8re un film tr\u00e8s tr\u00e8s violents qui o\u00f9 il interpr\u00e8te un ex- militaire en proie \u00e0 ses d\u00e9mons, il \u00e9tait un enfant maltrait\u00e9, on le comprend, c'est tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s \u00e9vocateur, sur la violence, mais la violence est toujours hors Champ et donc un ex- militaire qui s'est reconverti dans le recouvrement d'adolescents disparu alors il dit pas grand- chose, hein, et il offre simplement son son corps un peu alourdi comme \u00e7a une \u00e9norme barbe, et puis je pense que tout ce qu'il a plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e en lui parce que Joaquim Phoenix c'est quand m\u00eame un un homme assez qui avait annonc\u00e9 qu'il jouerait plus et tant mieux pour nous, il n'avait pas tenu ses promesses et puis indienne Kroger a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour House de Fatiha, elle joue l\u00e0 une veuve qui a perdu dans un attentat, son fils et son mari kurde un attentat pr\u00eat\u00e9s par des n\u00e9onazis et elle a d'ailleurs en un film qui a inspir\u00e9 l'histoire vraie, un des indices, mais il y avait beaucoup d'attentats comme \u00e7a de de n\u00e9o- nazis qui voulaient juste en fait se faire du Bouniol, si vous me passez l'expression, un film assez fort pas merveilleux Mellier tr\u00e8s bien c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:05 > 1:01:13) [91%] : \r\nRapidement, Julie s'il fallait r\u00e9sumer le ton de cette \u00e9dition 2017 ans apr\u00e8s la surprise de l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qu'est qu'est ce qu'on pourrait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:01:16 > 1:01:52) [85%] : \r\nAlors c'est \u00e7a, il y a pas une surprise, il y a beaucoup de bons films, mais rien qui sortait vraiment \u00e0 part sont m\u00eame 120 battements par minute ou la grille qui n'\u00e9tait pas tout le monde d'accord, les Fran\u00e7ais \u00e9taient extr\u00eamement positifs, c'\u00e9tait la Palme d'or pour pour tous les pour tous les Fran\u00e7ais et les critiques fran\u00e7ais, mais sinon il y a peu, une grosse surprise est plut\u00f4t m\u00eame des d\u00e9ceptions enfin alors \u00e7a reste toujours des films qui sont au sud, la moyenne de ce qu'on peut voir \u00e0 longueur d'ann\u00e9e \u00e7a \u00e9videmment, mais des, des, des r\u00e9alisateurs, attendu comme toute elle comme Sofia Coppola ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u, m\u00eame si ce Coppola a re\u00e7u le prix de la mise en sc\u00e8ne, ce qui \u00e9tait assez inexplicable, alors qu'un beau festival mais pas de quoi non plus se jeter en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:52 > 1:02:01) [89%] : \r\nD'accord, si on revient \u00e0 la Palme d'or, hein, donc ce film su\u00e9do- danois je crois c'est \u00e7a de square de, de, de quoi parle-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:02:04 > 1:02:42) [83%] : \r\nAlors c'est : c'est l'histoire d'un quadra magnifique, tr\u00e8s beau, qu'il y a 2 filles, il est divorc\u00e9 et vit dans un sublime appartement il est bien bourgeois, il est, il est surtout, directeur d'un d'un mus\u00e9e d'art contemporain, tout va bien jusqu'au moment o\u00f9 il se fait voler son t\u00e9l\u00e9phone portable et l\u00e0 sa vie par Andry Ismet en proie \u00e0 chercher son t\u00e9l\u00e9phone alors et prend son coll\u00e8gue Yvon mais des lettres, enfin il l\u00e0 g\u00e9olocalis\u00e9 cette dans un quartier un peu mal fam\u00e9s et s'rend malgr\u00e9 tout avec sa magnifique voiture \u00e7a \u00e7a Tesla cela avec son coll\u00e8gue pivot mais des bo\u00eetes aux lettres diront c'est que c'est toi qui a tu\u00e9 et et on va rien apr\u00e8s un les guerres et les cons\u00e9quences de de le de leur acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:42 > 1:02:44) [74%] : \r\nEt on va regarder la maison cr\u00e9e de de Square.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:02:48 > 1:02:51) [67%] : \r\nQui fait regardez, on entend sonore parce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:03:11 > 1:03:28) [75%] : \r\nPlus \u00e0 tort on Line, etc, je voulais aller au fait des graves Domota ann\u00e9es aggravant g\u00e9n\u00e9ral votera contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:03:37 > 1:03:37) [67%] : \r\nD'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:42 > 1:03:47) [93%] : \r\nEt merci beaucoup Julia va pour ce commentaire en Direct de Cannes merci Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:49 > 1:04:03) [93%] : \r\nEt merci \u00e0 vous, avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point et du Studio actu, nous vous remercions de nous avoir suivis, faites-nous part comme toujours de vos r\u00e9actions par \u00e9crit par Oral comme il vous convient et nous ne manquerons pas de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:04:03 > 1:04:10) [88%] : \r\nUne fois n'est pas coutume en ce dimanche de Pentec\u00f4te, dans le Jura bernois peu d'\u00e9missions sp\u00e9ciales \u00e0 ces en attendant une belle soir\u00e9e dans l'excellente certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:10 > 1:04:20) [67%] : \r\nDaniel donc de des petites de tout le temps, le tableau d'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (1:04:21 > 1:04:27) [73%] : \r\nLa peine de toute rh\u00e9torique d\u00e9tecter avec Madame Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame temps parce que, malgr\u00e9 des nouvelles de bact\u00e9ries anecdotique, mais des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T00:57:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705598303", "durationSec": 932, "title": "Quand la confiance capote", "excerpt": "T\u00e9moignage de Nadia, une victime de stealthing, une pratique sexuelle qui consiste \u00e0 retirer son pr\u00e9servatif pendant un rapport sexuel, sans pr\u00e9venir son ou sa partenaire. Elle a port\u00e9 plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public et son abuseur a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1 an de prison avec sursis pour viol.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "sequenceIds": ["1611554"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601108", "durationSec": 174, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601111", "durationSec": 809, "title": "Cette tr\u00e8s ch\u00e8re coupe", "excerpt": "Des milliers de supporters du FC Sion et du FC B\u00e2le sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour assister \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse de football. La s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e pour \u00e9viter des d\u00e9bordements. Les fans ont d\u00e9fil\u00e9 dans 2 cort\u00e8ges distincts autoris\u00e9s par l'Association Suisse de football (ASF) et ils ont \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9s de pr\u00e8s par un important dispositif policier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOFFET, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "SUPPORTER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "POLICE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1611536", "1611539", "1611540", "1611541", "1611549"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601113", "durationSec": 745, "title": "Un gendre id\u00e9al", "excerpt": "Le gendre et conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Jared Kushner est \u00e0 l'origine du revirement de la politique am\u00e9ricaine sur la question isra\u00e9lo-palestinienne.  La famille de ce juif pratiquant entretient de tr\u00e8s bonnes relations avec des responsables politiques isra\u00e9liens et soutiendrait financi\u00e8rement des colonies isra\u00e9liennes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM"], "thematicThemes": ["JUDA\u00cfSME", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "KUSHNER, JARED"], "sequenceIds": ["1611559", "1611569", "1611573", "1611588"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611657", "summary": "Sion : Supporters du FC Sion montant dans train CFF. Int train, supporters chantant chants de supporters, fumant et buvant dans train.", "id": "1611536", "visualThemes": ["SUPPORTER", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611660", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nSupporters du FC Sion et du FC B\u00e2le d\u00e9filant en cort\u00e8ge. Nombreuses forces de l'ordre et policiers encadrant cort\u00e8ges des supporters.", "id": "1611539", "visualThemes": ["SUPPORTER", "POLICE", "CORT\u00c8GE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611661", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nConf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Waridel, chef d'Etat-major de la police genevoise sur le d\u00e9roulement de la finale de la Coupe de Suisse.", "id": "1611540", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611662", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, garde Cornavin :\nPoliciers anti\u00e9meutes repoussant supporters b\u00e2lois du FC B\u00e2le sur les quais.", "id": "1611541", "visualThemes": ["SUPPORTER", "POLICE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611670", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nSupporters du FC Sion et du FC B\u00e2le arrivant \u00e0 la gare Cornavin et d\u00e9filant en ville.", "id": "1611549", "visualThemes": ["SUPPORTER", "POLICE", "CORT\u00c8GE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611675", "summary": "Lausanne : \nExt Tribunal cantonal vaudois.  \nHomme condamn\u00e9 pour stealthing, le visage flout\u00e9, arrivant au tribunal accompagn\u00e9 de son avocat. Itw Charles Munoz, avocat du pr\u00e9venu.", "id": "1611554", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611680", "summary": "J\u00e9rusalem : \nPr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, portant une kippa, posant sa main sur le Mur des Lamentations, suivi par son \u00e9pouse Melania Trump et sa fille Ivanka Trump.\nJared Kuscher, gendre et conseiller du pr\u00e9sident Donald Trump, se tenant derri\u00e8re Donald Trump.", "id": "1611559", "visualThemes": ["JUDA\u00cfSME", "\u00c9DIFICE RELIGIEUX"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"], "visualPersons": ["KUSHNER, JARED", "TRUMP, DONALD", "TRUMP, IVANKA", "TRUMP, MELANIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611690", "summary": "Donald Trump recevant un prix pour son soutien \u00e0 Isra\u00ebl lors d'un gala Algemeiner. Discours de Donald Trump.", "id": "1611569", "visualThemes": ["JUDA\u00cfSME"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611694", "summary": "J\u00e9rusalem : \nDavid Friedman, ambassadeur des USA en Isra\u00ebl, marchant entour\u00e9 de religieux juifs. \nItw David Friedman. David Friedman touchant le Mur des Lamentations.", "id": "1611573", "visualThemes": ["AMBASSADEUR"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611709", "summary": "J\u00e9rusalem-est : \nGroupe de jeunes nationalistes isra\u00e9liens manifestant et scandant des chants nationalistes pour c\u00e9l\u00e9brer la conqu\u00eate de J\u00e9rusalem-Est en 1957. Palestiniens r\u00e9pliquant aux isra\u00e9liens. Pacifistes juifs am\u00e9ricains emp\u00eachant les jeunes juifs isra\u00e9liens de passer la Porte de Damas.", "id": "1611588", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JUDA\u00cfSME", "NATIONALISME"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "role": "Duplex Cannes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698473", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031485", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 18200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YoQFicZfa4gVwdb602sIu9p9dKA3"}]