[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0196F141-062C-4364-A65E-6980CC26FAC4", "internalArchiveId": "0196F141-062C-4364-A65E-6980CC26FAC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798666", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga / FOR_2017-08-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L\u2019interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l\u2019analyse de Rouven Gueissaz."], "variantIds": ["ece-8798666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:52Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nInutile Cassis, vous restez avec nous parce que vous avez, c'est en fait, c'est plus dur qui commence maintenant cette patients rade 3 candidats qui vont sortir du bois et puis surtout, il va falloir convaincre les les 245 autres pr\u00e9sidents membres pardon du Parlement que vous \u00eates l'homme de la situation, il y en a un qui vous \u00e9coutait avec attention c'est Carlo Sommaruga bonsoir, conseiller national socialiste, je ne vois alors est Ignazio Cassis pouvais entendre aussi ce qui oui bonsoir \u00e0 Carlo Sommaruga, vous venez d'entendre Ignazio Cassis o\u00f9 vous \u00eates convaincu avec ses ses explications, notamment sur les Liens avec les les assureurs maladie il est \u00e9ligible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [81%] :\r\nAlors tout d'abord qu'il est le candidat choisi par le PLR du Tessin jeudi d'abord acquis personnels, bonne chance, c'est la voie strat\u00e9gique, P\u00e9chiney ai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [72%] :\r\nParti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me il est, il est, il est diff\u00e9rent aujourd'hui au-del\u00e0 de de la, je dirais de la comp\u00e9tence personnelle et et de l'origine, il y a effectivement un certain nombre de de questions politiques qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes au Parlement qui sont naturellement la question de de l'histoire politique de l'engagement politique de la personne au sein de de l'Assembl\u00e9e, lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce qui a fait, quels sont les dossiers comment il les a d\u00e9fendus qu'est aussi son son autonomie par rapport aux diff\u00e9rents lobbies et puis naturellement, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas inscrit dans l'article constitutionnel relatif au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il fait partie des principes cardinaux de la Constitution, c'est l'\u00e9galit\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9 femme et c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important aujourd'hui qui va aussi jouer un r\u00f4le dans dans le cadre du du vote mais certainement, lorsque l'on voit m\u00eame des des coll\u00e8gues du du parti de de Monsieur Ignacio Cassis Madame Doris Fiala z\u00fcrichoises, pr\u00e9sidente et des femmes PLR s'engager tellement faux pour une femme PLR on voit que les les choses sont pas si simples pour pour le et pour qui j'ai 6 en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [96%] :\r\nD'autant plus Carlo Sommaruga qu'on a appris hier que Doris Leuthard tu va partir dans les 2 ans \u00e0 venir, donc c'est une femme qui quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a risque de rebattre les cartes au niveau de cette question de la repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [89%] :\r\n\u00e0 voir les commentaires qui ont suivi cette d\u00e9claration, \u00e0 savoir que il n'y a que les candidats hommes qui pourrait repr\u00e9senter le PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que l'on a un jugement assez s\u00e9v\u00e8re sur les autres femmes PDC parlementaire, il est clair que le PDC ne pourra pas ne pas tenir compte de cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 au moment du vote sur le remplacement de Monsieur Burkhalter donc ce que je je consid\u00e8re aujourd'hui moi comme tessinois : je consid\u00e8re qu'effectivement la pr\u00e9sence un d'un repr\u00e9sentant de la Suisse italienne est important, plus que le lien je dirais politique avec le canton du Tessin, c'est la pr\u00e9sence culturelle de qui permet de descendre la place aux fonctionnaires, suisse, italien ou de langue italienne qui maintient de mani\u00e8re claire \u00e0 la d\u00e9fense, la la culture italienne de, de, de l'Italien en Italie en juin en Suisse, en en g\u00e9n\u00e9ral, mais je pense que c'est pas le conseiller ou la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tessinois ce qui va permettre de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, \u00e7a, \u00e7a se passe, et \u00e7a c'est la classe politique, gauche et droite, les syndicats, le patronat, qui doit se mettre ensemble, d'avoir un projet le le le le le d\u00e9fendre conjointement avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est comme \u00e7a qu'on va sortir de, de, de la situation difficile dans laquelle je je trouble qu'\u00e7a mais il faut pas non plus que les tessinois les tessinois s'imagine qu'il y a tout d'un coup en sauveur que choix en la personne de Monsieur Cassis ou quelqu'un d'autre qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [92%] :\r\nIgnazio Cassis, on entend ces arguments quand m\u00eame l'importance hein de, de, de penser \u00e0 aux femmes aussi sur ce ticket, \u00e7a vous inqui\u00e8te pas un petit peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:14) [90%] :\r\nOn pas du tout, vous savez, en tant que repr\u00e9sentant du Parti lib\u00e9ral radical, j'esp\u00e8re qu'il y aura un beau choix qu'il aura des femmes aussi dans dans la candidature et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 la l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale puisse avoir son choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [99%] :\r\nVous avez une pr\u00e9f\u00e9rence pour la candidature f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [87%] :\r\nMoi, je vais pas je vais pas me lancer dans des sp\u00e9culations l\u00e0- donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [87%] :\r\nL'annonce du du du retrait dans les 2 prochaines ann\u00e9es, Doris Lolita, \u00e7a, \u00e7a change un peu les cartes pour vous allez tout casser quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:41) [91%] :\r\nQue, effectivement, il faut, j'imagine que, parmi les parlementaires, il y aura une r\u00e9flexion qui va au-del\u00e0 du remplacement de Monsieur Burkhalter il y aura des r\u00e9flexions qui touche le remplacement de Madame Rita c'\u00e9tait, il y aura aussi des r\u00e9flexions qui toujours au sein de notre parti de remplacement de monsieur Schneider- Ammann qui difficilement, enfin un autre candidature, donc je pense que comme toute \u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a plein disons d'\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion qui influence la d\u00e9cision individuelle de chacun de nous et que cette fois -ci, ne sera pas diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [85%] :\r\nOn Carlo Sommaruga, on va vous poser la question \u00e0 vous maintenant alors entre Ignacio Cassis et une candidature f\u00e9minine qui plus romande qu'est -ce que vous choisissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [66%] :\r\n\u00e0 l'Alliance \u00e0 mon Mondeville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [83%] :\r\nLe vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [89%] :\r\nCe que je ce qui pour le moment, il y a seulement monsieur Ignacio Cassis 100 ans c'est pr\u00e9sent\u00e9 officiellement il y a personne d'autre qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, que ce soit d'ailleurs par la section genevoise du PLR ou par la section vaudoise ou que sais -je pas par sections, donc je crois qu'il faut simplement pour le moment, laisser aller les choses que je dirais simplement, c'est qu'une candidature romande f\u00e9minine de quelques sections que ce soit n'est pas ill\u00e9gitime du tout, au contraire, il y a un espace politique, on va voir si il va \u00eatre saisie, on va voir comment aussi cela va agir sur ce sur l'Assembl\u00e9e mais il peut y avoir effectivement aussi des candidatures comme celle de jeunes de de Pierre Maudet, je ne sais pas si en Chine, pas se sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 le faire, c'est une candidature qui est original, c'est quelqu'un de jeune c'est quelqu'un qui, sur d'autres perspectives d'autres visions politiques au sein du du PLR voil\u00e0, on attend de voir et on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nUn appel du pied quasiment un pour qu'il sorte du bois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [82%] :\r\nFaites un moment des auditions qui est aussi extr\u00eamement important au moment de, de, de l'\u00e9lection de, de, de pouvoir avoir, \u00e7a \u00e7a ta \u00e9change avec les candidats du du PLR voir aussi qu'est -ce qu'ils ont dans le ventre, comment il face \u00e0 des questions critiques, ils se il se d\u00e9terminent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [88%] :\r\nMais, mais on bien vous venez de, de, de dire que, \u00e0 quel point c'\u00e9tait important, l'aspect femmes et puis vous faites un pl\u00e9biscite pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [90%] :\r\nNon ce que je dis, pas un pl\u00e9biscite pour Pierre Maudet, je dis simplement que la cour une candidature de, de, de, de Pierre Maudet ou une candidature de d'une femme romande, hein, ce n'est pas quelque chose de totalement absurde, c'est possible, il y a un espace c'est clair que l'espace est beaucoup plus grand, aujourd'hui, d'abord pour la candidature tessinoise il y a un petit espace qui existe pour les femmes romandes et puis il y a un espace beaucoup plus r\u00e9duite pour une candidature, telle que celle de de Pierre Maudet maintenant chacun d\u00e9cider o\u00f9 il veut aller et comment \u00e7a se passe et non comme parlementaires f\u00e9d\u00e9raux on d\u00e9cidera au moment o\u00f9 on verra qui sont l'ensemble des candidats qui sont l\u00e0 et une fois qu'on aura eu un \u00e9change avec dans notre groupe socialiste et on prendra non d'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [93%] :\r\nIl y a ce Cassis, donc vous \u00eates le 1er candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment vous pr\u00e9parez les prochaines \u00e9tapes, c'est-\u00e0-dire s\u00e9duire d'abord le PLR et puis ensuite le Parlement si vous \u00eates d\u00e9sign\u00e9 sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:01) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, c'est pas facile d'\u00eatre le 1er, je vous assure que je grill sur la sellette depuis le pisser juillet et d\u00e8s que je suis quand m\u00eame un peu jaloux de tous les autres qui sont rest\u00e9s en peu sous la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:14) [84%] :\r\nSurface de l'eau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous attendez, attendez, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:18) [90%] :\r\nL \u00e0 c'\u00e9tait la strat\u00e9gie du PLR tessinois encore une fois, je me suis pli\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie, et puis je la suis avec toutes mes forces, comment je me pr\u00e9pare, je me paie par avec une di\u00e8te l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [66%] :\r\nCe Champ de courir entre la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un bon \u00e9tat de sant\u00e9 de de garder calme int\u00e9rieur pour savoir dans le c\u00f4t\u00e9 faire face aux probl\u00e8mes qui vont na\u00eetre et quelque part aussi, laisser les les poisons partir sur la peau et essayer de maintenir l'attention sur le but final qui est celui de l'\u00e9lection, c'est \u00e7a mon \u00e9lectorat qui le veut, je me suis mis \u00e0 disposition, je ferai tout le possible pour le faire, je suis ce que je suis, je suis Guillaume, j'ai 56 ans j'ai mais pour info j'ai moi- mes points faibles, voil\u00e0, je ne peux pas offrir davantage que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [91%] :\r\nHygi\u00e8ne de vie du coureur de fond, jusqu'au 20 septembre c'est c'est la date de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, Ignazio Cassis donc candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Porte qui Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [92%] :\r\nRouven Gueissaz on vous retrouve dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral si TF1 a fait son choix, c'est clair, pour l'heure, c'est le silence absolu en Suisse romande, en le disait aucun candidat d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [92%] :\r\nOui, ils sont toujours dans la r\u00e9flexion \u00e7a pourrait presque devenir la devise de l'\u00e9t\u00e9, c'est en tout cas la formule consacr\u00e9e et que plusieurs papables roman mon inlassablement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, pour l'instant, donc rien ne bouge, tout le monde se tient au calendrier pr\u00e9\u00e9tabli, mais en ce 1er ao\u00fbt on sent tout de m\u00eame une certaine agitation au sein des troupes romande du PLR alors le PLR tessinois ne voulait pas se montrer arrogant en lan\u00e7ant 2 personnes dans la course, ce sont les mots de son pr\u00e9sident ce matin, mais cette dr\u00f4le de modestie ouvre en r\u00e9alit\u00e9 une voie royale \u00e0 une candidature romande puisque la direction du PLR suisse veut un ticket exclusivement latins et qu'une candidature unique \u00eatre exclu il y a donc une place de libre pour un ou une Romande ajoutez \u00e0 cela le fait que de la gauche au centre certains sous la Coupole veulent clairement soutenir une femme face \u00e0 une nation Cassis, voil\u00e0 qui doit donner des ailes aux femmes PLR romande pressenti Isabelle Moret reste muette, mais je vous le rappelle la conservateur vaudoise Jacqueline de quattro a d\u00e9j\u00e0 dit son int\u00e9r\u00eat pour la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [86%] :\r\nMais est -ce que face \u00e0 Ignacio Cassis, une 2\u00e8me candidature n'appara\u00eet pas, un peu comme une candidature alibi, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:35) [91%] :\r\nAlors c'est sans doute ce que pense la direction du PLR tessinois intimement convaincu des chances d'Ignazio Cassis, on l'a entendu \u00e9galement dans l'interview que vous avez fait avec lui, il en est lui- m\u00eame convaincu tellement convaincu qu'il est pr\u00eat, il l'a dit, il est pr\u00eat \u00e0 prendre le risque que finalement le Tessin rate le coche, ne soit pas repr\u00e9sent\u00e9s, que ce soit un roman qui soit, qui soit \u00e9lu, donc finalement avec Ignacio Cassis, on mise aussi sur sur les comp\u00e9tences, personne n'est en tout cas la conviction du c\u00f4t\u00e9 du Tessin par rapport au facteur femme c'est vrai qu'elles ont aussi souvent \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 une candidature masculine, souvenez -vous de Christian Daniel Berger face \u00e0 Pascal Couchepin, ou plus r\u00e9cemment de Karin Keller sous terre face \u00e0 Yohann Schneider- Ammann et par rapport \u00e0 ce que laissait entendre Doris Lo\u00efc Hardy hier et a \u00e9galement un petit peu Carlo Sommaruga \u00e0 l'instant, peut-\u00eatre qu'un tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'assurait pas forc\u00e9ment une meilleure coh\u00e9sion nationale mais \u00e0 l'inverse ne pas \u00e9lire un tessinois ne ferait qu'accro\u00eetre l'offre, le foss\u00e9 et et la frustration au sud des Alpes, de nombreux \u00e9lus en sont conscients, sous la Coupole, d'ailleurs plusieurs th\u00e8mes buter tessinois estime que la solidarit\u00e9 latine n'est qu'un mythe, l'\u00e9lection d'un ou d'une Romande viendrait confirmer ce sentiment d'exclusion et dans ce contexte, effectivement le le Tessinois Ignacio Cassis semble en pole position, peu importe qui oserait se lancer face \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:52) [93%] :\r\nRouven Gueissaz en Direct de Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-821E0730-EEE8-4BF5-BD75-9E7A02278B1A", "internalArchiveId": "821E0730-EEE8-4BF5-BD75-9E7A02278B1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un post sur Facebook d'Ada Marra parlant de la Suisse enflamme la toile, d\u00e9bat entre Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un post sur Facebook d'Ada Marra parlant de la Suisse enflamme la toile, d\u00e9bat entre Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat  / FOR_2017-08-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-8798667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:53Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nD\u00e9cide alors on va parler de votre message post\u00e9 sur Facebook La Suisse n'existe pas, c'est ce que vous avez dit : ce sont les gens qui habitent qui existe, cette phrase, vous l'avez l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 la veille du 1er ao\u00fbt sur Facebook, elle a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 : plus de 600 commentaires en moins de 24 heures, bien davantage encore \u00e0 l'heure actuelle, sauf erreur, on est amen\u00e9 \u00e0 un millier de de commentaires des avis pour la plupart tr\u00e8s critique, parfois m\u00eame violent la vigne, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre parle sur son site internet de n\u00e9gationnisme patriotique, nous allons donc voir, avec vous, quel est le sens intrins\u00e8que de votre message est pour vous r\u00e9pond : nous accueillons \u00e9galement Micha\u00ebl Buffat bonsoir conseil national UDC Vaudois Ada Marra, la Suisse n'existe pas, qu'est -ce que vous avez voulu dire par l\u00e0, savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nTout ce qui se se donneront la peine d'aller dire le Post comprendront la Suisse n'existe pas, je l'ai bien mis en majuscule le d\u00e9terminant est au majuscule, ce qui signifie que je ne voulais dire que il n'y a pas une Suisse mais des Suisses Genier \u00e9videmment pas l'existence de la Suisse ont en quantit\u00e9, je parlais de plusieurs Suisse culturel, surtout on a chacun un une d\u00e9finition de ce que peut \u00eatre la Suisse, et je crois que, aujourd'hui, je ne suis pas l\u00e0 vraiment pour justifier le contenu de mon de mon message qui est tr\u00e8s clair qu'on peut partager ou pas, puisqu'au fond, moi c'\u00e9tait Arnold est un hymne \u00e0 cette Suisse qui permet la libert\u00e9 d'expression qui permet la diversit\u00e9, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s clair dans mon poste, j'invite les auditeurs auditrice \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nMais ce qui a quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit peu de provocation avec ce titre parce qu'effectivement, si on lit l'ensemble du message, on voit que c'est plut\u00f4t un \u00e9loge de la diff\u00e9rence, mais le titre quand m\u00eame qui est volontairement un peu provocateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nD'abord, c'est pas un titre puisque j'ai pas mis Titre : c'est le d\u00e9but du d\u00e9but du qui continue, moi ce que j'aimerais dire c'est la chose suivante : si vous permettez, je crois que, aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 de actuellement, j'ai \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a 1500 commentaires il y a 1000 like ou pas l'arr\u00eater dans ces 1000 pas iQ ou Like il y en a 700 qui sont pour, qui adore et il y en a 300 qui sont le petit bonhomme rouge qui pensent les sourcils qui sont pas contents dans les commentaires, il est vrai, il y a plein d'insultes, vous avez parl\u00e9 de critiques c'est des insultes, c'est, je le dis tr\u00e8s cr\u00fbment, parce que les gens doivent savoir cette pov conne, connasse, tu n'as pas de QE ou tu n'as pas de trou de cul envoyez toujours de de il y avait aussi allume -toi avec un bidon d'essence, voil\u00e0 ce genre de choses alors qui sait \u00e0 ces gens -l\u00e0, parce que c'est \u00e7a qu'il faut aujourd'hui expliquer il y a un mouvement identitaire en Suisse qui organisaient donc ma phrase qui a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9, qui n'a \u00e9t\u00e9 que Chris comme \u00e7a, la Suisse n'existe pas en donnant le le que le sentiment que je dis que la Suisse justement n'existe pas point a \u00e9t\u00e9 dans des sites en formation que je nommerai pas ici qui sont identitaire nationaliste Rennes Friends et l\u00e0 ils sont organis\u00e9s \u00e0 une avalanche de gens qui sont venus m'insulter alors il y a ce type de personnage et puis il y a aussi, il faut le dire aujourd'hui, tu sexisme et de l'acc\u00e8s nos phobies, bien s\u00fbr, parce que je suis femme parce que je suis fille de migrants, on me on m'assaille comme \u00e7a, je le dis tout simplement parce que si vous prenez a pas dit autre chose, hein, il \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e par Alfred Berchtold dans, dans, dans, dans Livres de Cr\u00e8te, non sur l'invention d'une nation, la Suisse et il dit quoi, il dit c'est une accablante entreprise que d'expliquer un peuple, surtout quand il n'existe pas, il va bien plus loin que moi et lui, on lui a pas demand\u00e9 d'aller se br\u00fbler sur un b\u00fbcher, ou bien il y a Margaux sur les sur la couleur 3 qui a fait un excellent gag dans les orties sur l'identit\u00e9 suisse, mais comme il est blanc comme et qui a un nom : Suisse : ben voil\u00e0, on ne fait pas tous ces reproches qu'on a faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat des insultes Ada Marra nous dit il y a quelque chose de sexiste, il y a de l'axe 9 dans ces r\u00e9actions qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [80%] :\r\nOui, bonsoir, tout d'abord, bah, permettez -moi de profiter de l'occasion souhaite joyeux 1er d\u00e9j\u00e0 \u00e0 toutes nos auditrices tous vos auditeurs les habits de 20 pays qui existe et je peux vous garantir 15 ao\u00fbt c'est un national mon parti et moi- m\u00eame, on va se battre pour continue d'exister pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, ensuite je peux tout de suite rassur\u00e9 Madame Aram a, je crois qu'\u00e0 chaque passage de notre \u00e9mission, le lot de sur une quinzaine d'immigration ou de remarques tout aussi que, comme elle- m\u00eame ensuite, pour moi, c'est ce qui redoutent une provocation, j'ai lu son texte et je l'ai bien compris, on voit donc de sa premi\u00e8re partie, quelques mots, disons la la Suisse n'existe pas de cas j'ai j'ai bien lu la mani\u00e8re dont elle \u00e9crivait, elle, elle s'est vraiment fil du du but commun on compare la Suisse avec la 18 mais non, la Suisse, c'est pas, c'est pas un peu la du \u00e7a sans partage de de valeurs communes que ce pays, que m\u00eame le le contournement est entr\u00e9 dans la Suisse il y a seulement201,700 dollars et \u00e0 l'\u00e9poque du Pack m\u00eame notre tombeau qui \u00e9tait pas de la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque, on partage ses valeurs, qui sont uniques de la Suisse, ce soit des Grisons, du TAS \u00e7a co\u00fbte encore ses valeurs, c'est l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9 la d\u00e9mocratie directe, le travail et c'est vrai que toutes ces valeurs pour reconna\u00eetre qu'elles sont oppos\u00e9es aux id\u00e9es que que d'efforts Madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [88%] :\r\nBuffat -ce que le respect fait partie des des valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [83%] :\r\nSur le respect, c'est parti de vers leur suisse et et entends, c'est quelque chose qu'on qu'on qu'on a en Suisse, alors bien s\u00fbr, si madame provoque, il y aura des, des, des, des messages de personnes qui sont comme moi aussi que je mets des choses et face Facebook je sont aussi des messages d'insultes que que j'aime pas, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [89%] :\r\nNicole, le respect des des opinions divergentes d'une autre mani\u00e8re de devoir la Suisse de vivre son son patriotisme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [81%] :\r\nMais chacun peut vivre la Suisse la voir que comme il l'entend, mais sachant que la Suisse existe la Suisse c'est \u00e7a le plus important qu'elle existe, \u00e0 cause de valeurs communes des valeurs que nous ait lieu, se sont battus pour d\u00e9fendre des valeurs qui sont la libert\u00e9 sous le drapeau vous doit se qui libert\u00e9 batterie \u00e7a c'est des valeurs qui font que la Suisse, elle existe, elle existe occup\u00e9 que communaut\u00e9 de de autres qu'ont voulu qui ont donn\u00e9 de leur temps de leur de leur \u00e9nergie, on fait des sacrifices pour nous transmettre ce pays et nous notre mission, cette guerre des telle quelle pour le donner aussi aux g\u00e9n\u00e9rations futures au pays o\u00f9 ces bureaux vive mais c'est clair : tout cela c'est totalement \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'id\u00e9e que, en font l'\u00e9lu socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [93%] :\r\nAda Marra il aurait pas fallu insister peut-\u00eatre sur les valeurs communes plut\u00f4t que sur les diff\u00e9rences en ce jour du 1er route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 monsieur Vink d\u00e9vers\u00e9 \u00e7a \u00e7a sens Al-Thani, c'est ceux qui vont lire mon Post verront que je ne remets pas du tout en cause ce qu'a dit monsieur Buffat chacun a sa vision monsieur Buffat parle de neutralit\u00e9, etc, moi je constate simplement et je parle de mythe, vous savez, il y a le mythe de Guillaume Tell, il y a 1200 mais on tient le j'aimerais terminer s'il vous pla\u00eet, il y a 1848 ce qui est la fondation de la constitution moderne, etc donc a des dates, chaque pays fait un r\u00e9cit national avec des mythes, pour pouvoir constituer un sentiment national, il y en a pour qui c'est, par exemple, Nicolas de flux, moi je dis rien, je dis simplement : il y a \u00e7a, il y en a qui croient plus \u00e0 certaines choses plus qu'incertaine, d'autres alors moi ce que j'aimerais faire dans ce pays, c'est pouvoir exprimer ma vision de la Suisse, moi j'ai pas dit qu'il faut pas \u00eatre patriote qui faut pas mettent le drapeau qu'il faut pour les travaux, le probl\u00e8me, c'est monsieur Buffat, vous savez, moi j'aurais beaucoup aim\u00e9 que ce soir vous vous distancier des paroles qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es sur mon Post vous parlez des 15 mais que vous recevez apr\u00e8s ici c'\u00e9tait organis\u00e9, il y en a des milliers, il y a juste quand m\u00eame une diff\u00e9rence dans l'action qui est faite et ensuite parler de provocation, alors comme je vous disais moi ce qui me pr\u00e9occupe n\u00e9anmoins les insultes, peu m'importe parce que je sais que c'est justement un mouvement id\u00e9ologique qui est dirig\u00e9 vers des id\u00e9es qui ne ressemble pas j'exactement parler d'une Suisse que eux ne peuvent pas supporter et ils ont parl\u00e9 de la provocation moi tout ce que je peux vous dire c'est que ce qui est grave aujourd'hui, c'est que des gens qui viennent me dire on est d'accord sur le fond avec vous, mais vous aurez pas de le dire parce que vous m\u00e9ritez, alors maintenant, les insultes, ce qui est grave c'est que l'on culpabilise l'agress\u00e9 en disant vous avez provoqu\u00e9 au lieu de d\u00e9noncer la haine et la duret\u00e9 Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:59) [86%] :\r\nJ'ai pas expliqu\u00e9 sur les propos de personne, moi j'ai bien lu techno Madame qu'est -ce qu'elle dit, elle dit Guillaume Tell n'existait pas le bac 2200 de terrains, c'est juste un petit papier paru. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [75%] :\r\nDonc blanchi pas, ce n'est pas juste un petit papier sur des \u00e9tapes pied parmi d'autres, je n'ai pas, a un petit papier, voil\u00e0, je le suis parce qu'historiquement, parce que, historiquement non, si vous avez enfin si vous allez au mus\u00e9e : \u00e9coutez si vous allez \u00e0 au moins vous avez de services de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:31) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:32) [71%] :\r\nMonsieur film aller aussi et j'ai tout simplement non non c'est c'est c'est le mais non, mais ne sera pas du tout, pas du tout, je me Paris a d\u00fb faire cesser un important Micha\u00ebl \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [76%] :\r\nIl est loups historien effectivement c'est si c'est vrai, seul ce fardeau existe, mais il y en a, il y en a d'autres, il y a effectivement ch\u00e9rifien \u00e7a range pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [84%] :\r\nJ'avais simplement se Buffat, si vous cherchez c'est Space pleine 1291 tr\u00e8s bien moi je dis simplement qu'il y a une nation, un r\u00e9cit national, c'\u00e9tait comme en France, on disait : nos anc\u00eatre nos anc\u00eatres les gaulois aux petits Africains en Afrique, et maintenant je suis d\u00e9sol\u00e9, on devrait plut\u00f4t dire : en France nos anc\u00eatre aussi h\u00e9 ben il y a les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [85%] :\r\nJean du Maroc parce que \u00e7a fait partie de l'histoire de l'Islam fran\u00e7ais aujourd'hui, donc moi j'ai un immense respect pour ses militants, je dis simplement qu'on est bien, qui a vu je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [91%] :\r\nOn va l\u00e0 de toute fa\u00e7on vous parlez l\u00e0 en m\u00eame temps que l'autre, donc on n'y comprend plus rien, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, a d\u00e9marr\u00e9 le r\u00e9gime national socialiste vaudoise et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-628D0A34-FCCE-4FDB-89D1-9F4677C7EBB0", "internalArchiveId": "628D0A34-FCCE-4FDB-89D1-9F4677C7EBB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux nouveaux renvois \u00e0 la Maison-Blanche, interview de Stuart Haugen", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son controvers\u00e9 chef de la communication Anthony Scaramucci, dix jours seulement apr\u00e8s sa nomination. Le secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral Reince Preibus a lui aussi \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9. L'interview de Stuart Haugen, ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains en France.\r\n\r\n* * Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son controvers\u00e9 chef de la communication Anthony Scaramucci, dix jours seulement apr\u00e8s sa nomination. Le secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral Reince Preibus a lui aussi \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9. L'interview de Stuart Haugen, ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains en France.", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798663", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deux nouveaux renvois \u00e0 la Maison-Blanche, interview de Stuart Haugen / FOR_2017-08-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son controvers\u00e9 chef de la communication Anthony Scaramucci, dix jours seulement apr\u00e8s sa nomination. Le secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral Reince Preibus a lui aussi \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9. L\u2019interview de Stuart Haugen, ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains en France."], "variantIds": ["ece-8798663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:53Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on sent tout de suite, \u00e0 Washington, o\u00f9 chaque jour apporte son nom de son lot de chaos \u00e0 la Maison Blanche hier un pr\u00e9sident Donald Trump a envoy\u00e9 son nouveau directeur de la communication, Anthony Scaramucci 10 jours \u00e0 peine apr\u00e8s son arriv\u00e9e, parall\u00e8lement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Reince Preibus elle a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s ce m\u00eame une tribu ce que Scaramucci avait violemment insult\u00e9 dans d\u00e9truites et, au cours d'un entretien avec un journaliste et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly r\u00e9put\u00e9 homme \u00e0 pois, h\u00e9 bien \u00e7a c'est pour les nouvelles RH, on va dire et au niveau des dossiers, c'est pas forc\u00e9ment mieux donna Trump a encaiss\u00e9 une lourde d\u00e9faite avec l'\u00e9chec au S\u00e9nat d'une r\u00e9forme de la loi sur l'assurance maladie de Barack Obama bonsoir Stuart Hogg, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains en France alors la Maison Blanche, c'est vrai qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s chaque jour une BreakingNews bondit sur les cha\u00eenes am\u00e9ricaines qui qui tombe avec des questions de de de RH ou de de politique un peu un peu particuli\u00e8re pour vous, c'est, c'est qu'on est dans une strate trag\u00e9die grecque c'est du burlesque, ce qui se passe actuellement \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [83%] :\r\nNon, pas du tout, c'\u00e9tait en fait, c'est le retour de deux 3 qui qui qui va par contre un 1000000000 am\u00e9ricain qui, lui, jamais d'ann\u00e9es en fait la possibilit\u00e9 de travailler, il a fait un effort en au d\u00e9but de travail avec Washington avec les gens comme Abribus, d'autres parisiens et l\u00e0 \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas march\u00e9 je pense que, on verra, c'est soit il y a un vrai probl\u00e8me, ou c'est juste que qu'on avait, travail des lois d'ici au lieu de ce qui donne : chant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [87%] :\r\nMais, Anthony Scaramucci, son ancien chef de la communication, c'est lui qui l'a choisi et il a pas tenu 10 jours donc, l\u00e0 aussi, il se trompe aussi c'est pas que le mari Washington que la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [82%] :\r\nL'je d\u00e9fends, c'est un peu bizarre je j'accepte, mais au m\u00eame temps et je pense qu'il y a et qu'il avait demand\u00e9, dire qu'elle est de prendre le r\u00f4le de de tifos staff et il y a quelques mois, il est n\u00e9 il y a quelques mois, 2, 3 mois et qui, Kelly ne voulait pas \u00e9voluer rester s\u00e9curit\u00e9 faire quelque chose de plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [82%] :\r\nElle est intervenue oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [88%] :\r\nEt ensuite, si tout ce que je peux imaginer, c'est que qu'il a dit enfin de compte 30, lui a pass\u00e9 un autre coup de fil en disant on est un peu foutu si \u00e7a marche pas, qu'est -ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a donne l'impression qu'il que Donald Trump navigue un peu \u00e0 vue qu'il prend des d\u00e9cisions de mani\u00e8re un peu spontan\u00e9 et que qu'il y a pas forc\u00e9ment un cap \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [86%] :\r\nUn belge, je pense qu'on manque pas de cap, je pense que ce qu'on a, c'est quelqu'un qui n'est pas un homme politique Style Washington et c'est c'est la c'est, c'est c'est \u00e7a que que le le l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain avait choisi, il voulait quelqu'un qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas Washington, ils ont voyons si \u00e7a marche bien mais franchement il faut pas, il faut pas oublier, il y a un tas de choses qui qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien actuellement on parle beaucoup de, de, de, de, d'\u00e9chec de de Obamacare de repli le Obama qui ont ce genre de choses, mais en m\u00eame temps il faut pas oublier c'\u00e9tait quand la derni\u00e8re fois qu'on avait 3 mois avec la une croissance de 2 TNB de 6 pourcent c'est c'est \u00e7a, il y a 10 ans minimum, peut-\u00eatre ce que \u00e7a l\u00e0 il y a un tas, chose qui se passe et on n'entend plus jamais \u00e7a dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [92%] :\r\nMais ce que le probl\u00e8me justement avec ce pr\u00e9sident, qui est, qui est tellement un petit peu \u00e0 contre- courant de de ce qui s'est fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est -ce que le probl\u00e8me c'est pas qu'il y a peut-\u00eatre de plus en plus isol\u00e9 et qui a peut-\u00eatre de plus en plus d'ennemis, m\u00eame chez les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [84%] :\r\nBen Bella c'est non mais vous vous avez fait vraiment un pr\u00e9cis de ce probl\u00e8me -l\u00e0 c'est v\u00e9hiculer il y a des gens qui essaient d\u00e9sol\u00e9 le pr\u00e9sident m\u00eame les repas quelques r\u00e9publicains mais c'est pour, c'est pourquoi ces car il se sent menac\u00e9 par le le le Style de de de Trump et le fait qu'ils sont compl\u00e8tement incrust\u00e9 depuis \u00e9lu, moi je vais dire des des des d\u00e9cennies \u00e0 Washington, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame le politique en France et qu'est ailleurs, on a des gens qui sont l\u00e0 depuis les ann\u00e9es des politiques mais scientifiques qui sont l\u00e0 depuis une centaine d'ann\u00e9es j'exag\u00e8re un peu mais c'est grosso-modo \u00e7a. \r\nEt il se sent menac\u00e9 par le Style de 30 il il l'accepte pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [90%] :\r\nIls se sentent menac\u00e9s, mais en m\u00eame temps est -ce que la Maison Blanche, elle peut int\u00e9grer ce Style tellement nouveau et tellement diff\u00e9rents est -ce que \u00e7a peut \u00eatre compatible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [82%] :\r\nCompatible non mais est -ce que \u00e7a peut, \u00e7a peut r\u00e9ussir, on verra \u00e7a, je pense que j'ai un autre qui repr\u00e9sente un changement important mais n'arrive pas \u00e0 le faire, personne peut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nOui, Stuart Hogg ainsi sicilien, il y avait un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate et qu'on avait autant de de peu de News RH tous les jours c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [77%] :\r\nIl y a un moment o\u00f9 le que jamais elle loin parce que les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [91%] :\r\nEst -ce que les r\u00e9publicains seraient seraient entre pas en train de d\u00e9noncer justement une pr\u00e9sidence qui ne sait pas o\u00f9 elle va et qui qui va droit dans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [85%] :\r\nOn aurait jamais le probl\u00e8me vous Labour -t-il quelque chose, c'est le m\u00e9dia qui qui qui qui qui s'attaque \u00e0 dire le timbre d\u00e8s le d\u00e9but, il nage, il n'a m\u00eame pas eu un jour de sursis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [94%] :\r\nC'est donc c'est uniquement la faute des m\u00e9dias, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [81%] :\r\nNon, c'est pas uniquement \u00e7a mais l\u00e0 franchement il n'-ce pas travailler tout ce que j'ai, j'exag\u00e8re, il s'est laiss\u00e9 donald femme 3 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [78%] :\r\nTravailler, \u00e7a fait 6 mois la en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [81%] :\r\nSans sans mal dans 112 attaques jeudi le cette question de de collusion avec des grosses il y a r\u00e9gn\u00e9 il y rien il y a rien l\u00e0 et tout le monde le sait, mais les m\u00e9dias continue cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [90%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, j'imagine, sont aussi, et probablement aussi par des sources internes, il y a pas, il y a pas de de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne la d\u00e9clin \u00e0 a dit un peu lorsqu'il a dit il y a rien, mais \u00e7a continue toujours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [74%] :\r\nDonc on peut imaginer avez dans\u00e9 sur cette situation -l\u00e0, c'est, c'est c'est de de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [88%] :\r\nFaire de la politique, non c'est pas possible, et c'est juste pour essayer de d\u00e9truire la pr\u00e9sidence des alentours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [88%] :\r\nC'est pas parce que il y a aussi des projets qui sont peut-\u00eatre pas si bien ficel\u00e9 et papa bien ficel\u00e9, pas bon pas apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [83%] :\r\nJean-Paul et public, hein, ne vont pas dans son sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [89%] :\r\nLesquels par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [97%] :\r\nSur la la r\u00e9forme de l'Obamacare par exemple, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que certains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [70%] :\r\nLe n'est pas l'audience de la la, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [82%] :\r\nJ'ai aussi critique des Republicains que que je que que les d\u00e9mocrates c'est la apr\u00e8s 7 ou 8 ans, et on n'a pas, on n'a pas une solution, la feront pas le et justifi\u00e9 d'\u00eatre syrien avec congr\u00e8s avec le bl\u00e9 Republicain au Congr\u00e8s et ce que ce que John McCain vient de faire, franchement c'est c'est d\u00e9go\u00fbtant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [91%] :\r\nQuelques discussions ont vu, y compris au sein des R\u00e9publicains merci beaucoup Stuart organes, ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains en France pour ces quelques r\u00e9ponses, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:43) [83%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-DF084F6D-6A55-4BE8-9B47-1C1B51B80922", "internalArchiveId": "DF084F6D-6A55-4BE8-9B47-1C1B51B80922", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier ao\u00fbt: \"La Suisse est une force de paix pour l'humanit\u00e9\", plaide Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le marathon des discours de la F\u00eate nationale des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit mardi. Pour son dernier discours de 1er ao\u00fbt en tant que ministre, Didier Burkhalter a lou\u00e9 la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n* * Le marathon des discours de la F\u00eate nationale des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit mardi. Pour son dernier discours de 1er ao\u00fbt en tant que ministre, Didier Burkhalter a lou\u00e9 la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798658", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Premier ao\u00fbt: \"La Suisse est une force de paix pour l'humanit\u00e9\", plaide Didier Burkhalter / FOR_2017-08-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le marathon des discours de la F\u00eate nationale des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit mardi. Pour son dernier discours de 1er ao\u00fbt en tant que ministre, Didier Burkhalter a lou\u00e9 la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8798658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:54Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt nous sommes le premier ao\u00fbt, jour de f\u00eate nationale et c'est en montagne que Didier Burkhalter a pas fait son dernier 1er route officiel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sortant s'est rendu aux Diablerets ce matin dans le canton, nouveau dans son discours, un rappel des valeurs communes, de la Suisse, mais surtout un regard, une r\u00e9flexion sur son avenir, r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers le monde, le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res a plaid\u00e9 pour une Suisse b\u00e2tisseuse de ponts, une position bien connue du neuch\u00e2telois tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par la population comme vous avez pu le constater marque Mini qui nie, vous \u00e9tiez ce matin aux Diablerets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, accolades, poign\u00e9es de main quelques bises et bien s\u00fbr des selfies en masse, ils \u00e9taient nombreux ce matin \u00e0 vouloir \u00e9changer quelques mots avec Didier Burkhalter tr\u00e8s d\u00e9tendu, disponible, dommage qu'ils s'en aillent, entend-on souvent au milieu de la foule des regrets en vue de son d\u00e9part et aussi beaucoup de remerciements pour c'est 8 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter se dit tr\u00e8s touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\n\u00e7a me touche beaucoup, je crois que l'Action pour la paix en g\u00e9n\u00e9ral a beaucoup marqu\u00e9, je le sais parce que je le vois aussi dans tous les t\u00e9moignages qui me sont emport\u00e9 presque tous les jours, je crois qu'on sous- estime parfois peu encore dans notre continent la fragilit\u00e9 de la situation en termes de s\u00e9curit\u00e9 au sens large et je pense que la Suisse, un r\u00f4le \u00e0 jouer et doit contribuer \u00e0 prendre ce continent plus stable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [88%] :\r\nDidier Burkhalter, on entend, qui plaide pour une Suisse engag\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nTh\u00e8me sur lequel le ch\u00eane, le neuch\u00e2telois consacr\u00e9 une bonne partie de son discours \u00e9maill\u00e9 de passages plut\u00f4t lyrique dont lui seul a le secret, le 1er route est un voyage dans les champs amoureusement cultiv\u00e9es le long des rivi\u00e8res de la vie et ce sont des citations, un parcours donc bucolique qui permet un in fine et de parler de choses beaucoup plus s\u00e9rieuses, comme le r\u00f4le international de la Suisse Didier Burkhalter appelle son travail pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s syriens ou encore sa m\u00e9diation dans le conflit ukrainien, arriv\u00e9 \u00e0 l'heure du bilan, le neuch\u00e2telois entend clairement montrer comment lui- m\u00eame a fait de la Suisse, je cite, une force de paix pour l'humanit\u00e9, un trait d'union entre les tranch\u00e9es, \u00e7a sera peut-\u00eatre l\u00e0 un un de ses h\u00e9ritages puisque sur l'\u00e9pineux dossier europ\u00e9en, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9 beaucoup plus synth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nIl a aussi insist\u00e9 Marc sur la diversit\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nOui, la diversit\u00e9, vue comme une des valeurs communes, de la Suisse avec sa neutralit\u00e9 ou la d\u00e9mocratie \u00e0 l'heure o\u00f9 les questions identitaires secoue l'Europe et la Suisse aussi pour Didier Burkhalter, ce pays est une nation construite gr\u00e2ce aux diff\u00e9rences gr\u00e2ce \u00e0 l'envie d'en faire une force plut\u00f4t que des conflits, de quoi laisser de c\u00f4t\u00e9 le nationalisme, a relev\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [69%] :\r\nMerci Marc mini qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-59B8A1F3-BC3A-4DFB-9E9F-BB9AB3D2012B", "internalArchiveId": "59B8A1F3-BC3A-4DFB-9E9F-BB9AB3D2012B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Lord Mountbatten : Episode 2/5", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Episode 2/5\r\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'histoire de Louis Mountbatten , dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, mort assassin\u00e9 par l'IRA le 27 ao\u00fbt 1979, \u00e0 79 ans, dans l'explosion de son bateau au large du port irlandais de Mullaghmore.", "durationSec": 1782, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784295", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 01.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-01T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 01.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-01T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 2/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.", "Episode 2/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore."], "variantIds": ["ece-8784296", "ece-8784295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:34Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAnouar El-Sadate Robert Kennedy, Martin Luther King, Aldo Moro, Patrice Lumumba l'hormone Batten Dagmar Cheryl de tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9 en juillet 2001, voici tout juste 16 ans je propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire Vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s l'assassinat de Robert Kennedy, diffus\u00e9 la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 Lord Mamba tonnes et l'IRA. \r\nAssassinats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine lundi sanglant pour la couronne, la mort de l'homme \u00e0 me battre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [77%] :\r\nEt elle est une ville, une pour l'ext\u00e9rieur par pays \u00e9volu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [97%] :\r\nNous sommes venus assister \u00e0 la naissance de l'ind\u00e9pendance de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [78%] :\r\nQuiconque une sympathie envers l'autorit\u00e9 britannique sur pas, et parfois m\u00eame abattu justifier la r\u00e9duction de l'\u00c9tat, une explosion des cultures provisoire de l'Irak, c'\u00e9tait une sc\u00e8ne de destruction que vous publierez certainement je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nNous l'avons vu hier l'homme en bateau n'est un personnage peu commun. \r\nDescendant Direct de la famille royale, il affirme tout jeune homme des dispositions rare, tant dans le domaine des \u00e9tudes que dans celui de la strat\u00e9gie, il s'av\u00e8re \u00eatre \u00e9galement un marin exceptionnel et c'est au service de la Royal NAVY qu'il entame sa carri\u00e8re de militaires qui le conduira au fait d'armes illustrant au cours de la seconde guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [93%] :\r\n1947 George VI, roi d'Angleterre l'envoi en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nNous sommes venus couronner la victoire par des Liens d'amiti\u00e9, assister \u00e0 la naissance de l'ind\u00e9pendance de l'Inde et l'accueillir \u00e0 part enti\u00e8re en tant que membre du British Commonwealth on a na\u00eff, je suis ici pour gagner \u00e0 \u00eatre le dernier sur roi britannique \u00e0 recevoir les honneurs la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [77%] :\r\nDemain, dernier Vice- roi des ann\u00e9es britannique. \r\nL'empire compte sur l'image de l'demande Ath\u00e8nes images exceptionnelles pour faciliter la douloureuse question de la partition de la. \r\nEst donc \u00e0 la table des n\u00e9gociations, en compagnie de Gandhi et tenir. \r\nIl noue des relations amicales profondes avec ces 2 hommes et lors de l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [85%] :\r\nCr\u00e9mation de Gandhi, assassin\u00e9 par un nationaliste fanatique, il \u00e9tait assis lui- m\u00eame. \r\nDe retour en Angleterre lors demande Batten devient amiral et prend en 1952 le commandement de la flotte de M\u00e9diterran\u00e9e puis acc\u00e8de au grade supr\u00eame, il est nomm\u00e9 \u00e0 la charge de 1er Lord de l'Amiraut\u00e9 et diff\u00e9rents, poste qu'il occupera d\u00e9sormais seront tous li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense du royaume. \r\nQuand il se retire des forces arm\u00e9es, il devient gouverneur de l'\u00eele de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [85%] :\r\nNous l'avons vu hier l'homme en battant parce la plupart de ses \u00e9t\u00e9s dans son ch\u00e2teau de placebo a Mullaghmore dans le Nord-Est de dire. \r\nUne de ces r\u00e9gions o\u00f9 les combats avec les Anglais, remonte \u00e0 la nuit des temps, pour nous les \u00e9voquer, nous retrouvons l'historien local Joe McCoy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:04) [87%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:05) [87%] :\r\nComme vous pouvez le voir mon p\u00e8re et ses camarades de l'ancien IRA faisait \u00e7a \u00e0 une centaine de m\u00e8tres du ch\u00e2teau collation, les graines de destruction du vieux colonialisme \u00e9tait enfoui sous ses Pierre dont les habitants du ch\u00e2teau ne se doutait de rien, il ne voyait que des hommes qui saluait leur souverain dans la journ\u00e9e mais la nuit, la montagne \u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre du combat entre David et Goliath, quand les gens sortaient leurs arm\u00e9es s'dans cette vall\u00e9e, parfois ils tiraient sur les bateaux anglais qui est utilis\u00e9 les lumi\u00e8res du bateau comme cible d'entra\u00eenement dit que mon p\u00e8re \u00e9tait un excellent tireur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [81%] :\r\nLe groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [91%] :\r\nDans cette r\u00e9gion d'Irlande Joseph O'Neill propri\u00e9taires terriens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [64%] :\r\nLe Conseil n'avait demand\u00e9 un d\u00e9lai et une lors d'un assaut d'experts parce qu'on peut, on est, on ach\u00e8te de l'ordre et Gildas quand il y a pr\u00e9sent\u00e9, c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:59) [92%] :\r\nDans ce pays, on n'a jamais vers\u00e9 le sang innocent d'origine anglaise, le seul sont innocents vers\u00e9 le sang irlandais et les Anglais en sont les responsables, ils occupent notre pays depuis 800 29 ans, en 1979 c'\u00e9tait la guerre et cette guerre durera tant qu'il y aura une puissance occupante, nous voulons la paix, tout le monde veut la paix, mais il faut qu'elle soit juste, nous voulons \u00eatre ma\u00eetre de notre destin sans intervention anglaise, nous voulons une Irlande libre pour que les Irlandais puissent d\u00e9cider de leur destin sans influence anglaise, donc peu importe si \u00e7a leur prend un an ou plus pour se retirer de notre pays mais qu'il s'en aille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [62%] :\r\nVoir quand il une branl\u00e9e voyez et il y a d'autres \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:45) [74%] :\r\nMoi j'ai pas prononcer une peine puisque, pour autant que ceux qui aurait d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:01) [72%] :\r\nC'est vrai, on a install\u00e9 des rois de Jean-Yves pression il y a aussi la paix a -il mais la ville qui Aspire Jean-Yves. \r\nMais, mais bien parce que cela Patrick de. \r\nOui mais et non pas de Boston et puis dans toute la je crois, il a voulu \u00eatre cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [81%] :\r\nMais elle se taire, Irlande du Nord a, depuis le 10 avril 1990. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:15) [96%] :\r\nEnsuite retrouver son autonomie et dans cette r\u00e9gion, la guerre civile a fait rage pendant presque 30. \r\n\u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle, l'Irlande perd peu \u00e0 peu son ind\u00e9pendance, elle devient possession anglaise, les protestants anglais r\u00e9duisent ainsi peu \u00e0 peu les droits civiques des catholiques irlandais et ils les r\u00e9duisent \u00e0 leur plus simple expression, c'est le droit d'h\u00e9ritage, oui, le droit de vote qui sont supprim\u00e9s, ensuite les Terres sont r\u00e9quisitionn\u00e9s la pratique du culte interdit les ressources naturelles que poss\u00e8de l'Irlande sont peu nombreuses, la pomme de terre et le bl\u00e9 sont les principaux aliments et les revenus sont essentiellement agricole, malgr\u00e9 quelques ateliers textiles qui existe au nord du pays. \r\nAu milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, 5 ann\u00e9es d'une grande famine ach\u00e8ve de pousser les Irlandais a quitt\u00e9 tout simplement leur pays pour de nouvelles Terres, l'Am\u00e9rique sera l'un des principaux lieux d'exil au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a, conna\u00eet un mouvement pour l'ind\u00e9pendance tr\u00e8s important c'\u00e9tait c'\u00e9tait fond\u00e9 le Sinn Fenn mouvements politiques luttant pour le droit des catholiques irlandais en 1916 \u00e0 Dublin, a lieu une insurrection r\u00e9publicaine qui se termine par un bain de sang, ce sont les P\u00e2ques sanglantes finalement 5 ans plus tard, en 1921 la R\u00e9publique d'Irlande obtient son ind\u00e9pendance d\u00e9sormais l'Irlande est divis\u00e9 en 2. \r\nDe cette partition mettront donc la R\u00e9publique d'Irlande et l'installe, ou si l'on pr\u00e9f\u00e8re, Irlande du bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:12) [85%] :\r\nUne chose est inn\u00e9 en chacun statut \u00e0 quel moment elle a r\u00e9sist\u00e9 contre vents et mar\u00e9es, contre vents et mar\u00e9es elle r\u00e9sistera jusqu'\u00e0 la fin. \r\nElle se niche au creux de la petite lueur d'espoir, elle ne conna\u00eet il fera tant\u00f4t noir ou de blanc. \r\nDe toutes ses forces, elle l'ses pourquoi. \r\nC'est l'irr\u00e9ductible conviction s'est cr\u00e9\u00e9. \r\nJe suis dans la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [92%] :\r\nExtrait de au rythme du temps. \r\nBobby Sands. \r\n\u00e9crit au bloc H du camp de concentration de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:46) [66%] :\r\nEt ce. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:52) [64%] :\r\nC'est a, c'est surtout la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:35) [71%] :\r\n\u00e7a et \u00e7a. \r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [93%] :\r\nAu cours des derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie alors demande bateau n'a pu retrouver sa grande passion, la mer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:42) [79%] :\r\nIl passe d\u00e9sormais beaucoup de temps \u00e0 bord du Shadow : Five son bateau il y \u00e2me car en est le skipper. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:51) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais le skipper du Shadow : Five pendant plusieurs ann\u00e9es, c'\u00e9tait mon boulot pour l'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait plaisant de travailler chez les Mambas tourne, m\u00eame s'il \u00e9tait amiral de la flotte de temps \u00e0 autre, il jou\u00e9 ce r\u00f4le sur le chat, dauphin. \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s amusant car bien qu'il ait command\u00e9 plusieurs grands bateaux de guerre et des croiseurs -ils continuer de jouer ce r\u00f4le \u00e0 bord. \r\nCe bateau devenez vieux il fallait constamment s'occuper du moteur. \r\nPersonne ne prenait vraiment au s\u00e9rieux, mais il a insist\u00e9 pour piloter lui- m\u00eame cette barre casse pour sortir et rentrer au port, c'\u00e9tait lui le Capitaine quand il est sorti ce matin -l\u00e0, vers 11 heures avec une partie de sa famille. \r\nIl avait \u00e9videmment un matelot, moi je l'avais \u00e9t\u00e9. \r\nC'\u00e9tait un de ces gar\u00e7ons comme on en trouve dans tous les ports du monde qui aime aller en mer qui aime la vie, Paul \u00e9tait un de ces jeunes l\u00e0 il aimait sortir en mer et il aimait les bateaux, il \u00e9tait tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:03) [75%] :\r\nEn CDD et 1977. \r\nLes mandataires ne cherche un jeune. \r\nEn vacances \u00e0 baraquements Paul on ne sait pas si l'entretien d'embauche et r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher. \r\nMais peu apr\u00e8s, un \u00e9v\u00e9nement \u00e9trange se prend. \r\nMarie, on ne sait, la m\u00e8re de Paul moderato. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:24) [86%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 quelque chose d'\u00e9trange \u00e0 One, une personnalit\u00e9 bien connue, nous a appel\u00e9s \u00e0 2 reprises en demandant si Paul \u00e9tait vraiment le matelot de Mountbatten parce qu'on ne pas assez, j'ai dit oui, il a dit pas Paul beaucoup trop jeune un adulte devrait faire ce travail. \r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t \u00e9trange, car je ne connaissais pas cet \u00e9t\u00e9, apparemment il ne s'int\u00e9ressait pas \u00e0 notre famille ne connaissait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:55) [88%] :\r\nComme nourriture on et pourtant il avait un prix, ce n'est qu'apr\u00e8s que j'ai compris le sens de cet appel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:21) [81%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 peuvent s'\u00e9lever \u00e0 8 heures ce matin du 27 ao\u00fbt il avait pris son petit-d\u00e9jeuner habituel parce qu'un pamplemousse, symbole de commandes Flex Corse et puis j'\u00e9tais habill\u00e9e en jeans et chemise bleue, je me rappelle de ce d\u00e9tail, car les jeans \u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 et j'avais eu une dispute avec lui malheureusement est ressorti ensuite il a compt\u00e9 son argent qu'il conservait dans un casino marque pour le cacher, assesseurs, c'est ce qu'elle sera pas du tout, il a cri\u00e9 qu'il partait et qu'il l'\u00c9tat Cassis. \r\nIl y aura adopt\u00e9 parce que oui. \r\nIl n'a pas, je n'ai plus jamais revu son visage plus jamais entendu sa voix dans la Somme, quand m\u00eame, j'aurais voulu lui dire encore tellement de choses, un grand amateur et voulu lui dire combien je l'aimais avant toute cette femme combien nous \u00e9tions fiers de lui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:28) [82%] :\r\nEn seconde, et que l'histoire avec son bulletin de notes n'\u00e9tait pas important que les techniques \u00e9gal, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait la toute derni\u00e8re fois que je ne voyais radical a pass\u00e9 un \u00e9t\u00e9, je ne savais pas que lorsque je ne reverrai il serait mort, allong\u00e9 dans son cercueil parce renforc\u00e9 que je n'aurais m\u00eame pas le temps de le dire et conseils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:57) [80%] :\r\nVoil\u00e0 comment, lundi 27 ao\u00fbt 1977 11 heures du matin, il y a une, le skipper du Shadow : Five, bateau de l'homme en battant voit d\u00e9barquer ce tout jeune matelot Paul. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:15) [89%] :\r\nQuant les monter \u00e0 bord du Shadow : Five, ce matin -l\u00e0, quelqu'un d'autre avait visit\u00e9 le bateau avant lui, peut-\u00eatre dans la nuit, non personne, y compris les policiers en uniforme ou en civil n'avait remarqu\u00e9 quoi que ce soit ils \u00e9taient concentr\u00e9es sur la protection de l'or demande contre des tireurs d'\u00e9lite ou des kidnappeurs mais le point le et vuln\u00e9rable pendant ses vacances ici, c'\u00e9tait \u00e0 bord du Shadow : Five avec handball tchador \u00e0 Wavre, son attitude peut-\u00eatre un peu arrogante envers la s\u00e9curit\u00e9 ne permettait pas \u00e0 la police d'installer une protection suppl\u00e9mentaire \u00e0 bord du bateau, c'\u00e9tait donc la simplicit\u00e9 m\u00eame de cacher un engin quelque part dans le compartiment moteur il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:08) [86%] :\r\nIl faut dire que, depuis 1970 la riche le Crime hormis IRA qui avait \u00e9t\u00e9 dissoute 8 ans auparavant s'est r\u00e9organis\u00e9e et est devenu op\u00e9rationnel, elle commence une v\u00e9ritable lutte arm\u00e9e, aussi bien en Irlande du Nord qu'en Angleterre. \r\nUn an auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:29) [98%] :\r\nLondres devant les \u00e9checs successifs de r\u00e9tablissement de l'ordre, a pris la d\u00e9cision d'envoyer l'arm\u00e9e britannique en Irlande- du-Nord. \r\nProt\u00e9ger la minorit\u00e9 catholique des attaques protestent. \r\nLes soldats britanniques qui sont accueillis avec enthousiasme dans la plupart des quartiers. \r\nMais l'escalade rapide de la violence r\u00e9publicaine fait retourner cette arm\u00e9e contre les 4. \r\nEn 1972 lors d'une marche pour les droits civiques marche interdite 13 manifestants sont tu\u00e9s par les soldats de l'arm\u00e9e britannique \u00e0 Derry, c'est le dimanche sanglant, le Bloody Sam d\u00e8s que chante le groupe U2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:50) [90%] :\r\nLa d\u00e9cennie 70 et d\u00e9cid\u00e9ment la dessiner des attentats 1974 c'est l'attentat \u00e0 la bombe Birmingham qui fait 20 morts 6 irlandais sont arr\u00eat\u00e9s alors qu'ils clament leur innocence, ils seront emprisonn\u00e9s et rel\u00e2ch\u00e9 seulement en 1991 en cette fin de d\u00e9cennie, le cousin de la reine d'Angleterre passant chacun de ses \u00e9t\u00e9 sur une plage d'Irlande du Nord est bien de nature \u00e0 provoquer une trag\u00e9die les sc\u00e8ne. \r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Nole. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:32) [91%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise. \r\nIndicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yves lundi r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [89%] :\r\nC'\u00e9tait assassinats politiques de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001 r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T12:22:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-964CA78D-2C47-4C06-960A-152C3E0B4ECC", "internalArchiveId": "964CA78D-2C47-4C06-960A-152C3E0B4ECC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Niki Nadas", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Niki Nadas", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Niki Nadas / JDM_2017-08-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Niki Nadas / JDM_2017-08-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8798634", "ece-8798616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T04:51:12Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRtsinfo Niki nada, la plupart des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 hier des discours du premier notamment o\u00f9 il y Moreira Gomis en Valais Simonetta gars \u00e0 M\u00f4tiers dans le canton de Neuch\u00e2tel ou encore Doris Leuthard \u00e0 Lucerne, aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a confirm\u00e9 hier dans une interview \u00e0 la RTS qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est attendu \u00e0 Lugano-Agno au Tessin et Didier Burkhalter pour son dernier discours du 1er ao\u00fbt en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rendra aux Diablerets dans le canton de Vaud je n'ob\u00e9it pas aux ors des imp\u00e9rialistes je n'ob\u00e9is pas aux gouvernements \u00e9trangers, je suis un pr\u00e9sident libre, dixit Nicolas Maduro, apr\u00e8s l'annonce hier du gel de tous les avoirs que poss\u00e9derait le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, aux \u00c9tats-Unis, au lendemain de Lech lection controvers\u00e9 de la nouvelle assembl\u00e9e constituante l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, majoritaire au Parlement, a assur\u00e9 qu'elle continuera \u00e0 si\u00e9ger malgr\u00e9 tout, le Qatar a d\u00e9pos\u00e9 plainte hier aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce, contre l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s Doha voit dans le boycott que lui imposent depuis le mois de juin ses voisins du Golfe des mesures, je cite, arbitraire, qui viole clairement les dispositions du droit commercial international, la maire de Paris a fait part de sa joie, hier soir, sur tous les terrains et Facebook en apprenant que Los-Angeles s'est port\u00e9e candidate pour organiser les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en 2028 pour Anne Anne Hidalgo, il s'agit d'un nouveau pas important ouvrant la voie des JO pour Paris en 2024, le CIO va annoncer sa d\u00e9cision d\u00e9finitive le 13 septembre \u00e0 Lima, au P\u00e9rou, Emmanuel Macron, a lui rendu hommage \u00e0 Jeanne Moreau, apr\u00e8s l'annonce hier de la mort de l'actrice fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans il \u00e9t\u00e9 personnalit\u00e9s qui, \u00e0 elle seule, sans me r\u00e9sumer le art elle fut de celle -ci, peut -on lire dans le communiqu\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, avec Jeanne Moreau dispara\u00eet une actrice qui incarnait le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, conclut le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et puis autre d\u00e9c\u00e8s, celui du com\u00e9dien fran\u00e7ais Jean-Claude Bouillon, qui jouait le commissaire Paul Valentin dans la s\u00e9rie TV les brigades du Tigre, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans enfin disparition encore de l'acteur et dramaturge am\u00e9ricain Sam Shepard, \u00e2g\u00e9 de 7 ans de 3 ans, il avait re\u00e7u le prix Pulitzer en 1979 m\u00e9t\u00e9osuisse nous promettent du soleil en ce matin du 1er route avec 17 \u00e0 19 degr\u00e9s au lever du jour, cet apr\u00e8s- midi il fera tr\u00e8s chaud jusqu'\u00e0 30 \u00e0 33 degr\u00e9s en plaine et l'atmosph\u00e8re deviendra plus lourde, ce soir, des orages qui pourront \u00eatre localement violents devraient \u00e9clater le long du Jura et le nord du plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-D3032909-66CB-45E1-A3CF-4B796ECACC3E", "internalArchiveId": "D3032909-66CB-45E1-A3CF-4B796ECACC3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Test controvers\u00e9 de reconnaissance faciale lanc\u00e9 dans une gare de Berlin", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Des cam\u00e9ras capables de reconna\u00eetre les visages ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mardi pour six mois dans le hall d'une gare de Berlin. La police f\u00e9d\u00e9rale allemande explique vouloir tester une technique qui permettra de mieux lutter contre la criminalit\u00e9.\r\n\r\n* * Des cam\u00e9ras capables de reconna\u00eetre les visages ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mardi pour six mois dans le hall d'une gare de Berlin. La police f\u00e9d\u00e9rale allemande explique vouloir tester une technique qui permettra de mieux lutter contre la criminalit\u00e9.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Test controvers\u00e9 de reconnaissance faciale lanc\u00e9 dans une gare de Berlin / 12H30_2017-08-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Des cam\u00e9ras capables de reconna\u00eetre les visages ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mardi pour six mois dans le hall d'une gare de Berlin. La police f\u00e9d\u00e9rale allemande explique vouloir tester une technique qui permettra de mieux lutter contre la criminalit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8798641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:06:51Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn titre en ce 1er r\u00f4le une exp\u00e9rience controvers\u00e9e est lanc\u00e9e aujourd'hui dans une gare de Berlin, en Allemagne, des cam\u00e9ras capables de reconna\u00eetre les visages sont install\u00e9es pour 6 mois dans le Hall du b\u00e2timent de la gare, la police f\u00e9d\u00e9rale allemande explique vouloir tester une technique qui permettra de mieux lutter contre la criminalit\u00e9 \u00e0 Berlin, les explications de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\n4 cam\u00e9ras au total vont donc passer au crible le flot des passagers \u00e0 la gare de zut Crotte dans le sud de Berlin objectif parmi les 100000 visiteurs qui fr\u00e9quentent cette gare, chaque jour, rep\u00e9rer les quelque 300 personnes test des volontaires dont les visages sont d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s dans la banque de donn\u00e9es du syst\u00e8me cette exp\u00e9rience devra tester la fiabilit\u00e9 de cette nouvelle technique sur les 6 prochains mois, une technique qui permettrait de rep\u00e9rer les personnes pr\u00e9sentant un danger, explique la police f\u00e9d\u00e9rale et de prendre rapidement en amont des mesures d'intervention, si n\u00e9cessaire, s'il s'av\u00e9rait convaincant, ce syst\u00e8me pourrait donc \u00e0 terme aid\u00e9s \u00e0 mieux lutter contre le terrorisme et la criminalit\u00e9 mais le projet est bien entendu d\u00e9nonc\u00e9 par la responsable berlinoise de la protection des donn\u00e9es, la libert\u00e9 de circulation sans \u00eatre observ\u00e9e est mise en question par cette exp\u00e9rience, dit -elle, et plus on aura recours \u00e0 ce genre de technique plus grand sera le danger d'en abuser, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-515FEAC1-A20C-40BB-9570-FFA417BBFC78", "internalArchiveId": "515FEAC1-A20C-40BB-9570-FFA417BBFC78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur nos monts...", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": ".quand le soleil !\r\n\r\n* Infotrafic: 20:42:23-20:42:44 / * .quand le soleil !", "durationSec": 3369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784312", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 01.08.2017", "Airs de rien du 01.08.2017", "Sur nos monts... / ADR_2017-08-01T20:03:45_airs-de-rien", "Sur nos monts... / ADR_2017-08-01T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["\u2026quand le soleil !", "\u2026quand le soleil !"], "variantIds": ["ece-8784313", "ece-8784312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T23:27:16Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:24) [97%] :\r\nSur nos monts quand le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:29) [97%] :\r\nSoleil voil\u00e0 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [76%] :\r\nOn est bien l\u00e0, pas aucun et qu'elles sont solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [87%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:14) [76%] :\r\nWhitaker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nPersonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [62%] :\r\nOui, et sachez \u00e9crit qui suit leur j'du partenaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [63%] :\r\nQue \u00e7a ne \u00e7a ind\u00e9l\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\n\u00e9videmment, en 1966 sur l'album Robots soleil dont le single am\u00e9ricains pour les Jukebox \u00e9tait press\u00e9s sur du vinyle jaune orang\u00e9 comme le soleil, le chef d'orchestre et compositeur L\u00e9onard Bernstein a fait l'\u00e9loge de cette chanson, dans une interview, notamment \u00e0 cause de sa construction qui \u00e9tait parfaite \u00e0 ses oreilles, alors \u00e0 chaque fois qu'il fait moche sur les r\u00e9seaux sociaux, je suis un peu \u00e7a, j'avoue alors d\u00e8s qu'il fait moche, on est nombreux \u00e0 partager plein de petites limaces de soleil de il y en a marre de la pluie et tout \u00e7a et aussi le lien est YouTube de la chanson du groupe au petit bonheur, je veux du soleil, une chanson qui est sorti en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [93%] :\r\nSur le m\u00eame album le mal de vivre, on peut profiter de l'\u00c9toile chauffante 24 heures sur 24 gr\u00e2ce \u00e0 une autre version de cette chanson intitul\u00e9e Soleil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [71%] :\r\nJe suis rest\u00e9 on je vais me retrouver pas comme toi c'est c'est le c'est tous les salari\u00e9s, moi je suis seul salaire et je vis seul je c'est en Christophe oculaire laisse \u00e0 2 de sortir demain que pourcent sur le fait que ce les cela vais seule. \r\nFaire danser au son p\u00e8re Lyon je veux retrouver mourir de il y millions dans le tourbillon que l'on oublie que l'on c'est bien \u00e7a, \u00e7a allait, \u00e7a j'avais \u00e7a, je suis inscrit qu'aurait grandi trop vite pens\u00e9 une paire avec le retrouver d\u00e8s ce soir et c'est la Serbie, les et dans ma m\u00e9moire, juriste J\u00e9rusalem. \r\n\u00e7a la salle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [92%] :\r\nR de rien, une \u00e9mission de Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [71%] :\r\nEt en merci bien, oui et non la et il n'y a pas \u00e0 faire la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:43) [83%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [78%] :\r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:57) [63%] :\r\nIl sait dire non et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:11) [81%] :\r\nDu Munster non et puis quand j'ai un vrai je ne. \r\nEnqu\u00eate \u00e7a la belle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:41) [79%] :\r\nC'est bien et et pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [82%] :\r\nIl y aura de 500 \u00e9norm\u00e9ment, elle arrive, tant il est vrai que l'amour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [89%] :\r\nR\u00e9chauffe autant que \u00e7a illumine cette chanson de Stevie Wanderer, sorti en 1972 et lui vaudra le Grammy du meilleur chanteur pop vers marquer peut-\u00eatre que ce n'est pas Steevy Wonder qui chante le d\u00e9but de la chanson ce sont Jean Guez strap l'\u00e9nigme, il y aura de Sunshine of my la FA a \u00e9t\u00e9 reprise en fran\u00e7ais par Sacha Distel et Brigitte Bardot, la m\u00eame ann\u00e9e, en 1972 il faut reconna\u00eetre que l'attrait de l'actrice pour le soleil remonte \u00e0 son enfance dans la maison de famille \u00e0 la maison de vacances familiales la Madrague \u00e0 Saint-Tropez et c'est pas la premi\u00e8re fois qu'elle le chante : le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:58) [83%] :\r\nBrigitte Bardot nue au soleil 1900, \u00e7a, on a comme \u00e7a, c'est alors qu'on n'a pas m\u00eame si il est donc c'est terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:28) [79%] :\r\nElle une salle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:03) [96%] :\r\nDans les rochers. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:07) [77%] :\r\nD\u00e9veloppe aussi. \r\nC'est pour \u00e7a, j'ouvre les bras au sol alors que de sel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [97%] :\r\nMichel Fugain soleil. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:10) [81%] :\r\nIl y a le point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:19) [74%] :\r\nSoleil avec son et les gars, je crois que dans 2 mois et \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:00) [75%] :\r\nC'est mardi que tu as fait sortir d'un objet tr\u00e8s vous dans les hommes \u00e0 prendre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:46) [74%] :\r\nDonc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:51) [69%] :\r\nSoleil et \u00e7a se passe et qui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:31) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:37) [78%] :\r\nMais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [89%] :\r\nMichel Fugain et le coeur du Big Bazar, en 1907. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [92%] :\r\nOn est en plein dans les ann\u00e9es 70 la, \u00e7a s'appelle soleil vous seriez reconnu d\u00eener m\u00eame \u00e0 mon avis, un autre Grammy Award maintenant mais en 2005 et pour la meilleure chanteuse pop de l'ann\u00e9e, cette chanson est le 1er single du 2\u00e8me, album de la chanteuse en question, album qui s'est vendu \u00e0 presque 10 millions d'exemplaires dans le monde, s'il vous pla\u00eet, oui, tout \u00e7a pour le lever du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:28) [63%] :\r\nDonc pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:34) [79%] :\r\nNon pas que je vous annonce sonne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:43) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre c'est la c'est fait. \r\nMais je me suis. \r\nRSA. \r\nOui, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:38) [88%] :\r\nRien sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:55) [71%] :\r\nJe crois qu'on a les choses et le mais donc le on tous c'est l'comme qu'une chance inou\u00efe en le\u00e7on c'est y a il y avait un vrai club. \r\nLe soleil c'est et bien s\u00fbr. \r\nEn chantant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [96%] :\r\nLe ciel, le soleil et la mer, le tube de Fran\u00e7ois Noguet en 1965. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:29) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, si on est au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, on a s\u00fbrement plus de chance de profiter du soleil que sous nos latitudes mais si on n'a pas la chance d'\u00eatre allong\u00e9e sur le sable et qu'on est en ville, \u00e0 Marseille, \u00e0 Naples, \u00e0 Barcelone ou \u00e0 nos plus encore faut -il choisir le trottoir qui est ensoleill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:50) [81%] :\r\nDe soleil et \u00e7a \u00e9nerve Dinah Washington, 1956. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:00) [88%] :\r\nMais il y a 20 ans de Radio tu descends. \r\nStewart \u00e9m\u00e9ch\u00e9s oui de. \r\nEncore elle a \u00e7a \u00e7a \u00e7a leur restitue. \r\nAudace \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:10) [91%] :\r\nR de rien avec Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:17) [73%] :\r\nOn ne plus jamais, plus vous parler de la paix jamais 10\u00e8me jamais amateurs gris, je suis sorti des brumes, je me suis enfui soudain c'est plus j'pay\u00e9 le paradis. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:27) [66%] :\r\nJ'r\u00eave lui ce soir merde en Floride musique barbare d'\u00e9changes de regards et qui dire et vous fera le gros donne le requin et pour sur l'arr\u00eat des cailloux qui roulent sous la patte voir radio car aujourd'hui capable d'\u00eatre \u00e9clate claque dans l'affaire br\u00fblerait d'\u00e9ternel mais j'ai tout. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:49) [73%] :\r\nMerci et je reviendrai alors et moi rien, mais j'ai h\u00f4tesse je reviens fatigu\u00e9 et le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:15) [65%] :\r\nJ'ai re\u00e7u nous a rejoint Tourvel de faisait mandataire du 1er avril et c'est alors leur Blanchard, que veux -tu j'entrais dans la dans. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:25) [65%] :\r\nLe bonheur du une de guitare, j'ai prisonniers du Roger roulier j'allais pouvoir travailler avec l'alors Guy Barret et l\u00e9ger telle on va tourner la page de et fait le temps, la force de vie qui est j'appris, hier, \u00e0 la vie d'Ad\u00e8le follement l'histoire. \r\nMais la \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:51) [66%] :\r\nLa c'est tout, et le soleil comme sont les hommes sont et laisser des espaces. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:12) [65%] :\r\nJ'ai conjur\u00e9 le m\u00eame recherch\u00e9 non mais j'ai refus\u00e9 d'abord chercher des l'ennui n\u00e9cessaire et la bo\u00eete noire dans l'octroi maladies qui avait men\u00e9 ailleurs entre la peur \u00e9tait le parquet pour le Grenelle de la mer \u00e9tait une chose : oui, le r\u00f4le de la mer et. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:39) [77%] :\r\nEnfin de la caisse, j'entends bien c'est d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:01) [78%] :\r\nJe ne ram\u00e8ne pour l'industrie, les regarder tous les entendre un truc que j'ai, je reviens solitaire du go\u00fbt de ce voyage au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, et puis le pot de terre nous dire quelques mots du mauvais bouffer vous il faut aller et si j'ai d\u00fb redonne la main du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:31) [76%] :\r\nJe vais bien, je suis fatigu\u00e9 aussi ailleurs, donc soit coeur. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:56) [75%] :\r\nEt j'ai le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [89%] :\r\nIl les pires choses qu'un ciel couvert, un soleil noir le titre en oxymore de la chanson de Barbara, le soleil noir comme celui de l'album \u00e9ponyme sorti en 1968 et ce titre- la chanteuse a emprunt\u00e9 au po\u00e8me de G\u00e9rard de Nerval et elle desdits Shadow je suis le t\u00e9n\u00e9breux, le veuf, l'inconsol\u00e9 le prince d'Aquitaine \u00e0 la tour \u00e0 Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [91%] :\r\nLa seule \u00e9toile est morte des moules luth constell\u00e9 porte le soleil noir de la m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:02) [62%] :\r\nAh, si j'ai j'ai. \r\nDans laquelle on est dans la merde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:46) [84%] :\r\nR de rien sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:31:52) [88%] :\r\nTrouvez belle la vie quotidienne, \u00e7a peut vous para\u00eetre innocent, mais l\u00e0 je vois. \r\nEt la mieux prendre la bonne son pour son ne cherchez pas, c'est la que au \u00e7a dure sera l\u00e0. \r\nEt du printemps. \r\nBen j'ai chant\u00e9 une chance n'est. \r\nC'est la joie est ne \u00e0 pas et donc il doit l'\u00eatre la ville m\u00eame maladie. \r\nEt \u00e0 tous les 4 que je croise dans la rue, la vie, il y a vrai cauchemar. \r\nOn attend gentiment, il y a pas de nom \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [95%] :\r\nDu soleil plein la t\u00eate, Yves Montand en 1000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:52) [90%] :\r\n153 ben vous voyez, c'est pas oblig\u00e9 d'aller \u00e0 la piscine juste avant Yves Montand en 1968 donc, apr\u00e8s, en fait 53 bon James Brown,M. va Whitney, accompagn\u00e9 par le dit Felice tuyaux ni une chanson \u00e9crite et compos\u00e9e par Bobby Leeb en 1963 dans les 48 heures qui ont suivi 2 assassinats celui de Kennedy et celui du fr\u00e8re de Bobigny web poignard\u00e9 \u00e0 la sortie d'un club une attitude volontariste de la pens\u00e9e positive, c'est ce qui a guid\u00e9 le musicien lorsqu'il a \u00e9crit et compos\u00e9 cette chanson parce que il voulait pas sombrer dans les id\u00e9es noires, Bobby \u00e0 la sortie, en 1966 le succ\u00e8s est imm\u00e9diat et ce succ\u00e8s ouvre la sc\u00e8ne de la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine des Beatles \u00e0 Bobigny, qui joue alors en premi\u00e8re partie, outre la reprise de James Brown et Marvin Whitney qu'on vient d'\u00e9couter donc Sony est une chanson qui conna\u00eet un nom absolument impressionnant de reprise la plus connue \u00e9tant sans doute pour nous, la version disco de Bonnie and sorti en 1976. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:00) [86%] :\r\nRabat Tiens, \u00e0 propos des Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:30) [89%] :\r\nSi. \r\nEt c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:07) [85%] :\r\nEt c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:21) [91%] :\r\nGeorge Harrison chanter une de ses chansons gaies tram de Sissonne lors du concert pour le Bangladesh en 1973. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:33) [96%] :\r\nInfo Train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:34) [93%] :\r\nPhysique RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, la sortie de Versoix est \u00e0 nouveau ouverte en direction de Lausanne et sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne un v\u00e9hicule en panne sur la voie de d\u00e9passement ralenti le trafic entre Nyon et Gland en direction de Lausanne R rien sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:57) [72%] :\r\nRappelez -vous de ce coup d'amour pour commenter cet arr\u00eat de faire ben mais la nuit \u00e0 Gen\u00e8ve ce gendarme. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:22) [67%] :\r\n\u00e7a va, pas plus la t\u00e9l\u00e9, a \u00e9t\u00e9 de cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:42) [77%] :\r\nMais les chansons des voiliers dont on a besoin, je voulais me tirer je me dire il y a un an, j'aime la rue avais \u00e7a \u00e0 leur col\u00e8re, j'aime bien les gens venus. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:09) [77%] :\r\nSi j'jamais pourquoi pas la ma\u00eetrise pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:29) [75%] :\r\nC'est, je veux faire le mur et je tombe dans le pays, ce qui m'attend, DVD, \u00e7a jamais, il \u00e9tait du bateau rendant bon et derri\u00e8re il y a le regard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:27) [81%] :\r\nComme le prouvent : Richard coach les UV, c'est totalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:33) [89%] :\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 choper un coup de soleil uniquement par la force de l'ann\u00e9e, un effort mais faut quand m\u00eame faire attention aux br\u00fblures dans ce cas l\u00e0 aussi parce que de l\u00e0 \u00e0 se retrouve en cloque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:54) [85%] :\r\nJe sais pas si les N\u00e9gresses vertes sont vertes pour \u00eatre trop longtemps rest\u00e9 sous le soleil, \u00e0 moins que ce soit un ph\u00e9nom\u00e8ne exclusive du soleil de Bodega. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:24) [86%] :\r\nQuestion : c'est un. \r\nActualit\u00e9, \u00e7a c'est une temp\u00eate dans la pour de d'ailleurs le service tout de dire. \r\nUn grand ordonnateur et le sa prise du Mondial sant\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:08) [91%] :\r\nR de rien, une \u00e9mission de Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:37) [63%] :\r\nMerci et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:14) [89%] :\r\nEn 1986 \u00c9tienne Daho se la jouer Hitchcock, genre le Carrefour ensoleill\u00e9 de la mort aux trousses Duel au soleil, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re que vous avez fait le plein de vitamine D. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:30) [95%] :\r\nParce que on a beau prier pour que le soleil ne se couche pas avoir jamais sur nous, mais il y a un moment, il fait nuit. \r\nDans le lac de Saint Godard en demie Elton John 1974. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:58) [93%] :\r\nMerci \u00e0 Rodolphe Bouchaud qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, on va se retrouver bient\u00f4t je suppose oui probablement vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T19:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C4CFC1F-C90F-43CF-9CAF-C2DA352C732B", "internalArchiveId": "6C4CFC1F-C90F-43CF-9CAF-C2DA352C732B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard d\u00e9crit la Suisse comme \"un rocher dans la temp\u00eate\" dans son discours du 1er Ao\u00fbt", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Dans son intervention pour la traditionnelle allocution de la F\u00eate nationale du 1er ao\u00fbt, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a lou\u00e9 la r\u00e9ussite et la stabilit\u00e9 suisse dans un monde incertain.\r\n\r\n* * Dans son intervention pour la traditionnelle allocution de la F\u00eate nationale du 1er ao\u00fbt, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a lou\u00e9 la r\u00e9ussite et la stabilit\u00e9 suisse dans un monde incertain.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard d\u00e9crit la Suisse comme \"un rocher dans la temp\u00eate\" dans son discours du 1er Ao\u00fbt / 12H30_2017-08-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Dans son intervention pour la traditionnelle allocution de la F\u00eate nationale du 1er ao\u00fbt, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a lou\u00e9 la r\u00e9ussite et la stabilit\u00e9 suisse dans un monde incertain."], "variantIds": ["ece-8798645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:05:58Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn premier toujours tr\u00e8s politique, je vous le disais la Suisse comme un rocher dans la temp\u00eate, ce sont les mots de Doris Leuthard dont on vient de parler, elle s'exprimait \u00e0 la mi- journ\u00e9e dans la traditionnelle allocution de la f\u00eate nationale du premier ao\u00fbt dans son intervention, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a lou\u00e9 la r\u00e9ussite et la stabilit\u00e9 de la Suisse dans un monde incertain, Pietro Bugnon, l'Argovienne s'est voulu rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration se pose en quelque sorte en mer de la patrie, un petit c\u00f4t\u00e9 dame Helv\u00e9tie confiante et fi\u00e8re de son pays, \u00e9coutez Doris les tartes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [89%] :\r\nDepuis des d\u00e9cennies, les habitants assez paye en lan\u00e7ant une terre o\u00f9 il fait bon vivre, c'est une r\u00e9ussite que l'on nous envie et dont nous pouvions \u00e7a tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nDoris Leuthard d\u00e9crit la Suisse comme un \u00eelot de bonheur y vivre, c'est une chance, un privil\u00e8ge, dit la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le reste du monde semble \u00eatre lui, selon elle, dans un \u00e9tat de d\u00e9solation extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [88%] :\r\nNotre \u00e9poque est celle d'un emprunt conflit il y elle marqu\u00e9 par la famine, la s\u00e9cheresse, le ch\u00f4mage et l'absence de perspectives, nous, en revanche, nous vivons dans un pays qui fait penser au rocher dans la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [98%] :\r\nMais pas question toutefois pour la Suisse de se complaire sur ce rocher Doris Leuthard lance un appel \u00e0 la solidarit\u00e9, la Suisse doit contribuer \u00e0 apaiser ces tensions dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nTrop la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne tarit pas d'\u00e9loges sur son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nAh non, elle se fend d'une v\u00e9ritable ode \u00e0 la Suisse et \u00e0 son bien- vivre un bonheur qui doit \u00eatre entretenu ne pas nier les changements cultiver le d\u00e9bat et la discussion, penser \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, rester humble, \u00e9viter la confrontation, c'est en quelque sorte la recette du succ\u00e8s selon Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nNous b\u00e2tissons ainsi 4 de vie pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, vivre ensemble, c'est la force de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nDans une allocution \u00e0 la gloire de la Suisse, on ne peut s'emp\u00eacher d'y voir aussi une sorte de testament politique pour la doyenne du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a annonc\u00e9 hier qu'elle quitterait prochainement le gouvernement au plus tard en 2019 Doris Leuthard voulait d\u00e9livrer aujourd'hui un message d'apaisement qu'elle adresse aux g\u00e9n\u00e9rations futures, et bien s\u00fbr \u00e0 ses successeurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [88%] :\r\nUne pi\u00e8tre opinion, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et forum \u00e9voquera ce soir le 1er du ministre sortant cette fois Didier Burkhalter, il \u00e9tait aux Diablerets en ce jour de f\u00eate nationale, je vous le dis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-C4FE962A-9A6F-4DD8-96F4-E96E10ECB098", "internalArchiveId": "C4FE962A-9A6F-4DD8-96F4-E96E10ECB098", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d'hiver (S\u00e9rie 2/5): Albertville en 1992", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Est-il possible d'organiser des Jeux olympiques d'hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Selon Franck Piccard, les jeux d'Alberville ont \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite pou le d\u00e9veloppement du savoir-faire dans les stations et sur l'ouverture au monde. ", "durationSec": 292, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "thematicGeographicals": ["France", "Albertville"], "thematicThemes": ["sport (comp\u00e9tition)", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["jeux olympiques"], "alternativeTitle": ["Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (2/5): Albertville en 1992", "Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (2/5): Albertville en 1992 / JDM_2017-08-01T06:41:00_sport-matin", "Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (2/5): Albertville en 1992 / JDM_2017-08-01T06:41:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 1992 \u00e0 Albertville, en France.", "Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 1992 \u00e0 Albertville, en France.", "Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 1992 \u00e0 Albertville, en France."], "variantIds": ["ece-8798626", "ece-8798612"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:55Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n6 heures. \r\nVoil\u00e0, il suffisait d'attendre 6 heures 34 le du 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au bilan de cinq Jeux olympiques d'hiver apr\u00e8s avoir vu hier que l'exemple \u00e0 suivre pour la candidature de Sion 2026 \u00e9tait celui de Lillehammer, en Norv\u00e8ge, nous vous nous nous penchons aujourd'hui sur des jeux qui ont marqu\u00e9 la Savoie voisine ceux d'Albertville bonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour, c'\u00e9tait en 1992 et il n'y a pas que la fameuse c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui a marqu\u00e9 les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie atypique effectivement et comme \u00e0 Lillehammer, mais dans des proportions beaucoup plus importantes, l'ancien champion Jean-Claude Killy et le politicien Michel Barnier \u00e0 la t\u00eate de l'organisation voulaient s'appuyer sur les Jeux pour d\u00e9velopper cette r\u00e9gion qui accusait un retard en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire et surtout d'accessibilit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite sur ce point sur le d\u00e9veloppement du savoir- faire dans les stations et sur l'ouverture au monde, selon Frank Piccard, natif d'Albertville, champion olympique de super- G 4 ans plus t\u00f4t et m\u00e9daill\u00e9 d'argent en descente durant ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [86%] :\r\nCette bon en avant parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ouverture sur sur le monde, une ouverture de notre r\u00e9gion au monde m\u00eame si avant, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 important plac\u00e9 sa pris une toute autre dimension avec ce ce mouvement olympique \u00e7a amen\u00e9 oui oui une une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ouverture d'esprit, avec un sentiment de de pl\u00e9nitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [98%] :\r\nLe d\u00e9veloppement et le d\u00e9senclavement de la r\u00e9gion sont une r\u00e9alit\u00e9, ce qu'il y a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nPoint positif oui concernant la r\u00e9utilisation de certaines infrastructures, pas toutes, hein, cette fameuse c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, par exemple, se d\u00e9roule sur une grande place pas dans un stade qui n'aurait servi \u00e0 rien par la suite, le village olympique a \u00e9t\u00e9 reconverti en logements, le si\u00e8ge du comit\u00e9 d'organisation, est devenu un lyc\u00e9e professionnel, la patinoire d'Albertville assez transformer aussi en salle de spectacle, si bien que la ville jouit d'\u00e9quipements sportifs et culturels bien sup\u00e9rieurs \u00e0 ce \u00e0 quoi peut normalement pr\u00e9tendre une ville de 20000 habitants et puis certaines stations villages qui ont pourtant mis 25 ans \u00e0 payer la facture des Jeux s'en r\u00e9jouissent, maintenant l'investissement en valait pour la chandelle, alors il y a forc\u00e9ment il y a toujours l'envie de dire des points n\u00e9gatifs, vous parliez de certains sites peu utilis\u00e9s alors le gros probl\u00e8me pour les Jeux d'hiver, c'est souvent la r\u00e9utilisation des tremplins de saut et de la piste de Bob Albertville voulait \u00e9viter les erreurs de Grenoble en 68 ou le tremplins et la piste de Bob, ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s alors donc les tremplins de Courchevel sont utilis\u00e9s, \u00e9t\u00e9 comme hiver, on va dire que que \u00e7a va plus ou moins par compte la piste de Bob, de la Plagne co\u00fbte environ 1 1000000 d'euros \u00e0 l'ann\u00e9e dont 25 pourcent sont sont pris en charge par les collectivit\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gouffre financier au d\u00e9part et une solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de t\u00e2tonnement, actuellement, la location de la piste pour les entra\u00eenements ou des descentes de loisir pour les touristes, permet tout juste selon les ann\u00e9es, de couvrir les d\u00e9penses les Jeux d'Albertville ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9ficitaires oui et la facture a \u00e9t\u00e9 longue \u00e0 payer un peu moins de 50 millions de francs pris en charge \u00e0 75 pourcent par par l'\u00c9tat et 25 pourcent par par le d\u00e9partement de la Savoie, gr\u00e2ce \u00e0 des provisions faites pendant 5 ans, mais chaque commune \u00e0 participer au financement, un exemple avec Brides-les-Bains plus de 30 millions investis pour une commune de 500 habitants une quasi faillite en 1992 mais un tr\u00e8s bel essor 25 ans plus tard, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9cabine construite \u00e0 l'\u00e9poque et qui la relie au domaine des 3 vall\u00e9es qui a \u00e9tendu la p\u00e9riode d'occupation de la petite station, par contre, les habitants de pr\u00e8s l'oignon la Vanoise autre exemple ont termin\u00e9 de rembourser la patinoire olympique en 2006 seulement donc quoi, le tableau est plut\u00f4t positif, alors dans l'ensemble, oui, la r\u00e9gion a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des Jeux, mais le comit\u00e9 d'organisation a fait une grosse erreur, selon l'\u00e9conomiste Vladimir Andreff. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [88%] :\r\nIl faut savoir que, en 1990 11, 12, tout \u00e7a, la Tarentaise vers la vall\u00e9e dans laquelle se situe Albertville, c'\u00e9tait une vall\u00e9e en tr\u00e8s grave crise industrielle, l'une des id\u00e9es et nous dire la chose suivante : nous avons attir\u00e9 en Tarentaise, l'industrie qui fabrique les articles de sport qui sert \u00e0 faire du ski, de la grande enfin tout ce que vous voulez, et l\u00e0 il y avait une erreur grossi\u00e8re, les 2 tiers de l'industrie des articles de sport fran\u00e7aises sont localis\u00e9s dans la vall\u00e9e de l'Is\u00e8re, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la Tarentaise, il y a aucune chance qu'un industriel fran\u00e7ais d\u00e9cide de bouger de Grenoble Albertville son usine d'autant qu'\u00e0 Grenoble et profiter des externalit\u00e9s positives de 3 universit\u00e9s sur site \u00e0 Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nLe d\u00e9veloppement \u00e9conomique et industriel, c'est un pi\u00e8ge \u00e0 \u00e9viter pour Sion 2026 oui, effectivement, il ne faut pas compter sur les Jeux pour ce d\u00e9veloppement dans la d'Albertville, si on peut prendre l'exemple sur le d\u00e9veloppement des stations avec des id\u00e9es de d\u00e9veloppement durable et d'accueil du touriste en comprenant que rien n'est jamais acquis merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz demain, on parle de la ville qui avait battu Sion 2006 c'\u00e9tait Turin \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piccard, Franck", "role": "skieur fran\u00e7ais, champion Olympique de super G en 1988 \u00e0 Calgary", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andreff, Wladimir", "role": "directeur de l'observatoire \u00e9conomique du sport \u00e0 Paris et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Sotchi&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2019ECAF-AE05-42D2-BCFF-E75935AF9019", "internalArchiveId": "2019ECAF-AE05-42D2-BCFF-E75935AF9019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR tessinois lance Ignazio Cassis comme seul candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR tessinois lance Ignazio Cassis comme seul candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-8798644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:03:30Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe prototype de la direction du Tessin s'est donc fait pour Ignacio Cassis, il partira bel et bien seul dans la course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme le souhaitait la direction du parti le comit\u00e9 cantonal du Parti lib\u00e9ral radical tessinois vient tout juste de d\u00e9lib\u00e9rer en marge de la f\u00eate du 1er pr\u00e8s de gris au au sud du Tessin, une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par toutes les sections PLR de Suisse Nicole de la Pietra, vous \u00eates sur place \u00e0 la attaque Aldo et vous avez suivi les discussions de ce matin Nicole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [88%] :\r\nOui, c'est sans surprise \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 \u00e0 3 petites voix pr\u00e8s qui nature Cassis a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 dans le r\u00f4le d'un candidat unique pour le Tessin, autant dire que rarement une f\u00eate du 1er r\u00e9union du comit\u00e9 cantonal aura attir\u00e9 autant de monde au PLRT. apr\u00e8s l'intervention du pr\u00e9sident mais qui encadrera la premi\u00e8re personne \u00e0 prendre la parole a \u00e9t\u00e9 Laura samedi l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a soulign\u00e9 l'importance du moment pour moi il a toujours \u00e9t\u00e9 clair qu'Ignacio Cassis \u00e9tait et est le candidat du parti, a -t-elle soulign\u00e9, des propos similaires ont \u00e9t\u00e9 entendues de la bouche du conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta, qui avait aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au plus tard apr\u00e8s ces 2 interventions, la position du communiqu\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente, m\u00eame les jeunes PLR se sont ralli\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de leurs a\u00een\u00e9s, les rares d'interventions en faveur d'une liste de plusieurs candidats ont \u00e9t\u00e9 poliment applaudi mais qu'en plus, au final, il n'y a tout, Cassis a fait l'objet d'une timing cha\u00eene et ils se tenaient la main sur le coeur, visiblement \u00e9mu par ses acolytes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [97%] :\r\nMais on notera l'absence du strat\u00e8ge de cette candidature ce matin qui n'est autre que Fulvio Pelli et puis Nicole Doris Leuthard en a pris pour son grade ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [86%] :\r\nOui alors d'abord pollueur-payeur \u00e0 celui dont on dit et redit qu'il \u00e9tait l'\u00e9minence grise qui a tir\u00e9 les fils de cette strat\u00e9gie de candidatures uniques avec, il n'y a aucun styliste et personne d'autre, h\u00e9 bien, il \u00e9tait l\u00e0 sans et puis l'autre absence ou l'avait dit qu'il y a plein, ni sur l'assembl\u00e9e, bien qu'elle \u00e9tait pas \u00e9viter oui \u00e9videmment taylorisme Doris une pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en a pris pour son grade ou dit avec les interventions du pr\u00e9sident 4 heures et celle de l'homme du jour, il n'y a aucun site qui ont rappel\u00e9, n'en d\u00e9plaise \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale toutes les bonnes raisons pour lesquelles la suite italienne doit \u00e0 nouveau \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des petites phrases qui ont \u00e9videmment d\u00e9clench\u00e9 beaucoup de riz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nOn parlera de Doris, l'internat dans un instant, mais sachez que forum ce soir reviendra sur cette d\u00e9cision, des membres du PLR tessinois de suivre leur direction et donc de proposer, je rappelle le ticket unique d'Ignacio Cassis pour la succession d'Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-C6AB0BF8-2C0C-4BE9-8D14-F525AC260234", "internalArchiveId": "C6AB0BF8-2C0C-4BE9-8D14-F525AC260234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens s'interrogent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Deux jours apr\u00e8s l'\u00e9lection nationale constituante au Venezuela, les adversaires de Nicolas Maduro s'interrogent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement. Comment se positionner par rapport \u00e0 la communaut\u00e9 internationale? Interview d'un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition, membre du parti \"Volont\u00e9 populaire\".\r\n\r\n* * Deux jours apr\u00e8s l'\u00e9lection nationale constituante au Venezuela, les adversaires de Nicolas Maduro s'interrogent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement. Comment se positionner par rapport \u00e0 la communaut\u00e9 internationale? Interview d'un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition, membre du parti \"Volont\u00e9 populaire\".", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens s'interrogent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement / 12H30_2017-08-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Deux jours apr\u00e8s l'\u00e9lection nationale constituante au Venezuela, les adversaires de Nicolas Maduro s'interrogent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement. Comment se positionner par rapport \u00e0 la communaut\u00e9 internationale? Interview d'un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition, membre du parti \"Volont\u00e9 populaire\"."], "variantIds": ["ece-8798646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:01:28Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n2 jours apr\u00e8s l'\u00e9lection nationale constituante au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les adversaires de Nicolas Maduro s'interroge \u00e0 pr\u00e9sent sur la suite \u00e0 donner \u00e0 leur mouvement, 4 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contestation Faut -il s'appuyer sur les sanctions de la communaut\u00e9 internationale Faut -il se radicaliser ou n\u00e9gocier avec le gouvernement, \u00e9coutez ce d\u00e9put\u00e9 de l'opposition et membre du parti Volont\u00e9 populaire sur sa position par rapport \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [78%] :\r\nNous sont notamment il y avant de l'intervention militaire l'extr\u00eame, on ne demande pas une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens de croix passe \u00e0 l'heure ce sur l'eau sur la belle aussi l'ascension et l\u00e0 devant nous m\u00eame r\u00e9gler les probl\u00e8mes de notre pays mais les sanctions isolement \u00e9conomique pour ce qui viole les droits de l'homme et ont un impact important sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et qui l\u00e0 sur les Nicolas Mas secteur la cylindre ou ne diktat or Kemal n'est pas la solution mais \u00e7a met une pression en solo sur les temps et probl\u00e8me Aliou Ahmed par la pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [96%] :\r\nEt puis, rappelons que les \u00c9tats-Unis ont inflig\u00e9 des sanctions financi\u00e8res et juridiques sans pr\u00e9c\u00e9dent hier au pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante ce dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-014787B5-BEB4-4D19-80CA-E204BDAD4EE9", "internalArchiveId": "014787B5-BEB4-4D19-80CA-E204BDAD4EE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jessica Charmillot, \u00e9leveuse de chats", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Brosser, peigner, nourrir, bichonner ses chats, Jessica Charmillot y passe ses journ\u00e9es. Alors, quand c'est le jour du grand concours f\u00e9lin de la Chaux-de-Fonds, il faut que tout soit parfait. Ses enfants et son mari sont habitu\u00e9s: il ne faut pas trainer dans ses pattes quand elle pr\u00e9pare Ragdolls pour passer devant le juge !", "durationSec": 3347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784272", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741922.image", "alternativeTitle": ["Je vous dis m... du 01.08.2017", "Jessica Charmillot, \u00e9leveuse de chats / JVDM_2017-08-01T14:04:15_je-vous-dis-m", "Je vous dis m... du 01.08.2017", "Jessica Charmillot, \u00e9leveuse de chats / JVDM_2017-08-01T14:04:15_je-vous-dis-m"], "alternativeSummary": ["Brosser, peigner, nourrir, bichonner ses chats, Jessica Charmillot y passe ses journ\u00e9es. Alors, quand c\u2019est le jour du grand concours f\u00e9lin de la Chaux-de-Fonds, il faut que tout soit parfait. Ses enfants et son mari sont habitu\u00e9s: il ne faut pas trainer dans ses pattes quand elle pr\u00e9pare Ragdolls pour passer devant le juge!", "Brosser, peigner, nourrir, bichonner ses chats, Jessica Charmillot y passe ses journ\u00e9es. Alors, quand c\u2019est le jour du grand concours f\u00e9lin de la Chaux-de-Fonds, il faut que tout soit parfait. Ses enfants et son mari sont habitu\u00e9s: il ne faut pas trainer dans ses pattes quand elle pr\u00e9pare Ragdolls pour passer devant le juge!"], "variantIds": ["ece-8784273", "ece-8784272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T00:08:37Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:05) [63%] :\r\nBonjour plusieurs Christelle Th\u00e9o, elle a occup\u00e9 un terreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [80%] :\r\nPas du tout qu'\u00e0 moment mal oui bonjour, pourquoi pas moi parce que je suis assez stress\u00e9e comme \u00e7a sans avoir journalistes il a apr\u00e8s \u00e0 faire Monsieur voil\u00e0, mais on va handicaper, \u00e7a vous dit quand m\u00eame, oui, celui du bien, bon alors on va demander \u00e0 monsieur Charmillot qui peut faire de caf\u00e9 pour les journalistes du cristallin c'est bien sympathique, des petits pois, des petits pois chez Ducasse merci beaucoup de ces Charmillot qui se qui se passe pour que tout ce stress, comme vous le voyez, il y a pas mal d'exposants qui arrive maintenant, c'est un peu tout le monde en m\u00eame temps et puis veulent tous passer \u00e0 la caisse, le plus vite possible, donc on doit prendre les enveloppes pour les trouver, encaisser l'argent qu'ils nous doivent, et puis apr\u00e8s ils vont aller s'installer dans les secteurs de pr\u00e9parer leur cage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:55) [95%] :\r\nDonc l\u00e0, on voit effectivement qui a beaucoup de gens avec des cages avec des chats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [80%] :\r\nLa il doit d'abord passer au contr\u00f4le v\u00e9t\u00e9rinaire pour voir si les chats ont pas de maladie et qui peuvent effectivement rentrer dans l'Expo, et puis apr\u00e8s, nous aurons les Chopin ou plus loin pour des sots, parce que pour tout ce PaysBas Monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [78%] :\r\nC'est le nerf de la guerre exactement l'argent, c'est normal, on est d'accord, vite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [73%] :\r\nAu, je veux dire merde Cyril Destraque Tristan Miquel des recettes Jacques une personne n'a fait chef comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [73%] :\r\nJe vous dis, c'est pour moi le caf\u00e9 Tristan Michael \u00e0 tout casser pour le ticket pour moi, je veux payer puisque l'Argentine dans la grande foule parce que vous \u00eates quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [80%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple, alors je pense que le mieux c'est d'aller interviewer un ou de chats qui dorment dans les cages, et vous me r\u00e9pondez vous croyez, mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 \u00e0 dans un moment peut-\u00eatre qui font des miaou mais pour le moment, je pense qu'ils sont un peu en Corse pr\u00e9fet parce qu'il y a beaucoup de bruit encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:49) [92%] :\r\nRappelez -moi votre nom, pr\u00e9nom et puis de quoi vous \u00eates en charge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [88%] :\r\nAlors, Christelle terreau je suis membre lambda du comit\u00e9 du 4 clubs des montagnes et moi je suis en charge d'accueillir les gens et de leur piquer des sous, donc l\u00e0 aujourd'hui on a 224 chats. \r\nInscrire pas tous ne se repr\u00e9sente pas des gens qui ont eu des probl\u00e8mes de gastrique T\u00e9os pendant la nuit et donc il peut malheureusement pas venir, mais 204 aujourd'hui est de diff\u00e9rentes races. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:17) [81%] :\r\nLes chats ou les \u00e9leveurs convie la gastrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [75%] :\r\nLes \u00e9leveurs, les faits en forme, en principe, c'est les \u00e9leveurs qui serait sans une Expo par les je qui te qui stresse tellement qu'ils ont des probl\u00e8mes intestinaux c'est \u00e7a oui, \u00e7a vous arrive jamais de stresser car les petits probl\u00e8mes intestinaux, oui, mais je peux pas le dire au micro, voil\u00e0, moi je vais pas me g\u00eaner, mais on est l\u00e0 pour parler cash. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [86%] :\r\nNon, \u00e7a vous arrive, vous \u00eates \u00e9leveuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [77%] :\r\nOui, \u00e7a m'est arriv\u00e9 justement mais la pas moi j'un expos\u00e9 du partir relativement rapidement \u00e0 un endroit o\u00f9 personne, pour moi, pour g\u00e9rer le le ph\u00e9nom\u00e8ne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:51) [96%] :\r\nMais pourquoi vous mettez dans tous ses \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [84%] :\r\nParce qu'on tient nos premi\u00e8res expos mandats le stress de savoir bien pr\u00e9senter son chat est -ce que \u00e7a va \u00eatre gentil et ce qui va se d\u00e9battre devant le juge, il y a quand m\u00eame un minimum, \u00e0 savoir, mais les premi\u00e8res expos stress et apr\u00e8s on se rend compte que plus l'\u00e9leveur stress plus le chat est stress\u00e9 donc apr\u00e8s un an, avec l'exp\u00e9rience, on doit apprendre \u00e0 se dire : si je reste zen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:14) [74%] :\r\nLe chef aussi donc \u00e0 le chien recense ah oui tr\u00e8s nettement, tr\u00e8s fortement, c'est une \u00e9trange comme on dit exactement les chats sont des \u00e9ponges, on avait la pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:25) [82%] :\r\nVous aussi vous chats ressentent ce que vous ressentez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:27) [86%] :\r\nExactement, oui, plus on est stress\u00e9, puis stress alors faut \u00eatre le plus zen poste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:33) [89%] :\r\nEt qu'est -ce qui peut se passer, tout d'un coup quand le chat et l'\u00e9leveur sont stress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:37) [78%] :\r\nOr les r\u00e9actions du chats peuvent \u00eatre la pr\u00e9visible. \r\nPuis on a cess\u00e9 plus LeShop montrait des signes d'agressivit\u00e9 chat sa griffe oui \u00e7a peut mordre aussi malheureusement g\u00e9n\u00e9ral Onex les chats sont plut\u00f4t cool, donc on ne on a de la chance passer sous s'habituer, vous \u00eates Madame du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:56) [77%] :\r\nEt vous pr\u00e9senter des chats aussi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:58) [69%] :\r\nOui, je repr\u00e9sente 4, alors j'ai 3 gaullien sib\u00e9rien \u00e0 l'Irak de l'tr\u00e8s chats tr\u00e8s pataud, \u00e7a se d\u00e9cha\u00eenent maison oui alors moi c'est des n\u00f4tres, h\u00e9 oui, qui sont tous castr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [84%] :\r\nAujourd'hui, c'est vraiment une plus d'une trentaine aujourd'hui Dole d'habitude c'est les Norv\u00e9giens, les mannequins qui se pr\u00e9sente en masse et l\u00e0, \u00e9trangement, on a une nu\u00e9e de Rag Doll mais c'est des tr\u00e8s chats, ils ont des couleurs diff\u00e9rentes, le gentil petit matou, qui est devant nous, la il est relativement tranquille, il y a pas l'air stress\u00e9, en tout cas voil\u00e0 ben au moins dans l'Expo, qui est pass\u00e9, c'est un peu comme vous en faites. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:33) [75%] :\r\nMoi, je suis parti du sport, c'est vrai, je vais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [74%] :\r\nJe sais, j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait parce que c'est vous vite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:37) [70%] :\r\n\u00c9ric Lucas fait vous avait offert \u00e7a risque de changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [79%] :\r\nEst merci madame en tout cas, mais je vous en prie avec plaisir Expo ben c'est gentil, merci bien, cela vous allez gagner alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:49) [80%] :\r\nPeu importe le r\u00e9sultat en est fier de nos chats et qui c'est ce qui compte, c'est ce qui est important de les a\u00een\u00e9s, peu importe le r\u00e9sultat, qui c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [77%] :\r\nAlors, la pr\u00e9sidente de du 4 clubs des montagnes, 4 clubs de montagnes, c'est le club organisateur de l'Expo ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:09) [82%] :\r\nLe club de chats des des montagnes, donc des Franches-Montagnes s\u00e9quelles montagnes, des montagnes neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [82%] :\r\nOr noir noir non quel affront 4 des montagnes sur le territoire des expos c'est la Chaux-de-Fonds et Le Locle uniquement mais la voil\u00e0 donc l\u00e0, et la pr\u00e9sidente qui va venir, mais pas ceux qui ont un probl\u00e8me pour une p\u00e9riode avec une exposantes l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:30) [86%] :\r\nMadame Th\u00e9roux marre marre command\u00e9 une \u00e9leveuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [87%] :\r\nOui, alors pour le moment, ce qu'elle faisait l\u00e0 au contr\u00f4le v\u00e9t\u00e9rinaire, donc c'est pas le bon moment pour vous l'appliquez un moment maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [93%] :\r\nMais vous pouvez nous en parler nous en dire 2 mots pourquoi vous n'avez recommand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [75%] :\r\nLa locale de l'\u00c9tat et puis parce que m'avait donn\u00e9 2 heures de d\u00e9lai pour retrouver quelqu'un donc j'ai ob\u00e9i \u00e0 votre salaire, je me fous, elle est repartie pour un d\u00e9lai tr\u00e8s court, d'ailleurs, m'avait f\u00e9licit\u00e9 de ma r\u00e9action vous vanter, en plus, ils sont tous naviguent mal \u00e9treint cadeau est tout pas le cadeau, donc je peux monter un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [81%] :\r\nPour moi, c'est moi qui paie le prochain caf\u00e9 alors voil\u00e0 vos cadeaux \u00e7a vous suffit pas, \u00e7a me suffit amplement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [86%] :\r\nLe tout c'est de partager un bon moment que tout se passe bien, d'ici la fin de la journ\u00e9e, tout le monde soit content, l\u00e0 on a des beaux cadeaux apr\u00e8s pour ceux qui gagnent justement les Best, on aura des chats qui viennent du Danemark, on cale porte donc c'est qu'importe oui c'est des chats qui sont, on va aller l\u00e0- bas, des rencontres v\u00e9t\u00e9rinaire si vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [58%] :\r\nQuelle porte ce danger balcon pour caler d\u00e9port\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9coute, qui la barre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [77%] :\r\nLe groupe, donc \u00e7a c'est aussi triste pour ceux qui gagnent le Best in show donc pendant la meilleure semaine la cat\u00e9gorie de 1011 veut dire gagnera, \u00e7a c'est un mouchard, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [56%] :\r\nAlors quelle porte il faudrait pas que qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [73%] :\r\n\u00e0 la rentr\u00e9e de sable et c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:49) [69%] :\r\nQuelle est la porte avec ce donc un chats ont rempli, c'est assez lourd alors d'un peu c'est, c'est c'est une peluche peluches rapide \u00e7a assez lourd quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [77%] :\r\nJustement, \u00e7a veut dire quand vous ouvrez une fois qu'ils mettent devant la porte pour 4 fermes cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [67%] :\r\nD'accord, vous avez pas compris quand vous m\u00e9dical porte c'\u00e9tait marche \u00e0 quelle porte qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [71%] :\r\nBen voil\u00e0 comme \u00e7a avez appris un nouveau terme c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:10) [84%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est le prix pour le le vainqueur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [76%] :\r\nPour le meilleur mal au meilleur femelle meilleur, meilleur jeune de sa cat\u00e9gorie pour l'Expo apr\u00e8s- midi \u00e0 demain oui. \r\nIl y a du Vinaver nationaux qu'on a invit\u00e9, d'accord, donc ils viennent d'o\u00f9 on va les regarder juste poser le drapeau avec pr\u00e9voir voir des drapeaux comme \u00e7a, vous savez de quel pays viennent, on va tester vos connaissances g\u00e9ographiques, alors l\u00e0, j'ai pos\u00e9 plein de questions, mais apr\u00e8s, voil\u00e0 donc Hordain Monsieur Martinez qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [76%] :\r\nEspagne : c'est-\u00e0-dire que lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [80%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a c'est plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [91%] :\r\nC'est plus dur exactement vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [98%] :\r\nBonne question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [79%] :\r\nVous \u00eates auto- il je me, je me suis retenu \u00e7a c'est l'Italie c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [72%] :\r\nCe qui, malheureusement, 14 des d'accord \u00e7a c'est Pologne voil\u00e0 madame de Pologne qui toujours toutes les cat\u00e9gories, voyez -vous, que sur les les cartons, les juges, c'est marqu\u00e9 cat\u00e9gorie 1 de cat\u00e9gorie 3 4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [98%] :\r\nC'est tr\u00e8s s\u00e9rieux cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [83%] :\r\nBen c'est le but d'une Exposition, c'est quand m\u00eame de pas faire du District de touristes bon vous avez soif, vous faites des mimiques alors Jesse alors oui j'ai soif, je vais faire ce que je vais avoir la pr\u00e9sidente du clubs des montagnes et apr\u00e8s je vous paye un caf\u00e9 c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [84%] :\r\nUn courant d'air cette pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [84%] :\r\nEh ben heureusement qu'\u00e0 l'enceinte avant un peu moins vite je pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [66%] :\r\nDemain, sans grande pointant donc dans point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:45) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de points. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:55) [61%] :\r\nMais il n'est point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:03) [90%] :\r\nVal\u00e9rie point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [83%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du 4 clubs des montagnes, il court plus vite qu'un chien, mais je vais quand m\u00eame essayer de l'avoir 2 minutes ce pas 2 minutes, vous \u00eates pire qu'un char. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [81%] :\r\nD'un sur football 1 partout, il faut essayer de contenter tout le monde, c'est un petit peu moment stress de l'Expo, on arrange les gens, on essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tous leurs d\u00e9sirs pour la faire passer, o\u00f9 il va donc pouvoir d\u00e9l\u00e9guer, je tourne la t\u00eate, vous disparaissez, ben oui, c'est ce que j'ai fait \u00e7a prochaine comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [81%] :\r\nOui, on peut y aller, au point que je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:13) [77%] :\r\nJe soutiens ce texte madame terreau qui est dynamique, un comme personne m'a conseill\u00e9 une \u00e9leveuse, vous pouvez nous en dire 2 mots quel quel effet \u00e7a fait Madame Charmillot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:25) [81%] :\r\nJessica Charmillot elle l\u00e0, c\u00f4t\u00e9 elle fait partie du comit\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 avenir d\u00e9pendent mart\u00e8le donc elle est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est une des locales, si vous voulez du club il fait partie du club de pivot, depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0 et pour les tr\u00e8s contents d'avancer des \u00e9leveurs qui sont le qu'on a pas mal d'\u00e9leveurs qui sont pas forc\u00e9ment bas\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds et qui se base un petit peu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [79%] :\r\nC'est donc l\u00e0 elle joue \u00e0 domicile, si je peux encore exactement, ils sont \u00e0 la maison en du sport. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:50) [73%] :\r\nL'homme qui re\u00e7oit ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:52) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre 2 mots sur elle, elle est forte, suppression peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [62%] :\r\nSortie vous dites \u00e0 une femme que effort de leur des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [94%] :\r\nDans l'\u00e9levage, j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:02) [79%] :\r\nC'est difficile de qualifier et \u00e0 l'allumage de je sais pas, quand m\u00eame, l\u00e0 je sais m\u00eame pas o\u00f9 aller, non le contr\u00f4le v\u00e9t\u00e9rinaire au ce moment on est tous des amateurs \u00e0 la base, je veux dire on fait tous de notre mieux, on est l\u00e0 pour notre but, c'est aussi de proposer des jolies d\u00e9sormais plus grand des yeux plus bleu des donc plus longue, enfin de trucs techniques pour nous diriger vers la perfection d'achat id\u00e9al \u00e7a existe un chat id\u00e9ale, \u00e7a n'existe parce que les changements chats, il y a, ne sera pas votre chat \u00e9gal quel est mon chat UDF pensez, je veux dire les Chagall de chacun sait c'est interpr\u00e9tables c'est pas une science exacte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:36) [88%] :\r\nC'est une question b\u00eate hein, mais quand on voit les \u00e9leveurs de chiens, parfois il y a un peu de similitudes entre le chien et l'\u00e9leveur ou le chien, le propri\u00e9taire est -ce que la propri\u00e9taire de chats ressemble \u00e0 son chat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [87%] :\r\nJ'ai envie dire oui au niveau du caract\u00e8re s'il y avait des gens tr\u00e8s speed, vous aurez tendance \u00e0 voir un chats speed. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:52) [68%] :\r\nDonc madame Th\u00e9roux \u00e0 d\u00e9chets speed voil\u00e0 aussi, vous avez d\u00e9j\u00e0 Speed alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [83%] :\r\nOn conna\u00eet les chats qui ont du caract\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [73%] :\r\nBon, je suis s'est trouver le mari madame Charmillot comme \u00e7a, je vous laisse tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [79%] :\r\nOui, si vous pouvez y aller, je sais pas exactement o\u00f9 il est, mais vous allez vous dites s'il vous pla\u00eet parce que je veux plus profonde, je l'ai dit, derri\u00e8re moi, lacs, etc, mais ils sont adorables DVD d\u00e9sol\u00e9 hein, c'est ma faute, non parce que je suis en train de, un \u00e9leveur qui s'est install\u00e9e l\u00e0 lui dire de prendre ses affaires et d'aller de plus long parce que j'ai besoin d'espace d'ici pour contenter d'autres personnes, donc ne pas \u00eatre content non il y a, s'il a hyper. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:24) [73%] :\r\n\u00e7a, c'est vous, l'\u00e9leveur oui pour mes bouge, voil\u00e0 merci 1024 et pour frappe c'est aussi \u00e7a la vie d'\u00e9leveur, nous disons : il faut toujours \u00e0 Roissy pourcent votre chat il y a les yeux bleus, alors on va dire pas lisible, mais ne peut apparemment c'est pareil au stade ah avait d\u00e9ficit pour les \u00e9leveurs ont un sacr\u00e9 caract\u00e8re cas c'est parti mon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:31) [69%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 des boulevards entra\u00eeneur pendant votre question qui, s'il ne d\u00e9truit pas son amour Christian Kouakou Badel peur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:46) [56%] :\r\nD'Calvados 20 qui a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:08) [65%] :\r\nQuel Charmillot savait o\u00f9 aller, donc ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:14) [78%] :\r\nLocal de l'\u00e9tape \u00e0 la fin de ces votes chasse comment puis vous vous merci chaton, sans savoir o\u00f9 elle a dit : moi, il s'appelle. \r\nDonc vous et avec votre micro que qui ont pu \u00eatre le ressembler leur chats vous \u00eates kilo. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:38) [60%] :\r\nMerci beaucoup, pas de Bangkok o\u00f9 la mont\u00e9e j'ai donc voil\u00e0. \r\nJohn-Paul Calvados qui a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:35) [59%] :\r\nTristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [83%] :\r\nBonjour, vous \u00eates monsieur Charmillot avec le mari de Madame exactement, qu'est -ce vous pouvez nous dire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:44) [82%] :\r\nQue pour cette Expo bah voil\u00e0 \u00e7a fait du bien d'avoir aussi une Exposition et si on vous donne aux montagnes neuch\u00e2teloises de montrer aussi diff\u00e9rentes races de chats, qu'on n'a pas l'habitude de voir aussi : il y a des Bengals il y a des enfin sous m\u00eame moi qui suis dans ce monde l\u00e0, il y a tellement de race que je ne connais pas toutes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:04) [88%] :\r\nEt c'est vous, c'est votre femme qui est adver ou les 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:06) [89%] :\r\nAlors c'est surtout mon \u00e9pouse, moi je la suite c'est plus aussi par passion derri\u00e8re mais c'est elle qui fait l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [74%] :\r\nLa passion du choc votre \u00e9pouse oui alli\u00e9 de devenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:17) [96%] :\r\nEt en quoi consiste votre r\u00f4le du coup dans ce soutien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:20) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, moi je soutiens surtout ne pose tout ce qui est, on va dire logistique quoi parce que il y a beaucoup de mat\u00e9riel \u00e0 transporter aux expositions pour mettre nos occasion valeur etc donc je la soutiens dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:31) [97%] :\r\nQu'est -ce que vous pouvez nous dire sur votre femme et sa passion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:34) [91%] :\r\nC'est surtout avant tout, l'amour des b\u00eates, l'amour des chats qui fait que, parce que si on fait vraiment que le c\u00f4t\u00e9 professionnel, c'est il y a plus d'int\u00e9r\u00eat, il y a plus de motivation derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:44) [83%] :\r\nImagine, \u00e7a prend beaucoup de temps qu'est -ce qui serait pr\u00eate \u00e0 faire pour ses ah oui, ma femme, elle serait pr\u00eate \u00e0 tout pour les chats et une petite t\u00eate rousse qui hoche la t\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [79%] :\r\nOui, c'est la c'est la vie, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:57) [84%] :\r\nPourquoi vous hocher la t\u00eate parce que c'est compl\u00e8tement vrai, rien qu'\u00e0 la maison, le voile passe tout son temps \u00e0 s'occuper des chats presque donc prochement c'est vrai que \u00e7a se voit que c'est tout pour elle, qu'est ce qu'elle fait par exemple ben par exemple les brosses tout le temps que les brosser les caresses, pourtant elle leur parle, voil\u00e0 c'est presque les chats qui vivent avec nous plut\u00f4t que l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [88%] :\r\nC'est votre fille qui dit \u00e7a, \u00e7a vous inspire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:27) [86%] :\r\nAh, est totalement vrai, je dirais les les chapons \u00e0 part enti\u00e8re, partie de la famille, on les traite pratiquement comme aussi nos enfants et donc c'est clair, \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps et tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:42) [92%] :\r\nEt vous avez combien d'enfants, combien d'enfants, et combien d'chats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:44) [96%] :\r\nAlors il y a 4 enfants et tr\u00e8s chats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [76%] :\r\nSans compter le chien et en plus un chien et en plus s'ach\u00e8ve et un bouvier bernois en ah oui \u00e0 grossir un gros chien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:59) [87%] :\r\nJ'avoue, on a l'espace pour aussi pour accueillir tout ce petit monde hein, sinon l'an, on en aurait pas autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [88%] :\r\nUn travail \u00e0 plein temps, c'est un boulot \u00e0 plein temps, vous lui dites Stop, des fois non, on arr\u00eate de prendre les chats ou c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:14) [85%] :\r\nNon parce que je vous ai fondu une phrase une qu'elle nous a ressorti quand on commence, \u00e9levage qu'est ce qui est raisonnable dans l'\u00e9levage rien. \r\nParce que c'est vraiment de la passion et l\u00e0- dessus, on ne compte pas, on ne compte pas le temps de comptes rien du tout, c'est vraiment plong\u00e9 dedans et puis on s'investit dedans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:35) [98%] :\r\nDonc votre femme n'est pas raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:20:37) [67%] :\r\nJe ne veux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [75%] :\r\nJ'ai annuel entre nous, le budget annuel pour le chat comme \u00e7a pour un achat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:47) [91%] :\r\nOn tourne sur une ann\u00e9e, je pense, pour un chat, il faut compter bien 5 \u00e0 600 francs avec les frais v\u00e9to entre la nourriture de la liti\u00e8re \u00e7a va vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [87%] :\r\nQuand m\u00eame 8000 francs par ann\u00e9e, alors si on fait foi 13 j'arrondir voil\u00e0, grosso modo, oui, donc l\u00e0 il faut il faut pas regarder les chiffres, faut pas regarder le contemporain non, mieux vaut pas, parce que l\u00e0, c'est clair que c'est, c'est c'est \u00e0 perte, c'est parce que vous avez un \u00e9levage mais sa perte alors si du colonel va jouer, bon, on fait \u00e7a, c'est pas la passion et tout, on fait pas \u00e7a pour l'argent, \u00e7a c'est clair et Net et vos enfants reprennent le flambeau du coup vous leur dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:21:24) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, alors s'ils veulent reprendre tant mieux s'ils veulent pas, je le comprends tout \u00e0 fait, et puis il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:32) [80%] :\r\nElle sourit, j'aime bien les chats et tout, mais vous m'occuper d'un \u00e9levage et je pourrais pas parce que c'est vraiment besoin de perdre autre chose que moi qui \u00e9tait tout le temps des Chamois, j'aime bien Richard mais, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:21:48) [68%] :\r\nOui, elle est o\u00f9, votre femme, alors je vous allez la retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:51) [63%] :\r\nO\u00f9 elle se cache, s'il y avait une parce que eau rentrait encore. \r\nEn train de se soulager avec sa cigarette, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:59) [62%] :\r\nCe qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:04) [96%] :\r\n10 9 8 7 6 5 4 3 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:08) [69%] :\r\nJe vous et bonjour, bonjour la main dessus, oui, non, pr\u00e9nom fonction jessica Charmillot, \u00e9leveuse Chirac dans l'pour les voit rouge oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:24) [94%] :\r\nIl y a une petite odeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:31) [80%] :\r\nDonc j'ai amen\u00e9 j'ai 4 chatons, le plus \u00e2g\u00e9, c'est le mal aussi. \r\nHumble bicolore, qui s'appelle Kina\u00ef donc vous avez ici une chocolat mitaines, donc ils tablent plut\u00f4t sur le bras, il ne s'pointe qui tapent sur le Noir et comme vous pouvez voir ici sur le le pointe les p\u00e2tes sont color\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:52) [79%] :\r\nToutes ces petits gants. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:55) [76%] :\r\nAlors \u00e7a c'est submitted ici, regardez, elle est l\u00e0, pas de petit alors le petit oui si, ah oui, des petits, \u00e7a c'est du mythe, ils sont cens\u00e9s tout blanc et toute une une blanche qui va jusqu'\u00e0 la base de laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:09) [78%] :\r\nIls sont beaux, ils sont blancs, puis effectivement et des petites extr\u00e9mit\u00e9 brumeux, voil\u00e0, ils ont les yeux tout bleu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:14) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, et la couleur \u00e9volue jusqu'\u00e0 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [79%] :\r\nDonc c'est-\u00e0-dire que elle, elle va devenir plus fonc\u00e9e que celle -ci c'est complexe quand m\u00eame l\u00e0 et puis vous avez sans Tabi ou non Tabin ont cri\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:27) [94%] :\r\nC'est que des radiales autour de nous dans l'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:29) [59%] :\r\nIl y a pass\u00e9 une vague, d'ailleurs c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:31) [79%] :\r\nSylvie, c'est pas la v\u00f4tre, \u00e7a, c'est la v\u00f4tre et la mienne et les yeux bleus comme bonjour, oui, oui, merci, et les chats de Madame Charmillot son beau tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:41) [85%] :\r\nOui, il y a du niveau ah oui et du grand niveau, vous \u00eates en concurrence l\u00e0 aujourd'hui, pas du tout, parce que moi je suis n\u00e9 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:49) [79%] :\r\nC\u00e9line chats castr\u00e9s a fait une autre cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:51) [82%] :\r\nOui, donc il y a les femelles qui sont enti\u00e8res et les femelles qui sont castr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [73%] :\r\nVous chats sont entiers, les miens sont c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:00) [68%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour avoir oui j'ai, moi je suis pas \u00e9leveuse dissuasive que pour mais l\u00e0 vu d'avoir des qui sont pas qu'est -ce que c'est \u00e7a, j'en ai quelques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [77%] :\r\nJ'ai quelques-uns retrait\u00e9 \u00e0 la maison mais Castres et des retrait\u00e9s, ah oui, un retrait\u00e9 c'est justement Johnny peut avoir 3, 4 ans, non pas de chaleur oui oui oui, elle a 2, 3 ans, a d\u00e9j\u00e0 st\u00e9rilis\u00e9s \u00e0 la fait une port\u00e9e seulement mais n'\u00e9tait pas fait pour \u00e7a, non pour la stabiliser puis quand m\u00eame, s'entend bien avec les autres chats, on l'a gard\u00e9 en tant que retrait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:28) [95%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous on a le stand des juges, les 4 juges internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:34) [74%] :\r\nIl n'a plus que 4, rien n'a encore un l\u00e0 au fond il y l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [76%] :\r\nDonc il y a 6 juges oui et comme on va les faire d\u00e9filer ses chars alors si vous voulez, l\u00e0 moi j'ai appris commenc\u00e9 gentiment \u00e0 pr\u00e9parer, Micha et ensuite ben, quand c'est le tour de notre on l'am\u00e8ne sur la table du juge, le juge, le juge et en qui d\u00e9file pas ici, il repose sur le plat, on pose sur la table, c'est compliqu\u00e9 de les faire d\u00e9filer comme les chiens, ah oui, non, on peut passer des chats. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:59) [81%] :\r\nOn les prom\u00e8ne pas donc non non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:02) [76%] :\r\nSur le cache qu'est -ce qui se passe l\u00e0- bas, certains se casseront d'autres resteront dans leur cage, mais c'est la gabegie je pense \u00e7a, c'est une angoisse d'\u00e9leveurs que la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:14) [97%] :\r\nNon, pas plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:16) [84%] :\r\nPour moi, non plus, ils sont pas, pas plus que \u00e7a pis-aller je connais leur tr\u00e8s Flex, donc c'est tout de suite, reconna\u00eet tiens mais \u00e7a va sauter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:24) [75%] :\r\nM\u00e9connais pas en charme et c'est un peu plus sournois que les chiens quand m\u00eame, ils vous font des coups comme \u00e7a de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:28) [71%] :\r\nLa plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:31) [82%] :\r\nSournois malheureux voil\u00e0 le chat, il aura un regard genre par exemple quand on les baigne c'est le ch\u00e2teau tranquille mais qui, \u00e0 l'aff\u00fbt et d\u00e8s qu'on a le dos tourn\u00e9, Sestak et ceux de la baignoire c'est ah oui je me laisse faire moi j'occupe, je saute d\u00e8s qui tournent la t\u00eate, puisqu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait en concours. \r\nLes cacas dans les cages de transport, c'est le pire je crois ni Kaka et puis des fois que le stress, et m\u00eame un peu liquides, donc \u00e7a colle au poil, donc il faut que la ville chats William avant l'Expo, donc oui, \u00e7a nous arrive aussi, une fois oui, ils ont droit de faire quelqu'un quand m\u00eame rassurez -nous, ils ont leur liti\u00e8re dans les cages, mais il faut caca en dehors de liti\u00e8re cages transport en fait quand on les am\u00e8ne en voiture, voil\u00e0 et voil\u00e0, \u00e7a c'est la taille des cages, on peut pas mettre une caisse de ces les petites caisses qui sont d\u00e9\u00e7us, mais de liti\u00e8re oui et c'est l'horreur avec ses poils longs le dada puis certains c'est carr\u00e9ment sous l'eau, donc il faut avoir le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:22) [86%] :\r\nUne photo \u00e0 voir avec, donc c'est un peu voil\u00e0, mais ma plus grande crainte, c'est quand m\u00eame le contr\u00f4le v\u00e9t\u00e9rinaire g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'on sait jamais, il peut y avoir un truc que nous, on n'a pas vu \u00e9pique bah tous les chats sont refus\u00e9s, \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois 8 chars fus\u00e9e alors que, on sait qu'Makati sont fusil, on doit quand m\u00eame payer l'inscription, donc \u00e7a fait mal quand m\u00eame, mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:46) [91%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a, c'est le le plus gros coup de stress, c'est quand m\u00eame le v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:50) [86%] :\r\nParce qu'il y en a plus que d'autres et bah sinon, apr\u00e8s, c'est vraiment le les besoins dans la la cage de transport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:57) [80%] :\r\nOui, ils ont l'air contents, ils sont 30 dormir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:00) [77%] :\r\nOui, mais \u00e7a va pas durer longtemps, quoi, je vais les pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:03) [75%] :\r\nMoi, j'ai envie qui fascine Yahoo dans le micro, l\u00e0 des choux mal. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:09) [66%] :\r\nPetit miracle normalement hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:14) [83%] :\r\nIl y a des jolis je suis l\u00e0, oui, alors je suis tr\u00e8s fier de ses yeux \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:18) [74%] :\r\nOui les yeux comme on a un nom pour \u00e7a a, il y a sur laquelle les yeux bleus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:24) [87%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est \u00e7a, le juge est sensible \u00e0 ses beaux yeux oui alors en Rag Doll \u00e7a compte quand m\u00eame de \u00e7a compte, par exemple, lui il aura moins de points pour les yeux, que celui -l\u00e0. \r\nMais celui -l\u00e0 il est ni chez moi, pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:38) [71%] :\r\nIl est sorti de sa caisse, il est vraiment je caresser, c'est pas tout \u00e7a, donc non j'mafieuses, alors il y a particip\u00e9, parce que si j'avais touch\u00e9 d'autres chats. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:47) [82%] :\r\nIl faut se d\u00e9sinfecter les mains ah oui voil\u00e0, donc si vous voulez cacher sa note \u00e7a, faudra vous devriez d'accord pour \u00e9viter les transmissions de mal \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:57) [78%] :\r\nPr\u00e8s d'un 1000000 de micro- beaucoup. \r\nJe confirme, il est vraiment choix. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:02) [89%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est un tout jeune, ses grands yeux bleus, \u00e7a c'est un chaton oui alors, ben j'ai qu'un seul adulte en fait, lui, il est n\u00e9 en 2013 en avril 2013 donc. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:20) [57%] :\r\nTout le monde sera on n'pas, on va les du moi, j'\u00e9tais encore possible impossible la retrouver dans cache avec l'\u00c9tat. \r\nPuisque qu'il pr\u00e9side, mais qu'il y a les. \r\nEt depuis que nous contentant pendant le salon du total nous pensons que l'important pour la famille c'\u00e9tait oui, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre aussi vite puisque plus m\u00e9tier d'essayer non non non, je connaissais les r\u00e8gles aujourd'hui ses premiers. \r\nEt tout droit le r\u00f4le d'un Sud avant tout le monde et mon\u00e9taires qui monsieur il y justement le th\u00e8me de la chandelle : l'\u00e9t\u00e9 puisque c'est ainsi. \r\nEt c'est cette charte africaine, il y a un sens oui puisque pour nous mais qui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:46) [79%] :\r\nIl y a une chatte \u00e9tait ou encore rate, c'est une race tha\u00eflandaise tr\u00e8s ancienne qui date du 13\u00e8me si\u00e8cle et qui \u00e9tait offert au prince pour les mariages des princes et des princesses, ce n'\u00e9tait chats un chat qui ne se vendaient pas vous n'a \u00e0 peu pr\u00e8s 2000 dans le monde, donc dans 2 ici, 2 1000 dans le monde et 2 ici, oui, oui, ici, oui, c'est des Stars alors \u00e0 2 ans et demi, elles ont fini, elles ont toutes, toutes les tous les pays tous les d\u00e9ploiement complet. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:39) [69%] :\r\nComme dans la vie et \u00e7a va donner le pays serait tout d\u00e9noncer signaler quelquefois 82 toi un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:03) [85%] :\r\nJe veux dire je vous disais bon jessica Charmillot, \u00e9leveuse de chats. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:10) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien dit comme \u00e7a, mais point de donc, l\u00e0, je vais vous en mettez en \u00e7a va bouger sur les 5 \u00e0 pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:28) [73%] :\r\nLa donc qu'on vous a senti crisp\u00e9 la pour moi non, du tout, mais je sais pas installer le tripl\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:38) [80%] :\r\nL\u00e0, il faut qu'elle se d\u00e9p\u00eache parce que bient\u00f4t on va \u00eatre appel\u00e9 pour \u00eatre all\u00e9 chez les juges. \r\nEt si on monte parce que faut pas qu'il y a pas le juge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:51) [79%] :\r\nImpossible, c'est vrai que Ballard parce qu'il attend trop, en fait, la finalement, si vous voulez, l'actuel 1er comme \u00e7a je peux mettre mes produits 77 chez elle, c'est pour \u00e7a qu'un peu plus le contr\u00f4le des comptes g\u00e9n\u00e9ralement j'ai pas pu le faire comme je fais d'habitude \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est donc c'est pour \u00e7a que l\u00e0 c'est un peu plus, un peu plus le stress. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:13) [87%] :\r\nVous avez sorti un chats, vous l'avez mis en face de vous, sur une petite poussette un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:16) [71%] :\r\nC'est tout, c'est tout, c'est \u00e7a pour pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:19) [82%] :\r\nAlors pour pr\u00e9parer le chats et aussi pour justement voyager pour aller jusqu'au juge parce qu'il y en a certains voyages sur cette poussette le poussettes, on peut les chats, il y a 2 paniers dedans et on peut mettre chats dedans c'est g\u00e9nial et comme \u00e7a, mais \u00e7a permet justement pour certains qu'aurait tendance quand il y a de l'attentat \u00e0 \u00e0 perdent patience hyper moins patience comme \u00e7a donc tranquillement dans la poussette, c'est \u00e7a, voil\u00e0, ils sont tranquilles dans la poussette et l\u00e0 vous l'peigner ces d\u00e9chets avec des longs poils donc pas le 1000000. \r\nLe ras-le-bol, un chapeau non, moi j'utilise plusieurs choses mais Le Pen c'est quand m\u00eame le la chose primordiale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:56) [88%] :\r\nApr\u00e8s, je peux, j'utilise aussi une grosse comme celle -l\u00e0, ce qu'on appelle une quarantaine, alors on dit que \u00e7a peut casser le poil mais c'est vrai que c'est ce qui a plus pratique, par exemple, pour travailler un peu la collerette \u00e0 rebrousse-poil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:09) [83%] :\r\nVous devant le juge, donc, m\u00eame temps, le moi, je sais pas encore, il faudra que j'aille voir je sais plus dans quel ordre, j'ai pas encore mon truc l\u00e0 parce que moi je viens de finir tout ce que j'avais \u00e0 faire, je vous aime bien cela qu'ont voulu peigner le Levante, pas plus que \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement ils sont pas si vraiment il suffit de le prendre un peu comme \u00e7a, ce qui lui fait pas mal de la par l'ONU toujours les qui sont quand m\u00eame par terre, d'autant plus quand ils sont plus grands, parce qu'apr\u00e8s ils viennent lourd pour les porter, comme \u00e7a ils sont habitu\u00e9s chaton comme vous voyez l\u00e0, h\u00e9 bien il bouge plus mais \u00e7a lui fait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:38) [94%] :\r\nVous qui vous en occupez au quotidien une journ\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\u00e7a peut \u00eatre une cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:45) [86%] :\r\nAlors, quand tu nous chats s'en sort bien, d'autant plus des petits comme lui qui sont n\u00e9s chez moi, ah oui, c'est une cons\u00e9cration, c'est une fiert\u00e9 parce que, on le fait quand m\u00eame aussi dans ce but -l\u00e0 finalement quand on garde c'est pour garder, mieux que ce qu'on avait au d\u00e9but, donc oui votre fils qui nous regardent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, c'est mon fils. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:02) [64%] :\r\nNon, les petits groupes et partis ou. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:08) [75%] :\r\nPour de la photographie, faire des probl\u00e8mes de couple non mais c'est vrai qu'il va partir ou \u00e7a ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu 2 donc, j'ai l'habitude, c'est vrai que g\u00e9n\u00e9ralement ce moi quand m\u00eame qui g\u00e8re depuis ses lui il est \u00e9vident, il a besoin d'avoir un petit commentaire, comme il aime pas du tout, ils aiment pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:28) [83%] :\r\nQu'on fasse les fesses, g\u00e9n\u00e9ralement c'est vrai qu'on lui paye les fesses non mais il faut le faire quand m\u00eame, parce que comme vous voyez, l\u00e0, \u00e7a a tendance \u00e0 boucler et c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:38) [72%] :\r\nAvec la que vous touchez pas l'anus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:40) [73%] :\r\nNon, non, on touche pas mais vous aimeriez vous qu'on aime en bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:45) [76%] :\r\nC'est bien ce que je me disais non, ils aiment pas plus, oui, vous avez lu sur mon visage que cela, c'est important pour le juge de bien peigner les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:55) [76%] :\r\nBen oui, parce que on va pas que les poils de trop quoi. \r\n\u00e7a, c'est vraiment le truc important, il faut pas que les poils boucle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:04) [65%] :\r\nOui, oui, je suis \u00e9coute je sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:08) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a vous fait mal quand il miaule comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:10) [86%] :\r\nMais je sais qu'il n'y aurait pas parce qu'il a mal, c'est juste parce qu'il veut pas mais on n'aime pas trop, ils savent qu'ils sont entrain de faire un concours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:21) [83%] :\r\nComme je vous dis, il y en a beaucoup qui m\u00eame \u00e7a fait mal au coeur, donc c'est un appel, il dit : \u00e7a fait mal au coeur de la sc\u00e8ne \u00e0 la casse toute la journ\u00e9e et moi ce que j'aime r\u00e9pondre \u00e0 ces gens -l\u00e0, c'est votre chat quand vous \u00eates \u00e0 la maison, il fait quoi Ba\u00efda G\u00e9dimat voil\u00e0 qui dorment ici qui donnent, chez lui, et \u00e7a ne change rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:38) [79%] :\r\nIl y en a qui sont contres les concours de chats oui, on n'a rien \u00e0 beaucoup, 4 clubs de montagne alors non dans un 4 clubs g\u00e9n\u00e9ralement non parce que sinon sa patronne int\u00e9r\u00eat mais il y en a certains visiteurs aussi des fois ils viennent \u00e0 ses expos, mais ils sont contre et puis ils viennent pour r\u00e2ler maintenant les chats, ils sont pas plus malheureux ici, vous voyez, l\u00e0, ils sont tous comme dormir certains qui dorment sur le dos, donc qui sont pas. \r\nQui sont pas malheureuse et micro d'apr\u00e8s moi, c'est vrai que je pars du principe quand m\u00eame qu'il faut quand m\u00eame les habitu\u00e9s depuis tout petit, tout n'est -ce pas d'accord avec \u00e7a, moi je les habitudes depuis tout petit, comme \u00e7a ils ont moins le stress quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:22) [65%] :\r\nEt je vais aller b\u00e9nir le mari ce truc qui tient pas pour le coup que c'est pas comme moi, je n'ai pas parl\u00e9 de votre mari qui pas, l\u00e0 encore, bon, \u00e7a veut dire le sac du environ qui ont pas une engueulade, mais les indicateurs des multiculturelles, toutes, voyez, l\u00e0, on voit bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [81%] :\r\nC'est vital ah il est beau, l\u00e0 oui, \u00e9videmment, le jugement g\u00e9n\u00e9ralement vous ramassez votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:49) [85%] :\r\nJe regarde pour laver le nez, les oreilles, mais \u00e7a c'est juste avant le jugement, parce que \u00e7a peut encore et les dons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:55) [71%] :\r\nAh non lui dans non on leur fout la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:57) [80%] :\r\nLe juge n'a pas ouvrir la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:59) [87%] :\r\nNon, \u00e0 partir du moment o\u00f9 2. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:02) [78%] :\r\nQuand on a pass\u00e9 le contr\u00f4le v\u00e9t\u00e9rinaire, c'est que c'est bon, il y a pas de maladie quoi que ce soit, h\u00e9 ben je lave pas les dents, finalement, donc c'est vrai qu'apr\u00e8s ils ont pas m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:37:13) [71%] :\r\nIl \u00e9tait marrant que vous fait- il simplement des t\u00eates rigolotes quand quand vous le prenez entre les marques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:18) [75%] :\r\n3 oui l'habitude plut\u00f4t de un, \u00e7a c'est le chat dans Shrek, tout \u00e7a c'est l'Avantage quand on regarde la vie chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:25) [78%] :\r\nC'est que ils sont habitu\u00e9s quand m\u00eame hein, moi je ses habitudes depuis tout petit, sont habitu\u00e9s aux Bains aussi ce que vous c'est du plancton ce que c'est cher, ben oui, c'est beaucoup de travail, 13 chats et combien d'enfants, il m'a dit : votre mari 4 affaires 4 enfants un chien il y a un gros chien noir oui donc mon sort au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:44) [77%] :\r\nBah, \u00e9coutez, apr\u00e8s c'est pas un grand entretien, j'entends par quand on est en o\u00f9 il voulait brosser un peu plus pr\u00e9cis des lieux de c'est pas \u00e9vident aux entretiens en temps normal, nous entend arrosage pas apr\u00e8s, ben c'est vrai que moi j'ai toujours beaucoup en par int\u00e9rim a int\u00e9r\u00eat, explique : parce que j'ai sur beaucoup ou les juges. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:03) [78%] :\r\nJourn\u00e9e classique de Jessica Charmillot c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:07) [77%] :\r\nAu fond, c'est oui puisque que tout le monde et \u00e0 boire et \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:11) [92%] :\r\nMonde, c'est-\u00e0-dire les chats et les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:14) [67%] :\r\nNon mais en fait ce bruit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:17) [74%] :\r\nC'est ce qui plus vols chaque de vos enfants, j'ai plus d\u00e9j\u00e0 que l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:22) [86%] :\r\nNon plus s\u00e9rieusement mise en maintenant et son ind\u00e9pendance que Michelin ne sont pas aussi quand m\u00eame jeunes, ils ont quel \u00e2ge mais moi j'ai toujours \u00e9duquer mes enfants pour qu'ils viennent assez vite ind\u00e9pendante donc. \r\nC'est vrai que, mais je ne le sont pas, donc on v\u00e9rifie quand m\u00eame, quitte \u00e0 manger les liti\u00e8re soit faite qu'il y a pas de ne mieux X ou Y, qu'on puisse laver et puis voil\u00e0 globalement une journ\u00e9e c'\u00e9tait de \u00e7a on nettoie en fait quand m\u00eame un peu de m\u00e9nage et puis apr\u00e8s, ben c'est les enfants. \r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s c'est histoire les devoirs manger nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:55) [84%] :\r\nJe sais pas comment formuler sa m\u00e8re, c'est votre fiert\u00e9, ils font aussi des concours et il gagne des choses enfin vous \u00eates concours un peu dans la famille ou c'est juste pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:02) [83%] :\r\nDonc c'est vraiment les chats voil\u00e0 ils ont bah, ils sont en train de faire le tour du canton, mais c'est vraiment pour leur plaisir, c'est parce qu'ils aiment \u00e7a mais on, on, on n'est pas une famille sp\u00e9cialement concours c'est vraiment pour les gens, parce que passer une passion pour moi, d'habitude je prends pas enfants avec parce que justement, moi j'ai besoin de ce moment -l\u00e0, on est en adulte quoi mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:23) [93%] :\r\nCe qui peut vous d\u00e9ranger pendant la pr\u00e9paration aux caisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:26) [59%] :\r\nQu'il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:28) [80%] :\r\nBen disons que ce moment moi moi moi j'ai toute la journ\u00e9e avec mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:33) [81%] :\r\nH/24 7j/7 et j'ai besoin de de ben comme tout adulte comme toute maman, j'ai besoin aussi d'avoir mis moment \u00e0 moi et c'est justement les Expos donc je profite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:47) [93%] :\r\nPourtant je vous ai vu aller sur la terrasse fumer une petite cigarette \u00e7a pas l'air tr\u00e8s relaxant comme moment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:54) [84%] :\r\nCe qui a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:54) [90%] :\r\nC'est qu'apr\u00e8s bah voil\u00e0 les les cigarettes quand on est un fumeur, je pense que tous les fumeurs, il y a toujours un petit stress bien s\u00fbr, il y a toujours un petit stress nous ce qu'on aimerait c'est quand m\u00eame non chats et des compliments et puis pas qu'on lui trouve 36000 d\u00e9fauts je sais pas quoi, mais apr\u00e8s, c'est du bon stress c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:11) [82%] :\r\nLes juges sont arriv\u00e9s et les premiers, c'est \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 gentiment vous savez toujours pas qu'on vous d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:18) [91%] :\r\nQui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:19) [76%] :\r\nJ'ai quand votre mari va arriver quand chez qu'elle juge mais il faut que j'apprenne apr\u00e8s pour savoir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:25) [81%] :\r\nBah oui, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:28) [80%] :\r\nIl y a beaucoup de poils, hein. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:31) [82%] :\r\nC'est la p\u00e9riode, on est en avril, \u00e7a m'a l'entier donc normalement, en hiver, il y a une super belle tout, il a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:40) [53%] :\r\nPas oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:41) [81%] :\r\nD'allergies dans la famille, non c'est un petit peu allergique tout \u00e0 vous si vous avez un enfant allergique qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:50) [97%] :\r\nD\u00e9brouillera pour lui faire passer l'allergie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'est mais bon, ils sont depuis la naissance, ils sont b\u00e9nis, on a toujours eu des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:00) [92%] :\r\nOn a toujours eu des animaux, donc c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:04) [98%] :\r\nDans l'absolu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:06) [73%] :\r\nPuis sont confront\u00e9s \u00e0 la hausse \u00e0 moyen de risques d'allergie donc. \r\nIronie du sur la la cuisse afin de faire la t\u00eate de Sommi\u00e8res parce que chats adultes m\u00e2les et femelles d'ailleurs ont tendance vrai que gr\u00e2ce, voil\u00e0, ils ont, comme les humains, ils ont les cheveux gras mais l\u00e0 ce et justement la terre de Sommi\u00e8res, on peut pas mal le grand, ce qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer un poil un peu plus doux, tout de suite, c'est le fait que l\u00e0, on voit quand m\u00eame diff\u00e9rent, cela je laisse quand m\u00eame encore un peu le produit travailler en attendant qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:44) [85%] :\r\nLe produit que j'ai mis l\u00e0, c'est un produit qui aide \u00e0 ce que le poil sont un peu plus doux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:49) [81%] :\r\nApr\u00e8s, \u00e7a fait pas de miracle, chats, il a pas le poids d'o\u00f9 \u00e7a va pas la rendre doux, mais \u00e7a aide un peu, et puis, juste avant le jugement, je mets un produit anti- statique, parce que l\u00e0, on a encore \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y a pas mal de comme faut ivoirien quand m\u00eame pas mal d'\u00e9lectricit\u00e9 statique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:05) [81%] :\r\nC'est pour que ces poils sur pas tout \u00e9bouriff\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:07) [85%] :\r\nOui, alors les femmes comprendront \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 statique, c'est ce qui a de pire, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:15) [74%] :\r\n\u00e9lectricit\u00e9 statique ben oui effectivement ces poils qui compte plus que ce qu'ils devraient et puis France charges donc les chats, ils aiment pas \u00e7a non plus, hein, j'entends : on est tous pareils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:25) [57%] :\r\nLes d\u00e9chargeant en pr\u00e9parant H. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:28) [85%] :\r\nOui, ben oui ou en le caressant ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:37) [80%] :\r\nIl y a toute la petite famille qui vous aide, l\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:41) [65%] :\r\nKelly est une bonne qui n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:47) [87%] :\r\nAh, \u00e7a y est, il est arriv\u00e9. \r\nMonsieur Marie, vous avez un peu de retard l\u00e0 ben c'est \u00e7a de courir partout pour le club aussi et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:01) [78%] :\r\nOui, celui -ci, c'est un jeune perd aussi ses poils on est droit dans la p\u00e9riode o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:07) [85%] :\r\nIls se mettaient en bikini comme on appelle \u00e7a, en tant qu'elle va, on appelle \u00e7a le bikini c'est-\u00e0-dire ben ils ont le le poil d'hiver, c'est vraiment tr\u00e8s fourni, avec une belle et plus et le bikini, c'est quand ils ont le poil court en fait on voit sur les photos, on peut voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:22) [86%] :\r\nVraiment une sacr\u00e9e diff\u00e9rence, par exemple, \u00e7a c'est le m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:27) [77%] :\r\nEt vous \u00eates tr\u00e8s Collins c'est \u00e7a, comme on appelle votre elle prit Collins pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:33) [83%] :\r\nC'est en hommage \u00e0 une minute que j'ai perdu en 2010, c'est-\u00e0-dire qu'on est arriv\u00e9 en campagne et puis voulant \u00e9coutez les bien pensants qui pensent qu'un chat, c'est que bien dehors, j'ai laiss\u00e9 sortir mes chats. \r\n\u00e7a a pas fait 2 mois que la minette la plus proche de moi, j'ai perdu sur la route et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai dit \u00e0 mon mari dans l'aine avant moi je viens un chats de race, on va reproche pas de pas laisser sortir et j'ai recherch\u00e9 en m\u00eame temps, le caract\u00e8re de cette minette que j'appr\u00e9cie beaucoup, et c'est comme \u00e7a que de fil en aigu s'sur le Rag Doll au d\u00e9part je voulais du compagnie et finalement bah mon v\u00e9t\u00e9rinaire de l'\u00e9poque, m\u00eame pour vous envisagez pas l'\u00e9levage au d\u00e9but, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s chaude, parce que le plus jeune, il avait 4 ans finalement, je me suis dit bon je suis pas plus b\u00eate qu'une autre qui \u00e7a peut \u00eatre une belle exp\u00e9rience finalement et des enfants et puis ben j'aime mes chats j'aime, je m'en occupe autant que je peux y compagnie, donc c'est vrai qu'il faut bouffer des p\u00e2tes parce que il y en a un qu'on a d\u00fb aller amener chez le v\u00e9t\u00e9rinaire parce qu'il y avait quelque chose, bah on le fera, j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:33) [82%] :\r\n\u00e7a tout le monde est d'accord avec \u00e7a dans la famille, oui, il y a un petit sourire de Monsieur oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:40) [84%] :\r\nOui, non mais c'est quand m\u00eame le bien\u00eatre aussi de de ces petites b\u00eates, on les a voulu, donc on essaye de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:46) [88%] :\r\nLuxuriant, au m\u00eame niveau que mes enfants, on les a voulu aussi long qu'on les assume jusqu'au bout, c'est comme les enfants, on veut des enfants les assume jusqu'au bout, donc les animaux, c'est la m\u00eame chose, finalement c'est pas nous qui les mettons au monde, mais c'est des \u00eatre vivants alors apr\u00e8s \u00e7a peut choquer certains, mais c'est vrai que pour moi, c'est des \u00eatre vivants au m\u00eame titre que mes enfants, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, c'est pas la m\u00eame chose chez le juge, \u00e7a, c'est vous, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:11) [81%] :\r\nEt puis c'est tout un petit oui, ce qui n'a. \r\nPartout, partout, partout, partout, partout, partout, pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:21) [66%] :\r\nMardi, il va bien, tout donc un culte, en tout cas une bonne Barnier beaucoup, il faut le pr\u00e9parer une fois de plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:30) [78%] :\r\nPourquoi vous savez la cat\u00e9gorie donc \u00e0 ce que vous avez combien de temps pour le pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:35) [68%] :\r\nDe soit, il a annonc\u00e9 combien 206 \u00e7a d\u00e9pend du nombre de chats qui avance. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:40) [67%] :\r\nTout de suite comme \u00e0 Paris, une un peu et puis c'est tout, quand un disque qui au tunnel il s'il s'agit l\u00e0, donc il a perdu beaucoup et certains cas Philippe, on garde les yeux quand tout va bien, le nez, \u00e7a va aussi et le monde qu'on a \u00e9vit\u00e9 le jour o\u00f9, avec donc il compte donc il y a qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:09) [78%] :\r\nAlors bon, il y en a certains c'est pas trop qu'on leur tripatouiller le visage mais en France on n'a pas trop le choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:16) [68%] :\r\n\u00e7a monte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:17) [93%] :\r\nUn peu oui parce que, il faut le pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:24) [71%] :\r\nOn pr\u00e9pare n'Kina\u00ef aussi choix ce qui va la plus apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:28) [75%] :\r\nLe dirige, nous allons commencer son jugement, le num\u00e9ro qui candidates se pr\u00e9senter dans l'imm\u00e9diat si vous leur num\u00e9ro 2 dans l'imm\u00e9diat si bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:41) [78%] :\r\nJessica Charmillot. \r\nTout le monde m'a dit que les \u00e9leveurs \u00e0 leur est -ce que vous ressemblez \u00e0 votre chat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:48) [87%] :\r\nOui casani\u00e8re plan- plan calme. \r\nMais qui peut avoir son caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:56) [86%] :\r\nVotre mari valide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:58) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:59) [89%] :\r\nFaut pas me chercher si on cherche on trouve, mais sinon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:05) [87%] :\r\nBon, \u00e7a fait un peu peur quand m\u00eame, c'est mon caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:09) [84%] :\r\nApr\u00e8s j'ai pas difficile \u00e0 vivre, hein, je pense, donc c'est mon mari qui peut le dire, mais a priori je crois pas \u00eatre difficile \u00e0 vivre, donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:16) [80%] :\r\nDu coup, vous dites si vous \u00e9nerver que vous \u00eates trop stress\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:19) [75%] :\r\n\u00e7a va nous acceptons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:23) [81%] :\r\nElle est dans de bonnes dispositions ICS bien brosser c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:33) [79%] :\r\nSur sa poussette toujours. \r\nEt l\u00e0, vous le mettez dans la poussette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:38) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:41) [80%] :\r\nCe qui me permet de pr\u00e9senter 2 \u00e0 3 fois, c'est pas la m\u00eame poussette que quand vous enfants \u00e9tait b\u00e9b\u00e9 ah non, non, c'est sp\u00e9cial, c'est une une poussette sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:49) [83%] :\r\nEt je l'ai pas depuis tr\u00e8s longtemps, en plus, c'est la 2\u00e8me fois seulement que j'utilise, mais c'est bien plus pratique, la derni\u00e8re fois, j'ai m\u00eame pu amener 4 chars vers les juges en attendant que soient jug\u00e9s, ce qui est beaucoup moins stressant, on les lave tous sont les m\u00eames dans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:04) [79%] :\r\nIls ont assez d'espace mais n'avoir trop pour tout massacrer le toilettage et puis il y a il stresse moins ils sont pas en contact avec d'autres chats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:13) [82%] :\r\nNon, car il pourquoi \u00e7a co\u00fbte beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, oui, mais je ne sais pas au bout. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:21) [63%] :\r\nDonc aussi sur quoi et pourquoi on a gravissime et nous donne tout de suite tout \u00e0 fait pourtant ou quoi donc plus poilu cloche aille plus cool avec mon oui je vois \u00e7a, c'est un parce que le ne pouvait de pub et donc et compagnie, \u00e0 l'\u00e9coute avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:38) [81%] :\r\nCependant, c'est dur de s'y retrouver hein. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:41) [83%] :\r\nAlors c'est lui qui a chang\u00e9 et puis Monsieur Orange mais c'est jamais oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:46) [78%] :\r\nSi vous prenez pour vous durable aujourd'hui, j'ai l'habitude, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:57) [76%] :\r\nIl nous fait de la CNIL du montant \u00e0 cause des hormones donc lui va pas, il va pas faire grand chose aujourd'hui parce qu'on ne vous voyez la pas le menton bien blanc pas Net. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:06) [67%] :\r\nIl a \u00e7a fait les poils noircissant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:07) [88%] :\r\n\u00e7a fait des points noirs, comme chez l'humain, en fait, \u00e7a fait des points noirs, sauf que lui c'est tr\u00e8s violent, un peu comme certains adolescents c'est tr\u00e8s violent, \u00e7a fait des plaques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:16) [86%] :\r\nJ'ai rien vu du tout, mais vous non, mais le juge va voir je pense le vrai ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:20) [82%] :\r\nIl a pas le menton bien blanc parce qu'il est pas ni blanc et puis \u00e7a sert \u00e0 rien d'emmerder un chien avec une Expo aussi de toute fa\u00e7on, je ne peux pas avoir ces points, quoi, c'est dommage, l\u00e0 c'est vraiment l'emb\u00eater pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:38) [85%] :\r\nComme si, dans le jus, je pense plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:41) [81%] :\r\nQuand je suis vraiment parti dans mes trucs maintenant, apr\u00e8s d'ailleurs des stewards qui stresse plus que d'autres, donc il demande les chats 10 minutes \u00e0 l'avance, donc on a parfois des chats qui passe en m\u00eame temps \u00e7a c'est ce qui a le plus stressant mais donc, ces 2 juges diff\u00e9rents, donc on s'entende bien, et \u00e7a c'est assez stressant, passionnant, bien que l\u00e0, tous les jugements tant de ce qui est dit sur le Champ dans les qualit\u00e9s, les d\u00e9fauts, bien que je les connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:12) [78%] :\r\nIl y a pas d'autre qui passe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:20) [84%] :\r\nAh attention doit y aller, on doit y aller avec la poussette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:34) [88%] :\r\nJe vous dis merde, hein, merci. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:42) [64%] :\r\n\u00e0 faire face \u00e0 d'autres partis ah et oh l'assembl\u00e9e pour \u00e0 l'\u00e0 d'. \r\nAlors l\u00e8ve-tard moustache. \r\nC'est un un point d'eau, il va faire, mais d'un donc, donc la valeur d'un mari regarde harem stage \u00e0 partir du point avec G\u00e9rard d'Afrique, des parlementaires am\u00e9ricains, il y a beaucoup quand m\u00eame commentaire du tandem d'artistes comme quoi et puis on va. \r\nGarde un th\u00e8me stage. \r\nL'instinct moustache. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:22) [75%] :\r\nLa championne d\u00e9ranger parce que oui, j'aime les gens, respirer, on va faire de la m\u00e9ditation 10 secondes d'amener des c'est pas pour la m\u00e9ditation et veut, c'est vous dire si. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:49) [65%] :\r\nMal sous Louis c'est mais ce sera une belle et donc on a tout ce qu'on \u00e9coute Boeing ici avec la mixit\u00e9, quand moi je mets cette op\u00e9ration aurait mal qui commencent \u00e0 \u00e9changer une William oui oui et vous allez voir, donc, il peut, a de quoi tout, oui, il est vrai, mais qui est veuve, elle est lib\u00e9r\u00e9e, on ne sait pas la grande il a d\u00e9cid\u00e9 de ouais, les gens \u00e0 \u00e7a voit bien, il est possible parce oui ce n'est pas un peu, il faut quand m\u00eame prolong\u00e9 pour mieux coordonner, il disait aussi qu'il y a toujours d'y \u00eatre une seconde oui ce conflit il y a qui est qui est et pour embrasser la et c'est donc il a tout perdu patronale c'est un moi, beaucoup plus tard et \u00e7a, bref, il n'a pas exclu tout au ne d'dire il a bien s\u00fbr moi tout \u00e7a au niveau de l'\u00e9v\u00e9nement et c'est ce qui a lieu \u00e0 Da\u00efssiy\u00e9 de ce et, donc, donc oui ne voil\u00e0 on publie pas investi par moi, mais \u00e0 qui, moi, \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne : Paris, oui, oui, c'est pareil, il y a un et 3 mois, donc oui, allez -y, vous allez faire, il est bilingue et de progresser, on a des efforts, il y a 10 pays jusqu'\u00e0 ce qu'la t\u00eate. \r\nM\u00eame si vous voyez ce que je ne sais il y a m\u00eame aujourd'hui pour une date qui, dans un pays \u00e0 Bordeaux, je pense qu'il a il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:31) [78%] :\r\nJe vous disais propos\u00e9e par Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel r\u00e9alisation Didier Resa, assistante de production Jacqueline Beersel programmation musicale Nathalie Segaunes, je voulais leur dire h\u00e9 bien, il est 15 heures sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 vous de jouer point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T07:15:02Z", "program": {"href": "/programs/E0204B1D-ECA5-4E5E-9A09-06BE121BE8F3", "id": "E0204B1D-ECA5-4E5E-9A09-06BE121BE8F3", "name": "Je vous dis m..."}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB68BCA4-ABAF-4ECB-85E6-F399CA80CE4A", "internalArchiveId": "FB68BCA4-ABAF-4ECB-85E6-F399CA80CE4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un responsable de la commission \u00e9lectorale kenyane assassin\u00e9 juste avant les \u00e9lections", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Chris Msando, membre de la commission \u00e9lectorale kenyane, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et r\u00e9gionale du 8 ao\u00fbt. Cet assassinat refl\u00e8te la tension grandissante dans le pays.\r\n\r\n* * Chris Msando, membre de la commission \u00e9lectorale kenyane, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et r\u00e9gionale du 8 ao\u00fbt. Cet assassinat refl\u00e8te la tension grandissante dans le pays.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un responsable de la commission \u00e9lectorale kenyane assassin\u00e9 juste avant les \u00e9lections / 12H30_2017-08-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Chris Msando, membre de la commission \u00e9lectorale kenyane, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 quelques jours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et r\u00e9gionale du 8 ao\u00fbt. Cet assassinat refl\u00e8te la tension grandissante dans le pays."], "variantIds": ["ece-8798650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:08:40Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn responsable de la commission \u00e9lectorale k\u00e9nyane, retrouv\u00e9 mort dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Nairobi, la capitale Christmas \u00e9tait port\u00e9 disparu depuis samedi dernier, il s'agirait d'un assassinat \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et r\u00e9gionale au Kenya, le vote aura lieu le 8 ao\u00fbt prochain ce meurtre refl\u00e8te la tension grandissante dans ce pays, Nairobi, Charlotte, il n'y a pas de doute, il a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 et assassin\u00e9 ces mots sont ceux du pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale k\u00e9nyane a sorti de la morgue o\u00f9 se trouve le corps de Chris Moussa N'Daw qui et pourquoi ces questions sont sur toutes les l\u00e8vres : l'homme a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mettre en place un syst\u00e8me informatique d'identification des \u00e9lecteurs et de transmission des r\u00e9sultats un outil anti- fraude, cens\u00e9 rassurer la population, la mort de Chris Moussa Ndao refl\u00e8te la tension de plus en plus vive au Kenya, le week- end dernier, la maison du vice- pr\u00e9sident William Ruto \u00e9tait attaqu\u00e9e par des hommes arm\u00e9s dans le nord- ouest du pays, bilan : 2 morts \u00e0 quelques aujourd'hui scrutin des milliers de K\u00e9nyans d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la capitale Nairobi pour rejoindre leur village des zones qu'ils esp\u00e8rent plus 10 ans apr\u00e8s les violences post- \u00e9lectorales qui ont fait 1200 morts Charles aussi Monard rtsinfo Nairobi, on vient, c'est un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T11:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-B06B7105-79D6-4310-A453-7D0B02E5C05D", "internalArchiveId": "B06B7105-79D6-4310-A453-7D0B02E5C05D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La finale nationale, en direct de Berne", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784322", "imageURL": "http://www.rts.ch/8733370.image", "alternativeTitle": ["Suisse quiz du 01.08.2017", "Suisse quiz du 01.08.2017", "La finale nationale, en direct de Berne / SQZ_2017-08-01T10:03:00_suisse-quiz", "La finale nationale, en direct de Berne / SQZ_2017-08-01T10:03:00_suisse-quiz"], "variantIds": ["ece-8784323", "ece-8784322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T09:39:17Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nVa grimper 30 \u00e0 33 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 en Valais suisse avec 6 tourisme My Switzerland point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans cette grande finale de Suisse suisse j'imagin\u00e9 concoct\u00e9e par les 4 premi\u00e8res cha\u00eenes radio de la SSR un jour toute helv\u00e9tique donc 4 r\u00e9gions linguistiques \u00e0 l'honneur avec 4 candidats, nous avons le n\u00f4tre ici en Suisse romande un candidat Romand, face \u00e0 une Suisse al\u00e9manique un Tessinois rien Grison, ils vont se pr\u00e9senter \u00e0 nous dans un instant, chacun s'est qualifi\u00e9 dans sa r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d'\u00e9missions que nous avons r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juin et \u00e0 ses 4 valeureux candidats, nous leur avons donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 une date toute symbolique, 1er ao\u00fbt jour de f\u00eate nationale pour jouer et f\u00eat\u00e9 \u00e0 notre mani\u00e8re, notre beau pays, l'\u00e9v\u00e9nement est exceptionnel, c'est la 1\u00e8re fois en effet dans l'histoire de notre pays qu'untel, je t'organiser son originalit\u00e9 r\u00e9unir ces 4 candidats pour une finale au cerveau cordes vocales papilles gustatives vont \u00eatre mises \u00e0 l'\u00e9preuve notre but aujourd'hui est tr\u00e8s simple de trouver celui ou celle qui conna\u00eet le mieux la Suisse avec \u00e0 la cl\u00e9 un bond de 5000 francs pour voyager \u00e0 travers la Suisse et puis on fera \u00e9galement un tirage au sort pour ceux d'entre vous qui avez jou\u00e9 \u00e0 notre jeu en ligne, la haine, ce sera tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, vous dire 2 mots sur le lieu o\u00f9 nous sommes install\u00e9s pour vous proposer cette finale en Direct sur la 1\u00e8re nous sommes \u00e0 Berne \u00e0 quelques enjamb\u00e9es du Palais f\u00e9d\u00e9ral dans le centre des m\u00e9dias tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment dans le grand Studio t\u00e9l\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 vous regardez par exemple, classe politique pr\u00e9sent\u00e9e par Alain rebuter aux 4 coins du Studio de la r\u00e9gie des 4 cha\u00eenes a et \u00e7a restera un petit arr\u00eat du roman qui a citera italienne au coeur \u00e9galement de ce Studio, un groupe de musique qui va rythmer tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement leur avenir, vous allez les entends dans une poign\u00e9e de secondes et puis au centre de ce dispositif sera un beau tapis en forme de croix f\u00e9d\u00e9rale et pour f\u00e9d\u00e9rer tout ce beau monde et pour vous accueillir en 4 langues, dans cette grande finale va arriver dans 3 minutes anina il nous vient des Grisons, elle parle avec d\u00e9lice, nos 4 langues nationales de mani\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, vous l'entendrez, on va la retrouver dans un instant apr\u00e8s quelques notes d'un groupe de de notre groupe de musique donc, les voici pour vous souhaiter la bienvenue dans ce Suisse Queen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:00) [94%] :\r\nLes hommes de l'histoire du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [65%] :\r\nMadame Chirac oui non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [78%] :\r\nC'est vrai, c'est un peu \u00e7a rappelle voil\u00e0 c'est un mais et d'un aspect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [64%] :\r\nEt la pas RTS La 1\u00e8re L ins\u00e9curit\u00e9 au mod\u00e8le terre radiot\u00e9l\u00e9vis\u00e9e homme je cela Roman \u00e7a monsieur, dame, bonjour les une toute non, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare Guillaume flotte qui associent tous de la partie chez North selon Swiss Queen s : moi je suis Anina Campbell essaie vraiment de et puis d\u00e9poter les \u00e0 les 2 ce pays il mais la Monterosso non ni \u00e0 Ingrid Chirac comme radio Kate n'aime les unes je compte la squatters Lyne nationale, c'est le but d'aujourd'hui jusqu'\u00e0 11 heures et tr\u00e8s simple, or de nouvelles il faut 19\u00e8me candidate crainte l'\u00e2ge 8 \u00e0 m'emp\u00eache d'amener le sang venus de tous les 4 r\u00e9gions linguistiques de tout de suite, fonds Quantum sur le tome Maria notre finaliste romande Gilles Rosier du Valais et Poyet bien donc on va lui pr\u00e9senter par la suite la taille \u00e0 la Mao locative aurait une quiche et se cache pas d'Evelyne de mouchet\u00e9s untel finale quand il y a en sourit, tant qu'on ne le croit apr\u00e8s G\u00eanes Tatihou n\u00e9 voici les portraits Fabrice candidate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [75%] :\r\nBuongiorno au marketing et j'ai 46, hein, je suis originaire d'Italie mais non j'ai g\u00ean\u00e9, pas en France, femme. \r\nIl y a des tas \u00e0 l'ozone et Jacques Servier les m\u00e9tiers des dans le secteur des NRJ renouvelable, j'ai choisi et de participer \u00e0 suisse puisse passer et j'aime la Suisse et j'aime voir Monsieur Netanyahu pour chanson dit bocal. \r\nJe m'appelle Caspar de Fleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [72%] :\r\nJ'ai 68, comment je vais \u00e9tait -ce dans lequel se suicider aujourd'hui \u00e0 la, je Swazis et participer \u00e0 ce risque ici parce que je pense bien conna\u00eetre notre peau, payer pour moi, pour dire bonne chance dit bien pris \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [80%] :\r\nTu bonjour, moi c'est Gilles Rosier je viens du Val de Bagnes qui nous laissent du Chablais qui 27 ans, suis directeur des travaux dans un bureau d'architectes un Verbier, j'aime beaucoup le sport et je suis tr\u00e8s joueur et comp\u00e9ti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [65%] :\r\nC'est ce la Suisse prise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [91%] :\r\nUn peu par hasard, mais dans le but de voyager \u00e0 travers notre pays en valaisan pour dire bonne chance on dit merde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:24) [73%] :\r\nEt bien s\u00fbr, et bonjour et oui je m'appelle Marie, j'ai 54 ans, oui j'ai bien aim\u00e9 mais, dans le canton sur le mur, j'ai travaill\u00e9 dans un manque \u00e0 5 articles pour faire des chemins, je sais que je suis le seul fait de cette finale, la m\u00e8che 100 pourcent pr\u00eate pr\u00eate \u00e0 jouer contre toi, selon la port\u00e9e point en Suisse un pour dire bonne chance Anthony tort historique oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [65%] :\r\nElle du\u00e8gnes donc de l'\u00e2ge 8 surtout d'des Grisons de la suite et la fin de saison aust\u00e8re italienne et cherche je coutume le signe ici suffit, finaliste l'\u00e7a \u00e0 Benazir un peu nervosit\u00e9, il y a mais, dans l'angoisse de l'toutefois il 28 Olympe Vince ou Ching fut le Schwytzois il y a une vertu son craintes aux Folies faut vite Tourisme hausse donc le gagnant remportera un banc des vacances en Suisse d'une valeur des 5000 francs offert par Swiss naturisme, il y a aussi, il y a ceux qui y a -t-il sem\u00e9 justement je le plumage guid\u00e9e importe alors les candidates et les demandes de cuisses chez leur station de radio Ekou\u00e9 in une St\u00e9nin couvert avec les primes, hier, du monde et le programme parce qu'il y a Thierry de auto la photocopie de la sc\u00e8ne de la visite en Direct par la contiennent 30 sur le th\u00e8me : si on ne et pr\u00e9paration les Russes de candidates \u00e9quipe homme aux \u00e9clats, l'annonce a Swiss Queens Ben. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:15) [57%] :\r\nJe ne sais je coache Boris certains fran\u00e7ais Lindsay, ce qu'on mange ce \u00e7a 11\u00e8me je coche non parce que vous aimons et 8 Langewiesche bon -ce que point oui. \r\nImage jusqu'coche 9 sur et moi, je crois, je pense, merci, je vous aime et puis le jour J, orange et et de la flore, c'est pas cher, l'eau, c'est bien \u00e7a, \u00e0 demain mais l\u00e9cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [87%] :\r\nIl est 10 heures et 13 minutes Swiss directe ce matin sur la 1\u00e8re ainsi que SRF Heins pour la version en suisse allemand avait \u00e9t\u00e9 ou non pour la version en italien radio romande ch pour la version romanche et vous avez le DAB, la maison, vous avez acc\u00e8s \u00e0 toutes les cha\u00eenes, vous pouvez vous amuser \u00e0 switcher d'une cha\u00eene \u00e0 l'autre et d'une langue \u00e0 l'autre, je suis moi avec le candidat Romand, Gilles Rossier, comment vous sentez -vous mon cher Gilles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:04) [90%] :\r\nBonjour, alors je me sens, je serais bien et je pense que \u00e7a va bien se passer, oui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, oui vous avez bien dormi tr\u00e8s bien dormi, oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre invit\u00e9 ici \u00e0 la capitale, on a eu beaucoup de plaisir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [70%] :\r\nVous \u00e9coutez, il y a effectivement l'pass\u00e9 la soir\u00e9e ensemble pas la nuit, hein, chacun se en Becker pour garder de font pression et l\u00e0 vous avez l'art bien r\u00e9veill\u00e9 pour donc cette 1\u00e8re \u00e9preuve que voici dans Suisse. \r\nPremi\u00e8res \u00e9preuves, c'est les questions Anina Kamel vient de d\u00e9livrer \u00e0 chaque animateur une enveloppe, j'ai re\u00e7u la version fran\u00e7aise d'une s\u00e9rie de questions qui portent donc sur la Suisse, tous les candidats doivent r\u00e9pondre aux m\u00eames questions, vous avez 6 question : mon cher Gilles chaque bonne r\u00e9ponse vous rapporte 10 points, donc il y a 60 points \u00e0 la cl\u00e9 pour cette manche 2 minutes chrono, on va ouvrir alors l'enveloppe c'est Fabien s'Berger, l'assistant de cette \u00e9mission qui m'aide \u00e0 le faire est -ce que vous \u00eates pr\u00eats pour ces 2 minutes mon cher Gilles oui je suis pr\u00eat, alors on sort qui qui ont avant de voil\u00e0, on les pr\u00e9pare l'et voil\u00e0 et je les prends ici et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:11) [86%] :\r\nParmi ces 2 propositions, laquelle est la plus haute Slap-R Anita horreur de Z\u00fcrich o\u00f9 le jet d'eau de Gen\u00e8ve, la prime Tower, c'est faux, en 1988 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie \u00e0 d\u00e9terminer le centre g\u00e9ographique de la Suisse, o\u00f9 se trouve -t-il sur la prairie du Gr\u00fctli dans le conte on Doury, ou sur la prairie, Dell Guy Alpes dans le canton d'autres Valdes sur la prairie du Gr\u00fctli malheureusement c'est faux, le tunnel de base du Che Neri est un tunnel ferroviaire encore en construction au Tessin il reliera le nord au sud du continent, lequel de ces 2 tunnels et le plus long, le tunnel justement de base du Che Neri bient\u00f4t achev\u00e9 ou le tunnel de la ferraille a dans les Grisons entre Klaus Terence et sa gueule. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:54) [99%] :\r\nUne fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [82%] :\r\nEst le 2\u00e8me set juste bonne r\u00e9ponse : lequel de ces 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9tait le plus jeune lors de son entr\u00e9e en fonction, Doris Leuthard dos Adolfo Guy Ad\u00e8le, c'est une fausse r\u00e9ponse malheureusement derni\u00e8rement avant- derni\u00e8re question : Lequel de ces 2 symboles suisses a \u00e9t\u00e9 en 1er reconnus officiellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le drapeau suisse ou le Cantique suisse. \r\nHier elle drapeau c'est une bonne r\u00e9ponse, derni\u00e8re question sur lequel de ces 2 billets de banque, il des s\u00e9ries les plus r\u00e9centes trouve -t-on la liste en seconde lumi\u00e8re de notre distance \u00e0 diff\u00e9rents corps c\u00e9lestes est ce qu'on voit \u00e7a sur le billet de 20 francs ou sur le billet de 50 francs. \r\nVous connaissez les billets de 1000 je sais mais voil\u00e0 l\u00e0 on est s\u00fbr d'une \u00e0 la fois essayer, je dirais, les billets de 50 francs 50 francs c'est une mauvaise r\u00e9ponse malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0, premi\u00e8res \u00e9preuves, donc un peu difficile : l'accouchement, hein, mais \u00e7a va, on commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [84%] :\r\nQu'un petit di\u00e9sel, on va dire Gilles oui en Irak, on va commencer doucement pour laisser une chance aux autres oui alors premi\u00e8res r\u00e9ponses, donc c'est le jet d'eau qui est plus grand qu'elle apprenne Tower, il fait 14 m\u00e8tres de plus de 140 m\u00e8tres contre 126 c'est sur la prairie de dans le canton de Opale que se trouveraient dans le centre g\u00e9ographique de la Suisse, le tunnel de la verra une hein, dans les Grisons est plus long que le tunnel du Che et l\u00e0 vous avez r\u00e9pondu juste \u00e0 vous avez permis de marquer 10 points et c'est Doris, recteur de l'\u00e9tait plus jeune, quand elle a commenc\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle avait 43 ans leurs cadeaux, faut bien dans les 46 la il avait 3 ans de plus et puis c'est effectivement le drapeau suisse, qui est devenue officielle le le 12 d\u00e9cembre 1889 et c'est que 100 ans plus tard, en 1980 que le Cantique suisse a \u00e9t\u00e9 reconnu officiellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis c'est sur le billet de 20 francs qu'on trouve effectivement cette liste en seconde lumi\u00e8re de notre distance \u00e0 diff\u00e9rents corps c\u00e9lestes, \u00e7a vous fait donc 20 points sur 60 20 points pour cette premi\u00e8rement je, on va voir dans un instant, qu'elles ont avec qui sont les r\u00e9sultats des autres candidats sur les autres cha\u00eenes, il r\u00e9pondit m\u00eame question que vous, on va les retrouver apr\u00e8s un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [72%] :\r\nCes fruits \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:44) [89%] :\r\nHamlaoui. \r\nMaintenant en lave sur les 4 \u00e9metteurs radio RTL l'\u00e9t\u00e9 ou non RTS, la 1\u00e8re audace apparaissent mes th\u00e8mes finale fait il faut Swiss Kriss \u00e2me et je \u00e0 gauche qui est chez l'homme et et je et il comptait Joe della Prima manche en Suisse allemande il Haedens Schloss litt\u00e9raire sans Les juniors tailleuse cherche pays somme pas le moment qu'il se Outines Gilles Rossier avec 20 points et puis on a Mao les plus la suite la taille \u00e0 la contrainte Aponte on et une m\u00e9thode de forum Meg, les autres 46 formats et Corneille \u00e0 ce jour n'est pas l\u00e0- bas, et l'opposant, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 faire de la politique, il m'a aid\u00e9 ce cache par des flots une comme \u00e7a, \u00e7a me tape Hoxha Sertic punk Tito afin de forcer tous Nortel \u00e9chelonn\u00e9s maintenant les d\u00e9mons de la Torah, St\u00e9phane Ladina, David et de Jo\u00ebl c'est Net suite quand on va continuer maintenant, h\u00e9 ben on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:10) [56%] :\r\nCombien de Lille, on va se coller, elle peut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:12) [78%] :\r\nAvant d'attaquer la oui la 2\u00e8me \u00e9preuve bonjour r\u00e9sume assez fort, on est en Direct l'arriv\u00e9e sur radio romande, la 1\u00e8re en Direct et en m\u00eame temps et et je vous propose de nous tester non langue respective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:26) [67%] :\r\nUne pichenette le qui nous Marie- St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:29) [74%] :\r\nEt moi je parle romanche nous ne renon\u00e7ons pas compte, ma maman et vient des Grisons et le pain de mie, \u00e0 mon avis, une aide \u00e0 ses dr\u00f4nes et donc je connais quelques mots une paix comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:40) [75%] :\r\nLe journaliste bravo St\u00e9phane, il \u00e9tait plein, tous ne le croient, a \u00e9t\u00e9, c'est dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:44) [67%] :\r\nQuoi, alors, non, c'est le moment o\u00f9 est maman cowboy, comment vas -tu, je sais compter, Hind Austra et squatters Jones ici \u00e0 d'autres of d\u00e9nicher un et puis Monniot qui \u00e7a veut dire le fromage, la c'est l'\u00e9glise et puis la de c'est le beurre voil\u00e0 c'est passionnant, moi si vous parlez de Lavaux, St\u00e9phane, c'est parce que capable de fixer merci \u00e9toile \u00e0 dire \u00e7a, des craintes sur ceux qui parlent fran\u00e7ais sur la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:04) [83%] :\r\nMais moi, j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole mais comme avec l'allemand, c'\u00e9tait difficile et presque tout oubli\u00e9 sant\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:13) [80%] :\r\nMais on va quand m\u00eame essayer, comment est -ce que tu dragues un bel homme de Suisse romande comme confesse complimente du nombre de la chute tr\u00e8s un de ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:21) [69%] :\r\nLa cha\u00eene est -ce que tu fait ce qu'on a tu\u00e9, \u00e0 vos yeux et donc charisme mais rend toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:28) [68%] :\r\nMais apparemment, la Dina quoi et \u00e7a quoi si il ne dit que la radio d'amour \u00e0 une taxe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:33) [72%] :\r\nComme toi St\u00e9phane pourront mesurer certaines th\u00e8ses et ce John s\u00e9paratif moins 2 semaines \u00e0 la une sur Blois et Dario Cologne Nova avec Hind d'une panne, vous \u00eates tr\u00e8s sympathique mais quand \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Rennes ce domaine par les dans le colonel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [87%] :\r\nImaginaire qui est tr\u00e8s bien recopier Okapi, o\u00f9 j'ai compris, je rentre chez moi tout seul, merci la Dina et bonne chance quand m\u00eame \u00e0 votre candidat quand m\u00eame, il fut longue hein, il est en t\u00eate avec 60 points comme le candidat de Radio romande la suite apr\u00e8s, apr\u00e8s un petit peu de de musique, la voici. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:47) [63%] :\r\nPoint je sors. \r\nSur ce point, alors qui consisterait moi ETA. \r\nM\u00eame pas un oc\u00e9an \u00e7a et avan\u00e7ait. \r\nMais bon, bien mieux, c'est un fait de qui vraiment arr\u00eater. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:11) [77%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:12) [88%] :\r\nD'Alexandre Kiss chanter en Direct la le bas et c'est une grande premi\u00e8re dans l'histoire de la SSR un jeu national en 4 langues, diffus\u00e9 simultan\u00e9ment sur les 4 premi\u00e8res cha\u00eenes radio, nous sommes en Direct de Berne dans le grand Studio t\u00e9l\u00e9 du Centre des m\u00e9dias, on a fait un petit Facebook la donc si vous allez sur le compte de la 1\u00e8re ou de la RTS sur Facebook vous ne retrouvez en images aussi le 1er ao\u00fbt comme date symbolique \u00e9videmment pour jouer \u00e0 tester nos connaissances sur la Suisse, \u00e0 la cl\u00e9 pour le vainqueur, un bon pour des vacances en Suisse d'une valeur de 5000 francs les perdants repartiront avec un bond de 1000 francs tout cela offert par Suisse Tourisme : voici la 2\u00e8me \u00e9preuve de notre je suis scandalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:46) [65%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [87%] :\r\nEn compagnie de notre candidat Romand Gilles Rosier face \u00e0 Marie- Am\u00e9lie de mus\u00e9es, une milice dans le canton de Soleure Marleau de l'ozone et au Tessin et Kaspar les Florine de Disentis dans les Grisons il y a 20 points actuellement sera \u00e0 votre compteur Gilles, vous \u00eates le dernier mais on va vous faire go\u00fbter maintenant \u00e0 des sp\u00e9cialit\u00e9s suisses on vous a band\u00e9 les yeux parce que les profs culinaire va constituer consist\u00e9 pour vous \u00e0 reconna\u00eetre \u00e0 l'aveugle, 5 sp\u00e9cialit\u00e9s gastronomiques suisses chaque sp\u00e9cialit\u00e9 reconnue vous rapporte10,50 points, donc sans a remport\u00e9 pour cette \u00e9preuve est -ce que vous \u00eates pr\u00eat, mon cher Gilles oui je suis pr\u00eat, je sens d\u00e9j\u00e0 quelque chose, voil\u00e0 alors on va vous amener \u00e7a on vous donne en bouche les choses et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:33) [83%] :\r\nVous h\u00e9sitez pas d\u00e9crire ce que vous avez, c'est un gros morceau sais pas si vous arrivez \u00e0 parler, prenez le micro un h\u00e9siter qu'est -ce que vous ressentez. \r\nCe que vous avez une id\u00e9e de ce que vous avez en bouche, alors cela l'intervenant \u00e0 la polenta ensuite 2\u00e8me essai 2\u00e8me sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire, un petit morceau qui vous arrive en bouche, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on vous le donne polenta c'est une bonne r\u00e9ponse je peux d\u00e9j\u00e0 le dire qu'est -ce que vous avez maintenant mon cher Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:10) [71%] :\r\nAlors, Alesi d\u00e9p\u00eachez vous avez que 2 minutes \u00e0 vous donner plus petits morceaux apr\u00e8s un d\u00e9bat chez vous, il fait du fromage vrai, lequel il faut non \u00e9videmment fromage suisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:20) [61%] :\r\nOn ne peut dire comment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:23) [73%] :\r\nDites un, on dirait du irr\u00e9ductibles hier hier guerri\u00e8re, c'est not\u00e9, c'est pas une bonne r\u00e9ponse plus sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes ah \u00e7a s'encha\u00eene serbe, la Sele\u00e7ao voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait facile la sp\u00e9cialit\u00e9 suivante encore, alors un petit bout qui vous arrive en bouche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:39) [80%] :\r\nDe cette sp\u00e9cialit\u00e9, donc gruy\u00e8re \u00e9tait une mauvaise r\u00e9ponse, voil\u00e0, c'est une excellente r\u00e9ponse \u00e0 vous fait donc d\u00e9j\u00e0 point, alors l\u00e0 vous vous tenez la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:52) [77%] :\r\nVous avez une serviette pour cracher si vous voulez la qu'est -ce qu'a dit ne pas bon, c'est pas bon est -ce que vous savez ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:59) [97%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:00) [77%] :\r\nUn mauvais fromage un mauvais fromage Benz\u00e9ma alors c'est malheureusement pas une pour \u00e7a ne suffit pas, la derni\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 qu'on vous met en bouche, c'est alors c'est un spectacle difficile, dites -le au micro comme \u00e7a, groupe, c'est vraiment pas bon \u00e0 la le le la d'affaires sp\u00e9cialit\u00e9, je vous jure que c'est comestible, tout ce qu'on en go\u00fbter c'est pas du mauvais traitement \u00e0 l'heure, la derni\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 la 5\u00e8me enfin il reste 10 secondes oui elle 10 secondes. \r\nSangatte oui c'est un g\u00e2teau c'est la toile avait enfl\u00e9 plusieurs l\u00e2ches plus comment s'appelle alors dites un moment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0, trop tard, c'est rat\u00e9, et donc c'est 20 points trouver c'est juste un sur 50 et bien la derni\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 c'\u00e9tait la latte la tourte de des Grisons, la fameuse et puis le truc que vous avez trouv\u00e9 affect\u00e9, c'est du sabre Sicre c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse al\u00e9manique c'est s\u00e9duit les maigres du sel et avec un peu de Tr\u00eaves blanc nomm\u00e9 et puis tout \u00e7a, ben voil\u00e0, \u00e7a vient du canton de Glaris, c'est un petit peu de musique, vous avez le temps de vous rincer la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:04) [69%] :\r\nC'est une erreur, et surtout le type France en mer, c'est ce qu'on va oui. \r\nPour lui, on a une vitesse oui, dit \u00e0 l'\u00e0 quand enfin on \u00e9tait face \u00e0 Nadal que monsieur, non, non, je vous rappelle quand m\u00eame demand\u00e9 au radium \u00e9norme ouais mais elle l\u00e0, c'est vrai, oui, c'est le gouvernement pire moi la rue Levis, c'est un homme, une masse bidon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:47) [60%] :\r\nIl s'est et ouvert, invit\u00e9 \u00e0 qui sait PIB Belhassine il peut tout \u00e0 fait, n'est, m\u00eame si on doit montrer au et au contact piratage au sur mais il est trop bonne \u00e0 l'acte majeur toutes les rituels 4 du PIB certainement si on va montrer au au regard, avoir une d'oui enfin \u00e7a et au voulait m\u00eame b\u00eatement \u00eatre humain, c'est au tour de Wye Tchernobyl \u00e0 petit Hamas ah oui, c'est-\u00e0-dire ce qui tient salon oui, donc oui et le Tchad aussi, oui, j'attends avec l'aurait \u00e9t\u00e9 encore non non vous allez savoir demander \u00e0 \u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:54) [70%] :\r\n\u00e7a au nous avons des \u00e9l\u00e9ments sache plut\u00f4t une valeur le travail achoppe toujours l\u00e2che marque th\u00e9\u00e2tre alors l'unit\u00e9 dans Studio qu'on leur donne des Lehman directive montre la peine on dirait bon on en parlait dans la vie, \u00e9lite sauf aille un peu mieux que vous dites mais comme disent les chercheurs ne regarde une telle Guillaume alors apr\u00e8s la 2\u00e8me manche le score et les suivantes, on a 2 fois Paris, c'est vraiment le d\u00e9lire je tente, et c'est toujours la m\u00eame chose comme avant alors en commence avec le maintenant les fr\u00e9mir place SLF maliens Mali avec 70 points, RTL, car je peux Deflorenne et qu'on ne s'attarde pommes \u00e7a Somalie Ahmed lunettes ouf C\u00f4te d'la Lippestad et puis d'active a \u00e9t\u00e9 klaxons, les 2\u00e8me \u00e9galit\u00e9 peu de RSI mahorais Cathy v\u00e9reux et le RTS Gilles Rosier l'aider avec quoi rament \u00e0 Pau tire \u00e0 alors la PMI assez Net alors les candidates Julien chez vous, l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial, je sais, je peux dire que c'est une toile et tr\u00e8s, tr\u00e8s dur n'a aucune id\u00e9e qu'est -ce qui se passe l\u00e0, c'\u00e9tait pas si bien leur site du monde Gilles c'\u00e9tait comment l'exp\u00e9rience pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:09) [94%] :\r\nAlors c'\u00e9tait sympa, c'\u00e9tait vraiment rigolo mais \u00e7a fait un peu peur de go\u00fbter quelque chose qu'on qu'on ne voit pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:16) [78%] :\r\nEt vous \u00eates surpris, ce qui n'est que c'\u00e9tait si difficile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:21) [87%] :\r\n\u00e7a va encore, tant qu'on sent les mati\u00e8res o\u00f9 l'odeur \u00e7a aide beaucoup mais oui c'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:27) [60%] :\r\nAccueil \u00e0 sauver le chlore hommage Danielson qui veulent archive t\u00e9l\u00e9 venir des Navarrais spasmes dans Agathe lire proviennent demande noter les d\u00e9chets annonce car je peux extr\u00eamement Fatma se blesse, donc, et puis si peu se le de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:42) [58%] :\r\nEt prochain dans la boisson t\u00e9moigne d'avez -vous de ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:46) [67%] :\r\nIl a juste orn\u00e9e d'assaut \u00e0 FR3 peut-\u00eatre. \r\nEt que l'de Nojazz Ta\u00efnos tente une page de l'extr\u00eame- chim\u00e9rique, c'est marrant, \u00e7a peut contourner Crozet et pourrait faire l'avait Agacinski \u00e9tat total l'\u00e9cole restera au 01 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:05) [79%] :\r\nOui, voil\u00e0, y a Nina qui fait donc une petite tourn\u00e9e aupr\u00e8s des listes de candidats pour savoir comment ils ont v\u00e9cu de l'\u00e9preuve, culinaires, gastronomiques, donc je rappelle tout \u00e0 l'heure, il a y de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:15) [80%] :\r\nIl devait \u00e0 l'aveugle go\u00fbter des choses et c'est vrai que c'est tr\u00e8s bizarre, Gilles de un, du c\u00f4t\u00e9 des choses lorsqu'on n'a pas le visuel et qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 voir ce ce visuel et je pense que la raison \u00e9tonnamment le le quand on le contemple, le compte, candidat du canton de crise on a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:26) [80%] :\r\nPas reconnu la la la tourte de noix qui comme une sp\u00e9cialit\u00e9 des gr\u00e8ves des Grisons, mais par contre, il venait de manger du chef, je pense que \u00e7a lui a compl\u00e8tement rempli et tuez -les et papy gustatif qui fait qu'il \u00e9tait incapable de ressentir quoi que ce soit d'autre, voil\u00e0 donc il s'est fait rattrap\u00e9 en l'occurrence au niveau des scores par la Suisse al\u00e9manique qui a Marie- Am\u00e9lie qui appartient aux bien march\u00e9 l\u00e0 pendant cette \u00e9preuve et donc c'est pour \u00e7a qu'il y a in\u00e9galit\u00e9 pour l'instant 70 points pour les 2 meilleurs gilets et derri\u00e8re avec le Tessinois 40 points voil\u00e0 mais il y a encore toute une grande \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:57) [66%] :\r\nMais les conventions, le Suisse qui sortiront de l'os, c'est le diff\u00e9rend en linguistique d\u00e9bat d'amour de l'auto- r\u00e9forme est terne, elle a cit\u00e9 les clubs \u00e7a me hante altesse touche terre mais comme SLF \u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:17) [62%] :\r\nOui, mais ce contexte corps quant \u00e0 la maison que \u00e7a on aimerait, par la force \u00e0 sa place, oui, l\u00e0, pour les 10 \u00e0 Paris mais la cl\u00e9 \u00e0 inverser le dit critique je ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:59) [71%] :\r\nJ'aime pas, je crois que essayais rien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:14) [63%] :\r\nCette comme \u00e7a ne peut pas indemne et je suis pass\u00e9 un demi- tour un ami. \r\nRoscoff, c'est mon ann\u00e9e 1000 d'sachez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:50) [70%] :\r\nJe suis bien et. \r\nC'est pas est ce qu'on peut comparer point c'est bien qui est qui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:10) [65%] :\r\nNice dit c'est une seconde encore et ben quant \u00e0 la th\u00e9orie, donc de plus. \r\nRFI, c'est possible, mais pas l'amour des 17 est morte une de l'actualit\u00e9 tir\u00e9 p\u00e9renniser ce que. \r\nOui -ils pas trop ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:14) [65%] :\r\nC'est c'est assez juste, Afrique, Alexandre exper, Hoffenheim d\u00e9fait ou Valtech qui suite Bernard Swiss-Ski au monde et j'appelle au milieu de RTS La 1\u00e8re ou, et c'est la fin du s'il est un homme \u00e9tonnant de ce pont de de St\u00e9phane Grappelli ou RTS EgyptAir AP1000 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:31) [81%] :\r\nBonjour Jo\u00ebl B\u00e9lair effectivement, c'est une premi\u00e8re, nous sommes en Direct sur la 1\u00e8re et sur SRF1 Nice cette non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:38) [55%] :\r\nBah, comme c'est n\u00e9gliger ces armes, enfin, grave ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:42) [73%] :\r\nMartin et ce et tu sais Jo\u00ebl \u00eatre ah, on a un peu de retard, c'est vous, mais on va gagner, ville vers une cabine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:48) [72%] :\r\nComme \u00e7a, c'est c'est insulter avait une nouvelle t\u00eate hier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 leur \u00eatre \u00e9mu Luc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:53) [85%] :\r\nAh oui, on a un petit peu en retard pour l'instant, mais on va y arriver, hein Alain et pour une fois, on va gagner n'est -ce pas, on sent la Suisse al\u00e9manique, vous allez voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:02) [63%] :\r\nTout va estimer votre malice au Caire n'\u00e9tait pas ce m\u00e9thodiquement Renaud-Bray Andr\u00e9 \u00e9taient mais le mec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:07) [82%] :\r\n\u00e7a, j'ai pas compris, j'ai pas compris, mais en tout cas, Jo\u00ebl, c'est bien que tous les candidats gagnent quelque chose, un bon pour des vacances en Suisse, le vainqueur 5000 francs, les autres 1000 francs, moi \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un bon \u00e9quilibre tr\u00e8s helv\u00e9tique Right \u00e0 s'politique se clarifie victime d\u00e9rogatoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:23) [56%] :\r\nLui, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 une des cl\u00e9s c'est une Nortel suisse qui s'\u00e9tait un peu honteux louches de chrome Georges cocher drague les mecs, il dit : elle \u00e9tait ronde un comme des camps une piscine au fond le nom de Fleischmann telle RTS candidate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:36) [79%] :\r\nIl a fait l'Arctique, hein, il y a encore, et de Saint-Hippolyte et hommes victoire avec, il reste encore 120 points pour r\u00e9cup\u00e9rer tout \u00e7a, donc \u00e7a va aller bien, je pense avoir fait un Smarty \u00e9tait le fait si oui il faut chacun pour soi, et l\u00e0 je vais partir, j'ai vous quitter ma ch\u00e8re Jo\u00eblle, hein, sinon on va, on va avoir un probl\u00e8me diplomatique au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:53) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, les jeunes dire voil\u00e0 on quitte sa fin s'et non, c'est vrai, il y a encore 120 points pour vous Gilles dans un instant apr\u00e8s cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:28) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:06) [88%] :\r\nIl est 10 heures 41 si vous nous rejoignez sur la 1\u00e8re en ce 1er ao\u00fbt, sachez que nous sommes en pleine finale du jeu national suisse quiz 4 candidats, les 4 r\u00e9gions linguistiques s'affrontent en ce moment en Direct Gilles Rosier, du sable, Marie- Am\u00e9lie du canton de Soleure marocaine du Tessin et Kaspar et Florine de dizaines, 6 pour l'instant, c'est la Suisse al\u00e9manique et le Tessin qui sont et les Grisons pardon qui sont \u00e9galit\u00e9 devant et voici la 3\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9preuve de ce jeu, notre groupe de musiciens va jouer une s\u00e9rie de 6 extraits de chansons toutes les chansons ont un rapport avec la Suisse, mon cher Gilles, \u00e0 vous de reconna\u00eetre un maximum de chansons chaque titre reconnu rapporte 10 points chacun interpr\u00e8te nom et pr\u00e9nom reconnu rapporte \u00e9galement 10 points il y a donc 120 points \u00e0 la cl\u00e9 pour cette ultime \u00e9preuve c'est un medley donc ces 6 chansons tr\u00e8s concentr\u00e9 un Gilles, l\u00e0 je vous regarde, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, \u00e7a va, \u00e7a va bien, \u00e7a va alors dans 4 secondes ce medley va commencer, le voici en Direct sur la 1\u00e8re c'est parti pour ce medley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [68%] :\r\nOui, il y a eu tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:42) [62%] :\r\nSauf qu'il est bien de cela alors quand de Parkinson \u00e7a fait qui est -ce alors \u00e7a non. \r\nSi vous tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est, c'est la beaut\u00e9 qui a fait rage au point. \r\nIl dit que Mozart qui le demande, un homme passionn\u00e9 Poitou c'est bien oui et \u00e0. \r\nOui, mais l\u00e0 dans la d'impact vague \u00e9ventuellement il y en a un en plus, je vous ai fait savoir et on a dit avant amoureux, demandez \u00e0 la famille en Moselle. \r\nEt je ne soyez pas trop le mademoiselle du recours, vous vous j'pas moi sur. \r\nQui, oui c'est vrai, et le de, elle date de petit \u00e0 petit mus\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:54) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 pour semer les signer en Direct de notre orchestre l'orchestre suisse, il est 10 heures et 45 minutes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vous avez peut-\u00eatre jouer vous aussi \u00e0 la maison, en essayant de reconna\u00eetre ses chansons Gilles Rosier notre candidat Romand a eu ce ce job, donc on essaie de reconna\u00eetre les interpr\u00e8tes et les titres premi\u00e8res chansons \u00e0 reconna\u00eetre, vous avez rien trouv\u00e9 un Gilles absolument pourtant c'\u00e9tait : ne partez pas sans moi, C\u00e9line Dion, qui a gagn\u00e9 en 1988 la 1\u00e8re place du concours Eurovision de la chanson, la suivante, c'\u00e9tait toujours car l'heureuse Cindy Lauper c'\u00e9tait bien \u00e7a, hein, je crois que c'\u00e9tait juste, oui, absolument, qu'il fallait reconna\u00eetre \u00e9mis Nina Simone voil\u00e0 et Cindy Lauper, un peu plus jeunes elle reprenaient cette cette chanson, ensuite c'\u00e9tait le groupe double de le lien a pas non, Cindy Lauper, son p\u00e8re est \u00e0 moiti\u00e9 sud voil\u00e0 Doubal Descartes aux Suisse en fait 1985 pour cette cette chanson reconnu non plus absolument rien non plus num\u00e9ro 4 c'\u00e9tait Phil Collins Anna d'aider une parle d'azote pas reconnu cette chanson ce grand sur lequel vous avez dragu\u00e9 un nombre un incroyable de financer alors pour ma d\u00e9fense, oui, la chanteuse et n'a pas vraiment la m\u00eame voix que j'Val\u00e9rie Collins, heureusement pour elle, il y avait vraiment un probl\u00e8me de cordes vocales qui charismatiques Jet Phil Collins vraiment savoir c'est vrai Oussama trimer est assez perturbant quand on change de voie, effectivement, ensuite, vous avez reconnu Mademoiselle chante le blues, le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:17) [85%] :\r\nEt vous avez pas reconnu l'interpr\u00e8te non alors en fait, \u00e0 vrai dire je, je ne savais pas du tout, qui c'est qui chante \u00e7a c'est Patricia Kaas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:25) [87%] :\r\nC'\u00e9tait son 1er grand tube il y a 30 ans, mais vous \u00eates trop jeune, vous avez 27 ans, elle a v\u00e9cu 6 ans en Suisse et le lien avec la Suisse, elle a v\u00e9cu \u00e0 Z\u00fcrich-, Patricia Kaas et puis la derni\u00e8re chanson qu'il fallait trouver c'\u00e9tait James zone ZEP amateur sites amis et Goldeneye vous avez trouv\u00e9 juste Goldeneye de Tina Turner Tina Turner, qui a v\u00e9cu et qui vit -il d'ailleurs toujours \u00e0 Z\u00fcrich et les Suissesses, d'ailleurs, elle a le passeport suisse depuis 2013 dans l'et puis GoldenEye a on voit le au d\u00e9but du film, le barrage de Verzasca ou avec un saut \u00e0 l'\u00e9lastique, r\u00e9alis\u00e9 par James Bond, donc \u00e7a vous fait 3 fois 20 points c'est non c'\u00e9tait combien de points ah, on a 20 points sur 120 voil\u00e0 on rajoute \u00e0 votre petite cagnotte pour l'instant, \u00e7a vous fait 60 points au total un petit peu de musique maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:14) [76%] :\r\nJe ne sais pas, de toute part, l'homme qui va mener. \r\nOui, comme dans la pi\u00e8ce de c\u00f4t\u00e9 sur sa j'ai peur de ne pas pouvoir lui dit. \r\nAu pied de dortoir, moi je vais pas et de peur. \r\nOui, lui c'est parce nous dire que c'est un magazine. \r\nComme sur les cr\u00e8ches et c'est quand il sortira de la Charlevoix ses cheveux DSK oui c'est que je serai IT c'est mon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:48) [61%] :\r\nDe LO Mauser \u00e0 Street Alexandre la FDA le Studio des Swiss Kriss a bien mont\u00e9 les cr\u00e8ches Pivron Donia reste d'asthme arr\u00eats jour pour eux c'est une mini Darnell une culte c'est moi le diamant il de, de pauvret\u00e9, Chant\u00f4me Swiss Kriss frappe encore m\u00e9dias \u00e0 Wiltord on est triste Smart Edelstein Ormancey Camara Snoeck Loik sa gamme et je le gauche le prix messieurs-dames bravo fut aussi crainte que se fait le 22 et de soulever une donc une bonne paire va 46 in-vitro et la volont\u00e9 de tuer chez les flammes c'\u00e9tait Sparte \u00e9tait peinte l'OM le t\u00e9l\u00e9- maintenance chez eux, \u00e7a se voit, tenez \u00e7a qu'Apple eu mort d'Amy les flingues s'RPR vacantes in j'vite et au fait une toilette de l'organisation tourisme j'Whiteline sit\u00f4t porte donc \u00e0 Casa homme beau en une la donc grande en avalant le bitume commis la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:43) [77%] :\r\nDans un instant \u00e7a c'est Camtel, hein, qui nous rappelle les priorit\u00e9s, ni dans un instant, on va vous donner l'Irak, r\u00e9sultat de cette grande finale Swiss quiz qui a remport\u00e9 cette finale, oui, la voici Campbell qui va nous donner tout \u00e7a le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:58) [77%] :\r\nIl y a diamants il Pont\u00e9gnie Richepin c'est vrai Hasbro votre chauffage tout \u00e7a changer encore une fois, mais pas la 4\u00e8me place c'est le RTS avec Gilles Rossier et 60 points on ne s'y a -t-il tant applaudi donc L\u00e4nder de la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:18) [95%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:22) [68%] :\r\nEt puis, et il \u00e9tait le leader tout autant de veut pas d'une seule plume Platonov car je forge et ce taux a -t-elle une auto, c'est la t\u00eate sa place et c'\u00e9tait vraiment difficile avec les chansons RTR sur la 3\u00e8me place avec 77 ans tapoter p\u00e2le radiot\u00e9l\u00e9vis\u00e9e mais c'est la Roma ne se cache pas. \r\nIl y a, il y a ces chaufferies l\u00e2che pas m\u00eame je parle \u00e0 son nom m\u00eame rejet\u00e9 Gorbatchev apporte son dans les garanties suite son offensive a \u00e9t\u00e9 Rangoun d'un mandat, une victime Leetch si on ne nous les \u00e0 Nietzsche alerte Cambad\u00e9lis punk d'Aletsch des Trent r\u00e9pondentT. appelle Marie \u00e0 Magali c'est quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:09) [58%] :\r\nEnfant alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:13) [63%] :\r\nAlors la seule critique la vie et la mort dans le vous ne dans l'int\u00e9r\u00eat labels partenaires il Vinci le vent qui est 10 Swiss quoi Daniau or maori \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:36) [82%] :\r\nAlors magnifique r\u00e9sultat le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:39) [92%] :\r\nLe Tessinois qui a donc remport\u00e9 cette grande finale suisse cuisent avec 70 points contre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:46) [79%] :\r\nSans pour Marie- Am\u00e9lie qui est donc la la la t\u00eate la candidate SRF RTR avec 70 points et puis RTS Gilles Rosier, avec 60. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:55) [72%] :\r\nPour les les plus difficiles \u00e0 la une taille arrive allergique s'y go\u00fbter parce que le format -t-on pas op\u00e9ration compl\u00e8te archa\u00efque et l\u00e0, c'\u00e9tait le th\u00e8me d'un petit rapport malgr\u00e9 elle au piano, Mbokani format puis au finish. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:10) [58%] :\r\nAvec la fin des et je me suis dit que le plus difficile d'\u00eatre une salle que des mosa\u00efques mais pour ma Renault s'\u00e9tait laiss\u00e9 les choses \u00e0 manger parce que ils en 2 un peu trop hors format d'entit\u00e9 dressait LBC Broadway jardin tout croche Allschwil de Ferring, il y a un g\u00e2teau de Vacansoleil qui les \u00e9taient natifs tous craintes que faut suite Tourisme on s'interdit 19 et bien on a vu, a les Missoffe que la voix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:41) [74%] :\r\nVoil\u00e0 les conditions \u00e0 l'Perrin qui voulaient aller en Engadine en vacances pour 5000 francs ben lui des Balkans, selon Julien pour ce prix- l\u00e0, il a gagn\u00e9, donc c'est 5000 francs offert par 6, terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:53) [65%] :\r\nSon \u00e9quipe et de plus large, et moi je suis au revoir, Bruno travaille jour fait de et d'aller vider sur le Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:00) [74%] :\r\nOui, moi je voudrais de continuer veut plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:11) [79%] :\r\nEt c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:10) [62%] :\r\nQui nous a vraiment veill\u00e9, donc \u00e7a en politique et parce que, \u00e0 savoir m\u00eame oui et quoi encore et donc ben oui et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:57) [71%] :\r\nMontr\u00e9al et. \r\nVoil\u00e0 alors voil\u00e0 soit vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:41) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Nina Dubois que vous venez d'entendre avec cette reprise, magnifiquement interpr\u00e9t\u00e9 Waterworld de faux le World voil\u00e0, il est 10 heures quasiment 56 minutes sur la 1\u00e8re c'\u00e9tait notre grande finale suisse aujourd'hui on n'a pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 alors tout d'abord, mon cher Gilles Rosier bah, f\u00e9licitations, on va vous donner votre prix de consolation trop stress comme on dit, c'est \u00e9crit en grand, je vous le donne votre bon 2000 francs qu'est -ce que vous allez faire avec ses 6000 francs Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:07) [76%] :\r\nBonjour messiers, je pense que je vais bien les gaspiller c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire j'aimerais aller dans les Alpes Appenzell o\u00f9 ils \u00e9taient un peu le la r\u00e9gion justement pour quelles raisons, c'est un endroit qui m'int\u00e9resse, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de visiter l'Appenzell mais pas montagnes voil\u00e0, je pense, histoire de faire une bonne vir\u00e9e un week- end date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:28) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, je sens que vous aurez l'occasion d'une belle vir\u00e9e avec cette somme, en tout cas, on vous remercie, c'est un plaisir de passer d'une part les finale romande fin juin avec vous en Direct sur la 1\u00e8re et puis aujourd'hui, donc, pour cette finale nationale, la suite de vos vous avez quelques vacances pour profiter justement de d'aller d\u00e9couvrir Appenzell. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:46) [82%] :\r\nAlors justement, j'ai quelques jours pour aller en Appenzell sinon, pas beaucoup de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:50) [70%] :\r\n\u00e0 Moscou, l'\u00e7a Bossangoa derby en tout cas merci Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:54) [88%] :\r\nMerci \u00e0 vous inspire plaisir partag\u00e9 en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission interrompue \u00e9changer un peu avec les les autres personnes des r\u00e9gions linguistiques diff\u00e9rentes de la Suisse, ben oui, \u00e7a c'est la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:06) [86%] :\r\nQui permet \u00e7a a le service public, finalement on permet aux r\u00e9gions de se rencontrer, notamment, ce 1er ao\u00fbt date \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s symbolique et puis \u00e0 une chose encore qu'on va faire absolument, c'est le tirage au sort, et on l'a, on vient de le faire hein du prix and Light parce que pendant toute la p\u00e9riode o\u00f9 on jouait avec vous Gilles fin juin jusqu'\u00e0 il y a pas, il y a quelques jours, on a pu jouer, vous avez pu jouer sur notre page RTS Achbar oblique suisse pour remporter un bon 2500 francs l\u00e0 aussi pour voyager \u00e0 travers la Suisse, et nous avons r\u00e9alis\u00e9 ce tirage au sort tout \u00e0 l'heure, il y a quelques minutes, mon cher Fabien 11 Berger rappelle que cet assistant de de cette \u00e9mission est -ce que vous pouvez nous donner le o\u00f9 le nom de l'du grand ou de la grande gagnante oui alors \u00e7a tombe bien, c'est une Valaisanne aussi, elle s'appelle Myriam Thurnherr, elle vient de chalets en Valais, elle se reconna\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0 exactement bah bravo Myriam bravo on va vous envoyer tout cela et merci \u00e0 voil\u00e0, vous \u00eates des centaines \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce jeu \u00e0 vous \u00eatre inscrit pour le tirage au sort, merci \u00e0 vous, vraiment de d'avoir \u00e9t\u00e9 aussi la de du c\u00f4t\u00e9 de d'Internet Internet d'ailleurs que vous pourrez retrouver, vous pouvez retrouver notre Facebook l\u00e8vent gr\u00e2ce \u00e0 Valentine G\u00e9rald aussi vous brancher sur la 1\u00e8re ou sur RTS sur Facebook, h\u00e9 bien vous allez voir un petit peu les coulisses de cette \u00e9mission un peu particuli\u00e8re, hein, on vous a fait entendre de l'Italien du romanche de l'Allemande suisse allemand, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a pas trop choquer comme le cigares a choqu\u00e9 les papilles gustatives de Gilles Rosier tout \u00e0 l'heure, j'esp\u00e8re que vous allez vous affirme vous en remettrez surtout, on pourrait peut-\u00eatre vous offrir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:36) [74%] :\r\nCeci pour vous ouvrir Metz \u00e0 la maison. \r\nFranchement, je vais un peu mon pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce fromage tripartite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:45) [86%] :\r\nBien que les Glaronais apparemment adore voil\u00e0 on est quasiment \u00e0 la fin de de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:51) [72%] :\r\nSuisse : collision avec 6 tourisme My Sweet sur la peau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:54) [80%] :\r\nComme on a termin\u00e9 en musique et gr\u00e2ce au groupe qui nous aura accompagnant la vie durant 7 heures \u00e0 la fois Nina Dubois et Astrid de Alexandra la batterie aux percussions Rolf qui affiche \u00e0 la guitare, indice note \u00e7a la trompette Claudio Berga mine \u00e0 la clarinette Marco San Tilliet \u00e0 la double basse Louise Traor\u00e9, c'est un groupe national manque les romans mais il y a les Tessinois, il y a les Suisses al\u00e9maniques et il y a les romanche qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans cet orchestre groupe que vous avez pu entendre gr\u00e2ce au bo\u00eetier de J\u00e9r\u00e9my, comme pour la prise de sang en technique ici \u00e0 Berne Jean-Pascal d'Ericsson et d'Oliver vexe leur en r\u00e9gie finale leur Rodolphe Bauchau assistant ici sur le poteau, on l'a entendu bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, Fabien 11 Berger c'est Valentine G\u00e9rald qui s'est donc occup\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux puis Campbell notre animatrice quadrilinguisme faire quand m\u00eame de r\u00e9ussir cette prouesse de parler 4 langues un petit micmac comme \u00e7a un petit m\u00e9lange de de ses 4 langues nationales que nous aimons tant demain matin d\u00e8s 8 heures 35 retour des aventures de les piles \u00e9quipe devient cardiaques il me fatigue et puis dans un instant pr\u00e9sent faut en nouvelle diffusion les fourmis, voil\u00e0, il est tout juste 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/ADC789B3-1B10-419B-A7C9-D53F38C09C05", "id": "ADC789B3-1B10-419B-A7C9-D53F38C09C05", "name": "Suisse quiz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00031D05-CD30-4F8C-9F4E-BED588D4A196", "internalArchiveId": "00031D05-CD30-4F8C-9F4E-BED588D4A196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escale au Lac Noir", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Del Biaggio, Cristina\r\nAujourd'hui, notre \u00e9quipe est au Lac Noir dans la canton de Fribourg pour une \u00e9mission festive en l'honneur du 1er ao\u00fbt! \r\nNous rejoignent dans ce cadre idyllique, Cristina Del Biaggio, experte des questions de migration et g\u00e9ographe, et Gilles Marchand, nouveau Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:25:56-09:26:12 / * Aujourd'hui, notre \u00e9quipe est au Lac Noir dans la canton de Fribourg pour une \u00e9mission festive en l'honneur du 1er ao\u00fbt! \r\nNous rejoignent dans ce cadre idyllique, Cristina Del Biaggio, experte des questions de migration et g\u00e9ographe, et Gilles Marchand, nouveau Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.", "durationSec": 5070, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8891760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8767632.image", "alternativeTitle": ["Via Roestica du 01.08.2017", "L'hymne national revisit\u00e9 en lari", "Escale au Lac Noir / VRO_2017-08-01T08:33:15_via-roestica", "Via Roestica du 01.08.2017", "S\u00e9quence 1 / VRO_2017-08-01T08:33:15_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / VRO_2017-08-01T08:33:15_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / VRO_2017-08-01T08:33:15_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / VRO_2017-08-01T08:33:15_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / VRO_2017-08-01T08:33:15_sequence-3", "Escale au Lac Noir / VRO_2017-08-01T08:33:15_via-roestica"], "alternativeSummary": ["Roestica du 1er ao\u00fbt en r\u00e9sum\u00e9: un panorama \u00e0 couper le souffle, deux invit\u00e9s branch\u00e9s sciences sociales et l'hymne national suisse revisit\u00e9 en lari, une langue du Congo, par Paul Egger Mouanga, accompagn\u00e9 de William Makosso \u00e0 la percussion.", "Aujourd'hui, notre \u00e9quipe est au Lac Noir dans la canton de Fribourg pour une \u00e9mission festive en l'honneur du 1er ao\u00fbt! \n\nNous rejoignent dans ce cadre idyllique, Cristina Del Biaggio, experte des questions de migration et g\u00e9ographe, et Gilles Marchand, nouveau Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.", "Aujourd'hui, notre \u00e9quipe est au Lac Noir dans la canton de Fribourg pour une \u00e9mission festive en l'honneur du 1er ao\u00fbt! \n\nNous rejoignent dans ce cadre idyllique, Cristina Del Biaggio, experte des questions de migration et g\u00e9ographe, et Gilles Marchand, nouveau Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR."], "variantIds": ["ece-8784354", "ece-8784353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T08:59:24Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [84%] :\r\nQui point de janvier, point d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [75%] :\r\nOui, qu'il y a, il m'a dit dans les sentiers du reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [69%] :\r\nAh d'aucune limite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [74%] :\r\nAdrian servilit\u00e9 oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [92%] :\r\nUn grand miroir, c'est en face de nous, dans ce miroir, le reflet des montagnes plut\u00f4t des p\u00e2turages verdoyants qui encercle le lac, je ne sais pas si vous tendez l'oreille, peut-\u00eatre que vous parvenez \u00e0 entendre les cloches des vaches en tout cas, si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un tableau de Paul il y a, h\u00e9 bien c'est exactement \u00e7a, mais en r\u00e9el et c'est dans ce d\u00e9cor majestueux, est digne d'un 1er ao\u00fbt que nous vous accueillons ce matin, bonjour, bienvenue \u00e0 tous, nous sommes donc au Lac NoirH. 2\u00e8me \u00e9tape de cette 3\u00e8me semaine sur la vie artistique \u00e0 du 17 juillet au 11 ao\u00fbt nous vous proposons chaque matin de suivre cette voie le long du rustique, Bonn, vous pouvez nous rejoindre, d'ailleurs, si vous \u00eates dans la r\u00e9gion, par exemple, ou alors nous suivre sur notre page Facebook de vie artistique durant cette 3\u00e8me semaine nous d\u00e9ambulant entre les cantons de Fribourg et de Berne nous sommes partis hier de Fribourg, nous sommes aujourd'hui au Lac Noir et nous terminerons la semaine au col du Pillon dans les Alpes vaudoises, si tout va bien, mais on n'en doute pas, parce qu'on est tr\u00e8s motiv\u00e9 et puis Adrien Dearnell vous Herbigny, aujourd'hui il y a juste une petite modification de programme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, il s'agit pas d'une modification de parcours non mais d'une modification d'horloge, puisque cette version c'\u00e9tait mission de virus IKEA sera r\u00e9duite d'une heure 1er ao\u00fbt oblige donc une heure et demie d'\u00e9mission et non de 2 heures et demie habituel en raison de la grande finale du Swiss cuise qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 10 heures par St\u00e9phane Galiou, ce sont donc les meilleurs candidats de chaque r\u00e9gion linguistique qui s'affronteront tout \u00e0 l'heure, en Direct de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [88%] :\r\nUne \u00e9mission raccourcie mais pas moins riche pour autant puisque nous vous proposons dans le d\u00e9sordre : une bonne dose de courbatures, une l\u00e9gende, la v\u00e9rification de cette l\u00e9gende, une nouvelle \u00e9tape de marche facile et familial apparemment \u00e0 v\u00e9rifier et surtout la rencontre de nos 2 invit\u00e9s du jour, Cristina Del Biaggio, g\u00e9ographe, experte des questions de migration bonjour Christine bonjour \u00e0 vous et Gilles Marchand, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, bonjour, bonjour, bienvenue \u00e0 tous les 2 dans ce paysage enchanteur, un paysage un peu clich\u00e9 pour un 1er ao\u00fbt avec le lac, les montagnes, puis le drapeau suisse juste l\u00e0, derri\u00e8re ce clich\u00e9 Cristina Del Biaggio et il vous convient ou il vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:53) [88%] :\r\nAh, vaste question non, je dirais, je dirais que, avant tout, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis l\u00e0 je je m'appr\u00eate \u00e0 quitter \u00e0 quitter ce pays et donc \u00e0 quitter la Suisse pour partir en France, du coup, \u00e7a me fera certainement un tr\u00e8s tr\u00e8s beau souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [89%] :\r\nEt vous, Gilles Marchand ce paysage de carte postale, et il vous laisse indiff\u00e9rent et vous enchante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:13) [91%] :\r\nJe crois qu'on peut pas \u00eatre indiff\u00e9rent devant de lancer Lac non c'est un c'est un magnifique paysage bien \u00e9videmment simplement il ne r\u00e9sume pas \u00e0 lui seul toute la Suisse et toute cette diversit\u00e9, donc je pense qu'il faut le il faut l'observer \u00e0 la lumi\u00e8re des autres, les autres enseignements de ce pays de ce pays vraiment int\u00e9ressant que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [90%] :\r\nEt \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, enfin juste derri\u00e8re vous qui tr\u00e9pigne d'impatience avec son chapeau pareil Delphine sage, c'est vous qui allez affronter l'\u00e9tape du jour dans les Pr\u00e9alpes qui nous font face, Delphine, quel est votre objectif aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:46) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va essayer d'arriver dans la r\u00e9gion du Yahoo ne on m'a vendu sa commune balades familiales de 3 petites heures, donc je me r\u00e9jouis, \u00e7a va \u00eatre sympa, tranquille et il para\u00eet si j'ai bien compris que vous, vous devrez tout redescendre la vall\u00e9e tout remonter notre vall\u00e9e, donc on y arrivera peut-\u00eatre avant vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [88%] :\r\nMais si, si je comprends bien, on vous a dit que c'\u00e9tait une balade familiale, mais vous en doutez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:11) [87%] :\r\nOn verra, mais l\u00e0 je suis tr\u00e8s bien accompagn\u00e9 mon guide Claude-Alain Gailland, donc je pense que, en tout cas j'esp\u00e8re ne perdre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nClaude Alenga ayant, vous \u00eates le guide de montagne qui nous durant les 2 prochaines semaines \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [84%] :\r\nLe relief des Pr\u00e9alpes et des Alpes, vous confirmez une \u00e9tape facile et familiale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:29) [74%] :\r\nMoi tant guidant a toujours \u00e9t\u00e9 d'instruction n'est jamais au client, combien de la com\u00e8te d\u00e9nivel\u00e9 on c'est juste l\u00e0 derri\u00e8re et puis au fur et \u00e0 mesure, on adapte et, au final, c'est ce qu'on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [83%] :\r\nAvec Delphine c'est plut\u00f4t astucieux si, si, je me tourne face au Lac il y a donc, juste derri\u00e8re le lac une cha\u00eene, on va dire une montagne une cha\u00eene avec de chaque c\u00f4t\u00e9 en vallon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [88%] :\r\nVous allez prendre, lequel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:56) [84%] :\r\nAlors \u00e0 quand m\u00eame prendre le plus familiale, les 2 j'avais je voulais prendre le plus raide, parce que \u00e7a peu attir\u00e9s par les falaises mais avec Delphine, on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la loi 78 qui traverse tout le canton de Fribourg et qui longe au plus pr\u00e8s de la ville a rejet\u00e9 car on sera m\u00eame un tout petit bout pile sur la fronti\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9, donc on va on va jongler entre entre Fran\u00e7ais al\u00e9manique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:05:20) [79%] :\r\nC'est le but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [88%] :\r\nDonc, pour la petite histoire, on va quand m\u00eame expliquer que c'est, c'est Yves-Alain qui Yves-Alain Cornu, qui nous a vendu cette balade familiale hier et qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [83%] :\r\nDelphine sage, on vous laisse v\u00e9rifier tout \u00e7a, je vais vous donner le top d\u00e9part, vous \u00eates pr\u00eats oui pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:39) [68%] :\r\nMais ce qui est toujours pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [61%] :\r\nAlizee comme un tout petit peu peut-\u00eatre offrir plus parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:46) [78%] :\r\nD\u00e9penser, je me permets d'intervenir, non monsieur regarder sur internet, j'avais envie de faire cette ballade moi- m\u00eame parce que \u00e7a, j'ai l'impression que ce serait une des plus facile de la semaine, c'est sur un site, c'est pas la rando en famille, voil\u00e0 donc je me suis dit bon Delphine franchement il y a pas besoin de de paniquer, \u00e7a va facile mais \u00e9videmment elle ne croit pas, donc on se fait savoir \u00e0 la fin de la balade ce que \u00e7a a donn\u00e9 monsieur confiant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [94%] :\r\nQuand on voit les pentes en face ce sac. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:08) [84%] :\r\nOui, non, j'imagine, j'avoue que je pense qu'il y avait vraiment une sorte de gauche qu'elle a travers\u00e9 un plat mais mais mais mais c'est un site de balades en famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [72%] :\r\nEt nous avions parce qu'a notre grognon, donc on va tellement elle va tester \u00e7a avec son une fois habitu\u00e9 spectacle pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [87%] :\r\nBon, on va les laisser se diriger donc en direction de I'm'enfin Goethe pr\u00e8s de charme, je vous ai d\u00e9voil\u00e9 une partie du programme de l'\u00e9mission, mais je ne vous ai pas tout dit, voici en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [78%] :\r\nDans la via Rustica sur la Premi\u00e8re une petite surprise digne du 1er ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:47) [50%] :\r\nL'on c'est mais et qu'vous dites Lisicki donc on retient au vous pour savoir, donc c'est fait, c'est d'Aurelius. \r\n\u00e7a nous nous, \u00e7a, c'est \u00e7a aussi. \r\nCe qui se passe, \u00e7a passe, oui, on sait, et \u00e7a c'est et ben si au. \r\nLes gosses est -ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:14) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [72%] :\r\nTravaux 40 jours tout l'avenir \u00e9conomique, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [83%] :\r\nLigue nationale par N Sakala tr\u00e8s sympa d'avoir accept\u00e9 de jouer au pied lev\u00e9, donc N Sakala invit\u00e9 par Mail \u00e0 Cholet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [77%] :\r\nVoil\u00e0 une sacr\u00e9e qui est un groupe helv\u00e9tico- africain peu Moon qu'on vient d'entendre \u00e0 la guitare, accompagn\u00e9 de William Makosso aux percussions un ni nationale que vous avez mis \u00e0 \u00e0 laquelle sauce pour la guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:08:49) [75%] :\r\n\u00e9coutez, en fait, les nations et que j'ai dans la longueur, Larry Larry Congo, on fait du Congo- Brazzaville, c'est une ethnie ben ben en fait au Congo baissait et c'est langue pas langue vernaculaire qui s'appelle Larry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [74%] :\r\nD'accord, donc vous avez mis, c'est cette musique devait adapter d'y avait d\u00e9saccord c'est, c'est, en fait c'est assez il y a 7 heures chez ceux qui une nationale a, en fait, si vous voulez, vous avez eu quelques heures, hein, pour faire adaptation va examiner et comme je sais que vous jouez tr\u00e8s de la guitare, vous avez vu, l\u00e0, il y a, il s'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:17) [73%] :\r\nOui, c'est pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident en fait la chanson J'ai des r\u00e9cits lorsque les accords ai sur Internet, j'essaie de travailler quelques accords la chanson et les jur\u00e9s ans en Sider, donc j'ai l'air d'affil\u00e9e oui c'est d\u00e9cid\u00e9ment l'on va dire, donc j'aime si l'\u00e9couter des comme c'est comme \u00e7a qu'est -ce qu'il faut faire avec nous a langue vernaculaire qui est assez compliqu\u00e9e qui assez difficile, j'aime ces mais je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle faire mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, qui s'\u00e9tait \u00e7a doit faire un dr\u00f4le d'effet d'adapter \u00e0 l'nationale parce que c'est pas \u00e9vident tout c'est pas \u00e9vident des surtout que c'est comme si vous partez de l'Ouest et vous venez \u00e0 l'Est, alors ces 2 comptes condens\u00e9 l'id\u00e9e, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [87%] :\r\nC'est un peu la liste, histoire de la musique, venez nous raconter mais c'est c'est formidable \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure avec un peu d'un titre de votre r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [84%] :\r\nEt c'est pas \u00e9vident parce que on a d\u00e9j\u00e0 de la peine savoir entier de Lille national en France, alors en plus, il faut le tr\u00e8s dur, c'est vraiment une prouesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [74%] :\r\nBonjour r\u00e9f\u00e9rent Larry tous en fait, ce serait peut-\u00eatre plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [90%] :\r\nGilles Marchand, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, que l'on diffuse un hymne national suisse par des musiciens africains sur l'un de vos programmes, la Premi\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a vous inspire comme commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [95%] :\r\nEt \u00e7a m'inspire au fond toute la toute la qualit\u00e9 de la diversit\u00e9 quoi nous sommes, nous sommes ouverts et nous sommes, nous acceptons les autres, c'est une bonne chose, c'est pas pour autant qu'on qu'on se dissout dans la diversit\u00e9, on est capable de l'int\u00e9grer, c'est une, c'est une valeur je pense de la Suisse, et moi je suis tr\u00e8s content car le programme arrive \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:50) [88%] :\r\nAffaire des \u00e9missions comme celle -ci qui, au fond, interpelle la signification de cette, de cette journ\u00e9e nationale, on a entendu ce matin sur l'antenne aussi alors, ensuite, par exemple, qui avait une r\u00e9flexion assez int\u00e9ressante sur les les mythes fondateurs et puis en m\u00eame temps d'accueillir des, des, des coll\u00e8gues, des amis, des artistes qui viennent au fond raconter revisiter ne Domitien notre musique me para\u00eet tout de m\u00eame chose et je crois que c'\u00e9tait le signe d'une d'un pays en bonne sant\u00e9 quand on est capable de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [93%] :\r\nEt Gilles Marchand votre relation avec le 1er ao\u00fbt pour vous c'est une une f\u00eate importante vont vibrer au 1er ao\u00fbt votre suissitude s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [92%] :\r\nJ'ai plusieurs fa\u00e7ons de vibrer, d\u00e9sormais, mais je crois que chaque pays ou chaque communaut\u00e9 a besoin d'avoir quelques moments o\u00f9 elle se retrouve alors \u00e9videmment on est dans un dans un dans un registre un peu rituels, hein, on est l\u00e0 pour se rassembler, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs un peu plus marqu\u00e9 dans certaines r\u00e9gions du pays que dans d'autres, mais je pense que c'est, c'est c'est des petits moments qui rythment l'ann\u00e9e qui rythment la vie ils sont importants, il faut pas les sous- estimer, je pense que \u00e7a fait partie des des processus de de la vie en commun du du du bien commun, d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 pour autant c'est pas non plus le la vie ne s'arr\u00eate pas le 1er ao\u00fbt elle ne recommence pas autrement le 2 ao\u00fbt on est bien d'accord l\u00e0- dessus, c'est un moment c'est une parenth\u00e8se, c'est une virgule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [94%] :\r\nVous avez une tradition ou pour le 1er ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:57) [86%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup accompagner mes enfants au feu \u00e9videmment comme comme la plupart des Suisses, ce soir je vais regarder, je vais regarder, j'esp\u00e8re que je pourrais aller voir les feux du depuis la colline du Gurten qui sont dit tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et spectaculaire, autrement, c'est plut\u00f4t un monde de partage et de convivialit\u00e9 avec lui avec des amis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [88%] :\r\nAlors, Gilles Marchand et v\u00e9cu votre enfance \u00e0 Paris jusqu'au bac, vous vous souvenez quand vous avez r\u00e9alis\u00e9 que la Suisse \u00e9tait un pays multilingue et quand est -ce que vous avez franchi ou compris qui avait cette cette barri\u00e8re de roestis ou ce ce R\u00f6stigraben que je, je dois dire que pendant tr\u00e8s longtemps, moi j'ai \u00e9t\u00e9 imbib\u00e9 de la culture francophone parce que je suis, j'ai grandi \u00e0 Paris, en effet, puis ensuite, je suis arriv\u00e9 en Suisse romande, j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [90%] :\r\nEt j'ai pris la mesure de ce pays peut-\u00eatre quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour un groupe de presse qui est un groupe de presse nationale quel groupe de presse Ringier, qui avait des activit\u00e9s \u00e9videmment \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi en Suisse italienne et en Suisse romande et l\u00e0 je me suis rendu compte que, au fond, on pouvait, on pouvait travailler, on pouvait vivre dans ce pays en plusieurs langues, et que les langues \u00e9taient bien plus que des mots, et l\u00e0 je dois dire que \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, alors \u00e9videmment avec la SSR, c'est 2000 plus en plus pr\u00e9gnant fort mais \u00e0 partir, selon la je me suis rendu compte de toute la subtile diversit\u00e9 qui r\u00e8gne dans ce petit pays alors juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:09) [83%] :\r\nTellement votre nouveau poste c'est, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, parti le 1er octobre donc un poste bas\u00e9 \u00e0 Berne, vous allez o\u00f9 vous vous \u00eates install\u00e9 l\u00e0, il y a quelques jours, de de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de notre vie \u00e0 rustiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:22) [90%] :\r\nExact, depuis 4 jours exactement, et je dois dire je ne perds pas encore fini de d\u00e9baller tous les cartons, c'est un exercice de loi cette p\u00e9riode d\u00e9m\u00e9nagement familial mais oui, je me suis install\u00e9 \u00e0 Berne, parce que je pense que pour exercer cette activit\u00e9 pour s'occuper de l'ensemble de la SSR, il faut \u00eatre au fond au coeur de cette suite, c'est-\u00e0-dire dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e0 aussi houleux, le Parlement travaille l\u00e9gif\u00e8re et donc voil\u00e0, je ne voulais pas faire le pendulaire, au fond, c'est-\u00e0-dire celui qui va en mission pendant quelques jours \u00e0 Berne et puis qui revient dans ses p\u00e9nates non je me suis dit voil\u00e0 enfin transfert complet et c'est une exp\u00e9rience \u00e0 la fois professionnel mais aussi personnel culturel, linguistique, qui est assez int\u00e9ressant de le dire qui est qui est assez radicale voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:02) [83%] :\r\nVous voyez vous impr\u00e9gner de ce m\u00e9lange culturel national. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:06) [88%] :\r\nJe je pense voyez -vous que on ne peut pas faire ce genre de, de, de choses \u00e0 moiti\u00e9, on peut pas faire ce genre de de \u00e0 moiti\u00e9 et de surcro\u00eet en \u00e9tant de culture francophone si vous ne faites pas l'effort personnel aussi, \u00e0 la fois intellectuelle, physique familial de faire ce transfert complet, je pense que l'int\u00e9gration et puis difficile et l'acceptant, c'est plus difficile, il faut bien vous rende compte que \u00e7a fait quand m\u00eame tr\u00e8s longtemps, je ne sais d'ailleurs plus vraiment content qu'il n'y a pas eu de romans qui dirigeait la SSR et alors moi je ne suis pas non plus le le le le roman typique qui a, qui a fait la moiti\u00e9 de sa vie dans les \u00e9coles romandes qui a appris l'allemand \u00e0 l'\u00e9cole etc donc je je je fais saucisses cette d\u00e9marche de me rapprocher de la Suisse al\u00e9manique et la comprendre qu'on y habitant et voil\u00e0, c'est un pari, mais enfin je pense qu'il est rel\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:49) [80%] :\r\nD'ailleurs, de \u00e7a vous \u00e9tonne donc voter que le v\u00f4tre est -ce que la l'\u00e9t\u00e9 jusqu'au bac \u00e0 Paris sans sans allemand en fait pas un mot d'allemand jusqu'au moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:56) [89%] :\r\nPas \u00e9tudi\u00e9 l'allemand dans les \u00e9coles primaires et secondaires, j'ai rencontr\u00e9 l'Allemand plus tard dans ma vie professionnelle en fait et donc voil\u00e0, j'ai pas tout \u00e0 fait les m\u00eames bases que certains de mes de mes coll\u00e8gues ou camarades qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au Sahara tr\u00e8s grave quand m\u00eame, je j'observe \u00e7a vous avez tous ceux, toutes celles et ceux qui ont fait les 7 ou 8 ann\u00e9es d'allemand \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse ont gard\u00e9 quelque chose qu'il faut qu'il faut r\u00e9veiller parfois moi je dois vraiment et voil\u00e0 les chercher des choses qui sont assez, assez \u00e9loign\u00e9e, c'est peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [75%] :\r\nChristie avec Badiou en tant qu'experte des questions de migration qu'est -ce que \u00e7a vous a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 vous, s'est -il nationale qu'on entendra \u00e0 la sauce Congo- Brazzaville. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:35) [84%] :\r\nSamedi que, au-del\u00e0 du mythe de ceux de la Suisse en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis avant, sur vos ondes c'est la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse, donc la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse qui a effectivement alors moi \u00e9tant tessinoise je me dis qu'il y a 3, 4 r\u00e9alit\u00e9s linguistiques et culturelles diff\u00e9rentes qui font ce pays mais, en r\u00e9alit\u00e9, la Suisse n'est pas compos\u00e9e que de ces ces 3 4 r\u00e9alit\u00e9 on y ajoute l'Euro moins cher, \u00e9videmment, c'est qu'il y a des personnes qui sont arriv\u00e9s d'ailleurs pour s'installer dans ce pays et que ces personnes font ce pays alors ce m\u00e9lange, c'est un peu le r\u00e9sultat de cette s'est montr\u00e9 par par Besson pas la musique cette r\u00e9alit\u00e9 qui existe et que on ne peut pas nier, comme certaines personnes aimeraient parfois parfois le faire, la r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est celle -ci, et puis je me r\u00e9jouis de devoir qui a, qui \u00e0 ce m\u00e9lange qui r\u00e9ussit d'ailleurs, j'aimerais bien savoir ce qu'il a ce qu'il a dit parce que on sait tr\u00e8s bien que le l'hymne national dans les 3 langues nationales \u00e0 4 langues nationales, c'est pas la traduction d'une dette qui sautera chaque, chaque r\u00e9gion, chaque disque \u00e0 son texte diff\u00e9rent et ce qui est ce qui m'avait d'ailleurs marqu\u00e9 quand je n'avais que j'avais chant\u00e9 il y a, il y a quelque temps pour 7 centi\u00e8mes pour la de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:54) [79%] :\r\nDes d'ailleurs s'il y a aussi, c'est un peu cette id\u00e9e marrante de refaire un nouvel national pour la Suisse c'\u00e9tait c'est une histoire des chapeaux, on en avec quelqu'un suivi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:02) [77%] :\r\nMais il en concours, non mais je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:04) [87%] :\r\nQuoi qu'il y a un il y a une consultation qui est engag\u00e9 avec des des variantes, me semble -t-il, et je crois qu'un coll\u00e8ge d'experts Docteur qui va se prononcer sur la qualit\u00e9 des propositions, je crois qu'on en est \u00e0 plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [87%] :\r\nD'accord, Christelle desdits vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9, on l'entend durant toute cette \u00e9mission sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s nous notre h\u00e9matite pendant ces 4 semaines, c'est donc cette vie a rejet\u00e9 cas ce chemin qu'on qu'on va donc plut\u00f4t un chemin de plut\u00f4t qu'une barri\u00e8re ou un foss\u00e9 qui s\u00e9pare la r\u00e9gion en diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques, cette question des langues elle \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans la question qui vous pr\u00e9occupe, c'est-\u00e0-dire Migration et asile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:39) [85%] :\r\nVous parlez dans la on on peut appr\u00e9hender la langue dans diff\u00e9rentes mani\u00e8res, mais si vous parlez de la langue de comme commettant aller chien un robot ne peut se comprendre, de langue d'int\u00e9gration ou de d\u00e9sint\u00e9gration effectivement \u00e0 la langue, la langue un des accents sur lequel misent la politique d'int\u00e9gration de la Suisse, apprendre le fran\u00e7ais, l'Allemand et l'italien selon o\u00f9 les personnes ou les demandeurs d'asile sont attribu\u00e9s dans quel canton mais c'est vrai aussi que l'int\u00e9gration passe aussi par autre chose que la langue et que parfois la langue est un moment pour commencer \u00e0 pouvoir vivre le quotidien dans le temps dans le pays o\u00f9 on vit, mais c'est vrai qu'il y a aussi d'autres subtilit\u00e9s qui sont plus difficile peut-\u00eatre \u00e0 comprendre et \u00e7a c'est valable pour une personne qui a demand\u00e9, Zazie, mais toute personne qui arrive dans ce pays et puis qui avoue ne parlent pas la langue du pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [86%] :\r\nOu une des langues du pays, une belle automobile et puis dans dans certains dans certains conflits autres parce qu'on on va l'dans le d\u00e9couvrira plus tard, avec vous, vous avez pas mal voyag\u00e9 sur le terrain, on voit aussi des diff\u00e9rences langagi\u00e8res qui r\u00e9apparaissent suite \u00e0 un conflit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:54) [90%] :\r\nVous pensez r\u00e9sume Gina mon voyage mon voyage mon terrain dans les, dans les Balkans, l\u00e0 par exemple la langue qui s'appelait le serbo- croate Pierre-Luc est devenu un gros mot, en fait, on peut plier devant qui est devenu un gros mot, alors que c'\u00e9tait une langue commune, qui r\u00e9unissait des communaut\u00e9s qui, effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9 on se sont fait la guerre et et c'est vrai que, petit \u00e0 petit apr\u00e8s le conflit, les 2 la longue se diviser et puis les 2 communaut\u00e9s ont essay\u00e9 de se marquer, marquer leurs diff\u00e9rences aussi \u00e0 travers la langue on ajoutant des mots en disant que la langue n'est pas la m\u00eame des accents et des mani\u00e8res de faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [81%] :\r\nCristina Del Biaggio Gilles Marchand vous restez bien install\u00e9 l\u00e0 avec nous, sur le bord du lac noir, on va \u00e9couter quelques notes de musique avec Downtown des radis oui mais bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:48) [57%] :\r\n\u00e0 en avoir appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:51) [78%] :\r\nOui, sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:59) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:08) [74%] :\r\nC'est quand m\u00eame un petit peu et. \r\nCe qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:57) [81%] :\r\nDowntown de radical HDi-FAP il y a un titre id\u00e9al en France seul 1er ao\u00fbt que nous passons sur le bord du lac noir Gilles Marchand Cristina Del Biaggio march\u00e9 comme on le fait, le long de cette vie a Rustica \u00e7a vous plairait j'ai Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:14) [92%] :\r\nD'abord, \u00e7a me pla\u00eet tout court puisque moi je le fais assez souvent dans la r\u00e9gion des Diablerets que je connais tr\u00e8s bien, je suis souvent sur le glacier, alors vraiment soldats si on est l\u00e0 au coeur on enjambe les 2 r\u00e9gions constamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:23) [96%] :\r\nEt vous, Cristina Del Biaggio. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:25) [95%] :\r\nJe le fais passer en fait un march\u00e9 j'aime j'aime toujours me dire que j'aimerais bien le faire et puis en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:33) [88%] :\r\nMais peut-\u00eatre l'occasion l\u00e0 c'est tellement beau et puis peut-\u00eatre, \u00e7a me donnera envie tout bient\u00f4t de commencer \u00e0 faire \u00e7a, mais pour des petites \u00e9tapes ou pour une longue randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:42) [77%] :\r\nAh non, si je m'y mets que je suis mais je suis t\u00eatu, donc si, si, j'ai d\u00e9cid\u00e9, je crois que je vais faire tout le tour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:50) [94%] :\r\nEt Gilles Marchand vous faites plut\u00f4t des, des, des courses d'un jour o\u00f9 \u00e7a vous arrive de partir pour plusieurs jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:56) [91%] :\r\nMoi \u00e7a m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement de partir pour les longues randonn\u00e9es, mais avec des chevaux, donc moi je suis un monsieur qui valu donc on on se balade, alors j'ai fait beaucoup dans le Jura, bien s\u00fbr, mais aussi ailleurs en France, en Espagne, en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:08) [78%] :\r\nEh bien, vous restez avec nous ici au port du Lac Noir, on se retrouve juste apr\u00e8s les informations de 9 heures qui soutient la Premi\u00e8re puisque vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:29) [97%] :\r\nRtsinfo Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:32) [85%] :\r\n1er h\u00f4te discours brunch \u00e0 la ferme et autres quantique, un an apr\u00e8s son lancement, le nouvel hymne national suisse, peine \u00e0 s'imposer le surnommons est remplac\u00e9 par sur fond rouge \u00e0 croix blanche l'an dernier, une vingtaine de communes l'avait entonn\u00e9 le Gr\u00fctli l'avait fredonn\u00e9 mais aujourd'hui c'est une version hybride qui sera chant\u00e9e sur la verte prairie alors pour populariser son Cantique actualis\u00e9 La Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique fait campagne \u00e0 l'approbation du mois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:59) [79%] :\r\nBonjour, non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:02) [88%] :\r\nLa musique, elle n'a pas chang\u00e9, c'est toujours le Cantique du Pasteur Alb\u00e9ric suicide mais aucune autorit\u00e9 ne peut imposer un hymne national, par l'Euro, tout le monde, le chanteur a le nouveau texte aura remplac\u00e9 dans les faits, le Cantique suisse seulement \u00e0 ce moment sera -t-il officiellement soumis \u00e0 l'instance f\u00e9d\u00e9rale comp\u00e9tente pour que celle -ci l'ent\u00e9rine comme le nouvel hymne national du pays, c'est pourquoi la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique \u00e0 rameuter tous azimuts, plus de 80 personnalit\u00e9s suisses qui ont rejoint le comit\u00e9 de soutien des anciens membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi l'auteur Metin Arditi le rappeur Gr\u00e8ce o\u00f9 l'artiste de cirque ou Rolf Knie en 1841 le Z\u00fcrichois L\u00e9onard vide a r\u00e9dig\u00e9 le texte de l'hymne national actuel 100 74 ans plus tard, c'est un autre vie de m\u00e8re Z\u00fcrichois Werner qui a compos\u00e9 le nouveau texte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:00) [90%] :\r\nUn nouveau texte, donc vous aurez \u00e9videmment retenu les paroles on ignore s'ils chanteront la nouvelle ou l'ancienne version, mais les conseillers f\u00e9d\u00e9raux multiplieront les d\u00e9placements aujourd'hui et les Diablerets pour Didier Burkhalter \u00e0 Lausanne pour Alain Berset et Yvonne pour Guy Parmelin Yvorne pour Guy Parmelin, 1er vote politique et gourmand pour UN SchneiderAmmann avec l'Assembl\u00e9e du PLR tessinois Biya et un brunch pour go\u00fbter aux d\u00e9lices de la ferme aride justement 10 heures ce matin, le PLR tessinois se r\u00e9unit donc en assembl\u00e9e extraordinaire pour valider sa strat\u00e9gie d\u00e9finitive en vue de la succession de Didier Burkhalter Ignazio Cassis partira -t-il seul ou pas rouvert. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:39) [89%] :\r\nSc\u00e9nario le plus probable, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR tessinois confirme la strat\u00e9gie de leur comit\u00e9 directeur et ne lance que Inacio Cassis dans la course le PLR tessinois veut se montrer unie et m\u00eame si plusieurs pontes lib\u00e9raux radicaux du sud des Alpes, critique ce choix : la fronde ne devrait pas suffire \u00e0 lancer d'autres candidats \u00e0 ce stade exite donc l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Laura Sadis \u00e0 l'actuel membre du gouvernement tessinois Christiane Vita qui s'\u00e9taient tous 2 dits int\u00e9ress\u00e9s par la fonction ces derniers jours pourtant, la pression est mont\u00e9e d'un cran en Suisse al\u00e9manique, plusieurs \u00e9lus ne veulent pas d'une candidature romande et aimerait pouvoir se prononcer sur une double, voire triple candidature du Tessin, \u00e0 priori, ce ne sera pas le cas, \u00e0 moins d'un rep\u00eachage de derni\u00e8re minute par le groupe parlementaire lib\u00e9ral radical vu qu'Ignacio Cassis se profile comme seul nom sur le ticket tessinois dans l'imm\u00e9diat, les candidatures romande surtout f\u00e9minine devrait commencer \u00e0 s'officialiser cette semaine d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:32) [91%] :\r\nSurtout qu'une femme annonc\u00e9 hier son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris, terme ne briguera pas de nouveau mandat la ministre en charge des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication, a dit \u00e0 la RTS, arriver \u00e0 la fin de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature elle quittera donc le gouvernement, au plus tard fin 2019 c'est un proc\u00e8s est gigantesque, qui d\u00e9bute ce matin, en Turquie, celui de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris part au coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 depuis une base de l'arm\u00e9e de l'air en juillet dernier, base qui a servi de centre de commandement, l'audience se tiendra dans une salle sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e dans une prison pr\u00e8s d'Ankara une nouvelle d\u00e9mission \u00e0 la Maison Blanche, le directeur de la communication de Tony Scaramouche qui quitte ses fonctions 11 jours apr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e la semaine derni\u00e8re, il a pouss\u00e9 vers la sortie, l'ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, h\u00e9 bien, ironie du sort, hier, c'est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui lui a montr\u00e9 la porte de sortie, Washington Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:29) [88%] :\r\nIl n'aura dur\u00e9 que 11 jours Anthony Scaramouche le nouvel apprenti directeur en communication de Donald Trump Scaramouche il est vir\u00e9 sans m\u00e9nagement il n'occupera pas d'autres postes au sein de l'administration, c'est ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 la porte- parole de l'ex\u00e9cutif, la semaine derni\u00e8re, Scaramouche, il avait fait une entr\u00e9e en sc\u00e8ne tonitruante en qualifiant dans la presse de schizophr\u00e8ne parano\u00efaque, l'ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche Scaramouche il y avait aussi prof\u00e9r\u00e9 d'autres obsc\u00e9nit\u00e9 qui froisse r\u00e9tro les oreilles matinale pour les r\u00e9p\u00e9ter ici -m\u00eame Donal Trump, pourtant adepte d'un langage fleuri aurait trouv\u00e9 ces remarques inappropri\u00e9es, le d\u00e9part de Scaramouche Icon incite surtout avec l'arriv\u00e9e du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly et c'est bien que cet ancien marine est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage comme une 1\u00e8re manoeuvres pour accomplir sa mission stabiliser une administration apparemment d\u00e9sorient\u00e9e et ballott\u00e9, m\u00eame si le pr\u00e9sident lui- m\u00eame, assure que le chaos n'y r\u00e8gne pas Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:32) [91%] :\r\nEt si l'accord de Paris sur le climat \u00e9tait une utopie, selon un des chercheurs bas\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, il n'y aurait que 5 pourcent de de chances que l'on r\u00e9ussisse \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s le r\u00e9chauffement pourrait aller jusqu'\u00e04,9 degr\u00e9s leur projection n'int\u00e8gre pourtant pas le sc\u00e9nario du pire, mais celui qui prend en compte les efforts initi\u00e9s pour limiter l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, le sc\u00e9nario du pire ou le sc\u00e9nario catastrophe c'est pour les femmes de guimauve 91 et les dirigeants des du bio, la cha\u00eene s'est fait pirater le script d'un \u00e9pisode, le 4\u00e8me de la 7\u00e8me saison pas encore diffus\u00e9 2 autres s\u00e9ries seraient aussi concern\u00e9s, le mauvais temps, lui, ne devrait pas pirater la f\u00eate nationale assez ensoleill\u00e9 aujourd'hui est tr\u00e8s chaud jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s en plaine 34 m\u00eame en Valais, mais le vent sous ses diff\u00e9rentes appellations apportera un peu de fra\u00eecheur d'le milieu de l'apr\u00e8s- midi, le risque d'averses et d'orages augmentera, il pourrait d\u00e9border en soir\u00e9e le long du Jura et sur le nord de la Suisse romande demain en partie ensoleill\u00e9 seulement mais toujours lourd. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:38) [92%] :\r\nRecevoir un nouveau rein vivre sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9 retrouver sa famille apr\u00e8s plusieurs mois de mission passer son permis de conduire \u00e0 50 ans. \r\nQue se passe -t-il les 30 minutes qui pr\u00e9c\u00e8dent un \u00e9v\u00e9nement important, je vous dis aime : du lundi au vendredi \u00e0 14 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:04) [72%] :\r\nJ'ai dit point ce qui garantit le long du R\u00f6stigraben \u00e0 pied, Adrien Zammit Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:15) [90%] :\r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, bienvenue au Lac Noir sur Les auteurs fribourgeoise en compagnie de toute l'\u00e9quipe devient Rustica, mais aussi de nos 2 invit\u00e9s, Cristina Del Biaggio, g\u00e9ographes, experte des questions de migration et Gilles Marchand, nouveau directeur de la SSR tiens \u00e0 ce propos, je vous propose de d\u00e9couvrir les coulisses de l'\u00e9mission comme se pr\u00e9parer celle d'aujourd'hui, voici un enregistrement effectu\u00e9 durant notre r\u00e9union d'hier, tendez bien l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:46) [75%] :\r\nQui est alors d\u00e9j\u00e0 bravo \u00e0 tous pour ce matin, il y a eu la pluie Pauline, ce qui a march\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir, qui vient d'arriver, on a vu arriver Claude Allard, Patrick a parl\u00e9 avec cool donc Fribourg, c'est fait, ma pri\u00e8re soleil demain 7 1er oui, \u00e7a va \u00eatre une super \u00e9mission un peu court, mais c'est quand le 1er ao\u00fbt et puis on Durlach sans d\u00e9cors superbes tellement beau, on n'est pas encore convenu alors on sait d\u00e9j\u00e0 que c'est Delphine qui a march\u00e9 par qui pr\u00e9sente les invit\u00e9s qui fait les grosses Interview, on commence par Cristina Del Biaggio c'est pas quelqu'un reconnu et ce oui g\u00e9ographe gr\u00e2ce migration parce que tu peux moi ce volontiers aussi Nissan reste bien conscient pour l'instant, \u00e7a prouve que dans probl\u00e8me \u00e7a fait pas mal ce c\u00f4t\u00e9 pays je suis all\u00e9 parce qu'on sait tr\u00e8s sympa, donc apr\u00e8s la 2\u00e8me invit\u00e9 alors \u00e7a aussi c'est la 2\u00e8me grosse interview Moncef, c'est le grand patron, c'est, c'est l'image. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:41) [83%] :\r\nEt, et, en fait, on sait pourquoi le Lac Noir s'appelle Le Lac Noir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:48) [83%] :\r\nVoil\u00e0, vous D\u00e9couvrez que qu'est -ce qui se passe en r\u00e9alit\u00e9 quand on pr\u00e9pare une \u00e9mission Gilles Marchand vous savez pourquoi le Lac noir et noir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:56) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre est -ce li\u00e9 au fond du lac ou \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit qui anime celles et ceux qui pr\u00e9parent l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:02) [90%] :\r\nEt puis qui ont apparemment c'est la tour dans le fond du lac, effectivement, vous avez, vous avez vu juste Marchand, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR donc interview\u00e9 son son Big boss, c'est jamais tr\u00e8s facile de la SSR a pour le Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion et de t\u00e9l\u00e9vision, vous avez la r\u00e9putation d'\u00eatre quelqu'un d'extr\u00eamement discret et pourtant nous forc\u00e9ment on aimerait bien savoir un peu en savoir un peu plus sur notre nouveau grand patron, vous nous avez pas devenu cheval tout \u00e0 l'heure, on aimerait un petit peu vous entend parler de votre formation vous \u00eates sociologue, donc qu'est -ce que c'est qu'un sociologue ou alors quel type de sociologues et de vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:35) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs \u00e9coles de sociologie et moi j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec Bernard, donc c'est une sociologie plut\u00f4t qualitative qui n'est pas tr\u00e8s loin de de de l'ethnologie de l'anthropologie, c'est une soci\u00e9t\u00e9 Gilles int\u00e9resse \u00e9videmment \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9, la vie en commun, je dois dire que cela m'est tr\u00e8s utile pour les diff\u00e9rents m\u00e9tiers que j'exerce et dans le monde des m\u00e9dias parce \u00e7a me permet de d'observer, de comprendre bien comment fonctionnent nos publics, quels sont les les valeurs qu'il partage avec quels sont les, les, disons les au fond les r\u00e9flexes qu'ils d\u00e9veloppent ensemble, moi je, je trouve que cette formation, elle est absolument fantastique, j'encourage tous les gens qui nous \u00e9coutent \u00e0 faire des sciences sociales, je pense qu'on a vraiment besoin des sciences sociales aujourd'hui pour expliquer le monde dans lequel on vit et d'ailleurs, les sciences sociales ont toujours ce r\u00e9flexe, un peu de, comme \u00e7a, de retenue par rapport aux sciences dites dures par rapport \u00e0 l'innovation technologique par rapport \u00e0 toutes celles et tous ces d\u00e9veloppements scientifiques mais il faut de tout, il faut aussi pour d\u00e9coder le monde moi je pense que mes \u00e9tudes de sociologie m'ont profond\u00e9ment aider \u00e0 comprendre finalement le le pays dans lequel je je travaille et le m\u00e9tier que je fais, qui est un m\u00e9tier de transmission et de, de, de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [85%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de Bernard Cretin qui \u00e9tait donc l'un de vos enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 c'est c'est juste, il vous a d\u00e9crit il de vous et quand on lui demande de de quoi il se rappelle quand vous \u00e9tiez aux \u00e9tudes, il dirige il \u00e9tait inclassable, c'\u00e9tait quelqu'un qui manque un peu d'ambition c'est marrant mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:53) [87%] :\r\nOui, et d'ailleurs, mais c'est peut-\u00eatre une fa\u00e7on de, de, de, de d\u00e9velopper ses propres envies que de ne pas trop les affiches h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:59) [75%] :\r\nAlors apparemment Olivier votez pas \u00e0 votre travail de licence \u00e0 de Gen\u00e8ve \u00e9tait sur les Jagger, \u00e7a tombe bien puisqu'ici on marche tous les jours, votre travail est intitul\u00e9 intitul\u00e9 Saint Jagger, priez pour nous, non, non, \u00e7a ne et pour ne courir pour nous ok il alors de quoi s'il s'agissait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:14) [88%] :\r\nEn fait, il y a une grande course de montagne en Suisse l'appel Sierre-Zinal et qui \u00e0 une certaine \u00e9poque v\u00e9ritablement rythm\u00e9 la saison sportive et c'est le moment o\u00f9 il y avait cet engouement extraordinaire qui se d\u00e9veloppe pour le jogging, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne social, pas du tout pour les performances sportives, mais pour ce qui est signifi\u00e9 aupr\u00e8s de celles et ceux qui s'y adonner et je me suis rendu compte qu'en fait au au fond ces ces gens qui passait des heures \u00e0 s'entra\u00eener \u00e0 courir tous les jours que que que Dieu fait, h\u00e9 bien, avait finalement envie de d\u00e9passer des limites que personne ne leur fixe et je me suis dit il y a peut-\u00eatre l\u00e0 une esp\u00e8ce d'analogies avec cette soci\u00e9t\u00e9 qui, au fond, semblent tr\u00e8s permissive, mais qui en fait est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, tr\u00e8s norm\u00e9 alors on donne aux uns et aux autres, impossible \u00e0 atteindre pour que finalement peut-\u00eatre il ne s'int\u00e9resse pas aux vrais probl\u00e8mes sur lesquels il faudra d\u00e9battre alors on a fait ce travail avec avec retard, avec Jean-Claude Pont qui \u00e9tait le patron fondateur de cette, de cette course et ce qui est int\u00e9ressant, c'est \u00e9videmment le regard compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 que moi j'ai amen\u00e9 dans ce dans ce projet, dans ce bouquin qu'on a fait ensuite par rapport \u00e0 celles et ceux qui avaient une vision beaucoup plus sportif de l'\u00e9v\u00e9nement, et encore une fois, c'est la diversit\u00e9 des des regards qui est int\u00e9ressant dans ce dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [88%] :\r\nEt vous dites en fait on on apprend aux gens \u00e0 d\u00e9passer des limites qui n'existe pas, en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:23) [89%] :\r\nQue personne ne leur fixe, c'est-\u00e0-dire qu'ils s'ils d\u00e9cident eux- m\u00eames de se plonger dans des d\u00e9passements qui finalement ne remettent pas en cause d'autres questions peut-\u00eatre plus importante, plus sociale, plus collectif, plus politique, voil\u00e0, c'est une fa\u00e7on au fond d'individualiser le rapport \u00e0 la performance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [88%] :\r\nThierry Zinal c'est une course de montagne difficile mais aujourd'hui il y a de plus en plus de tr\u00e8s il de plus en plus long avec de plus en plus de relief et de d\u00e9nivel\u00e9 comment le sociologue que vous \u00eates per\u00e7oit cette cette course \u00e0 la performante toujours plus d\u00e9mesur\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:55) [88%] :\r\nBon, moi j'ai le sentiment que, que les gens traversent aujourd'hui un peu de sentiments d'impuissance ce ce ce monde global finalement devient difficile \u00e0 saisir, de les au fond nos limites sont difficiles \u00e0 percevoir alors on essaye de se de se cr\u00e9er au fond des propres des propres limites des propres d\u00e9passement qui sont peut-\u00eatre un peu plus arnaques sur lesquelles on a un peu plus de contr\u00f4le, c'est une fa\u00e7on peut-\u00eatre de se rassurer dans une situation sociologique, politique, \u00e9conomique, qui est un peu incertaine, qui un peu difficile, qui un peu anxiog\u00e8ne, le monde est anxiog\u00e8ne, on le conna\u00eet, on le d\u00e9code vous d\u00e9coder tous les jours et c'est vrai que, \u00e0 l'\u00e9coute de de de cette plan\u00e8te de son vieux rythme, on peut se dire : mais finalement, que va -t-il m'arriver demain, quoi, et alors on a de temps en temps peut-\u00eatre envie d'aller au fond se se recentrer sur un certain nombre de choses, comme par exemple de la performance individuelle et c'est ainsi que, voil\u00e0, avec des paysages magnifiques avec toutes sortes d'autres valeurs aussi esth\u00e9tique h\u00e9doniste, h\u00e9 bien on fait ce genre de ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:49) [86%] :\r\nEt juste pour que vous r\u00e9pondiez comme vous, on n'a pas la m\u00eame vu, hein, vous avez vu sur le Lac Noir, moi j'ai vu sur le m\u00eame sch\u00e9ma des il y a 3 coureurs sont pass\u00e9s par la France et de dans l'autre, c'est pour dire que effectivement pendant vous parlez, il y a des gens qui courent autour de nous, alors apr\u00e8s, vous vous dites de soci\u00e9t\u00e9, Gilles Marchand, vous \u00eates pass\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve, vous l'avez mentionn\u00e9 ensuite Ringier, puis en 2001, vous devenez directeur de la TSR, qui fusionnera ensuite avec la RSR en 2010 et l\u00e0 vous devenez le grand patron de la RTS comment elle s'est pass\u00e9e cette mutation du du sociologue a en fait grand patron. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:21) [87%] :\r\nBah, en fait, le sociologue si vous voulez, par d\u00e9finition, il est un peu \u00e0 l'intersection du journaliste du manager, c'est, c'est c'est ni l'un ni l'autre, c'est un peu des 2, quoi, alors moi je, je, je dirais que \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re assez simple avec au fond une exp\u00e9rience professionnelle successives qui s'est enrichi de, de, de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rents d'aventures, j'ai commenc\u00e9 par faire des livres, ensuite j'ai rejoint journal qui devait mieux comprendre ses Lecteurs parce qu'il passait une partition du soir une parution du matin, ensuite j'ai rejoint, groupe de presse qui produisait des magazines et puis \u00e9galement des des premiers sites Internet, ensuite j'ai rejoint la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 on a d\u00e9velopp\u00e9 de mani\u00e8re massive d'un d\u00e9sastre digitale, puis on a rapproch\u00e9 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, puis maintenant je m'occupe de la SSR, au fond, c'est une sorte de succession voil\u00e0 de de d'exp\u00e9riences qui les unes avec les autres \u00e0 l'addition h\u00e9 bien permettent d'appr\u00e9hender tant que faire se peut se ce m\u00e9tier passionnant qui celui de de l'offre m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:13) [91%] :\r\nAlors ce qui est original dans votre domaine, c'est que vous l'avez dit, vous \u00eates pas journaliste et vous n'\u00eates pas non plus ce qui est un peu la mode d'aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle un un grand patron sortis d'une d'une \u00e9cole \u00e0 fabriquer des grands patrons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:23) [84%] :\r\nAbsolument, moi je n'ai jamais \u00e9tudi\u00e9 d'Management d'ailleurs \u00e7a me \u00e7a m'attire pas puisque que \u00e7a j'\u00e9coutez je, je pense que voil\u00e0 encore une fois la sociologie donnent des des armes, des outils pour pour comprendre et puis apr\u00e8s il y a aussi le bon sens et puis ensuite les exp\u00e9riences personnelles et les relations humaines et tout \u00e7a, je, je, voil\u00e0, on peut pas il y a pas de il y a pas de sch\u00e9ma pr\u00e9\u00e9tabli pour diriger un groupe de presse ou diriger un groupe de m\u00e9dias, je pense qu'il faut aussi d'abord \u00c9milie programment ce qu'on fabrique son diffuse essayer de d'accompagner celles et ceux qui les qui les produisent tous les jours et 7 comprendre aussi, pas seulement la dimension \u00e9ditoriale journalistique, mais aussi la dimension technique et puis, toujours et encore s'int\u00e9resser \u00e0 celles et ceux qui re\u00e7oivent les programmes celles et ceux qui \u00e9coutent les programmes qui les regardent, c'est pour eux qu'on travaille, nous ne sommes pas propri\u00e9taires de nos, de nos \u00e9missions et nous devons constamment nous demande, c'est l\u00e0 qu'ils sont et pourquoi, et quelle est notre l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 quoi correspond notre monde, je pense que cette question permanente apportant en fait notre l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:16) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates aussi retrouver forc\u00e9ment en tant que directeur de la RTS d'abord mon ensuite SSR maintenant d\u00e8s le 1er octobre pour \u00eatre officielle, vous vous \u00eates retrouv\u00e9e forc\u00e9ment \u00e0 vendre un peu \u00e0 la Suisse romande dans les, dans les r\u00e9unions, que ce soit, Berne ou \u00e0 l'\u00e9tranger dans les soci\u00e9t\u00e9s de de radiodiffusion europ\u00e9enne ou radios francophones publiques, comment elle est per\u00e7ue cette cette Suisse romande ou \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:38) [86%] :\r\nElle est fantastique, elle est per\u00e7ue de mani\u00e8re extr\u00eamement positive, je veux dire pourquoi bri\u00e8vement l\u00e0 j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une petite r\u00e9flexion sujet je pense que la la la Suisse romande a une identit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la Suisse francophone, la Suisse francophone, elle est partie prenante du grand espace culturel francophone, c'est l'air du large, c'est v\u00e9ritablement la relation avec le Canada avec l'Afrique, avec la France, bien s\u00fbr avec la Belgique et l'c'est c'est tr\u00e8s puissant, \u00e7a nous am\u00e8ne un tas d'chose qui viennent d'ailleurs et puis il y a la Suisse romande qui la Suisse f\u00e9d\u00e9ral qui rend les choses possibles qui tr\u00e8s pragmatique est assez prudente qui, au fond, qui veut absolument SSR Niklas non, non, la Suisse romande la Suisse romande qui est partie prenante de cette Suisse conf\u00e9d\u00e9ral et le mariage entre l'air du large, de la Suisse francophone et le pragmatisme de la Suisse romande rend cet espace culturel, \u00e9conomique et sociologique absolument extraordinaire et, au fond, je pense que nous avons l\u00e0 un petit un petit joyau qui inspire le bien qui inspire de nombreux coll\u00e8gues en fait dans le dans le dans le monde entier qui me demandent souvent comment comment nous fabriquons nos, nos programmes comment nous travaillons quelles ce qu'elle \u00e0 Laufon le la magie de cette, de cette cha\u00eene de ces cha\u00eenes de radio, de t\u00e9l\u00e9vision qui sont si proches de leur public, qui en m\u00eame temps et sont capables de r\u00e9gater avec des grandes cha\u00eenes internationales, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 c'est la la r\u00e9union de ces 2 logiques de ces 2 identit\u00e9s ouverte et en m\u00eame temps tr\u00e8s conf\u00e9d\u00e9ral qui \u00e0 mon avis, apporte cette r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [87%] :\r\nEt vous vous retrouvez aussi parfois, et vous avez peut-\u00eatre le faire de plus en plus a, entre guillemets, vendre la marque suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:03) [88%] :\r\nJe ne vends pas la marque suisse je vends l'id\u00e9e suisse en fait et que et d'ailleurs, le mouvement n'est pas un tr\u00e8s beau mot je, je, j'essaie de promouvoir ce que veut dire les d\u00e9\u00e7us, \u00e7a, je pense qu'il faut la revisiter constamment, mais l'id\u00e9e, c'est une intention que nous partageons, c'est une intention qui exprime la diversit\u00e9 qui exprime le respect des cultures qui expriment des langues qui exprime une certaine ouverture aussi, mais en m\u00eame temps sans dissolution, voil\u00e0 7 c'est une id\u00e9e au fond de vie en commun qui est propre \u00e0 la Suisse, et que je m'efforce avec nos diff\u00e9rents programmes dans nos diff\u00e9rentes langues d'incarner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:31) [86%] :\r\nGilles Marchand il y a forc\u00e9ment des choses que vous aimez particuli\u00e8rement en Suisse et des choses qui vous qui vous agace aussi il y a des choses comme voyager beaucoup quand vous remercie : si vous dites \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame aga\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:41) [86%] :\r\nBon, la Suisse est un probl\u00e8me tr\u00e8s simple, hein, c'est un probl\u00e8me de taille critique de de masse critique quant on d\u00e9veloppe un projet quant on d\u00e9veloppe une \u00e9mission quand on veut lancer un journal quand on veut, je sais pas proposer un nouveau service, on sort tr\u00e8s vite en fait \u00e0 la taille de notre de notre pays, nous sommes peu nombreux, nous sommes peu nombreux, donc nous devons trouver des solutions de je fais une analogie avec la m\u00e9decine de microchirurgie si voulez alors que parfois on a besoin, d\u00e9velopper des vaccins pour une plus grande \u00e9chelle, donc \u00e7a c'est quelque part un peu frustrant par moments de se dire que nous sommes contraints finalement quand on veut travailler une grande \u00e9chelle bagarre il \u00e0 exporter notre savoir- faire, nos intentions et que on n'a pas march\u00e9 national suffisamment grand, d'autant plus qu'il ait fractur\u00e9 ou fragment\u00e9 en 3, en tout cas, 3 grandes r\u00e9gions linguistiques, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a c'est un, c'est un probl\u00e8me auquel on est souvent confront\u00e9 en tout cas dans le monde et dans le monde des m\u00e9dias rappellent que le micro, vous tenez -vous que la cam\u00e9ra qui nous elle elle a la m\u00eame valeur qu'elle s'adresse ou qu'elles soit utilis\u00e9e pour un public tout petit ici en Suisse romande, ou pour les g\u00e9ants du service public allemand qui travaille sur le budget de 11 milliards US et c'est sans que les probl\u00e8mes auxquels nous sommes confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:40) [88%] :\r\nAlors justement c'est c'est marrant ce que vous dites parce que on on loue souvent votre capacit\u00e9 de devoir tr\u00e8s large Big Picture, \u00e7a tombe bien, aujourd'hui, on est dans le dans un grand d\u00e9cor unique pique aussi au Lac Noir ici est -ce que vous pouvez nous expliquer en quelques mots, et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile de faire en quelques mots, mais la r\u00e9volution que vivent les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:57) [92%] :\r\nEn ce moment \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s grande vitesse parce que je vous ai entendu faire avoue qu'on conna\u00eet si bien sujet mais c'est le public se rend peut-\u00eatre pas compte de ce qui se passe aujourd'hui au niveau des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:06) [89%] :\r\nBon, c'est un bouleversement absolument total ph\u00e9nom\u00e9nal, hein, c'est une nouvelle, une nouvelle dimension, une nouvelle logique en fait d'abord 1er \u00e9l\u00e9ment, on passe d'une logique d'un et d'un monde tr\u00e8s tr\u00e8s verticale, tr\u00e8s cloisonn\u00e9 par cha\u00eene par \u00e9mission \u00e0 une logique beaucoup plus transversale o\u00f9 les gens s'int\u00e9ressent \u00e0 des contenus \u00e0 des \u00e0 des des th\u00e8mes 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous sommes dans un monde qui cultive de mani\u00e8re vraiment extr\u00eames, excessives, parfois le le pr\u00e9dictif l'information personnelle, c'est tout ce qui touche au ce qu'on appelle le Big Data Osmar Data c'est la gestion des donn\u00e9es qui permet de mieux comprendre ce que nous sommes ce que nous voulons, c'est le risque important sur la la la, soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sur la sur la la personne sur, au fond, ce qui nous distingue les uns des autres tout \u00e7a arrive en m\u00eame temps, alors la difficult\u00e9 c'est de dans ce monde num\u00e9rique compl\u00e8tement, compl\u00e8tement trac\u00e9 qui tente \u00e0 pr\u00e9dire ce que nous allons faire appr\u00e9cier et aimer, c'est un de garder cette capacit\u00e9 formidable de curiosit\u00e9, donc de ne pas tout pr\u00e9voir et de, je pense, de red\u00e9finir constamment la l\u00e9gitimit\u00e9 d'une offre g\u00e9n\u00e9raliste qui est cens\u00e9 s'adresser \u00e0 tout le monde les rassembler les gens, l'addition des individualit\u00e9s ne cr\u00e9e pas encore un sentiment collectif, donc il faut qu'on arrive \u00e0 faire en sorte que nous ayons des exp\u00e9riences communes tout en vivant dans un monde d'individualit\u00e9s, c'est un des grands d\u00e9fis qui nous attend et l\u00e0 je dois vous dire pour conclure parce que je vois votre regard dimanche sur l'horloge, l\u00e0 voil\u00e0 les la r\u00e9alit\u00e9 et pour conclure, je dois vous dire que dans ce monde l\u00e0, paradoxalement, je pense que la Suisse a une carte fantastique \u00e0 jouer parce qu'elle sait exactement faire \u00e7a avec son syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9, sans respect des langues, des cultures et des r\u00e9alit\u00e9s et je crois que nous avons l\u00e0 v\u00e9ritablement des des atouts \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:42) [93%] :\r\nAlors justement, dans ce monde de r\u00e9volution de m\u00e9dias, voil\u00e0 qu'on vous donne la barre on passe la barre du vaisseau amiral SSR \u00e7a va \u00e7a ou \u00e7a vous stresse pas trop Gilles Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:52) [91%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas \u00e0 vous que je vais expliquer que les d\u00e9fis sont assez nombreuses : nous sommes voil\u00e0 questionn\u00e9e, interpell\u00e9e sur notre mandat sur notre sol, notre existence sur nos moyens, nous devons constamment r\u00e9expliquer tout \u00e7a donc un travail de p\u00e9dagogie tr\u00e8s important en m\u00eame temps je trouve qu'il est l\u00e9gitime, tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que la soci\u00e9t\u00e9 nous interpelle, puisque nous disposons d'argent public et que donc nous devons voil\u00e0 entr\u00e9 en discussion avec la soci\u00e9t\u00e9 avec les acteurs politiques qui fixe la r\u00e9gulation, c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est v\u00e9ritablement au fond la r\u00e9alit\u00e9 d'un service public que d'\u00eatre capable de se remettre en question et d'ouvrir la discussion avec la soci\u00e9t\u00e9, il faut simplement que ces discussions se fasse sur des bases un peu constructive et utile, je suis convaincu que la Suisse a besoin d'un service public de qualit\u00e9, ne serait -ce que pour entretenir ce vivre-ensemble qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure en m\u00eame temps je suis aussi d'accord avec le fait qu'il faut qu'on le d\u00e9finisse correctement, qu'il doit \u00eatre l'objet d'un au fond d'un d'un accord d'un consensus avec la soci\u00e9t\u00e9 et que c'est \u00e0 nous de l'expliquer et de leur expliquer, encore une fois, nous ne sommes pas propri\u00e9taires de nos antennes nous sommes d\u00e9positaires d'un bien commun et que nous essayons d'exprimer le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:53) [81%] :\r\nEt puis la la plaisanterie tout moi, ce n'est pas trop stress\u00e9e, parce qu'il para\u00eet que vous \u00eates jamais stress\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 maintenant, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un vaisseau deS. Miral avec 6000 employ\u00e9es dedans, donc vous vous ne stresse, si vous ne vous stresser jamais os\u00e9 m\u00eame sous pression, disons que je ne montre pas monstre, c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:09) [93%] :\r\nOn va rester dans la d\u00e9tente \u00e0 9 heures 22 sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:13) [71%] :\r\nJe pense qu'il faut penser pour avancer, donc c'est le jour penser la nuit pensez pour elles peuvent penser pour assister, chacun sait que pour avancer, tenez pour vivre de mani\u00e8re est mais sans rien, sans b\u00e9quilles pour la France, je pense qu'il faut construire pour avancer certains auteurs, c'est pas nous, un grand moment lavenir que j'avais pour cette que ce qui donc partir pour avancer vers raconter tout ce qui provient souvent \u00e0 terre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas compl\u00e8te pour avancer, alors j'ai pas super G. \r\nUn d\u00e9sert, c'est clair, le tonnerre, moi j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 alors justement j'\u00e9tais la pi\u00e9tonne d'. \r\nCela et paysages de reflet de l'\u00e2me des jeux politiques qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:18) [82%] :\r\nPour avancer, il est tr\u00e8s important pour Paris, pas toujours vouloir garder l'espoir, pour avancer, je pense qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:36) [79%] :\r\nJe pense qu'il s'applique. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:04) [61%] :\r\nLe temps passe donc d\u00e9sormais de faire \u00e7a, un agent de police et alors pour profitent du temps nous \u00e7a paysage de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:29) [62%] :\r\nAujourd'hui tant d\u00e9cri\u00e9 ces quelques lignes, puisque je les spiritualit\u00e9 Philippe envisager que mes yeux pour qu'elle tente de terre impr\u00e9gn\u00e9e entre le temps de citer arr\u00eat\u00e8rent quand il y a des soirs d'\u00e9t\u00e9, les gentils, les Verts quoi elle est finie, il a fait cette ann\u00e9e, comme \u00e0 Ostende il y dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:20) [78%] :\r\nJe pense de Lerida remontant bien re\u00e7u, assure la Premi\u00e8re tout de suite des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:27) [98%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:30) [93%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve la sortie autorouti\u00e8re de rollers ferm\u00e9e en direction de Gen\u00e8ve, suite \u00e0 des travaux de r\u00e9paration de la ligne \u00e9lectrique de haute tension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:42) [90%] :\r\nAvant de voir o\u00f9 en sont nos marcheurs du jour, je vous propose un coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur sur l'\u00e9tape d'hier, une \u00e9tape de 26 kilom\u00e8tres parcourus par Pauline prolixe et notre guide de montagne, Claude, Alain Gayant de Fribourg au Lac Noir Pauline, on va jouer franc jeu 26 selon vous partiez un peu la boule au ventre, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:06) [86%] :\r\nC'est vrai qu'il y a un matin au petit d\u00e9jeuner, j'ai manger des prot\u00e9ines et j'\u00e9tais concentr\u00e9 comme Gilles Marchand je respirer par le ventre et je me pr\u00e9parais \u00e0 faire cette grande marche avec avec appr\u00e9hension, c'est vrai, apr\u00e8s je me suis lanc\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa, y avait les gorges du Gott\u00e9ron il y avait des dragons, des lutins et puis de la brume matinale, c'\u00e9tait incroyable, on est arriv\u00e9 apr\u00e8s sur un petit plateau le plateau du Cher et alors c'est toute la beaut\u00e9 vallonn\u00e9, des Pr\u00e9alpes fribourgeoises on se rend compte que le paysage est \u00e9norme et qu'en m\u00eame temps il y a de petites ces petits chalets s'est construit, c'est, c'est un peu, on comprend le mitage du territoire, on comprend un peu notre pays, on voit o\u00f9 on voit des des gravi\u00e8res des usines \u00e0 b\u00e9ton et puis on se dit aussi : c'est le 1er outil tiens demain et puis le 31 juillet qu'est -ce que font les gens et puis s'accrochent des petits drapeaux, j'ai vu un monsieur d'un certain \u00e2ge quand m\u00eame en \u00e9quilibre plut\u00f4t pr\u00e9caire sur une \u00e9chelle, il est en train d'accrocher un petit drapeau plusieurs petits drapeaux, les 26 contemple disait : mais c'est pas possible, ce que les gens font quand m\u00eame pour notre pour notre 1er se mettent vraiment en danger, j'ai vu des grands- mamans qui planter des petits drapeaux suisses dans des g\u00e9ranium bien rang\u00e9 comme \u00e7a, en bordure de fen\u00eatre et puis, et puis aussi des chapelles m\u00e9di\u00e9val tient avec des oratoires \u00e0 gogo et puis l\u00e0 on s'est dit : c'est \u00e0 la fois c'est incroyable en fait les gens, ils ont envie de de croire, d'y croire et puis on a tous envie de croire en ce 1er ao\u00fbt et et c'est vrai que l\u00e0 je suis assis sur un petit un petit ponton avec vous et quand on porte le regard un peu plus loin aussi, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame sacr\u00e9ment jolie ce pays et puis on oublie le mal aux jambes, parce que c'est vrai qu'26 kilom\u00e8tres, je peux vous dire \u00e7a tabasse je partais voil\u00e0, je me suis dit ah que voulais faire h\u00e9 ben c'est vrai que ai pas la maline en arrivant ici, au Lac Noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:45) [79%] :\r\nOn confirme beaucoup d'alli\u00e9s de la peine \u00e0 marcher oui voil\u00e0, pas jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:49) [79%] :\r\nC'est vrai que moi j'essayais de mani\u00e8re droite de faire genre c'est OK, quoi, \u00e7a, \u00e7a marche et puis et puis ben c'est vrai que ce matin j'ai pas Nathalie pense hein, je me suis j'ai mis des petits comme Pil la pourpalers cit\u00e9 surtout mes doigts de pied et et puis ben j'esp\u00e8re que mes mes basket ne ne fasse pas trop mal et puis \u00e7a va et je me r\u00e9jouis de la suite, la chasse, ravi d'\u00eatre ici, il y a Rustica, c'est aussi cette magie -l\u00e0 c'est \u00eatre assis au milieu de nulle part, et puis c'est dire h\u00e9 bien, on marche sur notre fronti\u00e8re linguistique, on comprend le pays et puis on on a mal aux pieds, mais c'est pour une grande joie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:21) [88%] :\r\nBravo pour cette longue \u00e9tape d'hier, apparemment parall\u00e8lement l'\u00e9tape d'aujourd'hui est moins longue, une balade familiale, selon Yves-Alain Cornu on va v\u00e9rifier tout cela avec Delphine Serge, qui est notre march\u00e9 du jour Delphine comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:53:40) [81%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour l'instant, pour l'instant, \u00e7a se pr\u00e9cise, effectivement, c'est pas trop dur, on y a mont\u00e9 une petite demi- heure pour passer l\u00e9g\u00e8re, on est dans un joli p\u00e2turages, on se dit qu'on n'allait pas s'engager plus loin pourquoi par de probl\u00e8mes de r\u00e9seau, c'est vraiment tr\u00e8s sympa et MTV Chalet d'alpage vol\u00e9 les vaches loin et puis il y a une un grand pays qu'on devant nous, j'esp\u00e8re, nous ce qu'on ne va pas y aller du coup la balade violent le moins, mais pour l'instant, c'est tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:09) [88%] :\r\nEh bien, c'est formidable, Delphine, en tout cas, vous ne serez pas seul parce que je sais pas si vous entendez derri\u00e8re nous, on entendait par leur et il s'agit d'une course, donc il doit y avoir des coureurs dans le secteur, peut-\u00eatre que vous les croiserez en tout cas bonne balade et on esp\u00e8re qu'Claude Alain Gayant vous ram\u00e8nera \u00e0 bon port en fin de journ\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de il me fatigue en Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:31) [65%] :\r\nOui, le 1er amour filial oui semaine de Life rester assis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:38) [93%] :\r\nRevenons au bord de ce magnifique Lac Noir en compagnie d'Cristina Del Biaggio et Gilles Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:46) [63%] :\r\nPartir derri\u00e8re laquelle pour c'est c'est le long du lac Noir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:50) [85%] :\r\nBen aussi folle de R\u00f6stigraben, elles sont tr\u00e8s nombreuses oh je dirais pas tr\u00e8s nombreuses, je dirais, en tout cas, 200 qui court et parmi eux, vous savez quoi, je veux dire un petit secret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:02) [83%] :\r\nParmi eux, il y a maille \u00e0 Cholet alors elle enterre \u00e0 courir vite, vite, il faut qu'elle soit de retour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:07) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:07) [91%] :\r\nAvant qu'on fait pour demain une petite question pour vous, Cristina Del Biaggio et Gilles Marchand ce que vous savez comment a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:17) [84%] :\r\nComment il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:19) [78%] :\r\nMais on moi je, je, pas il y a, j'ai fait \u00e0 pied le tour du lac, et au fond du lac et je viens une grande dragon comme \u00e7a qui \u00e9taient \u00e0 pied sur un sur un rocher, avec les yeux rouges, je me dis que peut-\u00eatre ce tr\u00e8s bon, il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:33) [73%] :\r\nPour quelque chose : cette s\u00e9rieuse, vous l'avez vu, vous, oui je l'ai vu \u00e9norme gris et dans le, et vous, Gilles Marchand, vous avez une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:40) [91%] :\r\nMoi, je fais confiance \u00e0 Cristina qui n'g\u00e9ographe donc pas forc\u00e9ment la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:45) [83%] :\r\nAlors nous avons une explication probable Olivier Fazel Pasteur et conteur nous a racont\u00e9 hier l'histoire du Gott\u00e9ron il nous raconte aujourd'hui l'une des l\u00e9gendes du Lac Noir. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:00) [78%] :\r\nDans ces temps anciens reculer que les historiens ont perdu ne connaissent plus, mais que seuls les compteurs, \u00e7a bouge pour raviver, on raconte que le Lac Noir n'existait pas la montagne qui la surplombe h\u00e9 bien cette vall\u00e9e \u00e9tait \u00e9tait extraordinaire, la montagne \u00e9tait pointu, belle, magnifique et le bon vieux Righi \u00e9tait l'ami des l'Utah giboul\u00e9es comme on les appelle chez nous. \r\nCes giboul\u00e9es qui tenait \u00e0 l'\u00e9cart, le loup ou bien l'ours parce qu'on avait dans ce temps- l\u00e0, qui prenait soin et. \r\nEt puis voil\u00e0 que jour Righi, maire \u00e0 toute vie \u00e9tait ferm\u00e9. \r\nEt c'est son fils une balle qui a repris le domaine le bac ne croyait pas aux lutins ici, int\u00e9ressaient pas, pourtant, son p\u00e8re l'avait averti une base o\u00f9 sont les lutins Laura, tu fais du bien alors les lutins qu'il \u00e9tait plus honor\u00e9 par ce bon bol de cr\u00e8me que leur donner l'\u00c9tat ou quitter la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:57:00) [76%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'un grand groupe anglais pourtant bien commenc\u00e9 \u00e0 souffler et dans le fond on n'entendait pas, on s'enlise, plus tard, leur a battu celle du bien mais une balle n'a pas \u00e9cout\u00e9 le vent alors la pluie s'est mise \u00e0 tomber et puis l'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:57:16) [76%] :\r\nAttendez de base o\u00f9 sont les lutins du fait du bien, oui, B\u00e2le n'a pas \u00e9cout\u00e9 la pluie alors les \u00e9clairs, le tonnerre et tremblement de terre se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s et on entendait des barrages o\u00f9 sont les luttes \u00e0 leur a, du fait du bien, mais pas de n'a pas \u00e9cout\u00e9 les \u00e9clairs, ni le tonnerre, le tremblement de terre se fait plus vif la montagne s'est cass\u00e9 en 2, elle s'est ouverte jusqu'au creux de la Terre, il a au fond de Monsieur se sont ouverts un dragon a surgi dossier Gu\u00e9rif \u00e9norme il grattait la montagne. \r\nDonc, souffle chaud a d\u00e9truit. \r\nToute la for\u00eat, on est all\u00e9 chercher un ermite qui est venue de ses longues jambes, il a fait de longues enjamb\u00e9es la de son b\u00e2ton il a frapp\u00e9 les eaux de ce lac qui \u00e9tait de les boules, membre de la montagne qui avait emp\u00each\u00e9 la rivi\u00e8re de couler et l\u00e0 le lac a fait comme demain \u00e9norme assez si le Dragon par la gauche et la au fond des eaux, voil\u00e0 pourquoi on appelle cela que maintenant le Lac Noir si vous regardez bien, vous verrez peut-\u00eatre encore l'ombre du dragon s'est large celle d\u00e9ploy\u00e9e, il est mort au fond du lac, et puis on, on dit que les lutins sont revenus, alors si vous vous promenez au Lac Noir n'h\u00e9sitez pas surtout \u00e0 faire attention, marcher lentement march\u00e9 silencieusement parce que les lutins sont timides curieux alors peut-\u00eatre Lib\u00e9rez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:04) [86%] :\r\nCristina Del Biaggio vous, vous avez eu la chance de voir le Dragon hier une ou pas, en revanche, on devine l\u00e0 au loin, au milieu de ce fameux Lac Noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:15) [84%] :\r\nUn p\u00e9dalo en forme de drague oui fut Yves-Alain Cornu, le fait d'essayer de Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour Yves-Alain on pourrait, on pourrait presque croire que vous \u00eates sur une bou\u00e9e Licorne on n'aurait pas tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:59:28) [80%] :\r\nPuisque \u00e7a notre dragon, saisi par le p\u00e9dalo dragon, il a les yeux rouges, comme dans la l\u00e9gende, je peux vous dire que, on l'a d\u00e9j\u00e0 avec Adolf Kaiser qui va qui p\u00e9dale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi allez faut redonner un peu de l'huile de coude, l\u00e0, il est responsable de 2 Schivardi tourisme hausse bonjour au jour bonjour, alors voil\u00e0 on a dompt\u00e9 Dragons du lac Noir mais concr\u00e8tement, on a dit d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en d\u00e9but d'\u00e9mission, je crois que c'est, ce serait la tourbe qui rendrait le le fond noir, vous aviez une autre explication qu'on n'a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 traduire, c'\u00e9tait quoi les le d\u00e9luge, cela cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:59:58) [70%] :\r\nOui, une Allemande et cela cr\u00e9e oui c'est une mat\u00e9riel qui est au fond de la de et puis \u00e7a fait \u00e7a fait nombre qui Noir et puis pourcent hors de l'eau qui est souvent tant cette chance, mais vous voyez aussi l'qui fait qui qui fait maintenant dans le miroir de l'Europe, alors il a des divergences pourquoi est il est l\u00e0, c'est, je crois, c'est, c'est une honte. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:00:18) [78%] :\r\nEn tout cas \u00e7a Lac et pas tr\u00e8s profond, d'ailleurs avec sa couleur sombre, c'est une eau assez chaude, on dit d'ailleurs que qu'il r\u00e9chauffe la s'\u00e0 la chaude Singine la froide singing gr\u00e2ce \u00e0 cause de la CNAV. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:00:29) [71%] :\r\nOui Lac Noir et les gardent la chaleur et puis quand ils sont le plus chaud que que la rivi\u00e8re qui descend dans Sunshine froide au nickel et puis attendra aussi se trouvera alors l\u00e0- bas on ici se Marie. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:00:43) [86%] :\r\nEt l\u00e0, on a l'eau ti\u00e8de, dont 4 sur la hausse un peu en contrebas et puis bah du coup avant que \u00e7a devienne une station moderne, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une station thermale on disait m\u00eame qu'il avait un peu de soufre dans cette hausse, c'est presque une eau thermale ici. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:00:56) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 la gamme thermales, ici le le tourisme et puis maintenant, malheureusement, on n'a pas on a wellness quelque chose, ce plus gros 60 buts qu'on a, mais on peut \u00e0 dans le lac, la 20 E degr\u00e9s aujourd'hui, alors c'est tr\u00e8s sacr\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:01:11) [84%] :\r\nEt nous, on fait du wellness parce que ben en p\u00e9dalant P\u00e9dale dure, en effet, parce que je vous ai pas dit Fr\u00e9d\u00e9ric, si on est au milieu du lac, c'est pas uniquement pour s'amuser \u00e0 faire joujou avec ce magnifique dragon p\u00e9dalo, c'est qu'on est en plein sur la ligne du R\u00f6stigraben qui traversent le lac, donc on fait cette interview, vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 suisse allemand du c\u00f4t\u00e9 suisse, Roman on veut autres de faire demi- tour, comme \u00e7a on sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:28) [69%] :\r\nExcusez -moi Yves-Alain oui, elle tourne rose \u00eatre Trimbach Locarno Seguin. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:01:33) [81%] :\r\nJ'ai vu, je regarde pour pas prendre trop de temps dans l'\u00e9mission, je tiens le micro je tiens les failles du qu'on a laiss\u00e9 le volant et \u00e0 droite et vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup, on va avancer et alors attention Ir\u00e8ne vid\u00e9o sur Facebook ou des photos, en tout cas, parce que derri\u00e8re moi, elle est en train de photographier tout \u00e7a, ce sera sur la page Facebook dans la journ\u00e9e de vous verrez que je p\u00e9dale et d'ailleurs on va on drame au bord parce que vous avez un rendez- vous de travail et puis je vous ai promis de vous ramener ben on vous avez presque 30 ans, \u00e0 cause de Man, ou on retourne \u00e0 quai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:02:00) [86%] :\r\nJe vous laisse merci merci Valin je vous laisse donc ramen\u00e9 \u00e0 Adolf Hitler \u00e0 15 heures \u00e0 bon port \u00e0 la force de vos mollets c'est parti et puis tout de suite l\u00e0 sur le bord du lac noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:12) [90%] :\r\nNous allons \u00e9couter un morceau des musiciens deM. N'Sakala. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:02:30) [75%] :\r\nPoint d'depuis 8 points d'Philippe et de nouveaux services de point point. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:02:57) [64%] :\r\nLes boulangeries, on savoure l'instant c'est-\u00e0-dire que un pour \u00e7a pouvait aider et donc l\u00e0, il est l'heure de la voiture d'aller voter, coeur de Th\u00e9r\u00e8se et il y a et il y a beaucoup de demandes et les ballades m\u00eame camarilla ou d'ailleurs, Canada et puis de formateur d'un verre \u00e0 la droite, avocat qui la matin\u00e9e moi donc s'opposent ben voil\u00e0 une qui la pi\u00e9tonne et un pas que courir ce que lui lanc\u00e9 jeudi, \u00e7a va dans la rue, Ireland il y a un bassin Beck Coria la CIJ assez c\u00e9l\u00e9br\u00e9 il y a 42 \u00e0 4 ann\u00e9es voil\u00e0 Karim travaille de masse embarqu\u00e9e pass\u00e9iste et puis vous garde donc au donc pas plus d'une, j'ai dit que plus de 4 idyllique dans le combat mais et bonga-bonga Britney c'est pass\u00e9 les prix les pires cauchemars libre c'est moins au regard courir le plus pour moi, alors il y a toujours une programmation, on va passer au qui donc demand\u00e9, il a, c'est moi, Cancellara et de bruit, \u00e7a perturbe groupe Gauche, donc il y a bonne point et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:04:50) [55%] :\r\nVoil\u00e0 Jacques 8 points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:04:55) [69%] :\r\nUne grosse erreur qui fait du bien s\u00fbr les banques priv\u00e9es, sur les bords du lac Noir c'\u00e9tait vous a 10 titres du groupe helv\u00e9tico- congolais Sakala. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:05) [86%] :\r\nUn groupe que vous pouvez et que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter au festival Couleur caf\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve son organisateur William Makosso \u00e9tait \u00e0 percussion, l\u00e0 il y a quelques secondes, vous \u00eates venus de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes heures ce matin, des prix le 1er train de Gen\u00e8ve \u00e0 4 heures 53 sauf erreur William Makosso de 32 Mo ce festival, il y a lieu quand. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:05:26) [79%] :\r\nAlors de 2014, c'est un festival de fait qui fait la promotion de la diversit\u00e9 culturelle donc montrer l'Afrique de fa\u00e7on positive \u00e0 Gen\u00e8ve en disant en Suisse romande, en est l'un des seuls 2 festivals, un des plus grands je dirais parce qu'en Suisse romande, dans une salle lambine \u00e9videmment parce qu'elle n'en a pas mal dehors, mais si on nous vend pour r\u00e9chauffer un tout petit peu \u00e0 la Suisse romande dans une salle \u00e0 l'Alhambra trouver que \u00e7a faisait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:45) [83%] :\r\nUne tr\u00e8s belle salle \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on pourra entre autres \u00e9coutez, une fois qu'\u00e0 la bras avec plein d'autres groupes et \u00e7a se passe au mois de novembre \u00e0 Gen\u00e8ve, donc l\u00e0, vous avez eu on, on, on, on, on, de la chaleur maintenant et puis on on en reprend une petite dose au mois de novembre prochain, merci en tout cas beaucoup d'avoir fait la route ce matin des dominos notre notre en tout cas merci beaucoup l'invitation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:06:05) [78%] :\r\nMerci la droite jouer merci en plein air, si les morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:10) [86%] :\r\nQui nous r\u00e9chauffe le coeur, Cristina Del Biaggio on l'a dit, vous \u00eates g\u00e9ographe, ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:16) [91%] :\r\n2 conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble Alpes, charg\u00e9 de projet aupr\u00e8s de l'association vivre-ensemble donc tr\u00e8s engag\u00e9 sur les questions d'immigration et d'asile, on aimerait bien conna\u00eetre un peu mieux pour commencer vous \u00eates une Tessinoise vous travaillez \u00e0 Grenoble donc une migrante, dans le fond. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:06:35) [77%] :\r\nOui dans l'\u00e2me aussi oui et tessinoise mais en fait genevoise aussi adaptation or europ\u00e9enne par choix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:06:46) [89%] :\r\nEt j'ai effectivement quitter le Tessin, il y a 20 ans alors beaucoup d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:52) [81%] :\r\nDans les 2 ans \u00e0 peu \u00e0 vapeur, c'est \u00e7a non, vous aviez 2 ans ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:06:55) [85%] :\r\nAh non, non, non, non, la moiti\u00e9 de ma vie n'arr\u00eate jamais 40, je viens d'en f\u00eater 40 et et c'est vrai qu'avec eux, voil\u00e0, j'ai quitt\u00e9 j'ai quitt\u00e9 le Tessin, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e j'ai quitt\u00e9 le 196 donc, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne est n\u00e9, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'avais aucune envie de rester au Tessin sur les d\u00e9couvrir ce qui avait au-del\u00e0 des Alpes, pour moi, les Alpes, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 cette barri\u00e8re qui m'emp\u00eacher un petit peu de regarder ce qui a bien au-del\u00e0 et puis, et puis je suis arriv\u00e9, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel en fait la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e9tait neuch\u00e2teloises et puis, 2 ans apr\u00e8s l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:07:33) [88%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 on va parler, nous on parle de vierge et du R\u00f6stigraben, on oublie que le le mur de polenta pour le coup, lui il est, il est vraiment encore beaucoup plus physique, c'est bien le Tessin c'est c'est vraiment enclav\u00e9 par rapport au reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:07:47) [81%] :\r\nOui, apr\u00e8s maintenant avec le nouveau tunnel, on l'a, on la un petit peu, c'est vraiment dans dans la dans un gros dans l'\u00c9tat et d'ailleurs je le quittais l\u00e0 o\u00f9 mais non pour arriver au Tessin j'mettre un petit peu moins de temps j'ai mais mais c'est vrai que, on le sent le sont maintenant aussi temps de l'\u00e9lection du futur du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on sent qu'il y a cette ce cette fracture qui qui a peut-\u00eatre donn\u00e9 aussi par sur ce site, symboliquement en tous cas par ce massif du Gothard et un, et moi c'est c'est quelque chose qui me qui me fait mal, en fait, de voir que cette cette cette Suisse qui devrait \u00eatre la Suisse en de 2, 3, 4 r\u00e9gions de linguistique, il y a une partie qui qui se sont mal \u00e0 l'aise quand je rentre au Tessin entre rarement mais quand je quand je rentre je sens fait \u00e0 cette ce sentiment de, de, de, de malaise vis-\u00e0-vis de on, on les Tessinois on aime bien un peu un \u00e7a sera un peu kitsch, on entendra les entra\u00eenera de r\u00e2ler ne se dit, on a toujours oubli\u00e9, voil\u00e0, je pense que de l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, on a une si on par des m\u00e9dias, on a une radio, une t\u00e9l\u00e9 propre qui, quel est ce pays avec une minorit\u00e9 linguistique et qui compte je crois si je me trompe, \u00e0 8 pourcent de de de la population et qui a eu des \u00e9missions propres une une cha\u00eene propre qui qui qui peut avoir ce luxe mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, il y a ce sentiment quand on rentre Tesson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:09:18) [99%] :\r\n\u00e7a vous fait plaisir \u00e7a Gilles Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:20) [86%] :\r\nMais elle, elle a tout \u00e0 fait raison c'est, c'est c'est qu'en fait c'est assez miraculeux, quand on regarde encore une fois la la taille de la Suisse et sa diversit\u00e9, sa complexit\u00e9 et d'\u00eatre capable de proposer des, des, des programmes de m\u00eame nature des programmes \u00e9quivalents dans ces 3 grandes r\u00e9gions plus encore une fois, pas les oublier nos amis des Grisons, qui ont aussi une cha\u00eene de radio et et un de, de, de, de t\u00e9l\u00e9vision, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:41) [85%] :\r\nC'est vraiment quelque chose de pr\u00e9cieux en fait tout simplement et il faut, il faut se battre pour r\u00e9ussir \u00e0 garder \u00e7a parce que c'est utile et peut-\u00eatre juste un mot \u00e0 propos de du du Tessin pour dire que alors on parle du Tessin, mais il faudrait parler de la Suisse italienne, en fait, hein, parce qu'il y a beaucoup de guitares funky vivent ailleurs en Suisse et puis il y a, il y a souvent une fausse image de ce Tessin souriant avec ses palmiers, avec son son son beau temps c'est Festival de Locarno auquel je vais me rendent la espace semaine prochaine etc, mais c'est une c'est une terre aussi difficile, dur, il y a des probl\u00e8mes d'emploi et des probl\u00e8mes de voisinage et de toutes sortes de probl\u00e8mes et je trouve que quand on se balade au Tessin en \u00e9t\u00e9 et qu'on parle presque plus allemand que que italien s'interroge beaucoup sur les migrations internes en fait au pays et c'est int\u00e9ressant d'observer l'\u00e9volution du Tessin et moi je plaide pour que le Tessin soit vraiment bien pris en compte dans les logiques et les \u00e9quilibres conf\u00e9d\u00e9raux parce que c'est ainsi qu'il se sentira un peu plus proche de nous, de nous Suisses romands suscite Suisse al\u00e9manique et et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:34) [86%] :\r\nCristina Del Biaggio qu'est -ce qui dans votre parcours a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic pourquoi est -ce que vous \u00eates saisis on on va, on va le comprendre de de plein fouet comme \u00e7a de vous avez embrass\u00e9 cette probl\u00e9matique de des migrants et des migrations, comment c'est parti, cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:48) [86%] :\r\nIl y a 2 r\u00e9ponses \u00e0 soumettre courte s'il vous pla\u00eet toujours la Premi\u00e8re soit que ce que j'ai quelque chose d'inn\u00e9, il y a quand j'\u00e9tais petite, j'allais dans un quartier qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un ghetto d'Italiens \u00e0 l'\u00e9poque, les Italiens et m\u00eame au Tessin alors qui parlaient la m\u00eame langue et puis moi, j'avais toujours dans cette endroit l\u00e0 o\u00f9 il y avait plein d'Italiens du Sud et 20 ans apr\u00e8s, il y en a un qui me dit Cristina, tu sais, c'\u00e9tait la seule qui passe \u00e0 cette fronti\u00e8re Jean-Didier disait alors il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre quelque chose qui est inn\u00e9 et puis je pense aussi une histoire familiale, alors moi je suis tessinoise effectivement, j'ai, je suis parti ailleurs, mes grands- parents sont venus en Suisse, d'Italie du Sud, donc j'ai aussi un autre passeport le passeport italien et ma grand- m\u00e8re et ma m\u00e8re, ma m\u00e8re cette cette tr\u00e8s tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es, elles parlent patois tessinois ma m\u00e8re a fait les plats originaire du Tessin, elle parle sans accent, alors qu'il arrivait \u00e0 14 ans, en Suisse, et \u00e7a, \u00e7a m'a toujours questionn\u00e9e, jeune fille, posez la question, je voyais mais mes copains, mes copines qui \u00e9tait aussi d'origine italienne, leurs parents se sont mari\u00e9s entre eux, de la m\u00eame r\u00e9gion du m\u00eame village, ma m\u00e8re s'est mari\u00e9e avec un un gars de la vall\u00e9e Moreau bien donc du Tessin et je me disais : mais pourquoi et pourquoi \u00e7a marche si bien, et cette question continue \u00e0 me titiller, donc il y a peut-\u00eatre un peu d\u00eener et puis un peu de questions qui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:12) [77%] :\r\nQui me tourne dans la t\u00eate, j'ai le projet aupr\u00e8s de ceux qui sont -ils pas, il faut \u00e0 ce moment, en quelques mots cette association, \u00e7a c'est une association qui a, qui a 30 ans et de la f\u00eate sur le jeu, \u00e7a c'est vraiment en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:29) [86%] :\r\nInformation, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce que ce que vous dites, pr\u00e9parer l'\u00e9mission, on doit faire de l'information sur les r\u00e9fugi\u00e9s, parce que les gens sont soit au courant et parfois on doit rectifier ce que les m\u00e9dias disent ou \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:12:43) [85%] :\r\nL'association depuis quelques ann\u00e9es, travaille beaucoup sur les pr\u00e9jug\u00e9s en mati\u00e8re d'asile ne et et du coup, un autre tr\u00e8s travaill\u00e9 un peu celui d'informer sur des faits sur ce qui est art alit\u00e9 depuis d'un demandeur d'asile de r\u00e9fugi\u00e9s, il y a toutes les \u00e9tapes de la proc\u00e9dure d'asile et de l'autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, moi je suis charg\u00e9 d'un projet qui s'appelle le Comptoir des m\u00e9dias et en fait une sorte de veille m\u00e9diatique si vous voulez, on essaye de donner d'interroger et d'entrer en dialogue sien avec avec les journalistes, on sait que la question \u00e9tait br\u00fblante, on sait que la question est complexe, et un dialogue pour permettre en fait d'avoir de, de, de travailler les informations de fa\u00e7on qui est qu'elle soit bas\u00e9e sur des faits et non pas sur des pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:26) [89%] :\r\nGilles Marchand, une association qui s'appelle vivre ensemble qui a comme priorit\u00e9 d'informer, voire de corriger les effets des m\u00e9dias lorsqu'une information erron\u00e9e circule, \u00e7a, \u00e7a vous interpelle forc\u00e9ment un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:37) [82%] :\r\nD'abord, je trouve, je trouve bien que que la soci\u00e9t\u00e9 civile, rectifie cess\u00e8rent le travail m\u00e9diatique et je pense que la Premi\u00e8re d'un d'une r\u00e9daction c'est de de d\u00e9valuer de Danette si elle ciel se trompent et ensuite de corriger \u00e7a c'est c'est l'\u00e2ge, je crois, le B A ba du m\u00e9tier, j'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a du tout, ensuite je pense que la la notion de de vivre ensemble, d'une nation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:13:57) [87%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressante en Suisse, pas seulement vis-\u00e0-vis de ceux de celles et ceux qui arrivent en Suisse, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la Suisse aussi puisque et j'aimerais dire ici que si il y a au fond un savoir- faire et un produit d'exportation num\u00e9ro en Suisse, c'est bien le savoir- faire en mati\u00e8re de coexistence et je pense que l\u00e0, vraiment, l'int\u00e9gration de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quelque chose que l'on que l'on ma\u00eetrise quand m\u00eame relativement bien, moi, j'\u00e9tais jusqu'il y a peu, dans un canton qui est celui de Gen\u00e8ve, on a coutume de dire qu'il y a en gros un tiers de Suisse, un tiers des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s un tiers de jeunes Genevois, un tiers d'\u00e9trangers et dans les \u00e9trangers, il y a toutes sortes d'\u00e9trangers qui vont depuis les les patrons des Nations unies, jusqu'aux demandeurs d'asile, h\u00e9 bien ce ce ce biotope tr\u00e8s particulier fonctionne finalement assez bien, je ne suis pas certain que cela soit possible ainsi dans toutes les r\u00e9gions du monde et donc voil\u00e0 ce cette cette qualit\u00e9, il faut la reconna\u00eetre, moi je l'appr\u00e9cie, je trouve qu'elle est forte, et encore une fois, c'est quelque chose que l'on pourrait peut-\u00eatre partag\u00e9 avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:46) [88%] :\r\nCristina de Badiou en ce jour de de f\u00eate nationale suisse est -ce que vous pouvez le plus objectivement possible, puisque c'est votre domaine de recherche tr\u00e8s nous dire comment se situe la Suisse \u00e0 travers les pays europ\u00e9ens dans son accueil et sa politique face aux r\u00e9fugi\u00e9s on on est un pays plut\u00f4t accueillant, enfin je, je sais que le sujet est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qu'on va vous et nous r\u00e9sumer \u00e7a en une minute 30, mais comment elle se situe la Suisse dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:15:10) [85%] :\r\nJe, je, je vais faire en 2 volets qu'un quantitatif est un qualitatif au niveau quantitatif, de mani\u00e8re relative, c'est vrai que le nombre de demandeurs d'asile en Suisse par rapport au reste des pays europ\u00e9ens est assez \u00e9lev\u00e9 en se situe toujours au 4\u00e8me, c'est sa 4\u00e8me 5\u00e8me place au niveau qualitatif, c'est peut-\u00eatre l\u00e0, et c'est aussi de l'objectivit\u00e9, hein, mais moi ce que je peux, je d\u00e9plore en fait en voyant ce qui se passe en \u00e9tant en contact avec ces personnes, c'est notamment ce qui se passe dans la rigueur suisse de comment dire de mettre en place les les accords de Dublin, donc les questions d\u00e9sert d\u00e9l\u00e9gation des accords de Dublin on on se vante de de cette rigueur en fait moi je vois sur le terrain ce que \u00e7a signifie le d\u00e9chirement de certaines familles qui sont s\u00e9par\u00e9s et, hier, d'ailleurs, une \u00e9mission sur vos ondes un sujet sur la s\u00e9paration des familles Dubliners comme on les appelle, et \u00e7a c'est des dieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:09) [81%] :\r\nLes accords de Berlin pour rappeler, c'est quand on arrive dans un du vernis de Dublin, j'ai que j'ai dit bon, je ne sais rien, mais c'est pas la m\u00eame nos copines quand une famille arrive qu'un r\u00e9fugi\u00e9 arrive dans un pays, c'est seul le pays dans lequel il arrive qui doit g\u00e9rer son son cas, c'est l\u00e0 qu'il doit pr\u00e9sider jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 leur grain de de la proc\u00e9dure d'Asie et donc on peut pour saP.P. RFI homme RFI enfin au maire est fini on peut d\u00e9chire une famille parce que ils sont arriv\u00e9s par une autre, une porte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:35) [82%] :\r\nParce oui ou parce que il y a eu non membres de la famille que lorsque \u00e7a d\u00e9barque pour le renvoi vers vers le pays du plan, un membre de la famille n'est pas l\u00e0 on embarque de reste et puis on laisse \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:48) [89%] :\r\nLa police c'est \u00e7a me fait penser, il me semble, vous avez donn\u00e9 des formations aux policiers sur la mani\u00e8re sur le en fait expliquer un peu ce que c'est qu'un r\u00e9fugi\u00e9 aux policiers c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:00) [88%] :\r\nOui, on a, c'\u00e9tait dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc avec la police cantonale neuch\u00e2teloise \u00e9tait une une journ\u00e9e de formation sur le droit d'asile et sur et sur les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est vrai qu'on a, on a, on a essay\u00e9, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas la seule dans cette formation, mais moi, pour moi ce qui me tenait \u00e0 coeur parce que je j'avais vu par exemple sur le terrain, \u00e0 ce que \u00e7a veut dire pour un demandeur d'asile l'uniforme l'uniforme synonyme dans les pays d'origine ou dans les pays de transit de souvent de violence souvent \u00e0 2, les droits fondamentaux sont bafou\u00e9s et et l'uniforme n'est pas symbole de protection souvent ce symbole de danger, moi j'essaie de faire comprendre que, peut-\u00eatre, si une personne vient d'arriver en Suisse et puis voil\u00e0 une personne en uniforme pour la personne qui n'a rien, peut-\u00eatre \u00e7a s'est pas cette il y a pas cet homme, cette id\u00e9e de ah c'est la personne qui peut me prot\u00e9ger \u00e9ventuellement et c'est en fait la mission de de la police, c'est ce que les policiers pensent quand ils sans compter, sans travail, on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger la population, donc j'ai essay\u00e9 de mettre un petit peu cette de repr\u00e9sentation en rang en dialogue et en miroir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:13) [87%] :\r\nAlors, Christelle belge, vous \u00eates pas une acad\u00e9micienne de bureau, vous ne faites pas que travailler derri\u00e8re votre ordinateur, vous avez aussi sur le terrain, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'ailleurs, vous avez fait du terrain, on peut peu nous parler justement de de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, vous avez \u00e9t\u00e9 un peu, vous vous promenez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:29) [82%] :\r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 nous promener quand m\u00eame, vous avez travaill\u00e9 jour et c'est le bon sens, oui, oui, oui, on se comprend, non, l'Inde est le 1er terrain sur alors j'ai fait pas mal de terrain sur pour ma th\u00e8se sur les Alpes et sur l'arc alpin, donc j'ai un peu d\u00e9couvert tout l'arc alpin, qui va vous \u00eates chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:47) [71%] :\r\nDe fa\u00e7on, mais j'ai plus de les All dans d'autres pays que que malheureusement que qu'crise \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:53) [86%] :\r\nLe Suisse, mais c'est vrai que l\u00e0 c'\u00e9tait c'est un peu plus un, un projet de bondir de de d\u00e9couverte de 2 projets qualit\u00e9 de personnes qui qui essay\u00e9 de de construire en fait les Alpes l'arc alpin, \u00e0 leur fa\u00e7on et qui \u00e9tait celle du d\u00e9veloppement durable, donc il a essay\u00e9 de voir ce r\u00e9seau qui se construisait 2 personnes qui ne parlent pas la m\u00eame langue venir jusqu'\u00e0 la semaine jusqu'\u00e0 Monaco, en fait, on peut le le tracer d'une telle la convention, la convention sur la protection des Alpes et puis apr\u00e8s \u00e7a je, je, je suis pass\u00e9, c'est vers un des des fronti\u00e8res qui \u00e9tait beaucoup plus conflictuelle et dont celle de la Gr\u00e8ce en 2012, par exemple, l\u00e0 o\u00f9, pour la 1\u00e8re fois un mur a \u00e9t\u00e9 reconstruit apr\u00e8s la chute du mur de Berlin de 89 et et donc l\u00e0 en Gr\u00e8ce au moment un \u00e9t\u00e9 2012, c'\u00e9tait au moment de opterait donc ce parti d'extr\u00eame d'extr\u00eame droite n\u00e9o- nazie en Gr\u00e8ce et qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:51) [79%] :\r\nOn a un \u00e9cho qui arrivent dans votre classe, nous, nous ne vous en pr\u00e9occupez voil\u00e0 c'est un peu difficile \u00e0 non, mais c'est cette on est, on est vraiment en Direct sur les bords, sur les rives du lac noir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:20:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc cette cette fronti\u00e8re conflictuelle qui \u00e9tait celle de l'entr\u00e9e des Balkans pour les personnes qui arrivaient surtout d'afghans, d'Afghanistan et puis, et puis un peu de, de Syrie, mais cette 2012, c'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait le d\u00e9but de leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:16) [81%] :\r\nDe ce grand de ce grand mouvement de de populations qui, j'imagine qu'effectivement c'est toujours tr\u00e8s diff\u00e9rent quand on a rencontr\u00e9 quand on a \u00e9t\u00e9 voir les camps voir ce mur qui arrive, rencontrer les gens, \u00e7a devient d'un seul coup c'est plus juste un mot, r\u00e9fugi\u00e9s ou ou ou migrants, \u00e7a devient des \u00eatre humains et qu'on en compte qui qui nous marque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:20:36) [86%] :\r\nOui, et des histoires qui nous marque et puis des histoires qu'on continue \u00e0 suivre, forc\u00e9ment j'ai encore des personnes que je rencontre un domaine 12 qui qui est qui et que je suis dans leur, dans leur parcours de ce que ce que j'appelle moi migrer une fois qu'on est arriv\u00e9 en Europe, le parcours n'est pas fini et les gens sont amen\u00e9s d'ailleurs aussi le r\u00e8glement du blanc et un de ces r\u00e8glements qui fait que le parcours ne finit pas l\u00e0 o\u00f9 on met en 1er le pied le pied en Europe et on croit \u00eatre arriv\u00e9 dans un pays de de libert\u00e9 de paix est -ce que j'attends de vous montrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:11) [80%] :\r\nEn 2 temps, non, tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps parce que le vent tourne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:15) [76%] :\r\nJe vous parlerai pas de la dame aux talons hauts aux cheveux aux chaussures talons bleu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:21) [79%] :\r\nNous en parler une autre fois comme \u00e7a et c'est un titre un peu un teasing en puis on aura l'histoire de la dame aux bleu ce R\u00f6stigraben pour Cloud cl\u00f4turer cette cette interview qu'est ce qui signifie pour vous cette c'est cette rupture o\u00f9 se qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:36) [87%] :\r\n\u00e7a n'existe pas, si \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:21:37) [87%] :\r\nCette rupture il y a des gens qui parlent allemand et des gens qui parlent acquis par fran\u00e7ais apr\u00e8s pour moi toute fronti\u00e8re la fronti\u00e8re, c'est ce qu'on en fait, c'est \u00e7a qui qui a l'important le le la fronti\u00e8re elle peut que je sais, dit rassembler permettre le vivre ensemble les Alpes l'arc alpin pour ma th\u00e8se elle peut diviser, elle peut construire une alt\u00e9rit\u00e9 qui est mena\u00e7ante, c'est un projet politique, la fronti\u00e8re est de territoire qui se construit \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res, donc ce 1er ao\u00fbt aussi pour moi, c'est un peu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on veut faire de cette fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:14) [91%] :\r\nGilles Marchand sur ce th\u00e8me des de de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:18) [88%] :\r\nAlors ce sont des bords, les fronti\u00e8res sont poreuses en Suisse du merci entre nous 2\u00e8me remarque : il s'agit d'observer des pratiques des pratiques de vide diff\u00e9rentes et pour vous donner un seul exemple, je dirais qu'ici en Suisse al\u00e9manique, les choses sont parfois tr\u00e8s dites, elles sont un peu plus, sous- entendu en Suisse francophone, par exemple, et nous devons apprendre \u00e0 trouver le au fond le le le le bon d\u00e9nominateur commun parce que encore une fois, derri\u00e8re les mots se cache plein d'autres choses et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec cette porosit\u00e9 des fronti\u00e8res, c'est d'arriver au fond \u00e0 \u00e0 fonctionner ensemble en respectant cette diversit\u00e9 -l\u00e0, moi je pense que c'est la c'est la valeur num\u00e9ro un de de ce pays, c'est ce ce savoir- faire, de la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:58) [88%] :\r\nOn restera sur cette Daniel derni\u00e8re valeur du vivre-ensemble, Gilles Marchand Cristina Del Biaggio merci d'avoir partag\u00e9 cette \u00e9tape du Lac Noir avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:23:07) [88%] :\r\nNous, merci \u00e9galement \u00e0 nos travailleurs de l'ombre, Didier Rossa et Sylvain Michel, \u00e0 la technique, demain, toute l'\u00e9quipe de vie artistique \u00e0 vous donne rendez- vous \u00e0 N\u00eemes fin congr\u00e8s hier pour autant que Delphine sages arrivent au bout de sa marche et puis nous finissons exceptionnellement \u00e0 19 heures aujourd'hui, mais demain, retour au rendez- vous habituel de 8 heures 30 \u00e0 11 heures et dans quelques instants, place \u00e0 la grande finale du Swiss quiz bonjour St\u00e9phane Gabiot bonjour Fr\u00e9d\u00e9rique Volry bonjour tous dit \u00e0 tous oui suisse culturellement sur la vie artistique, car il y a 2 semaines, mais aujourd'hui vous \u00eates en Direct de Berne pour une finale nationale. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:44) [86%] :\r\nJe m'en grande finale en Direct du Centre des m\u00e9dias de Berne, on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 merveille, il y a lieu, voil\u00e0 ce que vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:23:52) [90%] :\r\nPas encore, on va essayer d'\u00e9tablir une connexion avec Berne, donc c'est pour cette grande finale du Swiss coulisses qui se d\u00e9roulera donc \u00e0 10 heures avec un candidat de chaque r\u00e9gion en finale sur toutes les cha\u00eenes de la radio, donc toutes les cha\u00eenes, que ce soit la la blouse de la SSR voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:24:14) [87%] :\r\nPour amener donc rendez- vous demain \u00e0 une femme en Gruy\u00e8re sur la Via Rustica, excellente journ\u00e9e \u00e0 tous, sur la Premi\u00e8re, nous sommes ici au Lac Noir et sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T13:57:01Z", "program": {"href": "/programs/62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "id": "62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "name": "Via Roestica"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "La Premi\u00e8re", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "Directeur RTS, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96556112-4146-4399-94CC-D9AAB7EB5119", "internalArchiveId": "96556112-4146-4399-94CC-D9AAB7EB5119", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : Mutations (12/20): Vancouver", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Les m\u00e9dias francophones publics sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rents lieux qui changent ou ont chang\u00e9, pour le meilleur ou pour le pire. La construction du campus de l'Universit\u00e9 Simon Fraser, en banlieue de Vancouver, dans un vieux centre commercial en d\u00e9su\u00e9tude, a ressuscit\u00e9 le quartier.\r\n\r\n* * Mutations (12/20): Vancouver PITCH DE LA SERIE\r\nMutations. De Dakar \u00e0 Montr\u00e9al. De Bruxelles \u00e0 Bulle. De Saint-Ouen \u00e0 Tunis, les m\u00e9dias francophones publics sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rents lieux qui changent ou ont chang\u00e9. Pour le meilleur ou pour le pire. D\u00e9sindustrialisation, gentrification, r\u00e9habilitation. Mutation d'un b\u00e2timent, d'un site, d'un quartier ou d'une ville.\r\nINTRO\r\nLa construction du campus de l'universit\u00e9 SIMON FRASER, en banlieue de Vancouver, dans un vieux centre commercial en d\u00e9su\u00e9tude a ressuscit\u00e9 le quartier de Whalley, dans la ville de Surrey, domin\u00e9e par les sans-abris et les toxicomanes. Mais ce nouveau campus a surtout attir\u00e9 toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes. Surrey, qui, il y a 15 ans \u00e0 peine, faisait encore l'objet de blagues d\u00e9sobligeantes sur son manque de raffinement est devenu un centre du savoir innovateur reconnu mondialement. Et la m\u00e9tamorphose du quartier n'est pas termin\u00e9e. Dominique Arnoldi de Radio Canada.", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798625", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Mutations (12/20): Vancouver  / JDM_2017-08-01T06:23:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les m\u00e9dias francophones publics sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rents lieux qui changent ou ont chang\u00e9, pour le meilleur ou pour le pire. La construction du campus de l'Universit\u00e9 Simon Fraser, en banlieue de Vancouver, dans un vieux centre commercial en d\u00e9su\u00e9tude, a ressuscit\u00e9 le quartier."], "variantIds": ["ece-8798625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T04:45:41Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour l'heure de retrouver notre s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics sur les lieux en mutation, la construction du campus de l'Universit\u00e9 Simon Fraser \u00e7a c'est en banlieue de Vancouver dans un vieux centre commercial en d\u00e9su\u00e9tude a ressuscit\u00e9 le quartier de Wally dans la ville de Suri domin\u00e9e par les sans abri et les toxicomanes mais ce nouveau campus a surtout attir\u00e9 toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes, c'est vrai qu'il y a, il y a 15 ans \u00e0 peine, faisait encore l'objet de blagues d\u00e9sobligeantes sur son manque de raffinement est devenu un centre du savoir innovateur reconnu mondialement, et la m\u00e9tamorphose du quartier n'est pas termin\u00e9e, Dominique Arnold de Radio- Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [87%] :\r\nMoi je les trouve tr\u00e8s belle, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la beaut\u00e9 City que c'\u00e9tait tellement diff\u00e9rent, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s impressionnante, tr\u00e8s forte \u00e7a disait quelque chose, on j'ai quoi avec soi, c'\u00e9tait plus facile de commencer le changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [77%] :\r\nBienne Rama enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Simon Fraser au nouveau Campus de Surrey en banlieue de Vancouver, partie de c'\u00e9tait 5 jours au complexe de verre lumineuse avant- gardiste, construit sur un centre d'achat en d\u00e9su\u00e9tude, voir les uns des quartiers durs de la banlieue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [80%] :\r\nOn a commenc\u00e9 avec l'universit\u00e9 apr\u00e8s son c'\u00e9tait la biblioth\u00e8que et pressant, c'\u00e9tait l'H\u00f4tel de Ville, alors ce tout un complexe alors \u00e7a devient de plus en plus un centre ville un grand complexe de l'\u00e9ducation, l'administration ou et beaucoup des affaires, c'est formidable, en disant s'renaissance, c'\u00e9tait quand m\u00eame banlieue qui \u00e9tait un peu abandonn\u00e9 et avec un homme press\u00e9, titr\u00e9 des pruneaux et maintenant \u00e7a bouge, il y a une petite industrie brille tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [89%] :\r\nUne vision de la firme d'architectes qui a su voir d'insurg\u00e9s au-del\u00e0 des blagues souvent d\u00e9sobligeantes, se souvient l'architecte Patrick Schelling alors stagiaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [81%] :\r\nAu arrive ici, il y a 15 ans et c'est pas du tout la r\u00e9gion et de nouveau, j'ai eu les comme commentaire \u00e0 la gr\u00e2ce et c'est un peu la zone comme on dit en Suisse les quartier malfam\u00e9 et je pense que la r\u00e9pression a beaucoup chang\u00e9, ce b\u00e2timent, on est pour beaucoup, on peut se rendre en il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nUne vue de l'int\u00e9rieur du campus universitaire qui rend compte de l'audace de la vision des concepteurs 3 \u00e9tages de mezzanine surplombe un immense atrium dans le plancher est rest\u00e9 celui du centre commercial centre commercial dont le toit a \u00e9t\u00e9 ouvert en bas des commerces, une foire alimentaire et en route et du du savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [83%] :\r\nEt ce qui est vraiment donc \u00e7a se passe l\u00e0, c'est que l'espace commercial on rez-de-chauss\u00e9e cet espace, on va dire : tout le monde public que les gens fr\u00e9quentent constamment au-dessus des 3 \u00e9tages, c'est la partie de ces des \u00e9tudiants sortent de leur classe, \u00e7a co\u00fbte contre le garde- corps de nouveau visuellement, voire le commercial qui, on peut voir les \u00e9tudiants, donc il a un peu cette cette envie de de Christie connexion entre les 2, ne pas vouloir dire l'\u00e9ducation, c'est quelque chose qui est \u00e0 part qui est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 certaines \u00e9lites mais seront accessibles \u00e0 tout le monde sacr\u00e9 vraiment ce lien avec la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [94%] :\r\nUne ouverture symbolique qui a port\u00e9 fruit dans une banlieue \u00e0 2 ou 3 heures de l'universit\u00e9 la plus proche, o\u00f9 les \u00e9tudiants voulant poursuivre des \u00e9tudes universitaires avaient peu d'choix 13 ans apr\u00e8s sa construction, le campus c'est plein \u00e0 plus du quart de sa capacit\u00e9, le nombre de r\u00e9sidents fr\u00e9quentant la nouvelle biblioth\u00e8que municipale est pass\u00e9 de 1000 \u00e0 12000 par semaine, un projet visionnaire qui a pourtant presque failli ne pas voir le jour dans un quartier o\u00f9 un nouveau gouvernement provincial ne voyait plus la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nIl y avait un peu cette peur de cr\u00e9er quelque chose de beaucoup plus qui avait vraiment l'air de pas \u00eatre \u00e0 sa place, je pense \u00e0 la cl\u00e9 une visionnaire qui soit au niveau de la \u00e2me c'est-\u00e0-dire nous architectes ont le courage de dire oui, \u00e7a va \u00eatre un peu bizarre pour quelques ann\u00e9es, mais voyez cela sur les 10, 15 ans et l\u00e0 on voit maintenant, 10 ans apr\u00e8s c'est pas le b\u00e2timent le plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [92%] :\r\nInformation qui se continue, explique Jean Lamontagne, directeur du d\u00e9veloppement de la ville de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [83%] :\r\nOn voit ici, c'est le nouveau b\u00e2timent des sciences de l'universit\u00e9 qui construction ici bien \u00e9videmment un espace commercial et r\u00e9sidentiel on un non de la bonne ou en vol la et donc juste en face, qui d\u00e9bute, des projets, il y en a probablement pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es les grands changements et on regarde autour de nous, mais le mouvement qu'on. \r\nC'est un reportage de Dominique Arnold de Radio- Canada. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio Canada", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA2C8C3B-1ED1-4BE9-8F4A-C6216D0BDBF4", "internalArchiveId": "DA2C8C3B-1ED1-4BE9-8F4A-C6216D0BDBF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8798628", "ece-8798620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T04:56:41Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nRtsinfo Blandine L\u00e9vite pas de nouveau mandat pour Doris lecteur la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de l'environnement ne briguera plus le poste lundi lors d'une interview \u00e0 la RTS, elle \u00e9tait \u00e0 la fin de sa derni\u00e8re l\u00e9gislature apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 de Didier Burkhalter celui de Doris hectares donc 2 personnalit\u00e9s de la droite et du centre, qu'en pense -t-on alors \u00e0 gauche, le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann n'est pas \u00e9tonn\u00e9 par cette annonce, il a dit \u00e0 Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [83%] :\r\nLe fait que Madame Layt Arte dit elle serait pas candidate pour une nouvelle l\u00e9gislature 2019, ce qui est compr\u00e9hensible, elle aura environ 13 ans, \u00e7a n'a pas beaucoup surpris comme comme annonce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [91%] :\r\nStrat\u00e9giquement, comment on va se positionner du c\u00f4t\u00e9 du du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [83%] :\r\nAu principe le si\u00e8ge PDC si le PDC moteur c'est \u00e0 peu pr\u00e8s sa force \u00e9lectorale, il est pas contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nC'est une femme qui part est -ce que vous pensez qu'il faut que ce soit une femme qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [86%] :\r\nDisons qu'il faudrait s'assurer une repr\u00e9sentation f\u00e9minine suffisante, c'est d'ailleurs un des gros probl\u00e8mes de la la succession de je vous regarde, p\u00e8re, c'est que ce serait le moment que le Parti lib\u00e9ral radical am\u00e8ne une femme quand m\u00eame ceci dit, faudra voir quelle est la composition \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut davantage acteurs de partis qui ont 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui pr\u00e9sentent un homme, une femme d'un parti qui a un seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme le PDC aussi, c'est difficile de pr\u00e9juger quelle sera la situation au d\u00e9but de la l\u00e9gislature 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [91%] :\r\nEt en ce 1er route c'est le marathon de discours pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le ministre des Finances Lima horaire est le plus actif avec 6 d\u00e9placements pr\u00e9vus pour de jour de f\u00eate nationale, aujourd'hui, il se rendra de Moselle Dorff dans le canton de Bernard Regensdorf dans le canton de en passant par Zagreb ou wenig EN Thurgovie Doris, l'\u00e9ternel \u00e9tait \u00e0 Lucerne, vous \u00eates la Suisse, a -t-elle lanc\u00e9 aux 500 personnes qui l'attendaient sur les rives du lac des quatre-Cantons, elle a appel\u00e9 \u00e0 discuter de la question europ\u00e9enne avec objectivit\u00e9 et lucidit\u00e9, Yoann SchneiderAmmann, lui, a soulign\u00e9 le parcours exceptionnel de la Suisse, l'histoire d'une r\u00e9ussite en Thurgovie Simonetta Sommaruga dans le Var, l'de travers, une terre d'accueil, elle a appel\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 avec les migrants quand Los-Angeles laisse le Champ libre \u00e0 Paris, la capitale fran\u00e7aise devrait organiser les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024 hier soir, la ville de Los-Angeles a confirm\u00e9 la conclusion d'un accord avec le CIO pour les Jeux de 2028 ce qui ouvre donc la voie \u00e0 une candidature fran\u00e7aise pour 2024, la maire de Paris, Anne Hidalgo s'est d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s heureux hier soir, correspondance \u00e0 Paris Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [92%] :\r\nIl n'y a plus de suspense, mais on reste prudent, la capitale fran\u00e7aise a beau \u00eatre selon piste le mot d'ordre c'est : pas de triomphalisme, \u00e0 Paris, on garde le calendrier en t\u00eate, c'est qu'il y a encore quelques \u00e9tapes avant le 13 septembre la date ou \u00e0 Lima, au P\u00e9rou, les 95 membres du CIO doivent ratifier l'accord sur le contrat des joueuses cet accord, par exemple, il sera pr\u00e9sent\u00e9 d'ici un peu moins de 3 semaines au bureau ex\u00e9cutif du comit\u00e9 olympique puis question c'est vrai seulement de proc\u00e9dure, une commission d'\u00e9valuation doit v\u00e9rifier que Los-Angeles pr\u00e9sente bien toutes les garanties pour 2028 du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 de candidature parisien, on attend donc encore le moment de f\u00eater le retour des jeux en France, la presse fran\u00e7aise, elle, titre d\u00e9j\u00e0 comme le journal Le Parisien, c'est gagn\u00e9 pour les Jeux, la derni\u00e8re fois que la capitale fran\u00e7aise d\u00e9sorganis\u00e9s, c'\u00e9tait en 1924 Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [92%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sanctionnent un dictateur, c'est ainsi qu'qualifi\u00e9e le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e0s Nador, par le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor Washington annonce le gel de tous les avoirs que pourraient poss\u00e9der le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien aux \u00c9tats-Unis une sanction apr\u00e8s l'\u00e9lection dans le sens de la toute puissante Assembl\u00e9e constituante assembl\u00e9e au-dessus de tout pouvoir, elle doit r\u00e9diger une nouvelle constitution, une dizaine de pays dont les \u00c9tats-Unis, l'Argentine ou l'Espagne ont dit qu'ils ne la reconna\u00eetrai pas et face aux sanctions am\u00e9ricaines Nicolas semaine Douro lundi rejet\u00e9 les ordres imp\u00e9rialistes en Inde, le groupe Pilatus s'est pris dans une controverse autour de la vente de 75 avions d'entra\u00eenement \u00e0 l'arm\u00e9e indienne le contrat avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2012 pour plus plus de 500 millions de francs, les appareils ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s, comme pr\u00e9vu, mais les autorit\u00e9s indiennes ont remarqu\u00e9 que l'entreprise suisse a vers\u00e9 1 1000000 de francs un interm\u00e9diaire elle suspecte une affaire de corruption, pr\u00e9cisions de notre correspondant en Inde Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [88%] :\r\nCe sont 2 virements de 250000 et 750000 francs, effectu\u00e9e en 2010 qui intrigue les enqu\u00eateurs Pilatus envoyer cet argent \u00e0 une entreprise de conseil offset, il y a sur le chemin, son patron s'appelle Sanger bande Harry et \u00e0 l'\u00e9poque, il a mont\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 il y a 2 ans seulement il y a peu d'exp\u00e9rience dans le domaine a\u00e9ronautique, mais il est r\u00e9put\u00e9 pour d\u00e9tenir un excellent r\u00e9seau parmi la classe politique locale, le Bureau central d'investigation cherche \u00e0 comprendre pourquoi Pilatus \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer son job en dari, l'argent a -t-il servi ou non, a vers\u00e9 des pots-de-vin \u00e0 des officiels indiens pour remporter l'appel d'offres pour l'instant, le groupe ne s'est pas exprim\u00e9 officiellement s'engager Bandar, il lui a quitt\u00e9 l'et serait \u00e0 Londres l'enqu\u00eate intervient alors que le fabricant de stents s'cherche \u00e0 placer 38 appareils suppl\u00e9mentaires aupr\u00e8s de l'arm\u00e9e de l'air si les soup\u00e7ons se confirment, ils risqueraient de tout compromettre Emmanuel Derville pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [91%] :\r\nEt puis le couple Clooney annonce qu'il va aider quelque 3000 enfants r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole cette ann\u00e9e au Liban, l'\u00e9ducation de ses enfants sera financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat de plus de 2 millions $ entre la Fondation Clooney et Google, selon l'ONU, quelque 200000 enfants syriens sont priv\u00e9s d'\u00e9ducation c'est un 1er route Bauchau et tr\u00e8s lourds qui nous attend : attention, risque d'orages sur les reliefs d\u00e8s le milieu d'apr\u00e8s- midi, il pourrait prendre de l'ampleur en soir\u00e9e, notamment le long du Jura et sur le nord de la Suisse romande ou de forts orages sont possibles, le mercure va grimper 30 \u00e0 33 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 ans en Valais du vent en montagne, tendance \u00e0 la baisse sur le plateau et des rafales en cas d'orage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-6A88FD62-CE3B-4E2C-AC55-84DDC15E4B60", "internalArchiveId": "6A88FD62-CE3B-4E2C-AC55-84DDC15E4B60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 01.08.2017", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 12:09:57-12:10:18 / * En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784302", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 01.08.2017", "Les Dicodeurs du 01.08.2017", "Best of / DIC_2017-08-01T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-08-01T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Best of / DIC_2017-08-01T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "En cette semaine de vacances d'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-8784303", "ece-8784302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T11:18:44Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [86%] :\r\nEn attendant, les saucisses, feu d'artifice discursif lors de la f\u00eate, ce soir, ou plut\u00f4t un autre, h\u00e9 bien je vous propose une ribambelle de The ou extraits de jeux d\u00e9missions passer \u00e9videmment pour se mettre dans une humeur joviale adapt\u00e9, on va dire \u00e0 cette f\u00eate nationale, un premier \u00e9chantillons s'\u00e9tait album en juin 2016 l'invit\u00e9 l'invit\u00e9 des dictateurs et face \u00e0 Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [85%] :\r\nSurvivre au chagrin bonjour alors \u00e9coutez avant ce matin 3 heures je dois avouer que je ne vous connaissais pas, je suis navr\u00e9, je ne sais pas quoi dire, je voil\u00e0 Tual imm\u00e9diatement donc sur mon ordinateur et je vous ai cherch\u00e9, j'ai tap\u00e9 Sophie Rochard, mais il y en a plein des Sophie Roche oui il y a, il y a, il y a que \u00e7a, il y a, il y a une Sophie Roche sur le Sophie Roze Shadow Gland une Sophie Roche \u00e0 mater une Sophie Roche a une Sophie Roche et une autre Sophie Rochat, quand vous parlez de toutes les autres Sophie Rochat donc un jetable donc sur Sophie Rochat et on dit que c'est pas elle, alors d'accord je tape sur une autre Sophie Rochat, elle porte plainte quand j'ai pas taper fort, c'\u00e9tait en minuscule Sophie Rochard il y en a une qui a d\u00e9clar\u00e9 une autre ailleurs, une autre ici une autre un peu plus loin et non 30 sous une autre dessus, alors moi je, je vous pose cette question toute simple, laquelle, \u00eates -vous Sophie Rochat ou Sophie Rochat je dois vous avouer, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9muni, sans ressources, j'ai senti poindre tout d\u00e9but de Borna j'ai d\u00fb batailler 8 heures 30, j'\u00e9tais au Cognac, g\u00e9n\u00e9ralement c'est le pain blanc, \u00e0 cette heure, mais ma femme a regard\u00e9, elle m'a dit : mais enfin, Vincent mais mais qu'est -ce qui se passe, \u00e7a va pas, jamais vu dans un \u00e9tat qu'est -ce que je l'ai dit je sais pas, qu'il y a Sophie Rochard, je ne sais pas qui est Sophie Rochard, me r\u00e9pond-elle, h\u00e9 ben non, tu ne sais pas qui est sauf, oui, non, tu ne sais pas Sophie Rochard non, alors je lui pose la question : 10 mois alors qu'il y a Sophie Rochard Helmand r\u00e9ponse ainsi, laquelle, il y en a plein et \u00e7a. \r\nVoyez jusqu'o\u00f9 on peut aller, alors je vous pose la question, l\u00e0, maintenant, est -ce que vous \u00eates bien Sophie Rochard la talentueuse brillante s\u00e9millante jolie chanteuse, auteur, compositeur, interpr\u00e8te, com\u00e9dienne qui fait des spectacles, des concerts, c'est bien vous. \r\nJ'aimerais bien, merci, parfois c'est quand m\u00eame plus simple demander directement bienvenue aux Dicos or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [81%] :\r\nAnnan h\u00e9ro\u00efque de 4 d\u00e9finition une seule juste celle de Nicolas au bouquet, voyons ce qu'en dit Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [82%] :\r\nUn ann\u00e9e d'\u00e9tudes menace spatiale rep\u00e9r\u00e9s par quelqu'un qui a un d\u00e9faut de prononciation, comme dans l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [83%] :\r\nSi on a l'de regarder \u00e0 la mer et et c'est dommage, c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [89%] :\r\nCe soit pile une personne avec un d\u00e9faut de prononciation qui est rep\u00e9r\u00e9 l'ast\u00e9ro\u00efde parce que, du coup personne va le prendre au s\u00e9rieux son alerte tout le monde sera trop occup\u00e9 \u00e0 se taper sur les cuisses, montrant des doigts en disant il mousse d\u00e9fauts de prononciation, alors que c'est l'ast\u00e9ro\u00efde qu'il faut montrer du doigt, comme dit le proverbe chinois, l'idiot regarde le doigt du sage qui se cure le nez, les ann\u00e9es h\u00e9ro\u00efques, sont des corps c\u00e9lestes qui plut\u00f4t tourner autour d'un autre corps c\u00e9leste comme tout le monde pr\u00e9f\u00e8re faire leurs petits plaisantins \u00e9voquer librement dans l'immensit\u00e9 froide du cosmos, chacun son truc, et m\u00eame certains ast\u00e9ro\u00efdes choisissent m\u00eame de s'\u00e9craser sur Terre, sur des endroits superbes ou sur Vevey \u00e7a va d\u00e9pendre et donc comme quelqu'un d\u00e9faut de prononciation qui avertit du danger en prend pas au s\u00e9rieux, \u00e7a, c'est des gens qui sont pas comme les autres, g\u00e9n\u00e9ralement on les prend pas au s\u00e9rieux, au pire on les d\u00e9nigre ben c'est marqu\u00e9 mesdames en surpoids avec un tr\u00e8s gros ventre, elles sont d\u00e9nigr\u00e9es aussi, par exemple, on leur interdit de boire de l'alcool, je pensais vu sur les bouteilles d'alcool, il une petite ic\u00f4ne avec une femme est un tr\u00e8s gros bide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [86%] :\r\n\u00e9parder pourquoi pas, mais pourquoi la grosse dame pas boire de l'alcool, mais le droit de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [83%] :\r\nRiverain c'est compl\u00e8tement inique parce qu'elle a un gros bide qu'elle peut pas boire une bi\u00e8re au contraire la Jacques Duby de sauf que le monde est vraiment si personne, un d\u00e9faut de prononciation ou du ventre quand elle dit \u00e0 Tottenham h\u00e9ro\u00efque et d'\u00e9coutez -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [88%] :\r\nUn Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [87%] :\r\nQuoi qu'il se passe quoi qu'il arrive, de tout temps et en tout lieu sur cette plan\u00e8te nous subissons des pressions des pressions sociales, il faut \u00eatre au beau, il faut \u00eatre gentil, il faut \u00eatre confiant, d\u00e9pressions, il faut \u00eatre performant, il faut \u00eatre rentable, il faut \u00eatre \u00e9panoui d\u00e9pressions familiales et trans couples entretenir ses enfants entretenir cette parents d\u00e9pression morale et 30 Attichy \u00eatre r\u00e9volt\u00e9s se d\u00e9tacher, mais il y a aussi la pression des pneus2,22,62,4 les bi\u00e8res \u00e0 la pression canette choc Gallopin les boutons pression, la pression sanguine et la pression atmosph\u00e9rique, la pression, c'est la vie, alors moi quand j'ai envie de savoir comment est la pression aujourd'hui comment est la vie, c'est simple, je sors mon ann\u00e9e Andro\u00efd je la mesure la N\u00e9r\u00e9ides est un outil facile d'utilisation et fiables qui fonctionne sans \u00e9lectricit\u00e9 et sans mercure, juste une petite capsule de vivre dont les parois sont reli\u00e9s \u00e0 un ressort qui est reli\u00e9 \u00e0 un cadran qui vous indique o\u00f9 en est la pression, o\u00f9 en est la vie, le tout dans un bo\u00eetier ravie si on en or blanc 12 carats de la taille d'une montre gousset, alors n'h\u00e9sitez plus, si comme moi tu as envie de mesurer la vie de mesurer la pression procure -toi vite un N\u00e9r\u00e9ides, c'est simple, moi je ne peux plus m'en passer, et je ne suis pas le seul \u00e0 changer, non, je mesure la vie vos mesurer gr\u00e2ce \u00e0 la 08 je sais comment je fais pour vivre sans sa N\u00e9r\u00e9ides avant aujourd'hui, tu vois l'ann\u00e9e N\u00e9r\u00e9ides ne fait que des heureux procure le toit maintenant la N\u00e9r\u00e9ides, c'est l'instrument de mesure qu'il te faut un h\u00e9ro\u00efque votre mesure tort de vie depuis 1844. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:39) [79%] :\r\n3\u00e8me fa\u00e7on de voir la mairie Marc donnait Monnet Manet, il est un corps c\u00e9leste, Laurence Bisang, par exemple en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [88%] :\r\nMoi, j'en sais rien, c'est une, c'est son mari qui m'a dit m'a dit : j'ai eu un de ces bols, elle est tomb\u00e9e du ciel, pile dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [71%] :\r\nBon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:59) [83%] :\r\nBouchra mais au moment de la rentr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re, sur la viande grill\u00e9e et la fin, trous dans la toiture de travaux mais quand m\u00eame le Europe tomb\u00e9 dans la maison du voisin ce qu'elle a pas fait tout de suite en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [98%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:15) [84%] :\r\nEt son mari, qui m'a dit Annan est un corps c\u00e9leste, donc en l'occurrence un ast\u00e9ro\u00efde qui tournent dans le sens contraire des autres ast\u00e9ro\u00efdes par exemple la grande ceinture d'ast\u00e9ro\u00efdes, c'est parce qu'il est au courant, vous la goutte qui a \u00e9t\u00e9 pas matheux du tout la Mayenne Saturday st\u00e9ro\u00efdes monsieur entre Mars et Jupiter d'ailleurs voulu faire une \u00e9mission des d\u00e9codeurs l\u00e0- bas une fois mais on n'est pas de d\u00e9g\u00e2ts dans toute la ceinture, donc on n'est pas dans dans cette ceinture d'ast\u00e9ro\u00efdes, centaines de milliers d'ast\u00e9ro\u00efdes qui tourne dans un sens et a une dizaine qui tournent dans le sens contraire des rebelles, \u00e7a fait tourner dans le sens contraire la saturation et c'est vrai, c'est un peu comme au roulait \u00e0 contresens sur l'autoroute entre Morges et Lausanne, \u00e0 18 heures oui \u00e7a demande force de oui, moi j'ai fait une fois, je leur ferai pas personne, bon je dis dans une phase un peu rebelle la semaine j'ai bu un th\u00e9 froid aux Flaming au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [68%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [88%] :\r\nJ'avais envie de tester mes limites, voil\u00e0 je je leur ferai pas personnellement, voil\u00e0, on est vite catalogu\u00e9 comme conducteur dangereux, bref, donc c'est un ast\u00e9ro\u00efde qui tourne en sens contraire, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [76%] :\r\nDerri\u00e8re tout \u00e7a, ce jeudi, des Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:21) [89%] :\r\nUn \u00e0 un h\u00e9ros est un oiseau robot, attention, ne pas confondre l'ann\u00e9e h\u00e9ro\u00efque et le drone le drone observe film bombardent les m\u00e9chants en Syrie alors que la nervosit\u00e9, pas du tout et s'agit d'un petit oiseau robot de la taille d'un colibri ou AZO mouche dans le r\u00f4le essentiel et de remplacer les abeilles dans la pollinisation et donc dans la reproduction des v\u00e9g\u00e9taux et notamment des arbres fruitiers, souvenez -vous de ces quelques pessimistes de la COP 21 qui nous disait, les abeilles vont mourir, c'est horrible, on aura plus de fruits apr\u00e8s 2 3 verres de 20 Bourgogne il y en a un, dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:58) [76%] :\r\nBen les gars j'ai id\u00e9e sinon allait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:03) [89%] :\r\nPar les robots et tous de reprendre un verre en rigolant des comptes, c'est pas possible, bah si continuant \u00e0 subventionner, encourager les grands groupes de pesticides qui nous d\u00e9barrasse de ces saloperies de bestioles qui piquent et construisons des ann\u00e9es h\u00e9ro\u00efques qui, en une journ\u00e9e, font le boulot de 10000 de ces feignasses d'abeilles sans plus produire le leurre de miel qui g\u00e9n\u00e8re des milliards de diab\u00e9tiques qui ont la stupidit\u00e9 de trouver bien meilleurs lieux sucr\u00e9 au miel, plut\u00f4t qu'avec un substitut de sucre sans sucre, il y a plus profitable pour l'\u00e9conomie mondiale, bande de tar\u00e9s l'ann\u00e9e il se recharge chaque nuit pour l'instant sur une prise de courant normal mais bient\u00f4t il pourra fonctionner non- Stop, gr\u00e2ce \u00e0 une mini- pile nucl\u00e9aire absolument sans danger pour nous, c'est encore le type qui n'a pas assez puis pourquoi que le nucl\u00e9aire c'est dangereux n'importe quoi : Bref, gr\u00e2ce au g\u00e9nie de l'homme qui surpasse et de loin, toutes les minables esp\u00e8ces animales qui vivent sur cette ridicule petite terre que nous quitterons bient\u00f4t pour aller amener le progr\u00e8s sur une autre plan\u00e8te encore stupidement naturel gr\u00e2ce \u00e0 nous les hommes modernes nos enfants pourront encore manger pendant longtemps de bons fruits bien calibr\u00e9 se conservant de 6 \u00e0 8 ans dans le bas de notre r\u00e9frig\u00e9rateur non. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:10:23) [82%] :\r\nLes d'ailleurs si on est 1er. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:22) [74%] :\r\nEt c'est ce qui a pour moi dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [82%] :\r\nPour elle, au pays, je pense qu'on dit, c'est-\u00e0-dire Laura pergolide et peu Best of d\u00e9codeur, on y retourne sans texte Parole sketch \u00e0 \u00e9couter les uns apr\u00e8s les autres sans chercher de lire simplement comme \u00e7a pour le geste, le taux de Luca Toni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:45) [87%] :\r\nEn Norv\u00e8ge, le Fisc le nom d'un rituel de pr\u00e9paration 5 petits rituels de la vie quotidienne, c'est quand on se pr\u00e9pare pour passer du dedans, de chez soi, au dehors, c'est un rituel, donc tout simple mais qui peut prendre beaucoup de temps, par exemple, si vous \u00eates en vacances de ski mais si vous avez des enfants parce que : habill\u00e9 des enfants, ces petites choses, 8 pour le ski, c'est effectivement un moment intense, d\u00e9j\u00e0, il faut trouver les 47 pi\u00e8ces d'\u00e9quipements qui ont toujours myst\u00e9rieusement diss\u00e9min\u00e9s dans le Chalet par des lutins pervers pendant la nuit, ce qui donnait situation comme h\u00e9 les gars, vous allez rire, la 2\u00e8me moufle de Natacha \u00e9tait dans le cong\u00e9lateur et on se tape sur les cuisses et c'est difficile aussi parce que les enfants commencent g\u00e9n\u00e9ralement pas pouvoir mettre leurs chaussures de ski, Cody sont encore en slip qui apprend leur explique que \u00e7a marche pas et comme tout le monde est press\u00e9 midi 30, et on a envie de s'entre- tuer, il y en a un qui a envie de faire pipi g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e0 les parents disent fatwa dessus, on va gagner du temps, on pourrait croire qu'en \u00e9t\u00e9, c'est plus rapide \u00e0 pr\u00e9parer les enfants, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai hein, aller \u00e0 la plage, c'\u00e9tait plus rapide dans les ann\u00e9es 70, donc les jeunes enfants allez enti\u00e8rement nus \u00e0 la plage comme de vrais rejeton de baba-cool et on jouait le gal\u00e8re \u00e0 se mettent du grain de sable dans le tri du lit en plein soleil, \u00e0 40 degr\u00e9s avec 0 chapeau ni cr\u00e8me solaire et ensuite on d\u00e9gueulasse 4 heures par insolation, mais on avait un super bronzage type Fukushima en fin de saison, \u00e7a c'\u00e9tait le bon temps maintenant, une fois les revenus dans son village avec mon cousin lui ont dit : mais tu adopter un petit gabonais, elle a dit non, c'est mon Festina bronz\u00e9, histoire vraie met donc aujourd'hui pr\u00e9parer ses enfants l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a, m\u00eame chose pour les tartiner de cr\u00e8me protection 85 une cr\u00e8me qu'\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame consistance que du beurre avec du sable de la mort et puis ensuite vous mettent la casquette, le bas maillot anti- soleil le t-shirt anti- UV, les chaussures anti- ours les manchons anti- noyade avec la cr\u00e8me solaire qui colle et on en est dans l'oeil du petit dernier et il les bornes Yachvili parce que la cr\u00e8me solaire et pas encore tout \u00e0 fait au point, voil\u00e0, apr\u00e8s on est dans la panique au leur, mais les chaussures de ski, alors qu'ils sont maillot et \u00e0 tout le monde qui gueule et on divorce et c'est la f\u00eate cet \u00e9t\u00e9 je vais dans ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:44) [88%] :\r\nKarpov il y a pas de soleil, il y a pas de neige on va bien se marrer les second. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:52) [92%] :\r\nOn est en Norv\u00e8ge \u00e0 la monnaie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:54) [88%] :\r\nOui, alors qu'est -ce que le doute et fils le plus humble, je crois, pour bien comprendre, c'est un petit atelier bricolage, j'ai pas besoin d'\u00eatre sp\u00e9cialement dou\u00e9, vous allez voir, et un \u00e9quipement de base suffit, vous vous prenez une morue une sympathiquement rue avec des yeux tous ronds joli un vous ass\u00e9cher au feu fort au soleil, \u00e7a c'est \u00e0 vous de voir, puis vous la tremper dans l'eau froide pendant 5 \u00e0 6 jours \u00e7a l'eau froide, elle conna\u00eet votre morue vient de la mer de Bahre\u00efn, \u00e7a, c'est pas exactement Phuket ou Charm-el-Cheikh donc vous trempez votre petite mort et au bout d'un peu moins d'une semaine, vous la ressortez pour la plonger directement dans une solution d'oxyde de sodium alors attention, on change de cat\u00e9gorie, qu'est-ce que c'est que l'oxyde de sodium h\u00e9 bah, c'est ce qu'on appelle chez nous la soude caustique, un des composants de base de la chimie, voyez, c'est ce qu'on utilise pour d\u00e9boucher les canalisations, par exemple, h\u00e9 bien c'est l\u00e0- dedans que vous plongez votre petite morue histoire sert bien pendant 2 jours et pour quoi faire, j'ai pas pr\u00e9cis\u00e9 au d\u00e9part, mais on est bien d'accord votre petite morue, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e oui parce que si, si elle n'est pas et qu'en plus elle a 2 mignonnes petites oreilles poilues et qu'elle fait miaou, c'est que vous vous \u00eates plant\u00e9 quelque part reprenait au point mais donc pour ceux qui ont suivi, et dont la morue d\u00e9c\u00e9d\u00e9 commence \u00e0 ressembler de plus en plus \u00e0 de la je laissais bon vous avez obtenu du loup fils mais typique que les Norv\u00e9giens, accompagn\u00e9 d'une pur\u00e9e de pois cass\u00e9s, c'est en tout cas ce qu'ils font traditionnellement chaque ann\u00e9e \u00e0 No\u00ebl, jour ou dans les familles, on s'offre joyeusement des pulls en laine des bonnets en laine des \u00e9charpes en laine des chaussettes en laine, mais aussi des mignon petit chat pour tous ceux qui se sont plant\u00e9s en commen\u00e7ant la recette miaou Atos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:39) [86%] :\r\n\u00e0 Cartigny avec Evelyne, secr\u00e9taire de la troupe du Trabl\u00e9 il est question du Botafogo mais de Compostelle Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:47) [84%] :\r\nAlors le Bota fumer h\u00e9ros de Compostelle est un tabac aromatis\u00e9 \u00e0 la coquille Saint-Jacques. \r\nSur le pas de l'animal qu'on mange, mais juste uniquement de sa maison, la coquille, c'est traditionnellement les p\u00e8lerins du chemin de Compostelle sont reconnaissables \u00e0 la coquille Saint-Jacques, accroch\u00e9s \u00e0 leur sac \u00e0 dos, une fois arriv\u00e9s depuis la nuit des temps, ils abandonnent leur coquille, ils font la f\u00eate entre amis lors de cette f\u00eate on Comcast la coquille et on la m\u00e9lange \u00e0 du tabac pour fumer le tout, on voit aussi de l'alcool de moules dans la fabrication reste un secret. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:25) [77%] :\r\nDonc on conclut : c'est l\u00e0, \u00e7a va, m\u00e9lange qui alcool de boules et puis donc on roule et tout \u00e7a pour une cigarette conique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:38) [88%] :\r\nAfin de la faire tourner avec convivialit\u00e9 la coquille Saint-Jacques, donne un go\u00fbt fum\u00e9 \u00e0 la fum\u00e9e, ensuite on certains disent que m\u00eame ceux qui ne croyaient pas, voyez Dieu apr\u00e8s une ou 2 taf de quotas f\u00e9d\u00e9raux de Compostelle, c'est vrai qu'il est aujourd'hui interdit de le fumer car tout est interdit de fumer tout partout, partout, c'est mal, mais on fabrique toujours le beau fum\u00e9e h\u00e9ros qui est utilis\u00e9e comme engrais \u00e0 tomates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:09) [79%] :\r\nDonc il y a des ordinateurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:14) [68%] :\r\nBotha faux mais d\u00e8s qu'on proc\u00e8de aurait Geller. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:19) [87%] :\r\nAlors le Bottin de Compostelle est une \u00e9norme coquille Saint Jacques, d'environ 2 m\u00e8tres sur 2 tr\u00e8s mais alors tr\u00e8s tr\u00e8s recherch\u00e9 pour justement sa coquille et les diff\u00e9rentes utilisations sur 2 degr\u00e9s sur de bon, \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:32) [71%] :\r\nJamais fum\u00e9 truc d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:36) [73%] :\r\nOn est est fort \u00e7a loin d'avoir fum\u00e9 Madrid copie ses bonnes, c'est de la bonne grosse quantit\u00e9, \u00e7a fait r\u00eaver les danseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:49) [64%] :\r\nEn effet il est recueillir les gens ben voil\u00e0, on aurait que monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:55) [88%] :\r\nDonc diff\u00e9rentes utilisations qu'on peut en faire la premi\u00e8re et et la plus pris\u00e9e, c'est celle de s'en servir, fa\u00e7on au barbecue, d'o\u00f9 le nom Botha h\u00e9ros de Compostelle, alors on y met du charbon une allumette et comme la Chair de la qui est d\u00e9j\u00e0 en place, rien de plus pratique, gain de temps, c'est parti pour la grillade et je peux vous dire qu'il y aura assez \u00e0 manger, si on laisse faire la 2\u00e8me qui, sur le dessus, on peut \u00e9galement fum\u00e9e des morceaux de bidoche ou s'essayer \u00e0 la cuisson lente pour les grands fumeurs le potassium h\u00e9ros sert \u00e9galement de mais il faut \u00eatre grand fumeur ou alors \u00e9viter pas mal de \u00e0 \u00e7a fait on peut aimer faire hein son lit oui, sauf qu'il faut bien laver la avant pour ne pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s par l'odeur de mer, \u00e0 moins que iranienne, pardon, il y en a qui aiment \u00e7a, \u00e0 moins que \u00e7a vous booste les neurones Laurence il y en a qui aiment, je sais qu'il aime, alors je sais qu'il y a des gens qui appr\u00e9cient bien les effluves du large apr\u00e8s c'est chacun fait comme il aime, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les grands pour les petits le Lobota en guise de bac \u00e0 sable et ravira, n'oubliez pas refermer pour que les chats, les chiens n'y prennent pas \u00e9galement au go\u00fbt et si vous ne savez pas comment faire, mettez -l\u00e0 en vente sur eBay, comme il y en a pas beaucoup sur le march\u00e9 vous en tirer un tr\u00e8s tr\u00e8s bon prix voil\u00e0 pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [56%] :\r\nTout m\u00e9langer compens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:09) [79%] :\r\nC'est la 3\u00e8me ses bottes par Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard ben moi je croyais faire la mer j'ai pri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:16) [90%] :\r\nDisait Henri Salvador et bien voil\u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire pour faire le c\u00e9l\u00e8bre p\u00e8lerinage jusqu'\u00e0 Saint-Jacques de Compostelle, c'est un p\u00e8lerinage catholique, que l'on fait donc \u00e0 pied, mais enfin, nul n'est besoin d'\u00eatre catholique pour le faire, on peut le tenter, pour plusieurs raisons sportives spirituel pour se faire du bien pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour se retrouver pour essayer de nouvelles choses pour voir du paysage, on sait pas quoi faire de ses vacances, soit il existe plusieurs itin\u00e9raires en France et en Espagne va globalement c'est assez long, il faut voyager l\u00e9ger, on le fait \u00e0 son rythme, mais bon, quand on arrive \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle en g\u00e9n\u00e9ral avec des habits pas tout frais \u00e0 60 ans la transpiration et des pieds puant, et j'en passe et on se rend bien \u00e9videmment \u00e0 la cath\u00e9drale, un cartel et le but du voyage Spa. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:10) [89%] :\r\nPour masquer les odeurs fortes des p\u00e8lerins, on a imagin\u00e9 un immense encensoir m\u00e8tre 60 de hauteur pesant 54 kilos un encensoir qui se balance au centre de la cath\u00e9drale pour encenser et si l'on peut dire, les p\u00e8lerins pas frais, il faut pas moins du 8 hommes pour le lever et lui imprimer un mouvement de balancier maintenant la bataille formeront passe au ras du sol \u00e0 une vitesse avoisinant les 70 kilom\u00e8tres heure, donc c'est dangereux, c'est dangereux, la prudence est exig\u00e9e : ben oui, \u00e7a serait trop b\u00eate de faire tout Zoya finalement se faire chouchouter par un encensoir c'\u00e9tait vraiment compte du ridicule ta foi, maire de Compostelle, nous dit -on, est un exemple de pragmatisme catholique si vous avez d'autres exemples de r\u00e9sulter pour le faire savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:11) [91%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:14) [90%] :\r\nIl nous faut maintenant la r\u00e9ponse de Luca Toni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:17) [90%] :\r\nLe Botafogo h\u00e9ros de Compostelle est un rituel li\u00e9s au p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle, c'est en fait toute la c\u00e9r\u00e9monie, les p\u00e8lerins arrivent au bout de leur p\u00e8lerinage, ils entrent dans la cath\u00e9drale \u00e0 reculons \u00e0 genoux et doivent, par 3 fois \u00e0 faire le tour de la MNEF en se signant 12 fois chacune lui donc c'est assez compliqu\u00e9 et ce n'est rien par rapport aux rituels religieux le plus complexe que l'on peut observer sur Terre qui vient sur le rituel du coucher des enfants. \r\nMais le truc c'est que \u00e7a se met en place petit \u00e0 petit, c'est \u00e7a, au d\u00e9but vous mettez vos enfants au lyc\u00e9e Justin bisous sur le nez, le doudou dans les bras, mais un jour, c'est un peu plus t\u00f4t alors vous dit tiens je vais lire une petite histoire erreur mais lire d'histoire \u00e0 ses enfants du monde, l\u00e0, c'est parce que du coup \u00e7a devient syst\u00e9matique, petite histoire bisous sur le nez, doudou dans les bras par une autre fois, vous ajoutez une petite chanson comme \u00e7a parce que c'est le printemps, \u00e7a fait, alors histoire petite chanson bisous sur le nez, doudou dans les bras, une autre fois, l'enfant vous 3 bisous hein sur le nez, un sur 5 jours mais le 2\u00e8me plus fort que l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:15) [79%] :\r\nL'affaire histoire petite chanson 3 bisous loin sur le Net ou dans les bras, mais ensuite, l'enfant est malade, alors vous \u00eates quand m\u00eame un bon parent donc l'avait humide histoire imitation du canard parce qu'il est riche, Solf\u00e9rino r\u00e9glage de la lumi\u00e8re parce qu'il a mal \u00e0 la t\u00eate, 3 bisous dans les bras et s'en rendent compte 4 semaines plus tard, le rituel du coucher, c'est l'avait humide sacrifice de chiens, un chiffre des donc sur une plante tropicale pour apaiser ces douleurs car petite histoire du dessous et Alen\u00e7on pour chasser les esprits villa jolies chansons pr\u00e9pare la Japonaise limitation du canard pour le faire rire, \u00e2ge de la lumi\u00e8re scarifications 3 et Doudou dans les bras, et \u00e7a, c'est les nez parce qu'apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:03) [99%] :\r\nVous m\u00e9fiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:12) [81%] :\r\nVoil\u00e0, calme, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui a dit vrai, le Bouddha formelle au de Compostelle, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande sont soir\u00e9e foot 8 pour le le faire bouger ou est -ce. \r\nOsez Jos\u00e9phine ah oui c'est vrai il faut oser parfois chanson bien s\u00fbr d'Alain Bashung est toujours un plaisir de le retrouver, ils nous m\u00e8nent aux infos ici apr\u00e8s lesquelles vous pourrez si vous le souhaitez, savourer d'autres gourmandises d\u00e9code. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:22) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:28) [82%] :\r\nEt l\u00e0, il est tout \u00e0 fait midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:32) [97%] :\r\nRtsinfo Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:34) [91%] :\r\nUn seul candidat pour le PLR tessinois cette Ignacio Cassis, qui d\u00e9fendra les couleurs du Parti lib\u00e9ral- radical tessinois le comit\u00e9 cantonal du PLR s'est r\u00e9uni ce matin pour en d\u00e9cider, pour d\u00e9battre du principe de cette candidature unique voulue par la direction du parti Nicole della Pietra, on vous retrouve sur place en Direct pr\u00e8s de Mendrisio \u00e0 la teckel Tessin, vous avez suivi les d\u00e9bats, pas de surprise donc Nicole. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:28:58) [89%] :\r\nOui, sans surprise, \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 \u00e0 3 petites voix pr\u00e8s ce casting elle confirm\u00e9 dans son r\u00f4le de candidat unique du TF1 alors rarement une f\u00eate du 1er ao\u00fbt et r\u00e9union du comit\u00e9 cantonal aura attir\u00e9 autant de monde au PLR apr\u00e8s le pr\u00e9sident bestiau 80 la premi\u00e8re personne \u00e0 prendre la parole tout \u00e0 l'heure a \u00e9t\u00e9 Laura Sadis, l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a soulign\u00e9 l'importance du moment pour moi il a toujours \u00e9t\u00e9 clair qu'il n'y a aucun 6 \u00e9tait et reste le candidat du parti, a -t-elle insist\u00e9, des propos similaires ont \u00e9t\u00e9 entendues de la bouche du conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta, qui avait aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au plus tard apr\u00e8s ces 2 interventions, la position du comit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente, m\u00eame les jeunes PLR et se sont ralli\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de leurs a\u00een\u00e9s, les rares interventions en faveur d'une liste de plusieurs candidats ont \u00e9t\u00e9 poliment applaudi mais sans plus, Ignacio captifs, qui a fait l'objet d'une longue standing ovation et qui se tenaient la main sur le corps, le coeur \u00e9tait visiblement \u00e9mu par cet accueil. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:03) [93%] :\r\nMerci Nicole della Pietra notre correspondante au Tessin et cette candidature unique devrait ouvrir la voie \u00e0 des candidatures romande, notamment f\u00e9minine, puisque la gauche, les Verts, lib\u00e9raux et certains PDC ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il soutiendrait une femme face \u00e0 Ignacio K6, jug\u00e9 trop proche des assureurs, la vaudoise Jacqueline de cas de quoi trouver sorti du bois, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret a dit -elle qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, les 2 PLR n'ont pas souhait\u00e9 commenter la d\u00e9cision de leur collecte si noir en Turquie, le plus grand proc\u00e8s li\u00e9 au coup d'\u00c9tat de juillet dernier s'est ouvert sous haute s\u00e9curit\u00e9 ce matin \u00e0 Ankara, pr\u00e8s de 500 personnes sont jug\u00e9es et elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir pris part au coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 depuis une base militaire au nord- ouest de la capitale, l'audience se d\u00e9roule dans une salle sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e dans une prison pr\u00e8s d'Ankara, quelques dizaines de manifestants encadr\u00e9s par un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 se sont rassembl\u00e9s aux abords du tribunal certains scandaient des slogans appelant \u00e0 la peine de mort pour les accus\u00e9s des arrestations au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, 2 des principaux opposants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s cette nuit selon leur famille L\u00e9opoldo Lopez et Antonio les 2 m\u00e2ts \u00e9tait assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s, Washington a pris des sanctions contre Nicolas Mas Doro ses \u00e9ventuels avoirs aux \u00c9tats-Unis sont gel\u00e9s, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien je ne r\u00e9ponds pas aux ordres imp\u00e9rialistes, Washington, qui condamne l'assembl\u00e9e constituante \u00e9lue dans le sang et voulue par Nicolas ce week- end une assembl\u00e9e aux superpouvoirs vu comme un tournant autoritaire par les opposants en Allemagne le taux ch\u00f4mage est toujours \u00e0 son niveau le plus bas depuis la r\u00e9unification, il s'est maintenu en juillet \u00e05,7 pourcent de de la population active, selon des chiffres publi\u00e9s aujourd'hui le nombre de ch\u00f4meurs a diminu\u00e9 de 9000 personnes, une bonne nouvelle pour la chanceli\u00e8re allemande, qui briguera un 4\u00e8me mandat lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre et puis la croissance dans la zone Euro poursuit sa dynamique au 2\u00e8me trimestre avec une croissance de0,6 pourcent par par rapport au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, Paris tout proche du r\u00eave olympique, la capitale fran\u00e7aise devrait accueillir les Jeux de 2024 puisque sa rivale Los-Angeles a pass\u00e9 un accord avec le CIO pour l'organisation des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 2028 Paris a donc le Champ libre pour 2024 Emmanuel Macron est tr\u00e8s engag\u00e9 pour cette candidature, s'est r\u00e9joui de cette \u00e9tape importante pour la France, a -t-il dit ce matin un accord tripartite doit encore \u00eatre sign\u00e9 entre Paris Los-Angeles et le CIO avant une validation officielle le 13 septembre \u00e0 Lima. \r\nAu menu m\u00e9t\u00e9o du chef de la chaleur et un ton tr\u00e8s lourd, il va faire jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en Valais aujourd'hui et puis des orages \u00e0 en fin de journ\u00e9e. \r\nEt voici l'allocution de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard dans ce jour de f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:52) [89%] :\r\nMesdames et messieurs, j'esp\u00e8re que vous avez jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent bien profiter de l'\u00e9t\u00e9 et que vous pourrez c\u00e9l\u00e9brer aujourd'hui notre f\u00eate nationale dans votre commune en compagnie de vos familles et de vos amis, mais qu'en plus, moi, avoue tout ce qui \u00e9tait les dignes repr\u00e9sentants de la Suisse et de ses valeurs, vous \u00eates la Suisse depuis des d\u00e9cennies, les habitants de ces pays paye en en fait une terre o\u00f9 il fait bon vivre, c'est une r\u00e9ussite que l'on loue zombies et dont nous pouvions \u00e7a \u00eatre fi\u00e8re, malgr\u00e9 de nombreuses incertitudes notre paye est rest\u00e9 stable, la qualit\u00e9 de vie, il y a toujours \u00e9lev\u00e9, nous n'est qu'en laissant pas de profs, anti- division mais notre \u00e9poque est celle un qu'on emprunte le conflit, il y a l\u00e0 a marqu\u00e9 par la famine, la s\u00e9cheresse, le ch\u00f4mage et l'absence de perspectives \u00e0 travers le monde un 1000000000 d'enfants sont victimes de violences, ils n'ont pas la chance de mener une vie normale, nous, en revanche, nous vivons dans un pays qui fait penser au rocher dans la temp\u00eate, nous avons la chance de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'activit\u00e9s organis\u00e9es par des hausses \u00e0 Sciences, qui ont des b\u00e9n\u00e9voles et des personnes g\u00ean\u00e9es russe, mesdames et messieurs, nous avons le privil\u00e8ge de vivre ici, pensant \u00e0 ceux qui souffrent des conflits et d\u00e9tention en Syrie, au Y\u00e9men, en Cor\u00e9e du Nord ou en Ukraine ce privil\u00e8ge ne doit pas nous faire oublier nos responsabilit\u00e9s, nous devons \u00e0 \u00eatre solidaires, aider les autres, pour qu'ils puissent am\u00e9liorer leur situation, m\u00eame si nous vivons \u00e0 l'\u00e9cart des conflits tout ce qui se passe dans le monde, nous concerne, qu'il s'agisse d'influx migratoires des crises financi\u00e8res de la num\u00e9risation du changement climatique ou encore du protectionnisme chance Sion, ces changements sont une source de crainte et d'inqui\u00e9tude pour beaucoup entre nous et certains peuvent s'interroger sur le futur de l'humanit\u00e9, mais nous sommes un pays fort, au b\u00e9n\u00e9fice d'une culture politique riche et mature au pays M\u00e9phisto valeur solide, caract\u00e9ris\u00e9e par le respect mutuel et l'amour du travail bien fait, nous l'avons donc pas \u00e0 craindre les changements et nous pouvons les affronter avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, en tant que PMU nous sommes forts, c'est Nono critiquons pas le changement, simplement parce que les choses changent en tant que pays nous sommes forts si nous sommes ouverts \u00e0 la discussion et pouvant d\u00e9battre des questions sans a priori en tant que pays nous sommes forts si nous mettons en avant l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et non l'int\u00e9r\u00eat particulier en tant que pays nous sommes forts si nous cherchons la coop\u00e9ration et non la confrontation, nous ne voulons pas dans l'fait le pass\u00e9 et s'monte le pr\u00e9sent, analysant les faits avec lucidit\u00e9, \u00e7a me tombait dans l'exc\u00e8s, ni c\u00e9der \u00e0 la redondance, restons humbles, mais nous avons aussi le droit de mettre en avant nos forces et d'exploiter nos ressources, nous sommes pr\u00eats \u00e0 relever les d\u00e9fis de demain, nous savons saisir les opportunit\u00e9s, personne ne doit rester au bord de la route Jacques en a droit \u00e0 un avenir prometteur, notre histoire, nous le rappelle, nous progressons en \u00e9changeant nos id\u00e9es en faisant preuve d'ouverture d'esprit et nous int\u00e9ressant aux nouveaut\u00e9s, nous avons confiance en la en sa capacit\u00e9 \u00e0 respecter la libert\u00e9 d'autrui, nous pouvons pr\u00e9parer l'avenir, tout en pr\u00e9servant nos valeurs et nous p\u00e2tissons ainsi 4 vie privil\u00e9gi\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, vivre ensemble, c'est la force de notre pays aux nantis Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous souhaite une belle et je Schreier f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:30) [94%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve la jonction de Ron est toujours ferm\u00e9e en direction de Gen\u00e8ve pour permettre la r\u00e9alisation de travaux sur la ligne \u00e0 haute tension et puis sur l'axe Gen\u00e8ve- c'est un temps d'attente d'une demi- heure est annonc\u00e9e au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:53) [86%] :\r\nLa radio accompagnent les \u00e9tapes d'une journ\u00e9e, les d\u00e9codeurs s'invite au temps de la popote d'accord \u00e0 midi autour de vous dans l'app\u00e9tit d'ailleurs pour colorer le casse- cro\u00fbte, quelques jeux en couleur, c'est comme \u00e7a avec les d\u00e9codeurs toujours de quel \u00e9tat \u00e9tait la s\u00e9rie qui arrive la premi\u00e8re s\u00e9rie, \u00e0 vous de voir quelle Gunners qui au milieu de quelques sornettes vrai quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:15) [90%] :\r\nAlors un pigiste est une personne qui travaille pour le bien d'une communaut\u00e9 dans le but de s'acquitter d'une peine p\u00e9cuniaire ou d'une amende suite \u00e0 un comportement inad\u00e9quat indigeste et donc une personne effectuant des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral par exemple vous conduisait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9, suivant la gravit\u00e9 d'autres \u00e9bri\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine privative de moins de 3 mois, cette peine peut-\u00eatre comme anti- du travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, on pourra alors vous demander d'aller bosser, par exemple, au rayon caf\u00e9t\u00e9ria d'un EMS, histoire de vous permettent de ne pas sombrer suite aux difficult\u00e9s qui peuvent surgir de l'incarc\u00e9ration p\u00e9nitentiaire la r\u00e9tention, il faut savoir que le \u00e9thique n'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 donc pour arrondir vos fins de mois, vous avez le choix de piquer dans la caisse du bar de l'OMS ou pas, on a toujours le choix, c'est un peu ce qui nous diff\u00e9rencie de l'animal, la seule chose qu'on ne choisit pas, c'est notre naissance si vous piquer dans la caisse et vous faites choper, vous serez rejug\u00e9, on peut vous reproposer le deal qui mais le jeu en vaut -il la chandelle, le mieux reste quand m\u00eame des son prochain sans forc\u00e9ment passer par la case privation de libert\u00e9 par exemple ouvrez vous un petit compte Offshore, une tr\u00e8s grande lance \u00e0 la main, avec des int\u00e9r\u00eats, il y a de quoi aider son prochain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:35) [65%] :\r\nJustement, Balthus Didier trouve. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:38) [86%] :\r\nPigiste est un nouveau mot pour d\u00e9signer celui qui d\u00e9barrasse les fleurs de leur tige avant distillation du vocabulaire de l'industrie cosm\u00e9tique des parfums, l'essentiel de violettes, par exemple, est obtenu en mettant des fleurs de violette dans de l'alcool et de l'eau en distillant le tout, mais si on laisse la tige de Laviolette, \u00e7a donne de l'amertume \u00e0 l'huile essentielle et donc une mauvaise odeur au parfois le boulot des tigistes d'arracher une \u00e0 une les tiges de violette, c'est une op\u00e9ration qui ne se fait naturellement qu'apr\u00e8s \u00e9tourdissement de Laviolette afin qu'elles ne souffrent pas lors de cette op\u00e9ration, cruelle, mais n\u00e9anmoins indispensable, on le actifs humain, on a vu r\u00e9cemment circul\u00e9 sur internet, des images insoutenables de laboratoires cosm\u00e9tiques bio qui pratiquent encore l'arrachage de tiges sans \u00e9tourdissement pr\u00e9alable, c'est scandaleux, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la cruaut\u00e9 gratuite envers les violettes qui n'ont rien demand\u00e9 qu'a pouss\u00e9 tranquille sans qu'un humain, lesquels puis leur arrache la tige timbr\u00e9s toi compte arrache la tige non bon va pas aux autres et boycotter parfum \u00e0 base de fleurs et rejoint le grand mouvement de ceux qui pue et qui assume ne pas sentir la rose est un acte militant vive la sc\u00e8ne odeurs animales vive la tige. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:59) [81%] :\r\nBon tigistes donc \u00e0 saisir le mot qu'on cherche \u00e0 comprendre par les mots maintenant de de 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:06) [82%] :\r\nDigest c'est un garde- chasse, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les zones urbaines, on sait qu'aujourd'hui a plus en plus d'animaux sauvages dans les villes, un bon oui plage navigue partout monter dans le tram 12 la 40 sanglier en train de fumer des clopes. \r\nCroyait que c'\u00e9tait non- fumeur, vous os\u00e9 rien dire et, en fait, \u00e7a vient d'un vieux mot \u00e7a qu'est marrant tigistes \u00e0 la chasse au sanglier justement c'\u00e9tait le rabatteur \u00e0 pied les nobles sur leurs chevaux le tigistes \u00e7a pique une trompe il avan\u00e7ait dans les fourr\u00e9s, en lan\u00e7ant des trempe 8\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:35) [80%] :\r\n\u00e7a fait fuir l'animal trouv\u00e9 en sens inverse, cueillis par Parishad. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:38) [78%] :\r\nCe tigistes \u00e9tait normalement rougeaud et alcoolis\u00e9 et en surpoids, et du coup \u00e9t\u00e9 souvent confondu avec la b\u00eate lors de la chasse et apr\u00e8s vous et du saucisson de sangliers, on retrouvait dans le saucisson, un porte- cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:49) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:52) [85%] :\r\nMais \u00e7a arrive assez souvent, \u00e0 part \u00e7a, pour le sanglier humain aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:56) [85%] :\r\nJe l'ai dit a tellement de sangliers dans le canton, que \u00e7a am\u00e8ne toutes sortes de soucis quoi les exsangue, mais la population de plus en plus moi quand j'habite \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait des voisins c'\u00e9tait \u00e7a a livr\u00e9 un bruit pas possible quoi, on a longtemps cru que c'\u00e9tait des Schaffhousois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:08) [81%] :\r\nBen non, fait une famille de sangliers qui a fini par s'inscrire sur les listes des logements de la Ville de Gen\u00e8ve, qui apr\u00e8s une attente vraiment raisonnable de 40 ans chop\u00e9 un petit 4 pi\u00e8ces \u00e0 3500 francs la Assomption et c'est seulement c\u00f4t\u00e9 40 marcassins sont partis en premi\u00e8res de l'\u00e9cole primaire et que des mini- sac \u00e0 dos, on s'est dit : non, l\u00e0 il y a quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:28) [82%] :\r\nNon mais \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tout m\u00e9lang\u00e9, l'autre jour, j'\u00e9tais dans le bus, un vieux sanglier, il \u00e9tait entr\u00e9 dans le bus, il avait plus \u00e0 sortir, j'appelle les gardes- chasse, mais en fait \u00c9ric s'est offert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:37) [83%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:38) [80%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, je me fais gaffe, rester au service des autos, il y a un ours blanc qui m'a servi, je me suis dit je vais rien dire, c'est \u00eatre P OP. Genevois, il faut se m\u00e9fier non dit, la nature est bien faite, mais en fait c'est un tueur \u00e9tait bien fait tirer du WiFi partout, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un truc, je me suis dit maintenant il y a pas d'o\u00f9 il fait du coup les sangliers font comment pour envoyer des mails, ben ils vont aux bornes Internet a uni Dufour, puis \u00e7a fout la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:58) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:06) [84%] :\r\nUne derni\u00e8re r\u00e9ponse s'impose : elle est sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:09) [86%] :\r\n\u00e0 ne pas confondre avec le pigiste : un qui \u00e9crit des piges journaliste en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9butant qui \u00e9crit quelques lignes dans un journal, le tigistes est un acteur enfin consid\u00e9rer comme telle dans le milieu du cin\u00e9ma pornographique, car il utilise \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:32) [87%] :\r\nJe fais d\u00e9j\u00e0 la production s'est tous fait de rage, mais enfin, c'est en dessous de la ceinture mais alors non pas du tout, c'est carr\u00e9ment au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:47) [76%] :\r\nOn \u00e9tait effrayant d'ailleurs m\u00eame les non, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:54) [75%] :\r\nLe plus c\u00e9l\u00e8bre pigistes et bien s\u00fbr, reconna\u00eet aussi, hein, mais il y a aussi Richard Lange Alban serr\u00e9, quelle vie Kevin longue Max Hardcore Franck Gone Alain de loin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:11) [86%] :\r\nParce qu'ils ont de l'humour, les des gestes pour ne citer que fera que si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, je ne sais pas s'veut pour vous mesdames et moi je ne vais pas m'\u00e9tonne sur le sujet, h\u00e9 ben nous non plus, \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:28) [84%] :\r\nActivistes alors ces cahiers d'une heure qui vous a donn\u00e9 la bonne d\u00e9finition tigistes TIG c'\u00e9tait un c'\u00e9tait une personne condamn\u00e9e par la justice, a effectu\u00e9 \u00e0 d\u00e9guster TIG, un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0, rien \u00e0 voir dans ce qui suit : au d\u00e9part, un po\u00e8me de Jean Richepin que Georges Brassens n\u00e9ant en rien. \r\nTitre repris mots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:57) [68%] :\r\nMerci le mus\u00e9e des bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:07) [76%] :\r\nQue d\u00e9cembre et sont vieux et Jean-Etienne 3 jours \u00e7a je \u00e7a lui suffit toujours c'est que on a donc moi toujours. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:27) [73%] :\r\nS'estiment qu'on vit dans le demande ce que j'ai le moins en plus, c'est l\u00e0 que je suis pr\u00eat et gestionnaire de voix, elle a fait son devoir, c'est-\u00e0-dire que le nuits d'une possible et de d\u00e9sir de gens pourtant en va Europe fatigant. \r\nTous se sont intensifi\u00e9es vivra la m\u00eame jeu pour ces gens la seule ann\u00e9e 2 id\u00e9es capable un plainte d'un jamais non plus avoir hier dans avoir de Nantes ne peut besoin de sur la pompe et le roi son j'ai pas moins de soucis puissant resserr\u00e9 autour du cerveau Saint-Pierre r\u00e9guliers et garantir lisant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:51) [84%] :\r\nOui, les gens bien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:55) [82%] :\r\nDans l'espace qui semble aller \u00e9ventuellement un grand en forme de triangle n'est pas ventil\u00e9, qui sont commis sont rois du. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:19) [72%] :\r\nCe sont, je leur dis si parade c'est une bon, pas de l'herbier bois ferait la t\u00e9l\u00e9 beaucoup les avant d'atteindre, sachez de la leur et du simple arl\u00e9sienne pour de fallait m\u00eame s'adresser aussi bien au mieux, au choix, cette femme, c'est qu'il peut trouver quand m\u00eame, mais ils s'entendront parce que la Chine et \u00e7a cela fait d'pour \u00e9tudier les. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:05) [71%] :\r\nJe ne vois \u00e9difiant, il y a 2 ans ne pourra c'est aussi \u00e9l\u00e8ve qui viendra \u00e0 vous c'est friands pour Juhasz sont troubl\u00e9s, pass\u00e9 les que le cas de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:20) [77%] :\r\nJe ne vois 2 le pouvoir d'un pays aussi et le plus qui viendra \u00e0 vous comme cela client\u00e8le bourgeois sont troubl\u00e9s de voir passer les gaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:47) [83%] :\r\nLes oiseaux de passage que Georges Brassens a fait conna\u00eetre bien s\u00fbr repris ici par St\u00e9phane HRE Taraf ta\u00ef-do magnifique non Best of sunnite, c'est quoi le con, dit -il, Daniel Rausis, je vous le dis, les autres blagues. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:01) [78%] :\r\nJe suis fractur\u00e9 le Cond\u00e9 le sup\u00e9rieur d'hum\u00e9rus gauche lance les gamins, je plie le coude, maintenant tout le monde fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:07) [76%] :\r\nTemps : il va faire, il va faire attention, les pas, j'ai rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:12) [81%] :\r\nNon, on va quand m\u00eame pas mal \u00e7a sur Facebook \u00e0 partir de la vie priv\u00e9e, mais si, dans l'instant, donc j'ai une femme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:18) [79%] :\r\nDu sup\u00e9rieur l'hum\u00e9rus gauche doubl\u00e9e d'une hyper l'accessit \u00e9l\u00e9gamment terre qu'ont dit les m\u00e9decins que je devais garder le a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re phrase qui ont la main pour les candidats mais accorder le candidat du grec conduit qui veut dire la jointure G\u00eanes une demi- grec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi comme du Losc \u00e0 la jointure grec le drapeau pirate avait envoie une t\u00eate de mort avec des des eaux qui sont crois\u00e9es de sous et sur les r\u00e9seaux du Jolly Roger, c'est comme \u00e7a, le bateau pirate des drapeau pirate y a comme un coeur \u00e0 chaque bout de Los ben c'est fort cardiologie d'tellement mignonne au bout des f\u00e9murs des hum\u00e9rus tibia de la m\u00e2choire, quand on dit -il, et du c\u00f4t\u00e9 du coude, le candidat aussi des \u00e9pis Qandil Qandil, c'est la partie qui s'articule et puis o\u00f9 s'attache le mieux c'est quand on a une \u00e9pique ont des limites, c'est qu'on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 intensivement des gestes du bras du ou d'ailleurs un exemple, un exemple par exemple ceux qui jouent au tennis 6 tiennent trop vigoureusement le manche, ils ont une impliquant des listes, alors si il voulait \u00e9viter les piq\u00fbres d'et devrait soit alterner les mains tenir de temps en temps, les boules plut\u00f4t que le manche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:30) [91%] :\r\nMais Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:33) [77%] :\r\nQuand je vous me donne un exemple, je parlerai de. \r\nMoi, j'ai fait du tennis en pension pendant tr\u00e8s longtemps. \r\nEt derri\u00e8re les dit m\u00e9dia de l'hum\u00e9rus se cache le petit juif alors non 12 plus rire vous \u00eates fous rien, pas un truc pareil c'est pourrait s'appelle le petit juif le truc quand m\u00eame qui lui, pourquoi \u00e7a s'appelle le petit jeu des marchands de type ils hurlent sur par ou d'comme s'attaque Takeda co\u00fbte qui se tape le truc Okanagan par ce qu'on appelle en fran\u00e7ais, le petit juif en allemand et lorsqu'il fait rire oui, ben oui, il y que il y a qu'en France les candidats. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0, merci pour tout \u00e7a, j'aimerais vous voir faire du tennis \u00e0 Jolo. \r\nBon, on est en train de parler du conduit l'enfant naissait il n'-ce pas fond\u00e9 le conduit la pendule et c'est maintenant Bruno Copen ce qui nous envoie mon \u00e2me, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:31) [72%] :\r\nAvec moi aussi, mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:34) [77%] :\r\nDaniel, on peut faire pr\u00e9cis livre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:39) [73%] :\r\nIls sont aujourd'hui les alors un nom, on s'est int\u00e9ress\u00e9 mais Laurence on est choisi \u00e0 coup je vous ai compris de ce soir, \u00e7a s'appelle l'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:49) [81%] :\r\nBon que oui bon deal vous avez pr\u00e9fixe con un qui vient du latin comme avec comme condisciple qui va avec ce qu'de disciples au comme donc conciliabules qui va avec le Pack jouer dans le bain et puis vous avez dit l'\u00e9change de personnes le deal, le dealer le qu'on dit, c'est un mot qui changent de sens sur la personne qui le prononce, prenez le mot, Panama, Costa pauvres qui en parle, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un chapeau comporte sur la t\u00eate pour Harris Panama, c'est une \u00eele, un paradis fiscal qui, autant de qualit\u00e9s que de d\u00e9p\u00f4ts, c'est bizarre, ces mots qui changent de sens selon le contexte, rappelle un peu les escargots qui sont hermaphrodites qui produit spermatozo\u00efdes et puis des ovules et comme ils ne peuvent face auto- f\u00e9conder les escargots, vous rencontrez des escargots tu qui en fait des ex- escargots. \r\nAlors de Condi -il le mot amour qui est un mot au singulier et au pluriel puisqu'amoureux singulier et masculin, un amour et au pluriel et vire au f\u00e9minin, on dira des amours perdus, comme si, au pluriel, amour devait un f\u00e9minisme. \r\nN'en tout cas, c'est ce qu'on dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:53) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:57) [84%] :\r\nLe conduit, c'est celui de Didier Gendreau qui m'int\u00e9resse ici. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:02) [82%] :\r\n1er prix au concours international des inventions inutile et donc rigoureusement indispensable le Leconte il \u00e9tincelle sucr\u00e9 pour p\u00e2tissier distrait, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00e9viter le drame m\u00e9nager qui consiste \u00e0 mettre 200 grammes de sel, alors que c'est bien marqu\u00e9 d'un tapis Tom recettes de p\u00e2tes \u00e0 g\u00e2teau qui se 200 grammes de sucre, au vu je me suis tromp\u00e9, j'ai mis du sel \u00e0 la place du sucre gr\u00e2ce au Cond\u00e9 le plus de soucis ce sel sucr\u00e9, sucre, autant qu'un vrai sucre avec en plus la petite pointe de sel qu'on oublie toujours, dans les desserts, le cessez, c'est le go\u00fbt, le celle -ci : la vie, le sucre, c'est le diab\u00e8te c'est l'ob\u00e9sit\u00e9 programm\u00e9 le sel c'est Youpi le CICR S\u00e9oul \u00e0 la vive le sel, sucre, vive le con dit -il viser la premi\u00e8re publicit\u00e9 pour cet aliment r\u00e9volutionnaire publicit\u00e9 prim\u00e9 au Festival international du film publicitaire qu'on dirait qui date des ann\u00e9es 50 le conduit et \u00e7a c'est g\u00e9nial, il peut \u00eatre la base d'un caramel au beurre sal\u00e9 si tu mets du beurre, on peut aussi s'en servir pour sceller un boeuf bourguignon dans le boeuf bourguignon, m\u00e9rite d'\u00eatre sucr\u00e9e pour faire perde son acidit\u00e9 au moins mauvais que tu mets dedans, vous suivez alors c'est vrai, tu mets rarement un super 20 dans un peuvent bourguignon qui attend la bouteille bouchonner ouverte devant les amis en bas, zut, elle est bouchonn\u00e9, tant pis, elle fera une excellente avec un boeuf bourguignon, ben c'est pas vrai bon produit bon c'est une base qu'est ce que je disais, je sais plus bref, servez -vous du con, dit -il, pour sucrer les fraises ou pour saler l'addition, si vous \u00eates matheux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:34) [78%] :\r\nDerni\u00e8re r\u00e9ponse oui sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:36) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on dit -il, c'est un nouveau mot qui vient de faire son entr\u00e9e dans le dictionnaire, un joli mot pour une vilaine situation le conduit le c'est le contraire de l'idylle oui c'est une relation amoureuse orageuse tourment\u00e9 qui peut-\u00eatre passag\u00e8re ou pas, actuellement, je suis un mode qu'on dit, il ne dit pas la gal\u00e8re une situation invivable, qui fait pourtant vivres du monde puisque une c\u00e9l\u00e8bre marque de meubles su\u00e9dois \u00e0 pour c\u00e9l\u00e9brer l'entr\u00e9e de ce nouveau mot dans l'actionnaire sorti un nouveau canap\u00e9 de salon, cette fois, c'est pas le canap\u00e9 brune, je veux que ou corn-flakes mais tout simplement le canap\u00e9 qu'on dit -il, c'est le nom du mod\u00e8le tr\u00e8s font que confortable, sur lequel on peut sans souci dormir de temps \u00e0 autre, dans le salon sur ce canap\u00e9, le temps que la qu'dit il se passe, o\u00f9 le candidat se passe et puis d'autres qui se frottent les mains de ce nouveau mot, ce sont les vendeurs de roses dans les restaurants, vous en avez vu certainement Laurence surnomme alors on les surnomme les idylles ceux qui vendaient des roses comme \u00e7a, pas facile comme m\u00e9tier parce qu'ils ne vendent que des roses, c'est vrai, il y a, il y a pas le choix, dor\u00e9navant, ils peuvent \u00eatre engag\u00e9es aussi comme qu'on dit -il, c'est le nouveau surnom, c'est-\u00e0-dire que ce sont toujours des vendeurs qui passent dans les restaurants, mais qui s'adresse plus aux couples qui battent de l'aile qui vivent l\u00e0 le conduit et propose donc beaucoup plus d'articles que juste des roses de table en table comme \u00e7a et il propose des rouleaux \u00e0 p\u00e2te d\u00e9part des points qui est -ce des fiches de sujets de conversation ou encore des paquets de mouchoirs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:10) [73%] :\r\nCombien y a de rep\u00e8res intervient de dealers, est ce qu'on dit, le coquin, comment qu'elle commence dans un bistrot, le couple idylle le couple qu'on dit -il, h\u00e9 ben, c'est celui qui va acheter ou des poussi\u00e8res et c'est l\u00e0 que \u00e7a marche, est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:33) [86%] :\r\nEt on s'arr\u00eate ici, mais il y a encore un panier plein de Best of pour demain, apr\u00e8s- demain, m\u00eame vendredi allez bon 1er routes et salue tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:22) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}}, {"id": "sound-3FA533F0-55C2-462C-82F8-EBB21DD49B27", "internalArchiveId": "3FA533F0-55C2-462C-82F8-EBB21DD49B27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les hymnes cantonaux (9/9): le canton de Zurich et \"Sechsel\u00e4utenmarsch\"", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Entre patriotisme r\u00e9gional et volont\u00e9 de repli sur soi, les hymnes cantonaux font partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 d'une r\u00e9gion. C'est la \"Sechsel\u00e4utenmarsch\"qui se rapproche le plus du statu d'hymne Zurichois ", "durationSec": 207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798653", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["hymne", "identit\u00e9 collective"], "alternativeTitle": ["Les hymnes cantonaux (9/9): le canton de Zurich et \"Sechsel\u00e4utenmarsch\" / 12H30_2017-08-01T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Entre patriotisme r\u00e9gional et volont\u00e9 de repli sur soi, les hymnes cantonaux font partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 d'une r\u00e9gion. Dernier \u00e9pisode dans le canton de Zurich, avec son hymne \"Sechsel\u00e4utenmarsch\"."], "variantIds": ["ece-8798653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T12:06:48Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSuite et fin maintenant notre voyage musical dans les r\u00e9gions de Suisse \u00e0 travers les hymnes cantonaux en ce jour de f\u00eate, Ascione allant par an Suisse al\u00e9manique avec S\u00e9verine nombreux \u00e0 la d\u00e9couverte de les mesurer quoi comme Tam-Tam \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [86%] :\r\nEnt\u00eatante entra\u00eenante, c'est la que c'est l'Automne marche, vous l'aurez peut-\u00eatre reconnue, si vous avez des accointances avec non pas canton mais la ville de Z\u00fcrich qui ZEC c'est le taux de marche, c'est ce qui se rapproche le plus du statut d'hymnes z\u00fcrichois m'a confi\u00e9 l'historien et musiciens rousp\u00e9teurs trahissent l'air, l'air \u00e9tait ind\u00e9fectiblement li\u00e9 \u00e0 la traditionnelle f\u00eate du m\u00eame nom en ville de Z\u00fcrich Hlasek c'est l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [84%] :\r\nC'est une f\u00eate printani\u00e8re de Z\u00fcrich il y a un grand b\u00fbcher au sexe, elle aurait une place et l\u00e0 on br\u00fble une figure qui repr\u00e9sente l'hiver le peu et il y a les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des corporations qui galopent autour de ce feu, alors \u00e7a c'est le climax plus excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [88%] :\r\nUne marche jou\u00e9 lors de ces festivit\u00e9s du sexe Dalton depuis 100 50 ans mais dont l'origine exacte est assez mal connue, Hans-Peter tr\u00e8s cher et avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [86%] :\r\nTh\u00e9orie qu'il y a des ressemblances avec une les m\u00e9lodies de Jean-Baptiste Lully et d'autres th\u00e9ories disent que non, j'aide \u00e9tait jou\u00e9e par les fanfares de l'arm\u00e9e russe Anton napol\u00e9onienne et d'autres th\u00e9ories disent non, c'\u00e9tait les troupes Prusse qui jouait cette marche sous le nom de marche des chasseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nLes tenants de la th\u00e9orie d'une origine russe rapporte qu'un air proche du sexe et le Yuan serait encore jou\u00e9 \u00e0 Moscou lors de certains d\u00e9fil\u00e9s militaire un peu internationale est d\u00e9cid\u00e9ment myst\u00e9rieux l'hymne z\u00fcrichois qui d'ailleurs ne dispose pas de paroles pour nous en dire plus sur son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [94%] :\r\nOn a essay\u00e9 d'ajouter des paroles mais \u00e7a n'a pas jou\u00e9 il y a des trios t\u00eate-\u00e0-t\u00eate alors c'est assez difficile d'ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [96%] :\r\nOn a quand m\u00eame pu trouver une version avec des paroles dans nos archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [55%] :\r\nC'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nTentative conjointe des choeurs masculins de et de villes et de Ruquier. \r\nAlors -ce que les habitants du canton ne s'y entendrait pas en coutumes de la ville de Z\u00fcrich, en tout cas si la SEC c'est Lleyton marche est aujourd'hui connue de tous les Z\u00fcrichois son histoire renvoie effectivement \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les relations entre la ville et le reste du canton n'allait pas de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [90%] :\r\nLes campagnards n'avaient pas les m\u00eames droits politiques seulement avec la constitution 2008 sont 30 et j'avais l'\u00e9galit\u00e9 des droits, mais m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a, il y avait certains cercles conservateurs z\u00fcrichois qui se m\u00e9fiait toujours d'accompagner et d'en envoyer des r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [82%] :\r\nLa SEC c'est lequel marche un air un hymne presque aujourd'hui f\u00e9d\u00e9rateur et qui ne serait pas vraiment z\u00fcrichois sans une version techno l\u00e0, gageons que et cantons s'entendront pour pr\u00e9f\u00e9rer l'origine. \r\nNombreuses qui signe cette derni\u00e8re \u00e9pisode de cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les hymnes cantonaux, elle est, elle, est en ligne, si vous voulez la r\u00e9\u00e9couter rtsinfo Ch. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Treichler, Hanspeter", "role": "musicien et historien ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAB7C5FF-1C79-40FE-A101-D29C8A030E32", "internalArchiveId": "BAB7C5FF-1C79-40FE-A101-D29C8A030E32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Londres pourrait perdre 40'000 postes de banquiers apr\u00e8s le Brexit", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "La place financi\u00e8re de Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 40'000 postes de banquiers d'affaires ces prochaines ann\u00e9es, si Londres ne parvient pas \u00e0 trouver un accord limitant l'impact de la d\u00e9cision des Britanniques.\r\n\r\n* * La place financi\u00e8re de Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 40'000 postes de banquiers d'affaires ces prochaines ann\u00e9es, si Londres ne parvient pas \u00e0 trouver un accord limitant l'impact de la d\u00e9cision des Britanniques.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798654", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Londres pourrait perdre 40'000 postes de banquiers apr\u00e8s le Brexit / 12H30_2017-08-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["La place financi\u00e8re de Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 40'000 postes de banquiers d'affaires ces prochaines ann\u00e9es, si Londres ne parvient pas \u00e0 trouver un accord limitant l'impact de la d\u00e9cision des Britanniques."], "variantIds": ["ece-8798654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:08:40Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n40000 postes 40000 postes de banquiers d'affaires hautement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pourrait dispara\u00eetre de Londres ces prochaines ann\u00e9es, faute d'accord pour limiter l'impact du Brexit c'est le sc\u00e9nario du pire que montre une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par un cabinet de Consulting, un chiffre aussi attire l'attention, les grandes banques internationales pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 50 milliards de francs pour cr\u00e9er de nouvelles filiales \u00e9coutez Vincent G20, s'il est \u00e9conomiste, je suis de JP Morgan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [89%] :\r\nC'est un co\u00fbt important, \u00e7a para\u00eet long du principe qu'on aurait \u00e9videmment de des doublons, c'est-\u00e0-dire en si\u00e9geront muni un si\u00e8ge en Europe et qu'il faille en tout cas satisfaire aux exigences de fonds propres de part et d'autre de de la Manche pour rappeler que ses fonds propres sont en tout cas un \u00e9l\u00e9ment qui permet en tout cas, d'assurer la solidit\u00e9 de l'de l'institution financi\u00e8re, mais il est certain que pour les groupes financiers internationaux, ce sera un coup qu'il faudra t\u00f4t ou tard, r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 la fois sur les services financiers, d'une part, et peut-\u00eatre sur la r\u00e9tribution des des actionnaires, on n'en est cependant pas encore l\u00e0, mais enfin, on peut, on peut imaginer, en tout cas qui aura une moins bonne efficience en tout cas de l'\u00e9cosyst\u00e8me financier du fait qu'il sera plus morcel\u00e9, ce qu'il n'\u00e9tait le cas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment un impact sur la marche des affaires en Europe une perte pour l'Europe en terme en terme d'affaires de la part de ces, de ces \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [92%] :\r\nNon, l\u00e0 je suis cat\u00e9gorique, je pense que le secteur financier europ\u00e9en o\u00f9 les institutions financi\u00e8res implant\u00e9es \u00e0 la City, pour l'instant qui choisiraient de de travers\u00e9e de la Manche pour pour \u00eatre plus pr\u00e9sent en Europe sont cons l\u00e0 m\u00eame la capacit\u00e9 d'absorber ce choc \u00e9ventuellement de devoir et augment\u00e9 le r\u00e9serves leurs fonds propres sur le continent, et encore une fois sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e pour offrir l'ensemble des services dont les entreprises europ\u00e9ennes ont besoin pour leur d\u00e9veloppement, donc je pense que l\u00e0 il y a vraiment l\u00e0 c'est vraiment sur l'\u00e9l\u00e9ment sur lequel montrer le plus rassurant, je pense que pour les entreprises europ\u00e9ennes, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre quelque chose de de probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nVincent je pense interrog\u00e9 par Romain Bardet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-96686C34-FC82-42AF-A084-CAF86000534C", "internalArchiveId": "96686C34-FC82-42AF-A084-CAF86000534C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s de 2016 s'est ouvert en Turquie", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le plus grand proc\u00e8s en lien avec le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet 2016 en Turquie, impliquant pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s, s'est ouvert mardi sous haute s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s d'Ankara.\r\n\r\n* * Le plus grand proc\u00e8s en lien avec le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet 2016 en Turquie, impliquant pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s, s'est ouvert mardi sous haute s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s d'Ankara.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s de 2016 s'est ouvert en Turquie / 12H30_2017-08-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le plus grand proc\u00e8s en lien avec le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet 2016 en Turquie, impliquant pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s, s'est ouvert mardi sous haute s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s d'Ankara."], "variantIds": ["ece-8798651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:01:28Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nInfo Berlin en Turquie, maintenant c'est un proc\u00e8s hors norme, qui s'est ouvert ce matin, Ankara 480 personnes sont accus\u00e9es d'avoir particip\u00e9 au coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier, il s'agit du 3\u00e8me m\u00e9gaproc\u00e8s de l'apr\u00e8s- putsch, c'est le plus important pour le nombre d'accus\u00e9s aussi pour l'importance du r\u00f4le des accus\u00e9s dans la tentative de renverser le pouvoir Turquie Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nLes accus\u00e9s sont si nombreuses qu'un tribunal a \u00e9t\u00e9 construit sp\u00e9cialement pour ces grands proc\u00e8s de la pr\u00e9- tentative de putch et ils sont arriv\u00e9s ce matin chacun escort\u00e9 par 2 gendarmes avant d'entrer \u00e0 tour de r\u00f4le dans le b\u00e2timent et c'est un proc\u00e8s qui va durer plusieurs semaines voire plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, la pr\u00e9sentation de l'identit\u00e9 et des charges retenues contre les suspects devraient se poursuivre jusqu'\u00e0 demain et parmi les accus\u00e9s aujourd'hui des civils, mais surtout des militaires, notamment des commandants de l'arm\u00e9e de l'air dans le box des accus\u00e9s, par exemple, les pilotes qui auraient bombard\u00e9 l'Assembl\u00e9e nationale, la nuit du 15 au 16 juillet 2016 tous les suspects encourent chacun des dizaines voire des centaines d'ann\u00e9es de prison pour tentative de renversement de l'ordre constitutionnel, tentative d'assassinat contre Redjep Tayyip Erdogan devant le tribunal, dont ce matin, des centaines de manifestants se sont r\u00e9unis pour r\u00e9clamer la peine de mort contre les putschistes Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [80%] :\r\n40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-D73F2EF1-AA9D-4638-B5FC-B5A0AE889519", "internalArchiveId": "D73F2EF1-AA9D-4638-B5FC-B5A0AE889519", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8798638", "ece-8798624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T04:38:10Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nQue je crois qu'il est. \r\nC'est plut\u00f4t le public qui fait appel trait\u00e9 un, il a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait, il y a de pourquoi, parce que on peut l'\u00eatre et qu'y a peut-\u00eatre quelques apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-D7E65657-094D-4825-89AF-C9BEC9911FED", "internalArchiveId": "D7E65657-094D-4825-89AF-C9BEC9911FED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Et les mistrals gagnants\"", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice film \"Et les mistrals gagnants\"\r\nAnne-Dauphine Julliand a sorti ce printemps \"Et les mistrals gagnants\", un documentaire qui suit cinq enfants malades. La r\u00e9alisatrice a elle-m\u00eame perdu deux de ses enfants, atteints de Leucodystrophie, une maladie orpheline. Son film parle de la vie tout simplement.\r\n\r\n* * Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Et les mistrals gagnants\" 12h30 Anne-Dauphine Julliand\r\nC'est un documentaire fort qui est sorti ce printemps sur les \u00e9crans. \"Et les mistrals gagnants\" de la r\u00e9alisatrice Anne-Dauphine Julliand. Un film qui suit le quotidien de 5 enfants malades: Ambre, Camille, Imad, Charles et Tug-dual. Anne-Dauphine Julliand a perdu deux de ses enfants atteint d'une maladie orpheline la Leuco-dystrophie. Son film parle de la vie tout simplement, Anne-Dauphine Julliand.... \r\n  9'00''\r\n  10'21''\r\nLa r\u00e9alisatrice Anne-Dauphine Julliand que nous avions rencontr\u00e9 lors de la sortie de son documentaire Et les mistrals gagnants.", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798643", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Et les mistrals gagnants\"", "Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Et les mistrals gagnants\" / 12H30_2017-08-01T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Anne-Dauphine Julliand, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Et les mistrals gagnants\" / 12H30_2017-08-01T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Anne-Dauphine Julliand a sorti ce printemps \"Et les mistrals gagnants\", un documentaire qui suit cinq enfants malades. La r\u00e9alisatrice a elle-m\u00eame perdu deux de ses enfants, atteints de Leucodystrophie, une maladie orpheline. Son film parle de la vie tout simplement.", "Anne-Dauphine Julliand a sorti ce printemps \"Et les mistrals gagnants\", un documentaire qui suit cinq enfants malades. La r\u00e9alisatrice a elle-m\u00eame perdu deux de ses enfants, atteints de Leucodystrophie, une maladie orpheline. Son film parle de la vie tout simplement.", "Anne-Dauphine Julliand a sorti ce printemps \"Et les mistrals gagnants\", un documentaire qui suit cinq enfants malades. La r\u00e9alisatrice a elle-m\u00eame perdu deux de ses enfants, atteints de Leucodystrophie, une maladie orpheline. Son film parle de la vie tout simplement."], "variantIds": ["ece-8798656", "ece-8798643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:15:16Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un documentaire fort qui \u00e9tait sorti ce printemps sur les \u00e9crans et les mistrals gagnants de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Anne Dauphine Julliand un film qui suit le quotidien de 5 enfants malades Ambre Camille Imad Charles et Tugdual Anne Dauphine Julliand a perdu 2 de ses enfants atteints d'une maladie orpheline la loco dystrophie et son film parle de la vie tout simplement Anne Dauphine Julliand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est l'unique sujet de ce film, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant parce que finalement, on retient surtout quand on avant de l'avoir vu l'histoire de 5 enfants malades, histoire de la vie, en fait, c'est pour \u00e7a qu'on passe du rire aux larmes en fait quand mes enfants, j'ai voulu que ce soit les enfants qui nous parle de la vie et en l'occurrence les enfants malades, parce que ce qui a d'incroyable, c'est un enfant malade, c'est qui continue \u00e0 aimer la vie, il continue \u00e0 se \u00e0 concevoir la vie dans sa globalit\u00e9, en int\u00e9grant la maladie bonjour, ils aiment pas \u00e9videmment \u00eatre malade mais c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 fait partie de leur vie et 16 emp\u00eache pas de rire ces emp\u00eache pas jouer d'aller \u00e0 l'\u00e9cole ces emp\u00eache pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nIls ont une force qui est aussi celle de l'insouciance et \u00e7a, \u00e7a sert vraiment ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, c'est beau l'insouciance, moi j'ai longtemps cru que l'insouciance, c'\u00e9tait de l'ignorance de l'innocence, que les enfants, il savait pas finalement que c'\u00e9tait bien l'enfance parce qu'on est un peu pr\u00e9serv\u00e9 un peu dans le monde des bisounours et puis j'ai d\u00e9couvert que l'insouciance et passe \u00e0 l'insouciance et de savoir mais de se soucier de ce qui se passe \u00e0 l'instant et l'enfant, il est capable de pleurer tr\u00e8s fort quand il a mal quand il est triste quand il a peur vraiment en v\u00e9rit\u00e9 et l'instant d'apr\u00e8s, c'est fini, il a plus peur, il la plus mal et il y a plus de souci et il recommence \u00e0 jouer et je pense que c'est \u00e7a la plus grande le\u00e7on qui puisse nous donner c'est \u00e7a c'est ce qu'on a tous fait quand on \u00e9tait petit, cette insouciance, la capable de vivre l'instant comme il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [87%] :\r\nJ'ai l'impression d'ensuite, il y a plein de messages en fait plein de messages positifs avant tout notamment diamants \u00e7a revient souvent je vraiment vivre le jour pr\u00e9sent, \u00e7a nous rappelle \u00e0 nous tous fait, mais nous, adultes et en bonne sans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nMais vous savez, ce film, c'est pour les adultes en bonne sant\u00e9 et je et je vous invite \u00e0 quoi juste une chose : retrouver votre esprit d'enfant, on retrouve tout son aussi qu'on retrouve notre esprit d'enfance qu'on retrouve notre fa\u00e7on d'avancer dans la vie, juste un pas apr\u00e8s l'autre, de se soucier de ce qui se passe \u00e0 l'instant un des travers du monde David adulte, c'est comme \u00e7a, c'est de beaucoup se r\u00e9fugier dans le pass\u00e9 et de beaucoup, beaucoup se projeter dans l'avenir, avec toutes les incertitudes que \u00e7a le stress que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer, et puis ce qui n'est pas encore ce qui l'al\u00e9a de du futur et l'instant qu'est -ce qu'on en fait est -ce qu'on vit maintenant une vie \u00e7a se vit un instant apr\u00e8s l'autre et puis un jour on se retourne et on voit le nombre d'ann\u00e9es que \u00e7a fait, mais \u00e7a suffit maintenant, la vie, mais c'est presque philosophique, on fait ce que l'on a voulu raconter, c'est une sorte de philosophie vie est -ce que c'est la v\u00f4tre, c'est devenu la m\u00eame la mienne a malheureusement la vie m'a invit\u00e9 en tout cas \u00e0 retrouver \u00e0 me reconnecter pendant force pour arriver \u00e0 surmonter des grandes \u00e9preuves notamment la maladie de ma fille et le d\u00e9c\u00e8s de ma fille, j'\u00e9tais pas comme \u00e7a, moi je, je me soucie pas de l'instant et je je je me rendais pas compte en fait j'existe et je pense que j'avais juste oubli\u00e9 de vivre et puis j'ai eu un coup d'arr\u00eat en avec annonce de la maladie, ma fille, et tout d'un coup, je me suis dit comment je fais, et c'est quoi la vie et la vie, c'est maintenant, et j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 faire comme les enfants tout simplement et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait une vraie fa\u00e7on d'\u00eatre heureuse que de vivre l'instant pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [88%] :\r\nVous le montrer quand m\u00eame quelques moments de tristesse mais en a pas beaucoup mais il y en a quand m\u00eame, vous montrez beaucoup plus les joies et tout ceci n'est pas patos, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire que \u00e7a ne soit pas Pato et qui ne tombe pas dans le mis\u00e9rabilisme, il y a une certaine pudeur peut-\u00eatre dans votre r\u00e9alisation est -ce que c'est \u00e7a que vous avez essay\u00e9 de respect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [86%] :\r\nCes gens, alors j'essaie de respecter 2 choses : d'abord la juste proximit\u00e9, moi j'ai rencontr\u00e9 5 enfants auxquels j'ai fait une proposition parce que tu peux nous inviter \u00e0 partager ta vie donc quotidien justement ce que tu peux nous inviter chez toi, non parce que tu vis, donc c'est de respecter cette invitation qu'ils nous font, donc c'est d'\u00eatre l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de et on est pas forc\u00e9ment dans leur intimit\u00e9 \u00e0 proprement parler, c'\u00e9tait important, mais les enfants, ils savent tr\u00e8s bien respect\u00e9 cette juge de proximit\u00e9 : quand on est trop pr\u00e8s, que quand on est trop loin et s'avance et ensuite parce que j'ai voulu respecter, c'est ce que l'enfant et l'enfant, il y a pas de pas toucher chez un enfant, il y a pas de pathos, c'est pas tabou et ces 2 ou lever des peurs que j'avais aussi et d'\u00eatre capable d'aller filmer, il y a un manque un peu compliqu\u00e9 dans le fait marocain peu difficile un Pierson, qui a une maladie de peau qui est pas tr\u00e8s dr\u00f4le avec un banquier Charles-Quint assez \u00e9prouvant et je voulais pas filmer le bar pour tout vous avouer, je voulais surtout pas y aller, j'ai hyper peur moi personnellement et lui m'a dit mais Anne Dauphine il faut qu'film le bas sinon \u00e7a sert \u00e0 rien de filmer ma vie en fait je me suis dit si j'y allais avec des peurs avec des tabous, etc je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du film, donc je suis all\u00e9 juste en v\u00e9rit\u00e9, on est s\u00fbr de rencontrer ses enfants comme ils sont, pour retrouver l'enfant j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nJe reviens sur cette sc\u00e8ne du bain, c'est vrai qu'on a, on s'on prend la mesure de la violence de cette maladie qui a cette maladie de peau, il y a vraiment des des grossesses, car en fait sur le tout le corps, et apr\u00e8s on voit les gestes tr\u00e8s doux et tr\u00e8s juste du personnel soignant, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s important dans ce film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [91%] :\r\nOui je rend un grand hommage au personnel soignant \u00e0 tous et toutes ces tous ces adultes qui accompagnaient les enfants malades, les enfants et et les enfants malades, ils sont pas, ils sont rest\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie du film parce que le film est tourn\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant et j'ai voulu recueillir que la parole des enfants en effet comme vous dites, \u00e0 travers la caresse sur la t\u00eate d'un enfant, la petite phrase etc on voit \u00e0 quel point, certes il soigne bien, les enfants et on a la chance d'avoir une m\u00e9decine aussi comp\u00e9tentes mais ils prennent vraiment bien soin de ses enfants, il s'adresse pas qu'\u00e0 une pathologie qui connaissent peut-\u00eatre bien les caract\u00e9ristiques de la maladie de l'enfant conna\u00eet surtout, bien la personnalit\u00e9 de l'enfant, et ce qui nous pr\u00e9sente avant tout c'est un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [88%] :\r\nEt puis, ces enfants sont tr\u00e8s lucides, \u00e7a \u00e7a frappe \u00e9norm\u00e9ment, ils ont une maturit\u00e9 incroyable est -ce que c'est la maladie pensez -vous qui a cr\u00e9\u00e9 cette lucidit\u00e9, cette forme peut-\u00eatre de sagesse, en fait, je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [85%] :\r\nJe, je, non franchement je je crois pas demander \u00e0 un enfant ce qu'il pense de la vie et \u00e0 un moment, il y avait Charles Charlie la lourd parcours de soin, il nous dit \u00eatre malade \u00e7a emp\u00eache pas d'\u00eatre heureux, il baisse la t\u00eate, il Arles-Avignon regardez, dit en fait, je crois qu'il y a rien \u00eatre n'importe quel enfant de 8 ans peut vous dire \u00e7a, il vous dira peut-\u00eatre que l'\u00e9cole sortant sera peut-\u00eatre mais n'importe quel enfant \u00e0 cette philosophie de lui cette sagesse de la vie, imprim\u00e9 en lui, mais ce qui a d'incroyable, c'est que \u00e7a perdure chez un enfant malade, alors eux ils ont les m\u00eames, ce sont des enfants ce sont rien que des enfants, Camille, 5 ans et demi nous dit la sortie graphisme combien Oddo tout d'un coup cette touche tous Camille qui r\u00e9sum\u00e9 tout le film qui a r\u00e9sum\u00e9 dans cette phrase, ils ont peut-\u00eatre quelque chose en plus, c'est qu'ils sont confront\u00e9s cette sagesse de vie, ils l'ont confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leur vie et qui l'ont fait leur il y a aussi quelque chose d'autre qui frappe, c'est la solidarit\u00e9 entre ah oui, c'est s\u00fbr, tant ils sont un peu vachard entre aussi il y a, hier, \u00e0 la fin, oui c'est un peu vache, mais c'est ce que j'aime en fait qui sont tr\u00e8s matures, elle est pas non plus, il y a cette solidarit\u00e9, en fait, ce qui est ce qui a tout, c'est qu'au lieu de ce centre s'auto- centr\u00e9 sur le m\u00eame au lieu de dire : ben moi ma petite vie, mon petit malheureux qu'est -ce que c'est comme si ils avaient un altruisme une compassion naturelle qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e plus d\u00e9velopp\u00e9 que les autres, alors je suis tout \u00e0 fait d'accord et prennent soin les uns des autres, d'abord ils ont pas peur de la diff\u00e9rence que l'enfant est un tuyau dans le nez, une maladie de peau un handicap mental, c'est pas grave c'est un copain d'abord, ils prennent soin des copains, c'est s\u00fbr, il les consid\u00e8re et puis je trouve qu'il prenne soin aussi des parents, il y a un moment, il y a le petit Tim a, de son papa lui dit qu'il attend une greffe de rein soit paludisme serait bien quand il sera greff\u00e9 du pourrait faire si tu pourras faire \u00e7a et puis e-mail qui dit \u00e0 son papa et pour vous aussi, ce serait bien parce que vous pourrez vous reposer et \u00e7a je trouve que c'est magnifique, ils ont avait fait beaucoup d'empathie pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [76%] :\r\nQui emp\u00eache pas appara\u00eet comme ce qu'de Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [91%] :\r\nDifficile, vous nous avez parl\u00e9 de ce drame personnel que vous avez v\u00e9cu qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 de de tourner ce ce film tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [92%] :\r\nMais c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour moi de tourner ce film, moi j'avais donc j'ai v\u00e9cu un un drame terrible, mais il se trouve que, \u00e0 travers cette exp\u00e9rience de vie j'ai chemin\u00e9 et j'ai d\u00e9couvert une autre fa\u00e7on d'aimer la vie d'\u00eatre heureuse, voil\u00e0, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9couvrir autrement mais je suis pass\u00e9 par cette \u00e9preuve pour les d\u00e9couvrir, donc je l'ai racont\u00e9 dans un livre et ce film pour moi, c'est vraiment l'occasion de totalement sortir de mon histoire de de quitter ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9 pour me tourner vers l'universalit\u00e9 de l'enfance et vraiment parce que l'humanit\u00e9 parce que l'homme finalement et ce film il y a autant d'\u00e9chos, il le message qu'il porte est aussi valable en France, en Suisse, au Japon, au Mexique, n'importe o\u00f9 dans le monde, il nous parle de quoi, de la nature humaine et de sa capacit\u00e9 \u00e0 aimer la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [89%] :\r\nIl y a encore un autre message, c'est que l'\u00e9preuve n'est pas un \u00e9chec, je vous le disais, il y a beaucoup de beaucoup de messages Kelmer \u00eates -vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [89%] :\r\nAlors, une m\u00e8re compl\u00e8tement normal qui hurle sur ce aussi, mais qui, je sais ce que c'est qu'\u00eatre m\u00e8re, je sais ce que c'est la promesse que l'on fait \u00e0 son enfant quand on met au monde, c'est pas la promesse que j'ai cru faire j'ai cru que je mettais mon enfant je garantissait une vie heureuse que je le garantis une vie longue et sans \u00e9preuve, c'est faux, c'est pas \u00e7a la promesse que je fais mes enfants maintenant, je sais que la promesse que leur fait tous les jours, c'est de tout faire pour les rendre heureux et les aimer quoi qu'il arrive dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [91%] :\r\nEncore un mot sur les parents parce qu'on en a certains qui accompagne \u00e9videmment leurs enfants les voient pas tous, mais il y a certains qui ont accept\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre film\u00e9 et aussi \u00e0 une cour un courage et une abn\u00e9gation et c'est les enfants qui les porte en fait qu'il est, qui leur donne la force de continuer, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s beau, moi je pense que j'aurais beaucoup de mal \u00e0 convaincre les parents de de tourner ce film et de confier leur enfant et ils ont tous dit oui tout de suite les 5 ils ont dit oui tout de suite et \u00e7a m'a vraiment \u00e9tonn\u00e9, c'est pas des gens qui ont l'habitude d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 des gens qui sont discrets, c'est des gens quand m\u00eame des tr\u00e8s perturb\u00e9, qui souffre beaucoup, mais s'ils ont accept\u00e9, c'est parce qu'ils sont tous \u00e9merveill\u00e9s par l'enfant, vraiment, c'est parce que s'ils sont debout, mais comme moi je, je, je parle aussi pour moi si sont debout aujourd'hui s'ils arrivent \u00e0 continuer \u00e0 avancer dans la vie et all\u00e9 mais cette vie, c'est parce qu'ils ont regard\u00e9 comment oser leur enfant et qui font la m\u00eame chose, finalement ils ont red\u00e9couvert le sens de leur vie et c'est l'enfant qui les porte et qu'ils ont eu envie que leur enfant porte ce message au-del\u00e0 des murs de leurs maisons pour toucher les spectateurs et, pour toucher les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vraiment \u00e7a avec toi le soir qui s'en va. \r\nAussi on s'aventurer, crise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [82%] :\r\n\u00e0 noter enfin qu'il faut aimer la vie priv\u00e9e, mais aussi. \r\n\u00e7a, \u00e7a il emporte avec lui les rires des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [94%] :\r\nLa r\u00e9alisatrice Anne Dauphine Julliand que nous avions rencontr\u00e9 lors de la sortie de son documentaire et les mistrals gagnants. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BE639E8-5B21-449A-B739-6F2EC5470772", "internalArchiveId": "5BE639E8-5B21-449A-B739-6F2EC5470772", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy (1/2)", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le 1er ao\u00fbt ne passionne plus autant les Suisses. Pour des raisons diverses, 13% des communes ont renonc\u00e9 \u00e0 organiser cette ann\u00e9e une c\u00e9l\u00e9bration officielle pour la f\u00eate nationale. Que cache cette apparente d\u00e9saffection? Interview de Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy (1/2) INVITE MATINALE - LAURENT FL\u00dcTSCH\r\nLaurent Fl\u00fctsch, directeur du mus\u00e9e romain de Lausanne-Vidy, arch\u00e9ologue, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Vigousse - son portable, le ** 77 - en direct du studio de Lausanne.\r\nIntro\r\nVous \u00e9coutez RTS la premi\u00e8re... en ce jour de discours, de drapeaux suisses et de feux d'artifices... nous sommes le premier aout, f\u00eate nationale. Une f\u00eate r\u00e9cente qui est v\u00e9ritablement entr\u00e9e dans les habitudes aux d\u00e9buts du 20\u00e8me si\u00e8cle. Et encore... le journal Le Temps le disait hier: 13% des communes suisses ne f\u00eateront pas le 1er ao\u00fbt. Une d\u00e9saffection qui contraste avec le patriotisme de nos voisins, sans doute. Cette ann\u00e9e, il y a eu pourtant un soubresaut \u00e0 l'occasion de cette f\u00eate nationale ronronnante: Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC a annonc\u00e9 son retrait fin 2019... Pour en parler, le plaisir de recevoir quelqu'un qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 nos mythes, nos traditions, nos repr\u00e9sentations, l'arch\u00e9ologue et directeur du mus\u00e9e romain de Lausanne-Vidy, Laurent Fl\u00fctsch, par ailleurs humoriste et r\u00e9dacteur en chef adjoint de Vigousse..\r\nLaurent Fl\u00fctsch bonjour...\r\ndans notre studio de Lausanne jusqu'\u00e0 8h30\r\nDoris Leuthard a donc profit\u00e9 de cet avant 1er ao\u00fbt pour annoncer qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat au-del\u00e0 de la pr\u00e9sente l\u00e9gislature... en clair elle n'ira pas au-del\u00e0 de 2019... Tourn\u00e9e d'adieux de deux ans?\r\nVoil\u00e0 qui pimente encore davantage une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9pic\u00e9e, depuis l'annonce du retrait de Didier Burkhalter... si vous vous mettiez quelques secondes dans la peau du chroniqueur de feu la Soupe est pleine que vous avez \u00e9t\u00e9, qu'est-ce vous en diriez ?\r\nOn pensait que la question se r\u00e9sumerait \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, l'annonce de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en poste depuis 2006 d\u00e9j\u00e0, \u00e7a pourrait donner des id\u00e9es de grand large \u00e0 d'autres...  ? C'est la d\u00e9bandade?\r\nInspirer Johann Schneider Amman... vous y croyez...\r\nCA C'EST POUR LES DEPARTS; AU NIVEAU DES ARRIVEES: Bal des papables, j'y vais, j'y vais pas, etc.\r\nDoris Leuthard qui dans l'imm\u00e9diat estime clairement que la coh\u00e9sion nationale ne d\u00e9pend pas de la pr\u00e9sence d'un Tessinois au Gouvernement... c'est aussi votre lecture des choses ?\r\nQu'est-ce que vous inspire tout le d\u00e9bat actuel sur la repr\u00e9sentation latine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aux yeux de certains est d\u00e9j\u00e0 suffisamment remplie avec ses trois Romands...  ?\r\nLes Romands sont-ils vraiment des Latins... ?\r\nVous vous feriez un distingo entre Romands et Latins ?\r\nDes Latins qui s'ignorent ?\r\nLa repr\u00e9sentation r\u00e9gionale est-elle aussi fondamentale qu'on le dit...  et qu'en est-il de la repr\u00e9sentation de genres... elle devrait pr\u00e9valoir....  deux femmes sur un coll\u00e8ge de 7 membres.. c'est plus dommageable qu'une sous-repr\u00e9sentation r\u00e9gionale ?\r\nA la question de genre et du Tessin, va immanquablement se poser dans les jours \u00e0 venir, la question des cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud... qui pourraient pr\u00e9senter eux aussi des candidats ? Le devraient-ils?\r\n1ER AOUT\r\nEt le 1er ao\u00fbt dans tout cela... Pour vous qu'est-ce qu'il repr\u00e9sente ?\r\nSur le plan historique, une tradition tr\u00e8s r\u00e9cente... C'est certes en 1889 que l'Etat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 chercher \u00e0 marquer l'unit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, mais il faudra attendre le d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle pour voir la tradition vraiment entrer dans les moeurs...  le besoin de se construire une mythologie de toute pi\u00e8ce ?\r\nInt\u00e9ressant tout de m\u00eame de constater qu'on a choisi une date qui n'\u00e9voque pas un conflit intercantonal, mais une valorisation des trois cantons primitifs ?\r\nVous qui \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la confrontation entre mythe et r\u00e9alit\u00e9... qu'est-ce que vous inspire cette construction sommes toutes tr\u00e8s artificielle qui sanctifie de surcro\u00eet des r\u00e9gions de Suisse qui ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques face aux Constitutions qui fondent l'Etat f\u00e9d\u00e9ral moderne ?\r\nCette dimension artificielle, elle pourrait expliquer le d\u00e9but de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la f\u00eate nationale, 13 % des communes suisses qui renoncent cette ann\u00e9e \u00e0 organiser une c\u00e9l\u00e9bration officielle... \u00e7a vous laisse de marbre ?\r\nDepuis quelques temps, on tente avec un nouvel hymne, de faire chanter l'amour de la patrie avec des nouveaux couplets... toutes les r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Dieu ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es... il \u00e9tait temps ?\r\nUne nouvelle version qui a pourtant de la peine \u00e0 s'imposer, \u00e7a vous surprend ?\r\nMais un hymne c'est fait pour une c\u00e9l\u00e9bration, quand c\u00e9l\u00e8bre-t-on aujourd'hui la patrie ?\r\nPlus que lors des \u00e9v\u00e8nements sportifs ?\r\nLA SUISSE (ROMANDE) EXISTE-T-ELLE BEL ET BIEN?\r\nLa notion de canton a-t-elle encore un sens, l'entit\u00e9 Romande n'a-t-elle pas d\u00e9finitivement pris le dessus ?\r\nCe serait dire que la Suisse Romande existe bel et bien ?  On disait pourtant volontiers que la Suisse Romande n'est qu'une partie du pays o\u00f9 l'on parle fran\u00e7ais, qu'elle n'\u00e9tait pas habit\u00e9e par des Romands mais par des Vaudois, des Genevois, des Fribourgeois, des Valaisans, des Neuch\u00e2telois, des Jurassiens... c'est toujours le cas selon vous...?\r\nSur le plan historique il y a pourtant bien une forme d'entit\u00e9 romande avant la lettre, l'Helv\u00e9tie gallo-romaine pass\u00e9e dans l'orbite de Rome, perdure encore durant 4 si\u00e8cles ... et \u00e0 la suite des invasions barbares, l'espace qui constitute la Suisse actuelle se fractionne : deux peuples l'occupent alors, les Burgondes \u00e0 l'ouest et les Alamans \u00e0 l'est ?\r\nUn \u00e9v\u00e8nement majeur dans la mesure o\u00f9 il cr\u00e9e une coupure linguistique qui se perp\u00e9tue de nos jours ?\r\nC'est le fameux R\u00f6sti Graben que vous avez d'ailleurs bien explor\u00e9 dans votre mus\u00e9e de Lausanne ?\r\nComment se porte-t-il ? mais surtout comment se portent les clich\u00e9s qui continuent \u00e0 lui donner vie.. La rigueur et la lourdeur al\u00e9maniques face \u00e0 la rondeur et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 romandes, que se renvoient Romands et Al\u00e9maniques.\r\nQuand la Welt\u00adwoche traite les Romands de \u00abGrecs de la Suisse\u00bb, on peut y voir une insulte: les Romands, pour simplifier, seraient des flemmards. Mais on peut y d\u00e9celer aussi le plus beau des compliments. Quel bosseur n'aspirerait pas, au fond de lui, \u00e0 l'art de vivre m\u00e9diterran\u00e9en?\r\nComme tous clich\u00e9s il cr\u00e9ent une sorte d'\u00e9quilibre ?\r\nLA Suisse n'existe pas. Ce sont les gens qui y habitent qui existent. Avec des id\u00e9es et des opinions diff\u00e9rentes. Avec des combats et des orientations diff\u00e9rentes. Avec des priorit\u00e9s et des soucis diff\u00e9rents.\r\nL'histoire suisse comme toutes les histoires des pays du monde est faite de mythe et de r\u00e9cit national. Moi je sais que Guillaume Tell n'a jamais exist\u00e9. Et que le pacte de 1291 n'en est qu'un parmi d'autre et \u00e0 un moment de l'histoire, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 comme un point de rep\u00e8re. C'est comme avec la religion les histoires des mythes nationaux : d\u00e8s qu'on a plus le droit de les consid\u00e9rer avec un sens critique, c'est le d\u00e9but de la fin.\r\nCe qui existe ce sont nos diff\u00e9rentes lois. Notre d\u00e9mocratie. Notre \u00e9quilibre entre public et priv\u00e9.\r\nTout cela n'est pas immuable. Nous avons le pouvoir de les faire \u00e9voluer. Chacun-e aime la Suisse diff\u00e9remment. Et il/elle a le droit. Et il n'y a pas de bons ou de mauvais suisses. Pour moi il ne peut y avoir de d\u00e9finition du suisse. Parce que la Suisse elle n'est pas compos\u00e9e que de tenant-e-s du passeport. La Suisse est compos\u00e9e de volont\u00e9s qui s'expriment dans les domaines qu'elles souhaitent.\r\nL'histoire est mouvante. Et ce que nous consid\u00e9rons comme \u00e9ternel n'est en fait que la photographie d'un moment donn\u00e9.\r\nMa Suisse \u00e0 moi n'est pas la v\u00f4tre. V\u00f4tre Suisse n'est pas la mienne.\r\nDieu que c'est beau de vivre dans un pays o\u00f9 on a le droit de penser de mani\u00e8re non-uniforme. C'est cette Suisse l\u00e0 que j'aime. Je sais qu'elle est en danger plus que jamais. Je me battrai pour qu'elle continue \u00e0 vivre.\r\nBon 1er ao\u00fbt \u00e0 toutes et tous.\r\nUn clich\u00e9 qui a indiscutablement la vie dure c'est celui relatif au schwyzerd\u00fctsch..Ah, le schwyzerd\u00fctsch! Que ne dit-on pas sur son compte! Bien s\u00fbr, la boutade selon laquelle le suisse-allemand ne serait pas une langue mais une maladie de la gorge, ne s'entend plus souvent.. n'est-ce pas avant tout pour des raisons l\u00e0-aussi historiques ?\r\nAu IVe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, l'empereur romain Julien disait des Germains: \u00abJ'ai vu les barbares, qui habitent au-del\u00e0 du Rhin, s'\u00e9garer dans les airs sauvages, dans des paroles semblables aux cris rauques de certains oiseaux, et prendre \u00e0 ces accents le plus vif plaisir.\u00bb\r\nEt que penser de ces propos tenus par l'excellent Benjamin Constant, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, d\u00e9crivant une conversation chez ses cousins bernois: \u00abUn \u00eatre d'une esp\u00e8ce \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la n\u00f4tre pourrait bien prendre pour des beuglements inarticul\u00e9s le langage qu'on entend \u00e0 Berne. Aux cris que poussaient plusieurs de mes cousins dans leurs gaiet\u00e9s et leurs disputes, je me serais cru facilement transport\u00e9 au milieu d'un troupeau de buffles ! \r\nLa deuxi\u00e8me raison est que ces clich\u00e9s et st\u00e9r\u00e9otypes nous aident \u00e0 vivre. En collant une \u00e9tiquette sur d'autres peuples, d'autres ethnies et cultures, \u00e7a nous rassure en quelque sorte ?\r\nNous d\u00e9samor\u00e7ons ainsi la menace que nous associons avec l'Alterit\u00e9. L'Autre inconnu devient l'Autre classable, l'Alterit\u00e9 sauvage devient Alterit\u00e9 domestiqu\u00e9e, domptable  ?\r\nSUISSE=CLICHE\r\nAud-del\u00e0 de tout clivages entre Romands et al\u00e9maniques, al\u00e9maniques et tessinois et j'en passe reste les clich\u00e9s dont on nous affuble et qu'on va explorer avec vous\r\nLa Suisse est le pays de l'argent, des banques et tout le monde est riche\r\nLes suisses sont lents\r\n\"Y'a pas l'feu au laaaac\", est l'imitation la plus aga\u00e7ante et la plus r\u00e9pandue de l'accent suisse et ce que le monde entier consid\u00e8re comme \"la lenteur des suisses\". Mais pourquoi??\r\nLa Suisse est LE pays de la montre\r\nEt oui, pour les gens, TOUS les suisses sont hyper cal\u00e9s en horlogerie. ET BIEN NON! Bien que l'horlogerie soit une importante industrie dans le pays, tous les suisses ne sont pas des passionn\u00e9s de montres et autres pendules.\r\nLa Suisse fait le meilleur chocolat du monde\r\nSelon les statistiques, les suisses consommeraient 12 kilos de chocolat par ann\u00e9e contre la moiti\u00e9 de ce nombre pour les fran\u00e7ais... Apr\u00e8s, l'\u00e9ternel d\u00e9bat chocolat belge/chocolat suisse restera une source de conflit perp\u00e9tuelle!\r\nLes suisses sont tous parfaitement trilingues\r\nA vrai dire, pas vraiment. Tr\u00e8s flatteur certes, mais loin de la r\u00e9alit\u00e9. H\u00e9las, tous les suisses ne parlent pas couramment le fran\u00e7ais, l'allemand et l'italien d\u00e8s l'enfance.\r\nLes suisses sont neutres et le resteront toujours\r\nLes fran\u00e7ais consid\u00e8rent depuis toujours la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique comme dangereuse... Pourtant, cela est un choix assum\u00e9.\r\nTous les suisses ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 de l'accord\u00e9on ou du cor des Alpes et \u00e9coutent du Yodel\r\nAlors \u00e7a, c'est un peu comme les montres... Tous les suisses ne sont pas n\u00e9s avec un accord\u00e9on et un cor des Alpes en bandouli\u00e8re. Et le Yodel est un style de musique tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de certains, mais d\u00e9test\u00e9 par d'autres. Un peu comme tous les courants musicaux, en somme. Ce n'est pas un devoir de citoyen!\r\nLes suisses sont tous de grands skieurs\r\nRat\u00e9. Bien que la pr\u00e9sence des magnifique Alpes suisses favorisent la pratique du ski, tous les suisses ne sont pas f\u00e9rus de sports d'hiver pour autant.\r\nLes suisses mangent tout le temps de la fondue\r\nLa fondue, c'est dans les g\u00eanes apparament. Et quand on est suisse et qu'on va quelque part... on est toujours de corv\u00e9e de fondue. Et bien que la fondue soit un plat DELICIEUX et appr\u00e9ciable, il est consomm\u00e9 avec sagesse!\r\nLes suisses disent toujours des mots marrants qui n'existent que chez eux\r\nSeptante, octante, nonante, panosse, papier-m\u00e9nage, foehn, chiquelette ou chenis sont apparament des mots hi-la-rants pour le touriste en visite... et qui rencontrent toujours un succ\u00e8s \u00e0 peine contenu.", "durationSec": 1547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy (1/2)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy (1/2) / JDM_2017-08-01T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy (1/2) / JDM_2017-08-01T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le 1er ao\u00fbt ne passionne plus autant les Suisses. Pour des raisons diverses, 13% des communes ont renonc\u00e9 \u00e0 organiser cette ann\u00e9e une c\u00e9l\u00e9bration officielle pour la f\u00eate nationale. Que cache cette apparente d\u00e9saffection? Interview de Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy.", "Le 1er ao\u00fbt ne passionne plus autant les Suisses. Pour des raisons diverses, 13% des communes ont renonc\u00e9 \u00e0 organiser cette ann\u00e9e une c\u00e9l\u00e9bration officielle pour la f\u00eate nationale. Que cache cette apparente d\u00e9saffection? Interview de Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy.", "Le 1er ao\u00fbt ne passionne plus autant les Suisses. Pour des raisons diverses, 13% des communes ont renonc\u00e9 \u00e0 organiser cette ann\u00e9e une c\u00e9l\u00e9bration officielle pour la f\u00eate nationale. Que cache cette apparente d\u00e9saffection? Interview de Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et directeur du Mus\u00e9e romain de Vidy."], "variantIds": ["ece-8798630", "ece-8798621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T05:36:22Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nOui, le premier ao\u00fbt un pion, impossible d'y \u00e9chapper, on va en parler avec notre invit\u00e9, en cette journ\u00e9e de discours de drapeaux suisses et de feux d'artifices, nous sommes \u00e0 la f\u00eate nationale aujourd'hui une f\u00eate r\u00e9cente, il faut le dire, il qui est v\u00e9ritablement entr\u00e9 dans les habitudes au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle et encore, le journal Le Temps, le disait hier 13 pourcent des des communes suisses ne f\u00eateront pas ce premier ao\u00fbt une d\u00e9saffection qui contraste avec le patriotisme de nos voisins, sans doute, cette ann\u00e9e, il y a eu pourtant un soubresaut \u00e0 l'occasion de cette f\u00eate nationale qui ronronne un petit peu, Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC a annonc\u00e9 son retrait pour fin 2019 pour en en parler, le plaisir de recevoir quelqu'un qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 nos mythes, nos traditions, nos repr\u00e9sentations l'arch\u00e9ologue et directeur du mus\u00e9e Romain de Lausanne- Vidy Laurent Fl\u00fctsch par ailleurs, humoriste et r\u00e9dacteur en chef adjoint de Vigousse, Laurent Fl\u00fctsch, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates dans notre Studio de Lausanne jusqu'\u00e0 8 heures 30 en ce jour f\u00e9ri\u00e9, Doris Leuthard, on va en parler, on va commencer par l\u00e0 donc profit\u00e9 de cet avant premier ao\u00fbt pour annoncer qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat au-del\u00e0 de la pr\u00e9sente l\u00e9gislature, c'\u00e9tait dans l'air, elle l'a dit pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nDe fa\u00e7on explicite, c'est quoi, c'est une tourn\u00e9e de d'adieux de 2 ans qui qui s'engage avec avec ce d\u00e9part annonc\u00e9 si loin dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re en tout cas qu'on va pas avoir droit \u00e0 un feuilleton m\u00e9diatique et de politique politicienne, pendant 2 ans avec des sp\u00e9culations et des tours de man\u00e8ge pour savoir qui, quoi, comment va va succ\u00e9der \u00e0 Doris les parce que finalement on va se rendre compte, j'imagine, dans 2 ans, que quel que soit le successeur ou la personne qui succ\u00e8de au f\u00e9minin, \u00e7a va pas changer grand- chose en choisira comme d'habitude le moins g\u00eanant du moment selon des configurations et des calculs partisans qui qui font passer la vision et les id\u00e9es peut-\u00eatre la force d'une candidature au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [89%] :\r\nVous \u00eates en d\u00e9sabus\u00e9 de la chose politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nUn peu, alors \u00e7a me passionne, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais, mais je trouve, pardon, pardon pour votre corporation mais qu'on on monte des mayonnaise \u00e0 propos de ces \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour arriver au bout du compte, a de toute fa\u00e7on quelque chose d'assez d'assez terne quoi une assez plat pour pour parler de de de candidature tessinoise moi je, je, je regrette, je sais pas pourquoi je sais pas comment il se fait que dans ce pays un type comme Dick Marty, par exemple, n'jamais pu \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour moi, c'est un type qui aurait une envergure et une une vision et une force et on se retrouve avec des des compromis de compromis dans le diriez comme toujours pas dire que les gens fassent du mauvais boulot j'imagine mais je pense que Burkhalter fait du mon boulot \u00e0 certains \u00e9gards, en tout cas, il a, il a, il a surpris en bien, me semble -t-il, pour moi, pour ma sensibilit\u00e9 et et voil\u00e0, mais enfin, je ne vois pas des r\u00e9volutions \u00e0 chaque fois alors que Doris Leuthard s'en aille, dans 2 ans, bon ben tant mieux, c'\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir ou ou sinon ben dont acte quoi et puis on verra bien ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, affaire \u00e0 suivre donc de pour l'Doris Leuthard cette succession, \u00e7a c'est un feuilleton qui s'ajoute un autre feuilleton, celui la succession du Burkhalter vous en parlait il y a un instant, tous ces d\u00e9bats autour de voil\u00e0, faut -il un homme ou une femme pour repr\u00e9senter les suisses Faut -il un Tessinois d\u00e9sormais pour pour repr\u00e9senter cette partie du de de la Suisse qui est peut-\u00eatre un peu oubli\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e, ou en tout cas, c'est ce qu'elle pr\u00e9tend tout \u00e7a c'est c'est pas important, selon vous, puisque au final on aura un repr\u00e9sentant du du gris bernois comme d'habitude c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [88%] :\r\nNon, c'est quand m\u00eame important d'avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9, je trouve que l\u00e0, on a, on a une chance th\u00e9orique d'avoir une configuration qui soient enfin \u00e0 peu pr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 aux proportions linguistique du pays, c'est-\u00e0-dire d'avoir 4 al\u00e9maniques de romans et un Tessinois le probl\u00e8me c'est qu'il a qu'une candidature tessinoise et \u00e7a je trouve que c'est que c'est dommage, mais c'est vrai que cette configuration 4 2 1 c'est statistiquement arithm\u00e9tiquement la plus fid\u00e8le et la plus fid\u00e8le \u00e0 aux r\u00e9alit\u00e9s linguistiques du pays et ce qui me ce qui me d\u00e9sole, parfois c'est quand des Romands alors on peut comprendre que les les candidats Romands \u00e0 la succession de Burkhalter et pas tellement envie de faire la distinction entre Tessinois et et Romands parce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat, il parle de l'attente des questions d'ambitions voil\u00e0 exactement, c'est \u00e7a sert leur ambition et ils disent : ben voil\u00e0, on s'en fiche, ce soir Tessinois roman pourvu que ce soit en latin et je trouve cette cet amalgame pour employer un mot peut-\u00eatre mal \u00e0 propos mais entre entre Romands et Tessinois sous l'\u00e9tiquette Latins un petit peu d\u00e9licate, j'ai travaill\u00e9 longtemps \u00e0 Z\u00fcrich et il y a l\u00e0- bas une certaine forme chez certains milieux d'arrogance qui consid\u00e8rent effectivement dans le m\u00eame paquet tous ceux qui ont re\u00e7u de l'\u00c9lys\u00e9e tessinois les Romands c'est des Latins et que des Romands adopte ce langage -l\u00e0 le valide d'une certaine mani\u00e8re, en validant l'id\u00e9e que Tessinois et Romands c'est kif-kif, \u00e7a me \u00e7a me g\u00eane un peu parce que \u00e7a donne une suisses Bibi culturelle germanique et latine, non, non, non, les les Tessinois sont bien diff\u00e9rents des romans en juin lors des votations en ailleurs oui, il y a en Fribourgeois et peut-\u00eatre plus proche d'un bernois que d'arr\u00eater, d'un Tessinois, enfin voil\u00e0 c'est c'est quelque chose qu'il faut prendre en compte et je trouve dommage, alors il faudrait qu'il est plus qu'une candidature tessinoise plus que celle de Monsieur Quincy, qui comme chacun sait Monsieur assurance maladie priv\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [86%] :\r\nMais vous comprenez, en quelque sorte, que les Tessinois disent enfin le PLR tessinois le comit\u00e9 directeur, puisque l'Assembl\u00e9e doit d\u00e9cider aujourd'hui si le ticket sera unique autour de monsieur Cassis ou s'il y aura 2 noms propos\u00e9s par le le Tessinois que ce comit\u00e9 directeur disent \u00e7a nous d'choisir nous PLR tessinois puisque c'est notre tour on a notre candidat et on ne veut pas laisser au roman aux al\u00e9maniques ou aux parlementaires au reste des parlementaires le loisir de choisir parmi nous, comprenez cette ce qui r\u00e9flexion vous la la d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [87%] :\r\nJe la d\u00e9plore, il faudrait qui est, qui est un choix plus large et qu'il ait une conscience qui qui qui invite \u00e0 choisir un Tessinois ou une Tessinoise de toute fa\u00e7on, mais dans un choix plus large, argent, \u00e7a c'est une th\u00e9orie apr\u00e8s \u00e9videmment l'Assembl\u00e9e comme d'habitude faire ses calculs ces pacte si petites combines et puis il y aura des tours de de scrutin on entendra la cloche ironie mission sp\u00e9ciale et puis sortira quelqu'un qui rentrera plus ou moins dans le costume plus ou moins gris du successeur de Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nEt pourtant \u00e7a ses fondateurs, certains se rappellent \u00e0 l'\u00e9cole, c'est ce qu'on montres de la politique suisse et ce moment de l'\u00e9lection, la gestion des affaires courantes est moins montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, par contre, le moment de l'\u00e9lection passionne plus comment vous l'expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [87%] :\r\nBah, parce que c'est le seul, le vrai \u00e9v\u00e9nement apr\u00e8s apr\u00e8s les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et c'est sans doute bien dans un syst\u00e8me coll\u00e9gial et multipartite, avec une formule magique qui pour ainsi magique que \u00e7a mais enfin bon je fais que que les le gouvernement suite devient moins individuelle et que, et que lors de l'\u00e9lection, il y a un danger cantonal, les \u00e9coliers en cong\u00e9 si quelqu'un de leur canton et est \u00e9lu je me souviens de l'\u00e9lection de la plus cheval je pense que vous avez eu cong\u00e9 donc voil\u00e0 c'est, c'est sans doute le l'\u00e9v\u00e9nement il y a un peu de il y a un peu de glamour dans tout \u00e7a, puis apr\u00e8s ben tout devient s\u00e9rieux, pas forc\u00e9ment glamour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [88%] :\r\nIl y a un enjeu cantonal et pourtant on n'arr\u00eate pas de parler, vous l'avez dit d'ailleurs tout \u00e0 l'heure de Suisse latine de Suisse romande, alors que ces ensembles finalement n'existe que finalement assez peu : on est dans canton avant tout et puis la Suisse romande et une sorte d'entit\u00e9 comme un petit peu artificiel, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [90%] :\r\nNon, oui, enfin, \u00e9videmment, m\u00eame les cantons aussi sont artificielle, enfin, on peut, on peut fragmenter \u00e0 l'infini les notions d'identit\u00e9 culturelle, on peut \u00eatre Vaudois mais Vaudois \u00e7a veut rien dire parce qu'on peut comparer le Vaudois du pays dont haut le combin\u00e9 ou le ou les vignerons de la c\u00f4te, et puis on s'aper\u00e7oit que c'est pas les m\u00eames, et puis un site 8 donc, donc je pense quand m\u00eame qu'il y a une une coh\u00e9rence Romande ne serait -ce que linguistique historique \u00e9galement dont il faut donc il faut tenir compte et on constate quand m\u00eame que dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale dans les cercles du pouvoir, les cercles \u00e9conomiques aussi les Romands sont g\u00e9n\u00e9ralement sous- repr\u00e9sent\u00e9s, peut-\u00eatre aussi par leur faute, et c'est quelque chose qui peut poser probl\u00e8me je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [87%] :\r\nAujourd'hui, on a, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 ce discours qui dit c'est tout Latins d'y aller, en tout cas, c'est ce que dit et Romands qui ont une certaine ambition de, de, de trouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on aurait \u00e9ventuellement de Vaudois s'd\u00e9pend ancien Genevois qui qui se lance notamment Pierre Maudet, dont on dit qu'il a des chances tout ce discours, c'est quoi, c'est un discours de de campagne, c'est un discours pour s\u00e9duire pour l\u00e9gitimer son accession au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [86%] :\r\nProbablement oui, probablement en a si on est si on des Vaudois et qu'on brigue la succession de Burkhalter, alors on doit on doit justifier le fait qu'on sera un 2\u00e8me Vaudois avec Parmelin on doit justifier le fait qu'on pique la place statistiquement acquise, un Tessinois, donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire peu importe Latins, c'est ce qui compte, apr\u00e8s moins s'a 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Vaudois et qui sont bons, tant mieux, quoi, l\u00e0, l\u00e0 aussi, c'est, je pense que la la repr\u00e9sentativit\u00e9 culturelle et linguistique et bien importante, oui, je pense que \u00e7a reste une priorit\u00e9 pour moi en tout cas, mais, mais qu'apr\u00e8s \u00e7a, les calculs entre cantons et autres, \u00e7a devient secondaire par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 et \u00e0 l'efficacit\u00e9 des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [90%] :\r\nEt par rapport aux gens un homme ou une femme, c'est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [87%] :\r\nNon, c'est pas \u00e9gal c'est pas l\u00e9gal, je suis pas pour des quotas mais je suis pour une un \u00e9quilibre le le plus spontan\u00e9 et naturel possible, alors si on n'arrive pas \u00e0 l'obtenir autrement qu'avec des quotas \u00e7a discuter mais je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re un homme dont je partage les id\u00e9es, l'\u00e9nergie et les visions qu'une femme comme j'ai pas citons route Mettler quelques donc j'appr\u00e9ciais pas particuli\u00e8rement l'action et qui a beau \u00eatre une femme, je voyais pas dans l'int\u00e9r\u00eat de \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a, vous avez toujours frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la Soupe et Thierry Meury \u00e9tait aussi tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec \u00e7a quand les f\u00e9ministes d\u00e9fendaient route Mettler \u00e0 Berne, parce que c'est une femme mais ne d\u00e9fendait pas les femmes Roms et leurs enfants et leur fillette que Mettler expulser \u00e0 tour de bras donc donc voil\u00e0 le le le le sexe les chromosomes ne font pas tout et je pense que que il faut une repr\u00e9sentativit\u00e9, effectivement, il faut un \u00e9quilibre et une parit\u00e9 si possible c'est difficile \u00e0 certes, mais enfin une forme de parit\u00e9 dans un coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral, il faut que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9s maintenant pendant importe lesquelles et c'est pareil pour les hommes, pas n'importe lesquels non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [89%] :\r\nC'est assez amusant, c'est ce que dit Ignacio, ici, dit finalement, voil\u00e0, je voudrais pas \u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme je vais \u00eatre parce que j'ai des comp\u00e9tences en m\u00eame temps, il risque d'\u00eatre \u00e9lu par ceux qui les Tessinois donc aussi parce qu'il appartient \u00e0 un sous- groupe si on peut, on peut l'appeler ainsi, c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant ce ce discours qui est qui qui est tenu de la part des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [85%] :\r\nOui, ben, chacun, chacun trouve des arguments pour pour \u00e9vacuer ce qui les g\u00eane dans les dans les crit\u00e8res de s\u00e9lection et pour retenir ce qui peut l'avantager \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [90%] :\r\nOn recherche une femme tessinoise pour le job, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a : le profil id\u00e9al aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre une femme tessinoise capables qui ne soit pas servi au lobby des assureurs et puis, et puis voil\u00e0, oui, \u00e7a serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [88%] :\r\nLaurent Fl\u00fctsch, vous restez avec nous un peu de musique en ce premier ao\u00fbt 2017, hein, on va \u00e9couter Waechter, on en parlait de ses minorit\u00e9s al\u00e9maniques, un titre qui s'appelle charte argen quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [90%] :\r\nNous sommes le premier ao\u00fbt 100 pourcent de de musique suisses, dans le Journal du matin sur la premi\u00e8re, nous sommes aussi avec Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue, directeur du mus\u00e9e Romain de Lausanne- Vidy mais aussi humoriste, r\u00e9dacteur en chef adjoint de de Vigousse on va parler de ce premier ao\u00fbt, on parlait de la Suisse tout \u00e0 l'heure, on peut pas l'\u00e9viter, premier ao\u00fbt aujourd'hui qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente encore, en 2017, une f\u00eate nationale pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [92%] :\r\nC'est sans doute une une n\u00e9cessit\u00e9 collective de de de regroupement et d'identit\u00e9, pour moi c'est un c'est un \u00e9v\u00e9nement int\u00e9ressant professionnellement puisque il est ancr\u00e9 sur un discours historique, mais l'histoire, c'est toujours \u00e7a pr\u00e9sente toujours 2 2 int\u00e9r\u00eats, en tout cas \u00e0 savoir ce qui s'est vraiment pass\u00e9 et puisqu'on en a fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [86%] :\r\nEt le le le premier ao\u00fbt les origines de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une histoire fascinante et marrantes parce que tout est invent\u00e9, enfin tout est factice toutes et toutes les plus tardive, tout est mythifi\u00e9 tout exalt\u00e9, tout est fabriqu\u00e9 la Suisse est b\u00e2tie sur un mensonge : non, la plupart des mythes fondateurs identitaire sont des mensonges, donc si elle est pas plus que peut-\u00eatre que d'autres pays, ou peut-\u00eatre un tout petit peu plus parce que il y a justement cet aspect multiculturel, qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, il y a une chanson de Jean Villard Gilles que j'adore, qui s'appelle nos anc\u00eatre des valses t\u00e2tonne, oui il y il compare un peu les Romands qui le premier ao\u00fbt justement les Bolomey autre exalte leurs anc\u00eatre t\u00e2tonne un peu comme les S\u00e9n\u00e9galais apprenait nos anc\u00eatre s'les Gaulois et Gilles rappelle dans cette chanson, je me suis un peu des paroles mais que c'est pas nos anc\u00eatre s'\u00e9quipent, l\u00e0 c'est c'\u00e9tait m\u00eame pas des c'\u00e9tait pas des Helv\u00e8tes il y a 2 1000 ans, c'\u00e9tait m\u00eame pas des Celtes, donc ce qui se passait \u00e0 haut risque tout normal c'est pas vraiment notre pass\u00e9 et puis alors l'autre aspect c'est que ce pass\u00e9 l\u00e0 il \u00e9videmment mythifi\u00e9 que il y a bien un pacte de 1291 qui justifie la f\u00eate du premier ao\u00fbt, puisque le d\u00e9but du dans les premiers jours du mois d'ao\u00fbt, mais ce pacte, c'\u00e9tait pas le 1er, il y en avait plein d'autres de ses pas dans tous les sens entre diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, on a donc s\u00e9lectionn\u00e9, celui -l\u00e0 \u00e7a rien avoir que serment du Gr\u00fctli qui s'est pass\u00e9 qui se serait pass\u00e9 en 1307 donc 16 ans, apr\u00e8s \u00e7a, rien \u00e0 voir avec Guillaume Tell, qui n'a jamais exist\u00e9 \u00e9videmment et dont les aventures ont \u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, Narayan en 1470 dans le on les trouve dans le livre blanc de 5 de Sarnen et est ensuite mise Nice par \u00e9crit et collecter fig\u00e9s par le Egidio vous dis encore, encore plus tard, donc cette cette c'est toute cette histoire l\u00e0 est enti\u00e8rement factice, pourquoi pas, mais c'est int\u00e9ressant de de voir que, \u00e0 chaque premier ao\u00fbt et dans pas mal de discours communaux plus ou moins plus ou moins aptes \u00e0 candidater au Champignac, on va faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 toute cette mythologie l\u00e0 moi ce qui me frappe, c'est Guillaume Tell je je trouve je trouve absurde qu'on c\u00e9l\u00e8bre ce personnage pour moi, on devrait avoir honte de Guillaume Tell, pourquoi \u00e7a n'est pas ce que c'est, c'est c'est tout sauf un, sauf un h\u00e9ros d'abord si on prend la la version des du tout, dit Guillaume Tell, c'est un mercenaire qui est revenu, et qui donc au mois de novembre se balade Altdorf et qui, qui salue pas le chapeau, bon et puis apr\u00e8s, il doit s'expliquer devant Gassler Eddy \u00e0 me suis d\u00e9sol\u00e9 je savais pas fait attention, je suis un peu Bobet voil\u00e0 c'est pas du tout, bravache, c'est pas du tout la r\u00e9bellion et c'est un type qui est, en tant que mercenaires \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 aller r\u00e9pandre ses tripes sur les champs de bataille \u00e9trangers sous des commandements \u00e9trangers pour des souverains \u00e9trangers et si lui par le chapeau, c'est pas par esprit d'ind\u00e9pendance patriotique puisque les mercenaires et puis ensuite, ben il essaie de s'expliquer, il essaye pas de de se rebeller face \u00e0 face \u00e0 Kessler et puis quand Gassler lui impose le les preuves de la pomme, d'abord, il essaye couper il supplie qu'on \u00e9pargne c'\u00e9tait preuve et puis ensuite il y a, il le fait quand m\u00eame en \u00e9tant une 2\u00e8me fl\u00e8che de son dans son dans son habit pour, au cas o\u00f9 \u00e7a tournerait mal pour son fils, pour tuer le le bail, il fallait commencer par tuer Bailly enfin c'est \u00e9vident, \u00e7a n'apporte qu'elle perd, moi je suis pas permet n'importe quel Terje imagine ne prendrait pas le risque de tuer son enfant si, de toute fa\u00e7on et Duba\u00ef et apr\u00e8s, autant commencer par habitant plus que ce qu'il a fini par faire dans le chemin creux, un peu plus tard, donc notre h\u00e9ros national \u00e9tant la hache veulent qui essaye de s'en sortir, qui est un peu con enfin franchement, et qui est, qui est un parricide en puissance quoi par par esprit bravache peut-\u00eatre par go\u00fbt de la prouesse sportive, sa seule qualit\u00e9, c'est qui vise bien l'arbal\u00e8te quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:06) [85%] :\r\nMais vous ne voyez pas une forme de voil\u00e0 de de suscite une hein, puisque le le terme existe cette cette r\u00e9bellion \u00e0 son corps d\u00e9fendant, c'est pas, c'est pas \u00e7a la Suisse pourrait peut-\u00eatre si on ext\u00e9rieur Systems Sunny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [87%] :\r\nOui, \u00e7a s'int\u00e9resse, en tout cas qu'on en effet cette image- l\u00e0 parce que Guillaume Tell, tout le monde sait bien le succ\u00e8s qu'il a eu par la suite, il a \u00e9t\u00e9 exalt\u00e9e par les r\u00e9volutionnaires, les nationalistes, les communistes et progressistes et conservateurs, enfin, il a \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9 dans toutes les causes libertaire ou identitaires au fil des si\u00e8cles un succ\u00e8s \u00e9norme, il est devenu l'embl\u00e8me effectivement de la de la libert\u00e9, alors que si on prend le le r\u00e9cit qui lui- m\u00eame est mythologie, on a quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on a un type qu'absurdes, quoi, qu'est qui accueille, qui agit de mani\u00e8re compl\u00e8tement stupide et m\u00eame son son tyrannie si dans le chemin creux \u00e7a ressemble plus \u00e0 un attentat dans le tireur embusqu\u00e9 que un acte r\u00e9volutionnaire, donc c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, hein, je, je, je, j'en rigole, mais je trouve vraiment int\u00e9ressant de voir \u00e0 quel point un r\u00e9cit mythologique \u00e0 l'origine, c'est tout ce que Guillaume Tell n'a jamais exist\u00e9 que il y a une l\u00e9gende nordique islandaise ou norv\u00e9gienne qui remontent au XIe si\u00e8cle et qui parle d'un certain Hemingway qui est condamn\u00e9e par un roi attirer \u00e0 abattre avec une fl\u00e8che en arc une loi sur la t\u00eate de son fr\u00e8re, un autre moi, c'est un peu plus difficile et ensuite il y a le fameux Toko danoise par Saxo grammes Atticus, au d\u00e9but du du XIIe si\u00e8cle et qui, qui lui vraiment la m\u00eame histoire que Guillaume Tell, la 2\u00e8me fl\u00e8che cach\u00e9es, etc, etc, donc tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 et on a ceci et on a compl\u00e8tement transform\u00e9 inverser le le le le la signification finalement de de on pourrait logiquement retir\u00e9 de ce r\u00e9cit pour en faire un embl\u00e8me patriotique, c'est int\u00e9ressant, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne historique en soit de m\u00eame que le Gr\u00fctli et tous les autres trucs la destruction des ch\u00e2teaux forts, tous ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:09) [87%] :\r\nAu fond, ces mythes, c'est la colle qui fait tenir la Suisse ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [86%] :\r\nBah, c'est peut-\u00eatre bien, mais c'est un petit peu regrettable, je dirais, puisque c'est compl\u00e8tement fabriqu\u00e9, encore une fois, c'est pas notre histoire en tant que Romands c'est pas nos mythes, c'est certain, il y a besoin d'une victoire commune, quand m\u00eame, oui, mais Dominique, un pays comme la Suisse, a eu beaucoup de peine \u00e0 se faire une identit\u00e9 commune, c'est tout le probl\u00e8me de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle du 20\u00e8me si\u00e8cle lorsqu'on dans la Conf\u00e9d\u00e9ration moderne lorsqu'on cr\u00e9e l'hymne national, un discours identitaire construit le Mus\u00e9e national suisse, etc, etc, on a besoin de cette identit\u00e9 l\u00e0 et on va se se focaliser justement sur ses origines mythologiques alpestre de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique mais on n'a jamais cit\u00e9 les Helv\u00e8tes le peuple helv\u00e8te antique alors de la nation, c'est int\u00e9ressant, pourquoi, pourquoi on dit pas nos anc\u00eatre les Helv\u00e8tes parce que les Helv\u00e8tes n'\u00e9tait pas dans les 27 quand les Helv\u00e8tes, c'\u00e9tait le Plateau suisse du lac de Constance, o\u00f9 la Cl\u00e9ment en plus les Helv\u00e8tes en 58 avant J\u00e9sus-Christ, ont voulu quitter le territoire national et \u00e9migrer vers le nord, Atlantique et le Bordelais, donc \u00e7a, \u00e7a fait de pi\u00e8tres h\u00e9ros patriotique, donc on a, on a fabriqu\u00e9, c'est un cette histoire effectivement, on a besoin d'un ciment, c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:35) [88%] :\r\nJe sais, ce pacte existe, vous l'avait dit il y a, il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments dont on a fait ces s\u00e9mites \u00e0 une \u00e9poque, politiquement, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y a aussi, mais il y a un il y a un h\u00e9ritage qu'on a mis un choix qui est fait dans ce qui existe, vous avez parl\u00e9 des Helv\u00e8tes ou d'autres, d'autres peuplades qu'on aurait pu c\u00e9l\u00e9brer comme Swisscom fondatrice de de la Suisse ce choix, il est fait quand m\u00eame sur une sur une base existante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:58) [86%] :\r\nJe sais pas, je pense qu'il est fait de il est fait par une majorit\u00e9 moderne \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle de la fin 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle puis entretenu au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a tombe peut-\u00eatre un petit peu en d\u00e9su\u00e9tude peut-\u00eatre \u00e7a tombe \u00e0 mon avis on d\u00e9su\u00e9tude parce que d'une certaine mani\u00e8re cette mythologie qui ont soit n'est pas n'est pas n\u00e9faste, elle est recycl\u00e9e accapar\u00e9 par des mouvements conservateurs ou nationalistes et quand toute cette mythologie alpestre d\u00e9voile Stethem devient pratiquement un slogan UDC \u00e7a pose un probl\u00e8me pour le, pour les autres qui qui n'ont pas envie de confondre patriotisme folklore et nationalisme, il faudrait inventer d'autres, d'autres h\u00e9ros pour vous, il y en aurait un, il ne aurait qu'il y a pas en parler, Jean Ferrat, non, peut-\u00eatre, moi je vais remonter j'ai remont\u00e9 13 si\u00e8cles avant les t\u00e2tonn\u00e9 avant c'est abruti de Guillaume Tell l\u00e9gendaire, il y a un h\u00e9ros diplomate suisse o\u00f9 elle devait \u00eatre Suisse anachronique qui s'appelait Claudius cossu qui \u00e9tait un des chefs de la de la ville d'Avenches au d\u00e9but de l'\u00e9poque romaine fasse passer en 69 69 ann\u00e9e h\u00e9ro\u00efque apr\u00e8s J\u00e9sus Christ et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'arm\u00e9e romaine et l'Empereur Vittel se voulait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [83%] :\r\nD\u00e9truire les Helv\u00e8tes tous les les tuer les livres lis vendre en esclavage d\u00e9truire avance etc ce Claudius on un seul, le discours a r\u00e9ussi \u00e0 retourner compl\u00e8tement un empereur et toute l'arm\u00e9e romaine, c'\u00e9tait un Helv\u00e8te devrait avoir sa statue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:44) [86%] :\r\nEt c'est votre h\u00e9ros, Laurent Fl\u00fctsch, on vous retrouve juste apr\u00e8s la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Flutsch, Laurent", "role": "Directeur Mus\u00e9e romain Lausanne-Vidy", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 13400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IQJ2M4ietGvaSXQheR5UNZwBckWV"}]