[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7FD8C150-EE4E-493A-9170-E5E9921B04A3", "internalArchiveId": "7FD8C150-EE4E-493A-9170-E5E9921B04A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 23.10.2017", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-10-23T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-10-23T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9001823", "ece-9001805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:03:00Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C8354C1-A2DF-42FE-8DFE-7DC2C49867D6", "internalArchiveId": "0C8354C1-A2DF-42FE-8DFE-7DC2C49867D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9baller ses courses sur YouTube, c'est tendance!", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "On d\u00e9taille sans g\u00eane son ticket de caisse et on commente ses choix de conserves, de pizzas surgel\u00e9es et autres articles alimentaires.\r\nRencontre avec la youtubeuse valaisanne Chlo\u00e9 qui publie une \u00e0 deux fois par semaine sur sa chaine des \"retour de courses\" et analyse de cette tendance avec Tristan Cerf, porte-parole de Migros, et Didier Bonvin, publicitaire \u00e0 l'agence de communication Trio.", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983872", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les SMS surtax\u00e9s non-sollicit\u00e9s, qui doit payer la facture? / OEP_2017-10-23T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une auditrice avait obtenu de l\u2019op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique Salt qu\u2019il lui rembourse les frais li\u00e9s \u00e0 un service de messages payants non d\u00e9sir\u00e9s. Alors qu\u2019elle pensait l\u2019affaire r\u00e9gl\u00e9e, une compagnie de recouvrement de factures l\u2019a contact\u00e9e pour lui r\u00e9clamer l\u2019argent. Cette pratique est-elle l\u00e9gale? Que faire si vous y \u00eates confront\u00e9s?\n\nLes explications de Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Par Andrea Gringeri."], "variantIds": ["ece-8983872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T07:44:01Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cerf, Tristan", "role": "journaliste, porte-parole de Migros", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A3D8453-D6F7-406E-90FB-6E0EB9329575", "internalArchiveId": "3A3D8453-D6F7-406E-90FB-6E0EB9329575", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux: du signe du b\u00e9lier", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nApr\u00e8s une rencontre malencontreuse avec Abraham, le b\u00e9lier est devenu l'un des symboles des trois religions monoth\u00e9istes. Symbole aussi de force et de virilit\u00e9, rencontrons cet animal et apprenons \u00e0 le conna\u00eetre mieux en nous plongeant dans l'intimit\u00e9 de la b\u00eate. Par exemple entre ses orteils.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983898", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux: du signe du b\u00e9lier / ALA_2017-10-23T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-du-signe-du-bel", "A l'abordage du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une rencontre malencontreuse avec Abraham, le b\u00e9lier est devenu l\u02b9un des symboles des trois religions monoth\u00e9istes. Symbole aussi de force et de virilit\u00e9, rencontrons cet animal et apprenons \u00e0 le conna\u00eetre mieux en nous plongeant dans l\u02b9intimit\u00e9 de la b\u00eate. Par exemple entre ses orteils."], "variantIds": ["ece-8983898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T14:11:19Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T13:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23EBB21D-1F11-481A-A352-75EF607CFE4A", "internalArchiveId": "23EBB21D-1F11-481A-A352-75EF607CFE4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Madrid suspend l'autonomie de la Catalogne", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carles Puigdemont, Pr\u00e9sident de la Catalogne;Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan;Ignazi Guardans, ancien d\u00e9put\u00e9 au parlement catalan oppos\u00e9 lui \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Madrid suspend l'autonomie de la Catalogne (CATALOGNE) L'histoire du jour, c'est celle d'un couple toujours plus au bord de la rupture...\r\n  CATALOGNE 1\r\nBasta... \u00e0 la Catalogne...et \u00e0 son pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste Carles Puidgemont...\r\nLe chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy est  pass\u00e9 samedi des menaces \u00e0 l'acte...\r\n Il a d\u00e9clenche le fameux article 155 de la Constitution .. qui permet de suspendre l'autonomie d'une r\u00e9gion... \r\ndu jamais nous rappelait notre corres VALERIE DEMON \r\n    CATALOGNE 2 \r\nEt la r\u00e9action... du pr\u00e9sident de la Catalogne...\r\nCarles Puigdemont, n'a pas tard\u00e9...\r\n  CATALOGNE 3 \r\nEt avec cette d\u00e9cision de Madrid, de suspendre l'autonomie de la Catalogne...\r\nla crise a pris un nouveau tournant... \r\navec le risque de renforcer encore plus les divisions dans la r\u00e9gion... ind\u00e9penantiste... \r\nOn a pu l'entendre samedi dans FORUM... \r\navec les r\u00e9actions de... 2 catalans... \r\nMagdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan... \r\net Ignazi Guardans, ancien d\u00e9put\u00e9 au parlement catalan oppos\u00e9 lui \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\nEXTRAIT \r\n     CATALOGNE 4\r\nEt la semaine qui s'ouvre s'annonce d\u00e9cisive pour la Catalogne...\r\nle parlement catalan doit se r\u00e9unir en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re... et pourrait d\u00e9clarer son imd\u00e9pendance...\r\nle s\u00e9nat espagnol doit lui apporuver vendredi les mesures de suspensions d'autonomie d\u00e9cid\u00e9es par le gvt Rajoy\r\n5HXXX\r\nUne premi\u00e8re pause en musique dans LA MATINALE\r\navec PHANEE DE POOL\r\nLUIS MARIANO\r\n(Luis Mariano)", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001692", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Madrid suspend l'autonomie de la Catalogne / LMA_2017-10-23T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-9001692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T04:07:34Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T04:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF953BFB-4CE3-4467-A050-7F2E93E77E3A", "internalArchiveId": "AF953BFB-4CE3-4467-A050-7F2E93E77E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:32:02-19:32:19 / *", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983835", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 23.10.2017", "Paradiso du 23.10.2017", "Paradiso / RAP_2017-10-23T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-10-23T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8983836", "ece-8983835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:16Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T18:29:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9C95BA4-55C5-4475-9943-3F531FE8ABC8", "internalArchiveId": "B9C95BA4-55C5-4475-9943-3F531FE8ABC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un monde sans travail?", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Depuis les d\u00e9buts de l'\u00e8re industrielle, nous nous demandons si les progr\u00e8s technologiques vont finir par d\u00e9truire nos emplois. Comme les machines ont remplac\u00e9 les ouvriers, des programmes informatiques pourraient se substituer aux employ\u00e9s de bureaux. Comment pouvons-nous anticiper cette transition? Nous en parlons avec Tiffany Blandin, auteure de l'ouvrage \"Un monde sans travail?\" aux \u00e9ditions du Seuil.\r\n\r\n* * Depuis les d\u00e9buts de l'\u00e8re industrielle, nous nous demandons si les progr\u00e8s technologiques vont finir par d\u00e9truire nos emplois. Comme les machines ont remplac\u00e9 les ouvriers, des programmes informatiques pourraient se substituer aux employ\u00e9s de bureaux. Comment pouvons-nous anticiper cette transition? Nous en parlons avec Tiffany Blandin, auteure de l'ouvrage \"Un monde sans travail?\" aux \u00e9ditions du Seuil.", "durationSec": 1556, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983841", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 23.10.2017", "Un monde sans travail? / TRI_2017-10-23T11:04:15_tribu", "Tribu du 23.10.2017", "Un monde sans travail? / TRI_2017-10-23T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Depuis les d\u00e9buts de l\u02b9\u00e8re industrielle, nous nous demandons si les progr\u00e8s technologiques vont finir par d\u00e9truire nos emplois. Comme les machines ont remplac\u00e9 les ouvriers, des programmes informatiques pourraient se substituer aux employ\u00e9s de bureaux. Comment pouvons-nous anticiper cette transition? Nous en parlons avec Tiffany Blandin, auteure de l\u02b9ouvrage \"Un monde sans travail?\" aux \u00e9ditions du Seuil.", "Depuis les d\u00e9buts de l\u02b9\u00e8re industrielle, nous nous demandons si les progr\u00e8s technologiques vont finir par d\u00e9truire nos emplois. Comme les machines ont remplac\u00e9 les ouvriers, des programmes informatiques pourraient se substituer aux employ\u00e9s de bureaux. Comment pouvons-nous anticiper cette transition? Nous en parlons avec Tiffany Blandin, auteure de l\u02b9ouvrage \"Un monde sans travail?\" aux \u00e9ditions du Seuil."], "variantIds": ["ece-8983842", "ece-8983841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:48Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T09:56:02Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blandin, Tiffany", "role": "journaliste ind\u00e9pendante, auteure de l'ouvrage \"Un monde sans travail?\" aux \u00e9ditions du Seuil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F83606-0448-4AF4-B1C1-6CF2548DDE15", "internalArchiveId": "11F83606-0448-4AF4-B1C1-6CF2548DDE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SOL 1/5 - Au centim\u00e8tre pr\u00e8s", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Aucun centim\u00e8tre du territoire suisse n'\u00e9chappe \u00e0 la mensuration officielle et au registre foncier. Collecte des donn\u00e9es et mises \u00e0 disposition des informations au grand public, cadastre sous-terrain, cadastre 3D, etc. Comment s'op\u00e8re au quotidien ce travail de fourmis? Comment savoir \u00e0 qui appartient le sol, le sous-sol et l'air de nos parcelles? Reportage avec les g\u00e9om\u00e8tres des mensurations officielles du canton de Gen\u00e8ve.\r\nReportage : Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Aucun centim\u00e8tre du territoire suisse n'\u00e9chappe \u00e0 la mensuration officielle et au registre foncier. Collecte des donn\u00e9es et mises \u00e0 disposition des informations au grand public, cadastre sous-terrain, cadastre 3D, etc. Comment s'op\u00e8re au quotidien ce travail de fourmis? Comment savoir \u00e0 qui appartient le sol, le sous-sol et l'air de nos parcelles? Reportage avec les g\u00e9om\u00e8tres des mensurations officielles du canton de Gen\u00e8ve.\r\nReportage : Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1545, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983832", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 23.10.2017", "SOL 1/5 - Au centim\u00e8tre pr\u00e8s / VAC_2017-10-23T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 23.10.2017", "SOL 1/5 - Au centim\u00e8tre pr\u00e8s / VAC_2017-10-23T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Aucun centim\u00e8tre du territoire suisse n\u02b9\u00e9chappe \u00e0 la mensuration officielle et au registre foncier. Collecte des donn\u00e9es et mises \u00e0 disposition des informations au grand public, cadastre sous-terrain, cadastre 3D, etc. Comment s\u02b9op\u00e8re au quotidien ce travail de fourmis? Comment savoir \u00e0 qui appartient le sol, le sous-sol et l\u02b9air de nos parcelles? Reportage avec les g\u00e9om\u00e8tres des mensurations officielles du canton de Gen\u00e8ve.\n\nReportage : Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : V\u00e9ronique Marti", "Aucun centim\u00e8tre du territoire suisse n\u02b9\u00e9chappe \u00e0 la mensuration officielle et au registre foncier. Collecte des donn\u00e9es et mises \u00e0 disposition des informations au grand public, cadastre sous-terrain, cadastre 3D, etc. Comment s\u02b9op\u00e8re au quotidien ce travail de fourmis? Comment savoir \u00e0 qui appartient le sol, le sous-sol et l\u02b9air de nos parcelles? Reportage avec les g\u00e9om\u00e8tres des mensurations officielles du canton de Gen\u00e8ve.\n\nReportage : Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8983833", "ece-8983832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:24Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-914A9BC2-F88C-40CC-89C6-B1F6490A05EE", "internalArchiveId": "914A9BC2-F88C-40CC-89C6-B1F6490A05EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Netflix, l'ogre qui d\u00e9vore tout", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir r\u00e9volutionn\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision, Netflix s'attaque d\u00e9sormais de mani\u00e8re frontale au cin\u00e9ma, en se positionnant l\u00e0 aussi comme un \u00e9norme rival. Objectif de la plateforme de streaming: sortir 80 longs-m\u00e9trages en 2018, soit plus que les trois principaux studios hollywoodiens. \r\nDe diffuseur \u00e0 v\u00e9ritable producteur de contenu original, d\u00e9cryptage d'un succ\u00e8s \u00e0 la \"rouleau compresseur\". Par Magali Philip.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983883", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: Netflix, l\u02b9ogre qui d\u00e9vore tout / VER_2017-10-23T16:35:45_medias-netflix-l-ogre-qui-devore-tout", "Vertigo du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir r\u00e9volutionn\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision, Netflix s\u02b9attaque d\u00e9sormais de mani\u00e8re frontale au cin\u00e9ma, en se positionnant l\u00e0 aussi comme un \u00e9norme rival. Objectif de la plateforme de streaming: sortir 80 longs-m\u00e9trages en 2018, soit plus que les trois principaux studios hollywoodiens. \n\nDe diffuseur \u00e0 v\u00e9ritable producteur de contenu original, d\u00e9cryptage d\u02b9un succ\u00e8s \u00e0 la \"rouleau compresseur\". Par Magali Philip."], "variantIds": ["ece-8983883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:55:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24B71192-5C64-4E2E-9928-DB5B22F87E63", "internalArchiveId": "24B71192-5C64-4E2E-9928-DB5B22F87E63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Secret temps 2", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nJohann Le Guillerm, artiste inclassable, chercheur fou et cr\u00e9ateur d'objets, pr\u00e9sente son spectacle  Secret temps 2 , sous chapiteau, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne jusqu'au 1er novembre. Parall\u00e8lement, le public peut d\u00e9couvrir son univers et ses objets invent\u00e9s dans une grande exposition au Pavillon du Th\u00e9\u00e2tre, jusqu'au 11 novembre prochain.", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983887", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Secret temps 2 / VER_2017-10-23T17:06:00_theatre-secret-temps-2-a-vidy-lausanne", "Vertigo du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-8983887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T15:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-720AF5C0-3AE5-4ABE-8C9B-3A4E5B404276", "internalArchiveId": "720AF5C0-3AE5-4ABE-8C9B-3A4E5B404276", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livres: Delphine Coulin, \"Une fille dans la jungle\"", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Il y a une ann\u00e9e, la jungle de Calais \u00e9tait ras\u00e9e. Dans son roman, l'auteure Delphine Coulin raconte le destin de six adolescents, deux filles et quatre gar\u00e7ons qui d\u00e9cident de rester, malgr\u00e9 la solitude, la faim et les dangers. \r\nUne interview de Christine Gonzalez.", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983886", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livres: Delphine Coulin, \"Une fille dans la jungle\" / VER_2017-10-23T16:45:45_livres-delphine-coulin-une-fille-dans-la", "Vertigo du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a une ann\u00e9e, la jungle de Calais \u00e9tait ras\u00e9e. Dans son roman, l\u02b9auteure Delphine Coulin raconte le destin de six adolescents, deux filles et quatre gar\u00e7ons qui d\u00e9cident de rester, malgr\u00e9 la solitude, la faim et les dangers. \n\nUne interview de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8983886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T16:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E80E088F-D0CD-42C8-990E-03679A272FF1", "internalArchiveId": "E80E088F-D0CD-42C8-990E-03679A272FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Maxime Vachier-Lagrave, joueur d'\u00e9checs", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "C'est un jeune homme ordinaire. Il n'a rien d'un excentrique ni d'un petit prodige \u00e9gocentrique. En r\u00e9alit\u00e9, Maxime Vachier-Lagrave n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres. Ce gar\u00e7on humble et pos\u00e9 est le champion de France d'\u00e9checs, et l'un des cinq meilleurs mondiaux. Pour la premi\u00e8re fois, ce prodige de l'\u00e9chiquier accepte de d\u00e9voiler aux lecteurs les coulisses de son sport. Car le jeu d'\u00e9checs est un v\u00e9ritable sport de haut niveau, qui impose \u00e0 ses adeptes un entra\u00eenement physique et intellectuel.\r\n\"Joueur d'\u00e9checs\" paru chez Fayard est \u00e0 la fois l'autoportrait d'un grand ma\u00eetre et la description, de l'int\u00e9rieur, du monde des \u00e9checs au XXIe si\u00e8cle.\r\nMaxime Vachier-Lagrave est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983885", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Maxime Vachier-Lagrave, joueur d\u02b9\u00e9checs / VER_2017-10-23T16:30:45_l-invite-maxime-vachier-lagrave-joueur-d", "Vertigo du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est un jeune homme ordinaire. Il n\u02b9a rien d\u02b9un excentrique ni d\u02b9un petit prodige \u00e9gocentrique. En r\u00e9alit\u00e9, Maxime Vachier-Lagrave n\u02b9est pas tout \u00e0 fait comme les autres. Ce gar\u00e7on humble et pos\u00e9 est le champion de France d\u02b9\u00e9checs, et l\u02b9un des cinq meilleurs mondiaux. Pour la premi\u00e8re fois, ce prodige de l\u02b9\u00e9chiquier accepte de d\u00e9voiler aux lecteurs les coulisses de son sport. Car le jeu d\u02b9\u00e9checs est un v\u00e9ritable sport de haut niveau, qui impose \u00e0 ses adeptes un entra\u00eenement physique et intellectuel.\n\n\"Joueur d\u02b9\u00e9checs\" paru chez Fayard est \u00e0 la fois l\u02b9autoportrait d\u02b9un grand ma\u00eetre et la description, de l\u02b9int\u00e9rieur, du monde des \u00e9checs au XXIe si\u00e8cle.\n\nMaxime Vachier-Lagrave est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8983885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:55:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T15:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A07BF26-16F8-4ACD-BEEB-18BDB1F513CB", "internalArchiveId": "9A07BF26-16F8-4ACD-BEEB-18BDB1F513CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Martin Eric Ain, mort d'un rocker de l'extr\u00eame", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Le bassiste du groupe death metal Celtic Frost est mort samedi \u00e0 Zurich des suites d'un infarctus. Ce musicien comptait parmi les figures de la sc\u00e8ne rock suisse de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es. Rocker mais aussi entrepreneur culturel, cet artiste passionn\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un des grands animateurs de la sc\u00e8ne nocturne zurichoise. \r\nLaurence Desarzens, directrice du site du Flon de la Haute Ecole de Musique de Lausanne, revient sur le parcours de Martin Eric Ain au micro de Michel Masserey.", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Martin Eric Ain, mort d\u02b9un rocker de l\u02b9extr\u00eame / VER_2017-10-23T16:51:45_musique-martin-eric-ain-mort-d-un-rocker", "Vertigo du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le bassiste du groupe death metal Celtic Frost est mort samedi \u00e0 Zurich des suites d\u02b9un infarctus. Ce musicien comptait parmi les figures de la sc\u00e8ne rock suisse de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es. Rocker mais aussi entrepreneur culturel, cet artiste passionn\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un des grands animateurs de la sc\u00e8ne nocturne zurichoise. \n\nLaurence Desarzens, directrice du site du Flon de la Haute Ecole de Musique de Lausanne, revient sur le parcours de Martin Eric Ain au micro de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8983889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:55:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T15:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FEE6CDC-A941-4568-9331-E4A91C46BE34", "internalArchiveId": "2FEE6CDC-A941-4568-9331-E4A91C46BE34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nL'informatique va faire son entr\u00e9e au gymnase, comme branche obligatoire en Argovie...\r\nLa voie est libre pour l'informatique au gymnase, titre l'Aargauer Zeitung. \r\nLes directeurs cantonaux de l'\u00e9ducation ont lanc\u00e9 une consultation au d\u00e9but d'ann\u00e9e, dont le r\u00e9sultat sera bient\u00f4t connu. En attendant, la NordwestSchweiz, explique l'Aargauer Zeitung, a fait un sondage aur\u00e8s des recteurs, enseignants et sp\u00e9cialistes de l'\u00e9ducation. Qui plaident tous pour faire de la programmation informatique une branche obligatoire. \r\nUn plaidoyer qu'on peut lire dans le Blick, d'ailleurs, qui interviewe Beat Zemp, pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques.\r\nApprendre \u00e0 coder, sera, \u00e0 l'avenir, presque aussi important que les maths ou l'allemand.\r\nMais l'Aargauerzeitung s'interroge, quand m\u00eame, dans son \u00e9ditorial: cette introduction se fera au d\u00e9triments de quelles branches ? Il ne faut pas oublier que l'enseigment, ce n'est pas que des comp\u00e9tences orient\u00e9es m\u00e9tiers ou voulues par l'\u00e9conomie. Les jeunes doivent aussi devenir des citoyens responsables qui participent \u00e0 la d\u00e9mocratie et d\u00e9veloppent de nouvelles id\u00e9es. \r\n*** Des informaticiens, la d\u00e9mocratie en a besoin, d'ailleurs. Notamment le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense...\r\nUne mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 la fois \u00e0 la pointe techniquement ET engag\u00e9 pour la d\u00e9mocratie, pour rebondir sur l'\u00e9dito de l'Aargauer Zeitung.\r\nGuy Parmelin est en interview dans le Tages Anzeiger et le Bund. Exclusievement sur le sujet des attaques informatiques. \r\nNous subissons, dit-il, quasi une attaque quotidienne ; la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas pris ce risque suffisamment au s\u00e9rieux ; elle va donc engager des informaticiens, mais elle a un probl\u00e8me : elle subit la concurrence de google :chaque ann\u00e9e, 250 informaticiens sortent de l'EPFZ et environ 200 d'entre eux vont chez Google, qui poss\u00e8de \u00e0 Zurich son plus grand centre hors des Etats-Unis. \r\n*** Google, justement, et les autres... grand dossier dans le Temps, intitul\u00e9: \"Ces g\u00e9ants qui fa\u00e7onnent le monde \u00e0 leur image\"...\r\nLes Gafa, comme on les appelle pour faire connaisseur: Google, Amazon, Facebook, Apple, et on peut leur ajouter Microsoft. \r\nSont-ils devenus trop puissants ? se demande le journal. \r\nIls collectent nos donn\u00e9es, ils ont des pratiques anti-concurrentielles. Un encadrement des ces gigantesques entreprises devient n\u00e9cessaires. On parle m\u00eame de fragmenter ces grands groupes. \r\nC'est m\u00eame la d\u00e9mocratie qui pourrait en p\u00e2tir. Facebook a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l'affaire des ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Ce ne sont plus des plateformes, mais des champs de bataille, selon la bonne formule du fondateur d'E-Bay. Qui rappelle aussi: plusieurs gouvernements sont connus pour avoir d\u00e9ploy\u00e9 des milliers de personnes actives qui g\u00e8rent de mutliples comptes pour retourner ou contr\u00f4ler l'opinion publique. \r\n*** Des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans la gestion de l'asile \u00e9branlent le Tessin...\r\nC'est l'arrestation d'un recruteur du groupe Etat islamique travaillant avec les r\u00e9fugi\u00e9s qui a ouvert la bo\u00eete de Pandore, explique la Libert\u00e9. Un article que vous pouvez aussi lire dans l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura, le Quotidien Jurassien ou le Courrier. \r\nDepuis, les scandales s'enchainent. Dernier en date, relev\u00e9 d\u00e9but octobre par la presse tessinoise: 200 kilom\u00e8tres de camionnette par jour pour la livraison des repas de deux centres de requ\u00e9rants. En plus, les fournisseurs de ces repas n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisis par appel d'offres et n'avaient pas de contrat. \r\nLe parlement tessinois s'est empar\u00e9 de l'affaire. Le conseiller d'Etat en charge des affaires sociales, le PDC Paolo Beltraminelli est au centre des critiques. Mais les autres partis en prennent aussi pour leur grade. \r\n*** A Lucerne, le nouveau concept de soin de l'H\u00f4pital cantonal provoque la col\u00e8re des employ\u00e9s...\r\n\u00abSi l'industrie automobile avait des processus aussi inefficaces que le syst\u00e8me de sant\u00e9, les voitures seraient deux fois plus ch\u00e8res et deux fois plus susceptibles de tomber en panne.\u00bb\r\nSentence tir\u00e9e d'un document interne de l'h\u00f4pital. Et qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 changer de concept de soin. \r\nDans ce nouveau concept, introduit cet \u00e9t\u00e9 en chirurgie, le tableau de planification des informi\u00e8res se retrouve par exemple dans le couloir, alors qu'il \u00e9tait jusque l\u00e0 dans un bureau. Tout le monde voit ainsi qui fait quoi avec quel patient. Idem avec les dossiers des patients, que l'on trouve sur un chariot, l\u00e0 aussi dans un couloir. \r\nDes employ\u00e9s mettent en garde: la protection des donn\u00e9es ne peut plus \u00eatre assur\u00e9e. \r\n*** Pour terminer, on revient Val\u00e9rie sur une histoire compl\u00e8tement folle, dont vous nous aviez d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 les premiers \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9...\r\nJ'adore. Souvenez-vous: des diraines de milliers d'euros jet\u00e9s dans les toilettes de la salle des coffres d'UBS \u00e0 Gen\u00e8ve. Jusqu'\u00e0 boucher ces lieux d'aisance, et ceux de 3 restaurants voisins.. \r\nLa Tribune de gen\u00e8ve nous propose ce matin un reportage sur les lieux, pour expliquer aussi pourquoi cette affaire a fait le tour du monde. Avec m\u00eame une photos d'un des sachets contenant les billets.\r\nOn sait qu'il s'agissait de 3 clientes espagoles, vivant \u00e0 Madrid.\r\nL'affaire passionne, parce qu'elle r\u00e9unit tous les clich\u00e9s li\u00e9s \u00e0 la Suisse. Un pays si riche qu'on y jette l'argent dans les toilettes; ou une dr\u00f4le de mani\u00e8re de laver de l'argent sale. \r\nL'enqu\u00eate est toujours en cours. Pour le procureur, rien ne permet de dire que ces fonds seraient le produit d'un crime.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9001726", "ece-9001706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T05:37:45Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7C152F1-5E19-481B-85AD-DEF636A63750", "internalArchiveId": "F7C152F1-5E19-481B-85AD-DEF636A63750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 23.10.2017", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 48, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001864", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2017-10-23T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-9001864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T14:05:47Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T14:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16FB3787-DADC-4922-8A0C-FD8919D4B883", "internalArchiveId": "16FB3787-DADC-4922-8A0C-FD8919D4B883", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Ariane Hasler - #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Des centaines de milliers de messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec le hashtag \"balance ton porc\", pr\u00e8s de deux millions avec le hastagh \"me too\". Des chiffres totalement in\u00e9dits sur les r\u00e9seaux sociaux et qui disent l'ampleur et les questions que posent les th\u00e8mes du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles.\r\n\r\n* * Signature d'Ariane Hasler - #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion (SIGNATURE 23.10 BALANCETONPORC, BIEN PLUS QU'UN HASTAG)  \r\n7h26 C'est Signature.. \r\nCe matin, c'set le commentaire d'Arian Hasler, en direct de Paris... \r\nBalancetonporc, bien plus qu'un hashtag, une occasion\r\nPlus de 460 mille messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec le hastagh \u00ab balance ton porc \u00bb,  pr\u00e8s de 1 millions 900 000 avec le hastagh \u00ab me too \u00bb. Voil\u00e0 les derniers chiffres de la plateforme de vieille Visibrain. Des chiffres totalement in\u00e9dits sur les r\u00e9seaux sociaux et qui disent l'ampleur et les questions que posent les th\u00e8mes du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles.\r\nLe cas DSK, le dossier Denis Baupin. aucune de ces pr\u00e9c\u00e9dentes affaires n'a eu cette r\u00e9percussion..  Est-ce parce que cette fois, les femmes touch\u00e9es sont des ic\u00f4nes d'Hollywood ? est-ce la r\u00e9p\u00e9tition de ces scandales, le fait qu'aucun milieu n'est \u00e9pargn\u00e9 ? Ou fallait-il juste que certaines femmes lancent l'id\u00e9e pour que toutes puissent s'exprimer sur les r\u00e9seaux via un hastagh? Quoiqu'il en soit la d\u00e9ferlante est l\u00e0.\r\nEt si les d\u00e9bats sur les dangers d'une parole publique lib\u00e9r\u00e9e doivent \u00e9videmment avoir lieu, ils ne doivent en aucun cas prendre le pas sur le vrai d\u00e9bat : celui du harc\u00e8lement.\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne, cette fois, personne ne pourra tenter de le r\u00e9duire, de l'excuser ou de le marginaliser. Le harc\u00e8lement existe, oui, et oui aussi il est majoritairement et ind\u00e9niablement le fait d'hommes sur des femmes. Alors aujourd'hui les femmes s'expriment et balanceleurporc. Elles secouent ainsi des d\u00e9cennies de machisme, de silence et de complaisance vis-vis-\u00e0 d'attitudes et de comportements irrespectueux voire d\u00e9lictueux. Cette parole-l\u00e0, elles ne l'ont pas prise ensembles, tous milieux et toutes g\u00e9n\u00e9rations confondus depuis longtemps. Elles ne doivent pas la l\u00e2cher. Et cette fois, les hommes doivent les \u00e9couter. Sans se sentir agress\u00e9s. Sans ricaner. La bataille n'est pas entre les hommes et les femmes mais contre tous ceux, h\u00e9las encore trop nombreux qui n'ont toujours pas compris que les femmes ne sont pas des objets \u00e0 leur service, soumises \u00e0 leur d\u00e9sir. Et rien ici ne pr\u00eate \u00e0 rire. C'est ensemble que nous devons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9pression de ces comportements et \u00e0 l'\u00e9ducation des gar\u00e7ons aux questions d'\u00e9galit\u00e9. \r\nPour que nos filles elles, n'aient pas besoin de balancer.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9021440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Ariane Hasler \u2013 #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion", "Signature d'Ariane Hasler (vid\u00e9o) \u2013 #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion", "Signature d'Ariane Hasler - #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion / LME_2017-10-23T07:25:00_signature", "Signature d'Ariane Hasler - #BalanceTonPorc, bien plus qu'un hashtag, une occasion / LME_2017-10-23T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Des centaines de milliers de messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec le hashtag \"balance ton porc\", pr\u00e8s de deux millions avec le hastagh \"me too\". Des chiffres totalement in\u00e9dits sur les r\u00e9seaux sociaux et qui disent l\u2019ampleur et les questions que posent les th\u00e8mes du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles.", "Des centaines de milliers de messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec le hashtag \"balance ton porc\", pr\u00e8s de deux millions avec le hastagh \"me too\". Des chiffres totalement in\u00e9dits sur les r\u00e9seaux sociaux et qui disent l\u2019ampleur et les questions que posent les th\u00e8mes du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles.", "Des centaines de milliers de messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec le hashtag \"balance ton porc\", pr\u00e8s de deux millions avec le hastagh \"me too\". Des chiffres totalement in\u00e9dits sur les r\u00e9seaux sociaux et qui disent l\u2019ampleur et les questions que posent les th\u00e8mes du harc\u00e8lement et des agressions sexuelles."], "variantIds": ["ece-9001718", "ece-9001702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T05:37:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T06:37:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F985C886-D468-45E8-9CEE-FB10BBFFD04E", "internalArchiveId": "F985C886-D468-45E8-9CEE-FB10BBFFD04E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel de Montmollin, directeur du Mus\u00e9e International de la R\u00e9forme", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel De Montmollin, th\u00e9ologien neuch\u00e2telois, directeur du Mus\u00e9e International de la r\u00e9forme\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel de Montmollin, directeur du Mus\u00e9e International de la R\u00e9forme (6H15 INVITE 23.10 GABRIEL DE MONTMOLLIN) 6h15\r\nEt notre invit\u00e9 ce matin, c'est Gabriel de Montmollin\r\ndirecteur du Mus\u00e9e International de la r\u00e9forme depuis bient\u00f4t un an..\r\nEt pour votre premi\u00e8re expo vous avez vu grand tr\u00e8s grand...\r\nau sens propre... \r\navec une presse DE GUTENBERG de 3 metres de haut.\r\nc'est la pi\u00e8ce maitresse de l'expo PRINT. (les premi\u00e8res pages d'une r\u00e9volution)  qui revient sur l'invention de la presse. en cette ann\u00e9e de jubil\u00e9 /// des 500 ans de la R\u00e9forme.\r\n- cette presse qui trone dans le mus\u00e9e, elle est d'\u00e9poque ? vient d'ou Gabriel de Montmollin ?\r\n. Le clou de la pr\u00e9sentation, un peu plus haut que l'original \u00abpour une petite plus-value d'\u00e9l\u00e9gance\u00bb, est une majestueuse presse de Gutenberg, trois m\u00e8tres en hauteur de bois massif et embo\u00eet\u00e9, fabriqu\u00e9e par l'Yverdonnois Pierre-Yves Schenker. Il s'agit d'une reproduction de la presse de 1450, bas\u00e9e sur les plans de l'Encyclop\u00e9die de Diderot et d'Alambert ainsi que ceux du Mus\u00e9e Gutenberg de Mayence, la ville de l'inventeur de l'imprimerie moderne.\r\n(((on entend derri\u00e8pre vous le bruit l'encrage d'une presse Gutemberg EXTRAIT ENCRAGE)\r\n-reconstitution, mais elle fonctionne .Les visiteurs peuvent imprimer des pages de la bible. 800 ans au total. Qu'allez-vous faire de cette bible?\r\np\u00e9cialement construite pour l'occasion, du 4 juin au 31 octobre. Ce jour-l\u00e0, d'apr\u00e8s la l\u00e9gende, Martin Luther placarde sur la porte d'une \u00e9glise de Wittemberg ses 95 th\u00e8ses imprim\u00e9es qui condamnent le commerce des indulgences de l'Eglise catholique. Il lance ainsi la premi\u00e8re campagne de presse de l'Histoire. Je voudrais que pendant ces cinq mois, il n'y ait pas une personnalit\u00e9 importante de passage \u00e0 Gen\u00e8ve qui n'imprime pas quelque chose dans ces murs. Nous pr\u00e9voyons aussi autour de cet objet une multitude d'\u00e9v\u00e9nements qui valorisent nos collections.\u00bb\r\n(((On a encore aujourd'hui le savoir-faire pour r\u00e9aliser une telle pi\u00e8ce?\r\nEt la presse? Va-t-elle rester au mus\u00e9e et devenir une expo permanente?\r\n-c'\u00e9tait une \u00e9vidence pur votre premi\u00e8re expo de mettre a l'honneur cette invention de GUTENBERG ?)))\r\n-on voit  dans l'expo ...  les best seller de l \u00e9poque . les JOEL DICKER et marc levy.de l'\u00e9poque s'appelaient LUTHER, MONTAIGNE ou ERASME... \r\n((( les 95 th\u00e8ses de Luther, mais aussi Les Essais de Montaigne ou encore Eloge de la folie d'Erasme. ...))) \r\n- Peut-on dire, sans cette invention, sans presse, pas de protestantisme? (Oui, car c'est gr\u00e2ce \u00e0 la presse que les id\u00e9es de Luther ont pu \u00eatre diffus\u00e9es. GdM dit que c'\u00e9tait la premi\u00e8re campagne de presse de l'histoire)\r\n- L'inverse est vrai aussi ? , sans protestantisme, la presse n'aurait pas connu un tel essor? \r\n(Aussi. Car la libert\u00e9 de pens\u00e9e encourageait la publication de textes. Sous la stricte autorit\u00e9 catholique et de son contr\u00f4le, les besoins auraient \u00e9t\u00e9 moindres)\r\n- vous dites \"La r\u00e9volution Gutenberg fut au moins aussi puissante que celle d'Internet\u00bb. qu'est-ce que ca r\u00e9volutionn\u00e9 ?\r\n-L'imprimerie qui contribue \u00e0 l'essor du protestantisme. Aujourd'hui l'Internet n'a pas ce m\u00eame effet de propagation. Pourquoi selon vous?\r\nInternet aujourd'hui c'est l'essor de quoi?\r\n- a la tete du mus\u00e9e depuis bient\u00f4t un an . apr\u00e8s d\u00e9mission surprise de votre predecesseuse Isabelle Graessl\u00e9. institution sereine ? \r\nLe but d'un mus\u00e9e comme celui de la r\u00e9forme selon vous, qu'est-ce que c'est?\r\nQuel est votre principal public? Des \u00e9l\u00e8ves, des touristes, les genevois...?\r\nVotre prochaine expo?\r\n ---------------------\r\nEmmanuel Tagnard, vous nous avait rejoint pour RTS RELIGION\r\nvous avez vu hier ... l'expo PRINT... \r\net c'est qui vous a marqu\u00e9 c'est une couronne d'\u00e9pine dor\u00e9e de l'artiste John Armleder\r\nxxxx\r\noui particuli\u00e8rement expressive. Pensez-vous que les artistes contemporains sont en mesure d'exprimer la foi autant que les artistes anciens ?\r\n---- \r\nGabriel DE MONTMOLLIN...l'expo PRINT a voir jusqu'au 31 octobre..\r\nau Mus\u00e9e international de la R\u00e9forme... \r\n(((Les curieux pourront passer le rouleau sur le marbre d'encre - une libert\u00e9 avec l'histoire, car les premiers imprimeurs encraient avec de la peau de chien, laquelle est imperm\u00e9able et ne perd donc pas de liquide. Les amateurs enduiront ensuite une plaque de caract\u00e8res - autre concession pratique, il ne s'agit pas des caract\u00e8res mobiles de Gutenberg. Puis ils devront placer la feuille de papier dans la frisquette, la plaque de bois qui se rabat sur le c\u00f4t\u00e9; glisser le plateau jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re but\u00e9e; tourner avec force le timon pour serrer le marbre; aller \u00e0 la deuxi\u00e8me but\u00e9e, pour la seconde page. Chaque visiteur peut imprimer deux pages, les chapitres 1 et 4 de la Gen\u00e8se. Mais aussi, le Mus\u00e9e ambitionne de fabriquer ainsi la totalit\u00e9 d'une Bible, celle dite des \u00e9crivains, due aux \u00e9ditions Fayard. Du 4 juin au 31 octobre, chaque jour, 8 pages seront imprim\u00e9es. En outre, quatre illustrateurs - John Armleder, Marc Bauer, Vidya Gastaldon et Mai-Thu Perret - participeront \u00e0 l'aventure, dont la direction artistique rel\u00e8ve de Juri Steiner, qui a pr\u00e9sid\u00e9 au centenaire de Dada.\r\nCe m\u00e9canisme de la presse \u00e9tait \u00e9galement utilis\u00e9 pour le raisin, pour la torture aussi. Le vin, le sang, puis le verbe... C'est vriament tr\u00e8s religieux tout \u00e7a?)))", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001690", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel de Montmollin, directeur du Mus\u00e9e International de la R\u00e9forme / LMA_2017-10-23T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-9001690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T04:07:31Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C3B4141-38A1-4D4C-A35F-85DBB0AEB76C", "internalArchiveId": "8C3B4141-38A1-4D4C-A35F-85DBB0AEB76C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Le tournoi de B\u00e2le d\u00e9bute en musique avec un concert d'Amy Macdonald", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait Amy Mac Donald\r\nLes organisateurs du tournoi de tennis de B\u00e2le ont fait le pari de m\u00ealer tennis et musique ce lundi. La chanteuse \u00e9cossaise Amy Macdonald et l'espoir canadien Denis Shapovalov se partageront donc la vedette.\r\n\r\n* * Tennis: Le tournoi de B\u00e2le d\u00e9bute en musique avec un concert d'Amy Macdonald 12h30: Mag B\u00e2le Tennis BORSIER\r\nEn tennis... Le tournoi de B\u00e2le d\u00e9bute aujourd'hui.\r\nEt les organisateurs ont fait le pari.... pour le moins original.... de m\u00ealer... sport et musique...\r\nComme le veut la tradition.... la premi\u00e8re soir\u00e9e d\u00e9bute par un concert... suivi.... d'un match de tennis. \r\nCe soir ce sera.... \"Emmy Mac Donald\".... et l'espoir canadien... \"D\u00e9niss Shapo-valov\".... qui se partageront la vedette.\r\nOn peut dire.... qu'il \u00e9volueront en quelques sortes... de concert... Herv\u00e9 Borsier.\r\nD+ 2'\r\n((En 2009 Monserrat Caball\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre soprano espagnole accompagn\u00e9e du choeur d'op\u00e9ra du th\u00e9\u00e2tre de B\u00e2le et du Basler Festival Orchester, a fait vibrer les spectateurs b\u00e2lois\u00a0\u00a0 avant que Roger Federer dispute son premier match. Federer qui inspire les musiciens. Il y a deux semaines le chanteur fran\u00e7ais Raphael d\u00e9clarait dans le journal l'\u00e9quipe. Quand on voit Federer jouer, on a l'impression de voir un danseur sur une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra. Cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, je trouve \u00e7a sublime. Federer qui le 9 ao\u00fbt dernier a assist\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al au Centre Belle au concert du groupe britannique Cold Play. Enfin parfois cela peut donner lieu \u00e0 un clip plut\u00f4t kitch quand Fin 2015, les plus grands champions masculins actuels ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s par l'ATP (la f\u00e9d\u00e9ration internationale de Tennis) pour entonner un chant de No\u00ebl \u00e0 leurs fans. Le r\u00e9sultat est tr\u00e8s moyen, mais ce soir ce sera moins dr\u00f4le mais beaucoup plus sympa, Amy Mac Donald viendra enchanter le public b\u00e2lois \r\n.\r\nMag \u00e0 shunter .))\r\nEmmy Mac donald... en concert donc ce soir au tournoi de B\u00e2le.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001654", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Le tournoi de B\u00e2le d\u00e9bute en musique avec un concert d'Amy Macdonald / 12H30_2017-10-23T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les organisateurs du tournoi de tennis de B\u00e2le ont fait le pari de m\u00ealer tennis et musique ce lundi. La chanteuse \u00e9cossaise Amy Macdonald et l\u2019espoir canadien Denis Shapovalov se partageront donc la vedette."], "variantIds": ["ece-9001654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:57Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94E8668C-AF5D-4BE2-8691-FC29A4D4140C", "internalArchiveId": "94E8668C-AF5D-4BE2-8691-FC29A4D4140C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (1/5)", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...\r\n\r\n* * Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...", "durationSec": 1677, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8983825", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 23.10.2017", "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (1/5) / BIL_2017-10-23T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 23.10.2017", "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (1/5) / BIL_2017-10-23T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...", "Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque..."], "variantIds": ["ece-8983826", "ece-8983825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:56Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB68DF5-F3B9-492E-81BA-5424A15074F2", "internalArchiveId": "0AB68DF5-F3B9-492E-81BA-5424A15074F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliardaire Tch\u00e8que Andrej Babis a remport\u00e9, avec son mouvement ANO, les \u00e9lections l\u00e9gislatives en R\u00e9publique Tch\u00e8que. Quel impact cela peut-il avoir sur l'Union europ\u00e9enne ? : Interview de Martin Michelot, directeur adjoint de l'institut de recherche europeum", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Andrej Babis va \u00eatre charg\u00e9 de former un nouveau gouvernement. Apr\u00e8s la Pologne, la Hongrie, l'Autriche, c'est d\u00e9sormais la R\u00e9publique Tch\u00e8que qui est s\u00e9duite par un parti eurosceptique et anti-migrants.", "durationSec": 411, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "R\u00e9publique tch\u00e8que"], "thematicThemes": ["vie politique", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Martin Michelot, directeur adjoint de l'institut de recherche EUROPEUM / LME_2017-10-23T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le milliardaire Tch\u00e8que Andrej Babis a remport\u00e9, avec son mouvement ANO, les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il sera donc charg\u00e9 de former un nouveau gouvernement. Interview de Martin Michelot, directeur adjoint de l'institut de recherche europeum."], "variantIds": ["ece-9001704"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:42Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michelot, Martin", "role": "directeur adjoint de l'institut de recherche europeum", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B59B05D6-4491-46B8-AE3C-B18AB8572E71", "internalArchiveId": "B59B05D6-4491-46B8-AE3C-B18AB8572E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Eug\u00e8ne Chaplin, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World, qui \u00e9voque la m\u00e9moire et l'oeuvre de son p\u00e8re.", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Le mus\u00e9e Chaplin's World de Vevey pr\u00e9sente les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comm\u00e9moration des 40 ans du d\u00e9c\u00e8s de Charlie Chaplin, sous le titre \"Charlot Eternel\". Eug\u00e8ne Chaplin d\u00e9crit le travail extraordinaire de son p\u00e8re dans un cadre politque et historique.", "durationSec": 590, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9021458", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Vevey"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "histoire", "film (oeuvre)", "politique"], "thematicPersons": ["Chaplin, Charlie"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Eug\u00e8ne Chaplin, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Eug\u00e8ne Chaplin, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Eug\u00e8ne Chaplin, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World / LME_2017-10-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Eug\u00e8ne Chaplin, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World / LME_2017-10-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le mus\u00e9e Chaplin's World de Vevey pr\u00e9sente cette semaine les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comm\u00e9moration des 40 ans du d\u00e9c\u00e8s de Charlie Chaplin, sous le titre \"Charlot Eternel\". Interview d'Eug\u00e8ne Chaplin, directeur de Chaplin's World.", "Le mus\u00e9e Chaplin's World de Vevey pr\u00e9sente cette semaine les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comm\u00e9moration des 40 ans du d\u00e9c\u00e8s de Charlie Chaplin, sous le titre \"Charlot Eternel\". Interview d'Eug\u00e8ne Chaplin, directeur de Chaplin's World.", "Le mus\u00e9e Chaplin's World de Vevey pr\u00e9sente cette semaine les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comm\u00e9moration des 40 ans du d\u00e9c\u00e8s de Charlie Chaplin, sous le titre \"Charlot Eternel\". Interview d'Eug\u00e8ne Chaplin, directeur de Chaplin's World."], "variantIds": ["ece-9001724", "ece-9001705"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:42Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T06:39:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaplin, Eug\u00e8ne", "role": "directeur du mus\u00e9e Chaplin's World et fils de Charlie Chaplin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C75733E-0E0C-401F-B80D-3DE48D9A3B83", "internalArchiveId": "5C75733E-0E0C-401F-B80D-3DE48D9A3B83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Progression de l'UDC dans le Jura : Interview de Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections communales jurassiennes montrent une nouvelle progression de l'UDC, qui souffrait jusqu'alors d'une image jug\u00e9e trop extr\u00e9miste dans le canton. ", "durationSec": 95, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection communale"], "thematicPersons": ["UDC Jura"], "alternativeTitle": ["Progression de l'UDC dans le Jura: interview de son pr\u00e9sident Romain Schaer / 12H30_2017-10-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections communales jurassiennes montrent une nouvelle progression de l\u2019UDC, qui souffrait jusqu\u2019alors d\u2019une image jug\u00e9e trop extr\u00e9miste dans le canton. Interview de Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura."], "variantIds": ["ece-9001664"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:42Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Romain", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71C663FF-D153-4C82-A051-D86D3E9F0DE5", "internalArchiveId": "71C663FF-D153-4C82-A051-D86D3E9F0DE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E008 - 1 - WesternLand. Zo\u00e9 est dans le Far West en 1853", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-23T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-23T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9001820", "ece-9001802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:27Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B19D1BE-ED97-4A1A-BADE-3030DFD0A925", "internalArchiveId": "3B19D1BE-ED97-4A1A-BADE-3030DFD0A925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger2 23.10.2017", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001772", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger2", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-10-23T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-10-23T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "variantIds": ["ece-9001784", "ece-9001772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:40Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B3D38D-C3D4-47AB-ABB6-4EE0E4DF52A5", "internalArchiveId": "05B3D38D-C3D4-47AB-ABB6-4EE0E4DF52A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : Le jeuble", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2017-10-23T07:20:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-9001773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:48:35Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7929075F-BE7F-45DF-9502-7684A5ECCF00", "internalArchiveId": "7929075F-BE7F-45DF-9502-7684A5ECCF00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son du matin : La plus belle jambe de Gen\u00e8ve. Extrait tir\u00e9 des archives de la Radio Suisse Romande, Routes ouvertes : Les gens de la nuit.", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 90, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le son du matin / RVA3_2017-10-23T07:45:00_le-son-du-matin", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 23.10.2017"], "variantIds": ["ece-9001775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T05:28:09Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T06:02:16Z", "program": {"href": "/programs/FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "id": "FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "name": "Son du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 6500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer eGR6BjmxWcUIZDF0h6FSi8jZtfod"}]