[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=12075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-98B00589-3D48-4B05-98D3-570B69A48B90", "internalArchiveId": "98B00589-3D48-4B05-98D3-570B69A48B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aujourd'hui: le Quartier de l'Etang", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Un des plus grands \u00e9co-quartiers de Suisse est en train de sortir de terre dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 Vernier. Le d\u00e9fi? Faire de cette portion de territoire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2'000 watts, alors qu'aujourd'hui, un suisse en consomme en moyenne 6'000. Anne-Marie Loeillet, directrice de PCM Op\u00e9rateur Urbain SA, cheffe d'orchestre du Quartier de l'Etang, est au micro de Pauline Vrolixs. Un projet \u00e0 retrouver en images \u00e0 13h05 sur RTS Un.\r\n\r\n* * Un des plus grands \u00e9co-quartiers de Suisse est en train de sortir de terre dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 Vernier. Le d\u00e9fi? Faire de cette portion de territoire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2'000 watts, alors qu'aujourd'hui, un suisse en consomme en moyenne 6'000. Anne-Marie Loeillet, directrice de PCM Op\u00e9rateur Urbain SA, cheffe d'orchestre du Quartier de l'Etang, est au micro de Pauline Vrolixs. Un projet \u00e0 retrouver en images \u00e0 13h05 sur RTS Un.", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui: le Quartier de l'Etang / OEP_2017-08-24T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un des plus grands \u00e9co-quartiers de Suisse est en train de sortir de terre dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 Vernier. Le d\u00e9fi? Faire de cette portion de territoire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2'000 watts, alors qu'aujourd\u2019hui, un suisse en consomme en moyenne 6'000. Anne-Marie Loeillet, directrice de PCM Op\u00e9rateur Urbain SA, cheffe d'orchestre du Quartier de l'Etang, est au micro de Pauline Vrolixs. Un projet \u00e0 retrouver en images \u00e0 13h05 sur RTS Un."], "variantIds": ["ece-8833192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T22:33:35Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn arrive au bout de notre road trip en Suisse romande dans la recherche d'alternatives pour un monde meilleur pour demain et ces acteurs qui sont ceux qui font ce monde meilleur le ronron font d\u00e9j\u00e0 leur quotidien. \r\nPauline Vrolixs 19\u00e8me rendez- vous avec vous, dont on en parle, nous sommes pass\u00e9s d'usines de biogaz \u00e0 Desjardins de permaculture de la r\u00e9cup de textile a des coop\u00e9ratives ou encore du recyclage pour notre rendez- vous d'aujourd'hui vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on voit les choses en grand, on va dire enfin \u00e0 la taille de tout un quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nOui bonjour Julien je suis du c\u00f4t\u00e9 de Vernier, pas tr\u00e8s loin de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment, je me trouve dans les bureaux de PCM Op\u00e9rateur Urbain SA, dont vous \u00eates la directrice g\u00e9n\u00e9rale Anne-Marie il Lahiya bonjour bonjour alors sous nos yeux une maquette imposante 5 m\u00e8tres sur 5 m\u00e8tres \u00e7a repr\u00e9sente le quart. \r\nC'est un des plus grands, de Suisse, lanc\u00e9 en 2009 sous votre direction depuis 2011 et qui depuis n'a de cesse de battre tous tous les records en efficacit\u00e9 surtout car le 1er coup de pioche a eu lieu l'Automne dernier et la fin des travaux est pr\u00e9vue aux alentours de 2022 2024 et puis donc en bref Anne-Marie Le et je me permets de r\u00e9sumer parce qu'il y a beaucoup, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, un \u00e9co- quartier \u00e0 plus d'un 1000000000 de francs quand m\u00eame hein 2500 personnes pourront y vivre d'environ 1000 logements 2500 places de travail, ils seront cr\u00e9\u00e9s, il y aura dans le d\u00e9sordre : une clinique, un h\u00f4tel, un bowling, une \u00e9cole primaire, des commerces, des espaces pour l'artisanat, une maison de quartier des Services industriels de la ville administrative, pardon de la ville de Vernier, etc, etc, etc, c'est une vraie ville dans la ville, mais en quoi est -ce un \u00e9coquartier Anne-Marie Loeillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [90%] :\r\nBonjour, alors en fait ce n'est pas seulement un \u00e9coquartier, c'est en fait un quartier qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une certification si 2000 watts donc qui, qui a des des ambitions de pouvoir \u00e0 la fois li\u00e9s une l'ensemble des intervenants sur le site mais aussi dans l'une culture commune d'usage de l'urbanit\u00e9 et \u00e7a, c'est des crit\u00e8res qui sont \u00e9videmment ceux de l'\u00e9nergie, mais aussi ceux du social, ceux du partage, ceux de la coh\u00e9rence sociale et on l'esp\u00e8re aussi ceux du du bien vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nDonc ce que vous dites, c'est que c'est un quartier \u00e0 2000 watts, vous avez re\u00e7u une certification l\u00e0-dessus rares sont les cas c'\u00e9tait les quartiers pardon qui la re\u00e7oivent aujourd'hui aujourd'hui un citoyen suisse en moyenne il en consomme 6000 2 c'est watts comment est -ce possible de r\u00e9duire ces 6000 watts en 2000 watts dans un quart aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nGen\u00e8ve b\u00e9n\u00e9ficie quand m\u00eame d'un environnement exceptionnel parce que nous avons une \u00e9nergie exploit\u00e9 par les sujets qui est une \u00e9nergie essentiellement hydraulique qui nous permet d'avoir un lien Direct sur les infrastructures et si j'ai pour une \u00e9nergie renouvelable \u00e0 100 pourcent depuis depuis 2017, d'o\u00f9 les travaux, donc d'octobre 2016 auquel vous faisait r\u00e9f\u00e9rence et surtout de b\u00e9n\u00e9ficier d'une technologie qui est celle du g\u00e9nie lac qui avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour les organisations internationales A\u00e9roport de Gen\u00e8ve et que nous avons pu \u00e9galement acqu\u00e9rir qui permet d'avoir, comme source d'\u00e9nergie froid et chaude, l'eau du lac \u00e0 temp\u00e9rature constante, donc le le but et et vraiment on a beaucoup de sens, c'est de pouvoir valoriser toutes les ressources d'\u00e9nergie d\u00e9j\u00e0 local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [91%] :\r\nDonc prendre de l'\u00e9nergie sur place et l'exploiter \u00e7a c'est votre calcul pourrait justement dans un, un comportement \u00e9co- responsable est -ce que les gens, ils devront eux aussi avoir un comportement je dirais irr\u00e9prochable ou est -ce que c'est l'infrastructure surtout des b\u00e2timents que vous construisez avec l'isolation des b\u00e2timents par exemple le traitement des eaux ou l'\u00e9nergie, je veux dire \u00e9lectrique utilis\u00e9s qui fait \u00e7a ou est -ce que c'est les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors si les 2 parce qu'en fait il faut pouvoir quelque part permettre aux usagers, c'est un site \u00e0 Gen\u00e8ve en a \u00e7a. \r\nLa garantie d'une mixit\u00e9 sociale, donc tous les \u00e9chelons des \u00e9chelles, si vous voulez qui composent une soci\u00e9t\u00e9 seront repr\u00e9sent\u00e9s des \u00e9tudiants, personnes \u00e2g\u00e9es aux appartements sociaux ou aux coop\u00e9ratives aux fondations, aux appartements PPE et \u00e0 travers quelque part un usage que l'on permet extr\u00eamement simple et accessible, de comprendre la consommation d'\u00e9nergie avec des tabelle qui seront dans les appartements ou toutes les langues pourront pratiquement \u00eatre introduite de cr\u00e9er en m\u00eame temps un comportement simplement qui permet d'avoir quelque part une culture commune aussi entre les gens du cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nDonc c'est un mix en fait tant la responsabilit\u00e9 individuelle, donc les personnes sont invit\u00e9es \u00e0 se comporter de mani\u00e8re \u00e9co- responsable, c'est-\u00e0-dire en terme de temp\u00e9rature d'a\u00e9ration et de consommation, etc, mais les b\u00e2timents mis \u00e0 disposition sont aussi construit telle qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une grande \u00e9conomie d'\u00e9nergie et \u00e0 ce niveau -l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [88%] :\r\nTous les \u00e0 tous les appartements et \u00e9galement toutes les activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res logements d'\u00e9tudiants etc sont con\u00e7us en ayant un but qui s'appelle la tr\u00e8s haute performance \u00e9nerg\u00e9tique qui permet en plus au fur et \u00e0 mesure de pouvoir adapter les b\u00e2timents des nouvelles technologies parce que les choses vont tr\u00e8s vite hein dans ces domaines -l\u00e0 et qui nous ont permis quand m\u00eame aussi d'avoir un certain nombres de subventions importantes de l'eau Seine avec le le sc\u00e8ne donc canton le samedi c'est quoi : c'est les services de lumi\u00e8re qui s'occupe de l'\u00e9nergie, c'est donc un service qui d\u00e9pend aussi de, de Monsieur Hodgers, conseiller d'\u00c9tat, et \u00e9videmment aussi de la ville de Vernier, parce que c'est c'est buts que nous avons atteint c'est gr\u00e2ce aussi d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part \u00e0 une culture commune, il y a une volont\u00e9 commune bananiers entre le monde priv\u00e9 l'investisseur Monsieur Berda il serait temps monsieur Lux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nEt le le public, donc moi je suis un petit peu \u00e9bahis quand m\u00eame face \u00e0 cette maquette qui est donc \u00e9norme que je l'ai dit en d\u00e9but d'interview, on voit qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de parcs d'espaces verts et puis que tout est orient\u00e9 quand m\u00eame Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et mobilit\u00e9 un v\u00e9lo et tout autour, bah voil\u00e0 des citernes de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui contiennent du k\u00e9ros\u00e8ne, une autoroute des voies ferr\u00e9es etc c'est un mixte audacieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [89%] :\r\nAlors c'est un mixte audacieux mais parfois de de contraintes, ben on a fait, on en fait des opportunit\u00e9s, donc on a fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences internationales avec Dominique h\u00e9ros comme urbaniste local avec les bureaux fabrique goutte groupe H et j'ai le but, le but en fait a \u00e9t\u00e9 de pouvoir quelque part donner une structure au projet au b\u00e2timent qui permettent de prot\u00e9ger justement toute la partie logement de ces contraintes, et donc en p\u00e9riph\u00e9rie, nous avons mis les activit\u00e9s qui Servent \u00e0 la fois d'\u00e9cran et qui ont quand m\u00eame des des \u00e9l\u00e9ments de construction qui permettent de prot\u00e9ger de certains nuisances tels que les p\u00e9troliers, entre autres, que vous avez cit\u00e9s et au milieu, nous avons les logements et comme nous avons mutualiser les parkings des pros du projet, aussi bien pour les logements des activit\u00e9s sous ses grands b\u00e2timents qui font \u00e9cran aussi pour prot\u00e9ger la nappe phr\u00e9atique, les \u00eelots de logements vont b\u00e9n\u00e9ficier de parcs en pleine terre avec des des armes qui vont pouvoir s'\u00e9panouir et nous restitution \u00e0 partir d'une zone industrielle pollu\u00e9e 2 hectares et demi de Marks. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a une de bureaux et de b\u00e2timents plut\u00f4t administratif, \u00e9coles, etc, qui fait une esp\u00e8ce de ceinture et \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle se trouvent les logements o\u00f9 les gens vivent l\u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e, etc, et qui ne l'ont pas sentir qui sont quand m\u00eame dans un, on va dire, agress\u00e9 par cette autoroute ses citernes ces ces transports \u00e0 tout va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [87%] :\r\nAussi de transport pi\u00e9tons, l\u00e0 aussi, on a, on a coll\u00e9 pour collaborer avec les services du canton de Gen\u00e8ve, c'est la direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9, la ville de Vernier qui, avec \u00e0 sa t\u00eate actuellement un comme maire Yvan Rochat qui suit le projet nous ont vraiment motiv\u00e9 pour qu'on fasse la part belle \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce type de transport, on va voir un bus votre p\u00e8re vous arr\u00eate mais c'est le 1er bus \u00e9lectriques haute performance en site propre qui va il y a a\u00e9roport \u00e0 Carouge, en s'arr\u00eatant dans notre quartier, vous y avait pens\u00e9 qu'est-ce que tout le monde pour habiter dans votre quartier, de quel ordre seront les loyers alors les loyers sont des loyers subventionn\u00e9s 30 pourcent c'est c'est bien \u00e7a, \u00e0 30 pourcent en en 60 pourcent de de logements dits libres locatif propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage 30 pourcent de de logements subventionn\u00e9s, \u00e7a fait partie des zones de d\u00e9veloppement 3, donc l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [84%] :\r\nLes gens peuvent d\u00e9j\u00e0 sur ce se porter en Emergency ann\u00e9e voil\u00e0 donc ils peuvent d\u00e9j\u00e0 louer dire voil\u00e0 moi je me r\u00e9jouis mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [88%] :\r\nC'est la location, vous savez, c'est autre chose, mais en tout cas pour les propri\u00e9t\u00e9s par \u00e9tage, ils vont bient\u00f4t pouvoir se se manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [90%] :\r\nOn arrive au bout de cette interview et donc je rappelle \u00e0 nos auditeurs, s'ils veulent agir au quotidien chez eux d\u00e9j\u00e0 pour avoir un comportement 2000 watts 3 petits conseils 20 pourcent pardon pardon, pas pour 120 degr\u00e9s et conseiller dans le salon, les s\u00e9jours degr\u00e9s dans les chambres \u00e0 coucher chez pay\u00e9s ou Maddie dommage un fran\u00e7ais tr\u00e8s cr\u00e9atif, ce matin, Anne-Marie Vaillet qu'est -ce que vous en pensez et et puis donc aussi consommation d'eau chaude, attention, pas trop d'eau chaude, les modes veille sur vos appareils, vous pouvez justement essayer de vous en passer et les \u00e9teindre et puis Paris \u00e9clairage il y a une \u00e9tiquette \u00e9nergie \u00e9lev\u00e9s c'est important d'en acheter, voil\u00e0 pour ne pas remplacer vos appareils par des, des, des appareils qui consomment trop voil\u00e0 Julien et merci \u00e0 vous, Anne-Marie Loeillet, je rappelle que vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale de PCM Op\u00e9rateur Urbain et grande chef d'orchestre de ce quartier de l'\u00e9tang qui sortira de terre finalement autour de 2022 2024 merci beaucoup de votre c\u00f4t\u00e9 Julien sectaire, vous sentez un acteur de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [90%] :\r\nAlors j'essaye, essaye comme comme tout le monde en de faire des petits efforts 2000 watts parce que je suis malheureusement pas encore merci en tout cas pour toutes ces explications pour le pour le quartier de l'\u00e9tang et merci Anne-Marie Loeillet qui \u00e9tait retrouver en images cet apr\u00e8s- midi \u00e0 13 heures 5 sur RTS en compagnie de Jonas Schneiter et Mark M\u00fcller excusez -nous aussi pour les petites imperfections de du directeur de du son, du c\u00f4t\u00e9 de Vernier imagine que tout le monde n'est pas de watts l\u00e0- bas, il y avait des gens qui prenaient un petit peu de r\u00e9seaux \u00e0 notre directeur voil\u00e0 sur le web, vous avez aussi toute une s\u00e9rie d'informations et des \u00e9pisodes de radio et TV \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est sur le site nous tirer aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T08:25:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loeillet, Anne-Marie", "role": "cheffe d'orchestre du Quartier de l'Etang", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8502E825-2679-404F-81D1-9269204072C9", "internalArchiveId": "8502E825-2679-404F-81D1-9269204072C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des entreprises prennent leur distances d'avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Scott Farrell, pr\u00e9sident de Golin Corporate Communications;Andrew Gilman, fondateur de ComCore;Thierry Wellhoff, pr\u00e9sident de l'agence de conseil Wellcom\r\nLes relations se sont crisp\u00e9es entre Donald Trump et les dirigeants des grandes compagnies suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville. Plusieurs CEO ont pris leurs distances pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation et ou celle de leur entreprise.\r\n\r\n* * Des entreprises prennent leur distances d'avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation LANCEMENT 1 / REPUTATION ENTREPRISES \r\n*** Moins d'imp\u00f4ts, moins de r\u00e8glementation, relance \u00e9conomique: les promesses de Donald Trump en campagne sonnaient agr\u00e9ablement aux oreilles des patrons am\u00e9ricains. mais les relations se sont crisp\u00e9es entre le locataire de la Maison Blanche et les dirigeants des grandes compagnies. Plusieurs \"C.E.O.\" ont pris leur distance. pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation et ou celle de leur entreprise, Patrick Chaboudez...\r\n DIR STU LS\r\nLa crise couvait depuis un moment d\u00e9j\u00e0, mais les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville ont pr\u00e9cipit\u00e9 le mouvement. En renvoyant dos-\u00e0-dos n\u00e9o-nazis et manifestants anti-racistes. Donald Trump a plac\u00e9 les patrons dans une situation difficile face \u00e0 leurs clients et \u00e0 leurs actionnaires. Scott Farrell, pr\u00e9sident de Golin Corporate Communications. sp\u00e9cialiste de gestion de crise\r\n SON 1, 38''\r\nAlors est-ce que le pr\u00e9sident Trump serait devenu toxique pour les grands patrons am\u00e9ricains. R\u00e9ponse d'Andrew Gilman, fondateur de ComCore, qui a notamment conseill\u00e9 des firmes comme General Motors et Pepsi\r\n SON 2, 26'' \r\n*** EGF. Prendre ses distances. parfois c'est n\u00e9cessaire.\r\nOui, parce que ce sont les valeurs m\u00eames de l'entreprise qui peuvent \u00eatre mises en danger. Scott Farrell.\r\n SON 3, 44''\r\nPas n\u00e9gociable. parce que sinon, c'est la r\u00e9putation m\u00eame de l'entreprise qui peut en p\u00e2tir. Et les pressions, amplifi\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux, viennent tr\u00e8s rapidement. Jamie Dimon, le patron de la banque JPMorgan, a re\u00e7u une p\u00e9tition de plus de 400'000 signatures lui demandant de quitter le conseil \u00e9conomique de Donald Trump. Impossible de ne pas en tenir compte pour Andrew Gilman\r\n SON 4, 25''\r\n*** EGF. La r\u00e9putation d'une entreprise, c'est pr\u00e9cieux. et fragile \u00e0 la fois. Sur quoi repose-t-elle\u00a0?\r\nPlusieurs facteurs. la qualit\u00e9 du produit. la satisfaction des clients. l'image aussi qui se construit progressivement. Thierry Wellhoff, pr\u00e9sident de l'agence de conseil Wellcom\r\n SON 5, 45''\r\n*** EGF. Thierry Wellhoff parle de m\u00e9moire. Elle joue un r\u00f4le important dans la r\u00e9putation d'une entreprise.\r\nM\u00e9moire et oubli. Ce que l'on retient durablement et qui peut conduire \u00e0 la mort d'une entreprise. Ou l'oubli. Le scandale des \u00e9missions de diesel truqu\u00e9es de WV, il y a deux ans \u00e0 peine. L'action de la firme chute en bourse. On pense la marque durablement atteinte. et bien non, pas vraiment.\r\n SON 6, 55''\r\n*** EGF. Et l'association avec certains pays, peut-elle pr\u00e9senter \u00e9galement un risque pour la r\u00e9putation d'une entreprise.\r\nIl y a eu le cas de l'Afrique du Sud, au moment du r\u00e9gime de l'apartheid. avec des campagnes de boycott organis\u00e9es et visant certaines compagnies qui faisaient des affaires avec Pretoria. Aujourd'hui, l'effet pourrait \u00eatre d\u00e9multipli\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux. Et c'est un facteur important, estime Andrew Gilman.\r\n SON 7, 31''\r\nComme le disait Warren Buffet. Une r\u00e9putation met longtemps \u00e0 se construire et se perd en un claquement de doigt. \r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La prise de distance des entreprises avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation / TUM_2017-08-24T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les relations se sont crisp\u00e9es entre Donald Trump et les dirigeants des grandes compagnies suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville. Plusieurs CEO ont pris leurs distances pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation et ou celle de leur entreprise."], "variantIds": ["ece-8847722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:36Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMoins d'imp\u00f4ts, moins de r\u00e9glementation relance \u00e9conomique, les promesses de Donald Trump en campagne sonnaient agr\u00e9ablement aux oreilles des patrons am\u00e9ricains, mais les relations se sont crisp\u00e9es entre le locataire de la Maison Blanche et les dirigeants des grandes entreprises, plusieurs si au pris leurs distances pour pr\u00e9server leur r\u00e9putation et ou celle de leur compagnie Patrick oui effectivement la crise couvait depuis un moment d\u00e9j\u00e0, mais les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville ont pr\u00e9cipit\u00e9 le mouvement en renvoyant dos \u00e0 dos, n\u00e9o- nazis et manifestants antiracistes Donald Trump a plac\u00e9 ses patrons dans une situation difficile face \u00e0 leurs clients face \u00e0 leur actionnaire Scott Farrell, pr\u00e9sident de Golin Corporate communiqu\u00e9 une sp\u00e9cialiste de gestion de crise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [66%] :\r\nD'esp\u00e9rance conseil ne retrouve pas cela ou \u00e0 situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [92%] :\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas toujours raisonnable mais c'est possible de dire non \u00e0 un pr\u00e9sident qui vous demande de servir et d'autant plus, maintenant, il y a eu un changement radical dans la mani\u00e8re dont les entreprises am\u00e9ricaines consid\u00e8rent Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [91%] :\r\nActu 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nEnfin, dernier derni\u00e8re les PDG vivait dans la peur de voir leur compagnie cibl\u00e9e par un tweet de Donald Trump cette peur s'est largement dissip\u00e9 et comme on a moins peur d\u00e9sormais de foncer Donald Trump, on se sent plus libre de dire non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [65%] :\r\nEn tout cas apr\u00e8s 5 et moi pour mais je je\u00fbneurs on essaye non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAlors est -ce que le pr\u00e9sident Trump serait devenu toxique pour les grands patrons am\u00e9ricains, r\u00e9ponse dans Jogging m\u00eame fondateur de comme Corcas notamment conseill\u00e9 des firmes comme General Motors et Pepsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [89%] :\r\nJe n'irai pas jusque -l\u00e0, c'est une situation temporairement malsaine, cela d\u00e9pend d'\u00e9ventuels changements qui doivent \u00eatre substantielle de la part de train peut mais pour le moment, c'est vrai, ils ne veulent pas \u00eatre associ\u00e9s avec lui, mais certaines de ces compagnies font beaucoup d'affaires \u00e0 Washington, donc elles doivent garder de bonnes relations, si ce n'est avec la Maison Blanche au moins avec le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nPrendre ses distances : parfois c'est n\u00e9cessaire oui parce que ce sont les valeurs m\u00eames de l'entreprise, qui peuvent \u00eatre mises en danger Scott Farrell. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [73%] :\r\nIl reste cependant ce mod\u00e8le n\u00e9anmoins etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nC'est possible de savoir quand il faut partir et, au fond, cela tient aux valeurs fondamentales de l'organisation \u00e0 sa mission et ses objectifs, \u00e0 ce que j'appellerais l'ADN de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [58%] :\r\nIl y avait et voyait merci USA M\u00e9gret qui est longue, Free. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nQuand vous sentez en tant que PDG qu'il n'y a plus de vision commune entre ce que repr\u00e9sente votre entreprise et les choix politiques du gouvernement et que cela met en danger la relation que vous avez avec vous employez vos actionnaires ou vos clients, alors c'est le moment de partir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [85%] :\r\nChoc racheter, je vais mettre un petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [90%] :\r\nParce que vous devez d\u00e9fendre votre mission vous valeurs vous objectif, cela n'est pas n\u00e9gociable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [61%] :\r\nBonjour, une qu'un homme de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [94%] :\r\nOui pas n\u00e9gociable, parce que sinon c'est la r\u00e9putation de l'entreprise qui peut en p\u00e2tir et les pressions amplifi\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux viennent tr\u00e8s rapidement Jimmy Gilman, le patron de la banque JPMorgan, par exemple, a re\u00e7u une p\u00e9tition de plus de 400000 signatures lui demandant de quitter le conseil \u00e9conomique de Donald Trump, impossible de ne pas en tenir compte pour Andrew Gilman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [92%] :\r\nL'investisseur am\u00e9ricain Warren de Fatah, a coutume de dire qu'il faut des d\u00e9cennies pour b\u00e2tir une r\u00e9putation et qu'il faut moins de 15 minutes pour la d\u00e9truire, c'est malheureusement la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas toujours le cas mais il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui n'ont pas pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 leurs clients et qui n'existe plus, une temp\u00eate surtout c'est bien une r\u00e9alit\u00e9, elle va durer oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nLa r\u00e9putation d'une entreprise aussi pr\u00e9cieuse que fragile sur quoi repose d'ailleurs, il y a plusieurs facteurs, il y a la qualit\u00e9 du produit \u00e9videmment la satisfaction des clients aussi l'image de ce qui se construit progressivement Thierry Bellot fait, pr\u00e9sident de l'agence de conseil Wellcom. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:42) [88%] :\r\nUne dimension d'images, c'est-\u00e0-dire que l'on per\u00e7oit d'une entreprise qui, en gros, se traduit par on, on aime ou on n'aime pas ce qui, un peu plus du domaine du registre \u00e9motionnel et puis les notions d'opinions qui vont se construire sur l'histoire de ce que fait l'entreprise, son comportement dans les affaires et au-del\u00e0 de cette Ali l'image et d'opinion, c'est la m\u00e9moire que l'on a parce que, finalement, on se souvient pas du tout, il y a des \u00e9v\u00e9nements dans une la vie de l'entreprise qui peuvent laisser des traces profondes, voire ind\u00e9l\u00e9bile et puis d'autres, m\u00eame si l'entreprise a pu \u00eatre mise en cause, \u00e0 certains moments, qui finalement s'oublieront avec le temps et seront recouvert par d'autres \u00e9v\u00e9nements qui font passer dans l'oubli, le reste des \u00e9l\u00e9ments donc les la r\u00e9putation, on peut dire, c'est la la s\u00e9dimentation des images, des opinions, c'est-\u00e0-dire des perceptions et des r\u00e9flexions qu'on peut avoir au sujet d'une entreprise d'une marque d'un dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nThierry Wellhoff parle de m\u00e9moire, elle joue \u00e9videmment un r\u00f4le important dans la r\u00e9putation de l'entreprise, oui effectivement, m\u00e9moire et oubli, ce que l'on retient durablement et qui peut conduire \u00e0 la mort d'une entreprise comme Arthur Anderson, on l'oublie le scandale des \u00e9missions de Diesel truqu\u00e9s devait il y a 2 ans \u00e0 peine, l'action \u00e0 ce moment -l\u00e0 de la firme chute en Bourse, on pense la marque durablement atteinte, h\u00e9 bien non, pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:49) [88%] :\r\nEst -ce que la r\u00e9putation est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du Business ou seulement important, on peut dire, dans le cas de Volkswagen, c'est un \u00e9l\u00e9ment important dans le cas d'Anderson s'\u00e9taient un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 puisque la cr\u00e9dibilit\u00e9 de signatures d'Anderson \u00e9tait extr\u00eamement important cette vient d\u00e9montrer s'emp\u00eachent m\u00eame l'entreprise de continuit\u00e9 \u00e0 vivre, donc \u00e7a c'est le premier \u00e9l\u00e9ments et on se rend compte qu'il y a des domaines dans lesquels on peut transiger, un petit peu, notamment du Dieselgate, alors c'est bien s\u00fbr, et 36 et bien s\u00fbr mal, mais dans le fond, les gens, une voiture qui marche bien, qui roule bien, donc ils sont contents, ils ont pas trop envie qu'elle perd de la valeur, surtout si son conducteur d'Audi ou de Volkswagen et donc finalement ils vont peut-\u00eatre passer assez rapidement quelque chose qui touche \u00e0 des valeurs fondamentales, il y a des choses auxquelles on ne veut pas transiger et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un vrai risque r\u00e9putation mal parce que on se demande jusqu'o\u00f9 l'entreprise ne peut pas, d'une part et boycotter ou voire carr\u00e9ment boud\u00e9, voire d\u00e9sert\u00e9e par ses salari\u00e9s, et l\u00e0 il y a un vrai risque de communication interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [93%] :\r\nEt puis Patrick l'association avec certains pays, peut aussi repr\u00e9senter un risque pour la r\u00e9putation de l'entreprise, ben oui, effectivement, il y a eu le cas, on s'en souvient, de l'Afrique du Sud, au moment du r\u00e9gime de l'apartheid, avec des campagnes de boycott visant certaines compagnies qui faisaient des affaires avec Pretoria aujourd'hui l'effet pourrait \u00eatre d\u00e9multipli\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux et c'est un facteur important exprime Andrew la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [91%] :\r\nAlors les compagnies doivent tenir compte des le\u00e7ons historiques du boycott de l'Afrique du Sud, temps de la part Partei de l'\u00e9poque et les circonstances ont peut-\u00eatre chang\u00e9 le si les consommateurs d\u00e9cident de boycotter une entreprise ou un pays, c'est d\u00e9sormais plus facile \u00e0 organiser, c'est tr\u00e8s simple d\u00e9cret communaut\u00e9 sur le Net, donc les compagnies doivent \u00eatre attentives, ce n'est pas un indicateur infaillible mais un facteur \u00e0 consid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [89%] :\r\nOui, comme le disait Warren Buffett une r\u00e9putation met longtemps \u00e0 se construire et se perd en un claquement de pour l'instant, la sienne, \u00e0 peu pr\u00e8s intacte, avoir une bonne f\u00eate merci Patrick, \u00e7a vous aider. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-020DB536-5DEB-4F1A-B64D-E8FE22B94357", "internalArchiveId": "020DB536-5DEB-4F1A-B64D-E8FE22B94357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) C mobilit\u00e9\r\nC Tam\u00e9dia et Imam\r\nC prix m\u00e9dic \u00e9tranger et Johnson\r\n\"bei den Amis habens Papis am Besten\" ajoute le Blick, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux...bien oui: 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res: embarrassant, tr\u00e8s embarrassant note l'\u00e9ditorialiste,  que les entreprises suisses se fassent montrer l'exemple par des am\u00e9ricains, \"mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe, Johnson johnson n'est qu'un cas isol\u00e9 louable: politiques et syndicats doivent  rester durs pour enfin obtenir un \"papi-cong\u00e9\"\r\n**************...eux ils n'ont pas cong\u00e9 en ce moment: les 3 candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur tour de suisse....\r\net donc la valse des m\u00e9dias : hier ils  \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le: difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats note la Basler zeitung, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de \"festival de lib\u00e9ralisme\". Les seules choses qu'on a appris c'est au niveau des personnalit\u00e9s: Isabelle Moret est quelque peu stridente, a tendance a surjouer, Ignazio Cassis souple et capable, quand \u00e0 pierre Maudet, il  jouit d'une autorit\u00e9 naturelle,// pour le Blick,  le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio! pour la Weltwoche aussi, Maudet \"wirbelt\" tourbillonne, le Genevois survole clairement ses deux coll\u00e8gues.. pendant qu' Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante ....on est pas loin de la Maudet-mania c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique....\r\n(Presse romande) *** La presse avec Sandra Zimmerli et Simon Corthay... Et on commence par faire un petit tour en bateau-voiture \u00e9lectrique...\r\nSimon:\r\nEt c'est le journal Le Temps qui nous emm\u00e8ne \u00e0 fleur d'eau sur le L\u00e9man. Le premier prototype d'un engin baptis\u00e9 Seabubble, la bulle aquatique, a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 hier sur le lac. L'engin ressemble \u00e0 une d\u00e9capotable - mais \u00e0 la place des roues, des d\u00e9flecteurs en forme de lame, des foils. A bord, l'exp\u00e9rience est \u00e9tonnante, raconte Le Temps: \u00e0 peine a-t-on atteint la vitesse de 11 kilom\u00e8tres-heures que l'embarcation se soul\u00e8ve doucement. C'est incroyable de voler \u00e0 une allure aussi faible, s'enthousiasme un passager. Une vitesse qui permet une propulsion \u00e9lectrique, par batteries. Le Temps r\u00eave du futur et de mobilit\u00e9 aquatique dans les villes. Hier, un enfant en paddle s'exclame en voyant la sea bubble: Eh m'sieur, elle est super, votre bagnole flottante!\r\nOn quitte le lac mais pas la mobilit\u00e9 avec la une de la Tribune de Gen\u00e8ve: les transports publics, les TPS, vont tester un minibus sans conducteur, entre Meyrin et sa gare... Ce sera dans quelques semaines, dans les frimas de d\u00e9cembre. \r\nSandra:\r\npeut-\u00eatre qu'un seabubble  ne sera pas de trop \u00e0 Berne puisque selon la Berner zeitung, d'ici 2030 les experts tablent sur 100'000 habitants de plus dans le canton, le syst\u00e8me actuel de circulation arrive \u00e0 ses limites, c'est donc peu dire que les planificateurs sont sous pression: il faudra trouver des logements pr\u00e8s des lieux de travail, le tout en coordonnant, pi\u00e9tons, v\u00e9lo, voitures,....trams...poucettes et peut-\u00eatre b\u00e2teau?\r\n**************retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui avec le regroupement des r\u00e9dactions par r\u00e9gions annonc\u00e9 hier par Tam\u00e9dia....comment\u00e9 aussi bien dans la presse romande qu'al\u00e9manique....\r\nSandra:\r\n\"visiblement il est trop demand\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 comme Tam\u00e9dia, d'appliquer ce que ses journalistes exige de toute entreprise: soit : une information claire et transparente\" pour  l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung pas de doute: l'objectif d'\u00e9conomie que s'est fix\u00e9 Tam\u00e9dia ne sera atteignable qu'avec une r\u00e9duction massive du nombre de journalistes! pour la NZZ il y a une chose qui devient aujourd'hui tr\u00e8s claire: la grande diversit\u00e9 de la presse, qui a distingu\u00e9 la suisse pendant des ann\u00e9es au niveau international, c'est bien du pass\u00e9!\r\nSimon:\r\nCette diversit\u00e9 de la presse, le mot diversit\u00e9 qui rime avec danger dans l'\u00e9ditorial du Courrier, qui appelle \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir des m\u00e9dias. Diversit\u00e9, grand d\u00e9bat en une du Temps aussi, dont l'\u00e9ditorial s'intitule Diversit\u00e9 m\u00e9diatique, l'urgence d'un d\u00e9bat. Avec une pique contre son propre \u00e9diteur, le groupe Ringier Axel Springer. L'\u00e9ditorialiste ne craint pas d'\u00e9crire qu'en mati\u00e8re de diversification, l'\u00e9diteur du Temps n'a gu\u00e8re de le\u00e7ons \u00e0 donner, lui qui a \u00e9teint la lumi\u00e8re de l'Hebdo...\r\nL'Hebdo, justement... Le site Bon pour la t\u00eate, lanc\u00e9 par des journalistes du d\u00e9funt titre, ne pouvait manquer de commenter les derni\u00e8res annonces en rafale. En ce mois d'ao\u00fbt, un mercredi sombre, un mardi gris et hier un mercredi noir avec les fusions r\u00e9dactionnelles chez TAm\u00e9dia. Mais Bon pour la t\u00eate, fid\u00e8le \u00e0 son appellation, positive: les journalistes ne restent pas les bras ballants et  \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques, comme l'annonce le titre du commentaire, les journalistes reprennent leur destin en main.\r\n*** Dans une mosqu\u00e9e de Bienne, appel... \u00e0 la haine...\r\nSimon:\r\nC'est le titre du quotidien de la r\u00e9gion, le Journal du Jura. L'imam haineux divise ses fid\u00e8les, lance la une du Matin, qui fait d\u00e9couvrir \u00e0 ses lecteurs ce personnage \u00e0 l'aide sociale en Suisse au buffet du 5 \u00e9toiles qu'il a r\u00e9cemment fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 la Mecque. Le quotidien orange a aussi retrouv\u00e9 des fid\u00e8les de Bienne, dont l'un confirme que le pr\u00e9dicateur est de ceux qui applaudissent l'attentat de Barcelone. Le Matin \u00e9voque aussi cette proposition de mosqu\u00e9es labellis\u00e9es par les autorit\u00e9s, celles dont les imams se conformeront \u00e0 l'\u00e9tat de droit.\r\nSandra:\r\n....et dire que les politiciens, UDC m\u00eame,  n'ont rien remarqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, ajoute le Blick, le ministre du social de Nidau, Roland Lutz \u00e9tant bien UDC: \"il ne s'est pas fait remarqu\u00e9 et \u00e9tait un habitant tranquille\" explique-t-il au journal, quand au directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de Bienne Beat Feurer, UDC aussi, il a appris la pr\u00e9sence d'un tel imam dans la ville il y a  quelques jours seulement....des affirmations qui contrastent avec celles du Tages Anzeiger et du bund, qui nous disent que Nidau voulait se d\u00e9barrasser de ce citoyen qui lui  co\u00fbte tr\u00e8s cher, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0...mais que le canton de Bern n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande.....on a pas fini d'en parler \r\n**************** tout autre chose dont on a pas fini de parler: le prix du lait....   \r\nSandra:\r\net cette fois les paysans respirent. Selon la luzerner zeitung, la direction de la branche du lait a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le prix de r\u00e9f\u00e9rence  de 3 centimes, d\u00e8s le 1er octobre prochain. la raison: la stabilit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en:  \"enfin un pas dans le bon sens\" r\u00e9agit Markus Ritter, pr\u00e9sident de l'union suisse des paysans. et m\u00eame le chef d'Emmi salue l'augmentation parce qu' il le reconnait: la situation des paysans n'est pas satisfaisante. \r\nSimon:\r\n... le prix du lait - et celui des m\u00e9docs, le mot qu'utilise 24 Heures pour parler des m\u00e9dicaments. Dans le quotidien vaudois et la Tribune, ce chiffre: 24% des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir la fronti\u00e8re pour \u00e9conomiser sur les sirops, pilules et autres cachets... Tout est bon pour r\u00e9duire les primes, s'exclame l'\u00e9ditorialiste des deux journaux l\u00e9maniques. Mais il faut trouver la formzule qui permet cette ouverture sur l'\u00e9tranger, donc augmenter la pression sur les prix en Suisse tout en pensant aux pharmaciens helv\u00e9tiques - et romands en particulier, qui souffrent. \r\nQuelques pages plus loin, portrait du mastodonte am\u00e9ricain de la sant\u00e9 Johnson et Johnson. En Suisse, la firme ne manque pas d'ambition, elle qui a d\u00e9bours\u00e9 30 miklliards pour racheter le b\u00e2lois Actelion, fleuron du traitement des maladies rares.\r\nSandra:\r\n\"bei den Amis habens Papis am Besten\" ajoute le Blick, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux...bien oui: 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res: embarrassant, tr\u00e8s embarrassant note l'\u00e9ditorialiste,  que les entreprises suisses se fassent montrer l'exemple par des am\u00e9ricains, \"mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe, Johnson johnson n'est qu'un cas isol\u00e9 louable: politiques et syndicats doivent  rester durs pour enfin obtenir un \"papi-cong\u00e9\"\r\n**************...eux ils n'ont pas cong\u00e9 en ce moment: les 3 candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur tour de suisse....\r\nSandra:\r\net donc la valse des m\u00e9dias : hier ils  \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le: difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats note la Basler zeitung, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de \"festival de lib\u00e9ralisme\". Les seules choses qu'on a appris c'est au niveau des personnalit\u00e9s: Isabelle Moret est quelque peu stridente, a tendance a surjouer, Ignazio Cassis souple et capable, quand \u00e0 pierre Maudet, il  jouit d'une autorit\u00e9 naturelle,// pour le Blick,  le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio! pour la Weltwoche aussi, Maudet \"wirbelt\" tourbillonne, le Genevois survole clairement ses deux coll\u00e8gues.. pendant qu' Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante ....on est pas loin de la Maudet-mania c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique....  \r\nSimon:\r\n... et encore un sc\u00e9nario made in Switzerland en une de l'Agefi, qui nous raconte les ambitions d'une jeune entreprise lucernoise, ControlMovie, qui fait dans le cin\u00e9ma interactif. N\u00e9gociation avec Hollywood, les studios et aussi Netflix... Le cin\u00e9ma interactif , c'est la possibilit\u00e9 pour le spectateur d'influer sur la suite du film... Quel rebondissement choisir, \u00e0 quel personnage accorder la pr\u00e9f\u00e9rence? C'est un peu ce que peuvent exp\u00e9rimenter les parlementaires avant une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-24T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-24T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8847754", "ece-8847738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:17:01Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y voir plus clair avec la revue de presse : Sandra Timmer lit et Simon Corthay nous commen\u00e7ons par faire un petit tour en bateau- voiture \u00e9lectrique qu'est -ce que c'est \u00e7a, Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nC'est le journal Le Temps qui nous emm\u00e8ne \u00e0 fleur d'eau sur le rel\u00e8vement, c'est le 1er prototype d'un engin baptis\u00e9 et il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 hier sur le lac, le bidule ressemble \u00e0 une d\u00e9capotable, mais \u00e0 la place des roues des d\u00e9flecteurs, en forme de lame des formules \u00e0 bord l'exp\u00e9rience \u00e9tait \u00e0 Nantes, raconte Le Temps, \u00e0 peine a -t-on atteint la vitesse de 11 kilom\u00e8tres heure que l'embarcation se soul\u00e8ve doucement, c'est incroyable de voler \u00e0 une allure aussi faible sont aussi \u00e0 ce moment passager, une vitesse qui permet une propulsion \u00e9lectrique par batteries le Temps r\u00eave du futur et de mobilit\u00e9 aquatique dans les villes, hier, un enfant pactole s'exclame en voyant le la cible bol pardon et Monsieur, elle est super votre bagnole flottante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [82%] :\r\nMais il y a des embouteillages de voitures sur le lac, alors on verra peut-\u00eatre \u00e7a bient\u00f4t entre peut-\u00eatre mais \u00e7a sera peut-\u00eatre un peu moins brillantes ovales oui tout \u00e0 fait \u00e7a sera au mois c'est Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nAlors on quitte le lac, mais pas la mobilit\u00e9 avec la une de La Tribune de Gen\u00e8ve, pardon, les transports publics, les TPG vont tester un minibus sans conducteur entre Meyrin et sa gare, ce sera dans quelques semaines dans les frimas de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que d\u00e9but sans conducteur mais certainement ainsi ne sera pas de trop \u00e0 Berne, allez savoir, puisque selon la Bernard \u00e7a \u00e9tonne d'ici 2030, les experts tablent sur 100000 habitants de plus dans le canton, le syst\u00e8me actuel de circulation arrive \u00e0 ses limites, c'est donc peu dire que les planificateurs sont sous pression, il faudra trouver des logements pr\u00e8s des lieux de travail, le toute en coordonnant pi\u00e9tons v\u00e9lo voitures trams poss\u00e8de et peut-\u00eatre ben voil\u00e0, il va tomber sur la viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [97%] :\r\nBon retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui avec le regroupement des r\u00e9dactions par r\u00e9gions, annonc\u00e9 hier par Tamedia comment\u00e9 \u00e9videmment aussi bien dans la presse romande qu'al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [94%] :\r\nVisiblement, il est trop demand\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 comme Tamedia d'appliquer ce que ses journalistes exige de toute entreprise soit une information claire et transparente pour l'\u00e9ditorialiste, la regarde \u00e7a \u00e9tonne pas douteux le objectif d'\u00e9conomie que s'est fix\u00e9, Tamedia ne sera atteignable qu'avec une r\u00e9duction massive du nombre de journalistes pour la NZZ il y a une chose qui devient aujourd'hui tr\u00e8s claire la grande diversit\u00e9 de la presse qui a distingu\u00e9 la suisse pendant des ann\u00e9es au niveau international, h\u00e9 bien c'est du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [95%] :\r\nEt ce mot diversit\u00e9 rime avec danger dans l'\u00e9ditorial du Courrier qui appelle \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir des m\u00e9dias diversit\u00e9 grand d\u00e9bat en une du Temps aussi dont l'\u00e9ditorial s'intitule Diversit\u00e9 m\u00e9diatique, l'urgence d'un d\u00e9bat avec une pique contre son propre \u00e9diteur le groupe Ringier Axel je prie N\u00e9her l'\u00e9ditorialiste ne craint pas d'\u00e9crire qu'en mati\u00e8re de diversification, l'\u00e9diteur du Temps n'a gu\u00e8re de le\u00e7ons \u00e0 donner, lui qui a \u00e9teint la lumi\u00e8re de l'hebdo les justement Le site Bon pour la t\u00eate, lanc\u00e9 par des journalistes du d\u00e9fend titre ne pouvait manquer de commenter les derni\u00e8res annonces en rafale en ce mois d'ao\u00fbt, un mercredi, sombre, un mardi gris et hier un mercredi noir avec les fusions r\u00e9dactionnelles chez Tamedia mais bon pour la t\u00eate, fid\u00e8le \u00e0 son appellation positive, les journalistes ne restent pas les bras ballants et \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques comme l'annonce le titre du commentaire les journalistes reprennent leur destin en main et dans une mosqu\u00e9e de Bienne, appel \u00e0 la main, c'est le titre du quotidien de la r\u00e9gion, le Journal du Jura, l'imam et ne divise ses fid\u00e8les, lance en \u00e9cho la une du Matin qui fait d\u00e9couvrir \u00e0 ses Lecteurs ce personnage \u00e0 l'aide sociale en Suisse au buffet dans un 5 \u00e9toiles qu'il a r\u00e9cemment fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 la Mecque le quotidien orange a aussi retrouv\u00e9 des fid\u00e8les de Bienne, dont l'un, confirme que le pr\u00e9dicateur et de ce qui applaudissent l'attentat de Barcelone le Matin \u00e9voque aussi cette proposition de mosqu\u00e9es labellis\u00e9es par les autorit\u00e9s, celles dont les imams se conformerait \u00e0 l'\u00e9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [94%] :\r\nDire que les politiciens UDC m\u00eame n'ont rien remarqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, ajoute le Blick, le ministre du social de Nidau Roland Lutz \u00e9tant bien UDC, il ne s'est pas fait remarqu\u00e9 \u00e9tait un habitant tranquille, explique -t-il au journal quant au directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de Bienne b\u00e9ate Feurer UDC aussi, il a appris la pr\u00e9sence d'un h\u00f4tel, imam dans la ville, il y a quelques jours seulement des affirmations qui contrastent avec celles du Tages-Anzeiger et du Bund, qui nous disent que Nidau voulait se d\u00e9barrasser de ce citoyen qui lui co\u00fbte tr\u00e8s cher, rappelons -le, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, mais que le canton de Berne n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande, on n'a donc pas fini d'en parler, tout autre chose dont on n'a pas fini par les l\u00e0 aussi c'est le prix du lait, cette fois, les paysans respirent, selon la Luzerner Zeitung, la direction de la branche du lait a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le prix de r\u00e9f\u00e9rence de 3 centimes d\u00e8s le 1er octobre prochain la raison, la stabilit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en, enfin un pas dans le bon sens, r\u00e9agit Marcus Ritter, il est le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans et m\u00eame le chef d'Emmi salue l'augmentation parce qu'il le reconna\u00eet : la situation des paysans n'est pas satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [97%] :\r\nLe prix du lait et celui des m\u00e9docs le mot qu'utilise 24 heures pour parler des m\u00e9dicaments dans le quotidien Vaudois et la Tribune ce chiffre 24 pourcent des des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir la fronti\u00e8re pour \u00e9conomiser sur les sirops pilules et autres cachets, tout est bon pour r\u00e9duire les primes, s'exclame l'\u00e9ditorialiste des deux journaux l\u00e9maniques mais il faut trouver la formule qui permet cette ouverture sur l'\u00e9tranger, donc augmenter la pression sur les prix en Suisse tout en pensant aux pharmaciens helv\u00e9tiques et romands en particulier qui souffrent, quelques pages plus loin, portrait du mastodonte am\u00e9ricain de la sant\u00e9 Johnson Johnson en Suisse, la firme ne manque pas d'ambition, elle qui a d\u00e9bours\u00e9 30 milliards pour racheter le b\u00e2lois Actelion Anne fleuron du traitement des maladies rares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [94%] :\r\nBei den Amis habens propice Am Besten, ajoute le Blick ben oui, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res embarrassant tr\u00e8s embarrassant, note l'\u00e9ditorialiste que les entreprises suisses se fassent, montrer l'exemple, par des am\u00e9ricains, mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe Johnson Johnson n'est qu'un cas isol\u00e9, louable, politiques et syndicats doivent rester durs pour enfin obtenir un dossier papi-cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [89%] :\r\nBon, ils ont pas cong\u00e9 en ce moment, c'est que les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur leur tour de suisse leur leur tourn\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [95%] :\r\nMais oui, et donc la valse des m\u00e9dias hier, ils \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le, difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats, note la base leur Zeitung qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de festival de lib\u00e9ralisme, les seules choses qu'on a appris, c'est au niveau des personnalit\u00e9s alors attention Isabelle Moret est quelque peu stridente a tendance a surjouer, il n'y a -t-il au Cassis souple et capable quand \u00e0 Pierre Maudet il jouit d'une autorit\u00e9 naturelle pour le Blick, le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio pour la Weltwoche aussi Maudet wirbelt tourbillonne le Genevois survole clairement ses 2 coll\u00e8gues pendant qu'Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante n'est donc pas loin de la Maudet mania en tout cas, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nEt un autre sc\u00e9nario, mais d'une suite sur dans l'une de la jet fille qui nous raconte les ambitions d'une jeune entreprise lucernoise contr\u00f4le Movie qui fait dans le cin\u00e9ma interactif n\u00e9gociation avec Hollywood, les studios et aussi Netflix Le cin\u00e9ma interactif, c'est la possibilit\u00e9 pour le spectateur d'influer sur la suite du film quel rebondissement choisir \u00e0 quel personnage accorder sa pr\u00e9f\u00e9rence, c'est un peu ce que peuvent exp\u00e9rimenter les parlementaires avant une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [83%] :\r\nEh bien raison, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, merci beaucoup, Simon Corthay, Sandra Tivoli, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-305DBAB1-C429-41A9-8629-E963953B3748", "internalArchiveId": "305DBAB1-C429-41A9-8629-E963953B3748", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ren\u00e9 Stamm, co-pr\u00e9sident de cette pride  romande 2017\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/GAYPRIDE THE PLACE TO BE POUR LES POLITIQUES PI) La Gay Pride romande aura une couleur particuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e. Pas seulement parce qu'elle se d\u00e9roule \u00e0 Berne... Ce sera ce week-end... Mais aussi parce que le nombre de dossiers politiques en lien avec la communaut\u00e9 homosexuelle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi important. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33''\r\n((Des drapeaux arc-en-ciel, des licornes et des f\u00eatards d\u00e9guis\u00e9s... Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une gay pride dans l'imaginaire collectif. Mais la marche des fiert\u00e9s a aussi toujours servi \u00e0 faire avancer la cause homosexuelle. C'est d'autant plus vrai cette ann\u00e9e, comme le confirme le co-pr\u00e9sident de cette pride 2017, Ren\u00e9 Stamm.\r\nSON 25''\r\nLa Pride en deviendrait presque un rendez-vous politique incontournable. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sera de la partie. Tout comme plusieurs parlementaires, de gauche comme de droite. Exemple avec le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.\r\nSON 29''\r\nEnfin, les participants pourront visiter le Parlement. Une grande premi\u00e8re qui renforce encore l'identit\u00e9 politique de la Pride. De quoi apporter un peu de couleurs \u00e0 la molasse grise du Palais f\u00e9d\u00e9ral.))))\r\nEt les organisateurs attendent environ 10 mille participants \u00e0 cette Gay Pride ce week-end.\r\n(Br\u00e8ve Tamedia) Le groupe Tamedia l'a annonc\u00e9 hier... il fusionne ses r\u00e9dactions romandes, qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain. Le Matin Dimanche, 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve publieront \u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus... \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales. Les r\u00e9dactions du 20 Minutes et du Matin, seront \u00e9galement regroup\u00e9es... Une d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi et qui engendre 6 licensiements au sein du quotidien orange. Objectifs de ces restructurations selon Tamedia: garantir l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique et r\u00e9dactionnelle de ces journaux.\r\n(04/AIDE A LA PRESSE PARLEMENTAIRES PA) ** Face \u00e0 ces concentrations et ces licensiements... en Suisse romande, les appels \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des opinions se font de plus en plus pr\u00e9sents. \r\nAu parlement, la gauche attend une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'aide \u00e0 la presse. Et m\u00eame parmi les \u00e9lus lib\u00e9raux, l'inqui\u00e9tude grandit. Alexandra Richard, est-ce qu'on va jusqu'\u00e0 accepter une intervention de l'Etat?\r\n  0'51''\r\n((Le mot est moins tabou. Parmi les \u00e9lus PLR, quelques-uns aujourd'hui seraient pr\u00eats \u00e0 faire une entorse \u00e0 leur valeur fondamentale: le lib\u00e9ralisme. A l'image de Laurent Wehrli. En bon lib\u00e9ral, le conseiller national vaudois \"s'y opposerait par principe. Mais la r\u00e9alit\u00e9 l'invite \u00e0 relativiser sa position. \r\nLa porte n'est donc pas ferm\u00e9e \u00e0 une \u00e9ventuelle aide publique. Pour autant qu'elle soit utile... L'argent ne freinera pas l'\u00e9volution de la consommation. Il ne fera pas revenir les lecteurs. \r\nEt pour les plus lib\u00e9raux du PLR, comme Philippe Nantermod, oppos\u00e9s par principe \u00e0 une aide de l'Etat, c'est \u00e0 la presse de se r\u00e9inventer. \r\nPas question donc de mettre des journaux sous perfusion pour qu'ils meurent quelques mois plus tard. Il faudra d'abord convaincre de l'efficacit\u00e9 d'un soutien \u00e9tatique. Et ensuite trouver sa forme. Des pistes qui seront abord\u00e9es, et encore tr\u00e8s disput\u00e9es, dans le d\u00e9bat sur le service public et la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques.))\r\n(Tentative d'attentat) Un concert de rock annul\u00e9 hier soir \u00e0 Rotterdam aux Pays-Bas... La police a trouv\u00e9 un minibus rempli de bonbonnes de gaz pr\u00e8s du lieu du spectacle. Le v\u00e9hicule \u00e9tait immatricul\u00e9 en Espagne. Mais selon les autorit\u00e9s, il n'y aurait aucun lien avec les attaques de Barcelone et Cambrils la semaine derni\u00e8re.\r\n(09/RAPPORT AMNESTY FRAPPES A RAQQA  PA) **En Syrie, la bataille pour reprendre la ville de Raqqa, aux mains du Groupe Etat Islamique entre dans sa phase finale... \r\nLes combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes, et de l'autre les forces de la coalition emmen\u00e9es par les Etats-Unis. Amnesty International r\u00e9v\u00e8le cette nuit un rapport qui critique les deux parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et prot\u00e9ger les civils. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'54''\r\n((D'apr\u00e8s l'ONU, il sont entre 10 et 50'000, pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la vieille-ville de Raqqa... \r\nLe principal bastion du groupe Etat Islamique est assi\u00e9g\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains... \r\nEn riposte, des tirs de la coalition internationale et des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils...\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International. Dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils. Elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es, cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville.\r\nAmnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien, et leur alli\u00e9 russe. \r\nDes victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les deux alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous-munitions... des armes interdites par le droit international.))\r\n(14/ALL RAPATRIE SA RESERVE D'OR DE FRANCE ET LA CH? PA) Elle avait promis de ramener dans ses coffres-forts la moiti\u00e9 de son or stock\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger d'ici 2020...  mais c'est avec trois ans d'avance que la banque centrale allemande a boucl\u00e9 son pogramme. Elle a annonc\u00e9 hier le rapatriement de la totalit\u00e9 des lingots entrepos\u00e9s jusque-l\u00e0 \u00e0 Paris, et d'une partie de ceux de New-York. La ville am\u00e9ricaine abrite certes encore 36% de son or, et Londres 13%. Mais l'Allemagne a r\u00e9ussi \u00e0 boucler un dossier sensible, une partie de la population demandant le retour au pays de ses r\u00e9serves. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\n((Inexistantes au lendemain de la seconde guerre mondiale, les r\u00e9serves d'or allemandes sont aujourd'hui les deuxi\u00e8mes les plus importantes du monde apr\u00e8s celles des Etats-Unis. C'est en pleine Guerre froide que le gouvernement d\u00e9cide d'en placer une partie dans des pays alli\u00e9s. Mais il y a quelques ann\u00e9es, sur fond de crise en zone euro, une partie de la population r\u00e9clame un audit de l'or de la Bundesbank. Voire son retour au pays, amenant Berlin \u00e0 lancer un programme de rapatriement partiel. En Suisse aussi, il y a eu d\u00e9bat. Votation, m\u00eame, en novembre 2014, donnant l'occasion \u00e0 la BNS de pr\u00e9ciser que 70% de ses r\u00e9serves d'or se trouvaient en Suisse, contre 20% dans le Royaume-Uni et 10% au Canada. La Banque nationale en stockait aussi aux Etats-Unis, mais plus depuis quelques ann\u00e9es. Une diversification g\u00e9ographique des risques, en cas de crise ou de conflit, et des emplacements r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9valu\u00e9s par la BNS. Mais quant \u00e0 savoir o\u00f9 exactement, en Suisse, cet or est entrepos\u00e9: ce myst\u00e8re-l\u00e0 reste entier.))\r\n(Serebrennikov) De l'Allemagne, on part en Russie... On vous le disait hier... Le metteur en sc\u00e8ne Kirill Serebrennikov est dans la tourmente. L'artiste, tr\u00e8s critique envers le pouvoir russe, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement pr\u00e9sum\u00e9 de fonds public. Aujourd'hui, on apprend qu'il a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. Une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 juge \"ridicule\". Et il n'est pas le seul... En Russie, des voix du milieu culturel s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer cette inculpation: elles craignent notamment que le Kremlin ne cherche \u00e0 mettre les artistes au pas, \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle.\r\n(Foot) **Et la Russie justement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 porter chance \u00e0 Young Boys. \r\nLe miracle ne s'est pas produit hier \u00e0 Moscou. Les Bernois ne joueront pas la phase de groupe de la ligue des champions. Ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA. A noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les allemands d'Hoffeneim 4 \u00e0 2 et l'Azerbaidjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qa-ra-bag. Le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco.\r\n(19/ AVANT PAPIER ATHLETISME PA) ** En athl\u00e9tisme, le meeting Weltklasse se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s au Letzigrund. \r\nLes organisateurs offrent un plateau de choix dix jours apr\u00e8s la clot\u00fbre des championnats du monde de Londres. Zurich sera le lieu des revanches et des duels. Caroline Reymond. \r\n  0'59''\r\n((25mille spectateurs, 17 champions du monde, 8 disciplines dans lesquelles champions du monde et champions olympiques se d\u00e9fieront ...Une nouvelle fois les organisateurs de Weltklasse Zurich ont de quoi bomber le torse! Et en plus ils ont de la chance. La m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable aux performances. \r\nLe nouveau format de la Ligue de diamant, qui assure le troph\u00e9e, au vainqueur de l'ultime \u00e9preuve de la saison devrait aussi provoquer quelques mano \u00e0 mano spectaculaires. 16 finales se disputeront ce soir au Letzigrund. \r\nParmi les grands moments attendus, la perche avec le duel entre le Fran\u00e7ais Renaud Lavillenie et l'Am\u00e9ricain Sam Kendricks. Le 200m avec la confrontation entre la double championne du monde Dafne Schippers et la championne olympique,Elaine Thompson. \r\nLe public pourra \u00e9galement vibrer pour Mutaz Barshim \u00e0 la hauteur. Le Qatari vient de passer 2m40 \u00e0 Birmimgham. Malgr\u00e9 la fatigue, il a assur\u00e9 vouloir aller plus haut au Letzigrund. \r\nZurich dira aussi aurevoir \u00e0 Mo Farah, le Britannique se tournera vers la route apr\u00e8s un ultime duel sur 5000m avec Muktar Edriss, l'homme qui l'a emp\u00each\u00e9 de f\u00eater un nouveau titre mondial chez lui \u00e0 Londres. ))\r\n10 athl\u00e8tes suisses seront \u00e9galement en lice \u00e0 Zurich ce soir dont L\u00e9a Sprunger qui sur la lanc\u00e9e de sa 5e place \u00e0 Londres vise la victoire sur 400m/haies.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8847757", "ece-8847744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T07:04:23Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, ce journal Marielle Savoy des drapeaux aux couleurs de l'arc-en-ciel des d\u00e9guisements haut en couleur et des \u00e9lus, la gay-pride romande sera plus politique qu'il n'y para\u00eet, ce week- end \u00e0 Berne, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral nous expliquera pourquoi les concentrations de journaux remontant continue apr\u00e8s le regroupement de 20 Minutes et du matin m\u00e9dias annoncent la fusion de toutes ses autres r\u00e9dactions romandes r\u00e9sultat, les appels \u00e0 une aide de l'\u00c9tat en faveur de la presse sont de plus en plus nombreuses, et nous le verrons, ils ne sont plus uniquement port\u00e9 par la gauche et en fin de journal ou parlera athl\u00e9tisme avec le meeting de avec le meeting Weltklasse qui se d\u00e9roule ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s, au Letzigrund \u00e0 Z\u00fcrich un beau programme en perspective la m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable et plusieurs grands noms seront de la partie, la gay-pride romande aura une couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nParticuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e, pas seulement parce qu'elle se d\u00e9roule \u00e0 Berne, ce sera SUI-CAN, mais aussi parce que le nombre de dossiers politiques en lien avec la communaut\u00e9 homosexuelle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi importants Roumanie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [96%] :\r\nDes drapeaux arc-en-ciel des licornes et des f\u00eatards d\u00e9guis\u00e9s, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une gay-pride dans l'imaginaire collectif, mais la marche des fiert\u00e9s a aussi toujours servi \u00e0 faire avancer la cause homosexuelle, c'est d'autant plus vrai cette ann\u00e9e comme le confirme le co- pr\u00e9sident de cette pr\u00e8s de 2017 Ren\u00e9 Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nOn a profit\u00e9 du fait qu'elle soit \u00e0 Berne la ville f\u00e9d\u00e9rale pour mettre \u00e0 l'agenda ou montrer quel est l'agenda politique qui a en face au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est tr\u00e8s content qu'un certain nombre de th\u00e8mes comme le mariage pour tous, l'adoption de la loi sur la discrimination etc, soit \u00e0 cet agenda politique d'ailleurs, c'est int\u00e9ressant de voir que l'imp\u00f4t les voies que si les choses se passent en en votation populaire et sans plus facilement accepter qu'au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nLa Praille d'en deviendrait presque un rendez- vous politique incontournable, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sera de la partie, tout comme plusieurs parlementaires de gauche comme de droite, exemple avec le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:56) [92%] :\r\nJe crois que c'est important de montrer que toutes ces questions, elle d\u00e9passe les les querelles partisanes dans dans tous les partis politiques, il y a je crois des \u00e9volutions qui se font, il y en a qui sont bien s\u00fbr plus ouverte que d'autres en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t la gauche et le PLR qui font avancer ces questions de soci\u00e9t\u00e9 au sein du PDC elle minorit\u00e9 qui soutient, mais la majorit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral rejette l'UDC souvent pos\u00e9e, mais il faut je crois v\u00e9ritablement d\u00e9battre c'est aussi comme \u00e7a que par la suite, il y aura des majorit\u00e9s au Parlement, mais aussi au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nEnfin, les participants pourront visiter le Parlement, une grande premi\u00e8re qui renforce encore l'identit\u00e9 politique de la Pride de quoi apporter un peu de couleur \u00e0 la molasse grise du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nLes organisateurs attendent environ 10000 participants \u00e0 cette qui est pr\u00eate, ce week- end, le groupe Tamedia, l'a annonc\u00e9 hier il fusionne ses r\u00e9dactions romandes qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain le Matin dimanche 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve publieront t'\u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus, \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales les r\u00e9dactions du 20 Minutes et du Matin seront \u00e9galement regroup\u00e9es, une d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi et qui engendre 6 licensiements au sein du quotidien orange et face \u00e0 ces concentrations et ces licenciements en Suisse romande, les appels \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des opinions se font de plus en plus nombreuses au Parlement la gauche attend une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'aide \u00e0 la presse, et m\u00eame parmi les \u00e9lus lib\u00e9raux, l'inqui\u00e9tude grandit Alexandra Richard est -ce qu'on va jusqu'\u00e0 accepter une intervention de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [94%] :\r\nAlors, le mot est moins tabou aujourd'hui parmi les \u00e9lus PLR quelques-uns seraient pr\u00eats \u00e0 faire une entorse \u00e0 leur valeur fondamentale le lib\u00e9ralisme \u00e0 l'image de Laurent Verly en bon lib\u00e9ral, le conseiller national Vaudois s'y opposerait, par principe, mais la r\u00e9alit\u00e9 l'invite \u00e0 relativiser sa position, la porte n'est donc pas ferm\u00e9e \u00e0 une \u00e9ventuelle aide publique pour autant qu'elle soit utile, l'argent ne freinera pas l'\u00e9volution de la consommation, il ne fera pas revenir l'\u00e9lecteur et pour les plus lib\u00e9raux du PLR, comme Philippe Nantermod, oppos\u00e9s par principe \u00e0 une aide de l'\u00c9tat, c'est \u00e0 la presse de se r\u00e9inventer, pas question donc de mettre des journaux sous perfusion pour qu'il meurent quelques mois plus tard, il faudra d'abord convaincre de l'efficacit\u00e9 d'un soutien \u00e9tatique et ensuite trouver sa forme des pistes qui seront abord\u00e9s et encore tr\u00e8s disput\u00e9es dans le d\u00e9bat sur le service public et la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [96%] :\r\nUn concert de rock annul\u00e9 hier soir \u00e0 Rotterdam, aux Pays-Bas, la police a trouv\u00e9 un minibus rempli de bonbonnes de gaz pr\u00e8s du lieu du spectacle, le v\u00e9hicule \u00e9tait immatricul\u00e9 en Espagne, mais selon les autorit\u00e9s, il n'y aurait aucun lien avec les attentats de Barcelone et Cambrils la semaine derni\u00e8re en Syrie, la bataille pour prendre la ville de Raqa aux mains du groupe \u00c9tat islamique entre dans sa phase finale, les combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes et de l'autre, les forces de la coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, cette nuit, Amnesty International a publi\u00e9 un rapport qui critique les 2 parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et prot\u00e9ger les civils, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [95%] :\r\nD'apr\u00e8s l'ONU, ils sont entre 10 et 50000 pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la ville de Raqa, le principal bastion du groupe \u00c9tat islamique est assi\u00e9g\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains en riposte, des tirs de la coalition internationale et les forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils, c'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils, elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes, plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville Amnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien et le Rallye russes des victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les 2 alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech, au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous munitions, des armes interdites par le droit international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [95%] :\r\nElle avait promis de ramener dans ses coffres-forts, la moiti\u00e9 de son or stock\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger d'ici 2020, mais c'est avec 3 ans d'avance que la banque centrale allemande a boucl\u00e9 son programme, elle a annonc\u00e9 hier le rapatriement de la totalit\u00e9 des lingots entrepos\u00e9s jusque -l\u00e0 \u00e0 Paris et d'une partie de ceux de New York, la ville am\u00e9ricaine abrite certes encore 36 pourcent de de son or et Londres 13 pourcent mais mais l'Allemagne a r\u00e9ussi \u00e0 boucler un dossier sensible, une partie de la population demandant le retour au pays de ses r\u00e9serves olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:10) [91%] :\r\nInexistante au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, les r\u00e9serves d'or allemandes sont aujourd'hui les deuxi\u00e8mes les plus importantes du monde apr\u00e8s celle des \u00c9tats-Unis, c'est en pleine guerre froide, que le gouvernement d\u00e9cide donc plac\u00e9 une partie dans des pays alli\u00e9s, mais il y a quelques ann\u00e9es, sur fond de crise en zone Euro, une partie de la population r\u00e9clame un audit sur l'or de la Bundesbank, voir son retour au pays, Amnon Berlin a lanc\u00e9 un programme de rapatriement partiel en Suisse aussi, il y a eu d\u00e9bat votation m\u00eame en novembre 2014, donnant l'occasion \u00e0 la BNS de pr\u00e9ciser que 70 pourcent de de ses r\u00e9serves d'or se trouvait en Suisse, contre 20 pourcent dans dans le Royaume-Uni et 10 pourcent au au Canada, la Banque nationale en stock et aussi aux \u00c9tats-Unis, mais plus depuis quelques ann\u00e9es une diversification g\u00e9ographique des risques en cas de crise ou de conflit et des emplacements r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9valu\u00e9 par la BNS mais quant \u00e0 savoir o\u00f9 exactement en Suisse cette aurait entrepos\u00e9 ce myst\u00e8re -l\u00e0 reste entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [94%] :\r\nDe l'Allemagne, on part en Russie, on vous le disait hier, le metteur en sc\u00e8ne, Kirill c\u00e9r\u00e9bral Nico fait dans la tourmente, l'artiste tr\u00e8s critique envers le pouvoir russe a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement pr\u00e9sum\u00e9 de fonds publics, aujourd'hui, on apprend qu'il a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 juge ridicule et il n'est pas le seul en Russie des voix du milieu culturel s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer cette inculpation, elles craignent notamment que le Kremlin ne cherche \u00e0 mettre les artistes au pas, \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle et la Russie, justement, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 porter chance \u00e0 Yang Boyce le miracle ne s'est pas produit hier \u00e0 Moscou les Bernois ne joueront pas la phase de groupes de la Ligue des champions, ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA \u00e0 noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les Allemands d'Hoffenheim 4 \u00e0 2 et l'Azerba\u00efdjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qarabag le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco en athl\u00e9tisme, le meeting Weltklasse se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s, au Letzigrund, les organisateurs offrent un plateau de choix, 10 jours apr\u00e8s la cl\u00f4ture des championnats du monde de Londres, Z\u00fcrich, sera le lieu des revanches et des duels Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:13) [96%] :\r\n25000 spectateurs 17 champions du monde 8 disciplines dans lesquelles champions du monde et champions olympiques se d\u00e9fieront une nouvelle fois les organisateurs de Weltklasse Z\u00fcrich ont de quoi bomber le torse et en plus ils ont de la chance, la m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable aux performances le nouveau format de la Ligue de diamant, qui assure le troph\u00e9e au vainqueur de l'ultime \u00e9preuve de la saison devrait aussi provoquer quelques Mano \u00e0 Mano spectaculaires, 16 finales se disputeront ce soir Letzigrund parmi les grands moments attendus la perche avec le duel entre Fran\u00e7ais Renaud Lavillenie \u00e0 l'Am\u00e9ricain Sam Kendricks, le 200 m\u00e8tres avec la confrontation entre la double championne du monde Dafne Trippers et la championne olympique \u00c9laine Thompson, le public pourra \u00e9galement vibrer pour Mutaz Barshim \u00e0 la hauteur, le Qatari vient de passer 2 m\u00e8tres 40 \u00e0 Birmingham, malgr\u00e9 la fatigue, il a assur\u00e9 vouloir aller plus haut, au Letzigrund et Zurich dira aussi au revoir \u00e0 Mo Farah, le Britannique se tournera vers la route apr\u00e8s un ultime duel sur 5 millim\u00e8tres avec Muktar Edris l'homme qui l'a emp\u00each\u00e9 de f\u00eater un nouveau titre mondial chez lui \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [96%] :\r\n10 athl\u00e8tes suisses seront \u00e9galement en lice \u00e0 Zurich ce soir, dont L\u00e9a Sprunger qui, sur sa lanc\u00e9e de sa 5\u00e8me place \u00e0 Londres, vise la victoire sur le 400 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T06:31:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2843AD00-34DC-453B-BF36-F4836B7A9C69", "internalArchiveId": "2843AD00-34DC-453B-BF36-F4836B7A9C69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dessine-moi un nuage: nuages et rayons cosmiques", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathot, Serge\r\nDu 21 au 25 ao\u00fbt 2017, Huma Khamis vous propose une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nuages.\r\nLes nuages peuvent-ils venir de l'espace? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les physiciens du CERN men\u00e9 une exp\u00e9rience. CLOUD exploite une chambre \u00e0 brouillard pour \u00e9tudier un lien possible entre les rayons cosmiques galactiques et la formation des nuages. Les explications de Serge Mathot, physicien au CERN.", "durationSec": 727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833171", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Dessine-moi un nuage: nuages et rayons cosmiques / CQFD_2017-08-24T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Du 21 au 25 ao\u00fbt 2017, Huma Khamis vous propose une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nuages.\nLes nuages peuvent-ils venir de l'espace? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les physiciens du CERN men\u00e9 une exp\u00e9rience. CLOUD exploite une chambre \u00e0 brouillard pour \u00e9tudier un lien possible entre les rayons cosmiques galactiques et la formation des nuages. Les explications de Serge Mathot, physicien au CERN."], "variantIds": ["ece-8833171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T15:40:57Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSi \u00e7a pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nuages, une s\u00e9rie concoct\u00e9e par vous ou Khamis depuis le d\u00e9but de la semaine, vous r\u00e9pondez chaque jour \u00e0 2 questions autour des nuages, on a appris gr\u00e2ce \u00e0 vous, comment il se forme, comment il se nomme le r\u00f4le essentiel des \u00eatre vivants dans la naissance des nuages et nous revenons aujourd'hui avec cette curieuse question que nous pose le petit Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [69%] :\r\nEst -ce que les nuages peux venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [92%] :\r\nBonne question, et cette question n'est pas aussi saugrenue qu'il n'y para\u00eet, figurez -vous que les chercheurs du CERN ne se sont \u00e0 peu pr\u00e8s pos\u00e9 cette m\u00eame question, il y a quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nAlors les les chercheurs du CERN physiciens sont de grands enfants, bien s\u00fbr, l'Avantage c'est que les physiciens du CERN ont un mat\u00e9riel de pointe pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nExactement, mais pour comprendre tout d'abord pourquoi les chercheurs du CERN en sont arriv\u00e9s \u00e0 se demander le lien entre l'espace et la formation du nuage, il faut savoir que notre plan\u00e8te est constamment bombard\u00e9es par des rayonnements cosmiques, ces rayonnements sont en fait de petites particules de haute \u00e9nergie, des particules qui viennent de partout dans notre univers et qui viennent percuter notre atmosph\u00e8re et ces particules sont par exemple \u00e9mises par des \u00e9toiles en fin de vie, c'est un souffle \u00e9mis tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'univers qui parvient jusqu'\u00e0 nous, jusqu'\u00e0 notre terre, on les appelle aussi parfois des rayonnements galactiques, toujours est -il que ces rayonnements cosmiques galactiques, on les a d\u00e9couverts au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a aussi compris que quand un rayonnement cosmique arrive \u00e0 proximit\u00e9 de notre terre et commence par percuter notre atmosph\u00e8re, il se d\u00e9sint\u00e8gre en plus petites particules \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, il se trouve que c'est aussi dans cette zone que les nuages se forment et la suite c'est Serge Mathot qui va nous la raconter Serge Mathot et physicien, il travaille sur une exp\u00e9rience baptis\u00e9e Cloud nuages en anglais et il va nous expliquer comment le le CERN en est venu \u00e0 s'int\u00e9resser aux Liens entre les nuages, les rayons cosmiques et on va en profiter pour faire une petite visite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [82%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 de la volont\u00e9 d'une personne, j'esp\u00e8re que vie qui est le responsable, c'est exp\u00e9rience atteint un physicien du CERN, physicien des particules et qui a, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, entendu parler d'un possible effet en galactiques sur la formation des nuages, alors \u00e7a la fortement int\u00e9ress\u00e9 intrigu\u00e9, il savait que au CERN gr\u00e2ce ses fesses secondaire on peut entre simuler produire des garnements galactiques, on va dire artificiel et donc c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de venir mettre une chambre on injecte artificiellement plus de Raimond galactiques pour voir si effectivement c'est vraiment galactiques ont une influence ou pas sur la formation de ces nuages Serge Mathot on est o\u00f9 nous allons entrer dans cette somme d'exp\u00e9rience le terreau est situ\u00e9 dans la zone Est- exp\u00e9rience Cloud align\u00e9 sur un faisceau dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [77%] :\r\nIl est blind\u00e9 de ici celle -ci bien encombr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [81%] :\r\nC'est bien encombr\u00e9 parce que la chambre ici un autre droit c'est un \u00e9norme cylindre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [82%] :\r\n3 jeunes \u00e9norme qu'il faut voir \u00e7a va prendre, qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [88%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [87%] :\r\nElle est tr\u00e8s propre, donc on ne peut pas mettre la bi\u00e8re elle fait 3 m\u00e8tres de diam\u00e8tre 3052 hauteur mais en plus il y a autour une isolation thermique entre cette isolation et la chambre, on fait circuler de l'air de fa\u00e7on incontr\u00f4l\u00e9e \u00e0 temp\u00e9rature de la chambre avec une tr\u00e8s grande pr\u00e9cision 01 degr\u00e9 ou mieux et donc \u00e7a pr\u00e9sente un volume assez impressionnant avec cette \u00e9paisseur d'isolant et surtout ce qui prend beaucoup de place, ce sont toutes ces tuyauteries qui permettent d'injecter des gaz de votre puret\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Chambre pour reproduire l'atmosph\u00e8re terrestre ultra- purs et y ajouter les impuret\u00e9s retour dans l'atmosph\u00e8re pour voir comment elles s'influencent la formation des nuages, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [79%] :\r\nVoil\u00e0 pour la Guin\u00e9e sous la sous la justement le fond de la culture, avec 11. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [86%] :\r\nLe sol il y a un espace entre le sol et le d\u00e9but de l'accusent justement pour venir inject\u00e9 tous ces gars, il s'agit ici d'avoir une chance traitement et de contr\u00f4ler avec une tr\u00e8s grande pr\u00e9cision ce qui rentre dans la chambre, non \u00e9videmment on peut comprendre ce qui se passe, c'est le succ\u00e8s aussi de l'exp\u00e9rience Claude qui \u00e9tait install\u00e9 au service de pouvoir profiter de l'exp\u00e9rience du CERN pas seulement son faisceau et aussi de ce qu'il y a autour, c'est-\u00e0-dire que nous avons au CERN de grands acc\u00e9l\u00e9rateurs, on a besoin de chambre a vite avec tr\u00e8s pouss\u00e9e et Cloud a profit\u00e9 de ces technologies que nous avons sur place pour la construction de cette chance pour la construction politisation des diff\u00e9rents composants simplement une simple 26 pour introduire introduire de l'air dans la chambre, c'est une vanne qui co\u00fbtent presque 20000 francs suisses qui est fait de tout m\u00e9tal qui sont normalement utilis\u00e9s pour le tr\u00e8s vite mais on l'utilise, parce que \u00e7a permet d'obtenir une atmosph\u00e8re tous les composants \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette chanson choisie ce sont uniquement des m\u00e9taux, il y a aucun, plastiques, m\u00e9taux, c\u00e9ramiques ultra- purs et \u00e7a, c'est le succ\u00e8s de Cloud aussi parce que c'est l'une des chambres s\u00fbrement la chambre la plus grande, la plus propre en laboratoire qui permet de reproduire les conditions atmosph\u00e9riques, il faut savoir qu'une quand nuages form\u00e9 le go\u00fbt d'eau mais ces couteaux ne peuvent pas se former tout seul, il faut bien s\u00fbr des mol\u00e9cules d'eau \u00e7a lutinait forment une goutte mais ne peut pas s'agglutiner toute seule, il faut qu'elle s'agglutinent autour d'un germe noyaux de condensation est ce qu'on \u00e9tudie si \u00e7a seulement dans cette exp\u00e9rience et la composition de ces petits germe autour desquels les Goudeau on se former, donc on va injecter de l'air ultra- propre, on va injecter de l'humidit\u00e9 dans ces termes, bien s\u00fbr, mais aussi certaines mol\u00e9cules qui vont produire des germes et voir si elles sont efficaces ou non pour la formation de goutte d'eau et le r\u00f4le des rayonnements alors quand on a derri\u00e8re nous en galactiques et quand on a plus de rendement galactiques avec notre faisceaux du CERN, o\u00f9 on peut donc simul\u00e9 Plus de r\u00e9ellement on voit effectivement que nombre d'a\u00e9rosol qui est produit est plus grand et donc il est clair que les Rh\u00e9nans galactiques ont une influence sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [57%] :\r\n\u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [94%] :\r\nDonc on peut r\u00e9pondre \u00e0 la question du petit Philippe que les nuages ne peuvent pas venir directement de l'espace, mais les rayons ces rayons cosmiques galactiques venu tout droit de l'espace veut vont permettre de former des nuages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [90%] :\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9couvert les chercheurs du CERN en 2011 gr\u00e2ce \u00e0 cette chambre ultra- perfectionn\u00e9s, on injecte de la vapeur d'eau, des mol\u00e9cules de soufre sous forme de lassitude Furyk et Congo bombardent avec des rayons cosmiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [84%] :\r\nHomme de recherches que vous avez trouvez ressemblante \u00e0 une cuve bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [90%] :\r\nEn 2000, je sais pas, alors ce qui va se passer dans cette chambre c'est la formation des Russell, un m\u00e9lange d'air avec des particules et c'est sur ces particules que la vapeur d'eau va condens\u00e9e pour former un nuage, mais lorsqu'il est chouette en sciences, c'est que la r\u00e9ponse \u00e0 une question entra\u00eene souvent d'autres questions dans l'immense marmite fabriqu\u00e9es au CERN, des nuages se forment, certes, mais les scientifiques constatent assez rapidement qu'il ne se forme pas autant de nuages que ce qu'on observe r\u00e9ellement dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [90%] :\r\nIl y a d'autres mol\u00e9cules qui doivent intervenir si on veut reproduire ce qui se passe dans l'atmosph\u00e8re et, en 2016 nous avons publi\u00e9 de papiers importants dans Nature qui montrent que des mol\u00e9cules tr\u00e8s importante dans l'atmosph\u00e8re sont des m\u00eames \u00e9quipes sont \u00e9mises par les armes, donc des mol\u00e9cules organiques qui s'toxiques dans l'atmosph\u00e8re et rien qu'avec ces mol\u00e9cules sont par les Fury on peut alors reproduire les conditions qu'on observe et \u00e7a, c'\u00e9tait une premi\u00e8re d\u00e9couverte possible donc dans cette chambre ultra- propres en contr\u00f4lant parfaitement la quantit\u00e9 de mol\u00e9cules organiques que nous introduisons dans la chambre et ses r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [88%] :\r\nUne part tr\u00e8s importante qui est dure, v\u00e9g\u00e9taux et l'homme dans tout \u00e7a, avec tout ce qu'on est maintenant dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [88%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et c'est ce qu'on veut \u00e9tudier, on injecte pas seulement dans cette chambre des compos\u00e9s organiques mais aussi des compos\u00e9s qui proviennent de la pollution atmosph\u00e9rique par exemple de la naphtaline du tolu\u00e8ne, qui en fait les contaminations et ces a\u00e9rosols, produits par l'homme, ont une influence \u00e9norme sur ces a\u00e9rosols ont influenc\u00e9 la formation des nuages mais aussi contamin\u00e9 l'atmosph\u00e8re \u00e9tant dans des villes en Chine par exemple, les quantit\u00e9s de telles a\u00e9rosols et est vraiment importante et les les conditions de de de vie sont vraiment d\u00e9grad\u00e9s, donc les les ph\u00e9nom\u00e8nes de formation de ces a\u00e9rosols \u00e0 partir de contamination humaine, on va les appeler ainsi, sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 \u00e9tudier pour voir d\u00e9j\u00e0 de quel type elle sont et comme on peut, une atmosph\u00e8re ou en tout cas, limiter les contaminations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:31) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que l\u00e0 ces 2 derniers si\u00e8cles on m\u00eame de plus en plus personne, on devrait avoir plus de nuages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, c'est effectivement ce qu'on pourrait imaginer, alors \u00e7a va \u00e0 l'encontre du r\u00e9chauffement climatique dans ce cas -l\u00e0, parce que si on a plus de Liens \u00e7a va refroidir l'atmosph\u00e8re, donc on est loin de ces de de comprendre encore cela le r\u00f4le de Cloud pas de de r\u00e9soudre le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique de tous se piquer, mais d'apporter une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, on sent de mieux comprendre quelle est la part due aux a\u00e9rosols et qu'elle a perdu en plus aux arr\u00eats seul produit par l'homme et \u00e7a, \u00e7a reste une grosse inconnue dans les les sch\u00e9mas de r\u00e9chauffement climatique, quand il faut qu'on essaie bien les effets de serre, mais l'effet 0 sur les moins connus, donc \u00e7a permet de mieux peut-\u00eatre, on essaye de mieux estimer l'impact de l'homme est -ce qu'on va arriver \u00e0 plus 4 degr\u00e9s plus 2 degr\u00e9s donc c'est c'est pas n\u00e9gligeable les a\u00e9rosols ont beaucoup d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [92%] :\r\nLa voix de Serge Mathot, physicien au CERN, alors je r\u00e9sume le rayonnement cosmique joue un r\u00f4le important dans la formation du nuages, mais le monde vivant aussi, en particulier les arbres qui sont responsables d'une grande part des 2 d'entre eux, des nuages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [94%] :\r\nEh oui, et l'homme avec ses \u00e9missions de pollution dans l'air vient brouiller tout \u00e7a le dispositif du CERN permettra aussi d'en savoir un peu plus sur l'influence des diff\u00e9rents polluants dans l'air sur la couverture nuageuse globale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [87%] :\r\nDonc on a d\u00e9fini le r\u00f4le des rayonnements cosmiques, ces soupirs \u00e9mis par d\u00e9sastre dans notre univers, mais d\u00e8s lors qu'est le r\u00f4le d\u00e9sastreux, quel est le r\u00f4le d'un \u00e0 ce qui est plus important que les autres pour nous. \r\nC'est vrai \u00e7a, quand il y a beaucoup de soleil, on a l'impression que \u00e7a \u00e7a chasse les nuages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [91%] :\r\nC'est vrai, le soleil a tendance \u00e0 chasser les nuages en tout cas, il aide \u00e0 dissiper les brumes matinales, les rythmes circadiens et la dur\u00e9e du jour ont aussi une influence sur la couverture nuageuse, mais plus surprenant, l'activit\u00e9 solaire en tant que telle, peut influencer la formation des nuages et d'ailleurs, puisqu'on a en physicien du CERN sous la main, Serge Mathot, h\u00e9 bien ont valu le monde et nous en apprendre un peu plus sur le r\u00f4le du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:34) [87%] :\r\nHugo 14\u00e8me si\u00e8cle une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s froid en Europe et aux c'est aussi parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 des les scores poliment certes efficace aussi aussi qu'\u00e0 cette \u00e9poque, le soleil avait tr\u00e8s peu d'activit\u00e9. \r\nDonc on a tout de suite fait une corr\u00e9lation entre l'activit\u00e9 solaire, la formation des nuages, or on sait que le soleil a une influence \u00e9norme sur l'arriv\u00e9e des grondements galactiques, il a en effet des comptages, \u00e7a veut dire que le Champ magn\u00e9tique, produit par le soleil emp\u00eache certaines particules qui sont charg\u00e9s nous viennent du Galaxy elle emp\u00eachait particules d'arriver sur la Terre, donc si le soleil est fortement actif et \u00e7a, on le voit avec des taches noires qui sont pr\u00e9sentes \u00e0 sa surface, si le soleil est fortement actifs son Champ magn\u00e9tique est tr\u00e8s important, il y a peu de r\u00e8glement qui nous arrive \u00e0 l'\u00e9poque de Louis XIV, le soleil \u00e9tait peu actif, donc on a pu imaginer que beaucoup d'Allemands galactiques nous arrivait, il a fait tr\u00e8s froid, parce qu'il \u00e9tait form\u00e9 beaucoup nuages s'il y a beaucoup de nuages sur la dans l'atmosph\u00e8re, il y a moins d'un sur solaire qui de arriver l'effet global est une diminution de la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [90%] :\r\nEt donc le r\u00f4le d\u00e9sastre et m\u00eame de l'univers, dans la formation des nuages, un r\u00f4le par les recherches du CERN, qui se penchent \u00e0 pr\u00e9sent sur l'influence humaine sur toute cette m\u00e9canique des nuages, on vous retrouve demain au pour notre dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie nuages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [89%] :\r\nOui, demain on va recevoir un invit\u00e9 qui s'est non seulement fabriquer des nuages mais il sait aussi faire des trous dedans et sait dompter la foudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [86%] :\r\nTout ceci avec un laser en serait de d\u00e9couvrir \u00e7a demain, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [82%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T12:06:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-B1008615-9F36-4AF7-8DBA-F2FAE6F66573", "internalArchiveId": "B1008615-9F36-4AF7-8DBA-F2FAE6F66573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9par\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Thomas L\u00fcthi, motocycliste suisse;PRABONNAUD;Mathieu B\u00e9guelin, directeur artistique de la FARS: F\u00e9d\u00e9ration des Arts de la Rue Suisse; Fabien Greub, charg\u00e9 des relations externes de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9par\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/THOMAS LUTHI EN MOTO GP PI) La saison prochaine, il \u00e9voluera donc dans la cat\u00e9gorie reine... Thomas L\u00fcthi disputera le championnat du monde de MotoGP.  L'annonce officielle sera faite aujourd'hui \u00e0 Silverstone o\u00f9 se d\u00e9roule le Grand Prix de Grande-Bretagne. \r\nLe Bernois int\u00e9grera le team Belge Marc VDS, \u00e9quipe du milliardaire Marc Van Den Straten.\r\nA 30 ans, Thomas L\u00fcthi y arrive enfin, apr\u00e8s 15 ans pass\u00e9s dans les deux cat\u00e9gories inf\u00e9rieures. Mais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, pour quelles raisons ne l'a-t-il pas fait plus t\u00f4t ? \r\n   0'36''\r\n((Pour des raisons financi\u00e8res principalement et sportives aussi.  Il a \u00e9t\u00e9 champion du monde 125 cm3, la premi\u00e8re des trois cat\u00e9gories en Grand Prix, c'\u00e9tait en 2005. Il a \u00e9volu\u00e9 ensuite au niveau interm\u00e9diaire, l'actuel Moto 2, sans jamais pouvoir remporter le titre et dans des teams aid\u00e9s par des sponsors Suisses, suivi entre autres par la famille Mettraux p\u00e8re et fils. du groupe du m\u00eame nom. \r\nEtant Suisse, petit march\u00e9,  et n'ayant pas remport\u00e9 de titre en Moto2, impossible pour lui d'\u00eatre recrut\u00e9 par une \u00e9quipe officielle d'une marque et le ticket d'entr\u00e9e dans une \u00e9quipe priv\u00e9e  de haut niveau est beaucoup trop cher. Le Bernois et son entourage ne voulait pas passer en Moto GP \u00e0 n'importe quel prix, dans une \u00e9quipe qui ne pouvait pas viser le top 10.))\r\nPatrick, actuellement, Thomas  L\u00fcthi  \u00e9volue au sein d'une \u00e9quipe suisse, sponsoris\u00e9e par des entreprises suisses.  Est-ce la fin  la fin de l'aventure Suisse dans les grand prix moto ? \r\n   0'39''\r\n((Dans le milieux, des voix discr\u00e8tes \u00e9voques trois hypoth\u00e9ses qui vont d\u00e9pendre surtout d'Olivier Mettraux qui en est un peu le financier. Il y a de fortes chances qu'il suive, avec les m\u00eames marques,  Thomas L\u00fcthi et laisse tomber le team Suisse qui devra alors se d\u00e9brouiller pour trouver les sponsors pour faire rouler le trois pilotes de l'\u00e9quipe;  soit il reste car Thomas L\u00fcthi aurait d'autres sponsors aux moyens plus importants... et l\u00e0 il faudra engager  un pilote de premier plan en Moto 2, mais il ne sera pas Suisse. Ou alors, le patron de ce team, Fred Corminboeuf, d\u00e9cide de vendre les trois places qu'il poss\u00e8de en Moto 2 et l'aventure s'arr\u00eate l\u00e0 et \u00e7a deviendrait compliqu\u00e9 pour les jeunes pilotes suisses qui ont pu profiter ces derni\u00e8res ann\u00e9es de l'aura de Thomas Luehti et/ou de la structure mise en place autour de lui.))\r\n(Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s) **Emmanuel Macron veut r\u00e9viser la directive europ\u00e9enne sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est en tourn\u00e9e dans l'est de l'Europe pour travailler au durcissement de ce texte. Un texte qui permet \u00e0 une entreprise de l'UE d'envoyer des salari\u00e9s dans d'autres pays de l'Union... \u00e0 titre provisoire... en continuant \u00e0 payer les cotisations sociales dans le pays d'origine. Hier, \u00e0 Vienne, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 que cette directive \u00e9tait une trahison de l'esprit europ\u00e9en et de ses fondamentaux. \r\nEt cette question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s inqui\u00e8te aussi en Suisse. Hier, Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il augmentait le nombre de contr\u00f4les pour lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale. D\u00e8s l'an prochain, 35 000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s verront leurs conditions de travail inspect\u00e9es... contre 27 000 actuellement. Cette d\u00e9cision s'inscrit dans le cadre des mesures d'acocompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n(01/DECISION INITIATIVE PRO VELO PA) Autre d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral... concernant l'initiative populaire Pro Velo qui vise \u00e0 d\u00e9velopper des pistes cyclables. Le Gouvernement est pour, mais ne veut pas forcer la main ni aux cantons, ni aux communes. Il propose de rejeter le texte Thibaut Schaller, mais avec une contre proposition avant tout symbolique.\r\n  0'47''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet l'importance et les b\u00e9n\u00e9fices du v\u00e9lo. Diminution des bouchons, diminution de la pollution... et bienfait notoire pour la sant\u00e9 des Suisses et de leur tour de mollet. Pour autant, pas question d'obliger les cantons et les communes \u00e0 lancer les grands travaux sur les kilom\u00e8tres de route o\u00f9 manquent les couloirs jaunes pour prot\u00e9ger les cyclistes des automobiles. C'est la forme potestative qui a \u00e9t\u00e9 choisie: je cite la \"Conf\u00e9d\u00e9ration peut soutenir et coordonner les mesures d'entretient et d'am\u00e9nagement des pistes cyclables. Pas d'obligation... et donc pas vraiment de quoi faire de la Suisse une mini-Copenhague, ville o\u00f9 le cyclisme est roi...  Le contre-projet du gouvernement reprend l'id\u00e9e de mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne, la randonn\u00e9e et le trafic cycliste. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a m\u00eame retir\u00e9 dans son projet le point qui visait \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau. Au parlement d\u00e9sormais de s'emparer du sujet!))\r\n(07/TAMEDIA: PORTRAIT ARIANE DAYER PA) **Le groupe Tamedia l'a annonc\u00e9 hier... il fusionne ses r\u00e9dactions romandes, qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain. \r\nSeuls Le Matin et le 20 Minutes, dont la concentration a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi, fonctionneront de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le Matin DImanche, 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, eux, publieront \u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus... \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales.Une restructuration qui doit permettre de garantir l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique et r\u00e9dactionnelle de ces journaux, selon Tamedia.\r\nEt C'est une femme qui va diriger la r\u00e9daction de presse \u00e9crite la plus puissante de Suisse romande. La supervision des r\u00e9dactions fusionn\u00e9es sera confi\u00e9e \u00e0 la Valaisanne Ariane Dayer, actuelle r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche. Ludovic Rocchi revient sur le profil de cette journaliste casse-cou.\r\n  1'02''\r\n((Il y a vingt ans, elle faisait sensation en devenant - \u00e0 la t\u00eate de l'Hebdo - la plus jeune r\u00e9dactrice en chef de Suisse... Aujourd'hui \u00e2g\u00e9e de 53 ans, Ariane Dayer aura d\u00e9cid\u00e9ment tout fait, plus vite plus fort que les autres. Quitte parfois \u00e0 se casser la figure... On l'a donn\u00e9e plusieurs fois comme morte professionnellement - elle a elle-m\u00eame song\u00e9 \u00e0 arr\u00eater le journalisme apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Hebdo il y a quinze ans.\r\nElle se relance avec son propre titre, le satirique Saturne. Un \u00e9chec. Puis elle reviendra par la petite porte : journaliste-portraitiste au Matin Dimanche. Et tr\u00e8s vite, elle redevient... r\u00e9dactrice en chef! \r\nElle r\u00e9fute le terme de femme de pouvoir, estimant plut\u00f4t prendre des responsabilit\u00e9s parce qu'elle la ram\u00e8ne plus fort que les autres et qu'il faut assumer...  Ah la voix d'Ariane Dayer, c'est un condens\u00e9 de sa personnalit\u00e9 : aussi c\u00e2line que cassante parfois. Cette Valaisanne n'est donc pas une ti\u00e8de. Elle aura besoin de tout ce bouillonnement int\u00e9rieur qui la caract\u00e9rise pour r\u00e9ussir le pari le plus difficile du moment dans les m\u00e9dias: concentrer les forces sans licencier et en augmentant la qualit\u00e9. ))\r\n(09/RAPPORT AMNESTY FRAPPES A RAQQA  PA) **En Syrie, la bataille pour reprendre la ville de Raqqa, aux mains du Groupe Etat Islamique entre dans sa phase finale... \r\nLes combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes, et de l'autre les forces de la coalition emmen\u00e9es par les Etats-Unis. Amnesty International r\u00e9v\u00e8le cette nuit un rapport qui critique les deux parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et prot\u00e9ger les civils. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'54''\r\n((D'apr\u00e8s l'ONU, il sont entre 10 et 50'000, pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la vieille-ville de Raqqa... \r\nLe principal bastion du groupe Etat Islamique est assi\u00e9g\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains... \r\nEn riposte, des tirs de la coalition internationale et des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils...\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International. Dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils. Elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es, cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville.\r\nAmnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien, et leur alli\u00e9 russe. \r\nDes victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les deux alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous-munitions... des armes interdites par le droit international.))\r\n(Barcelone) L'enqu\u00eate sur les attentats de Barcelon et Cambrils se poursuit...en France. Des membres de la cellule jihadiste de Catalogne se sont rendus en r\u00e9gion parisienne et \u00e0 Paris quelques jours avant les attaques. Et les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 savoir pourquoi. Seuls \u00e9l\u00e9ments pour l'instant: l'Audi ayant servi dans l'attentat de Cambrils a \u00e9t\u00e9 flash\u00e9e sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien... et plusieurs des terroristes ont pass\u00e9 la nuit dans un h\u00f4tel de la r\u00e9gion.\r\n(13/EGYPTE SANCTIONNEE PAR USA PA REP 22H30) Dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement : ce Coup de tonnerre en Egypte : L'administration de Donald Trump vient d'annuler le versement de pr\u00e8s de 300 millions de dollars. Ces fonds \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne et \u00e0 des projets de d\u00e9veloppement dans le pays. Avec cette d\u00e9cision, les Etats Unis condamnent le manque de respect des Droits de l'homme et des libert\u00e9s civiles en Egypte. Au Caire, une correspondance d'Ariane Lavrilleux.\r\n  0'57''\r\n((Cette d\u00e9cision inattendue menace des programmes de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne, \u00e0 son agriculture ou encore \u00e0 l'acc\u00e8s des femmes au march\u00e9 du travail...\r\nMais c'est surtout l'arm\u00e9e qui voit ces fonds r\u00e9duits. chaque ann\u00e9e, les Etats Unis versent plus d'un milliards de dollars \u00e0 l'Egypte essentiellement sous forme d'\u00e9quipements militaires et d'assistance technique. Cette ann\u00e9e le ch\u00e8que est amput\u00e9 de plus de 200 millions de dollars.\r\nL'administration Trump \u00e9tait jusqu'ici en tr\u00e8s bon terme avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien mais assure aujourd'hui vouloir sanctionner les violations des Droits de l'Homme. Plus de 60 000 opposants sont en prison et. une loi est venue r\u00e9cemment placer les ONG sous la tutelle du r\u00e9gime militaire. \r\nLe minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9gyptien a accus\u00e9 Washington de ne pas comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir la stabilit\u00e9 du pays. Les fonds pourront cependant \u00eatre vers\u00e9s plus tard. si l'administration am\u00e9ricaine estime que le respect des libert\u00e9s s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\nArian Lavrilleux pour RTS Info, Le Caire))\r\n(D4/AGRESSION SEXUELLE BUS AU MAROC PI) **Au Maroc, l'agression sexuelle d'une jeune fille dans un bus de Casablanca suscite l'indignation. \r\nUne agression comise par une bande de mineurs ... Elle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e et a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux. Et hier, c'est dans la rue que la col\u00e8re et les revendications se sont exprim\u00e9es. Quelques centaines de personnes ont manifest\u00e9 en solidarit\u00e9 avec la jeune victime. Reportage \u00e0 Casablanca.\r\n(D5/UNI NE MAINTIEN LOUIS AGASSIZ PI) Louis Agassiz le glaciologue suisse mais surtout Louis Agassiz le th\u00e9oricien de l'Apartheid. Le club alpin suisse a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lui retirer son titre de membre d'honneur malgr\u00e9 la controverse suscit\u00e9e par le scientifique. Si on connait bien les liens que le Fribourgeois entretenait avec le club alpin. on connait moins ses attaches avec l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Cynthia Racine\r\n  1'38''\r\n(( Et pourtant. Louis Agassiz n'est rien de moins qu'un des fondateurs de l'Acad\u00e9mie. Aujourd'hui il ne reste que tr\u00e8s peu de traces du scientifique controvers\u00e9. Juste cet espace qui borde la facult\u00e9 des lettres baptis\u00e9 par la ville \u00ab espace Louis Agassiz \u00bb .. Et m\u00eame pour le d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'expression et observateur privil\u00e9gi\u00e9 de la vie neuch\u00e2teloise, Mathieu B\u00e9guelin, une universit\u00e9 devrait \u00eatre attentive aux personnalit\u00e9s qui l'entourent.\r\nSON BEGUELIN\r\nDans d'autres termes. C'est-\u00e0-dire que l'universit\u00e9 devrait reconsid\u00e9rer la l\u00e9gitimit\u00e9 du nom de cet espace. Mais l'id\u00e9e n'est pas \u00e0 l'agenda de l'Alma Mater. La derni\u00e8re fois que des voix se sont \u00e9lev\u00e9es c'\u00e9tait en 2009. Il a fallu alors d\u00e9cider quoi faire de ce fondateur un peu encombrant. Fabien Greub, charg\u00e9 des relations externes de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nSON GREUB\r\nR\u00e9sultat un texte biographique figure sur le site de l'institution retra\u00e7ant ses r\u00e9ussites. mais aussi ses pens\u00e9es les plus sombres.. Un texte qui ne mentionne toutefois pas... le r\u00f4le fondateur du glaciologue pour l'Acad\u00e9mie de Neuch\u00e2tel... au d\u00e9but du 19\u00e8 si\u00e8cle.))\r\n(16/LIGUE DES CHAMPIONS CSK-YB PA) **En football, pas de miracle hier soir \u00e0 Moscou pour Young Boys. \r\nLes Bernois ne joueront pas la phase de groupe de la ligue des champions. Ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA. \r\nChristophe Cerf\r\n   0'54''\r\nA noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les allemands d'Hoffeneim 4 \u00e0 2 et l'Azerbaidjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qa-ra-bag.\r\nLe tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps assez ensoleill\u00e9 ce matin... mais il va se d\u00e9grader en cours de journ\u00e9e... De nombreux cumulus vont se former sur les reliefs et des averses et orages isol\u00e9s sont attendus d\u00e8s le la matin\u00e9e... d'abord sur les reliefs, puis sur certaines r\u00e9gions de plaine. Les temp\u00e9ratures restent tr\u00e8s hautes: 26 \u00e0 30 degr\u00e9s maximum. Demain, on prend les m\u00eames et on recommence... les orages devraient par contre arriver seulement en soir\u00e9e et principalement dans les Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une matin\u00e9e assez ensoleill\u00e9e nous attend ce matin malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s. D\u00e8s la fin de la matin\u00e9e ou la mi-journ\u00e9e, les passages nuageux se feront plus nombreux depuis l'ouest et les premi\u00e8res zones d'averses ou d'orages pourront traverser certaines r\u00e9gions. L'activit\u00e9 orageuse deviendra plus marqu\u00e9e l'apr\u00e8s-midi, surtout en montagne et particuli\u00e8rement dans les Alpes mais certaines r\u00e9gions de plaine pourront \u00e9galement \u00eatre concern\u00e9es. Le mercure atteindra les 27 \u00e0 29\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e en plaine accompagn\u00e9 d'un faible vent de sud-ouest. Demain, le soleil sera plus franche et sera pr\u00e9sent autant le matin que l'apr\u00e8s-midi. Les cumulus seront pr\u00e9sents en montagne mais auront du mal \u00e0 aboutir au stade de l'orage. Une ou deux cellules ne seront toutefois pas exclues en fin de journ\u00e9e, principalement le long des Alpes valaisannes. Il fera jusqu'\u00e0 29 \u00e0 32\u00b0 en plaine.", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9par\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9par\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9par\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8847747", "ece-8847730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T15:51:26Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nCe journal Marielle Savoy il entre enfin dans la cat\u00e9gorie des grands du motocyclisme d\u00e8s la saison prochaine, Thomas L\u00fcthi disputera le championnat du monde de MotoGP apr\u00e8s 15 ans pass\u00e9s dans les cat\u00e9gories inf\u00e9rieures, mais pourquoi avoir attendu si longtemps et quelles cons\u00e9quences pour l'\u00e9quipe suisse les r\u00e9ponses dans ce journal, des milliers de civils pris au pi\u00e8ge dans la bataille de Raqa en Syrie, la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis est en train de reprendre la ville au groupe \u00c9tat islamique Amnesty International tire la sonnette d'alarme et les critiques concernent aussi bien l'organisation djihadiste que les forces internationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nC'est un athl\u00e8te dans le palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute mot Farah disputera ce soir sa derni\u00e8re course sur piste Retour sur la carri\u00e8re du Britannique dans Sport Matin avec Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nIl \u00e9tait connu pour ses comp\u00e9tences scientifiques et pour ses positions n\u00e9grophobie Louis Agassiz est un personnage qui appartient \u00e0 l'histoire, mais qui suscite toujours la controverse hier le club alpin suisse a refus\u00e9 de lui retirer son titre de membre d'honneur, mais vous verrez que le Fribourgeois suscite aussi l'embarras \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel la saison prochaine, il \u00e9voluera donc dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\nCat\u00e9gorie reine Thomas L\u00fcthi disputera le championnat du monde de MotoGP l'annonce officielle sera faite aujourd'hui \u00e0 Silverstone, o\u00f9 se d\u00e9roule le Grand Prix de Grande-Bretagne, le Bernois int\u00e9grera le Team belge Marc VDS \u00e9quipe du milliardaire Marc Van den Straton \u00e0 30 ans Thomas L\u00fcthi y arrive enfin apr\u00e8s 15 ans pass\u00e9s dans les 2 cat\u00e9gories inf\u00e9rieures, mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz pour quelles raisons ne l'a -t-il pas fait plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [94%] :\r\nPour des raisons financi\u00e8res principalement et sportives aussi, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde 125 cm3, la premi\u00e8re des trois cat\u00e9gories en Grand Prix, c'\u00e9tait en 2005, il avait voulu ensuite au niveau interm\u00e9diaire, l'actuel Moto 2 sans jamais pouvoir remporter le titre et dans des teams, aid\u00e9s par des Spencer Suisses suivi entre autres par la famille Mettraux p\u00e8re et fils du groupe du m\u00eame nom est en Suisse, petit march\u00e9 et n'ayant pas remport\u00e9 le titre en Moto2 impossible pour lui d'\u00eatre recrut\u00e9 par une \u00e9quipe officielle d'une marque et le ticket d'entr\u00e9e dans une \u00e9quipe priv\u00e9e de haut niveau est beaucoup trop cher, le Bernois et son entourage ne voulait pas passer en Moto GP un importe quel prix dans une \u00e9quipe qui ne pouvait pas viser le top 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [88%] :\r\nPatrick actuellement Thomas L\u00fcthi \u00e9volue au sein d'une \u00e9quipe suisse donne cerise et par des entreprises suisses est -ce la fin de l'aventure Suisse dans les Grands Prix motos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [91%] :\r\nDans le milieu des voix discr\u00e8te \u00e9voque 3 hypoth\u00e8ses qui vont d\u00e9pendre surtout d'Olivier M\u00e9traux qui en a un peu le financier il y a de fortes chances qu'ils suivent avec les m\u00eames marques Thomas L\u00fcthi laisse tomber le Team suisse qui devra alors se d\u00e9brouiller pour trouver les sponsors, pour faire rouler les 3 pilotes de l'\u00e9quipe, ou alors il reste car Thomas L\u00fcthi aura d'autres Sponsor moyens plus importants et l\u00e0 il faudra engager un pilote de 1er plan en Moto 2 mais il ne sera pas suisse ou alors le patron de ce Team Fred Corminboeuf d\u00e9cide de vendre les 3 places qu'il poss\u00e8de en Moto2 et l'aventure s'arr\u00eate l\u00e0, \u00e7a deviendra leur compliqu\u00e9 pour les jeunes pilotes suisses qui ont pu profiter ces derni\u00e8res ann\u00e9es de l'aura de Thomas L\u00fcthi et ou de la structure mise en place autour de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nDe la moto, nous passons \u00e0 \u00e0 la France, Emmanuel Macron, veut r\u00e9viser la directive europ\u00e9enne sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est en tourn\u00e9e dans l'est de l'Europe pour travailler au durcissement de ce texte, un texte qui permet \u00e0 une entreprise de lieux d'envoyer des salari\u00e9s dans d'autres pays de l'Union \u00e0 titre provisoire, tout en continuant \u00e0 payer les cotisations sociales dans le pays d'origine, hier \u00e0 Vienne, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 que cette directive \u00e9tait une trahison de l'esprit europ\u00e9en et de ses fondamentaux et cette question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s inqui\u00e8te aussi en Suisse, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il augmentait le nombre de contr\u00f4les pour lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale d\u00e8s l'an prochain 35000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s verront leurs conditions de travail inspect\u00e9es contre 27000 actuellement, cette d\u00e9cision s'inscrit dans le cadre des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, autre d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral concernant cette fois l'initiative populaire Pro V\u00e9lo, qui vise \u00e0 d\u00e9velopper des pistes cyclables, le gouvernement est pour, mais il ne veut pas forcer la main ni aux cantons ni aux communes, il propose de rejeter le texte, Thibaut Schaller, mais avec une contre proposition avant tout symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet l'importance et les b\u00e9n\u00e9fices du v\u00e9lo : diminution des bouchons, diminution de la pollution et bien fait notoire pour la sant\u00e9 des Suisses et de leur tour de mollets pour autant pas question d'obliger les cantons et les communes \u00e0 lancer les grands travaux sur les kilom\u00e8tres de routes ou manquent les couloirs jaune qui prot\u00e8ge les cyclistes des automobiles, c'est la forme pote est statique, qui a \u00e9t\u00e9 choisi, je cite, la Conf\u00e9d\u00e9ration peut soutenir et coordonner les mesures d'entretien et d'am\u00e9nagement des pistes cyclables, pas d'obligation et donc pas vraiment de quoi faire de la Suisse, une mini Copenhague, ville o\u00f9 le cyclisme est roi, le contre- projet du gouvernement reprend l'id\u00e9e de mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne la randonn\u00e9e, le trafic cycliste mais c'est tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a m\u00eame retir\u00e9 dans son projet, le point qui visait \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau au Parlement d\u00e9sormais de s'emparer du sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [93%] :\r\nLe groupe Tamedia l'annonc\u00e9 hier il fusionne ses r\u00e9dactions romandes qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [94%] :\r\nSeul le matin et 20 Minutes dont la concentration a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi fonctionneront de mani\u00e8re ind\u00e9pendante le Matin dimanche 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve eux publieront \u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus, \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales, une restructuration qui doit permettre de garantir l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique et r\u00e9dactionnelle de ces journaux selon Tamedia et c'est une femme qui va diriger la r\u00e9daction de presse \u00e9crite la plus puissante de Suisse romande la supervision des r\u00e9dactions fusionn\u00e9es sera confi\u00e9e \u00e0 la Valaisanne Ariane Dayer, actuelle r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, Ludovic Rocchi revient sur le profil de cette journaliste casse- cou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [94%] :\r\nIl y a 20 ans, elle faisait sensation en devenant \u00e0 la t\u00eate de l'hebdo, la plus jeune r\u00e9dactrice en chef de Suisse, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 53 ans, Ariane Dayer aura d\u00e9cid\u00e9ment tout fait plus vite, plus fort que les autres, quitte parfois \u00e0 se casser la figure, on l'a donn\u00e9e plusieurs fois comme morte, professionnellement, elle avoue elle- m\u00eame avoir song\u00e9 \u00e0 arr\u00eater le journalisme apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'hebdo il y a 15 ans, elle se relancera alors avec son propre titre le satirique Saturne, un \u00e9chec, puis elle reviendra par la petite porte, journaliste- portraitiste au Matin dimanche et tr\u00e8s vite, \u00e0 nouveau, elle redevient r\u00e9dactrice en chef, elle r\u00e9fute le terme de femme de pouvoir, dit qu'elle la ram\u00e8ne plus fort que les autres et qu'il faut bien assumer \u00e0 la voix d'Ariane Dayer c'est un condens\u00e9 de sa personnalit\u00e9 aussi c\u00e2line que cassante, parfois cette Valaisanne n'est donc pas une ti\u00e8de et elle aura besoin de tout ce bouillonnement int\u00e9rieur qui la caract\u00e9rise, pour r\u00e9ussir le pari le plus difficile du moment dans les m\u00e9dias, concentrer l'effort sans licencier et en augmentant la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [95%] :\r\nEn Syrie, maintenant la bataille pour reprendre \u00e0 la ville de Raqa aux mains du groupe \u00c9tat islamique entre dans sa phase finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [96%] :\r\nLes combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les forces de la coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, Amnesty International r\u00e9v\u00e8le cette nuit, un rapport qui critique les 2 parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et \u00e0 prot\u00e9ger ces civils C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [96%] :\r\nD'apr\u00e8s l'ONU, ils sont entre 10 et 50000 pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la ville de Raqa, le principal bastion du groupe \u00c9tat islamique est assi\u00e9g\u00e9 pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains en riposte, des tirs de la coalition internationale et les forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils, c'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils, elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes, plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville Amnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien et leur alli\u00e9 russe des victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les 2 alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech, au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous- initions des armes interdites par le droit international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate sur les attentats de Barcelone et Cambrils se poursuit, mais en France, des membres de la cellule jihadiste de Catalogne, se sont rendus en r\u00e9gion parisienne et \u00e0 Paris, quelques jours avant les attaques et les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 savoir pourquoi seuls \u00e9l\u00e9ments pour l'instant, l'Audi ayant servi dans l'attentat de Cambrils a \u00e9t\u00e9 flash\u00e9e sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien et plusieurs plusieurs des terroristes ont pass\u00e9 la nuit dans un h\u00f4tel de la r\u00e9gion dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement ce Coup de tonnerre en \u00c9gypte, l'administration de Donald Trump vient d'annuler le versement de pr\u00e8s de 300 millions $ ces fonds \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne et \u00e0 des projets d\u00e9veloppement dans le pays, avec cette d\u00e9cision les \u00c9tats-Unis condamnent le manque de respect des droits de l'homme et des libert\u00e9s civiles en \u00c9gypte, au Caire, une correspondance d'Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [95%] :\r\nCette d\u00e9cision inattendue menace des programmes de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne \u00e0 son agriculture ou encore \u00e0 l'acc\u00e8s des femmes au march\u00e9 du travail, mais c'est surtout l'arm\u00e9e qui voit ses fonds r\u00e9duits chaque ann\u00e9e les \u00c9tats-Unis versent plus d'un 1000000000 de dollars \u00e0 l'\u00c9gypte, essentiellement sous forme d'\u00e9quipements militaires d'assistance technique, cette ann\u00e9e, le ch\u00e8que est amput\u00e9 de plus de 200 millions de dollars, l'administration Trump \u00e9tait jusqu'ici en tr\u00e8s bons termes avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, mais elle assure aujourd'hui vouloir sanctionner les violations des droits de l'homme, plus de 60000 opposants sont en prison et une loi est venue r\u00e9cemment placer les ONG sous la tutelle du r\u00e9gime militaire, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9gyptien a accus\u00e9 Washington de ne pas comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir la stabilit\u00e9 du pays, les fonds pourront cependant \u00eatre vers\u00e9s, un peu plus tard si l'administration am\u00e9ricaine estime que le respect des libert\u00e9s s'est am\u00e9lior\u00e9 Ariane Lavrilleux pour RTS Info Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [98%] :\r\nAu Maroc, l'agression sexuelle d'une jeune fille dans un bus de Casablanca, suscite l'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [95%] :\r\nUne agression commise par une bande de mineurs Elle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e, a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et hier, c'est dans la rue que la col\u00e8re et les revendications se sont exprim\u00e9s, quelques centaines de personnes ont manifest\u00e9 en solidarit\u00e9 avec la jeune victime, reportage \u00e0 Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [90%] :\r\nSoraya reprend avec fougue les slogans r\u00e9clamant le droit de s'habiller comme on veut, elle a mis un jeans, malgr\u00e9 les 30 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:39) [75%] :\r\nD'avoir publi\u00e9 comme les gens, par exemple, la m\u00eame, je suis avec une dr\u00f4le mais le probl\u00e8me c'est que quand je serai dans la rue, les gens, mais pas de th\u00e9 regard\u00e9s bizarrement et tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [93%] :\r\nDes gar\u00e7ons ou des hommes qui parfois vont bien plus loin que des r\u00e9flexions, des insultes, alors les manifestants sont venus demander leur place dans l'espace public et leurs droits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:01) [85%] :\r\nPar exemple en ce moment dit avant de partager l'h\u00e9ritage partagent avec moi, on veut en compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:18) [88%] :\r\nLutter contre les violences faites aux femmes, passe par l'\u00e9ducation arm\u00e9e \u00eatre militant associatif en est lui aussi convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [82%] :\r\nSans s'il y a 2 il y a bien s\u00fbr beaucoup \u00e0 pied la privatisation par excellence, mais il y a \u00e9ducation et la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [85%] :\r\nPlus jamais \u00e7a, plus de militants, comme les autres manifestants, il esp\u00e8re que le cas de la jeune fille du bus face vraiment changer d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:41) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour RTS Info Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [94%] :\r\nLouis Agassiz le glaciologue suisse mais surtout Louis Agassiz, le th\u00e9oricien de l'apartheid, le Club alpin suisse a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lui retirer son titre de membre d'honneur malgr\u00e9 la controverse suscit\u00e9e par le scientifique, si on conna\u00eet bien les Liens que le Fribourgeois entretenait avec le club alpin, on conna\u00eet moins ses attaches avec l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Racine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [95%] :\r\nEt pourtant, Louis Agassiz, n'est rien de moins qu'un des fondateurs de l'Acad\u00e9mie, aujourd'hui il ne reste que tr\u00e8s peu de traces du scientifique controvers\u00e9 juste cet espace qui Borde la facult\u00e9 des lettres baptis\u00e9 par la ville, espace Louis Agassiz et m\u00eame pour le d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'expression et observateur privil\u00e9gi\u00e9 de la vie neuch\u00e2teloise Mathieu B\u00e9guelin une universit\u00e9 devrait \u00eatre attentive aux personnalit\u00e9s qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:26) [89%] :\r\nMais si l'universit\u00e9 ne s'est pas de myst\u00e8re sur la pol\u00e9mique qui peut exister autour de la personne Agassiz l\u00e0 on est dans un lieu disons de savoir pluriels et puis dans un lieu \u00e9galement scientifique mais attendu que les th\u00e9ories qui avaient Agassiz sur les diff\u00e9rences entre les races sont aujourd'hui totalement invalid\u00e9e par la science, la question pourrait se poser, \u00e0 mon avis, dans votre permis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:48) [96%] :\r\nDans d'autres termes, c'est-\u00e0-dire que l'universit\u00e9 devrait reconsid\u00e9rer la l\u00e9gitimit\u00e9 du nom de cet espace, mais l'id\u00e9e n'est pas \u00e0 l'agenda de l'Alma mater la derni\u00e8re fois que des voix se sont \u00e9lev\u00e9es cette t\u00eate en 2009, il a fallu alors d\u00e9cider quoi faire de ce fondateur un peu encombrant, Fabien Greub, charg\u00e9 des relations externes de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:07) [92%] :\r\nLe choix \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celui de dire : ben, nous allons \u00eatre plus transparents, nous allons dire clairement qu'il \u00e9tait Louis Agassiz quel \u00e9tait son apport d'une part comme scientifique mais aussi quel \u00e9tait son id\u00e9ologie raciste et condamnable et c'est finalement autour de cette id\u00e9e de dire on assume cet h\u00e9ritage, et puis on explique les choses clairement que que la communaut\u00e9 universitaire a pu se rassembler, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:29) [95%] :\r\nR\u00e9sultat : un texte biographique figure sur le site de l'institution retra\u00e7ant ses r\u00e9ussites, mais aussi ses pens\u00e9es les plus sombres, un texte qui ne mentionne toutefois pas le r\u00f4le fondateur du glaciologue pour l'Acad\u00e9mie de Neuch\u00e2tel au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [90%] :\r\nEn football, pas de miracle, hier soir \u00e0 Moscou pour y en bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [95%] :\r\nLes Bernois ne joueront pas la phase de groupes de la Ligue des champions, ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA Christophe Serre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:55) [92%] :\r\nIl faudra encore attendre pour avoir 2 clubs suisses en Ligue des champions, B\u00e2le, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s Young Boys se r\u00eavait de r\u00e9aliser un exploit \u00e0 Moscou pour d\u00e9fier les meilleurs clubs europ\u00e9ens et empocher une vingtaine de millions face au CSKA les Bernois ont eu le m\u00e9rite d'essayer, mais ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 une \u00e9quipe sup\u00e9rieure techniquement, physiquement en vitesse aussi en efficacit\u00e9 \u00e9galement, les Russes ont su faire la diff\u00e9rence Young Boys doit donc oublier ses r\u00eaves de grandeur mais la saison europ\u00e9enne n'est pas termin\u00e9e pour autant les Bernois sont qualifi\u00e9s pour la Ligue Europa : le niveau est moins relev\u00e9 \u00e7a remplira moins les caisses du club mais le d\u00e9fi m\u00e9rite d'\u00eatre abord\u00e9 avec des ambitions chaque match cet Automne, constituera pour le club une source de progression, \u00e7a doit lui permettre de concurrencer B\u00e2le sur la sc\u00e8ne helv\u00e9tique, histoire d'aller chercher un titre national attendu depuis plus de 30 ans Christophe Serre RTS pour Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [96%] :\r\n\u00e0 noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les Allemands d'Hoffenheim 4 \u00e0 2 et l'Azerba\u00efdjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qarabag le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nMerci bien Marielle sa c'\u00e9tait le journal dans un instant les titres de la presse temps assez ensoleill\u00e9 ce matin mais il va se d\u00e9grader en cours de journ\u00e9e de nombreux cumulus vont se former sur les reliefs et les averses ou orages isol\u00e9s sont attendus d\u00e8s la matin\u00e9e d\u00e9j\u00e0, d'abord sur les reliefs, puis sur certaines r\u00e9gions de plaine, les temp\u00e9ratures vont rester assez hautes 26 \u00e0 30 au maximum demain, m\u00eame type de temps les orages devraient par contre arriver seulement soir\u00e9e principalement sur les alpin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavarino, Yannis", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C374546B-87D1-4455-A887-BF7898DEAF51", "internalArchiveId": "C374546B-87D1-4455-A887-BF7898DEAF51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin, le mag : Sport matin - Sortie de piste au go\u00fbt amer pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "L'athl\u00e8te britannique Mo Farah disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re en prenant part au 5000 m du meeting Weltklasse de Zurich. Son palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute.\r\n\r\n* * Sport matin - Sortie de piste au go\u00fbt amer pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 24.03 ATHLETISME: MO FARAH SORTIE DE PISTE AU GOUT AMER) Athl\u00e9tisme : Mo Farah et sa sortie de piste au go\u00fbt amer  (Caroline direct Z\u00fcrich by t\u00e9l\u00e9phone \u00ab magique \u00bb)\r\n  DIR TEL \r\nMo Farah disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re. \r\nL'athl\u00e8te britannique prendra part au 5000m du meeting Weltklasse de Zurich. \r\nCaroline Reymond, on va dresser avec vous le bilan de la carri\u00e8re de Mo Farah, un athl\u00e8te dont le palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiame et le doute...\r\nMo Farah, c'est tout d'abord une histoire incroyable. Celle d'un gar\u00e7on de 8 ans qui a fui son pays, la Somalie, en proie \u00e0 la guerre civile, laissant derri\u00e8re lui son fr\u00e8re jumeau dont il sera s\u00e9par\u00e9 durant plusieurs ann\u00e9es. C'est l'histoire d'un r\u00e9fugi\u00e9 devenu champion olympique et h\u00e9ros de toute une nation. \r\nL'ovation que lui a r\u00e9serv\u00e9 le public anglais il y a 10 jours \u00e0 Londres a \u00e9t\u00e9 un des moments les plus forts des championnats du monde. Et ce soir, Zurich f\u00eatera aussi avec enthousiasme ce grand champion. \r\nMais lorsque les lumi\u00e8res se seront \u00e9teintes au stade du Letzigrund, et bien Mo Farah laissera derri\u00e8re lui de nombreuses questions ouvertes et un petit go\u00fbt amer...\r\n****Provoqu\u00e9 par quoi ce petit go\u00fbt amer....?\r\nPar les relations que Mo Farah a entretenu par exemple avec Jama Aden, un entra\u00eeneur tr\u00e8s contrevers\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 de doper ses athl\u00e8tes \u00e0 l'EPO. Les doutes que suscitent les m\u00e9thodes de son entra\u00eeneur Alberto Salazar ont aussi terni par ricochet l'image de Mo Farah. Salazar dont les m\u00e9thodes sont auscult\u00e9es par l'agence am\u00e9ricaine antidopage et avec qui Mo Farah a obtenu ses plus grands succ\u00e8s. Le Britannique aurait \u00e9galement manqu\u00e9 deux contr\u00f4les anti-dopage. Des soup\u00e7ons, mais aucune preuve. Le probl\u00e8me, c'est que Mo Farah a toujours \u00e9t\u00e9 sur la d\u00e9fensive face aux interrogations des m\u00e9dias. Il a boycott\u00e9 des conf\u00e9rences de presse, \u00e9lud\u00e9 des questions, qui sont l\u00e9gitimes. Et il a provoqu\u00e9 un gros malaise. D\u00e9clarant que les m\u00e9dias britanniques voulaient d\u00e9truire son h\u00e9ritage. \r\n****Finalement quelle trace va-t-il laisser dans l'histoire de l'athl\u00e9tisme?\r\nSi on regarde son palmar\u00e8s, il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands coureurs de longue distance. Il a accumul\u00e9 10 m\u00e9dailles d'or aux championnats du monde et aux Jeux olympiques depuis 2011. Personne n'a fait aussi bien que lui. Il restera aussi dans les m\u00e9moires pour sa pointe de vitesse ph\u00e9nom\u00e9nale et ses victoires au panache seul contre tous les coureurs africains. Ce soir, il se lancera dans un ultime duel avec la farouche intention de battre Muktar Edriss, le coureur \u00e9tiopien qui l'a battu en finale du 5000m aux Mondiaux de Londres. \r\n****Mais il n'a pas battu de record du monde?\r\nNon et c'est une lacune d'importance dans son palmar\u00e8s. Il ne d\u00e9tient que les 16e et 31e meilleures performances de tous les temps respectivement sur le 10mille et le 5000m\u00e8tres et en dehors de son pays et bien il n'a pas obtenu le m\u00eame capital sympathie que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Haile Gebreselassie, au sourire malicieux, et Kenenissa Bek\u00e9l\u00e9 dont les foul\u00e9es ont ravi les esth\u00e8tes! Et qui d\u00e9tient les records du monde du 5000 et du 10mille. \r\nIl a peut-\u00eatre manqu\u00e9 un petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me pour que Mo Farah reste dans les m\u00e9moires comme le plus grand. Et encore une fois, ses relations difficiles avec les m\u00e9dias concernant les soup\u00e7ons de dopage ne lui permettent pas de quitter la piste sereinement avant de passer \u00e0 sa 2e carri\u00e8re. \r\n****Sur la route cette fois...\r\noui, il va se lancer dans le marathon avec l'envie d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9e de couper les liens avec le pass\u00e9. Puisqu'il demande d\u00e9sormais \u00e0 \u00eatre appel\u00e9 par son vrai nom Mohammed Farah. \r\n****Est-ce qu'il sera capable de briller sur le marathon autant que sur la piste?\r\nPas si s\u00fbr. Il faudra en tout que Mo Farah, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, fasse preuve de patience. Son premier passage sur route n'avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s en 2014. Il avait manqu\u00e9 sa course \u00e0 Londres et avait finalement d\u00e9cid\u00e9 de terminer sa saison sur piste en r\u00e9alisant notamment le doubl\u00e9 aux Europ\u00e9ens de Zurich. \r\nIl arrive dans un moment tr\u00e8s particulier puisque deux hommes veulent et peuvent battre le record du monde, le K\u00e9nyan Eliud Kipchoge et l'Ethiopien Kenenissa B\u00e9k\u00e9le. \r\nB\u00e9k\u00e9le qui a d'ailleurs affirm\u00e9 que Farah devra gagner un marathon pour pouvoir se comparer \u00e0 lui! \r\nMais avant la route, Mo Farah se concentre sur la course de ce soir et ses adieux. Ensuite ce sera le temps de la d\u00e9tente a affirm\u00e9 le Britannique dans un grand \u00e9clat de rire hier en conf\u00e9rence de presse. Le champion va prendre du temps pour sa famille qui lui a tant manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Sortie de piste au go\u00fbt amer pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah", "Sport matin - Sortie de piste au go\u00fbt amer pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah / JDM_2017-08-24T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Sortie de piste au go\u00fbt amer pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah / JDM_2017-08-24T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'athl\u00e8te britannique Mo Farah disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re en prenant part au 5000 m du meeting Weltklasse de Zurich. Son palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute.", "L'athl\u00e8te britannique Mo Farah disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re en prenant part au 5000 m du meeting Weltklasse de Zurich. Son palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute.", "L'athl\u00e8te britannique Mo Farah disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re en prenant part au 5000 m du meeting Weltklasse de Zurich. Son palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute."], "variantIds": ["ece-8847749", "ece-8847732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T01:38:55Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nEt athl\u00e9tisme tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nSport matin avec le Forum \u00e9conomique Romand \u00e0 Yverdon-les-Bains information sur forum c'est athl\u00e9tisme donc plus partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nL'Iran de Mo Farah s'est athl\u00e8te qui disputera ce soir la derni\u00e8re course sur piste de sa carri\u00e8re britannique Mo Farah qui prendra part au 5000 m\u00e8tres du meeting Weltklasse de Z\u00fcrich bonjour Caroline Raymond bonjour, j'ai d\u00e9j\u00e0 Zurich ce matin en Direct avec nous on va dresser avec vous le bilan de la carri\u00e8re de Mo Farah, un athl\u00e8te dans le palmar\u00e8s suscite \u00e0 la fois l'enthousiasme et le doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, Mo Farah c'est tout d'abord une histoire incroyable, hein, celle d'un gar\u00e7on de 8 ans qui a fui son pays, la Somalie, en proie \u00e0 la guerre civile, laissant derri\u00e8re lui son fr\u00e8re jumeau, dont il sera s\u00e9par\u00e9 durant plusieurs ann\u00e9es, c'est donc l'histoire d'un r\u00e9fugi\u00e9 devenu champion olympique et h\u00e9ros de toute une nation, l'ovation que lui a r\u00e9serv\u00e9 le public anglais il y a 10 jours \u00e0 Londres a \u00e9t\u00e9 un des moments les plus forts des championnats du monde et ce soir Zurich f\u00eatera aussi avec enthousiasme ce grand champion, mais lorsque les lumi\u00e8res se seront \u00e9teintes au stade de l'Letzigrund et bien Mo Farah laissera derri\u00e8re lui de nombreuses questions et un petit go\u00fbt amer provoqu\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [99%] :\r\nQuoi exactement ce petit go\u00fbt amer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [95%] :\r\nAlors par les relations que Mo Farah entretenu par exemple avec Jama Aden un entra\u00eeneur tr\u00e8s controvers\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de doper ses athl\u00e8tes \u00e0 lever les doutes que suscitent les m\u00e9thodes de entra\u00eeneur Alberto Salazar ont aussi terni par ricochet l'image de Mo Farah Salazar dans les m\u00e9thodes sont auscult\u00e9es par l'Agence am\u00e9ricaine antidopage et avec qui, Mo Farah a obtenu ses plus grands succ\u00e8s, le Britannique aurait \u00e9galement, manqu\u00e9 2 contr\u00f4les antidopage durant sa carri\u00e8re des soup\u00e7ons, mais aucune preuve, le probl\u00e8me c'est que Mo Farah a toujours \u00e9t\u00e9 sur la d\u00e9fensive face aux interrogations des m\u00e9dias, il a boycott\u00e9 les conf\u00e9rences de presse \u00e9lud\u00e9 les questions qui sont l\u00e9gitimes, tout de m\u00eame et donc il a provoqu\u00e9 un gros malaise d\u00e9clarant par exemple que les m\u00e9dias britanniques voulaient d\u00e9truire son h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [98%] :\r\nFinalement, quelle trace va -t-il laisser dans l'histoire de l'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [92%] :\r\nAinsi, on regarde son palmar\u00e8s, il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus coureurs de longue distance, il a accumul\u00e9 10 m\u00e9dailles d'or aux championnats du monde et aux Jeux olympiques depuis 2011, personne n'a fait aussi bien que lui, il restera aussi dans les m\u00e9moires pour sa pointe de vitesse ph\u00e9nom\u00e9nale et ses victoires au panache, seul contre tous les coureurs africains, ce soir, il se lancera dans un ultime duel avec la farouche intention de battre Mokhtar et Driss le coureur \u00e9thiopien qui l'a battu en finale du 5000 m\u00e8tres au long aux Mondiaux de de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nMais, sauf erreur, Caroline Mo Farah n'a jamais battu un record du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est une lacune d'importance dans son palmar\u00e8s, il ne d\u00e9tient que les 16\u00e8me et 31\u00e8me, meilleure performance de tous les temps, respectivement sur le 10000 et de 5 millim\u00e8tres et en dehors de son pays et bien n'a pas forc\u00e9ment obtenu le m\u00eame capital sympathie que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 et l\u00e9gumes assez au sourire malicieux et Kenenisa Bekele et dont les foul\u00e9es ont ravi les esth\u00e8tes et qui d\u00e9tient d'ailleurs les records du monde du SAMU et du 10000 il y a peut-\u00eatre manqu\u00e9 un petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me pour que Mo Farah reste dans les mains dans les m\u00e9moires comme le plus grand, et encore une fois ses relations difficiles avec les m\u00e9dias concernant les soup\u00e7ons de dopage de lui permettent pas de quitter la piste sereinement avant de passer \u00e0 sa 2\u00e8me carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [99%] :\r\nAlors sa 2\u00e8me carri\u00e8re qui aura lieu sur la route cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [97%] :\r\nOui, il va se lancer dans le marathon avec l'envie d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9e de couper les Liens avec le pass\u00e9 puisqu'il demande d\u00e9sormais \u00e0 \u00eatre appel\u00e9 par son vrai nom Mohammed Farah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien et ce qui sera capable de briller sur le marathon, autant qu'il l'a fait sur la piste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\nPas si s\u00fbr : un, il faudra en tout cas que Mo Farah, j'ai 34 ans, fasse preuve de patience, son 1er passage sur route n'avaient pas \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s de succ\u00e8s en 2014 il avait manqu\u00e9 sa course \u00e0 Londres au marathon il et avait finalement d\u00e9cid\u00e9 de mener la saison sur piste en r\u00e9alisant notamment le doubl\u00e9 aux Europ\u00e9ens de Zurich il arrive en plus dans un moment tr\u00e8s particulier puisque deux hommes veulent et peuvent battre le record du monde, le K\u00e9nyan Eliud de et lieu de Peep et l'\u00c9thiopien Kenenisa Bekele et d\u00e9cal\u00e9 qui a d'ailleurs affirm\u00e9 que Farah devra gagner un marathon pour pouvoir se comparer \u00e0 lui mais avant la route Mo Farah se concentre sur la course de ce soir et ses adieux, ensuite ce sera le temps de la d\u00e9tente, a affirm\u00e9 le Britannique dans un grand \u00e9clat de rire hier en conf\u00e9rence de presse, le champion va prendre du temps pour sa famille qui lui attend donc il c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nApr\u00e8s les adieux, la d\u00e9tente, comme il a raison, Mo Farah merci Caroline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [84%] :\r\nSport matin avec le Forum \u00e9conomique Romand \u00e0 Yverdon-les-Bains information sur Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6552D5A0-BF25-49ED-BD18-5E083D375CA5", "internalArchiveId": "6552D5A0-BF25-49ED-BD18-5E083D375CA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9matique magn\u00e9tique1.Concours Clara Haskil: le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te. -2.Trilok Gurtu: l'art de d\u00e9cloisonner les genres", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nConcours Clara Haskil: le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te\r\nTrilok Gurtu: l'art de d\u00e9cloisonner les genres1.En marge du Concours Clara Haskil qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey jusqu'au 25 ao\u00fbt 2017, discussion sur l'influence du concours dans la trajectoire d'un musicien: quelle est la fonction d'un concours de musique international dans le contexte d'un march\u00e9 du travail ouvert et concurrentiel? Quel r\u00f4le joue-t-il dans l'insertion professionnelle des musiciens? Quels effets initiatiques pour la construction d'un interpr\u00e8te?\r\nDes questions auxquelles nous tentons de r\u00e9pondre en compagnie de la sociologue Miriam Odoni et de la musicologue Nancy Rieben, avec les \u00e9clairages du chef d'orchestre et pr\u00e9sident du Concours Clara Haskil Christian Zacharias, ainsi que les candidats finalistes du concours.\r\nUne th\u00e9matique propos\u00e9e par Ivor Malherbe et Anne Gillot.. -2.Il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer du tabla \u00e0 l'\u00e2ge de six ans, inspir\u00e9 par son grand-p\u00e8re, joueur de sitar, et sa m\u00e8re, chanteuse star de musique classique indienne. 60 ans plus tard, Trilok Gurtu est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des percussionnistes les plus influents de son temps.\r\nIl s'int\u00e9resse au jazz dans les ann\u00e9es 1970, le m\u00ealant aux pulsations indiennes qui ont berc\u00e9 son enfance. Son sens du rythme br\u00fblant s\u00e9duit John McLaughlin qui l'int\u00e8gre \u00e0 son trio. Tout au long de sa carri\u00e8re, le percussionniste a prouv\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cloisonner les genres.\r\nMentor cette ann\u00e9e de la Montreux Jazz Academy, il y a donn\u00e9 un masterclass ainsi qu'un concert: pour Magn\u00e9tique, Anne Gillot lui a tendu son micro.", "durationSec": 4965, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 24.08.2017", "Magn\u00e9tique du 24.08.2017", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique / MTC_2017-08-24T17:06:00_magnetique", "Trilok Gurtu: l\u02b9art de d\u00e9cloisonner les genres / MTC_2017-08-24T17:06:00_trilok-gurtu-l-art-de-decloisonner-les-g", "Concours Clara Haskil: le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te / MTC_2017-08-24T17:06:00_concours-clara-haskil-le-mystere-de-l-in", "News / MTC_2017-08-24T17:06:00_news", "Chronique / MTC_2017-08-24T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-08-24T17:06:00_narcisse", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique / MTC_2017-08-24T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Concours Clara Haskil: le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te\nTrilok Gurtu: l\u2019art de d\u00e9cloisonner les genres", "Il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer du tabla \u00e0 l\u2019\u00e2ge de six ans, inspir\u00e9 par son grand-p\u00e8re, joueur de sitar, et sa m\u00e8re, chanteuse star de musique classique indienne. 60 ans plus tard, Trilok Gurtu est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des percussionnistes les plus influents de son temps.\nIl s\u2019int\u00e9resse au jazz dans les ann\u00e9es 1970, le m\u00ealant aux pulsations indiennes qui ont berc\u00e9 son enfance. Son sens du rythme br\u00fblant s\u00e9duit John McLaughlin qui l\u2019int\u00e8gre \u00e0 son trio. Tout au long de sa carri\u00e8re, le percussionniste a prouv\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cloisonner les genres.\nMentor cette ann\u00e9e de la Montreux Jazz Academy, il y a donn\u00e9 un masterclass ainsi qu\u2019un concert: pour Magn\u00e9tique, Anne Gillot lui a tendu son micro.", "En marge du Concours Clara Haskil qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey jusqu'au 25 ao\u00fbt 2017, discussion sur l'influence du concours dans la trajectoire d'un musicien: quelle est la fonction d\u2019un concours de musique international dans le contexte d\u2019un march\u00e9 du travail ouvert et concurrentiel? Quel r\u00f4le joue-t-il dans l\u2019insertion professionnelle des musiciens? Quels effets initiatiques pour la construction d'un interpr\u00e8te?\nDes questions auxquelles nous tentons de r\u00e9pondre en compagnie de la sociologue Miriam Odoni et de la musicologue Nancy Rieben, avec les \u00e9clairages du chef d\u2019orchestre et pr\u00e9sident du Concours Clara Haskil Christian Zacharias, ainsi que les candidats finalistes du concours.\nUne th\u00e9matique propos\u00e9e par Ivor Malherbe et Anne Gillot.", "Concours Clara Haskil: le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te\nTrilok Gurtu: l\u2019art de d\u00e9cloisonner les genres"], "variantIds": ["ece-8833048", "ece-8833042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:05:33Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [72%] :\r\nEt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, \u00e0 un jour de la finale du concours Clara Haskil Concours de piano qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey en ce moment m\u00eame, et \u00e0 quelques jours de du concours Tibor Varga, qui se d\u00e9roule \u00e0 Sion, en Valais cette finale aura lieu mardi prochain, nous avions envie de nous pencher sur cette mani\u00e8re cette mati\u00e8re du concours en musique dans magn\u00e9tique ceci en collaboration avec Ivor Malherbe, nous allons nous poser cette question soulev\u00e9e par la sociologue Miriam au qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui quelle est la fonction d'un concours de musique international dans le parcours d'un musicien, quel r\u00f4le joue -t-il dans l'insertion professionnelle de celui -ci, pour cela, nous sommes all\u00e9s voir un candidat du Concours Isma\u00ebl Marguin, nous aurons les commentaires du pr\u00e9sident du jury, le chef d'orchestre et pianiste Christiane Zacharias et nous avons autour de cette table, la musicologue Nancy Rieben qui participe depuis 2011 au Concours Clara Haskil en tant que coordinatrice de la fili\u00e8re musique et musicologie en supervisant les coachs en un jury de 7 \u00e9tudiants musicologue charg\u00e9 d'attribuer un prix coup de coeur cet \u00e9tudiant qui publie r\u00e9guli\u00e8rement des articles sur le site du concours en signant pour la jeune critique, nous avons une de ses 7 musicologue autour de cette table, un g\u00e9nie, il a commis en main et le reste de la troupe et derri\u00e8re la vitre, en r\u00e9gie, le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te, c'est ce que nous allons tenter de percer aujourd'hui avec beaucoup d'ambition, le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te, c'est aussi le titre du documentaire sur Clara Haskil, qui vient de sortir, que vous avez peut-\u00eatre vu sur la RTS lundi et que l'on peut encore \u00e9videmment revisionner comme comme on le veut qu'a, il est \u00e0 la salle dans les salles de cin\u00e9ma \u00e0 Vevey, il sera en Romandie en septembre, octobre, il est de mon ton de m\u00e9dire sur les concours, nous dit le violoniste Aymeric Tsering, c'est ce qu'on pr\u00e9tend est vrai s'il faut des Verts solide une grande r\u00e9sistance physique pour vaincre dans une comp\u00e9tition comme celle -ci, je pr\u00e9tends que ce n'est pas grave, nous dit -il, tant qu'on ne dessert pas la musique, le vainqueur en sortira, croyez -moi immunis\u00e9 pour le reste de sa vie, il doit avoir les nerfs d'un tor\u00e9ador mexicain le tact et la finesse d'une h\u00f4tesse de l'air et le don de sympathie pour tous les \u00eatre humains, la conviction qu'il remplit une mission qu'il sert une grande cause, je vous laisse m\u00e9diter sur cette affirmation, tout en vous disant que c'est Jean-Pascal qui est en r\u00e9gie avec nous aujourd'hui, St\u00e9phanie gothique et notre assistante de production on commence avec des tombes ou autre concours, celui des tambours de balles, \u00e7a c'est utile gris ni non ou une dict\u00e9e. \r\nLes tambours de grille, ni une d'un an, il ne me disait si j'adore le dire Ivor Malherbe, on voulait commencer cette admission avec un autre type de concours parce qu'il ne faut pas oublier que, dans ce domaine -l\u00e0, il y a aussi d'autres crit\u00e8res et des concours tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, tout est question de flammes, disiez -vous oui alors \u00e7a dans le flacon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [86%] :\r\nAlors c'est la perfection le persan, faites de au niveau de la percussion autant de valaisans b\u00e2lois, d'ailleurs il y a des gens de tous les pays qui viennent mais les Suisses ont tout \u00e0 fait admirable, c'est une traduction du canton de B\u00e2le et c'est en plus des concours et puis je voulais que les discussions entre les musiciens sont des m\u00e9moires que ce que j'ai entendu entre les pianistes dont nous allons parler tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nVoil\u00e0, si ce n'est que l\u00e0 on joue en collectif, donc nous essayons de percer le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te dans magn\u00e9tique aujourd'hui enfin entrer dans le du sujet avec un extrait de ce film, Clara Haskil le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te justement j'en dis pas plus, Michel Dalberto qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [82%] :\r\nNormalement, les interpr\u00e8tes sont faits pour dispara\u00eetre, il meurt, ils sont remplac\u00e9s par d'autres g\u00e9n\u00e9rations qui recouvre et caetera, \u00e0 ce qu'il est un des rarissimes exemplaires de quelqu'un qui, encore aujourd'hui, fait partie, dans tout ce qu'elle a laiss\u00e9 qui des des enregistrements qui qui marque auxquels on continue \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de ce documentaire coproduit par la RTS et Arte et coproduit par Pascal Cling prune Jaillet et Pierre Olivier Fran\u00e7ois, le myst\u00e8re de l'implant, l'interpr\u00e8te qu'on pouvait voir lundi sur la RTS, c'est qu'on peut voir dans les salles de cin\u00e9ma en Romandie donc l'interpr\u00e8te vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre tous ses efforts, vous qui sortez de ce concours, Nancy Rieben Myriam Denis ainsi que vont diminuer un Ang\u00e9lina, je vais dire correctement votre non excusez moi, comme il y a marre, ce qui veut dire le petit ch\u00e2teau sur la colline, l'a laiss\u00e9 la montagne et voil\u00e0, vous assistez \u00e0 ce concours Clara Haskil depuis son d\u00e9but de cette session, la Nancy Rieben vous vous \u00eates charg\u00e9 d'enseignement au d\u00e9partement de musicologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous coachait toute une \u00e9quipe de musicologue \u00e0 travers ce concours pour qu'ils attribuent un prix coup de coeur, mais aussi pour \u00e9crire des articles sur ce sur ce concours, vous assistez \u00e0 toutes, toutes les \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [91%] :\r\nOui, alors en effet on pass\u00e9 10 jours en immersion dans l'concours \u00e0 Vevey c'est ann\u00e9es on va \u00eatre pendant 10 jours au Th\u00e9\u00e2tre de Vevey et c'est un projet qu'on a mis en place avec Patrick Peikert, le directeur du compte ou courant 2011 et puis voil\u00e0, chaque ann\u00e9e, \u00e7a se passe merveilleusement bien, donc il y a pas de raison de s'arr\u00eater et c'est pour moi en tant que professeur, c'est un moment que je trouve assez privil\u00e9gi\u00e9 parce d\u00e9j\u00e0, on sort du contexte purement acad\u00e9mique et j'emm\u00e8ne ses \u00e9tudiants ailleurs que dans une salle de cours et je leur demande de d\u00e9crire des choses qui vont \u00eatre publi\u00e9s, donc c'est un autre une autre d\u00e9marche que dans une salle de cours, et puis je les mets en contact avec des grandes Oeuvres du r\u00e9pertoire, donc c'est aussi une chance inou\u00efe d'entendre toute cette musique et puis ils sont aussi en contact avec des jeunes musiciens que l'orage, qui sont un degr\u00e9 d'excellence tr\u00e8s impressionnant et je trouve que c'est aussi tr\u00e8s inspirant de de c\u00f4toyer ces ces jeunes musiciens voil\u00e0 c'est plein de, de belles choses et de belles opportunit\u00e9s pour moi et pour les \u00e9tudiants, alors je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [86%] :\r\nAng\u00e9lina commis \u00e0 main vous partagez donc vous vous \u00eates plong\u00e9 l\u00e0- dedans, c'est impressionnant de voir ces interpr\u00e8tes qui qui atteignent ce degr\u00e9 d'excellence, comme s'il ne nous atteignent l'\u00e2ge adulte, un petit peu plus t\u00f4t que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [93%] :\r\nOui, alors je pense que j'ai vraiment beaucoup de chance de pouvoir assister \u00e0 ce concours, \u00e7a me donne l'occasion de discuter avec les candidats d'\u00eatre d'avoir une \u00e9coute plus attentive, plus active, c'est pas juste que je suis l\u00e0, \u00e9coutez Des candidats mais il faut aussi que je donne mon avis l\u00e0- dessus, donc c'est une sitar exp\u00e9rience et puis je suis vraiment impressionn\u00e9 par leur niveau et puis je crois que c'est vraiment un tr\u00e8s beau moment que je passe vous \u00eates musicien nous-m\u00eames oui moi je, je dis bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [87%] :\r\nVous ne perdez pas une goutte et puis Miriam au Denis, vous \u00eates aussi autour de \u00e0 vous, vous \u00eates sociologue, mais vous \u00eates aussi musicienne vous jouer du clavecin depuis l'\u00e2ge de 7 ans vous aussi organiser des concerts, donc que la musique a toujours \u00e9t\u00e9 une passion pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [87%] :\r\nOui, alors en effet, j'avais, j'ai commenc\u00e9 le clavecin, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans et j'ai toujours poursuivi des \u00e9tudes musicales et j'ai commenc\u00e9 en fait a ensuite \u00e9tudi\u00e9 la sociologie et puis j'ai effectivement toujours \u00e9t\u00e9 d'abord, d'abord, pas du tout la sociologie de la musique et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 en fait que ses 2 passions, la sociologie et la musique, et puis j'ai, j'en ai finale, finalement, c'est un objet d'\u00e9tude, en fait, les concours de musique voil\u00e0 internationaux avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [89%] :\r\n16 heures, dire le le titre entier concours classements la s\u00e9lection par les concours dans la carri\u00e8re des musiciens c'est \u00e7a exactement et pour cette th\u00e8se, vous avez d\u00fb assister \u00e0 beaucoup de concours internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [89%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 plusieurs concours internationaux donc le concours Reine \u00c9lisabeth, le concours de Montr\u00e9al le le le concours de Gen\u00e8ve, etc, donc je crois que j'ai pris si concours internationaux et l\u00e0 en fait pour ce en fait j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9, notamment des questions beaucoup d'aspects concernant les les candidats des des concours et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu, si jamais il y a acc\u00e8s \u00e0 une d\u00e9lib\u00e9ration du jury, et voil\u00e0 comment s'il m'a contact\u00e9 pour suivre, en fait, ce projet de la jeune critique, je me situe, c'est la bonne, la bonne occasion pour \u00e9tudier le jugement musical en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [91%] :\r\nParce que l\u00e0 vous avez le droit d'assister aux d\u00e9lib\u00e9rations du jury, Nancy, disait que c'\u00e9tait une premi\u00e8re, enfin, que \u00e7a n'existe pas, normalement \u00e7a secret. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:06) [83%] :\r\nJe me fie aux dires de qui est pourcent travaillent de th\u00e8ses n'a jamais acc\u00e8s directement d\u00e9lib\u00e9rations du jury, et l\u00e0 effectivement l'pu suivre d\u00e9j\u00e0 le 1er tour des \u00e9lections sur vid\u00e9o 70 candidats \u00e0 peu pr\u00e8s qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s par un petit jury moins important que le concours et puis maintenant, pendant le concours, elle peut \u00e9galement les suivent les d\u00e9lib\u00e9rations, je crois que \u00e7a c'est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [85%] :\r\nAlain M\u00e9ry Madani et dans Malherbe et moi on s'est plong\u00e9 dans dans vos textes, voil\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s modeste parce que votre, votre travail est assez immense et votre parcours aussi \u00e0 compl\u00e9ter un petit peu un Ivor vous vous me disiez que Madame Denis n'est pas que sociologue, en tout cas, qui avait un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [89%] :\r\nAlors oui, alors ce qui est passionnant quand on va chercher un petit peu le les les champs de recherche c'est \u00e7a malaxe \u00e0 m'accrocher l'oeil il y a plus parl\u00e9 de sociologie des arts et de la culture, donc les champs de recherche que vous faites \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pr\u00e9cis, vous \u00eates aussi, coordinatrice du programme doctoral roman en sociologie, mais aussi \u00e0 celui de la musique, la sociologie du travail et des professions artistiques et enfin 4\u00e8me point ce solide et pratique culturelle, donc en fait on peut ouvrir les bras un petit peu plus que simplement les concours que la musique en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:14) [88%] :\r\nOui, alors effectivement, j'ai toujours vu en fait le le concours de musique en fait comme une sorte de microcosme en fait o\u00f9 il y a plein d'ne Dalayman a analys\u00e9 qui qui montre aussi quelque chose en fait de la vie en g\u00e9n\u00e9ral en fait la question de s\u00e9lection, les questions de d'apprentissage, les questions de la profession professionnalisation du musicien, donc c'est des th\u00e9matiques en fait assez large en fait qui sont exacerb\u00e9es au moment du concours et puis le le concours, j'ai toujours trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le l'endroit, en fait, l'endroit id\u00e9al pour pour vraiment \u00e9tudier beaucoup beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments en fait qui centre croisent \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame un effet loupe ce que les \u00e9preuves sont extr\u00eames, tellement la pr\u00e9paration est extr\u00eame, ont quelques mots juste avant d'entendre un des des candidats auxquels Ivor Malherbe et tendre son micro ce Concours Clara Haskil de cette ann\u00e9e, dans lequel vous \u00eates plong\u00e9 depuis une semaine, comment est -ce que c'est une \u00e9dition particuli\u00e8re est -ce que ce concours -l\u00e0 est particulier oui alors je crois que Nancy Rieben, oui pardon je crois pas parce que vous avez bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:32) [90%] :\r\nC'est un concours c'est c'est \u00e9difiant je pense assez particuli\u00e8re, je suis pas la seule \u00e0 le dire, enfin, je crois que le pr\u00e9sident du jury aussi enchant\u00e9 de de cette \u00e9dition, parce que le niveau exceptionnellement \u00e9lev\u00e9 en fait donc \u00e0 ce titre- l\u00e0 il assez exceptionnel, il y a beaucoup de candidats qui aurait pu passer en demi- finale, beaucoup de candidats qui auraient pu pr\u00e9tendre \u00e0 une finale, donc le niveau est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais curieusement le niveau global est \u00e9lev\u00e9 et en m\u00eame temps, les candidats qui se dessine le sont quasiment \u00e0 l'unanimit\u00e9, alors c'est aussi int\u00e9ressant de voir que malgr\u00e9 ce niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les candidats qui se d\u00e9tachent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [96%] :\r\nDommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [94%] :\r\nLa situation de 2015 ou le 1er prix n'a pas \u00e9t\u00e9 remis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:10) [78%] :\r\nAlors on sait jamais \u00e0 c'est demain saura avait nettement, je vois pas comment irait pas de 1er prix demain la finale, c'est parce qu'on voit l\u00e0, c'est un 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter Isma\u00ebl Marguin, que vous avez suivi Ang\u00e9lina comme comme mais \u00e7a fait partie de vos de vos favoris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [85%] :\r\nAlors \u00e9tant un Annette non pas vraiment, il n'a pas fait si au final je malheureusement allait beaucoup de pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne, je pense qu'il a quelque chose, enfin, il est assez s\u00e9duisant sur sc\u00e8ne, je trouve, mais sa musique en soi, ne pas tellement plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'est dure le s\u00e9lectionneur comme vous avez bien pris le pli, on va l'entendre au micro SD, pas trop mal Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:01) [89%] :\r\nPar quel biais, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ce concours parce que votre d\u00e9cision est -ce que c'est un conseil de professeur, comment vous est venue l'id\u00e9e de l'Ineris alors c'est ma d\u00e9cision et en fait, moi, c'est la 2\u00e8me fois que je participe et c'est vraiment le concours que j'ai toujours eu envie de faire pour l'identit\u00e9 artistique avec un r\u00e9pertoire qui ne correspondent vraiment Scarlatti \u00e0 Abrams en ce qui me concerne, qui, dans lequel, moi je me sens bien, donc je me sens \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:26) [90%] :\r\nEt dans lequel j'ai envie de de concourir parce que les les concours c'est c'est pas vraiment un plaisir, ainsi il n'\u00e9preuve un peu difficile, mais un peu stressante et on n'a pas tellement envie de faire de la comp\u00e9tition, musique, mais les prix internationaux, c'est important et c'est celui -l\u00e0 que j'avais envie de faire, pour toutes ces raisons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [95%] :\r\nAlors justement l'importance des prix dans une carri\u00e8re est -ce que vous avez un plan de carri\u00e8re est -ce que vous savez d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 se positionne ce concours dans votre plan de carri\u00e8re ou d'autres concours que vous avez pr\u00e9vu de faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:51) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, alors il y a, il y a plein de choses impr\u00e9visibles, hein, il y a plein de facteurs qu'on ne ma\u00eetrise pas, mais en tout cas, on essaye d'en ma\u00eetriser le plus possible et puis on choisit les concours pour lesquels on se sent pr\u00eat qui propose des engagements importants, celui -l\u00e0 en fait partie, \u00e7a fait partie des plus prestigieux au monde, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait ce qui se faisait partie de mon programme, c'est ann\u00e9e j'ai organis\u00e9 un petit peu la saison aussi en fonction du Concours Clara Haskil et j'esp\u00e8re, alors je suis en demi- finale, c'est d\u00e9j\u00e0 merveilleux parce que il y a d\u00e9j\u00e0 plein de choses qui se profile, \u00e0 ce stade -l\u00e0, et j'esp\u00e8re aller plus loin par rapport \u00e0 la derni\u00e8re fois, je suis au m\u00eame stade -l\u00e0, donc d\u00e9j\u00e0 j'ai pas r\u00e9gresser, tout le monde me dit que j'ai progress\u00e9 par rapport \u00e0 des 2 ans d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9confortant et on va voir ce qui se passe ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [94%] :\r\nOn vous consid\u00e8re \u00e9videmment comme un sportif d'\u00e9lite, \u00e7a veut dire aussi la gestion du stress cela gestion du mental, la gestion du physique, comment est -ce que vous g\u00e9rer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:49) [92%] :\r\nOn fait ce qu'on peut pour essayer d'\u00eatre le plus rel\u00e2ch\u00e9, d\u00e9tendu, le jour J au moment de la de la prestation de d'\u00eatre de prendre du plaisir d'\u00eatre \u00e0 l'aise, moi j'essaye en tout cas de consid\u00e9rer le plus possible l'\u00e9preuve commune non pas comme une \u00e9preuve justement comme un con sert et par un concours et en fait on ben \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de, le, le degr\u00e9 de stress d\u00e9pend aussi du degr\u00e9 de pr\u00e9paration, donc il faut il faut \u00eatre au travail le plus t\u00f4t possible, je veux dire \u00e0 long terme, c'est un concours qui se pr\u00e9pare des des mois \u00e0 l'avance, aussi les concerts en fonction et puis dans les derniers jours voil\u00e0 SID, le probl\u00e8me c'est d'\u00e9quilibrer entre le temps pass\u00e9 au piano, en ce qui me concerne, pas trop parce que il y a de la fatigue, qui vient des tensions physiques donc l\u00e0 ces derniers jours, j'essaie de travailler aussi mentalement et puis d'aller m'a\u00e9rer un peu de neige et de faire d'autres choses pour \u00eatre tonique qui est en m\u00eame temps d\u00e9tendus au moment de la la prestation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [89%] :\r\nOn parle beaucoup de ce qui \u00e9tait les, les, les musiciens, les artistes et virtuoses qui font les concours de la gestion du doute aussi, c'est-\u00e0-dire le doute tout simplement de pas \u00eatre le 1er de Patrick qu'en fait, \u00e7a devient une sorte d'habitude vous confirmez cette chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:05) [90%] :\r\nTotalement oui, l\u00e0 aussi, m\u00eame si bon le le la comparaison assez limite, mais je pense que \u00e7a se rapproche aussi du sport parce que cette gestion -l\u00e0 sport moi je sais il y a un sport que j'aime beaucoup, que je pratique et c'est le tennis et on on voit bien que quand on encha\u00eene les matches et les victoires et on qu'on est en confiance, tout va mieux et on joue mieux, etc, et l\u00e0 c'est pareil, plus on a de r\u00e9ussite que les concerts et les concours se passent bien, plus on est pr\u00eat, puis on mieux on g\u00e8re l'emploi du temps et le planning apr\u00e8s on sort du c'est un un cercle non non pas un cercle vicieux, mais au contraire en en encha\u00eenant comme \u00e7a des bonnes performances et de jouer avec plaisir, on joue de mieux en mieux, donc c'est important aussi de de choisir les bons de d'\u00eatre il tout un tas de calculs \u00e0 faire pour \u00eatre pr\u00eat, bon, quitte \u00e0 faire l'impasse sur certaines d'autres choses et \u00eatre le mieux possible quoi \u00eatre \u00eatre dans un bon \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [97%] :\r\nEt ma derni\u00e8re question aujourd'hui que repr\u00e9sente Clara Haskil dans votre carri\u00e8re de votre fa\u00e7on de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:08) [89%] :\r\nC'est un mod\u00e8le, \u00e9videmment, je pense que pour tous ceux qui sont l\u00e0 pour tous les artistes, c'est, c'est c'est une artiste de r\u00e9f\u00e9rence, en tous cas en ce qui me concerne, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une artiste j'ai que j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment \u00e9coutez, il y a quand m\u00eame relativement peu d'enregistrement qui subsistent, hein, malgr\u00e9 tout, et en tout cas de de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9, pour la plupart, mais, mais quand m\u00eame c'est c'est il y a des gens enregistrement qui fait partie de de mise : enregistrement on on lit aussi enfin moi en tout cas j'ai j'ai lu des choses sur elle, sur sa vie qui est, qui est assez int\u00e9ressante qui finalement assez laborieuse dans un 1er temps un d\u00e9but de cas enfin m\u00eame une premi\u00e8re partie de carri\u00e8re tr\u00e8s difficile et puis une cons\u00e9cration qui vient finalement tr\u00e8s tard, \u00e0 50 ans, bon \u00e9videmment, alors nous on esp\u00e8re tous r\u00e9ussir tr\u00e8s t\u00f4t, mais on se dit que si c'est pas le cas, il faut pas forc\u00e9ment paniqu\u00e9, c'est aujourd'hui des carri\u00e8res assez fulgurante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:57) [85%] :\r\nEt qui finalement s'arr\u00eate parfois un peu vite, un peu t\u00f4t, donc, est -ce qu'il vaut mieux pas arriver progressivement mais mais mais mais j'ai une carri\u00e8re, le plus long possible parce que c'est aussi le but, c'est c'est de de perdurer, de, de, de profiter de cette ville \u00e0 l'autre, le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:36) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Isma\u00ebl Marguin \u00e0 votre micro Ivor Malherbe donc dans le contexte de quart de finale, c'\u00e9tait, je crois, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [92%] :\r\nSon r\u00e9cital non apr\u00e8s sa r\u00e9p\u00e9tition, il a jou\u00e9 le soir m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:49) [87%] :\r\nLes \u00e9preuves de musique de chambre, je crois que c'est en plaindre aussi les \u00e9preuves de de musique de chambre, c'\u00e9tait le c'est vraiment ce probl\u00e8me de la pr\u00e9paration qu'il \u00e9voque para\u00eet absolument gigantesque \u00e9pineux : comment se pr\u00e9parer pour \u00eatre au mieux pour \u00eatre meilleur et se pr\u00e9parer pour un concours, c'est un c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, c'est quoi une ann\u00e9e \u00e0 l'avance, mais me Denis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:12) [88%] :\r\nSouvent les candidats et parle d'une pr\u00e9paration de de 6 mois Alban le le concours, donc l\u00e0 c'est une pr\u00e9pa, enfin disons on va dire la pr\u00e9paration du r\u00e9pertoire, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment une pr\u00e9paration aussi plus longue, une pr\u00e9paration corporel, il y a beaucoup de de personnes en fait qui disent qu'ils vont nager en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [92%] :\r\nPour se blesser \u00e0 jouer des heures et des heures, voil\u00e0 parce que chaque \u00e9tape en fait demande un programme qui est tr\u00e8s long, qui est tr\u00e8s cons\u00e9quent et donc \u00e7a fait des heures et des heures de piano. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s particulier en fait dans le r\u00eave par le r\u00e9pertoire des pianistes, en particulier en fait j'avais assist\u00e9 au au concours liste en fait qu'un p\u00e8re Touaregs tr\u00e8s exigeant pour et notamment pour les mains des pianistes qui a quand m\u00eame quelqu'un qui a d\u00fb annuler, parce qu'il s'\u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 la main, \u00e0 force d'avoir trop jou\u00e9 et en fait c'est les les concours en fait qui il pr\u00e9pare aussi le le jeune musicien en fait \u00e0 \u00e0 vivre \u00e0 vivre sa visite \u00e0 sa vie de musicien en fait soliste exactement de soliste international, il faut qu'il soit au meilleur de de sa forme \u00e0 chaque instant en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:32) [88%] :\r\n\u00e0 la fois d'apr\u00e8s ce que dit Isma\u00ebl qu'on entend qu'on entend, je parce que vous en pensez -vous Madame mais on a l'impression que, \u00e0 la fois \u00e7a pr\u00e9pare \u00e0 sa vie de solistes, mais c'est un peu la condition de sa vie de solliciter voil\u00e0, bon je suis, je suis pas pris ben peut-\u00eatre a des carri\u00e8res qui sont fulgurants mais il faut pas s'attacher \u00e0 \u00e7a peut-\u00eatre des carri\u00e8res peuvent aller plus doucement, donc le concours est quand m\u00eame extr\u00eamement d\u00e9terminant dans le dans le parcours d'un soliste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:56) [84%] :\r\nOui, alors il est il est d\u00e9terminant en fait surtout chez chez les pianistes et puis chez les violonistes ou les les interpr\u00e8tes sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux, et les concours d'ailleurs aussi, il y a je crois 750 concours internationaux de piano qui existe dans le monde et en fait l'est les prix alors qu'Alep pas qu'en fait, on pouvait effectivement gagn\u00e9 un prix et puis faire une carri\u00e8re fulgurante apr\u00e8s parler aujourd'hui, il y a d'\u00e9poque peu pr\u00e8s il y a, il y a une trentaine, quand on a ni\u00e9, aujourd'hui en fait avec avec l'augmentation des concours de musique internationaux, \u00e7a devient beaucoup plus compliqu\u00e9, compliqu\u00e9 et les, les candidats doivent les musiciens doivent en fait collectionn\u00e9 les prix de de concours pour acqu\u00e9rir en visibilit\u00e9 et et gagn\u00e9 en reconnaissance et aujourd'hui gagn\u00e9 un concours gagn\u00e9 un prix, c'est plus forc\u00e9ment trop garage directe une carri\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [83%] :\r\nM\u00eame si Clara Haskil est renomm\u00e9 pour \u00e7a, hein, il para\u00eet que \u00e7a Zacharias me disait que beaucoup de des gagnants du 1er prix Clara Haskil ont fait carri\u00e8re, effectivement, apr\u00e8s, c'est ce que me disait lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:14) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que les il parce qu'ils sont quand m\u00eame tous des personnalit\u00e9s assez sp\u00e9cial, si on regarde la liste des prix Clara Haskil c'est tous des musiciens assez singulier et c'est vrai que c'est une pour la plupart en tout cas, des gens dont on a entendu parler, qui ont marqu\u00e9 par leur singularit\u00e9 et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la force du Concours Clara Haskil \u00e7a r\u00e9pertoire Isma\u00ebl largu\u00e8rent l\u00e0, dit un r\u00e9pertoire assez assez particulier, un peu diff\u00e9rent des autres concours qui est un petit peu calqu\u00e9 sur le r\u00e9pertoire de Clara si il quoi que les Oeuvres programm\u00e9es sont pas toutes des Oeuvres jou\u00e9es par Clara Haskil mais enfin, c'est quand m\u00eame les compositeurs quel quel jouer le plus et \u00e7a, \u00e7a donne un concours et probablement un 1er prix qui est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, m\u00eame si, \u00e9videmment, l'id\u00e9e n'est pas de rechercher la r\u00e9incarnation de Clara Haskil du jury lundi lors d'un entretien public avec les \u00e9tudiants, musicologue, la jeune critique il ne juge pas au Concours Clara Haskil diff\u00e9remment dans un autre concours mais enfin le r\u00e9pertoire, voil\u00e0, mais en valeur d'autres pianistes avec une une patte particuli\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a les a probablement \u00e0 faire carri\u00e8re Yvan M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [91%] :\r\nAlors 2 choses : la premi\u00e8re chose qu'on peut regarder ce d\u00e9bat sur le, sur le site du Concours Clara, ce qui est tout \u00e0 fait agr\u00e9able la 2\u00e8me chose quand vous dites singulier qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0 pour un musicien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:23) [88%] :\r\nBen disons qu'on a des musiciens qui qui d\u00e9fendent des choix interpr\u00e9tatif particulier qui ont une personnalit\u00e9 particuli\u00e8rement forte si on prend un petit peu les derniers prix il y avait Christian doudou, je crois, Christian Baudelot, un pianiste br\u00e9silien il y avait l\u00e0 l'homme aussi, ce sont des musiciens qui tous les jours de tr\u00e8s po\u00e9tique, avec aussi, tout a peut-\u00eatre une forme d'imperfections techniques mais qui ont un charme tout particulier, \u00e7a je crois que c'est des choses qui qui plaisent dans ce contexte de ce concours Clara. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:55) [89%] :\r\nIl une perfection technique qui peut \u00eatre toute subjective pour juste revenir pour revenir \u00e0 cette pr\u00e9paration a commis un mois vous avez rencontr\u00e9 une des candidates qui ne fait plus partie de la liste finale une candidate chinoise qui se pr\u00e9pare de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente de N\u00eemes dans votre th\u00e8se vous parlez dans vos textes, vous parlez de pr\u00e9paration mentale quand le physique ne suit plus, il faut bien trouver autre chose pour se pr\u00e9parer et parfois m\u00eame c'est \u00e7a, \u00e7a porte ses fruits, cette jeune pianiste, elle faisait par la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:30) [87%] :\r\nOui, en effet, alors c'est une tr\u00e8s belle rencontre et puis elle quand j'ai demand\u00e9 comment elle se pr\u00e9parait pour le concours, comment elle comprenait chaque morceau, elle me racontait que que, apr\u00e8s avoir lu quelques livres vot\u00e9 des choses sur le morceau sur le compositeur, elle se mettait en face d'une feuille et puis elle atteignait les impressions qu'elle avait eu et pas un port Gaza qu'EDF r\u00e9el qui est une qui est un morceau assez particulier, une des pi\u00e8ces impos\u00e9es par Christian Zacharias de Schumann, elle avait cr\u00e9\u00e9 tout un univers particulier enfin propre \u00e0 elle et puis c'est \u00e7a, elle m'a dit que c'est ce qu'elle imaginait quand elle jouait et puis je trouvais que c'\u00e9tait quelque chose c'est inique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:20) [89%] :\r\nOn peut voir, hein, ces ces peintures sur sur le blog sur le blog avec votre article c'est : c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s po\u00e9tique et inattendue, on va entendre quelques notes de Isma\u00ebl, \u00e7a vaut la peine, Ivor Malherbe, qu'en pensez -vous et ensuite on retournera directement dans ce film, d\u00e9clarait ce qui le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te Alain long p\u00eache qui nous dira ce qu'il pense de l'interpr\u00e8te Clara Haskil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:04) [90%] :\r\nDans mon souvenir, la premi\u00e8re fois que j'ai entendu, Clara Haskil c'\u00e9tait \u00e0 la radio. \r\nEt j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 mon attention a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9, j'ai pas pu d\u00e9crocher du poste de radio, tout le temps que j'ai entendu ce concerto jou\u00e9 par, je devais avoir une petite dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:38) [85%] :\r\nNotre plan\u00e8te qui avait une sonorit\u00e9 absolument extraordinaires et puis qu'il y avait une \u00e9loquence une vos qualit\u00e9s dans le jeu qui me donne l'impression que celle qui jouait ne jouer que pour nous parler. \r\nVoil\u00e0 \u00e7a g\u00e9nial, j'ai. \r\nComment. \r\nSes doigts qui court mais et en m\u00eame temps, vous entendez, c'est ce qui \u00e9tait tr\u00e8s joyeux, tr\u00e8s. \r\nC'est et c'est absolument fulgurant fulgurant dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, il est tr\u00e8s peu de gens qui jouait avec avec cette ma\u00eetrise et en m\u00eame temps cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:55) [86%] :\r\nChapeau la Clara, c'\u00e9tait l'emp\u00eache un extrait de ce documentaire, Clara Haskil le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te, un documentaire qui se trouve dans les salles en ce moment et qu'on peut absolument voir qu'il faut peut-\u00eatre absolument voir et, auparavant, c'\u00e9tait la Sonate en la b\u00e9mol majeur, opus 110 de Beethoven, pardon interpr\u00e8te bien s\u00fbr Isma\u00ebl Marguin demi- finalistes de ce concours, mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'en finale, donc on sent bien qu'il y a \u00e0 la fois cet \u00e9norme pr\u00e9paration cette ma\u00eetrise qu'il faut avoir, mais il y a ce discours imm\u00e9diat la ce qu'on entend de de l'emp\u00eache d'\u00e9crire, Clara Haskil c'est ben oui, mais c'est tellement vrai, c'est tellement \u00e7a elle parle directement, et aussi par, peut-\u00eatre, si ses f\u00ealures s'est d\u00e9fauss\u00e9 charisme \u00e9videmment, comment vous voyez \u00e7a ce que dans le concours, vous ressentez \u00e7a aussi sur le coup, il y avait, voil\u00e0 des concurrents qui vous parle dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:00) [85%] :\r\nUn G\u00e9linas comme alors, oui, oui, je pense que c'est c'est interpr\u00e9tations qui peuvent vraiment nous parler, nous prendre par le coeur et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:11) [86%] :\r\nOui c'est mais c'est paradoxal ce ce c\u00f4t\u00e9 ce blindage qu'il faut pour jouer et en m\u00eame temps dans l'impression que ceux qui touchent, c'est au contraire, ce sont les f\u00ealures dans ces \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:23) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est paradoxal, c'est aussi une chose dont on parle beaucoup \u00e0 propos de de Clara Haskil en fait, parce qu'on a beaucoup dit qu'elle \u00e9tait malade, elle est effectivement malade \u00e0 plusieurs reprises qu'elle avait une forme de fragilit\u00e9 quelle je vais peut-\u00eatre un certain r\u00e9pertoire pour cette raison -l\u00e0, peut-\u00eatre un peu moins fort aussi pour cette raison -l\u00e0, et moi je me pose de plus en plus, la question c'est ce jeu n'est pas aussi une un choix interpr\u00e9tatif en fait une strat\u00e9gie cette mani\u00e8re de poser une voil\u00e0, moi j'ai entendu, Clara Haskil en concert, je l'entends seulement disque h\u00e9las, mais j'ai l'impression malgr\u00e9 le dit ce qu'elle fait que ben ou suivant : o\u00f9 sont les micros \u00e7a \u00e7a change quand m\u00eame l'impression sonore global qu'on pouvait avoir mais je pr\u00e9sume que quand elle joue la une mani\u00e8re de poser sa voix, je veux dire, voix pianistique de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on ou soit forc\u00e9 de l'entendre en fait a quelque chose de cet ordre -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'elle est parfois en dessous et puis, elle joue beaucoup avec des phrases et beaucoup et du relief et \u00e7a force \u00e0 \u00e9couter ce qu'elle a \u00e0 nous dire, en fait, et \u00e7a, \u00e7a me touche beaucoup, chez Clara Haskil cette mani\u00e8re de, de, de parler, c'est une forme de diction qui est tr\u00e8s claire et en m\u00eame temps demander des nuances, assez, assez, dans des demiteinte comme \u00e7a, et \u00e7a nous force vraiment \u00e0 l'\u00e9coute et je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:32) [84%] :\r\nOn va tout de suite replong\u00e9s dans ce film, je je prends la balle au bond, je sais pas si ce que vous en pensez Ivor Malherbe, ce serait le moment d'\u00e9couter et d'Anne Rice, hein, cette pianiste qui fait une description incroyable du d'une oeuvre ben peut-\u00eatre on plonge passer \u00e7a, \u00e7a prend vraiment ce que vous venez de dire dans Syrie bonne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:15) [82%] :\r\nSc\u00e8nes d'enfants \u00e9videmment son avant justement mythique, mais c'est notre interpr\u00e9tation, on avait d'entendre encore avec encore plus de po\u00e9sie, de myst\u00e8re, elle va encore plus loin dans dans la la libert\u00e9 aussi qu'elle s'octroie. \r\nMerveilleux trouve sa sonorit\u00e9, voil\u00e0 sa respiration naturel \u00e7a comptable ce c\u00f4t\u00e9 en France. \r\nL'articulation tr\u00e8s clair, tr\u00e8s en finesse et en souplesse, elle a certain ce classicisme aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est pas d\u00e9bordant de Roberto c'est pas mauvais go\u00fbt, c'est l'avec toujours une pens\u00e9e, une structure, une architecture claire et bien men\u00e9e, bien conduite, un jeu tr\u00e8s frais aussi tr\u00e8s chantant pour moi, c'\u00e9tait une femme d\u00e9cid\u00e9e qui savait ce qu'elle voulait qui qui fon\u00e7ait qui allait droit au but qui voil\u00e0, avec des c\u00f4t\u00e9s fragile comme dans ces instants po\u00e9tiques dans les supers pianissimo. \r\nCe sont des interpr\u00e9tations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 les propos de Yann Rice \u00e0 propos de Clara Haskil vous la t\u00eate Nancy Rieben vous \u00e9tiez un petit peu moins d'accord sur la femme forte quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:51) [88%] :\r\nLa guerre est d\u00e9clar\u00e9e, ce qu'il est quand m\u00eame pas celle de quelqu'un qui gagne des concours qui est projet\u00e9 dans la carri\u00e8re, on conna\u00eet un peu tout, sa biographie S\u00e9oul et l'enjeu en m\u00eame temps c'est quelque entre exactement des maladies r\u00e9guli\u00e8re des donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long et compliqu\u00e9, donc de ce point de vue l\u00e0 on peut pas dire que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait projet\u00e9 mais c'est vrai qu'elle a jamais l\u00e2ch\u00e9 prise puisqu'elle a jamais cherch\u00e9 \u00e0 faire autre chose, m\u00eame si elle gagne pas sa vie, elle a jamais, \u00e7a jamais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 enseigner, par exemple, alors que, depuis, gagner sa vie de famille, cette mani\u00e8re -l\u00e0, elle a jamais fait donc c'est quelqu'un qui \u00e9tait vraiment dans l'id\u00e9e de jouer, de transmettre son art sur sc\u00e8ne, \u00e7a l'a jamais l\u00e2ch\u00e9, donc de ce point de vue l\u00e0 elle est effectivement tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:31) [92%] :\r\nDonc si je comprends bien, on est face \u00e0 un paradoxe, c'est qu'en fait dans le syst\u00e8me du concours en fait elle n'aurait pas sa place dans l'absolu, et pourtant ce concours porte son nom parce que si j'ai si j'utilisais si je rassemble des adjectifs qu'on a utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant j'ai on parle de f\u00ealures, on parle de perfection on parle du c\u00f4t\u00e9 sportif de la chose, alors on s'aper\u00e7oit bien qu'elle a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien toute sa vie, pas toujours \u00e9tait en pleine forme et en m\u00eame temps on se dit : ben en fait quelque part c'est le Far quand m\u00eame dans ce concours et on est on si la musicalit\u00e9 se se r\u00e9v\u00e8le dans les f\u00ealures comment est -ce que \u00e7a se passe et puis en fin de compte pour appr\u00e9cier tous ces mots et savoir si les concours en peuvent grimper les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 la finale, il y a \u00e9videmment la question qu'on se pose quand on va concours quels sont les crit\u00e8res du jury alors il y a des discussions qui sont accessibles \u00e0 heure accessible sur le v\u00f4tre, c'est Internet et en m\u00eame temps j'ai envie de dire, il semblerait, et \u00e7a vous le dites dans votre th\u00e8se que les crit\u00e8res \u00e9volue en fonction du niveau dans lequel on se trouve \u00e0 quelle \u00e9tape, on est du concours, \u00e7a peut \u00eatre les crit\u00e8res seront plut\u00f4t technique au d\u00e9but et beaucoup plus artistique, vers la fin, alors expliquez -nous un peu ce que vous avez constat\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre d'abord Ivor Malherbe, c'est tr\u00e8s important ce que vous avait dit en d\u00e9but de de 2 questions est -ce que est -ce que Clara Haskil aurait sa place dans un concours, aujourd'hui, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:46) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, justement, sur l'histoire du concours parce qu'on fait le concours, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Clara Haskil si on pouvait cr\u00e9er un concours \u00e0 son nom, c'\u00e9tait peu de temps avant qu'elle de sc\u00e8ne et elle est \u00e0 la fois pas au voil\u00e0 du gouffre apr\u00e8s ma mort, donc je pense que, elle a toujours refus\u00e9 de participer \u00e0 des jurys de concours et on a fait quelques en conservatoires de Lausanne, je crois, enfin c'\u00e9tait pas son truc, donc je, je pense que cette id\u00e9e de voir classer des musiciens, c'est quelque chose qui leur \u00e9tait assez d\u00e9sagr\u00e9able en tout cas la toujours refus\u00e9 en ce genre de de propositions de voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 juste pour donner le lien Clara Haskil concours oui mais \u00e7a c'est fait apr\u00e8s et le le la question c'\u00e9tait est -ce que il y a est -ce qu'elle aurait sa place dans un concours oui alors je pense aussi qu'il faut pas oublier qu'elle a \u00e9t\u00e9 une grande virtuose du piano qu'il a jou\u00e9 des pi\u00e8ces extr\u00eamement vertueuse, c'\u00e9tait une enfant prodige qui, impressionn\u00e9 par sa virtuosit\u00e9, donc elle avait ce c\u00f4t\u00e9 vraiment pianiste impressionnante qui qui a impressionn\u00e9 tout le monde par sa virtuosit\u00e9 donc jeunes ce que la leur, et probablement il sa place concours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:45) [88%] :\r\nEt Miriam demi- \u00e0 propos de ces crit\u00e8res, dont parlait Ivor Malherbe qui qui ne sont pas les m\u00eames au d\u00e9but qui qui sont plus peut-\u00eatre bas\u00e9 sur la technique et qui, apr\u00e8s son plus sur la musicalit\u00e9, la personnalit\u00e9 des interpr\u00e8tes, c'est ce que vous avez aussi vu au cours de vos de vos recherches. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:01) [86%] :\r\nOui, alors effectivement il y a un crit\u00e8re en fait qui est assez primordial dans les concours internationaux, c'est le crit\u00e8re de la solidit\u00e9, en fait, le fait de passer les diff\u00e9rents tours d'\u00eatre dans une sorte de constance en fait non, dans sa performance en fait juste d\u00e9j\u00e0 technique, en fait, et disons en fait si on un d'tout \u00e0 fait \u00eatre parfaitement bien dans la 1\u00e8re \u00e9tape du concours et puis tout d'un coup \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me \u00e9tape du concours parce que tout d'un coup, il a, il y a moins pr\u00e9par\u00e9 le programme, il a, il a, il y a un Blackout pendant une des \u00e9preuves et dans ce cas, on fait tout toute \u00e9valuation est \u00e0 nouveau \u00e0 revoir en fait sur la base du du m\u00eame crit\u00e8re c'est de technique et de la solidit\u00e9, en fait, et alors on arrive effectivement parfois un paradoxe o\u00f9 on arrive en finale et puis la personne qui est per\u00e7u comme meilleur musicien meilleur artiste ne va pas forc\u00e9ment gagner parce que parce que la personne la parce que, et c'est tout d'un coup, voil\u00e0 plant\u00e9 dans la finale parce qu'elle a eu un Blackout parce que parce que c'\u00e9tait pas assez pr\u00e8s tout parce qu'elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer ses \u00e9motions, donc voil\u00e0 il faut il faut au lieu au moment du concours, il faut vraiment \u00eatre au meilleur de sa forme pendant toutes toutes ces \u00e9tapes successives excessive et tr\u00e8s \u00e9prouvante, il y a \u00e9prouvante et et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:40) [81%] :\r\nVoil\u00e0 un a commis un vous avez du ma\u00eetre des crit\u00e8res pour ce prix coup de coeur, quels sont vos crit\u00e8res \u00e0 vous est -ce qu'on peut le dire, ceux qui sont secrets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:49) [89%] :\r\nPas secret, au d\u00e9part, j'avais un peu des crit\u00e8res, mais apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9, je pense que finalement les crit\u00e8res ne veulent plus tellement, parce que c'\u00e9tait vraiment un coup de coeur on pas vraiment mettre des mais si je dois maintenant nous des crit\u00e8res avant que j'ai, j'\u00e9coute, je pense que bon il y a bien s\u00fbr tout ce qui est technique, etc, mais \u00e7a c'est un peu comme un enfant, enfin je pense qu'on attend de toute fa\u00e7on, \u00e7a donne de base soit Sinden \u00e9tait exactement apr\u00e8s je regarde beaucoup la sensibilit\u00e9, la musicalit\u00e9 la recherche qui a derri\u00e8re si je ressens, c'est le candidat essaie de chercher ce qui avait tant la partition de comprendre le morceau donc cette recherche profonde et puis aussi un peu, je pense, l'originalit\u00e9, mais pas forc\u00e9ment dans le sens o\u00f9 il transforme le morceau, mais dans le sens o\u00f9 normalement je pense qu'on sent quelque chose d'unique quand on \u00e9coute de la musique, et puis enfin, voil\u00e0, je regarde un peu ces choses mais apr\u00e8s voil\u00e0 c'est trompeur, je pense qu'il faut tout simplement \u00e9couter et puis il y a, il y a d'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:59) [90%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre se remettre en question, parfois \u00e7a soit son propre jugement, c'est ce que me disait Christian Zacharias auquel je suis all\u00e9 tendre mon micro, bien que des fois on est tr\u00e8s sceptique, pendant les 10 premi\u00e8res minutes, donc on est s\u00e9duit et puis que finalement le crit\u00e8re c'est qui voudraient qui on voudrait avoir dans les salles de concerts qui on voudrait entendre dans dans les concerts, on va le retrouver, ils nous parlent tout d'abord de la mani\u00e8re dont il a rencontr\u00e9 le piano de Clara Haskil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:34) [82%] :\r\nDans ma vie de jeunes jeunes musiciens quand j'ai entendu la toute premi\u00e8re fois un disque noir encore qui \u00e9tait achet\u00e9s par ma soeur a\u00een\u00e9e et j'ai suivi \u00e9coutez ce qui \u00e9tait dans la maison et c'est un disque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:51) [85%] :\r\n\u00e0 tous, Gremio et Clara Haskil, qui jouait des sonates de Mozart, Irlande, piano et l\u00e0 et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, un autre jour ce disque aussi cette attitude pas de solistes, mais ce que j'ai entendu un piano avec un autre instrument, \u00e7a m'a donn\u00e9 vraiment il y a ce besoin incroyable concernant le piano mozartiens parce que la G\u00e9orgie continue le piano vraiment de ces compos\u00e9s, comme il faut, il faut le jouer et je crois \u00e7a et d'avoir quelqu'un vous savez Mozart, c'est un compositeur, ce qu'on apprend beaucoup plus tard tout paiera 50, compositeur des plus grands concertos pour piano et orchestre et les sonates parce qu'il y a 2 qui se r\u00e9pondent, qui sait, il y a cette souplesse du violon, l'attaque du piano, et je crois la Clara Haskil et aussi avec sa qualit\u00e9, bien s\u00fbr, va donner quelque chose ce qui m'a vraiment impr\u00e9gn\u00e9 pour le futur et c'\u00e9tait m\u00eame plus fort qu'apr\u00e8s j'ai entendu des sonates son lot 9 d'un autre compositeur d'une sonate de Scarlatti sans piano ressort d'une fa\u00e7on absolument unique espoir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:06) [95%] :\r\nMais alors est -ce que ce n'est pas un peu paradoxal que ce concours porte son nom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:11) [84%] :\r\nNon, c'est pas paradoxal parce que vous savez, d\u00e9clarait ce qui en conna\u00eet aussi seulement les, les, les ann\u00e9es et puis cet apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre alors et maintenant mais moi, j'apprends qu'on \u00e9tait jeune, elle a jou\u00e9 toute la musique vertueuse, elle a fait la m\u00eame pas touch\u00e9 Mozart alors aujourd'hui, il est connu comme Mozart tiennent mais jusqu'\u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale et n'a m\u00eame pas touch\u00e9, c'\u00e9tait le grand r\u00e9pertoire Islam mais pas l\u00e0 qu'il c'\u00e9tait des choses virtuose Chopin m\u00eame Rachmaninov et elle jouer un 2\u00e8me concerto de Rachmaninov, alors si c'est aussi un peu \u00e9trange que qu'un artiste saura tr\u00e8s tard Stade de dans sa carri\u00e8re et par chance, parce que c'est, il y avait des gens qui, qui, de tout peux aid\u00e9s en Suisse et tout un coup, elle pouvait quand m\u00eame faire la carri\u00e8re qu'elle souhaitait faire et tout le reste du d\u00e9but \u00e9tait un peu dans le il y a et on est un peu, je crois m\u00eame pas des documents sonores qui vous montre ce qu'elle a fait quand elle a eu 15 ans ou 20 ans, 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:17) [95%] :\r\nEst-ce que ce ce concours est un peu particulier dans le paysage des des concours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:23) [84%] :\r\nRien on essaie regardant Clara Haskil comme elle \u00e9tait les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, faisant la musique de chambre, jouant les grands concertos tr\u00e8s classique alors Beethoven, Schumann, Chopin, 2\u00e8me, Mozart beaucoup de Mozart que quand m\u00eame, concentr\u00e9, c'est un r\u00e9pertoire, pas de grandes vedettes parce qu'il y a des concours comme \u00e7a qui o\u00f9 r\u00e8gne \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il grand matador technicien va toujours gagner, je voulais conserve sa course qui voulait 3\u00e8me de Rachmaninov \u00e7a cherche pas \u00e0 trouver ici, on est content si quelqu'un peut jouer une la arr\u00eater d'une fa\u00e7on qu'on est touch\u00e9e et boulevers\u00e9e et heureusement \u00e7a arrive et je crois aussi, les gens ne savent pas ce que le r\u00e9pertoire demand\u00e9 d\u00e9finir un peu concours et l\u00e0 on reste absolument dans le centre du classique, du bon go\u00fbt pour City a alors on est heureux d'avoir une grande sonate de Beethoven, cette ann\u00e9e, j'ai m\u00eame imposer une oeuvre assez \u00e9trange se souviennent mais qui est vraiment aussi un centre d'il faut vraiment, c'est comme un miroir devant vous, \u00e7a montre tout de suite si vous \u00eates s\u00e9rieux qu'est -ce que vous apportez etc comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:37) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire ce Champ de l'eau, ben c'est \u00e7a, il y des ann\u00e9es d'Afrique de de Schumann, \u00e7a veut dire que l\u00e0, c'est un moment tr\u00e8s important pour vous, du concours de voir ce que les interpr\u00e8tes vont vont en faire, comment ils vont s'en emparer, surtout, qui a tr\u00e8s peu d'interpr\u00e9tation, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:51) [85%] :\r\nOui, oui, et en tout cas, comme pratiquement personne \u00e0 jouer, \u00e7a c'est c'est rarement jou\u00e9, je crois que maintenant pour moi tout \u00e7a \u00e9tait que chaque artiste a vraiment apport\u00e9 quelque chose, c'est lui et personnelle et tr\u00e8s s\u00e9rieux et il y avait pas de mauvaise version c'\u00e9tait vraiment et ils ont m\u00eame plus sinc\u00e8re, j'ai parfois eu l'impression que, apr\u00e8s, souvent ils je du Chopin, vous savez les grands machins du sapin Chopin : Ballade fantaisies famili\u00e8res et l\u00e0 tout d'un coup, on entend la tradition on entende les mani\u00e9rismes qu'ils ont apport\u00e9 pendant 10 ans n'est -ce pas parce qu'ils ont toujours eu du succ\u00e8s, avec un grand grand machin qui fait \u00e0 la place, la plainte n'est -ce pas de Schumann c'est absolument le contraire et ils ont tout de suite r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a alors l\u00e0, tout le monde \u00e9tait extr\u00eamement sinc\u00e8re et et comme j'ai dit, bien s\u00fbr, il y avait des, des, des diff\u00e9rences et qu'elles ont lu le texte encore mieux, disons, ils ont compris, des valeurs, peut-\u00eatre, \u00f4ter diff\u00e9rents niveaux, de diff\u00e9rents digne de mention mais je crois comme r\u00e9f\u00e9rence qu'est -ce qu'est ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre, j'ai aussi fait pour montrer \u00e7a, c'est notre chemin d'ailleurs chers amis, c'est aussi \u00e7a existe aussi, n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:05) [93%] :\r\nAlors justement Cristiani Acari\u00e8s vous vous impliquez \u00e9norm\u00e9ment dans dans ce concours en tant que pr\u00e9sident du jury, mais aussi en tant que chef qui dirigeait la la finale avec orchestre donc vous accompagner ces artistes en devenir qui ont d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon niveau, un tr\u00e8s beau parcours quelle importance le concours dans le parcours d'un musicien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:26) [85%] :\r\nMais rien, bien s\u00fbr, au d\u00e9but, on pense \u00e0 Calais, \u00e7a c'est la, la, la premi\u00e8re chose, mais comme \u00e7a m'a un gagne, je crois, il faut regarder les concours des possibilit\u00e9s quel d\u00e9but alors tout bas sont invit\u00e9s \u00e0 venir ici, \u00e7a montre d\u00e9j\u00e0 une quand on a confiance, parce qu'on a eu 80 environ et on l'a choisi une vingtaine et quand je regarde mes remarques a f\u00eat\u00e9 ses pense pianiste, alors on peut d\u00e9j\u00e0 dire m\u00eame s'ils sont maintenant d\u00e9\u00e7u mais vous \u00eates, je peux vous dire, j'ai dit \u00e7a, j'ai dit : quand vous avez envoy\u00e9 votre bande alors c'est c'est prometteur, alors il faut continuer n'est -ce pas et ici, on peut entendre les autres en pourparlers avec nous, peut-\u00eatre, il y a m\u00eame une chance de de faire du p\u00e2t\u00e9 de massacre \u00e0 ce \u00e9tait quand m\u00eame bien, il y a certaines artistes je dis oui, si vous me voyez quelque et on peut quand m\u00eame \u00e9changer des opinions et alors \u00e7a aide aussi et puis c'est pour jouer aussi quand j'\u00e9tais jeune j'ai fait le concours \u00e0 Gen\u00e8ve a ai c'\u00e9tait un grand succ\u00e8s pour moi, le 1er concours 2\u00e8me prix \u00e0 Gen\u00e8ve fantastique mais apr\u00e8s pour rien \u00e0 Bolzano M\u00fcnich peut-\u00eatre des demi- finales, etc, etc, comme \u00e7a, et que, et apr\u00e8s bien s\u00fbr commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9prim\u00e9, mais chaque fois il y a des rencontres o\u00f9 chaque fois vous \u00e9coutez quelque chose ou ou sa demande quelque chose, vous parce que, quand est -ce que les jeunes peuvent jouer ici, ils ont quand m\u00eame une salle, un tr\u00e8s pompiers, un autre, ils ont m\u00eame la radio aujourd'hui, il y a un service absolument incroyable, alors je crois c'est important comme moment de r\u00e9flexion o\u00f9 je suis, quel est mon nom, mais niveau OK, c'est un peu le go\u00fbt de ce jury peut-\u00eatre je je suis mieux que la le jury pense mais c'est \u00e0 vous de g\u00e9rer \u00e7a comme jeune artiste et de ne pas \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais prendre ce qui qui est -ce qui vous met en avant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:38) [87%] :\r\nSont des outils apr\u00e8s utiles pour la carri\u00e8re de de solistes ou de chambriste par rapport au stress, peut-\u00eatre, on peut, on pense beaucoup \u00e0 \u00e7a ou par rapport \u00e0 la rigueur du travail que demandent un concours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:49) [87%] :\r\nAbsolument, parce que \u00e7a c'est une des meilleures possibilit\u00e9s de voix ce r\u00e9pertoire doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 ce jour l\u00e0 et il n'y a pas une excuse \u00e0 14 heures 15 \u00e0 Vevey, il faut jouer cet abattoir, c'est tr\u00e8s dur, c'est, c'est c'est incroyable et l\u00e0, les jeunes qui a pratiquement plus le vrai trac, alors j'ai j'ai j'ai pas vu non o\u00f9 il g\u00e8re \u00e7a d'une fa\u00e7on admirable mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:14) [83%] :\r\nPratiquement personne a montr\u00e9 m\u00eame qui sont les premiers 10 minutes que c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a et \u00e7a, l'Europe s'ils sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:24) [96%] :\r\nC'\u00e9tait votre cas aussi Christian Zacharias, vous aviez le trac. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:27) [82%] :\r\nC'\u00e9tait il y a le d\u00e9but de la carri\u00e8re, j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveux, il y avait je me rappelle penser des concours, mais je me rappelle des cancers, c'est esp\u00e9rer apr\u00e8s la premi\u00e8re partie, et seulement afghans apr\u00e8s quelques opinions de la salle de mes amis au lieu de 2, ma famille plus dira peut-\u00eatre pas c'\u00e9tait si mauvais que \u00e7a, et la 2\u00e8me partie s'\u00e9tait soulag\u00e9 non non reconnue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:59) [88%] :\r\nChristiane Zacharias pr\u00e9sident du jury, grand pianiste et chef d'orchestre que nous venons d'entendre donc dans ce contexte du Concours Clara Haskil c'est de ce concours que nous parlons, parlons du myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te avec vous, Nancy Rieben avec vous, Myriam au Denis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:15) [87%] :\r\nEt avec vous en donner un, Bi\u00e9try j'arriverai commis peut-\u00eatre vous devez absolument revenir dans une \u00e9mission que j'apprenne \u00e0 dire votre nom vraiment correctement sur cette question du stress et du trac Ivor Malherbe, vous aviez envie de de questionner nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:31) [88%] :\r\nAlors oui, parce que le trac, on imagine tout le monde est confront\u00e9 au trac et on imagine bien que autant pour les sportifs qui en parle que autant aussi pour pour les artistes, comment \u00e7a se passe, alors vous, vous en parliez de votre th\u00e8se tout \u00e0 l'heure, Isma\u00ebl disait qu'en fin de compte, il fallait aussi consid\u00e9rer que le concours \u00e9tait une \u00e9tape et qu'il fallait voir les choses dans l'ensemble, les quelque part, on se demandait si c'\u00e9tait pas peut-\u00eatre un rem\u00e8de compte le trac qu'est -ce que vous en pensez -vous qu'est -ce que vous avez constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:56) [87%] :\r\nOui, alors le fait de passer beaucoup de concours, \u00e7a aide effectivement \u00e0 acqu\u00e9rir en fait diff\u00e9rents outils de gestion du stress, de gestion des de Monsieur motion et puis aussi la gestion du travail et puis en fait dans le concours, on est en fait quand j'ai interrog\u00e9 les candidats s'\u00e9tait beaucoup en fait dans cette opposition on entre les concours qui sont beaucoup li\u00e9es \u00e0 des questions de contr\u00f4le technique notamment, contr\u00f4le de soi, etc et ils opposaient au concert, on \u00e9tait plus dans la libert\u00e9 dans la spontan\u00e9it\u00e9, etc, or l'id\u00e9al justement au moment du concours \u00e7a m\u00eame si on contr\u00f4le, alors on doit \u00e9videmment, faire attention \u00e0 toutes les notes, donc on est vraiment dans voil\u00e0, on est en train de penser tout le temps \u00e0 ce qu'on est, on est en train de faire parce que c'est all\u00e9 voil\u00e0 l'appui c'est beaucoup plus difficile en fait d'attendre cette spontan\u00e9it\u00e9 spontan\u00e9it\u00e9 et puis cette transcendance en fait qu'il faudrait attendre pour une performance id\u00e9ale en fait et c'est \u00e7a en fait, tout l'enjeu de l'exercice et c'est finalement aussi pour \u00e7a que les que les concours quelque part on leur place en fait dans la vie de musicien, parce que c'est un apprentissage extr\u00eamement efficace en fait pour \u00e7a, et puis pour qu'ils devront des techniques et devront r\u00e9utiliser toute leur vie en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:28) [87%] :\r\nCela dit, le train qui est aussi un indicateur, y a des artistes, mais qu'il le confesse en g\u00e9n\u00e9ral plus loin dans leur carri\u00e8re, qui disent que s'ils ont pas le trac et s'inqui\u00e8te mais c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a se passe, ou alors c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a se forme tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:41) [81%] :\r\nOui, car ce qu'ils disent aussi qu'elle \u00e9tait tellement que avais le trac au c\u00f4t\u00e9 louper des choses que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait abominable et en m\u00eame temps c'est c'est c'est ce qui tient, c'est vrai, c'est ce qui tient mais les interpr\u00e8te en soi, c'est clair, m\u00eame si tout un casse Dick l\u00e0 visiblement les les finalistes, en tout cas ceux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, non pas le trac, vous avez aussi cette sensation de je pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:05) [88%] :\r\nQu'ils ont tous ce que m\u00eame une traque mais ici, ce sont sur sc\u00e8ne, je pense qu'ils arrivent vraiment rentrer dans la musique, et puis la question ne se pose m\u00eame plus chanceux qui sont vraiment de temps et puis ils arrivent \u00e0 oublier un peu de monde autour pendant un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:22) [81%] :\r\nAlors, notre h\u00e9ro\u00efne de cette finale, c'est aristo qui vient de Hong-Kong Alberto Ferro, un Italien et Mao Fujita qui vient du Japon \u00e0 quelques quelques mots ce sur ces 3, ces 3 pianistes dans ces d\u00e9bats nous disait que c'\u00e9tait vraiment dur, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, ils avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:44) [88%] :\r\nOui, alors j'ai pas le d\u00e9tail des votes qui sont confidentielles, donc voil\u00e0, mais je crois que le jury \u00e9tait assez d'accord sur leur choix, ils l'ont exprim\u00e9 en tout cas au moment de de donner les r\u00e9sultats au public et aux candidats, il y a je j'ai juste une petite parenth\u00e8se sur le stress, je pense que quand m\u00eame, une technique extr\u00eamement solide et une tr\u00e8s bonne antidote au stress, c'est-\u00e0-dire que, malgr\u00e9 le stress, il y a quelque chose qui continue \u00e0 fonctionner dans les doigts dans l'interpr\u00e9tation et je pense que ces 3 candidats, je sais pas, serait int\u00e9ressant de l'interroger sur leur stress et dans quel \u00e9tat ils sont, avant de jouer, mais je pense que ces candidats ont -ils 3 une technique mais \u00e9poustouflantes, vraiment c'est c'est assez rare et unique d'avoir 3 candidats je pense de ce niveau -l\u00e0, technique et musical, parce que pour moi c'est pas dissociable le niveau technique et musical de ces 3 candidats et je pense aussi que quand on a une telle ma\u00eetrise de l'instrument, il ne h\u00e9 bien le stress ne peut pas compl\u00e8tement d\u00e9mont\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 acquis \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9tition, il y a, il y a des automatismes dans le corps, \u00e0 mon avis qui disparaissent pas parce qu'on est soumis \u00e0 du stress, c'est une histoire aussi apr\u00e8s serait int\u00e9ressant serait qu'une question que je me suis pas forc\u00e9ment pos\u00e9 qu'il serait int\u00e9ressant d'analyser, c'est, je pense que tous les musiciens ont r\u00e9ussi \u00e0 quel moment le stress a commenc\u00e9 \u00e0 les saisir ce qu'il y a un \u00e2ge o\u00f9 tout d'un coup, on commence \u00e0 \u00eatre soumis au stress et ceux qui \u00e0 Nice ni sens avant qui se perd, je sais pas ce sera int\u00e9ressant de se questionner, effectivement, sur quel avec la premi\u00e8re exp\u00e9rience du stress est -ce que c'est tout petit d\u00e9j\u00e0, et ceux qui, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 une innocence et le stress bien s\u00fbr si vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:08) [85%] :\r\nC'est bien, vous dites que 2 3 choses dans vos textes, dites le stress n'est pas une un sentiment quelque je m'mais que c'est, ce sont les sentiments qu'il g\u00e9n\u00e8re, qui sont \u00e9videmment perturbateurs ou peut-\u00eatre au contraire porteur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:21) [89%] :\r\nEffectivement, alors \u00e7a peut entra\u00eener des tremblements, voil\u00e0 des hypers de m\u00e9moire etc apr\u00e8s dans le cas de c'est aussi le jugement fait de savoir qu'on est jug\u00e9 en fait que qui entra\u00eene ce stress particulier du concours, et c'est l\u00e0 aussi, en fait, qui sent tr\u00e8s bon de tr\u00e8s bonne en prendre 10 H pour eux de pouvoir relativiser, en fait, ce sujet ce jugement et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 ils apprennent aussi \u00e0 affirmer en fait leur propre identit\u00e9 identit\u00e9 artistique et musicale face \u00e0 face \u00e0 un jury en fait face \u00e0 une une adversit\u00e9 qui est repr\u00e9sent\u00e9e par le jury. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:00) [94%] :\r\nLa fameuse ligne comme voil\u00e0 donc 3 candidats que l'on pourra entendre jeudi ce sera Ivor Malherbe en Direct sur nos ondes, mais pas seulement sera en Direct sur Arte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:12) [86%] :\r\nSur Arte TV, il faut aller voir sur le site internet vous les grands oui vous pourrez l\u00e0, vous pourrez les suivre par Internet \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:19) [84%] :\r\nAng\u00e9lina, vous avez un favori l\u00e0 dedans, on a, on a vu un a suivi le des articles aristo semble avoir le flamboyant au aux chaussettes rouges, le musicien du Tir de Hong-Kong semblent avoir certaines faveurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:34) [86%] :\r\nAlors moi je les aime tous les 3, je suis vraiment content qu'ils soient tous les trois pass\u00e9 mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais j'ai clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour Mao fait \u00e9tat du terrain, le Japonais d'accord : pourquoi \u00e7a coince car tout simplement explicable incroyable enfin il avait une part de g\u00e9nie, je crois, enfin c'\u00e9tait \u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement, et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un coup de coeur pour le, pour le coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:58) [86%] :\r\nIl vous a fait tourner la t\u00eate, c'est bien, merci beaucoup, Miriam au d\u00e9ni Nancy Rieben Dj\u00e9nine a commis \u00e0 ma t\u00eate, venu dans ce Studio pour parler de ce myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te, dans le cadre du Concours Clara Haskil on va se quitter avec du Clara Haskil c'est presque obligatoire, c'est du ch\u00f4mage, les feuilles multicolores, \u00e7a vous va comme comme morceau d'adieu de revoir ce j'esp\u00e8re, merci beaucoup, merci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s court, quelques notes de Clara Haskil dans ses feuilles multicolores de Schumann, nous partons maintenant vers vers d'autres rivages c'est pas tr\u00e8s loin de Vevey au mois de juillet, au festival de Jazz de Montreux, j'ai rencontr\u00e9 le percussionniste indien Trilok Gurtu Trilok Gurtu qui a jou\u00e9 avec de magnifiques personnalit\u00e9 de jazz, le guitariste John McLaughlin au sein du mariage l'Orchestra, il a \u00e9t\u00e9 le partenaire du trompettiste Don chez lui et en r\u00e9alit\u00e9, comme il me l'expliquer, on ne conna\u00eet qu'une toute petite partie de sa vie, mais vous aussi vous allez naviguer sur la toile et que vous tombez sur une de ses performances en solo par exemple, vous risquez fortement d'\u00eatre \u00e9merveill\u00e9, nous retrouvons ce table historique qui joue de la batterie, avec les techniques du tabla, \u00e0 moins que ce ne soit l'inverse Jean Trilok Gurtu juste avant qu'il n'avait donn\u00e9 sa master classes au Montreux Jazz Festival, le temps de s'impr\u00e9gner de ces sonorit\u00e9s avec un un morceau aux sonorit\u00e9s indiennes attention avec Trilok tourne, on navigue en eaux libres, hein, pas d'\u00e9tiquette, pas de cat\u00e9gorie le morceau s'intitule Pi\u00e8ce of The First et les mains dans l'entendra quelques notes et vous aurez le fin mot de l'histoire en \u00e9coutant l'interview. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:02:55) [73%] :\r\nBonjour la gauche, nous sommes \u00e0 Montreux, sur la terrasse de votre h\u00f4tel, quelques heures avant le Workshop que vous allez donner mais finale Wajdi avoir Wanchope et WilkieF. et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:09) [75%] :\r\nJ'ai donn\u00e9 une fois mais je ne vois depuis peu, les convoyeurs de on a -t-il mon et exp\u00e9rience de rang au musique Kent une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:21) [86%] :\r\nJe vais donner les informations que les gens me demanderont mais je pense que le plus important, c'est l'exp\u00e9rience et comment la musique peut nous changer non pas augment\u00e9 mais diminuer toute forme d'\u00e9go, je vais parler d'exp\u00e9rience et je n'ai pas parl\u00e9 de technique, ce n'est pas important si quelqu'un me le demande, bien s\u00fbr, et sinon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:39) [67%] :M. d'\u00eatre ou d'Evry Information. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:03:42) [75%] :\r\nQu'est -ce que vous voulez dire par : comment la musique peut vous changer votre ligne m\u00eame \u00e0 aux 2000 qu'Kamtchatka une j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:49) [72%] :\r\nSi et et et des r\u00e9seaux proposent aucun One \u00e7a glisse de Business. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:53) [84%] :\r\nLe Business est un des c\u00f4t\u00e9s de joueuses, maintenant, la musique est devenue un gros Business. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:57) [68%] :\r\nPour Lakhdar \u00e2me comme un mus\u00e9e quoi Something valait le duo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:03) [84%] :\r\nCe n'\u00e9tait jamais comme \u00e7a, l\u00e0 d'o\u00f9 je viens, la musique \u00e9tait spirituel, c'\u00e9tait une routine de la vie quotidienne, musique doivent faux \u00e0 la maison, tout le monde, \u00e9coutez sinc\u00e8re et de la musique c'\u00e9tait comme la nourriture musique servait \u00e0 la pri\u00e8re, elle \u00e9tait utile pour tout Something puisqu'handling avez Klaus du la musique peut vraiment vous recentrer sur vous- m\u00eame comme go\u00fbt Slov\u00e8nes peut -elle Hugo, c'est un bon instrument dans sa on a beaucoup de force et vous savez si vous \u00eates proche de vous- m\u00eame, vous \u00eates proche des autres, les gens peuvent sentir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:34) [64%] :\r\nEt puis on cl\u00f4ture \u00e7a Klaus pays pas. \r\nLe p\u00f4le puis fil des. \r\nAtteignent des de Power of Music \u00e9norme \u00e0 dompter une Zo\u00e9 minime mais une porte, une fois mieux Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:46) [90%] :\r\nLe pouvoir de la musique bien s\u00fbr, il y a des grands noms et si on commence \u00e0 citer des noms ont rejoint le c\u00f4t\u00e9 Business de la musique moi \u00c9tats-Unis d'urine, une eau UBS rejoint les banques vous savez comme UBS. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:05:00) [74%] :\r\nPour ne pas la nommer, vous \u00eates n\u00e9 vraiment dans un environnement compl\u00e8tement musicale, vous \u00eates n\u00e9 dans la musique You bonne in tout mieux et qu'il avait le cr\u00e2ne faveur, c'\u00e9tait, rappelez, il y en avait un, une les femmes une et Claude Mader \u00e7a y avoir un super de Paul Klee, je ne me souviens. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:24) [64%] :\r\nMais le golf au bord du volant, fr\u00e8re et un grand musicien de exacte excellent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:05:28) [65%] :\r\nVous, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel de de jouer du tabac fouiller toi Zouli naturel, tout pr\u00e8s de tabla ASUS du touareg Breivik. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:35) [73%] :\r\nEt et nous tablons une semaine highlights musique d'ailleurs souvent non dans le match. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:45) [90%] :\r\nLes tabla \u00e9tait naturel pour moi, mais j'aime surtout la musique que l'instrument pas tant que \u00e7a la musique parce qu'on a quelque chose \u00e0 voir avec Dieu pour moi quand j'\u00e9tais enfant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:54) [63%] :\r\nLa route mais Mekn\u00e8s file Velly ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:58) [91%] :\r\nC'\u00e9tait quelque chose qui faisait que je me sentais tr\u00e8s bien comme quand vous avez tr\u00e8s fin et que vous recevez de la bonne nourriture et du bon vin, vous savez -vous simple moi ou c'est comme \u00e7a que je me sens quand j'entend de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:10) [64%] :\r\nMDC ce r\u00f4le dans I file va na\u00eff m\u00eame ailleurs musical filet est soprane azt\u00e8que non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:06:17) [93%] :\r\nQuand j'entends la musique ce courant fantastique, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est pour \u00e7a que quand la musique est mal utilis\u00e9, \u00e7a me met en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:23) [53%] :\r\nEt non, et ce beau son, vous tous nos tout contr\u00f4le lui eu mon jeune d\u00e9cide voil\u00e0 souscrit, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:06:32) [91%] :\r\nVous devez savoir contr\u00f4ler vos \u00e9motions, c'est ce que j'ai appris avec Joe Zawinul au lieu, j'ai jou\u00e9 avec lui pendant une ann\u00e9e en duo, peu de gens savent parce que je ne communique pas beaucoup sur Facebook et toutes ces plateformes, donc les gens ne savent pas ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:44) [61%] :\r\nMadame Notat goutte, comme Facebook, Twitter dont l'Oural d\u00e9cha\u00eene Versailles des ou pas, non pas l'ordre public, donnant des sc\u00e8nes ce speaker Bolt strings \u00e0 bord Miossec et non, musique Willy Chine JO INSA Eloi lui et non sur notre tout chaud pour mener Montchanin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:07) [90%] :\r\nMais avec John nous parlions beaucoup de ces choses sur la musique, vous savez, la musique peut vraiment vous changer mais il ne faut pas, ils vont \u00eatre trop d'\u00e9motion quand j'\u00e9tais jeune je ne faisais beaucoup de gens le font beaucoup trop, trop d'\u00e9motions vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:20) [71%] :\r\n\u00e9motion disent on ne Kang non tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:07:25) [87%] :\r\nEt je sais pas aller trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:26) [68%] :\r\nNom du tout qui pourra hors des nuls, on aura le beau Comeback oui apr\u00e8s vous ne savez plus comment revenir une ce souhait moi tous les 2 et moi changer non donne donne chaud une longue play- Back Dan d'o\u00f9 la il vous pla\u00eet Val\u00e9rie Monique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:41) [89%] :\r\nQuand Saclay avec Joe Zawinul, nous voulions aller au but n'est pas plus loin, juste ce qui est n\u00e9cessaire, c'est ce que j'aime dans la musique, \u00eatre neutre, il s'agit de la grammaire et de la vie qu'il faut savoir quand mettre le point final, c'est \u00e7a que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:56) [69%] :M. Dana nous avoue m\u00eame topo de full Stop au finish atteint une grande Anne Dissez jointe \u00e0 la capote, musique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:08:04) [72%] :\r\nEst -ce que c'est aussi une question de temps, h\u00e9site amateur of China et mini\u00e8re avec Handson Vert, il avait le langue soit au d\u00e9but quand m\u00eame pas on The Times rien et celui du discours, un Euro, on a la rage ce maximum. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:21) [78%] :\r\nMais quand m\u00eame l'Agdal entra\u00eener de mais aussi quoi Something admettait aucune autre 4 Mpx n'a eu aucun les 8 campus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:30) [83%] :\r\n\u00e7a vient comme \u00e7a en a aussi vite que la musique classique indienne et tr\u00e8s improvis\u00e9, donc vous \u00eates libre, mais \u00e0 cause des festivals, on a adopt\u00e9 les id\u00e9es de lancer si vous faites des festivals, vous \u00eates oblig\u00e9 de raccourcir il y a aussi de la route et dans les formalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:44) [59%] :\r\nMais je suis Normand, le retour d'un au nez des n'en et vous, de Gaulle trav d'AXA voil\u00e0 et non d\u00e9sordres Southam Beauty and pop-music or une vols musique date rapport pour le sommet Casse-t\u00eate m\u00e8ne une faille mais mais ce faux m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:09:01) [81%] :\r\nDans la musique pop noire d'Hollywood, vous devez montrer quelques gestes 5 minutes, c'est aussi savoir faire \u00e7a vous fait quelque chose de cours mais avec un grand impact : c'est ce que ma m\u00e8re m'a dit, on trouvait des d\u00e9fauts tout Yahoo pour le non, c'est aussi tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:16) [63%] :\r\nOn ne sont aussi apprendre non both \u00e7a du Holding Vitry Wanted Haroun peupl\u00e9e, fr\u00f4lant et non durable tous les vedettes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:09:26) [86%] :\r\nDans les 2 c\u00f4t\u00e9s il faut diviser avant que certains veulent jouer l'entendre autrement ou de vivre avec votre temps, les choses changent sans arr\u00eat, moi je vous parle de musique et c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 plus valable, et je ne vous dirai la musique, \u00e7a se fait avec les complicit\u00e9s des iPhone je suis l\u00e0 pour me changer moi- m\u00eame un peu changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:45) [65%] :\r\nPour les homos spirituel, voire a \u00e9t\u00e9 bon au budget match. \r\nAlors a toute que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:10:34) [89%] :\r\nUn extrait de piste de enfin et m\u00eame une composition de Trilok Gurtu que j'ai rencontr\u00e9e juste avant qu'il ne donne son cours de mettre au Montreux Jazz Festival cette ann\u00e9e, c'est au mois de juillet, Trilok Gurtu avec lequel nous parlons des collaborations et des rencontres comme il nous l'a dit ce qu'il appelle sa contamination a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 mais avant les personnes, je lui demander comment il avait rencontr\u00e9 la batterie l'instrument 8 joueurs de tabla. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:01) [64%] :\r\nCe feu Vert semaine sur des dates Whitehall du peut-\u00eatre ordre par l'\u00e9motion d'avoir bon niveau d\u00e9monter de mais, comme on l'entend people Domo moi \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:10) [88%] :\r\nC'est une tr\u00e8s long, histoire et comme je voulais diriger une histoire que beaucoup de gens ignorent \u00e0 Bollywood, il voulait en faire un film, c'\u00e9tait dur, tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est pourquoi vraiment, encore une fois, je ne suis pas attach\u00e9 \u00e0 la musique ce que j'aime c'est c'est quand m\u00eame une pri\u00e8re adress\u00e9e par ce filtre de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:26) [64%] :\r\nThomas \u00e7a de gros probl\u00e8mes, parce que de tuer les marges ind\u00e9cises qui tout r\u00f4le des strates chez soi ou pr\u00e9serve non plus de jambes exactement la alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:43) [86%] :\r\n\u00e0 propos de batterie, les gens parlent de jazz, jazz, jazz, ce n'est rien, \u00e7a ne veut rien dire, cette annonce de promotion et en plus on dixit am\u00e9ricaine qui a le droit de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:53) [64%] :\r\nUne telle minute comme truc, c'est un stopper am\u00e9ricaine ou est -ce d'un White pour d'autres d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:59) [87%] :\r\nEt cela religieux ne enfin texte comme des fanatiques religieux plut\u00f4t des musiciens fanatique qui a le droit et dire \u00e7a tout le monde et personne, tout le monde a le droit de croire en Dieu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:12) [70%] :\r\nEverybody Alta Right nombreux everybody travailler pour l'vous Gordon, qui a remport\u00e9, tout le monde a le droit de n\u00e9gliger oui, non, le soir, lors d'une guerre valide d\u00e9mocratique et une croix cr\u00e9ateur Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:26) [87%] :\r\nEn tout cas c'est possible en Inde, c'est un pays incroyablement d\u00e9mocratique, je vous le dis, toutes les religions peuvent \u00eatre pratiqu\u00e9es et toutes les musiques aussi une pause d'une d'une mesure concerts de jazz comme \u00e7a fait ceci, il fait cela comme la politique am\u00e9ricaine baisse c'est cadeau pour les textes des musiciens indiens ne vont jamais dire jouer comme il jouait notre musique, c'est totalement infantile. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:47) [64%] :\r\nD'ailleurs le Wendel oui et c'est ma foi il y auront Lee Child \u00e9chouaient meeting Lecter ce dont 22 de Gaulle prendre semaine essayer Brahms et poste Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:57) [89%] :\r\nDonc, quand je me suis mis \u00e0 jouer de la batterie je g\u00e8re la musique avant tout, quand j'\u00e9tais enfant, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par toutes les musiques et aussi par le sport pour Jos\u00e9 Ramon tout comme Joe Zawinul, on en a parl\u00e9 ensemble, lui aurait voulu \u00eatre boxeur n'avait pas \u00e9t\u00e9 musicien et moi joueur de ping-pong ou de cricket. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:17) [63%] :\r\nLa benne des Britanniques le r\u00f4le accru qui est un de Schengen puis fois que Bolten. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:13:22) [75%] :\r\nJe vous ai vu oui il ne vid\u00e9o et le PS \u00e0 ce groupe de grammes il y avait une jeune British donc le QG, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:13:31) [82%] :\r\nVid\u00e9o avec votre cette batterie m\u00e9lang\u00e9s aux percussions indiennes et votre instrument devient totalement symphonique mais le dit Michel Bassi s\u00e8ve rythmique buccale, les lacs. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:13:41) [79%] :\r\nC'est une femme et qui avait fait il y a pas de maladie, il y avait une harmonie, il avait allou\u00e9 20. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:46) [66%] :\r\nDroite Sordo \u00e0 Edou date de et distinct Freever Lehman a eu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:54) [92%] :\r\nJe voulais Waters Sodo un utilisent les 5 \u00e9l\u00e9ments et ce n'est pas pour le show, m\u00eame si les gens trouvent que \u00e7a donne bien sur sc\u00e8ne, \u00e7a signifie vraiment quelque chose dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:04) [65%] :\r\nDe musique et c'est notre chaud \u00e9t\u00e9 et Minitel people Ting au second dans le grand de se placer \u00e0 cette gr\u00e8ve fait voir, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:14:16) [94%] :\r\nEt notre rencontre importante pour vous, c'\u00e9tait avec Don Cherry. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:20) [84%] :\r\nEt \u00e7a me rend aux familles I. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:25) [87%] :\r\nAnne de v\u00e9rit\u00e9 chez pense vraiment qu'on a sous- estim\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas assez, lui aussi, \u00e0 propos de ma rencontre avec Don vous savez que j'adore la musique classique les taux vers la musique russe \u00c9douard Thierry connaissez tous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:40) [69%] :\r\nDonc la cha\u00eene composent un N Doram Thierry new \u00e9tait quand m\u00eame si vous respectez et respect\u00e9s quand et Nibali. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:52) [81%] :\r\nIl pratiquait le classique plus que trois contract\u00e9 avec donne, j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre Thelonious je l'aime parce qu'elle ne rappelle l'Afrique le sud de la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:01) [64%] :\r\nElle sera aussi une guerre de composition Sporting dans ensemble \u00e0 l'Inde composent ne forme note Coleman notre dada Free. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:15:12) [83%] :\r\nLes compositions d'Ornette Coleman, j'aime aussi, mais pas tout au col, tr\u00e8s ce sont aussi des morts, tout le monde aime parce que c'est \u00e0 la mode, et moi je s\u00e9lectionne c\u00f4t\u00e9 fashion \u00e0 la colle, ce sont des noms comme Miles bien s\u00fbr qui n'aime pas mal, mais on doit aller plus loin d'un bon \u00e9tait toujours cr\u00e9atif, c'est pour \u00e7a que je voulais d\u00e9dier -ce qu'elle ben pour trompette, encore une fois, je pense que la musique est un tout, peu importe qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:38) [65%] :\r\nSoit il y a des cas d'aide massive de fortes peut-\u00eatre Afcot Stannard Havre qu'on a great respecte format une route d'Automne bicycle tous mais qui, \u00e0 des chocs, son mari, des livres et souvent des animateurs font caps c'mieux aussi qu'qui soit de la vie, Juan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:00) [63%] :\r\nAlm\u00e9ria et du Don Cherry et tout un \u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:16:03) [74%] :\r\nNon, il \u00e9tait et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a vous a -t-elle et Faten biomasse et tout et tout le B\u00e9a Bocquet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:09) [85%] :\r\nNon, c'\u00e9tait en Italie, et si je vous raconte mon histoire pour \u00e9crire une biographie, c'\u00e9tait en Italie, je n'avais pas d'argent, j'avais quitt\u00e9 l'Inde et j'\u00e9tais en Italie, c'est pourquoi j'ai Nathalie aujourd'hui parce que les Italiens monter d\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:22) [58%] :\r\nDu du \u00e7a tous les Boeing habitations intitul\u00e9 toute la horde mieux \u00eatre metteur Damaisin change toujours l\u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:16:28) [72%] :\r\n\u00e0 cause du rock, de la fen\u00eatre paie une bonne groupe rock. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:32) [90%] :\r\nJ'ai quitt\u00e9 l'Inde avec un groupe de rock parce que personne ne comprenait votre musique, nous \u00e9tions un peu stupide, donc personne ne pouvait danser sur notre jouions dans les discours et j'ai appris que si vous jouez dans des discoth\u00e8ques, les gens veulent danser sur votre mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:16:46) [68%] :\r\nFifty non Poli non Rachel puis bloqu\u00e9 de discoth\u00e8que de on l\u00e8ve vol\u00e9 la vedette, c'est ce habitait alors que moi, c'est une Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:55) [80%] :\r\nNous \u00e9tions trop intellectuel et bien vais des rythmes impossibles, du 9 entre 15 et tout le monde, qui \u00e9tait l\u00e0, tu parles de moins par l\u00e0 des ann\u00e9es 70 face la France nous a chass\u00e9s l'Allemagne nous a chass\u00e9 la Suisse nous chass\u00e9s tr\u00e8s vite en une semaine, mais les Italiens nous regarder et ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympas avec nous et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 Don Cherry il m'a dit de m'appelle toute la famille de choc pour tous, il connaissait ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:17:19) [64%] :\r\nMais, a eu de sonnant chaud bagout taux la soeur envie non plus Bollywood story-board de tradition alors conseill\u00e9 donc tout le monde par que de car les chevaux commode, maman de et New a mais et il connaissait tous, il avait entendu \u00e0 la radio, c'\u00e9tait un vrai feu de radio, la BBC, une dizaine en ligne des r\u00e9unions d'un livre de au fric et Wade a d'am\u00e9liorer le niveau de l'Essonne, mais donne jamais d'alli\u00e9s quand le mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:48) [87%] :\r\nEt donc, j'ai rencontr\u00e9 dans le Cher, il il n'a pris avec lui gr\u00e2ce \u00e0 lui, j'ai enseign\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il m'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 tout le monde, il m'a fait conna\u00eetre, et c'est l\u00e0 que tout a chang\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:17:57) [70%] :\r\nMais cette gr\u00e8ve au Laos Africa NESV Riou un Hatt America \u00e0 l'\u00e9cole et New-York 8, \u00e9branlant matin\u00e9e dans Ornette dans la France connaissait alors un vrai dans la plainte everybody was Wendel reste en t\u00eate de gagner une moi Buffon Star. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:36) [72%] :\r\nJ'ai mieux la maison m\u00e8re de la de durer clic-clac. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:54) [84%] :\r\nUn moment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:57) [70%] :\r\nApr\u00e8s que ce qui \u00e9tait pr\u00e9sident les records jury \u00e9tait acquis, c'\u00e9tait un album qui \u00e9tait ce qui dira les 1000 comme \u00e7a va pas, comme il se devait, ce que j'2 ans bien ce qui \u00e9tait rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:19:58) [83%] :\r\nBen, on va sur le banc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:20:19) [93%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:21:12) [68%] :\r\nLa seule menace ou ne la prend un peu ce qui nous avons. \r\nVoil\u00e0 qui clair qui ne conna\u00eet que il y avait semaine la la de la 12 heures 15. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:21:53) [81%] :\r\nPour \u00e9viter \u00e9viter pour de d\u00e9tecter, peut-\u00eatre parce que voter 21 Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le rythme du d\u00e9part c'\u00e9tait Don Cherry avec le Gurtu dans un concert enregistr\u00e9 en 1994 \u00e0 Muenster h\u00e9 ben magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour ce soir, le temps pour moi de remercier Ivor Malherbe pour cette th\u00e9matique tricot\u00e9 \u00e0 4 mains sur le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te remercier Jean-Pascal MAJ qui \u00e9tait en r\u00e9gie avec nous aujourd'hui, ainsi que St\u00e9phanie Gucci qui est notre assistante de production, demain nous serons \u00e0 la Ferme Asile \u00e0 Sion pour le festival Sion et musique avec des musiciens enl\u00e8ve bien s\u00fbr Olivier qu'avait le pianiste et l'ensemble d'un Oscar je vous \u00eates les bienvenus pour assister \u00e0 l'\u00e9mission, sinon bien s\u00fbr, bienvenue pour nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rieben, Nancy", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zacharias, Christian", "role": "pianiste, chef d'orchestre, pr\u00e9sident du jury", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gurtu, Trilok", "role": "musicien, percusionniste, Musicien percusionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odoni, Miriam", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6F7447F-72DE-4CE9-BA7A-677C8790B900", "internalArchiveId": "A6F7447F-72DE-4CE9-BA7A-677C8790B900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un sondage GFS r\u00e9v\u00e8le que deux tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis : interview de Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d'addictologie aux HUG", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Et si le cannabis entrait dans nos moeurs sans m\u00eame que nous nous en apercevions ?  Le cannabis l\u00e9gal, ou le CBD, un cannabidiol qui contient moins de 1% de THC (principale substance responsable des effets pharmacologiques), remporte un \u00e9nome succ\u00e8s, depuis qu'il est en vente (f\u00e9vrier 2017) dans nos commerces. Plusieurs projets pilotes autour de l'usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis, sont sur le point d'aboutir dans les cantons de Berne, B\u00e2le ou Gen\u00e8ve. A c\u00f4t\u00e9 de cela, l'association \"Legalize it\" a d\u00e9pos\u00e9 en 2017, le texte d'une initiative pour la l\u00e9galisation du cannabis aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. ", "durationSec": 1253, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8863781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis", "haschich", "drogue", "prix des m\u00e9dicaments", "don d'organe"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux HUG", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Daniele Zullino", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux HUG / JDM_2017-08-24T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux HUG / JDM_2017-08-24T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Un sondage GFS r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re que deux tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis. Entretien avec Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux H\u00f4pitaux universitaires genevois.", "Un sondage GFS r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re que deux tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis. Entretien avec Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux H\u00f4pitaux universitaires genevois.", "Un sondage r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re que deux tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis. Entretien avec Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG).", "Un sondage r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re que deux tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis. Entretien avec Daniele Zullino, m\u00e9decin chef du service d\u2019addictologie aux H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG)."], "variantIds": ["ece-8847750", "ece-8847735"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:07Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 38 et si le cannabis entr\u00e9 dans nos moeurs, sans m\u00eame que nous nous en a percevions alors que le cannabis l\u00e9gal, celui qu'on appelle CBD avec moins de 1 pourcent THC THC remporte un \u00e9norme succ\u00e8s depuis qu'il est en vente dans nos commerces, c'\u00e9tait tout r\u00e9cemment au mois de f\u00e9vrier plusieurs projets pilotes autour de l'usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis sont sur le point d'aboutir dans les cantons de Berne, B\u00e2le et Gen\u00e8ve et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, nous avons l'association rel\u00e8gue la h\u00e9site, qui a d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, le texte d'initiative pour la l\u00e9galisation du cannabis aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale un sondage GFS r\u00e9v\u00e9lait d'ailleurs la semaine derni\u00e8re que 2 tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 cette l\u00e9galisation notre invit\u00e9 ce matin est un m\u00e9decin chef du service d'addictologie \u00e0 sujet Daniel et souligne bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de de Gen\u00e8ve pour aborder ces th\u00e9matiques du du cannabis qui est complexe, hein, et puis on va essayer d'\u00eatre un peu p\u00e9dagogue entre cannabis r\u00e9cr\u00e9atif cannabis l\u00e9gal cannabis ill\u00e9gal, quels sont les effets sur la sant\u00e9, on va le voir avec vous, et l\u00e0 aussi, les \u00e9tudes se contredisent parfois ce sondage en parler, on va peut-\u00eatre commencer l\u00e0- dessus, 2 tiers des Suisses qui seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du du cannabis s'ils restaient toutefois interdit aux mineurs, au moins 18 ans est -ce que \u00e7a vous semble plausible est -ce que \u00e7a vous semble correspondre \u00e0 la Halle r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [88%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonne pas trop vu les d\u00e9veloppements dans d'autres pays, rappelant qu'il y a plusieurs pays comme le regard et o\u00f9 plusieurs \u00c9tats aux \u00c9tats-Unis, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait le le pas d'une r\u00e9gulation du du cannabis, donc le monde un change, m\u00eame les \u00c9tats-Unis s'y mettent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\n\u00e7a change tr\u00e8s vite parce que il y a encore une dizaine d'ann\u00e9es on on \u00e9tait totalement d\u00e9favorable qu'est ce qu'il a qu'est -ce qui a chang\u00e9, pourquoi les vents ont tourn\u00e9 si vite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nJe pense que l'Inde et des facteurs et et la pr\u00e9sence massive du du cannabis dans nos rues, rappelant que principe de r\u00e9alit\u00e9, en fait c'est \u00e7a, c'est un principe de r\u00e9alit\u00e9, les gens fument une grande partie des gens ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de de fumer au moins une fois dans dans leur vie, il y a de l'exp\u00e9rience, on s'aper\u00e7oit que peut-\u00eatre la la la r\u00e9gulation actuelle ne correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nPresque 40 pourcent des des moins de 35 ans d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 du cannabis chez les hommes, hein, c'est un peu moins chez les femmes, vous vous confirmez ces chiffres c'est \u00e7a oui si on votait demain si les Suisses votent demain, ce serait oui, selon vous, alors vous \u00eates pas politologue vous \u00eates m\u00e9decin mais vous pensez que, fort, fort du constat qu'on est en train de faire les gens accepteraient la l'\u00e9glise la l\u00e9galisation ou la r\u00e9gularisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\n\u00e7a je saurais pas dire alors c'est vrai que moi, je pr\u00e9f\u00e8re le le terme de r\u00e9gularisation l'id\u00e9e aussi des projets qui vont qui vont \u00eatre propos\u00e9s n'est pas une l\u00e9galisation dans le sens donnant libre acc\u00e8s comme au yogourt \u00e0 la population \u00e0 n'importe qui, l'id\u00e9e est de mettre des r\u00e8gles, des r\u00e8gles qui actuellement n'existe pas, \u00e0 part l'interdiction donc des r\u00e8gles du type ont d\u00e9fini qui a acc\u00e8s \u00e0 quelle heure \u00e0 quelle heure \u00e0 quel moment \u00e0 quel endroit, donc des d\u00e9r\u00e9gulations comment quand on en a d\u00e9j\u00e0 pour l'alcool ou pour le tabac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [86%] :\r\nOui, c'est en trouverait pas son son petit cannabis \u00e0 la Coppola Migros pour parler clairement, exactement et ce qui aurait, selon vous, une augmentation de la consommation du cannabis y ont r\u00e9gularis\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [89%] :\r\nAlors les projets de de recherche qui vont \u00eatre propos\u00e9s, or comme question celle -l\u00e0 aussi, en m\u00eame temps on a des petites exp\u00e9riences aujourd'hui \u00e9tait les \u00c9tats-Unis surtout le Colorado, qui nous montrent qu'il peut y avoir une l\u00e9g\u00e8re augmentation durant les premiers mois, c'est toujours sur le la d\u00e9couverte de de ce produit et une stabilit\u00e9 stabilisation, voire une r\u00e9duction par la suite, ce qui est assez int\u00e9ressant au Colorado, on n'a pas seulement observ\u00e9 cette stabilisation avec r\u00e9duction du cannabis, on a surtout observ\u00e9 une forte r\u00e9duction de la consommation d'alcool et des exc\u00e8s d'alcool, voire des accidents li\u00e9s \u00e0 l'alcool, plus on fume de changement en consomme de l'alcool, c'est un peu simplifi\u00e9 mais les les chiffres indiquent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nEt \u00e7a, il y aurait cette tendance l\u00e0 aussi en Suisse aussi, on pourrait le on pourrait postuler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [95%] :\r\nOn on peut pas le savoir, c'est vrai que la Suisse n'est pas n'est pas le Colorado, c'est plut\u00f4t Viti-Vini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [86%] :\r\nQuand j'ai envie de vous dire, la Suisse, on a plut\u00f4t la culture de du bon verre etc l\u00e8ve le coude de plus qu'on ne s'allume un p\u00e9tard si, m\u00eame si \u00e7a a tendance \u00e0 augmenter, c'est quand m\u00eame un pays fonci\u00e8rement vitivinicole, la Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [90%] :\r\nMmh, je peux \u00eatre d'accord au parti, mais il faut quand m\u00eame aussi consid\u00e9rer que la Suisse, un peu comme comme les \u00c9tats anglo- saxon a pris un virage vers d'autres boissons surtout la la bi\u00e8re donc la bi\u00e8re a a progress\u00e9, les derni\u00e8res d\u00e9cennies, je pense pas que cette tradition -l\u00e0 va avoir une telle influence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nBon question difficile et je le disais en introduction on on a vu plusieurs \u00e9tudes se se contredire, quels sont les effets du cannabis sur la sant\u00e9, sur le corps humain, l\u00e0 je parle du cannabis avec un fort taux de de THC candide, vous vous le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [87%] :\r\nAlors qu'il faut tout de suite dire que c'est pas une substance anodine ou je c'est pas une drogue douce hein, j'ai fait pas cette distinction, c'est une drogue qui induit des addictions, \u00e7a c'est assez clair, il faut plus en douter des addictions sont possibles, on en traite, chez nous, maintenant, la question est est -ce que \u00e7a des des r\u00e9percussions compare, exemple : le tabac, l\u00e0 les choses sont moins claires, on pensait l'ont longtemps que le cannabis puis puisse induire des cancers du poumon, plus ou moins au m\u00eame pire que le le tabac, les derni\u00e8res donn\u00e9es ou les derni\u00e8res analyses des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques, nous montre que c'est peut-\u00eatre pas, c'est si vrai que \u00e7a que le cannabis puisse m\u00eame avoir un certain effet protecteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [88%] :\r\nAttendez, je vous, je vous arr\u00eate sur ce point un effet protecteur, c'est-\u00e0-dire emp\u00eacher des cancers du poumon, si on fume du cannabis, on pourrait pr\u00e9venir des cancers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [85%] :\r\nIl y a des indicateurs qui, il y a d\u00e9j\u00e0 des indicateurs dans des \u00e9tudes animales et dans des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui qui montre \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [87%] :\r\nVous voyez l\u00e0, alors porteur du message qu'on qu'on d\u00e9livre ce matin, alors nous \u00e9coutons les gens vont trouver c'est c'est c'est c'est d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est \u00e0 c'est un c\u00f4t\u00e9 rappelons -nous quand m\u00eame que le le cannabis peut faire des d\u00e9g\u00e2ts, rappelons -nous que le cannabis sous cannabis on ne fonctionne pas, on ne pense pas droit, on a des associations rel\u00e2ch\u00e9, on peut avoir des hallucinations durant ces moments -l\u00e0, on ne fonctionne pas si on fume durant le travail, on travaille mal ou pas du tout si on fait durant l'\u00e9cole on n'apprend rien si on fume r\u00e9guli\u00e8rement, on perd du temps, ce qui a pu \u00eatre montr\u00e9 dont 2 encore dans des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont perdu tant de mani\u00e8re \u00e0 avoir m\u00eame des baisses de de QI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [85%] :\r\nOn parle m\u00eame de cas de de schizophr\u00e9nie qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es par un abus de cannabis candide vaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est pas clair du tout, il y a des donn\u00e9es qui, et qui montre que, que le tabac pourrait faire la la m\u00eame chose et personne ne parle de de l'induction de de schizophr\u00e9nie par le tabac, ce qui est assez clair que sous cannabis on est plus psychotique que son cannabis c'est un peu le l'effet recherch\u00e9 aussi donc le rel\u00e2chement des associations des des fa\u00e7ons de penser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque sous cannabis quelqu'un qui a une schizophr\u00e9nie aura plus de sympt\u00f4mes qu'on appelle positif, donc plus d'hallucinations, d'id\u00e9es, de DailyFX, mais moins de sympt\u00f4mes n\u00e9gatifs, donc moins des mousses mon affectif de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [90%] :\r\nEt social etc, alors on vous entend bien vous \u00eates pas du tout en train de d\u00e9diaboliser la substance mais de pr\u00f4ner une forme de r\u00e9gularisation, ce n'est pas contradictoire si on r\u00e9gularise, \u00e9videmment, c'est une porte ouverte, vous l'avez dit on peut pas travailler, on peut pas conduire, on peut pas \u00e9tudier correctement la ligne est tr\u00e8s tr\u00e8s fine la hein vous vous le concevez comme scientifique, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [89%] :\r\nAlors que la ligne est est fine entre entre la consommation qu'on appellerait cr\u00e9ative et la consommation \u00e0 la probl\u00e9matique, c'est le cas aussi pour l'alcool, c'est s\u00fbr, car pour le tabac, toute consommation de tabac est nuisible pour la, pour la sant\u00e9, l'Afrique, les r\u00e9alisations, la r\u00e8gle r\u00e9gulation l'id\u00e9e derri\u00e8re et d'avoir une emprise sur sur le probl\u00e8me actuellement, il y a une forme de r\u00e9guler la science c'est c'est la prohibition absolue mais \u00e7a marche pas, selon vous, voil\u00e0, elle serait bien serait bonne si elle marchait mais elle ne marche pas, du moment qu'une grande partie de la population consomme \u00e7a veut dire que la marche qui qui les r\u00e8gles actuellement ce sont les les vendeurs et les consommateurs de cannabis, l'\u00c9tat nous les m\u00e9decins, on a pas actuellement pas le droit de d\u00e9finir une bonne consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [88%] :\r\nNon mais vous pouvez effectivement parler de ce que \u00e7a peut occasionner ce que vous nous faites ce matin \u00e0 l'antenne, alors il est temps pour un cannabis l\u00e9gal un avis, alors l\u00e0 c'est cannabis l\u00e9gal, hein, vraiment, s'est dit comme \u00e7a, c'est un avis \u00e0 dire dans la presse al\u00e9manique Sandra timor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [95%] :\r\nUn \u00e9lan de pens\u00e9e progressiste en Suisse des exp\u00e9riences positives \u00e0 l'\u00e9tranger pour la NZZ les pr\u00e9conditions sont bonnes pour entamer une nouvelle tentative de d\u00e9p\u00e9nalisation et ce ne sont pas que les adultes adeptes de la fumette qui en profiteraient, mais aussi la police et la protection de la jeunesse parce que, oui, avec les amendes d'ordre, les politiques ont bien essay\u00e9 de cr\u00e9er un climat plus doux pour les consommateurs, on a pu le voir comme un progr\u00e8s, mais au final, le syst\u00e8me se r\u00e9v\u00e8le pour le moins poussif et laborieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [87%] :\r\nD'accord avec \u00e7a, aujourd'hui c'est poussif et laborieux, on n'arrive pas trial bon trier le bon grain de l'ivraie, d'ailleurs, on n'arrive pas vraiment \u00e0 savoir si c'est du cannabis l\u00e9gal avec moins de 1 pourcent de de THC du que du cannabis ill\u00e9gal, c'est \u00e7a, \u00e7a permettrait de r\u00e9seaux, tous ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [93%] :\r\nJe pense que \u00e7a permettrait de de s'attaquer au moins au probl\u00e8me on va jamais r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes li\u00e9s aux substances addictives on, on, on le voit avec l'alcool qui est tr\u00e8s bien r\u00e9glement\u00e9, il reste un certain nombre de de personnes qui vont avoir des probl\u00e8mes avec mais \u00e7a baisse aussi le seuil d'acc\u00e8s aux soins, il est clair que, avec une substance ill\u00e9gale l'acc\u00e8s aux soins est toujours difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [85%] :\r\nIl serait beaucoup plus facile avec une substance qui met sur les termes, entendons -nous peut-\u00eatre sur les \u00e9tat parce qu'entre d\u00e9p\u00e9nalisation, l\u00e9galisation r\u00e9gularisation que et quelle est la diff\u00e9rence, au fond, \u00e9clairez nous vous \u00eates pas juriste, mais m\u00e9decin mais non mais quelle est la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:03) [89%] :\r\nAlors, d\u00e9p\u00e9nalisation on parle normalement de d\u00e9p\u00e9nalisation la substance reste ill\u00e9gale, comme c'est par exemple le cas au Portugal, mais l\u00e0 les consommateurs plus m\u00e9tallis\u00e9 sont plus p\u00e9nalis\u00e9s r\u00e9signation, je veux dire qu'on \u00e9met des r\u00e8gles de production de vente de d'occasions de consommation rappelons aussi que actuellement personne d\u00e9fini la bonne qualit\u00e9 du du produit qui est consomm\u00e9 par contre, on le fait avec avec l'alcool, il y a pas d'alcool frelat\u00e9 en Suisse, on ne sait pas toujours ce qu'il y a dans le dans le cannabis on ne sait pas toujours ce qu'il y a dans les autres drogues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [93%] :\r\nIl y a beaucoup d'cannabis frelat\u00e9e en Suisse, on peut l'imaginer, on a parfois dit qu'il \u00e9tait coup\u00e9 avec certaines substances chimiques de la poudre de verre etc, ce sont des choses qu'on constate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [93%] :\r\nAlors la poudre de verre, on en a plus entendu derni\u00e8rement mais il est clair qu'il y a, il y a des herbicides dedans il y a \u00e9norm\u00e9ment d'herbicides dedans, il serait temps qu'on on des r\u00e8gles de du bon cannabis comme comme c'est le cas pour le tabac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [87%] :\r\nUn herbicide dans un dans une substance, \u00e7a c'est pour le coup c'est un peu canc\u00e9rog\u00e8nes non absolument oui vous vous, il y a des projets pilotes en Suisse, on a dit, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, ont particip\u00e9 \u00e0 celui de Gen\u00e8ve, quelles sont les informations qui vous int\u00e9resse dans les donn\u00e9es que vous vous r\u00e9colterait quels sont, qu'est -ce que vous cherchez, au fond, dans ces projets pilotes et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a de grosses aspect de 2 axes certainement l'axe qui qui int\u00e9resse le l'addictologue est -ce que il y aura un changement de 2 types de consommation du moment qu'on a acc\u00e8s de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9guler est -ce qu'il y aura un augmentation de la consommation des doses d\u00e8s la d\u00e9concentration pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est -ce que il y aura \u00e9ventuellement m\u00eame une diminution des des consommations probl\u00e9matique puisque on on pr\u00e9voit aussi des interventions de de r\u00e9duction de risques de de pr\u00e9vention, d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui nous int\u00e9resse, qui int\u00e9resse surtout les sociologues est-ce que il y aura un changement de de la perception de du produit de des consommateurs dans l'environnement dans la ville, dans le canton et chez les les consommateurs eux- m\u00eames est -ce que et et prendre en conscience d'une autre mani\u00e8re de de leur consommation, r\u00e9sultat, ils sont attendus pour quand alors qu'il y a pour l'instant, on est en train dans certains villes d'\u00e9laborer des des protocoles, on en a d\u00e9j\u00e0 soumis Berne d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la la commission d'\u00e9thique et a soumis son son protocole \u00e0 l'OFSP on entend lever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [88%] :\r\nEnfin, un mot sur le cannabis l\u00e9gal ce fameux CBD avec moins de 1 pourcent THC THC qu'on trouve dans les grandes surfaces aussi dans les kiosques ce qui est vraiment si inoffensif que \u00e7a c'est vraiment une petite consultation qu'on fait l\u00e0, avec vous, parce que beaucoup doivent nous \u00e9couter en consommer est -ce qu'on peut prendre le volant en ayant fum\u00e9 le cannabis l\u00e9gal est -ce qu'on peut mener une activit\u00e9 professionnelle durant tout \u00e0 fait normal qu'elle qu'elle veut, qui sur les effets de ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [88%] :\r\nOn en sait assez peu compar\u00e9 au au THC les \u00e9tudes, des \u00e9tudes commence alors ce qu'il faut dire que le le CBD donc le produit, la principale dans cannabis violent, je crois qu'on appelle le cannabis du r\u00f4le exactement est une substance \u00e7a int\u00e9ressante et on a m\u00eame essay\u00e9 de le d\u00e9velopper, comme un traitement contre contre la schizophr\u00e9nie, voyez, l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a peut \u00eatre un calmant, vu que \u00e7a peut \u00eatre un carr\u00e9ment chez certaines personnes, \u00e7a peut induire de la fatigue, moi je d\u00e9conseille r\u00eave fortement de prendre le volant apr\u00e8s en avoir consomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [93%] :\r\nBen voil\u00e0 un propos tr\u00e8s clairs dans le Colorado, qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, on a beaucoup mis en avant la manne financi\u00e8re que repr\u00e9sentait le cannabis et nous \u00e9tions d'ailleurs hein pour des reportages l'ann\u00e9e pass\u00e9e, dans le cadre de la campagne am\u00e9ricaine, argument qui revient bien s\u00fbr aussi en Suisse l'argument de de l'argent qu'on pourrait faire avec \u00e7a, il y a une proposition politique en date, celles des jeunes verts lib\u00e9raux qui veulent d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, pour pouvoir le taxer et sauver l'AVS comme citoyen, puisque comme m\u00e9decin, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [85%] :\r\nAlors je suis invit\u00e9 comme comme m\u00e9decin, donc comme employ\u00e9 des Hug et de l'universit\u00e9, j'ai pas d'opinion politique, oui, enfin vous avez une opinion pouvait pas le redire ce matin, c'est \u00e7a, alors qu'il y a des des mod\u00e8les en lui aussi dans le n\u00e9ant nos journaux scientifiques qui, qui indique que, du moment qu'on peut taxer un produit, on peut avoir le c'est aussi un effet sur sur sa consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [84%] :\r\nEffet effet n\u00e9gatif, \u00e9videmment \u00e7a va diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [92%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on peut bien s\u00fbr aussi avoir des effets sur les sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives ou bien les les diminuer ou bien les contrebalancer avec avec des instituts investissement dans les institutions de traitement de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [87%] :\r\nDaniel et Zullino voil\u00e0 provisoirement pour ce qu'il en est du cannabis, on a bien compris avec vous, qui avait une vague de fond, y compris politiques, pour une r\u00e9gularisation 6 est une l\u00e9galisation un jour parce que c'est l'\u00e9tape encore ult\u00e9rieure, on a d'autres sujets sur lesquels on aimerait bien vous faire r\u00e9agir, issus de la presse, bon bah voil\u00e0 c'est des sujets qui ont trait au aux m\u00e9dicaments et aux dons d'organes, notamment pour celui -l\u00e0, le plan d'action de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour promouvoir le don d'organes, va dans le mauvais sens Andretti Simard, c'est aussi \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:44) [90%] :\r\nChaque semaine, 2 personnes mortes en Suisse par manque de dons d'organes, le probl\u00e8me n'est pas nouveau, un rappel argue avoir Zeitung en 2013, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est fix\u00e9 comme objectif d'atteindre 20 donneurs par 1000000 d'habitants d'ici 2018 contre 13 seulement, il y a 4 ans, un objectif qui sera largement manqu\u00e9, note le journal, selon le directeur de Swisstransplant, ce ne sont pas les Suisses, qui sont de mauvais de de mauvais donneurs connu de que nos voisins, c'est le syst\u00e8me, les cartes de donneurs ou les nouvelles applications sur smartphones n'ont pas chang\u00e9 grand- chose Swisstransplant va donc d\u00e9but septembre, relancer un appel pour un registre national des donneurs, ce que Berne a toujours refus\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [91%] :\r\nC'est aussi l'appel pour les dons d'organes dans l'impression de voir passer \u00e7a chaque ann\u00e9e, \u00e0 juste titre, pourquoi \u00e7a ne marche toujours pas, en Suisse, vous \u00eates pas, vous \u00eates un chirurgien, mais enfin vous \u00eates m\u00e9decin, \u00e7a doit \u00e9videmment vous interpeller, on a des vis\u00e9es des des t\u00e9l\u00e9phones portables, on a tout un tas de de de technologie maintenant qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien et pourtant on est encore en p\u00e9nurie et comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [88%] :\r\nC'est qu'il y a toujours des fantasmes probablement derri\u00e8re, on a le fantasme que le corps une femme en or ou au Mans pour c\u00e9r\u00e9brale et est abus\u00e9, il y a des fantasmes et montrer que ces religieuses culturelle \u00e7a \u00e7a \u00e7a te \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a alors c'est certainement culturel, on s'occupe pas encore assez de, de cet aspect de de la mort, je pense que la discussion est assez utile apr\u00e8s, je pense qu'il y a des des autres des autres mod\u00e8les auxquels il faudra r\u00e9fl\u00e9chir, il y a le mod\u00e8le que par principe on est donneur d'organes, une carte elle indiquera plut\u00f4t le l'opposition a secte que que l'acceptation c'est c'est des mod\u00e8les que je pense qu'il faudra continuer \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:38) [94%] :\r\nAlors, on a aussi toujours dans le domaine m\u00e9dical, le boom du tourisme d'achat des m\u00e9dicaments Simon Corthay la presse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:44) [87%] :\r\nDopage : dans 20 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sur ces Suisses toujours plus nombreux \u00e0 passer la fronti\u00e8re pour se procurer sirop pilules et autres comprim\u00e9s, m\u00eame sur ordonnance voici Julie cliente des pharmacies fran\u00e7aises de toute fa\u00e7on, en Suisse, dit -elle avec ma franchise \u00e9lev\u00e9e, je ne serai pas rembours\u00e9s au fait quelle diff\u00e9rence par rapport aux prix europ\u00e9ens, 2 exemples de g\u00e9n\u00e9riques l'an contre l'acidit\u00e9 gastrique et l'autre contre le cholest\u00e9rol en Suisse, la m\u00eame tablette co\u00fbte entre le triple et le quadruple du prix pay\u00e9 en moyenne dans une pharmacie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [88%] :\r\nComme m\u00e9decin, qu'est -ce que vous pensez de ces Suisses qui vont aller acheter leurs m\u00e9dicaments moins chers en en France voisine ou pas en Italie, en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [88%] :\r\nLa qualit\u00e9 des m\u00e9dicaments et la m\u00eame dans nos pays voisins, par rapport \u00e0 \u00e7a qu'm\u00e9decin \u00e7a m'inqui\u00e8te pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [87%] :\r\nVous voulez d\u00e9courageaient pas mais c'est est -ce que c'est pas aussi une faille du syst\u00e8me, \u00e7a \u00e9videmment, on a tous des franchises, donc moi c'est tellement \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a va pas nous rembourser, on va c'est, c'est c'est c'est c'est un c'est une faille du syst\u00e8me, \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:47) [96%] :\r\nC'est une faille du syst\u00e8me, mais je pense pas on interdisant l'achat en dans nos pays voisins qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [85%] :\r\nVous avez comme \u00e7a en, de 30 secondes une un moyen de, de, de r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, Dani\u00e8le et tous les nouvelles \u00e9tapes a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour \u00e7a mais enfin quelle id\u00e9e force la arr\u00eater de fumer, voyez -vous avoir arr\u00eat\u00e9 de fumer, on tabac du tabac oui cannabis on en parlait, c'est combien d'\u00e9conomie si les Suisses arr\u00eatent de fumer, ce qui est \u00e9videmment elle passe en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais rappelant que seule la primaire causes de mortalit\u00e9 et de morbidit\u00e9 \u00e9vitables en Suisse, vous voudriez Rendre le tabac ill\u00e9gal non, d\u00e9finitivement non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [95%] :\r\nDonc on arr\u00eate comment on sugg\u00e8re aux gens d'arr\u00eater absolument oui \u00e7a sera le projet d'une d'une autre \u00e9mission, on l'imagine, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous \u00eates le chef du service d'addictologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, Daniel et Zullino, vous y \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin vous en remercie, excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T07:05:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zullino, Daniele", "role": "m\u00e9decin chef du Service d'addictologie des HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B0FCCF8-2FB8-4CCC-BBDA-664FDA473962", "internalArchiveId": "6B0FCCF8-2FB8-4CCC-BBDA-664FDA473962", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique;Eric Budry, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel;Timoth\u00e9e Bauer, Associ\u00e9 et fondateur de l'Etude BST AVOCATS;Donatella Rovera, conseill\u00e8re pour les situations de crise pour l'ONG Amnesty;Reto Braun, directeur de la plateforme Kicknet;Franziska Peterhans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques;Steve Von Bergen, capitaine des Young Boys;Alain Rey, linguiste\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/TRVAILLEURS DETACHES MACRON EN CAMPAGNE) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...a donc...relev\u00e9...hier...le nombre de contr\u00f4les en entreprise...pour lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale.\r\nMas \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne...Emmanuel Macron est aussi en guerre contre le dumping social ...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a entam\u00e9 hier \u00e0 Salzbourg une tourn\u00e9e dans l'est de l'UE... pour tenter de rallier une majorit\u00e9 de pays \u00e0 sa cause... \r\nSon objectif ? Durcir la directive europ\u00e9enne sur le travailleur d\u00e9tach\u00e9. \r\nEt C\u00e9dric Guigon, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et autrichiens sont parvenus hier soir \u00e0 arracher un accord de principe... \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie...\r\nOui Paris, Vienne et d\u00e9sormais Prague et Bratislava, unis contre la sous-ench\u00e8re salariale...\r\nPlus qu'une op\u00e9ration s\u00e9duction, c'est un v\u00e9ritable combat auquel se livre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais... \r\nEmmanuel Macron qui ajoute encore \"C'est ce qui dans nos pays nourrit le populisme et \u00e9rode la confiance dans le projet europ\u00e9en\"\r\n***C\u00e9dric, la directive europ\u00e9enne sur le travail d\u00e9tach\u00e9 date de 1996, et elle devenue obsol\u00e8te pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais... \r\nOui, elle permet \u00e0 une entreprise de l'UE d'envoyer \u00e0 titre provisoire dans d'autres pays de l'Union, ses salari\u00e9s tout en continuant \u00e0 payer les cotisations sociales dans le pays d'origine...\r\nAvec l'entr\u00e9e des pays d'Europe de l'Est aux charges salariales bien plus basses dans l'Union en 2004, ce syst\u00e8me s'est transform\u00e9 en outil de dumping social et a permis de nombreux abus...\r\nConcr\u00e8tement, la France veut limiter la dur\u00e9e de ces d\u00e9tachements... Elle veut aussi lutter contre les fraudes, comme les soci\u00e9t\u00e9s \"bo\u00eete aux lettres\" faussement domicili\u00e9es dans les pays de l'Est, en renfor\u00e7ant les contr\u00f4les.\r\nEmmanuel Macron qui sera aujourd'hui en Roumanie et demain en Bulgarie pour tenter de rallier ces pays \u00e0 sa cause...\r\n(02/CONTROLE TRAVAILLEURS DETACHES PA) Les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s figurent aussi dans le viseur des autorit\u00e9s suisses... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier une hausse des contr\u00f4les dans les entreprises, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine: 35 000, contre 27 000 actuellement. \r\nUn chiffre \u00e0 relativiser, puisqu'il est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, Alexandra Richard...\r\n  1'15''\r\n((Il n'y aura pas aujourd'hui plus de controles dans l'absolu. Oui, c'est une adaptation. En 2016, on d\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 les 35'000 inspections. En r\u00e9alit\u00e9, il n'y aura donc pas plus de contr\u00f4les qu'aujourd'hui. Mais le chiffre est pos\u00e9 noir sur blanc. A mi-chemin entre les revendications des syndicats et du patronat.\r\nCe seuil fixe un minimum. Il permettra d\u00e8s 2018 d'inspecter 5% des entreprises. Actuellement, certains cantons, comme Fribourg, sont au-dessous, d'autres comme Gen\u00e8ve et le Tessin, bien au-dessus, \u00e0 10%. \r\nPour les syndicats, ce serait un mod\u00e8le \u00e0 suivre, parce que les abus ne se limitent pas aux cantons frontaliers. Ce taux minimal de 10% devrait \u00eatre atteint partout en Suisse pour que les contr\u00f4les aient aussi un effet pr\u00e9ventif sur les entreprises.\r\nN\u00e9cessaire, selon l'Union syndicale suisse, puisqu'en 2016, une inspection sur cinq a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des salaires trop bas. ))\r\n(06/TAMEDIA: REAX SOCIETE DES REDACTEURS  ITV BUDRY) ***Semaine d\u00e9cid\u00e9ement bien agit\u00e9e dans la presse romande...Tamedia poursuit la restructuration de ses titres. \r\nD\u00e8s l'an prochain, \"24 Heures\", \"La Tribune de Gen\u00e8ve\" et le \"Le Matin Dimanche\" disposeront d'une seule et unique r\u00e9daction..pour traiter les sujets suisses, \u00e9tranger et \u00e9conomie.\r\nEt elle sera bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\nDes emplois vont donc quitter Gen\u00e8ve, o\u00f9 ne devrait demeurer qu'une \u00e9quipe de journalistes consacr\u00e9e \u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale et locale.\r\nPour la Tribune de Gen\u00e8ve....forc\u00e9lment....c'est un coup dur...\r\nEric Budry, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel\r\n   0'37''\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve... devrait se rassembler aujourd'hui \u00e0 17h00 .\r\n(D1/CANNABIS: DIFFERENCE D'INTERPRETATION ENTRE LES CANTONS) Direction Zurich maintenant...o\u00f9 la polce municipale et cantonale a lanc\u00e9 un projet-pilote prometteur...\r\n*** Il  permet  de faire rapidement la diff\u00e9rence entre le cannabis l\u00e9gal et le canabais ill\u00e9gal... Avec l'objectif: de simplifier la vie des agents sur le terrain.. \r\nCette une diff\u00e9rence a priori tr\u00e8s imporante...\r\nDepuis 2011 en Suisse, le cannabis contenant moins d'1% de THC...donc de substance psychotrope...est l\u00e9gal...\r\nAutorit\u00e9s \u00e0 la consommation et \u00e0 la revente. \r\nCa semble simple en apparence, mais en r\u00e9alit\u00e9, l'application sur le terrain tient du v\u00e9ritable casse-t\u00eate. \r\nKatja Schaer\r\n  1'34''\r\n((A priori c'est clair. Moins de 1% de THC - tout est l\u00e9gal, cultiver, consommer, partager et vendre. Puis vient le cannabis plus psychotrope ... mais toujours l\u00e9gal. On peut en effet cultiver et consommer son propre cannabis - m\u00eame entre amis - l\u00e9galement, jusqu'\u00e0 dix grammes.\r\nAu-del\u00e0 de 10 grammes en revanche - et toujours d\u00e8s 1% de THC, la consommation et la vente sont ill\u00e9gales. A nouveau, l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale est claire. Puis \u00e7a se g\u00e2te. \r\nTimoth\u00e9e Bauer, Associ\u00e9 et fondateur de l'Etude BST AVOCATS\r\n30'\r\nCe qui signifie que, pour montrer patte blanche - il faut d\u00e9terminer le taux de THC par un test en laboratoire, prouver qu'il s'agit de cannabis destin\u00e9 \u00e0 une consommation personnelle et non \u00e0 la vente. Timoth\u00e9e Bauer\r\n17'\r\nPr\u00e9cisons encore que selon l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale, un comportement ill\u00e9gal est sanctionn\u00e9 d'une peine allant de 100 francs d'amende des poursuites p\u00e9nales.))\r\n(Pays-Bas : concert annul\u00e9) Un concert de rock a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9 hier soir...\u00e0 Rotterdeam...\"en lien avec une menace terroriste\".\r\nLa police n\u00e9erlandaise l'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir...sur la base d'indications de la police espagnole.\r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouvertue sur une camionette imatricul\u00e9e en Espagne...et contenant des bombonnes de gaz...\r\nSon conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...hier soir...\u00e0 deux rues de la salle de concert....\r\nSelon la police espagnole...ce possible projet d'attentat...n'est pas li\u00e9...\u00e0 ceux de la semaine derni\u00e8re...en Catalogne...\r\n(10/RAPPORT AMNESTY FRAPPES A RAQQA  ITV ROVERA) ***En Syrie, la bataille pour reprendre la ville de Raqqa, le fief du Groupe Etat Islamique...dans le pays...entre dans sa phase finale...\r\nLes combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge.... \r\nEntre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes, et de l'autre les forces de la coalition internationale...\r\nDans ce contexte...Amnesty International...a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit...un rapport tr\u00e8s critique...\r\nContre le Groupe Etat islamique...mais aussi contre la coalition emmen\u00e9e par les Etats-Unis\r\nElle est jug\u00e9e incapable d'\u00e9pargner et de prot\u00e9ger les civils...\r\nL'enqu\u00eate sur le terrain a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e...par la conseill\u00e8re d'Amnesyt pour les situations...de crises...Donattela Rovera...\r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(HK - Typhon) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDes vents \u00e0 plus de 200 km/h....ont d\u00e9ferl\u00e9 cette nuit..sur le territoire chinois de  Macao...\r\nDu jamais vu depuis 50 ans...sur la paradis chinois du jeu...o\u00f9 pr\u00e8s de la moitii\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9....\r\nHier d\u00e9j\u00e0...le m\u00eame  typhon Hato...vait  provoqu\u00e9 le chaos \u00e0 Hong-Kong...\r\nBilan : huit personnes tu\u00e9es, 34 bless\u00e9s et de nombreux disparus...\r\nLes vents temp\u00e9tueux ont provoqu\u00e9 l'annulation de tr\u00e8s nombreux vols...dans plusieurs villes chinoises...\r\n(D2/MATERIEL EDUCATIF PEDAGOGIQUE FINANCE PAR DES GRANDES ENTREPRISES) Retour en Suisse...l 'heure de la rentr\u00e9e sonne \u00e0 son tour... aujourd'hui.... pour les \u00e9l\u00e8ves fribourgeois...\r\nLundi...ce sera au tour des Genevois...l'occasion de se pencher sur un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\n***Nombre d'entreprises priv\u00e9es financent aujourd'hui du mat\u00e9riel de cours \u00e0 destination des professeurs.\r\nDe quoi comprendre l'agriculture durable gr\u00e2ce au g\u00e9ant agrochimique Syngenta ....ou la vie des bact\u00e9ries, avec l'aide de Nestl\u00e9...\r\nCe type de partenariat avec le priv\u00e9 existe encore peu en Suisse romande, mais il est devenu courant en Suisse al\u00e9manique, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'36''\r\n((Il s'agit d'entreprises mais aussi de Fondations ou d'ONG qui subventionnent des cours dans leur domaine de comp\u00e9tence.\r\nL'\u00e9ventail est tr\u00e8s large, \u00e7a peut aller d'un cours de botanique avec les bonbons Ricola \u00e0 l'histoire de Guillaume Tell avec les couteaux suisses Victorinox.\r\nLes cours sont d\u00e9velopp\u00e9s en partenariat avec des p\u00e9dagogues et mis \u00e0 la libre disposition des enseignants de tous les niveaux, par l'interm\u00e9diaire de diff\u00e9rentes plateformes.\r\nKicknet est l'une de ces plateformes.\r\nSon directeur, Reto Braun, insiste sur les exigeances de qualit\u00e9s des cours qu'il fournit.\r\nSON 14\r\nMais les garanties d'objectivit\u00e9 dans ce secteur ne suffisent  pas toujours  \u00e0 rassurer l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques.\r\nSa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale,  Franziska Peterhans.\r\nSON 23\r\nPour tenter de parer \u00e0 ces d\u00e9rives potentielles, l'association des enseignants al\u00e9maniques  a cr\u00e9\u00e9 une charte \u00e9thique.\r\nLes entreprises signataires s'y engagent par exemple, \u00e0 ne pas faire figurer leur logo sur les cours. \r\nMais l'assocaition insiste aussi sur la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics. Elle  appelle  les cantons, eux, \u00e0 ne pas se d\u00e9sengager du  financement de l'\u00e9ducation.))\r\n(17/LIGUE DES CHAMPIONS CSK-YB ITV VON BERGEN) Football...le FC B\u00e2le sera le seul repr\u00e9sentant suisse...cette ann\u00e9e..en Ligue des Champions...\r\nYoung-Boys...n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier...\u00e0 Moscou...\r\nD\u00e9j\u00e0 battus \u00e0 l'aller \u00e0 Berne...YB a d\u00fb \u00e0 nouveau s'avouer vaincu...hier...2-0...face au CSKA...\r\nLe capitaine Steve Von Bergen reconnait que son \u00e9quipe a perdu contre plus fort qu'elle.\r\n  0'23''\r\nYoung Boys est en effet rep\u00each\u00e9 en phase de groupe de l'Europa League. \r\nA noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les allemands d'Hoffeneim 4 \u00e0 2 \r\nTirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco\r\n(20/10 ANS DU HASHTAG PI) Vous qui \u00eates quotidiennement sur les r\u00e9seaux sociaux Simon... \r\nSaviez-vous qu'on c\u00e9l\u00e8bre les 10 ans d'un symbole aujourd'hui tr\u00e8s populaire... sur le net...vous savez lequel?\r\nLe hashtag... ! \r\nou mot-di\u00e8se pour les anti-anglicismes. \r\nCette touche qui se trouve maintenant sur tous les claviers de nos ordinateurs et de nos t\u00e9l\u00e9phones.. et qui, accompagn\u00e9e d'un mot-cl\u00e9... est devenu un pivot essentiel des r\u00e9seaux sociaux. \r\nSylvie Lambelet nous rappelle son l'origne du HASHTAG...\r\n  0'56''\r\n((C'est un ing\u00e9nieur de Google  qui a eu l'id\u00e9e d'utiliser des mots-cl\u00e9s, avec le symbole di\u00e8se pour identifier sur Twitter les messages parlant d'un m\u00eame sujet. Contraction de \"hash\" et de \"tag\" qui veut dire marque, \u00e9tiquette: explication du linguiste Alain Rey \r\nMAG\r\nEn fran\u00e7ais, le terme mot-di\u00e8se a fait long feu.. sauf chez nos cousins qu\u00e9b\u00e9cois.. Aujourd'hui  125 millions de hashtags sont \u00e9chang\u00e9s par jour en moyenne. A chaque flamb\u00e9e d'actualit\u00e9  le croisillon suivi du nom d'un \u00e9v\u00e8nement fait flor\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux... D\u00e9sormais les destinations touristiques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es se mesurent au hashtag..  en Suisse, avec plus de 350 mille mentions, Interlaken vient en t\u00eate. Enfin... on utilise aussi ce symbole avec humour...  comme le c\u00e9l\u00e8bre Rends l'argent, mot-di\u00e8se n\u00e9 avec l'affaire Fran\u00e7ois Fillon... ))\r\nEt bien-s\u00fbr on rappelle le rendez-vous de cette matinale sur Twitter #JDMRTS\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8847759", "ece-8847746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T03:10:56Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal Julien Bangerter \u00e0 l'attaque contre la sous- ench\u00e8re salariale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 hier l'augmentation des contr\u00f4les en la mati\u00e8re dans les entreprises en ligne de mire l'engagement de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s au niveau europ\u00e9en, la France et l'Autriche, m\u00e8ne la fronde, ils sont parvenus hier soir \u00e0 rallier \u00e0 leur cause, 2 premiers pays d'Europe centrale \u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nSilencieux, celui de la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es et les cas d\u00e9nonc\u00e9s en mais ce ne sont que la partie visible de l'iceberg, bien plus rare que la maltraitance \u00e0 domicile, invit\u00e9 juste apr\u00e8s ce journal, Delphine rouler cheval et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [94%] :\r\nApprendre l'agriculture gr\u00e2ce \u00e0 Sean ou la vie des bact\u00e9ries par Nestl\u00e9 de plus en plus d'entreprises, mais aussi des ONG finances du mat\u00e9riel de cours pour les professeurs, surtout en Suisse al\u00e9manique et c'est une pratique qui soul\u00e8ve forc\u00e9ment de nombreuses questions d'ordre \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nEt si le cannabis entr\u00e9 dans les moeurs, sans m\u00eame que nous nous en a percevions alors que le cannabis l\u00e9gal remporte un \u00e9norme succ\u00e8s depuis quelques mois, une initiative d\u00e9pos\u00e9e ce printemps, demande qu'on le l\u00e9galise au niveau national, alors qu'est -ce qu'on risque d'un point de vue m\u00e9dical, le chef du service d'addictologie DHU j'ai Daniel et souligne au est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, ce sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nIntenses, journal de 7 heures \u00e9galement clin d'oeil \u00e0 un petit signe qui commen\u00e7ait \u00e0 envahir les r\u00e9seaux sociaux, il y a 10 ans, le hashtag alors qu'en football hashtag Jenkins Ligue s'\u00e9crira cette ann\u00e9e encore, sans l'ayant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc relev\u00e9 hier le nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [97%] :\r\nContr\u00f4les en entreprise pour lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, Emmanuel Macron est aussi en guerre contre le dumping social, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a entam\u00e9 hier \u00e0 Salzbourg une tourn\u00e9e dans l'est de l'Union europ\u00e9enne pour tenter de rallier une majorit\u00e9 de pays \u00e0 sa cause, son objectif durcir la directive europ\u00e9enne sur le travailleur d\u00e9tach\u00e9 et C\u00e9dric Guigon les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et autrichiens sont parvenus hier soir \u00e0 arracher un accord de principe avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, Paris, Vienne et d\u00e9sormais Prague et Bratislava, unis contre la sous- ench\u00e8re salariale puisqu'une op\u00e9ration s\u00e9duction, c'est un v\u00e9ritable combat auquel se livre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [95%] :\r\nTravailleurs d\u00e9tach\u00e9s, telle qu'elle fonctionne, est une trahison de l'esprit europ\u00e9en dans ses fondamentaux, le march\u00e9 unique europ\u00e9en et la libre circulation des travailleurs n'a pas pour but de favoriser les pays qui font la promotion du moindre droit social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [90%] :\r\nEmmanuel Macron, qui ajoute encore, c'est ce qui dans nos pays, nourrit le populisme et \u00e9rode la confiance dans le projet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [96%] :\r\nAlors c'est vrai que la directive europ\u00e9enne sur le travail d\u00e9tach\u00e9 date de 1996, elle est devenue obsol\u00e8te, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [94%] :\r\nOui, elle permet \u00e0 une entreprise de l'UE d'envoyer \u00e0 titre provisoire dans d'autres pays de l'Union, ses salari\u00e9s, tout en continuant \u00e0 payer les cotisations sociales dans le pays d'origine, avec l'entr\u00e9e des pays d'Europe de l'Est aux charges salariales bien plus basses dans l'Union en 2004, ce syst\u00e8me s'est transform\u00e9 en outil de dumping social et a permis de nombreux abus concr\u00e8tement la France veut limiter la dur\u00e9e de ces d\u00e9tachements, elle veut aussi lutter contre les fraudes, comme les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eete ou l'\u00eatre faussement domicili\u00e9es dans les pays de l'Est, en renfor\u00e7ant les contr\u00f4les, Emmanuel Macron, sera aujourd'hui en Roumanie et demain en Bulgarie pour tenter de rallier ces pays \u00e0 sa course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [94%] :\r\nC\u00e9dric Guigon merci les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s aussi dans le viseur des autorit\u00e9s en Suisse, on le disait en titre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier une hausse des contr\u00f4les dans les entreprises d\u00e8s l'an prochain le seuil sera officiellement fix\u00e9 \u00e0 35000 contr\u00f4les contre 27000 actuellement un chiffre pos\u00e9 sur le papier mais qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [93%] :\r\nIl n'y aura pas plus de contr\u00f4le qu'aujourd'hui, dans l'absolu, en 2016 en a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifier les conditions de travail et de salaire de plus de 35000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, mais ce chiffre est d\u00e9sormais pos\u00e9, noir sur blanc \u00e0 mis chemin entre les revendications des syndicats qui voulait doubler les contr\u00f4les et du patronat qui rejetait toute hausse, c'est donc un compromis et surtout ce nouveau seuil pos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe un minimum plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser partout en Suisse actuellement c'est encore tr\u00e8s in\u00e9gale d'un canton \u00e0 l'autre, Fribourg par exemple inspecte une entreprise sur 100 alors que les cantons frontaliers comme le Tessin o\u00f9 Gen\u00e8ve vont d\u00e9j\u00e0 bien au-del\u00e0, avec un taux de 10 pourcent d\u00e8s d\u00e8s 2018, ce sont 5 pourcent des des entreprises au minimum qui devront \u00eatre inspect\u00e9s sur tout le territoire pour les syndicats, c'est donc d\u00e9j\u00e0 un pas important parce que les cantons frontaliers ne sont pas les seuls \u00e0 \u00eatre expos\u00e9s au risque de sous- ench\u00e8re salariale alors bien s\u00fbr, il revendique plus d'inspection encore, elles ont aussi un effet pr\u00e9ventif et plus de sanctions, surtout notamment la possibilit\u00e9 pour les cantons d'ordonner rapidement l'arr\u00eat du travail en cas de soup\u00e7on, cette ann\u00e9e, le Parlement a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 l'amende pr\u00e9vue par la loi, elle est pass\u00e9e de 5000 \u00e0 30000 francs dans cette m\u00eame id\u00e9e d'am\u00e9liorer la lutte contre les abus sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [93%] :\r\nSemaine d\u00e9cid\u00e9ment bien agit\u00e9e pour la presse romande Tamedia poursuit la restructuration de tous ces titres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [94%] :\r\nD\u00e8s l'an prochain 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche disposeront d'une seule et unique r\u00e9daction pour traiter les sujets suisses \u00e9tranger et \u00e9conomie, elle sera bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, des emplois vont donc quitter Gen\u00e8ve o\u00f9 ne devrait demeurer qu'une \u00e9quipe de journalistes consacr\u00e9e \u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale et locale pour la Tribune de Gen\u00e8ve titre historique de la ville, forc\u00e9ment, c'est un coup dur, Eric Budry, co- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:24) [91%] :\r\nOn est \u00e9videmment surpris que 5 tomes de cette mani\u00e8re l\u00e0 dessus inquiets \u00e9videmment pour l'avenir puisque la Tribune va perdre une partie du pilotage de la production de l'information et puis passablement inquiets malgr\u00e9 les les garanties sont employes de m\u00e9dia pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:45) [96%] :\r\nVous vous y attendiez ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:46) [85%] :\r\nAlors on s'attendait, on connaissait un le le mod\u00e8le en gros qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'on entendait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est que \u00e7a devait concerner plut\u00f4t la Suisse al\u00e9manique et on savait pas si c'\u00e9tait mais il y a des types devrait imm\u00e9diatement de d'appliquer le mod\u00e8le \u00e0 la Suisse romande et de et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de La Tribune de Gen\u00e8ve devrait se rassembler aujourd'hui \u00e0 17 heures direction Z\u00fcrich maintenant o\u00f9 la police municipale et cantonale a lanc\u00e9 un projet-pilote promet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [91%] :\r\nOui, permet de faire rapidement la diff\u00e9rence entre ce qu'on appelle le cannabis l\u00e9gal et le cannabis ill\u00e9gal traditionnel au fond avec l'objectif de simplifier la vie des \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [91%] :\r\nJean sur le terrain et c'est une diff\u00e9rence, a priori tr\u00e8s importante depuis 2011, en Suisse, le cannabis contenant moins d'1 pourcent de de THC donc de substance psychotrope est l\u00e9gal autorit\u00e9s autoris\u00e9, donc \u00e0 la consommation mais aussi \u00e0 la revente, \u00e7a semble simple en apparence, mais en r\u00e9alit\u00e9 l'application sur le terrain, tient du v\u00e9ritable casse- t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:42) [92%] :\r\n\u00e0 priori, c'est clair, moins de 1 pourcent de de THC, tout est l\u00e9gal cultiver, consommer, partager et vendre, puis vient le cannabis plus psychotrope mais toujours l\u00e9gal on peut en effet cultiver, consommer son propre cannabis m\u00eame entre amis l\u00e9galement jusqu'\u00e0 10 grammes au-del\u00e0 de 10 grammes en revanche est toujours de 1 pourcent de de THC, la consommation, la vente sont ill\u00e9gales \u00e0 nouveau l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale est claire, puis \u00e7a se g\u00e2te Timoth\u00e9e Bauer Associ\u00e9 fondateur de l'\u00e9tude BST Avocats. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:12) [89%] :\r\nO\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 est tout le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a, c'est ce que dit la loi, mais que il y a \u00e9videmment le le de la preuve, donc si quelqu'un arr\u00eat\u00e9 avec du cannabis sur soi et qui est en mesure de prouver avec un ticket ou un acte d'achat, c'est du cannabis l\u00e9gal ou qui n'est pas en mesure de prouver imm\u00e9diatement qu'il a produit lui- m\u00eame qu'il n'a pas achet\u00e9, il peut tout \u00e0 fait le faire l'objet d'une condamnation, alors apr\u00e8s il lui appartiendra de d\u00e9fendre de contester la contravention et d'invoquer les textes de lois ou de prouver qu'il avait produit cannabis lui- m\u00eame au alors que le cannabis \u00e9tait ant\u00e9rieure \u00e0 1 pourcent en en terme de THC. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [96%] :\r\nCe qui signifie que pour montrer patte blanche, il faut d\u00e9terminer le taux de THC par un test en laboratoire, prouver qu'il s'agit de cannabis destin\u00e9 \u00e0 une consommation personnelle et non \u00e0 la vente, Timoth\u00e9e Bauer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:52) [87%] :\r\nDonc la recommandation pourrait donner, ce serait en tout cas bon si on consomme du cannabis \u00e0 jamais prudent le faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans des lieux publics parce que la police peut ais\u00e9ment confondre joint l\u00e9gal avec un Jean ill\u00e9gal chez soi, il y a \u00e9videmment moins d'ao\u00fbt et puis bon, quand on ach\u00e8te du cannabis, \u00e9galement, il faut \u00eatre en mesure de prouver que ce cannabis est l\u00e9gal, avec \u00e9ventuellement un papier du vendeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [96%] :\r\nPr\u00e9cisons encore que, selon l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale un comportement ill\u00e9gal est sanctionn\u00e9 d'une peine allant de 100 francs d'amende \u00e0 des poursuites p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, un concert de rock a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9 hier soir \u00e0 retors dames en lien avec une menace terroriste, la police n\u00e9erlandaise l'a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, sur la base d'indications de la police espagnole, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte sur une camionnette immatricul\u00e9e en Espagne et contenant des bonbonnes de gaz, son conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 de rues, de la salle de concert, selon la police espagnole ce possible projet d'attentat n'est pas li\u00e9 \u00e0 ceux de la semaine derni\u00e8re en Catalogne aussi les mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [97%] :\r\nDans la bataille pour reprendre la ville de Raqa, le fief du groupe \u00c9tat islamique dans le pays, rentre dans sa phase finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [94%] :\r\nCombats font rage, aider les milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes de l'autre, les forces de la coalition internationale dans ce contexte, Amnesty International a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit, un rapport tr\u00e8s critique critique compte le groupe \u00c9tat islamique mais aussi contre la coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, elle est jug\u00e9e incapable d'\u00e9pargner et de prot\u00e9ger les civils, l'enqu\u00eate sur le terrain a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par la conseill\u00e8re d'Amnesty pour les situations de crise Donatella Rovera. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:17) [91%] :\r\nIl est clair que c'est difficile de op\u00e9r\u00e9 dans une ville o\u00f9 il y a un groupe comme le groupe Delta islamique utilisent les civils comme boucliers humains, mais ce n'est pas nouveau, on les a vu utiliser les m\u00eames tactiques ailleurs donc tout cela devait \u00eatre tenu en compte au moment du planning de cette op\u00e9ration, des munitions qui sont beaucoup plus pr\u00e9cises et qui pose moins de danger pour les civils, a \u00e7a existe, \u00e7a co\u00fbte plus cher : sa demande de plus de travail parce que lorsqu'on essaye de cibler un objectif tr\u00e8s petit, \u00e7a demande plus de surveillance que lorsqu'on cible plus large mais c'est absolument n\u00e9cessaire parce que, dans des quartiers plane de civils m\u00eame quelques m\u00e8tres de diff\u00e9rence peut faire une \u00e9norme diff\u00e9rence entre la maison d'un combattant \u00e0 la maison de civils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [94%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, des vents de plus de 200 kilom\u00e8tres heure ont d\u00e9ferl\u00e9 cette nuit sur le territoire chinois de Macao, du jamais vu depuis 50 ans sur le paradis chinois du jeu o\u00f9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame typhon Hato avait provoqu\u00e9 le chaos \u00e0 Hong-Kong, bilan : 8 personnes tu\u00e9es 34 bless\u00e9s et de nombreux disparus, les vents temp\u00e9tueux ont provoqu\u00e9 l'annulation de tr\u00e8s nombreux vols dans plusieurs villes chinoises retour en Suisse, l'heure de la rentr\u00e9e sonne \u00e0 son tour aujourd'hui pour les \u00e9l\u00e8ves fribourgeois lundi, ce sera au tour des Genevois \u00e0 l'occasion de se pencher sur un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, nombre d'entreprises priv\u00e9es financent aujourd'hui du mat\u00e9riel de cours \u00e0 destination des professeurs de quoi comprendre l'agriculture durable gr\u00e2ce au g\u00e9ant agrochimique signe Jintao ou la vie des bact\u00e9ries, avec l'aide de Nestl\u00e9, ce type de partenariat avec le priv\u00e9 existe encore peu en Suisse romande, mais il est devenu courant en Suisse al\u00e9manique, il nous est expliqu\u00e9 par S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [95%] :\r\nIl s'agit d'entreprises mais aussi de fondations ou d'ONG qui subventionnent des cours dans leur domaine de comp\u00e9tence, l'\u00e9ventail est tr\u00e8s large, \u00e7a peut aller d'un cours de botanique avec les bonbons Ricola et l'histoire de Guillaume Tell avec les couteaux suisses Victorinox les cours sont d\u00e9velopp\u00e9s en partenariat avec des p\u00e9dagogues et mis \u00e0 la libre disposition des enseignants de tous les niveaux, par l'interm\u00e9diaire de diff\u00e9rentes plateformes qui CNET et l'une de ses plateformes son directeur Reto Braun, insiste sur les exigences de qualit\u00e9 des cours qu'il fournit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [96%] :\r\nNous travaillons avec des organismes ind\u00e9pendants par exemple pour le sujet sur l'hydratation, en collaboration avec c'est la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition qui a v\u00e9rifi\u00e9 l'objectivit\u00e9 des informations. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [93%] :\r\nMais les garanties d'objectivit\u00e9 dans ce secteur ne suffisent pas toujours \u00e0 rassurer l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques, sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Franziska p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:05) [87%] :\r\nElle un effet c'est une \u00e9volution vraiment dangereuse, j'ai le sentiment que le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'ampleur, ici, alors bien s\u00fbr tous ces mat\u00e9riels de cours ne sont pas mauvais, mais il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'qui ne se transforme pas en campagne publicitaire aupr\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves, parfois tr\u00e8s jeunes et aussi \u00e0 garantir la protection des donn\u00e9es, \u00e7a c'est chaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:28) [94%] :\r\nPour tenter de parer \u00e0 ces d\u00e9rives potentielles, l'association des enseignants al\u00e9maniques a cr\u00e9\u00e9 une charte \u00e9thique les entreprises signataires s'y engagent par exemple \u00e0 ne pas faire figurer leur logo sur les cours, mais l'association insiste aussi sur la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics qu'elle appelle \u00e0 ne pas se d\u00e9sengager du financement d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [91%] :\r\nL'indication parfois aussi difficiles les apprentissages en tout cas en football : le FC B\u00e2le sera le seul repr\u00e9sentant suisse cette ann\u00e9e en Ligue des champions, il y a une n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier \u00e0 Moscou, d\u00e9j\u00e0 battus \u00e0 l'aller \u00e0 Berne, eBay a d\u00fb \u00e0 nouveau s'avouer vaincu hier 2 0 face au CSKA, le Capitaine Steve Von Bergen reconna\u00eet que son \u00e9quipe a perdu contre plus forte qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:07) [85%] :\r\nOn a vu un autre CSKA que il y a une semaine, une semaine chez nous, on \u00e9tait persuad\u00e9 qu'on pouvait aller les chercher les chercher haut et tout, mais ils sont vraiment tr\u00e8s forts fort dans le match et nous allons nous ont fait souffrir, ensuite on on a un petit peu tent\u00e9 mais aujourd'hui on s'affronter au tour au niveau et au niveau du championnat de Ligue et on a une jeune \u00e9quipe, on doit prendre, on doit tirer les enseignements maintenant pour nous, c'est, c'est le championnat et la coupe d'Europe, l'Europe aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [93%] :\r\nIl y a une Boys qui sera en effet rep\u00each\u00e9 en phase de groupes de l'Europa League \u00e0 noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les Allemands d'Hoffenheim 4 \u00e0 2 le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco, Simon, vous qui \u00eates quotidiennement sur les r\u00e9seaux sociaux et sur un seul sur un seul, savez -vous qu'on Celebre Les 10 ans d'un symbole aujourd'hui tr\u00e8s populaire sur le Net vous savez lequel c'est le hashtag hashtag ou mot- di\u00e8se pour les anti- anglicismes cette touche qui se trouve maintenant sur tous les claviers de nos ordinateurs et nos t\u00e9l\u00e9phones et qui, accompagn\u00e9e d'un mot- cl\u00e9 est devenu un pivot essentiel des r\u00e9seaux sociaux Sylvie Lambelet nous rappelle l'origine du hashtag. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:12) [92%] :\r\nC'est un ing\u00e9nieur de Google, qui a eu l'id\u00e9e d'utiliser des mots- cl\u00e9s avec le symbole di\u00e8se pour identifier surtout les Terres, les messages parlant du m\u00eame sujet, contraction de et de tag, qui veut dire marque \u00e9tiquette explication du linguiste Alain Rey. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:26) [91%] :\r\nSi le tag \u00e9tait bien un mot anglo- saxon que nous connaissions d\u00e9j\u00e0, mais avec un autre contexte, les tags sur les murs, le match en question venait de l'ancien fran\u00e7ais que nous connaissons encore tr\u00e8s bien qui est hach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:39) [95%] :\r\nEn fran\u00e7ais, le terme mot- di\u00e8se a fait long feu, sauf chez nos cousins qu\u00e9b\u00e9cois aujourd'hui 125 millions de hashtags sont \u00e9chang\u00e9s par jour en moyenne \u00e0 chaque flamb\u00e9e d'actualit\u00e9 le croisillons, suivi du nom d'un \u00e9v\u00e9nement fait Flor\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9sormais les destinations touristiques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es se mesurent au hashtag en Suisse avec plus de 350 mille mentions Interlaken vient en t\u00eate, enfin on utilise aussi ce symbole avec humour, comme le c\u00e9l\u00e8bre rend l'argent mot- di\u00e8se n\u00e9 avec l'affaire Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:09) [86%] :\r\n\u00e0 l'aller hashtag donc l'an dernier c'\u00e9tait notamment les \u00e9v\u00e9nements sportifs qui avaient beaucoup de succ\u00e8s \u00e0 Rio 2016 en t\u00eate l'Euro 2016 aussi tr\u00e8s bien plac\u00e9, et puis la s\u00e9rie Game of Chawn sort 10\u00e8me rendez- hashtags les plus utilis\u00e9s, merci beaucoup pour toutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [93%] :\r\nCes pr\u00e9cisions, Julien Maggert et on parle de la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es dans un instant avec notre invit\u00e9, un mot du temps et du soleil en aura ce matin un peu plus de nuages cet apr\u00e8s- midi, le temps va se d\u00e9grader clairement cours de journ\u00e9e avec des cumulus en formation sur les reliefs des averses et des orages isol\u00e9s en montagne tout d'abord, puis ensuite en pleine temp\u00e9ratures encore estivale 26 \u00e0 30 au coeur de la journ\u00e9e demain le m\u00eame type de temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC3B676C-2729-480C-991F-66F34AB6C1DA", "internalArchiveId": "AC3B676C-2729-480C-991F-66F34AB6C1DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un imam accus\u00e9 de propos haineux met les autorit\u00e9s bernoises sous pression", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Un imam biennois, accus\u00e9 de propos haineux par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, met les autorit\u00e9s bernoises sous pression. Le canton n'a pas r\u00e9agi \u00e0 la demande de Nidau de r\u00e9voquer le permis C de ce Libyen qui r\u00e9side dans la commune depuis dix-neuf ans. Chacun se renvoie d\u00e9sormais la balle.\r\n\r\n* * Un imam accus\u00e9 de propos haineux met les autorit\u00e9s bernoises sous pression  \r\n((*** Un imam accus\u00e9 de propos haineux par les m\u00e9dias al\u00e9maniques met les autorit\u00e9ls bernoises sous pression.. \r\n Le canton n'a pas r\u00e9agi \u00e0 la demande de Nidau de r\u00e9voquer le permis C de ce Libyen qui r\u00e9side dans la commune depuis dix-neuf ans. .. \r\nMaintenant que le scandale a \u00e9clat\u00e9, chacun se renvoie la balle. Ludovic Rocchi, l'imam va-t-il tout de m\u00eame \u00eatre sanctionn\u00e9?))\r\nPour l'heure, ce ressortissant libyen \u00e2g\u00e9 de 64 ans est toujours en Suisse au b\u00e9n\u00e9fice de l'AVS, apr\u00e8s avoir donc largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide sociale. Cette situation fait bien s\u00fbr hurler l'UDC du canton qui appelle les autorit\u00e9s bernoises \u00e0 r\u00e9agir au plus vite. Mais ce n'est pas si simple et les responsables du dossier au niveau communal sont eux-m\u00eames de ce parti. A Nidau, le responsable de l'aide sociale est effectivement un UDC. Pour se couvrir, il a fait savoir au Tages Anzeiger - \u00e0 l'origine de l'affaire - que la commune a demand\u00e9 au canton de s\u00e9vir. C'\u00e9tait en 2012. Le r\u00e9fugi\u00e9 libyen n'\u00e9tait pas in\u00e9gr\u00e9, ne parlait quasiment pas l'allemand ni le fran\u00e7ais et ne travaillait pas. Les autorit\u00e9s migratoires du canton de Berne ont refus\u00e9 de r\u00e9voquer le permis C du r\u00e9fugi\u00e9 libyen.\r\n*** Cette inaction interroge. Mais d\u00e9sormais les autorit\u00e9s bernoises agissent?\r\nLa r\u00e9action vient en fait d'une enqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques nem\u00e9e depuis plusieurs semaines sur ce r\u00e9fugi\u00e9 libyen. Ils ont mis en lumi\u00e8re des pr\u00eaches haineux et des voyages luxueux en Libye et \u00e0 la Mecque. Hier soir, les autorit\u00e9s bernoises ont fait savoir qu'elles allaient \"examiner les mesures qui s'imposent\", d\u00e8s que possible. Il faut d'abord qu'entre en force le retrait du statut de r\u00e9fugi\u00e9 que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9lales ont prises pr\u00e9cipitemment au d\u00e9but du mois.\r\n*** Et \u00e0 Bienne, o\u00f9 les pr\u00eaches haineux ont \u00e9t\u00e9 tenus, que font les autorit\u00e9s?\r\nResponsable de la s\u00e9curit\u00e9, le municipal UDC Beat Feurer le reconna\u00eet: sans les investigations des m\u00e9dais, il n'aurait pas eu connaissance des d\u00e9rapages de l'imam libyen. Il prche occasionellement dans les m\u00e9dais qui lui ont appris qu'un imam avait tenu des popos haineux dans iujnhe mosqu\u00e9e de Bienne. Il a appel\u00e9 \u00e0 la destruction de tous les ennemis de l'islam.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un imam accus\u00e9 de propos haineux met les autorit\u00e9s bernoises sous pression / 12H30_2017-08-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un imam biennois, accus\u00e9 de propos haineux par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, met les autorit\u00e9s bernoises sous pression. Le canton n'a pas r\u00e9agi \u00e0 la demande de Nidau de r\u00e9voquer le permis C de ce Libyen qui r\u00e9side dans la commune depuis dix-neuf ans. Chacun se renvoie d\u00e9sormais la balle."], "variantIds": ["ece-8847696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T22:20:54Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn imam accus\u00e9 de propos haineux par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, mais les autorit\u00e9s bernoises sous pression, le canton n'a pas r\u00e9agi \u00e0 la demande de Nidau de r\u00e9voquer le permis C de ce libyen qui r\u00e9side dans la commune depuis dix-neuf ans maintenant que le scandale a \u00e9clat\u00e9, chacun se renvoie la balle, Ludovic Rocchi imam va -t-il tout de m\u00eame \u00eatre sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nPour l'heure, disons le ressortissant libyen, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, est toujours en Suisse, au b\u00e9n\u00e9fice de l'AVS apr\u00e8s avoir donc largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide sociale, alors, cette situation fait hurler l'UDC du canton, qui appelle les autorit\u00e9s bernoises \u00e0 r\u00e9agir au plus vite mais ce n'est pas si simple \u00e0 Nidau, le responsable de l'aide sociale lui- m\u00eame UDC et pour se couvrir, il a fait savoir \u00e0 nos coll\u00e8gues du Tages-Anzeiger, \u00e0 l'origine de l'affaire, que la commune a demand\u00e9 au canton de s\u00e9vir, c'\u00e9tait en 2012, le r\u00e9fugi\u00e9 libyen n'\u00e9tait pas int\u00e9gr\u00e9, il ne parlait quasiment nul allemande du fran\u00e7ais et ne travaillait pas, pourtant, les autorit\u00e9s migratoires du canton ont refus\u00e9 de r\u00e9voquer le permis C de ce r\u00e9fugi\u00e9 libyen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [86%] :\r\nCette inaction interroge Jean-Ludovic requis, mais d\u00e9sormais les autorit\u00e9s bernoises agissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, ou plut\u00f4t elles r\u00e9agissent aux r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques qui enqu\u00eatait depuis plusieurs semaines sur ce r\u00e9fugi\u00e9 libyen, ils ont mis en lumi\u00e8re des pr\u00eaches haineux et des voyages luxueux en Libye et \u00e0 la Mecque alors hier soir les autorit\u00e9s bernoises ont fait savoir qu'elles allaient examiner les mesures qui s'imposent d\u00e8s que possible, donc \u00e9ventuellement r\u00e9voquer le permis C et renvoy\u00e9 s'libyen, mais il faut d'abord qu'entre en force le retrait du statut de r\u00e9fugi\u00e9, que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont retir\u00e9 \u00e0 ce libyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e0 Bienne, o\u00f9 les pr\u00eaches haineux ont \u00e9t\u00e9 tenus, que font les autorit\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nLa le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, le municipal UDC b\u00e9ate Feurer indique que le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale est s\u00e9rieusement \u00e9tudi\u00e9e pour d\u00e9noncer des propos appelant \u00e0 la destruction de tous les ennemis de l'Islam du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re public bernois, on vient de nous indiquer ne pas s'\u00eatre saisi d'office de ce cas potentiels d'appels \u00e0 la violence, il n'y aurait pas assez d'\u00e9l\u00e9ments il faut pour cela une plainte alors voyez, pour l'instant on tourne un peu en rond au niveau des suites p\u00e9nales de cette affaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6378292E-6D3B-4466-A641-79444E198EEF", "internalArchiveId": "6378292E-6D3B-4466-A641-79444E198EEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 Uber freine ses d\u00e9penses mais reste en pleine tourmente", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Le groupe am\u00e9ricain Uber n'est toujours pas rentable, mais perd moins d'argent. Il annonce avoir r\u00e9duit sa perte de 9% entre avril et juin et son chiffre d'affaires a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier.\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 Uber freine ses d\u00e9penses mais reste en pleine tourmente  \r\nUber n'est toujours pas rentable, mais il perd moins d'argent. ..\r\nLe groupe am\u00e9ricain annonce avori r\u00e9duit sa perte de 9% entre avril et juin..\r\n Son chiffre d'affaires, lui, a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier.. . C'est le cas aussi du nombre de r\u00e9servations, alors que celui des courses effectu\u00e9es au niveau mondial a progress\u00e9 de 150 %...\r\nUber fait donc des efforts pour freiner ses d\u00e9penses, mais il reste en pleine tourmente.... \r\nOlivier Schorderet...\r\n623 millions de francs de pertes au deuxi\u00e8me trimestre, contre 683 sur le premier, 957 lors du dernier de 2016 et presque trois milliards il y a une ann\u00e9e: \u00e7a baisse mais il faut bien \u00e7a au moment o\u00f9 ses concurrents, en Asie du Sud notamment, l\u00e8vent des fonds et grandissent \u00e0 la vitesse grand V. Mais ces pertes restent immenses, in\u00e9dites dans la Silicon Valley. Au point que les dirigeants -ou ce qu'il en reste- de la soci\u00e9t\u00e9 californienne sont bien incapable aujourd'hui de dire quand, enfin, elle gagnera de l'argent.\r\n*** Uber qui n'est pas tenu de d\u00e9voiler ses comptes publiquement...\r\nNon, car la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas cot\u00e9 en Bourse. Pas encore. Elle ne les publie donc que partiellement, \u00e0 intervalles irr\u00e9guliers: quand \u00e7a l'arrange, diront les mauvaises langues, et cela rend difficile la comparaison annuelle. Certains de ses investisseurs ne s'y sont pas tromp\u00e9s: quatre fonds viennent de revoir \u00e0 la baisse, de 12 \u00e0 15%, la valeur des actions qu'ils d\u00e9tiennent dans le groupe, r\u00e9duisant ainsi sa valeur th\u00e9orique.\r\n*** Mais Uber, ce ne sont pas que des probl\u00e8mes financiers...\r\nLe groupe se passerait bien des accusations de sexisme, d'agressions sexuelles, de vols de technologies. Sans oublier les proc\u00e9dures ouvertes par diverses autorit\u00e9s de r\u00e9gulation dans le monde, les conflits avec les soci\u00e9t\u00e9s de taxis, et avec ses propres chauffeurs. Le patron d'Uber a donc d\u00fb partir. Mais si Travis Kalanick a pris la porti\u00e8re, il chercherait \u00e0 revenir par la fen\u00eatre. Ce qui n'est pas du go\u00fbt de certains investisseurs. \r\n*** Et donc aujourd'hui Uber n'a toujours pas de patron...\r\nLe poste est vacant depuis 65 jours exactement. Mais il manque aussi un responsable des finances, de la production, du marketing, sans parler d'un conseil d'administration aux allures d'Emmental et de trous aussi dans l'encadrement sup\u00e9rieur. Difficile, dans ces conditions, de restaurer son image et de s\u00e9duire de nouveaux investisseurs.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 Uber freine ses d\u00e9penses mais reste en pleine tourmente / 12H30_2017-08-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe am\u00e9ricain Uber n'est toujours pas rentable, mais perd moins d'argent. Il annonce avoir r\u00e9duit sa perte de 9% entre avril et juin et son chiffre d'affaires a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier."], "variantIds": ["ece-8847701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T06:08:14Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUber n'est toujours pas rentable mais il perd moins d'argent, le groupe am\u00e9ricain annonce avoir r\u00e9duit sa perte de 9 pourcent entre entre avril et juin son chiffre d'affaires, lui a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le cas aussi du nombre de r\u00e9servations, alors que celui des courses effectu\u00e9es au niveau mondial, a progress\u00e9 de 150 pourcent uber uber fait donc des efforts pour freiner ses d\u00e9penses mais il reste en pleine tourmente, les Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui 623 millions de francs de pertes au 2\u00e8me trimestre contre 683 sur le premier 957 lors du 1er dernier de 2016 et presque 3 milliards il y a une ann\u00e9e, \u00e7a baisse mais il faut bien \u00e7a au moment aussi concurrents en Asie du Sud notamment l\u00e8vent des fonds et grandissent \u00e0 la vitesse grandV. mais ces pertes restent immenses in\u00e9dites dans la Silicon Valley, au point que les dirigeants ou ce qu'il en reste de la soci\u00e9t\u00e9 californienne sont bien incapable aujourd'hui de dire quand enfin elle gagnera de l'argent surtout qu'uber n'est pas tenu de d\u00e9voiler ses comptes publiquement non, car la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas cot\u00e9 en Bourse, pas encore, elle ne les publie donc que partiellement \u00e0 intervalles irr\u00e9guliers constat la Range, diront les mauvaises langues, et cela rend difficile la comparaison annuelle certains de ses investisseurs ne s'y sont pas tromp\u00e9s quatre fonds viennent de revoir \u00e0 la baisse de 12 \u00e0 15 pourcent la la valeur des actions qu'ils d\u00e9tiennent dans le groupe, r\u00e9duisant ainsi sa valeur th\u00e9orique et uber ce ne sont pas que des probl\u00e8mes financiers, le groupe se passerait bien des accusations de sexisme, d'agressions sexuelles, de vols de technologie sans oublier les proc\u00e9dures ouvertes par diverses autorit\u00e9s de r\u00e9gulation dans le monde, les conflits avec les soci\u00e9t\u00e9s de taxis et avec ses propres chauffeurs, le patron d'Uber, a donc d\u00fb partir mais si Travis Kalanick a pris la porti\u00e8re, il chercherait \u00e0 revenir par la fen\u00eatre, ce qui n'est pas du go\u00fbt de certains investisseurs, donc aujourd'hui, uber n'a toujours pas de patron dans le poste est vacant depuis 65 jours exactement, mais il manque aussi un responsable des finances de la production du marketing, sans parler d'un conseil d'administration aux allures d'Emmental et des trous aussi dans leur camp dr\u00f4lement sup\u00e9rieur difficile dans ces conditions de restaurer son image de s\u00e9duire de nouveaux investisseurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T10:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C69C144-93D1-4FAA-AF03-DE2BBE7A3F10", "internalArchiveId": "4C69C144-93D1-4FAA-AF03-DE2BBE7A3F10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand le photovolta\u00efque s'int\u00e8gre \u00e0 l'architecture", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret-Aeby, Laure-Emmanuelle\r\nDans le cadre de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vot\u00e9e par les Suisses en 2017, l'\u00e9nergie solaire est amen\u00e9e \u00e0 se d\u00e9velopper. Toute une branche de panneaux photovolta\u00efque se d\u00e9veloppe actuellement pour s'int\u00e9grer \u00e0 l'architecture: le BIPV pour Building Integrated PhotoVolta\u00efque.\r\nLe point sur cette technologie et ses enjeux avec S\u00e9bastien Eberhard, directeur de l'entreprise Solaxess, et Laure-Emmanuelle Perret-Aebi, cheffe de secteur au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique de Neuch\u00e2tel (CSEM). Un dossier de Bastien Confino.", "durationSec": 1398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833170", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quand le photovolta\u00efque s\u2019int\u00e8gre \u00e0 l\u2019architecture / CQFD_2017-08-24T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vot\u00e9e par les Suisses en 2017, l\u2019\u00e9nergie solaire est amen\u00e9e \u00e0 se d\u00e9velopper. Toute une branche de panneaux photovolta\u00efque se d\u00e9veloppe actuellement pour s'int\u00e9grer \u00e0 l'architecture: le BIPV pour Building Integrated PhotoVolta\u00efque.\n\nLe point sur cette technologie et ses enjeux avec S\u00e9bastien Eberhard, directeur de l'entreprise Solaxess, et Laure-Emmanuelle Perret-Aebi, cheffe de secteur au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique de Neuch\u00e2tel (CSEM). Un dossier de Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-8833170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T13:49:43Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nDans le cas de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vot\u00e9e par les Suisses le 21 mai dernier l'\u00e9nergie solaire est amen\u00e9e \u00e0 se d\u00e9velopper, or un panneau solaire sur un b\u00e2timent, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s esth\u00e9tique, Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, ou en tout cas, disons que beaucoup de nos concitoyens, discuter de nos autorit\u00e9s trouve \u00e7a pas tr\u00e8s jolie, je dis heureusement ma toute une branche des panneaux photovolta\u00efques, donc qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du solaire se d\u00e9veloppe actuellement, on appelle \u00e7a leB.P.V. pour Building Integrated photo- volta\u00efque du photovolta\u00efque int\u00e9gr\u00e9e au b\u00e2timent exactement comment faire de ces panneaux actuellement noir ou bleu fonc\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment architectural int\u00e9gr\u00e9 dans le b\u00e2timent est un organisme en Suisse, est \u00e0 la pointe dans ce domaine, le CFC, c'est, c'est c'est merci beaucoup le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique de Neuch\u00e2tel alors plusieurs chercheurs travaillent sur une am\u00e9lioration esth\u00e9tique des panneaux \u00e7a va des panneaux blancs qui seront commercialis\u00e9s d\u00e8s cet Automne, \u00e0 des panneaux type tuiles en terre cuite, en passant par des panneaux sur lesquels vous pouvez imprimer les images que vous voulez de l'art de la pub, tromperie, enfin tout ce que vous voulez, alors on va voir tout \u00e7a au cours de ce dossier et on commence par les panneaux blancs c'est S\u00e9bastien Eberhard, fondateur et directeur de son Access qui nous les pr\u00e9sente, j'ai rencontr\u00e9 dans le laboratoire du CSM, o\u00f9 il finit de peaufiner l'industrialisation de ces panneaux blancs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nL'objectif c'est de faire des panneaux solaires blanc face fabriquer un film qui sera utilis\u00e9 par les fabricants de modules, les fabricants de panneaux pour faire des panneaux blancs, blancs, gris clair, toutes les couleurs claires que la concurrence de haine \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [95%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat de faire un panneau blanc par rapport \u00e0 un panneau bleu fonc\u00e9 ou noir qu'on a l'habitude de les voir sur les toits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [86%] :\r\nAlors l'int\u00e9ress\u00e9 le \u00e9videmment l'architecture, le Design, les architectes, ils veulent un produit qui puisse compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e dans le b\u00e2timent, aujourd'hui on se rend compte qu'un architecte si voulu montrer un panneau noir et en veut pas, il y a une on va trouver une solution dans cach\u00e9 sur le toit, on va trouver un talus, on va le mettre \u00e0 des kilom\u00e8tres, on peut pas \u00e7a nos b\u00e2timents aujourd'hui avec notre produit, on a vraiment un produit Design tr\u00e8s esth\u00e9tique qui fait que l'architecte, il est, il est content d'acheter les poser content d'exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOn en a sous les yeux, on va voir tout \u00e0 l'heure, comment \u00e7a se fabrique, mais effectivement c'est blanc comme une feuille de papier, \u00e7a veut dire que \u00e7a va plut\u00f4t sur les fa\u00e7ades. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, alors il \u00e9videmment l'objectif, c'est d'\u00eatre en fa\u00e7ade, je crois qu'on a pas besoin d'avoir un panneau blanc, beige, gris clair jaune p\u00e2le sur un toit, l\u00e0, on peut tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 un panneau anthracite, un panneau noir nous l'objectif, c'est vraiment la fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nEt puis l\u00e0, quand je je touche v\u00f4tre c'est c'est hyper s'agit imagine que c'est un Avantage, c'est-\u00e0-dire que la poussi\u00e8re va moins ce crochet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc nous on utilise par- dessus notre film une couche protectrice, qui est un polym\u00e8re qui contient peu de t\u00e9flon et puis qui est hyper lisse, donc pas de probl\u00e8me de nettoyage parce que la poussi\u00e8re Elsa, elle adh\u00e8re pas, donc vous voyez la diff\u00e9rence l\u00e0, on touche du verre ou notre produit s'accrochent beaucoup plus sur le Vert sur votre produit et c'est c'est incomparable \u00e0 diff\u00e9rents et puis aussi, bien \u00e9videmment, le gros Avantage, la fa\u00e7ade, c'est comme le panneau est \u00e0 la verticale, il ne se salit pas donc il reste en performance constante avec la pollution de l'air avec la salet\u00e9, la poussi\u00e8re, etc, et puis pas de probl\u00e8me de neige en hiver parce que l\u00e0 aussi \u00e0 un panneau qui est sur un toit l'hiver il y a des gens qui inverse le courant, hein, pour aller chauffer un peu le panneaux pour faire fondre et puis d'autres, ils d\u00e9pensent des fortunes pour envoyer concierge sur le toit pour enlever la neige donc gros Avantage aussi de ces panneaux photovolta\u00efques en fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [89%] :\r\nAlors on va voir un petit peu comment voulez fabriquer, puis apr\u00e8s, on s'interrogera sur comment \u00e7a fonctionne, parce que c'est assez myst\u00e9rieux, un panneau blanc, a priori, \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re du soleil \u00e7a ne la capte paradoxe assez c'est bizarre, alors il y a des grosses machines l\u00e0 tout autour de nous et on commence avec cette machine devant nous, qui doit faire 6 ou 7 m\u00e8tres de long par 3 m\u00e8tres de large qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une la mineuse 7 pour coller coller, en fait, je dirais le sandwich, un panneau compos\u00e9s diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, vous avez une partie arri\u00e8re, vous avez de la colle, vous avez des cellules, vous avez un verre, ensuite vous on vient piquer notre film par- dessus avec de la colle aussi, apr\u00e8s on met un film protecteur, tout \u00e7a fait un certain nombre de couches, il faut les coller ensemble, \u00e7a, \u00e7a se fait en une seule \u00e9tape, on met le tout dans un une lumineuse \u00e7a vient sous pression avec une certaine temp\u00e9rature, on a un certain nombre de minutes et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la fin de l'op\u00e9ration, vous prenez votre panneaux il est compl\u00e8tement coll\u00e9, il est, il est pr\u00eat \u00e0 l'usage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [92%] :\r\nAlors, les panneaux solaires, c'est tr\u00e8s bien, sauf qu'on a quand m\u00eame un rendement \u00e0 ce jour dans les panneaux commerciaux qui est pas extraordinaire, on a quoi 20 22 25 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [90%] :\r\nQuand on parle de rendement de 20 pourcent c'est c'est plut\u00f4t la cellule d\u00e8s qu'on est en panneaux il y applique des quelques petites perches, parce que les cellules sont pas coll\u00e9es l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, il y a un bourg etc etc, moi j'ai parl\u00e9 aujourd'hui, on est plut\u00f4t en de 16 et 18 pourcent mais mais quand on parle de rendement qui est pas extraordinaire, moi je trouve qu'au contraire on arrive aujourd'hui avant d'\u00e9v\u00e9nements qui sont vraiment top, parce que un panneau qui produit 160 watts au m2, c'est l\u00e0 qu'il faut en parler on on fait trop souvent l'amalgame ah oui 16 pourcent de de performance, c'est nul, il en manque 84 pourcent non non non c'est pas comme \u00e7a qu'il faut calculer pour dire non, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire 160 watts au m2 \u00e7a c'est fantastique ensuite avec nos panneaux quand on int\u00e8gre autres film qui deviennent parfaitement esth\u00e9tique mais blanc, \u00e9videmment, on a une r\u00e9duction de sa performance, l'important pour nous \u00e9tait pass\u00e9 au-dessus des 100 watts donc \u00eatre au-dessus des 10 pourcent de de performance et aujourd'hui on est on est satisfait, on est entre 11 et demi et 12 pourcent de de performance et on est donc au-dessus de 120 du m\u00e8tre carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que la pr\u00e9sence de votre film diminue de quoi 30 40 pourcent l'efficacit\u00e9 du panneau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, en fonction de la couleur, on a une r\u00e9duction de 25 \u00e0 37 pourcent de de l'efficacit\u00e9 du mais par contre au lieu d'en mettre 100 m2 cach\u00e9 dans un talus ou sur un toit, on peut poser des centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s, puisque l\u00e0 on a un produit compl\u00e8tement invisible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [96%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte plus cher pour un rendement moins bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [88%] :\r\nOui, ai des bonnes questions, mais je suis quand m\u00eame objet de pr\u00e9ciser que \u00e7a co\u00fbte plus cher, mais par contre, quand vous allez construire votre b\u00e2timent il y a un \u00e9l\u00e9ment que vous n'utilisez plus sur un b\u00e2timent, il y a une peau de toute fa\u00e7on, il y a un bardage exactement un bardage un \u00e9l\u00e9ment de fa\u00e7ade, vous supprimez que vous remplacez par notre panneaux qui est lui compl\u00e8tement esth\u00e9tique qui est la couleur que vous souhaitez, mais qui en plus produit donc vous d\u00e9faire un Delta en disant : voil\u00e0, j'ai un coup suppl\u00e9mentaire mais je r\u00e9duis en supprimant un mat\u00e9riau, ce qui est pas le cas d'instinct panneaux qu'on va poser sur un toit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [89%] :\r\nUne fois que vos panneaux sortent de cette presse, vous avez de quoi les les tester ici pour voir justement ces valeurs de rendement comment est -ce que on teste un panneau solaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [90%] :\r\nAlors, en fait, sans le flash, c'est un appareil qui reproduit l'intensit\u00e9 du soleil voir oui, c'est une grosse machine qu'est la nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [90%] :\r\nEt un petit rideau on passe derri\u00e8re 2 rideaux ah oui, c'est comme une grosse bo\u00eete noire qui fait 10 m\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [88%] :\r\nC'est \u00e7a au fond un flasheur et puis l\u00e0 o\u00f9 on se trouve, ben on a un cadre sous lequel on vient piquer le panneau, c'est une source lumineuse qu'on voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est une source une 2 qui reproduit le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [91%] :\r\nAlors le blanc a priori si je prends une feuille de papier blanche, elle va r\u00e9fl\u00e9chir une tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie de la lumi\u00e8re, donc si je la mets devant un panneau solaire sur aucune production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'est -ce qui fait que si c'est votre film, qui ressemble \u00e0 une feuille de papier, la lumi\u00e8re passe quand m\u00eame au travers comment est -ce qu'elle arrive \u00e0 passer \u00e0 travers ce film blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [84%] :\r\nAlors, en fait, le film est compos\u00e9 diff\u00e9rentes couches et puis la force de ce produit, c'est qu'on arrive \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre l'\u00e9nergie visible l'\u00e9nergie infrarouge, donc nous renvoie l'\u00e9nergie visible, il ne laisse pas passer et laisse passer l'\u00e9nergie infrarouge, c'est l'\u00e9nergie infrarouge, qui permettent le fonctionnement des cellules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais il y a beaucoup d'\u00e9nergie dans la lumi\u00e8re visible, c'est dommage de perdre toute cette \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [92%] :\r\nAlors vous voyez que dans le photovolta\u00efque avec notre produit, on a une r\u00e9duction d'environ 35 pourcent de de la performance, \u00e7a veut dire qu'on en concert 65 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'un panneau photovolta\u00efque, il fonctionne \u00e0 65 pourcent dans dans l'infrarouge et \u00e0 35 pourcent dans dans le visible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [89%] :\r\nExactement suivant les cellules qu'on choisit, elle fonctionne principalement dans l'infrarouge, la complexit\u00e9 de ce film, c'est un certain nombre de couches qui modifie l'angle des rayons infrarouges pour que \u00e7a passe, alors que le visible et r\u00e9fl\u00e9chi, c'est vraiment, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est le secret de la maison, \u00e7a \u00e7a c'est brevet\u00e9 bien peuvent et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [84%] :\r\nSi c'est pour \u00e9viter au pour voir comment vous faites pas de voir le brevet raison peut aller voir le brevet vous en dirai pas plus non j'en dirai pas plus non ce que je peux juste juste le principe quand m\u00eame dommage que je comprends bien la lumi\u00e8re du soleil arrive, elle, c'est un m\u00e9lange hein de lumi\u00e8re blanche et d'infrarouge n'a des longueurs non, qui sont de courtes qui vont \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi par votre film et doit ces ultraviolets viol\u00e9 l'une irr\u00e9sistible, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, c'est court et puis les longueurs d'ondes qui sont longues comme l'infrarouge, \u00e7a passe \u00e0 travers est -ce que c'est un petit peu comme un mur en b\u00e9ton, les longueurs d'ondes courtes comme la lumi\u00e8re visible maltrait\u00e9 par un bureau b\u00e9ton la lumi\u00e8re traverse pas et par contre les ondes radio qui sont beaucoup plus longues pour traverser le mur ouais, c'est un excellent exemple c'est \u00e7a quand est -ce qu'on pourra \u00e9quiper des b\u00e2timents avec ses panneaux blancs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [93%] :\r\nOn va commencer livrer en grande quantit\u00e9 \u00e0 partir du dernier trimestre de l'ann\u00e9e, donc on devrait voir des fa\u00e7ades de grands b\u00e2timents qui commence \u00e0 s'installer, \u00e0 partir de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [87%] :\r\nS\u00e9bastien Eberhard, donc il nous parle de ses fa\u00e7ades qu'on attend en fa\u00e7ade blanche mais photo photovolta\u00efque pour 2018, \u00e7a, ce sont les fa\u00e7ades, on a aussi parl\u00e9 des vitres \u00e0 un moment, Bastien Confino, notamment avec le projet des cellules Graetzel, donc, de Michael Graetzel, de la PFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [91%] :\r\nAh les fameuses cellules Graetzel dont on parle depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant, l'id\u00e9e c'est d'avoir des panneaux photovolta\u00efques transparent l\u00e9g\u00e8rement color\u00e9 qui permettent donc de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a marche, elles ont l'Avantage de pouvoir produire d'\u00e9lectricit\u00e9, m\u00eame avec un faible et qui fait rage, par exemple, quand le ciel est nuageux mais le rendement reste assez faible \u00e0 ce jour, la production encore co\u00fbteuse donc pour l'instant, on peut pas dire que \u00e7a inonde le march\u00e9, mais on esp\u00e8re qu'un jour, ben le ratio rendement surpris deviendra suffisamment int\u00e9ressant pour l'utiliser dans nos fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [96%] :\r\nAlors autre innovation produites par le CSEM, ce sont les des photos sur panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [88%] :\r\nOui, ou comment m\u00e9langer arts et sciences, on va encore plus loin avec avec ses panneaux plus par rapport au panneaux blancs on peut imprimer n'importe quel motif ou photos sur les panneaux photovolta\u00efques, je me suis donc rendu au centre ville de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 j'ai pu admirer de magnifiques portraits qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est l'invention de Laure Emmanuelle, chef du secteur modules et syst\u00e8mes photovolta\u00efques du CFCM, elle insiste sur l'importance de communiquer autour de l'\u00e9nergie solaire et justement, mais ses Oeuvres sont un excellent vecteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [82%] :\r\nIl y a tout un travail finalement de casser mythes que le solaire, c'est cher, que c'est pas fiable que si on attend 57 sera 1000 fois mais bon, aujourd'hui, \u00e7a c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [88%] :\r\nC'est moche et puis la roue, c'est un des mythes, c'est le fait que c'est pas forc\u00e9ment moi je m'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [90%] :\r\nAuxerre, voil\u00e0 tout \u00e7a fait partie finalement de voil\u00e0, j'esp\u00e8re, de contribuer un peu aussi \u00e0 sensibiliser pour faciliter leur plantation parce que c'est \u00e7a aujourd'hui challenge plus que jamais de logique qui reste important, mais finalement, c'est avec la technologie qu'on a aujourd'hui, on peut d\u00e9j\u00e0 largement dans Central Command. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [89%] :\r\nEst que vous arrivez \u00e0 int\u00e9grer une photo devant un panneau solaire, technologie de base, on utilise pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:20) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est toute la technologie qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 tout le Challenge qu'on a eu Danse d\u00e9veloppement techniques, technologiques, parce que c'est vrai que du moment qu'on place quelque chose devant la cellule, h\u00e9 ben on la coupe d'une partie de de la lumi\u00e8re qu'elle va pouvoir voir, donc, tout notre travail, finalement \u00e7a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9velopper ce film parce que c'est un film qui a plac\u00e9 par dessus les cellules solaires de s\u00e9lectionner correctement les encres, les t\u00eates d'impression pour appliquer ces encres puisque chaque convaincre aura aussi des viscosit\u00e9 des propri\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes et puis surtout de faire un choix qui permette d'assurer que la couleur qui a dans la photographie, elle va durer, qu'elle va rester, on sait bien comment la couleur est fragile face \u00e0 la lumi\u00e8re UV, la temp\u00e9rature \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [86%] :\r\nForc\u00e9ment sur des panneaux solaires et sont bien expos\u00e9s au soleil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:09) [89%] :\r\nIls sont tr\u00e8s bien expos\u00e9 au soleil, c'est plut\u00f4t que tout le travail a \u00e9t\u00e9 d'arriver \u00e0 d\u00e9velopper ce film, qui laisse quand m\u00eame passer la lumi\u00e8re pour que la cellule puisse faire de l'\u00e9lectricit\u00e9 et qui en m\u00eame temps face compl\u00e8tement dispara\u00eetre ces cellules pour qu'on les voit plus et puis auquel ont pu assurer une dur\u00e9e de vie aussi de ces images, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [88%] :\r\nC'est des toutes petites perforations dans le film, qui laisse passer la lumi\u00e8re et puis \u00e0 d'autres gens, droit, \u00e7a, on voit une certaine couleur comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:36) [92%] :\r\nNon, c'est pas des perforations en fait c'est c'est des films des films homog\u00e8ne sur lesquels on a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs couches de diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qui ont tous des propri\u00e9t\u00e9s optiques un petit peu diff\u00e9rente et qui fonctionne finalement comme un filtre s\u00e9lectif on d\u00e9cide ici de laisser passer la lumi\u00e8re infrarouge, donc une partie du spectre solaire et puis on d\u00e9cide de sacrifier la lumi\u00e8re visible et une partie aussi de la lumi\u00e8re UV qui elle nous permet de r\u00e9fl\u00e9chir les la lumi\u00e8re et donc finalement d'avoir cette image et de faire dispara\u00eetre la cellule solaire tocsin un compromis qu'on fait finalement entre la lumi\u00e8re qu'on laisse passer celle qu'on veut nous renvoyer et puis le compromis se fait entre l'esth\u00e9tique et l'efficacit\u00e9 pour donner une quantit\u00e9 d'\u00e9nergie raisonnable, raisonnable, de quel ordre 10 pourcent de de rendement moyenne mais ici la discussion sur la l'efficacit\u00e9, je pense pas que c'est la bonne discussion pourquoi parce que si on veut de l'efficacit\u00e9, on est pas des images et des couleurs, ce n'est pas non, mais si on montre finalement comment est -ce qu'on peut int\u00e9grer un panneau solaire dans un autre objet qui permettent de faire des fa\u00e7ades de b\u00e2timents qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 alors que un mat\u00e9riau standard va rien produire, donc quand on parle d'efficacit\u00e9, il y a que du gain en fait il y a pas de pertes, en l'occurrence occurrence et ici le but c'est de faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:02) [87%] :\r\nQuelque chose de beau et d'esth\u00e9tique, plus de faire quelque chose qui est optimis\u00e9 pour la 33 du futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [91%] :\r\nMassimo est -ce qu'on peut voir ses Oeuvres d'art, ces photos qui sont donc bel et esth\u00e9tique et qui produisent de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [86%] :\r\nEncore quelques jours sur le b\u00e2timent de la Banque cantonale de Neuch\u00e2tel donc au centre de Neuch\u00e2tel, alors vous avez sur la fa\u00e7ade avant, des photos et puis sur le c\u00f4t\u00e9 des trompes l'oeil qui imite des fen\u00eatre ou des pierres total, il y a ce qui rend la chose assez esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on est encore \u00e0 la verticale et des fa\u00e7ades on sur des panneaux ou est -ce qu'on en est avec les toits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi pas mal d'innovations pour s'affranchir de ces panneaux photovolta\u00efques bleu fonc\u00e9 ou noire pos\u00e9e sur les tuiles on retrouve Laure Emmanuelle je rappelle qu'que la chef du secteur moduler syst\u00e8me photovolta\u00efque au CSM. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:45) [89%] :\r\nL\u00e0 on est assez trouve donc on a juste un peu dans la for\u00eat au-dessus de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:50) [90%] :\r\nLes petits oiseaux, la campagne est devant nous, un toit couleur ocre, plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:56) [92%] :\r\nExactement, c'est un toit solaire qui a ici avec des panonceaux qui ont la couleur ocre, terre cuite comme on dit, qui ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9 pour permettre une int\u00e9gration architecturale qui soit voil\u00e0 on accordance avec des r\u00e8gles d'urbanisme, qui sont des fois tr\u00e8s stricte dans les villages ruraux, m\u00eame dans les centres-villes et puis si c'est une d\u00e9monstration finalement de montrer comment \u00e7a peut s'int\u00e9grer la plupart des passants ici, remarque pas tout de suite que ce n'est pas non solaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:26) [92%] :\r\nParce que c'est effectivement couleur terre cuite et en plus c'est un peu matin donc, on n'a pas cet aspect brillant noir qu'on a d'habitude sur les panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:34) [90%] :\r\nExactement, \u00e7a reste du verre et puis l\u00e0, il y a en a fait un travail sur la couleur et aussi sur la voil\u00e0 sur la texture fait c'est important pour toi une fa\u00e7ade pas des miroirs et puis c'est ce qui fait aussi que \u00e7a s'int\u00e8gre mieux, c'est aussi ce qui fait que finalement la couleur voil\u00e0, elle sera plus ou moins g\u00eanants aussi que quand on change d'angle de perception garde en fait une une m\u00eame couleur, on n'a pas de variations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:00) [96%] :\r\nAu niveau technologique, comment est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er cette couleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:04) [90%] :\r\nAlors ici, on est en face d'eux pendant solaire qui sont pas de la m\u00eame technologie que ce qu'on a vu avec les photographies, c'est-\u00e0-dire un film non c'est des cellules, c'est aussi du silicium sous forme amorphe, donc on n'est pas dans les cellules cristalline bleu qu'on a l'habitude de voir, c'est une autre fa\u00e7on de faire des panneaux solaires, donc c'est des proc\u00e9d\u00e9s qui d\u00e9posent des tr\u00e8s tr\u00e8s fines couches de silicium amorphe sur des plaques de verre et on a travaill\u00e9 6 l'\u00e9paisseur de ses couches de silicium amorphe qui \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0 un peu brun et puis on a aussi ajout\u00e9 par dessus un en capsule en une feuille de polym\u00e8res et c'est en fait la la combinaison de ces 2 mat\u00e9riaux qui nous donne cette couleur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:46) [87%] :\r\nEt cette faille de polym\u00e8re elle absorbe pas trop de lumi\u00e8re qui sera utile \u00e0 la production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:52) [87%] :\r\nAlors justement, ici, on a d\u00e9velopp\u00e9 pour qu'elle absorbe la lumi\u00e8re mais qui n'est pas utilis\u00e9 par la cellule solaire qui elle fonctionne un petit peu avec un autre texte que la cellule cristalline. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [89%] :\r\nLa des grandes plaques alors \u00e7a s'int\u00e8gre bien dans ce toit effectivement parce que c'est la couleur des tuiles ont terre cuite par des grandes plaques est -ce qu'on pourrait imaginer de faire des petites tuiles avec le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:16) [90%] :\r\nAbsolument, et il faut dire que maintenant \u00e7a aussi \u00e9voluer, on a continu\u00e9 les d\u00e9veloppements qu'on a fait sur la technologie cristalline, plus efficace et puis l\u00e0, qui sont propos\u00e9s dans un demi- format. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:27) [90%] :\r\nEt ce qui va arriver un moment o\u00f9 le co\u00fbt d'un toit, je parle pas de la rentabilit\u00e9 du toit, mais le co\u00fbt d'un toit, le co\u00fbt d'une tuile pour \u00eatre le m\u00eame que le co\u00fbt d'une tuile normal mais avec un panneau solaire int\u00e9gr\u00e9, ce qui fait qu'il absolument plus aucune raison \u00e0 ne pas prendre une tuile solaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:43) [90%] :\r\nMoi, je dirais que ce jour- l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, enfin, ne fait pas de sens de faire un toit actuellement qui soit pas solaire, le co\u00fbt d'investissement d\u00e9part c'est s\u00fbr qu'il est plus \u00e9lev\u00e9 que la tuile, par contre, le toit solaire il est rentable, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, le toit de tuer les parents donc on il y a pas de revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s l\u00e0 autour, pensent que de fa\u00e7on \u00e9conomique, \u00e7a ne fait pas de sens de pas poser des pas non solaire sur son toit et d'un point de vue esth\u00e9tique, tout est possible, on peut faire des beaux toits solaires et puis, d'un point de vue \u00e9cologique, la question se pose pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:18) [77%] :\r\nComment je fais un beau toi sergent vidanger toi solaire sur ma maison commence aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:22) [85%] :\r\nIl y a quelques r\u00e8gles c'est vrai qu'on aime bien quand le est compl\u00e8tement couvert que il y a pas moi tu l'moiti\u00e9 panneaux, ce qui est le cas ici, l\u00e0, il y a la travail de fer-blanc qui a fait pour ajuster et il y a aussi toute la question finalement du rythme en fait de laquelle il y a la taille des modules ici, c'est vrai que \u00e7a d\u00e9croche \u00e7a supporterait d'\u00eatre \u00e0 la moiti\u00e9 cette taille c'est s\u00fbrement et puis aussi tout l'aspect d\u00e9finition des jointures, tout \u00e7a c'est des aspects tr\u00e8s important aussi pour finalement avoir un rendu qui est admirable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:56) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on a un toit, il fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 m\u00e8tres carr\u00e9s quand il y a du soleil, \u00e7a produit l\u00e0 les propri\u00e9taires sont pas l\u00e0, donc forc\u00e9ment ils utilisent peu cette \u00e9lectricit\u00e9 actuellement qu'est -ce qu'ils en font aller r\u00e9inject\u00e9e dans le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:10) [88%] :\r\nTout ce qui sort de ce panneau r\u00e9inject\u00e9e dans le r\u00e9seau mais est directement consomm\u00e9es auto- consomm\u00e9e par le b\u00e2timent et si, effectivement, s'ils sont pas l\u00e0 aujourd'hui que tout est un, h\u00e9 ben y a le frigo qui fonctionnaire de 3 choses, mais ce qui est int\u00e9ressant ici dans dans la d\u00e9marche de la famille, Wilkinson, ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s aussi \u00e0 pouvoir stocker, c'est NRJ dans des batteries et \u00e7a c'est un des autres aspects aussi sur lesquels on travaille au CSM, c'est toute la partie, il y a le Module qui produit et puis apr\u00e8s il y a comment est -ce qu'on g\u00e8re c'\u00e9tait lectrice IT comment est -ce qu'on va la stocker \u00e0 quel moment on va l'utiliser et puis si ce qui nous int\u00e9resse, c'est que dans la monsieur ville qui ne sonne aimeraient voir comment on pourra utiliser des batteries au plomb de voitures qui sont plus utilisables pour les voitures, donc en fin de vie quelque part comment est -ce qu'on peut leur donner une nouvelle vie en fait parce qu'on on sait que l'utilisation de ces batteries pour les voitures ou \u00e7a demande des puissances forte de l'encours ou ce qu'on appelle voil\u00e0 du stockage plus stationnaire, c'est diff\u00e9rent de fa\u00e7on fait du TSL la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:13) [89%] :\r\nAucune batterie morte pour une voiture ou \u00e7a demande beaucoup d'\u00e9nergie, d'un coup, elle n'est pas forc\u00e9ment morte pour stocker un grand calme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:20) [83%] :\r\nNon, exactement, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant aussi dans cette notion de comment recycler comment donner une 2\u00e8me vie \u00e0 tous c'est c'est le mot qu'on a, qui sont pas si simples \u00e0 recycler non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [87%] :\r\nC'est beau ce terme de courant calme une bonne solution pour stocker l'\u00e9nergie \u00e0 faible co\u00fbt, on parle de batterie la Bastien, on parle de toiture photovolta\u00efque, \u00e7a fait penser \u00e0 Tesla, un qui s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [92%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 qui fabrique les voitures \u00e9lectriques Tesla fait plus que s'y int\u00e9resser de pr\u00e8s puisqu'il lance cette ann\u00e9e des tuiles solaires qui, coupl\u00e9 \u00e0 des batteries Tesla blancs permettront de rendre certains logements ind\u00e9pendants en terme d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:58) [95%] :\r\nEt l\u00e0 aussi le le crit\u00e8re esth\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment le but des le patron de de Tesla fabriquer une toiture qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 un toit en tuiles de terre cuite ou en ardoise et le r\u00e9sultat est absolument bluffant, ce sont des petits panneaux de la taille de tuiles normales qui se posent comme des tuiles et qui dissimule chacune un panneau solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [90%] :\r\nMais comme on l'a compris depuis le d\u00e9but de de votre dossier, Bastien ce d\u00e9guisement des cellules solaires provoque forc\u00e9ment des pertes de de rendement alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [90%] :\r\nPas dans le cas pr\u00e9cis, en fait, pour garder un maximum de rendement l'id\u00e9e totalement diff\u00e9rente ici vous connaissez ces sortes de de filtres qu'on mette devant des \u00e9crans d'ordinateurs qui permettent de voir normalement l'\u00e9cran quand vous \u00eates en face, alors que votre voisin sur le c\u00f4t\u00e9 voit que du noir, il y a souvent dans les banques pour pas qu'on puisse voir ce qu'il y a des grands passe exactement le m\u00eame principe, ici, la tuile et transparente en direction du ciel, donc si vous survol\u00e9 le toit en avion ben vous voyez des panneaux solaires classique mais vu du jardin ou de la rue, vous voyez une tuiles en terre cuite ou une ardoise, donc au final c'est joli et le panneau peut utiliser toute la lumi\u00e8re du soleil, l'inconv\u00e9nient c'est que en ville par exemple si un immeuble et plus aucun autre et que le toit du petit recouvert de tuiles testament, on va avoir des panneaux solaires et non des tuiles, donc \u00e7a marche bien pour des quartiers de villas qui sont tout \u00e0 fait l\u00e0 un petit peu moins bien pour des centres-villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [90%] :\r\nDans la peau et pour les plats pays mieux pour les pays comme la Su\u00e8de, et c'est une Tesla alors quand est -ce qu'elles seront disponibles en Europe d\u00e8s 2018, alors tout \u00e7a avec tout \u00e7a, bien plus vraiment de raison de ne pas couvrir votre maison de panneaux solaires entre les fa\u00e7ades, les fen\u00eatre toiture les panneaux ou m\u00eame des photos, le solaire a de l'avenir, derni\u00e8re question est -ce qu'on pourrait vraiment subvenir \u00e0 nos besoins \u00e9nerg\u00e9tiques avec le solaire compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:45) [89%] :\r\nAlors, selon Laure Emmanuelle en Suisse, si tous les toits \u00e9taient solaire on pourrait couvrir 30 pourcent de de l'accord sur la consommation \u00e9lectrique, donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal si on ajoute les fa\u00e7ades et puis d'autres surfaces ben on pourrait arriver \u00e0 des vraiment tr\u00e8s bon r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:00) [95%] :\r\nTout ce que vous avez, vous avez toujours voulu savoir sur les bip. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:04) [80%] :\r\nEt panneaux solaires photovolta\u00efques int\u00e9gr\u00e9es, on avait dit non, non il faut pas l'oublier le le but c'\u00e9tait dossier pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino l'homme solaire merci Bastien CQFD, c'est la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T12:06:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eberhard, S\u00e9bastien", "role": "Directeur de l'entreprise Solaxess", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB783B4C-AC25-45E4-9BC5-CEB6B437C14D", "internalArchiveId": "DB783B4C-AC25-45E4-9BC5-CEB6B437C14D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que deviennent les vieilles chaussures?", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "40 millions de paires de chaussures sont vendues chaque ann\u00e9e en Suisse. Que deviennent-elles une fois hors d'usage? Sont-elles jet\u00e9es \u00e0 la poubelle ou recycl\u00e9es? Xavier Bloch a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Nouvelle diffusion du 24 mai 2016.\r\n\r\n* * 40 millions de paires de chaussures sont vendues chaque ann\u00e9e en Suisse. Que deviennent-elles une fois hors d'usage? Sont-elles jet\u00e9es \u00e0 la poubelle ou recycl\u00e9es? Xavier Bloch a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Nouvelle diffusion du 24 mai 2016.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833190", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Que deviennent les vieilles chaussures? / OEP_2017-08-24T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["40 millions de paires de chaussures sont vendues chaque ann\u00e9e en Suisse. Que deviennent-elles une fois hors d'usage? Sont-elles jet\u00e9es \u00e0 la poubelle ou recycl\u00e9es? Xavier Bloch a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Nouvelle diffusion du 24 mai 2016."], "variantIds": ["ece-8833190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T14:24:05Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur les chemins vos vieilles chaussures sont par exemple en lambeaux vos Gaudio seront tous vos godasses us\u00e9es jusqu'aux semelles alors que faites -vous avec -on les recycler, peut -on en faire quelque chose, Xavier Bloch s'est pench\u00e9 sur la question et voici en nouvelle diffusion sa r\u00e9ponse tr\u00e8s franche et tr\u00e8s Net je vous dire tout de suite, on va l'organiser des fun\u00e9railles en grande pompe, \u00e9videmment, c'est facile, mais il fallait le faire oui mais si vous ne pouvez plus d\u00e9port\u00e9s vos chaussures fl\u00e9ch\u00e9 tout simplement \u00e0 la poubelle, sans h\u00e9siter, surtout si elles sont en cuir, j'ai surpris Xavier parce que on avait bien recycl\u00e9es dans on en parle et puis le cuir, on pourrait penser que \u00e7a se recycle non, h\u00e9 bien non, en Suisse il n'existe aucune fili\u00e8re de recyclage de chaussures ou de sa on cuir le cuir ne tout simplement pas r\u00e9utilisables, une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9, puis les morceaux utilis\u00e9s pour fa\u00e7onner une chaussure fabriqu\u00e9e chaussures sont trop petits c'est pas bien grand, une chaussure en cuir, m\u00eame si pour certains d'entre vous et je ne vous regarde pas, vous, chauss\u00e9 du 45 \u00e7a 24 44, bon, \u00e7a reste un petit morceau, puis le cuir est souvent m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 d'autres mat\u00e9riaux, un petit peu de m\u00e9tal un peu tissu faudrait donc d\u00e9sosser la godasse donc on jette les vieilles savates \u00e0 la poubelle sans \u00e9tat d'\u00e2me et ses godasses sont ensuite incin\u00e9r\u00e9es on on les br\u00fble pour chauffer par exemple \u00e0 distance des immeubles, des piscines ou des maisons individuelles, c'est ce qu'on appelle la valorisation thermique gr\u00e2ce \u00e0 souligne, c'est un joli mot pour dire qu'on br\u00fble, bref toutes ces ballerines ses mocassins et autres charentaises fichu, \u00e7a doit faire une sacr\u00e9e montagne de chaussures, un sommet, hein, \u00e7a c'est certain, un chiffre, un seul 40 millions les Suisses ach\u00e8tent chaque ann\u00e9e 40 millions de paires de souliers, j'ai calcul\u00e9 division facile puisqu'on a un peu plus de 8 millions, \u00e7a fait 5 paires de chaussures par personne et par un et, selon les chiffres de Laupheim le fils f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement alors heureusement je vous rassure, toutes ces chaussures ne finisse pas en m\u00eame temps \u00e0 la poubelle, oui, sinon on aurait besoin de beaucoup de place pour les, pour les mettre quelque part, vous avez un truc pour prolonger peut-\u00eatre alors si on ne peut pas les recycler ce qu'on peut prolonger la dur\u00e9e de vie de nos chaussures, alors il faut r\u00e9fl\u00e9chir au moment o\u00f9 on les ach\u00e8te un acheter des chaussures de qualit\u00e9 en cuir et puis on achet\u00e9 plusieurs et on alterne ces diff\u00e9rentes paires enfin vous les amenez de temps en temps, si c'est des chaussures de qualit\u00e9 chez le cordonnier, plus vous misez sur la qualit\u00e9 d'un bon souliers plus vous prolonger sa dur\u00e9e de vie autre cas de figure maintenant Xavier : j'ai des chaussures alors qu'ils ne sont pas foutus ab\u00eem\u00e9e mais je les aime plus voil\u00e0, elles sont pass\u00e9es de mode justement j'ai entretenu assez longtemps pour qu'elle soit compl\u00e8tement pass\u00e9 de mode sont plus toute jeunes qu'est -ce que j'en fais alors je les jette aussi alors, non, surtout pas dans ce cas, vos pompes sont r\u00e9utilisables est qu'elles peuvent \u00eatre port\u00e9es oui oui oui, sont encore en \u00e9tat de port\u00e9e, c'est la question \u00e0 se poser la seule si vous voulez receviez en parce que vous pouvez pas vous achetez une chaussures par exemple est -ce que vous pourriez le porter si vous r\u00e9pondez par l'affirmative, alors dans ce cas -l\u00e0, ben voulait passer \u00e0 l'univers de la collecte ou l'univers de la 2\u00e8me ou la 2\u00e8me chaussures du 2\u00e8me pied la chaussure, c'est un article tr\u00e8s recherch\u00e9 dans ce domaine en Suisse il y a beaucoup de demandes de chaussures de 2\u00e8me main et peu d'offres de qualit\u00e9 malheureusement, quelles sont les exigences quand m\u00eame des des organismes de de collecte parce que, comme pour les habits d'ailleurs promet des habits qui sont trop et \u00e0 la collecte donc pour pour les chaussures j'qui a aussi des, des, des r\u00e8gles \u00e0 respecter 2 titres avec toute simple que les chaussures d\u00e9mod\u00e9 puissent encore \u00eatre report\u00e9es, on vient de le dire et surtout qu'elle soit propre et lou\u00e9 par Perrin elles attach\u00e9s ensemble, oui, il faut savoir que ces articles sont ensuite tri\u00e9es \u00e0 la main dans une et unique usine immense qui est en Suisse al\u00e9manique, les employ\u00e9es charg\u00e9s du tri n'ont peut-\u00eatre pas envie de passer des heures \u00e0 retrouver la chaussure gauche j'ai, je suis encore avoir sur donc il faut toujours plus, on peut avoir les m\u00eames que d'autres hein donc exemple Raymond chercher la taille la pointure, donc vous n'avez plus ensuite qu'\u00e0 glisser cette perte vous avez nou\u00e9 cette d\u00e9fra\u00eechi dans un sac savez les grands sacs de collecte de v\u00eatements qui sont en place, certainement dans votre commune, on en trouve \u00e9galement dans certains magasins de chaussures qui ont fil\u00e9 la la bonne combine la bonne combine marketing qui vous remettre en bon abondant ou de francs si vous glissez une paire de chaussures dans ces grands sacs de leurs magasins en r\u00e9sum\u00e9 Xavier une chaussure fichu alors l\u00e0, \u00e7a ne se recycle pas poubelle, par contre, vous pouvez passer plus loin celle que vous ne portez plus par choix, elles trouveront donc certainement 2 pieds heureux de les chausser voil\u00e0, vous avez tous bien r\u00e9sum\u00e9, encore un petit mot, un dernier en vitesse sur un type de chaussures qu'on pourrait qualifier de probl\u00e9matiques, hein, les basketteuses lumineuse qui sont hyper tendance chez les ados, les filles surtout leurs semelles, les semelles de ses baskets basket sont \u00e9quip\u00e9s de diodes qui clignotent, on peut varier la couleur, il y a un petit bouton il y a une batterie aussi alors, ces mod\u00e8les sont tout simplement la b\u00eate noire de la fili\u00e8re du recyclage parce que il faut s\u00e9parer tous ces \u00e9l\u00e9ments, donc si vous dissuader le plus simple serait dissuader vos vos ados d'emporter, je doute que vous r\u00e9ussissez, soit ce que vous pouvez faire, c'est leur offrir des basketteurs biod\u00e9gradable, mais alors l\u00e0, vous risquez d'user plusieurs paires de semelles, avant d'en d\u00e9nicher une belle paire de chaussures biod\u00e9gradables, je n'en ai pas trouv\u00e9 pour une Start-Up, il y a, il y a pire encore que je suis radio/TV d'il y a une Start-Up qui veut faire des chaussures avec une sorte d'\u00e9cran plasma un peu souple comme \u00e7a et vous pourrez mettre la photo que vous avez sur votre smartphone comme d\u00e9coration de vos chaussures, avouez que c'est joli, mais je pense que, dans le c\u00f4t\u00e9 biod\u00e9gradables, on en sera encore loin je pr\u00e9f\u00e8re marcher pieds nus, c'est la saison de la P&O pour les sur la durabilit\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez des conseils, vous pouvez bien s\u00fbr les partager avec nous via les r\u00e9seaux sociaux notre mais on en parle inter- TS. point CH bien notre r\u00e9pondeur qui attend sagement vos messages au 0 800 108 208 c'est gratuit, enfin pas de solution faudrait peut-\u00eatre commencer par arr\u00eater d'acheter 5 paires par ann\u00e9e par personne, en Suisse, mais bon, il doit y avoir des collectionneurs de chaussures, comme d'autres collectionnent je sais pas moi les bonnes r\u00e9solutions, esp\u00e9rons que ces 2 se rencontreront. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CC53B61-71BB-4E03-A268-D79BAF4A5EA6", "internalArchiveId": "4CC53B61-71BB-4E03-A268-D79BAF4A5EA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Le Fran\u00e7ais Patrick Deville publie son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\"", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Patrick Deville trouve l'inspiration dans ses nombreux voyages. Pour \u00e9crire son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" (\u00e9ditions du Seuil), il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Le Fran\u00e7ais Patrick Deville publie son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" (INVITE PATRICK DEVILLE)  \r\nL'invit\u00e9 du 12h30 est un \u00e9crivain voyageur qui a explor\u00e9 les 5 continents. l'Am\u00e9rique latine .. terre d'inspiration pour plusieurs de ses romans.\r\nl'Afrique.. \r\nMais aussi l'Asie.. Il y a 5 ans, il publie \u00ab\u00a0peste et chol\u00e9ra\u00a0\u00bb .. un roman consacr\u00e9 \u00e0 un suisse.. le vaudois Alexandre Yersin..qui a notamment d\u00e9couvert le bacille de la peste en Asie..\r\nRetour aux sources aujour'dhui pour Patrick Deville. il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille.. \r\nSon 11\u00e8me roman .. \u00ab\u00a0taba-taba\u00a0\u00bb vient de sortir aux \u00e9ditions du Seuil.. \r\nBonjour Patrick Deville\u00a0! on vous retrouve en direct de Paris.. \r\nMais vous serez prochainement en Suisse.. pour le livre sur les quais de Morges.La Suisse  souvent bien pr\u00e9sente dans vos derniers livres. \r\nYersin.. votre compagne .. appara\u00eet dans Taba-taba.. on y retrouve votre univers..  des archives. un travail d'enqu\u00eate sur le terrain. des allers retour dans l'histoire. mais c'est votre propre famille. sur plusieurs g\u00e9n\u00e9ration qui va faire voyager le lecteur dans l'histoire de France.  et cela n'aurait sans doute pas \u00e9t\u00e9 possible sans la d\u00e9couverte de centaines de documents archiv\u00e9s par votre tante paternelle. 80 ans d'archives. de 1860 \u00e0 1940.. qui concernait 4 g\u00e9n\u00e9rations\u00a0!\r\nComment expliquer que ces documents aient pu \u00eatre conserv\u00e9s malgr\u00e9 les deux guerres qui ont directement touch\u00e9 vos a\u00efeuls\u00a0? \r\nVous avez extrait 3 m\u00e8tres cubes de documents\u00a0! Il y a avait de tout\u00a0! m\u00eame des notes de gaz\u00a0!\r\nCes archives.. du pain b\u00e9ni pour l'\u00e9criture de ce livre. comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9 ensuite pour ce roman\u00a0?\r\nPourquoi selon vous.. tout avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9ticuleusement gard\u00e9\u00a0?\r\nC'est de l\u00e0 qu'est n\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat pour les archives. pour d\u00e9cortiquer des notes.. des factures . des lettres. des photos. pour en faire des histoires\u00a0? \r\nRevenons \u00e0 Taba-taba. Cette histoire qui d\u00e9bute avec celle d'un petit gar\u00e7on. qui a pass\u00e9 les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es dans un hopital psychiatrique.. au Lazaret.. pr\u00e8s de Saint Nazaire \u00e0 l'ouest de la France,,,  l'\u00e9tablissement g\u00e9r\u00e9 par votre p\u00e8re..ce petit gar\u00e7on c'est vous. \r\nVous allez \u00eatre immobilis\u00e9 pendnat une ann\u00e9e apr\u00e8s une op\u00e9ration de la hanche. vous expliquez que c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de voyager comme un fou..\r\nEt dans cet hopital.. il y avait un compagnon.. Taba-taba.. qui \u00e9tait-il\u00a0?\r\nVous dites qu'il ne vous a jamais quitt\u00e9.. qu'il vous accompagnait partout. que repr\u00e9sente-t-il\u00a0? que signifiait pour vous sa pr\u00e9sence\u00a0?\r\nTaba-taba.. ce n'est pourtant pas le seul personnage. de ce roman. il y a donc votre famille.. sur plusiurs g\u00e9n\u00e9rations et l'histoire de la France. vous d\u00e9cidez donc de revenir sur les traces de vos a\u00efeuls. l\u00e0 o\u00f9 ils ont v\u00e9cu.. que recherchiez vous\u00a0?\r\nDes lieux.. qui en peu d'ann\u00e9es ont terriblement chang\u00e9.. Il y a Moissac qui accueilla des familles enti\u00e8res de r\u00e9fugi\u00e9s.. vous y d\u00e9couvrez une toute autre ambiance.  \r\nEt vous allez dans votre roman. raconter comment cette famille a travers\u00e9 l'histoire. vous \u00e9crivez d'ailleurs..p.115.. \u00ab\u00a0\u00eatre obnubil\u00e9 par les \u00e9ph\u00e9m\u00e9rides, les co\u00efncidences de dates et de lieux\u00a0\u00bb.. \r\nPendant la 2\u00e8me guerre mondiale.. 10 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont jet\u00e9s sur les routes de France.. Vos grands parents en font partie.. origine du nord du pays.. qui fuient dans le midi.... et vous faites le parall\u00e8le avec les milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui continuent de traverser la m\u00e9diterrann\u00e9e.. \r\n je vous cite : \u00ab\u00a0Comme un satellite voyant rouler sous lui la plan\u00e8te et consignant les millions d\u00e9v\u00e9nements quotidiens\u00a0\u00bb.....  vous tentez de saisir la simultan\u00e9it\u00e9 du monde.. il y a par exemple tous les \u00e9v\u00e9nements du 24 mai 1940.. \r\nPatrick Deville. qu'allez vous faire de toutes les archives dont vous avez h\u00e9rit\u00e9s.. et de tous les nouveaux documents r\u00e9alis\u00e9s par vous\u00a0? Vous-m\u00eame vous gardez vos notes de restaurant, d'h\u00f4tel\u00a0?\r\nCe livre.. vous pr\u00e9cisez qu'il sagit du d\u00e9but d'un nouveau cycle.. d'autres viendront\u00a0? toujours sur votre famille\u00a0?\r\nPatrick Deville,, merci.. vous signez.. Taba taba.. au Seuil..", "durationSec": 667, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Le Fran\u00e7ais Patrick Deville publie son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le Fran\u00e7ais Patrick Deville publie son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" / 12H30_2017-08-24T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le Fran\u00e7ais Patrick Deville publie son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" / 12H30_2017-08-24T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Patrick Deville, \u00e9crivain fran\u00e7ais, trouve l'inspiration dans ses nombreux voyages. Pour \u00e9crire son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" (\u00e9ditions du Seuil), il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille. Son interview.", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Patrick Deville trouve l'inspiration dans ses nombreux voyages. Pour \u00e9crire son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" (\u00e9ditions du Seuil), il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille. Son interview.", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Patrick Deville trouve l'inspiration dans ses nombreux voyages. Pour \u00e9crire son onzi\u00e8me roman, \"Taba-Taba\" (\u00e9ditions du Seuil), il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille. Son interview."], "variantIds": ["ece-8847704", "ece-8847700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T15:27:25Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'invit\u00e9 du 12 30 est un \u00e9crivain voyageur qui a explor\u00e9 les 5 continents, l'Am\u00e9rique latine, terre d'inspiration pour plusieurs de ses romans, l'Afrique, mais aussi l'Asie, il y a 5 ans, il publie Peste et chol\u00e9ra, un roman consacr\u00e9 \u00e0 un suisse, le Vaudois Alexandre Yersin qui a notamment d\u00e9couvert le bacille de la peste en Asie, retour aux sources aujourd'hui pour Patrick Deville il s'est plong\u00e9 dans les archives de sa famille, son onzi\u00e8me roman Taba-Taba vient de sortir aux \u00e9ditions du Seuil, bonjour Patrick Deville bonjour, on vous retrouve en Direct de Paris mais vous serez prochainement en Suisse pour le livre sur les quais de Morges la Suisse le pr\u00e9cisant souvent bien pr\u00e9sente dans vos derniers livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nOui, une partie de ce livre d'ailleurs \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en Suisse je serai \u00e9galement \u00e0 la librairie du roman de R\u00e9gine, le 5 h\u00e9 oui, il y a, enfin, c'est ce livre est bien s\u00fbr une histoire d'un si\u00e8cle et demi de la France, donc c'est plus un tour de la France, mais enfin il y a des tours du monde, je suis all\u00e9 voir par exemple ce magnifique arch\u00e9ologue suisse Charles Bonnet sur son Champ de faux il y a au Soudan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nEt vous avez des Liens aussi particuliers avec la Suisse, des Liens personnels hier cinq notamment vous la cit\u00e9 plusieurs fois dans votre livre votre compagne appara\u00eet dans Taba-taba on y retrouve \u00e9videmment votre univers, Patrick Deville des archives, un travail d'enqu\u00eate sur le terrain des allers-retours dans l'histoire, mais c'est votre propre famille sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, qui va faire voyager le lecteur dans l'histoire de France, la grande histoire et cela n'aurait sans doute pas \u00e9t\u00e9 possible sans la d\u00e9couverte de centaines de documents archiv\u00e9s par votre tante paternelle 80 ans d'archives dans c'est \u00e7a de 1860 \u00e0 1940 4 g\u00e9n\u00e9rations concern\u00e9es, vous avez d\u00e9couvert toute votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nOui, c'est un peu curieux, je ne sais m\u00eame pas dans quel but, enfin sauf celui totalement impr\u00e9visible de l'\u00e9criture de ce livre pourquoi cette famille au hasard des guerres, des d\u00e9m\u00e9nagements, des fuites sur la route des camps de prisonniers finalement tout cela \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e oui depuis le second Empire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nComment expliquer justement votre explication \u00e0 vous que ce document est pu \u00eatre conserv\u00e9s, malgr\u00e9 ces 2 guerres qui ont directement touch\u00e9 vos a\u00efeuls, c'est presque un miracle finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nOui, je n'ai pas d'explication et 3 guerres quoi 70 14 40, non, je ne sais pas, il y a un mais, en m\u00eame temps, il doit y avoir d'autres familles dans lesquelles il y a comme cela des des pi\u00e8ces emplie du sol au plafond de d'archives, avec de nombreuses munitions de guerre et donc heureusement je n'ai pas achet\u00e9 tout cela au feu aurait d\u00e9chiquet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nNicole il effectivement enfin attention avec les archives 3 m\u00e8tres cubes de documents, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [89%] :\r\nOui, enfin ce que j'en ai conserv\u00e9, c'\u00e9tait des pi\u00e8ces c'est quoi. \r\nPendant un moment rien je vais stocker aussi dans une autre maison, et puis j'avais depuis tr\u00e8s longtemps, enfin, quasiment depuis toujours, depuis naissance dans cet h\u00f4pital psychiatrique, l'id\u00e9e d'\u00e9crire l'id\u00e9e d'\u00e9crire ce livre et puis ensuite, l'id\u00e9e d'\u00e9crire sur sur l'histoire de la France et au bout de 2 un an ou 2, je me suis mis \u00e0 \u00e9plucher ces archives, et j'ai d\u00e9cid\u00e9 avec une automobile de me rendre dans tous les lieux de France qui apparaissaient dans ses archives et donc l'et il se trouve que cette famille en un si\u00e8cle et demi \u00e9norm\u00e9ment boug\u00e9 un peu partout en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [92%] :\r\nAlors, avec votre Passat, pr\u00e9cisons -le, cette automobile qui a travers\u00e9 la France avec vous Taba-taba revenons quand m\u00eame \u00e0 cette histoire qui d\u00e9bute avec celle d'un petit gar\u00e7on, vous avez parl\u00e9 d'h\u00f4pital psychiatrique, effectivement, il a pass\u00e9 8 premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans un h\u00f4pital psychiatrique au laser et c'est pr\u00e8s de Saint-Nazaire, c'est dans l'ouest de la France, l'\u00e9tablissement g\u00e9r\u00e9 par votre p\u00e8re, puisque ce petit gar\u00e7on, c'est vous, vous \u00eates revenu aussi sur les lieux de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors le bon le les h\u00f4pitaux psychiatriques de ce genre de ce type n'existe plus, \u00e9tait un village en autarcie quasi compl\u00e8te, avec tous les corps de m\u00e9tiers, les jardins, l'\u00e9levage de de la ma\u00e7onnerie \u00e0 la psychiatrie et donc vive la 2000 personnes entre soignants et soign\u00e9s, c'\u00e9tait une ville, un village \u00e0 l'\u00e9cart du monde o\u00f9 l'argent n'existait pas une esp\u00e8ce de d\u00e9lire fouri\u00e9riste ou est en effet oui de ces archives ont permis de de voir un peu comment finalement ils avaient \u00e9chou\u00e9 l\u00e0 et pourquoi j'ai pass\u00e9 8 ans pr\u00e8s de 7 adultes cingl\u00e9s qui \u00e9tait mon camarade et qui n'avait \u00e0 sa disposition que 2 syllabes Taba-Taba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [72%] :\r\nTaba-taba, qui \u00e9tait -il r\u00e9ellement Taba-Taba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [89%] :\r\nMais justement, l'int\u00e9r\u00eat c'est que on danse aura jamais rien puisque quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce livre donc longtemps apr\u00e8s, j'ai d\u00e9couvert que toutes les archives m\u00e9dicales et disparu n'avait pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 et et donc je ne saurai jamais comment il s'appelait parce que dans dans le dans ce lazaret dans cet h\u00f4pital, tout le monde l'appelait Taba-taba y compris les soignants, \u00e9videmment, il devait bien y avoir un dossier quelque part, mais donc c'est une hypoth\u00e8se romanesque, m\u00eame si ce livre est absolument sans fiction je le pr\u00e9sente comme une hypoth\u00e8se romanesque, il se trouve que Taba-taba j'avais d\u00e9couvert petit-\u00e0-petit signifiant malgache, c'est le bordel, c'est le bazar, rien ne va et est en effet les dates concordent et donc je j'imagine qu'il a pu faire partie de, de, de, du corps exp\u00e9ditionnaire de cette, de ce conflit colonial D et des r\u00e9voltes de 1947 il y a 10 ans avant la naissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [89%] :\r\nVous dites qu'il ne vous a jamais quitt\u00e9 Taba-taba qui vous accompagnait partout que repr\u00e9sente -t-il pour vous que que signifiait pour vous sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nOui, il y a aussi alors d'un c\u00f4t\u00e9, disons le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est qu'il m'a pris ce rythme magnifique de l'alexandrin puisqu'il pass\u00e9 cette journ\u00e9e assis sur les marches de la porte monumentale au bas de chez moi et que donc, en agitant le buste d'avant en arri\u00e8re avec cette coupure parfaite \u00e0 l'h\u00e9mistiche \u00e0 longueur de journ\u00e9e r\u00e9cital cet alexandrin Taba-taba tabac Taba-Taba et d'ailleurs on a extrait de ce lazaret lorsque 8 ans j'ai commenc\u00e9 moi aussi ma soir\u00e9e \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 positif, le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, c'est qu'en effet on quand on est enfant, on pense que le monde est ainsi donc ayant grandi \u00e0 l'int\u00e9rieur d'adopter psychiatrique avec les Anglais, je pensais que le monde \u00e9tait ainsi et puis ensuite j'en suis sorti mais Taba-taba n'est pas sorti non cerveau et solives, c'est il y a, il y a aussi un peu cela quoi cette cette volont\u00e9 l'\u00e9crivant d'en finir un peu avec Taba-Taba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e0 la fin du livre, on comprendra que vous essayez, en tout cas de d'en finir, vous \u00eates immobilis\u00e9 un pendant ses premi\u00e8res ann\u00e9es dans dans ce lieu qui para\u00eet pourtant prot\u00e9g\u00e9s, m\u00eame si qu'il y a que des fous, vous \u00eates n\u00e9 avec une malformation de de la hanche, vous allez devoir \u00eatre immobilis\u00e9 apr\u00e8s une op\u00e9ration pendant une ann\u00e9e apr\u00e8s une op\u00e9ration de la hanche vous expliquer d'ailleurs, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 et que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de voyager comme un fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [87%] :\r\nOui non il ce ce sont des hypoth\u00e8ses, je n'ai pas faire de la psychologie, mais en effet j'ai \u00e9t\u00e9 doublement enferm\u00e9 mais enferm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de cet h\u00f4pital psychiatrique et pendant un an et demi enferm\u00e9 dans une coquille de pl\u00e2tre apr\u00e8s une greffe, alors que je marchais avant ma captur\u00e9s sur la plage pour immobilis\u00e9 mais je savais ce que c'\u00e9tait que de march\u00e9 d'aller \u00e0 la plage, donc oui, j'imagine, enfin et puis \u00e9videmment, comme on ne sait pas trop quoi faire de moi, on a assez vite appris \u00e0 lire tout seul pour que je n'emmerde plus personne et on va donner des livres et et donc bon ce go\u00fbt en effet enfin ce groupe ne sait plus qu'un go\u00fbt \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 absolue, j'imaginais de pouvoir enfin un jour sortir du raisin et faire des tours du monde vient vraisemblablement de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [89%] :\r\nN\u00e9cessit\u00e9 vous le vous le dites Taba-taba, c'est pas le seul personnage de ce roman, il y a donc votre famille sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, l'histoire de la France ou d\u00e9cider de revenir, hein, sur les traces de vos a\u00efeuls gr\u00e2ce \u00e0 ses m\u00e8tres cubes de d'archives dont on parlait tout \u00e0 l'heure vous allez revenir l\u00e0 o\u00f9 ils ont v\u00e9cu que recherchiez -vous est -ce que l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [88%] :\r\nCe qu'il y a de particulier avec la France, tout de m\u00eame, par rapport, je ne sais pas des visas asiatique c'est c'est assez curieux, c'est que se promenant avec de tr\u00e8s vieilles petites photographies noir et blanc des enveloppes de courriers, on retrouve la c'est assez vertigineux, on retrouve des maisons qui n'ont pas boug\u00e9 enfin dont les locataires \u00e9videmment o\u00f9 les propri\u00e9taires ont chang\u00e9, il y a l\u00e0 des vies qui se sont d\u00e9roul\u00e9es pendant un si\u00e8cle ou un si\u00e8cle et demi mais finalement, les rues sont les m\u00eames, les bon, \u00e7a, c'est tr\u00e8s particulier, \u00e9videmment au vieux monde pourrait faire une chose en Suisse on peut pas le faire P\u00e9kin et donc il y a, par rapport au livre pr\u00e9c\u00e9dent, j'avais beaucoup \u00e9crit des vies d'hommes qui ont fait l'histoire, le cas d'Alexandre Yersin on en ni\u00e9 savoir ni de Brazza de Trotski, alors que l\u00e0 il s'agit de gens qui ont \u00e9t\u00e9 ballott\u00e9s par l'histoire qui qui ont bon qui ont agi, mais \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 leur petite \u00e9chelle enfin ce ce grand- p\u00e8re gymnastes qui a fait donc le et les 2 guerres, mais enfin, contre son gr\u00e9, bon, mon p\u00e8re, c'est un peu diff\u00e9rent, il a d\u00e9cid\u00e9 17 ans, de ne pas passer le Baccalaur\u00e9at et de et d'entrer dans la clandestinit\u00e9 des maquis mais justement \u00e0 de tout petits niveaux sont plut\u00f4t des gens qui ont subi l'histoire plut\u00f4t plut\u00f4t qu'il en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [92%] :\r\nQui ont subi l'histoire et vous- m\u00eame vous allez sur les lieux, d\u00e9couvrir par exemple des villes, vous dites qu'ils n'ont pas forc\u00e9ment changer mais on va terminer l\u00e0- dessus parce qu'il nous reste une minute, moi, c'est l'image de Moissac, cette ville qui a accueilli vos grands- parents des r\u00e9fugi\u00e9s, hein, vous le dites, vous l'\u00e9crivez sur des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et puis vous avez d\u00e9couvert un autre Moissac aujourd'hui, donc il y a quand m\u00eame des, des, des violences aussi sur l'\u00e9volution de de ces lieux qui \u00e9taient des lieux d'accueil qui aujourd'hui ont bien chang\u00e9 en 30 secondes, si vous deviez d\u00e9crire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [87%] :\r\nOui, j'aime immens\u00e9ment ce pays en m\u00eame temps, effectivement, il est un peu caboss\u00e9, on va, il n'y a pas besoin d'\u00eatre un grand reporteur pour se se rendre enfin cette petite ville, par exemple, de 10000 habitants, un peu partout en France, qu'il y a \u00e0 la fois son magnifique sont entour\u00e9 aujourd'hui de ceintures de laideur de, de, de, de toutes ces p\u00e9riph\u00e9ries finalement face \u00e0 \u00e7a, n'est pas propre en sait un peu partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [91%] :\r\nC'est ce que vous avez notamment constat\u00e9 Taba-taba votre onzi\u00e8me roman merci Patrick Deville, d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00e9tiez en Direct depuis Paris et vous serez donc \u00e0 Morges au livre sur les quais pour signer votre roman Taba-Taba au \u00e9ditions Seuil, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deville, Patrick", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B43FCFC-B785-401E-91BC-1A3D866A9299", "internalArchiveId": "5B43FCFC-B785-401E-91BC-1A3D866A9299", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 24.08.2017", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique;Blaise, Bersinger;Tanner, Carmen\r\nLes Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie de Carmen Tanner, municipale en charge de la culture et de l'Agenda 21 pour \u00ab les Schubertiades 2017 \u00bb.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:03-12:06:20 / * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Thierry Romanens, Blaise Bersinger, Nathan\u00ebl Rochat, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Dominique Stalder  Pierre Resin (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8833115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 24.08.2017", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie de Carmen Tanner. 4/5 / DIC_2017-08-24T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-08-24T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 24.08.2017", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie de Carmen Tanner. 4/5 / DIC_2017-08-24T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Carmen Tanner est municipale en charge de la culture et de l'Agenda 21 pour les \"Schubertiades 2017\"", "Carmen Tanner est municipale en charge de la culture et de l'Agenda 21 pour les \"Schubertiades 2017\""], "variantIds": ["ece-8833116", "ece-8833115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:12Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Festival international de musique Avenches Tatu Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [85%] :\r\nQuiconque aime la musique ne peut jamais \u00eatre tout \u00e0 fait malheureuse, c'est France Loubert qui aurait exprim\u00e9, cela les Dicodeurs sont -ils d'accord avec Fram on leur posera la question, les voici Thierry Romanens on bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [84%] :\r\nBonjour Blaise vers vulgaire effectivement Nathana\u00ebl Rochat et Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [100%] :\r\nLa musique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:00:50) [96%] :\r\nLa musique c'est c'est comme l'amour, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [77%] :\r\nA refus\u00e9 la mer agit\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:01) [78%] :\r\nEt votre partenaire de jeu qui pensait vit Joubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [87%] :\r\nIl a depuis quelques mois maintenant, quand, dit -elle, elle est charg\u00e9e de la culture d'ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains Carmen. \r\nAlors on est pas malheureux quand on aime la musique pas malheureuse va les heures bien s\u00fbr quand on est malheureux, on \u00e9coute de musique tr\u00e8s tr\u00e8s triste, des fois \u00e7a fait un peu l'effet inverse et de la musique, il va y en avoir \u00e0 Yverdon-les-Bains le week- end du 9 et 10 septembre 20\u00e8me Schubertiade on a dit 1500 musiciens et musiciennes 18 lieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [90%] :\r\nEt un rendez- vous incontournable, c'est un rendez- vous dans toutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [73%] :\r\nC'est Schubert CEAD d'Espace 2 on en parle avant midi, mais l\u00e0 on joue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:53) [75%] :\r\nN\u00eemes, oui, on commence en chantant, Thierry, vous pouvez vous lever gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEffectivement rejoindre les micros pour vous exprimer vaillamment debout devant ce public r\u00e9unis dans le Studio 15 de la RTS Carmen Tanner, c'est un titre de Cali, qu'ils vont interpr\u00e9ter aujourd'hui c'est quand le bonheur. \r\nCatherine tricot\u00e9 Olivier la auto pour les ou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:21) [83%] :\r\nEh bien, dit bon maintenant je peux sortir un soir de plus dans la rue, je voulais simplement changer vrai niveau Jabel doubl\u00e9 ben lui l\u00e0 mais bon Dieu, je souriais quand j'ai march\u00e9 dans cette grande de grands noms tels qu'un avis, \u00e7a viendra peut-\u00eatre, la soir\u00e9e de mercredi, mais il y a une autre personne qui a dit que ce serait peut-\u00eatre donner disait dans un journal que ce serait pas unanime. \r\nMais un bapt\u00eame, tout le monde se prendre, mais que ce sera peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:11) [75%] :\r\nC'est les grands pays c'est c'est transformer, c'est, c'est c'est c'est la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:30) [68%] :\r\nDans la nuit de cette fois, le mouvement, personne n'est pr\u00eat Monsieur Loth soir c'est moi j'avais regard\u00e9 tent\u00e9 par les pieds de le fait \u00e0 chaque fois l'art donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:51) [80%] :\r\nJ'ai pas d'bras bien fait rigoler, mais une c'est saison de bon moi je vais gagner, je dois r\u00e9bus si je pose des questions, il donne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [88%] :\r\nCarmen Tanner, vous vous \u00eates laiss\u00e9 porter vous avez pas bien \u00e9cout\u00e9, vous \u00eates voil\u00e0 c'est pas grave, alors vous allez -y aller au hasard parce qu'effectivement, pour nous dire lequel de ces Dicodeurs chanter les paroles de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:53) [79%] :\r\nJe vais aller avec Thierry, il est la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [83%] :\r\nNon, moi je dirais donc, l\u00e0, c'est la porte quoi, c'est pas fait, j'allais dire, j'allais dire \u00e7a et l\u00e0, mais pas encore r\u00e9pondu et donc, donc c'est plut\u00f4t Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:05:16) [91%] :\r\nPourtant, j'ai tout fait pour que vous reconnaissiez pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [79%] :\r\nLa m\u00e9lodie, la m\u00e9lodie, mais les paroles \u00e9taient l\u00e0, alors c'est quand le bonheur, le Dieu de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:25) [83%] :\r\nC'est maintenant mon Dieu j'ai pour moi c'est un grand bonheur, je je peux seulement toucher c'est oui je critique tout c'est magnifique de pouvoir traiter la politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [82%] :\r\nC'est vraiment d'\u00eatre nombreux \u00e0 pouvoir le faire \u00e0 vouloir le r\u00e9pondra pour la r\u00e9pondent comme \u00e7a et un peu dire maintenant votre 3\u00e8me pas joli bravo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:02) [71%] :\r\nEt oui, je n'ai pas l'acte un original \u00e9crire mais hors Afrique. \r\nUne telle avait d\u00e9but\u00e9 inlassable de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:33) [76%] :\r\nMais l\u00e0, h\u00e9 bien je m'adresse la nuit de mardi, le vendredi de l'eau, la battue de Erevan avant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:52) [73%] :\r\nDans le malheur, le maudit mais vrai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:23) [68%] :\r\nLa m\u00e8re d'aller. \r\nDans ce club. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:32) [66%] :\r\nDans la grande balade et pour faire vraiment je \u00e0 la reprise de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:53) [83%] :\r\nDe et, bien s\u00fbr, donc c'est pas du monde. \r\nCar il y a un mot. \r\nQuand je vois les. \r\nLes lectures de ce qui ne. \r\nLe mardi, le mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [81%] :\r\nIl est rigolo celui -l\u00e0, \u00e0 premi\u00e8re vue, en tout cas ce mot apr\u00e8s maire \u00e9coute qu'est -ce que le g\u00e8ne humain peut dire j'ai zoulou, mais je pense que je loue j'ai Juno mains effectivement, bon, \u00e7a vous dit quelque chose \u00e7a Carmen Tanner, j'ai, je les Dicodeurs \u00e9videmment volts \u00e0 votre secours, en tout cas, d'autres T\u00e9h\u00e9ran maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:54) [83%] :\r\nOui, j'ai une homme \u00e7a fait penser \u00e0 gingivite un peu parler \u00e0 cause des assonances comme \u00e7a, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, le juge ne \u00e7a sonne \u00e9videmment Romain, on est dans la Rome antique, avec le juge nomme o\u00f9 il est, il y a ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque le concile pl\u00e9b\u00e9ien, hein, qui r\u00e9unit des gens du peuple pour exprimer des opinions au sein du S\u00e9nat et se d\u00e9gage alors sous le regard suspicieux des anciens un int\u00e9r\u00eat chez les plus jeunes, pour participer aux r\u00e9flexions sur le d\u00e9veloppement de la cit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque assez marrant, les jeunes qui d\u00e9marrent l'argent skatepark ou une barre autres avec oui parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas discoth\u00e8que il y a pas 10 dont il y a oui c'est dans de autres \u00e9taient des Barbades, cheveux longs qui bouge \u00e0 la t\u00eate d'avant, l'arri\u00e8re extrait alors si leurs tambourins tr\u00e8s bien le grand dans les bars de bref et ce mouvement d'int\u00e9r\u00eat civique chez les jeunes a permis la cr\u00e9ation du jet, jeune homme J\u00e9sus une homme qui est un peu l'\u00e9quivalent du Parlement des jeunes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [64%] :\r\nDonc \u00e0 Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [86%] :\r\nUne 2\u00e8me arriv\u00e9e par la voix de Blaise Wersinger. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:51) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait Laurence, ici \u00e0 Bristol pour la 31\u00e8me journ\u00e9e du ne voulant s'appr\u00eate \u00e0 passer \u00e0 l'\u00e9preuve de la corde \u00e0 sauter par \u00e9quipe Jean-Christian effectivement Pierre Thierry, avec une affiche extr\u00eamement all\u00e9chante entre la Pologne, quadruple champion du monde en titre qui se sera oppos\u00e9e \u00e0 la Finlande, un outsider num\u00e9ro un espagnol en Europe pardon oui serait oppos\u00e9, vous avez dit effectivement une opposition qui nous annonce tr\u00e8s serr\u00e9, oui tout \u00e0 fait Jean-Christian nous rappelons que, \u00e0 toutes les \u00e9preuves des Jeux du g\u00e9nome ce concours avec le jet une homme de g\u00e9n\u00e9reux donateurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9 effectivement comme \u00e7a j'ai pas de jeu du une homme qui Thierry qui le dites -vous donc apr\u00e8s la corde \u00e0 sauter \u00e0 l'aide d'Angers g\u00e9nome qui sauf erreur nous provient d'un patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Birmingham, nous aurons \u00e9galement l'occasion de suivre ce soir le Tir au ai une Jean-Christian effectivement se r\u00e9jouit beaucoup puisque nous pourrons retrouver dans le 2\u00e8me tableau masculin et dans le 1er tableau f\u00e9minin 12 athl\u00e8tes suisses Pierre Thierry oui tout \u00e0 fait Jean-Christian ramonage Piton amical et en donne ma peine Brooke tenteront de battre leur record personnel ici \u00e0 Bristol, effectivement on rappelle le record impressionnant de ramonage plut\u00f4t Thierry oui tout \u00e0 fait Jean-Christian il est de 4 ah oui impressionnant activement, alors que l'on annonce la pr\u00e9sence d'un g\u00e8ne de cette omettre 94 tout alors fantastique, c'est g\u00e9nial, effectivement c'est formidable de pouvoir jouer dans des conditions aussi agr\u00e9able TotalFina Jean-Christian merci aux personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de nous fournir leur ai une \u00e2me pour rappel quand m\u00eame peut-\u00eatre ce que c'est pour les gens qui, pour les ignares qui comprendrait pas de quoi on parle, depuis le d\u00e9but, donc c'est un organe du corps humain, qu'on a dans notre syst\u00e8me digestif, voil\u00e0 effectivement je sais pas si c'\u00e9tait tr\u00e8s utile de le rappeler en attendrir, arr\u00eatons de parler, place au sport. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:42) [89%] :\r\nVous savez, vous avez bien fait pr\u00e9cis et ai compris un petit peu autre chose, bon, j'ai vu 3\u00e8me Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:51) [81%] :\r\nVoil\u00e0 juge nomme comme \u00e7a se prononce bien une homme parce ce que j'ai eu l'occasion de l'entendre prononcer utiliser ce n'est d'autre que dans la liturgie catholique, c'est le jeune f\u00e9d\u00e9ral c'est du latin, c'est celle de l'individu, j'ai vu de homme alors \u00e0 premi\u00e8re fois que j'ai entendu ce terme dans une messe le dimanche qui pr\u00e9c\u00e8de elle lundi du jeune, il y avait le cur\u00e9 qui r\u00e9p\u00e9taient plusieurs fois demain non, oubliez pas, j'ai vu l'homme, j'ai vu non, demain, je me suis dit \u00e7a Ariel cur\u00e9 bourr\u00e9, il a encore non main le vin de messe en cachette, mais en fait non c'est le homme nom latin du jeune f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s il y a les Genevois qui ont le jeu ann\u00e9e je vois qu'\u00e0 un jeudi parce que les joueurs sont tous les Genevois sont toujours plus malin que les autres, c'\u00e9tait pas assez bien pour eux de faire le dandy du jeune jeu en lundi donc ils se sont dit on va le faire le joli, enfin voil\u00e0 c'est \u00e7a ne m'c'est le lundi du jeune la liturgie catholique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [76%] :\r\nCe qui est un peu froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [95%] :\r\nEt une 4\u00e8me et derni\u00e8re possibilit\u00e9 avec les mots de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:52) [87%] :\r\nOui, dans le jargon de l'\u00e9ducation, j'ai vu, non mais l'apprentissage de l'alphabet, un apprentissage ludique plein Johndroe rigolo et de devinettes, parce que c'est important de bien conna\u00eetre son alphabet, il faut savoir, par exemple, o\u00f9 se trouve le cul entre le PC et la hein voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:11) [81%] :\r\nSavoir que pense pas parler, ben je vais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:18) [78%] :\r\nIl faut savoir que les 2 premi\u00e8res l'de l'alphabet commence religieusement AB ben oui un ABC religieux petites Jomo comme \u00e7a pour aider les enfants \u00e0 rire, alors elle allait \u00eatre plac\u00e9e apr\u00e8s le H lui donne un bon go\u00fbt un voile le HEI Parmentier dans la art donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne un ouais bah oui, on va avoir, c'est joli \u00e7a pour les enfants, hein, qu'apr\u00e8s le th\u00e9, tu vas te faire avoir ben oui, tu es d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:47) [100%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:51) [82%] :\r\nJ'ai perdu ma ligne, du coup, oui, oui, oui, apr\u00e8s le Elvia via une bonne nouvelle mais oui, elle aime et quand basse et c'est une bonne nouvelle par contre apr\u00e8s, apr\u00e8s l'amour vient la haine enfin le etc etc, le mot j'ai Juno me vient de la question suivante aux places. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [84%] :\r\nDont le jet, jeune homme que j'ai un homme qui est devenu le jet, un jeune homme voil\u00e0 o\u00f9 place -t-on loger apr\u00e8s la Chine, il n'est pas quoi pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:25) [83%] :\r\nEt c'est \u00e0 vous de choisir le g\u00e8ne homme qui correspond \u00e0 la d\u00e9finition qui correspond au jeune homme pour vous \u00e9videmment Carmen Tanner prot\u00e9g\u00e9 Roman ce le homme dans la Rome antique concile pl\u00e9b\u00e9ien, c'est les jeunes, ce Parlement des jeunes en fait qui existaient d\u00e9j\u00e0 sous une autre forme pour Blaise Wersinger oui dans les jeux du g\u00e9nome d'abord, mais en fait, le g\u00e8ne homme d'un organe qui se trouve dans le syst\u00e8me digestif humain, nous avons tous \u00e2ges une \u00e7a vous dites je. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:15:56) [78%] :\r\nAi pas v\u00e9rifier chez tout le monde, mais normalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:59) [87%] :\r\nBon, Nathana\u00ebl Rochat nous dit que dans la liturgie catholique, je ne m'en fait ici en Suisse, le jeune f\u00e9d\u00e9ral c'est le lundi du genou fait tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard dans le jargon \u00e9ducatif le jet d'une homme c'est l'apprentissage de l'alphabet, tr\u00e8s clairement, avec des petits trucs pour essayer de se souvenir de l'Ordre des lettres etc utilisent pour moi exactement, que ce soit plus ludique, Carmen Tanner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:25) [95%] :\r\nJe me rends compte que j'avais pas du tout compris \u00e7a dans le truc de Blaise dans le truc de bain dans le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:32) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le truc de Blaise oui c'est des voix compliqu\u00e9 dans le les Jeux de les jeux des jeux sportifs les les dont j'ai compris d'abord c'\u00e9tait le don de des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, qui \u00e9tait \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [77%] :\r\nParce que il Hannibal leur j'ai vu une femme oui, \u00e0 peine non mais j'ai quand m\u00eame y aller sur Thierry est -ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:55) [80%] :\r\nDonc si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:57) [78%] :\r\nQui existe, sachez quand m\u00eame aller sur Tib\u00e9ri passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Trades oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:03) [85%] :\r\nIl est, il est vrai, et \u00e7a laisse aller me compl\u00e8tement non, vous auriez d\u00fb vous jeter sur glace Basinger sit\u00f4t quoi sur sa r\u00e9ponse en tout cas le g\u00e9nome \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:11) [85%] :\r\nJe ne me g\u00eane un petit peu cette nuit, c'est un petit peu \u00e7a oui, vous les trucs comme \u00e7a vient de l'intestin non plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:17) [84%] :\r\nDonc c'estJ. Axoth\u00e9a aiguJ.N.M. j'ai une homme est un organe du corps humain dans la partie du syst\u00e8me digestif, c'est la partie centrale de l'intestin, juste avant le duo de l'homme, chez l'adulte il peut mesurer jusqu'\u00e0 8 m\u00e8tres quand m\u00eame, hein, on a du bateau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [79%] :\r\nOui, oui, mais \u00e0 la carri\u00e8re du village, si on voit une corde au sol, c'est pas mal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:41) [89%] :\r\nJ'ai eu tr\u00e8s peur, mais j'ai appris apr\u00e8s que c'\u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:44) [80%] :\r\nPlus ou moins roul\u00e9 oui voil\u00e0 situ\u00e9 voil\u00e0 je suis inquiet sur l'image n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [83%] :\r\nOn a \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos de donneurs, les jeunes hommes de c'est quoi le petit dernier la l'homme Rio, mais il y a non, non, mais on va seulement ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [73%] :\r\nPrud'homme non les prud'hommes, le petit dernier CD prud'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [87%] :\r\nBon alors, on en est o\u00f9 on en est avec pas de poils. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:13) [82%] :\r\nEt donc il y a pas de point et donc en a toujours tr\u00e8s allong\u00e9e et celui qui est avec vous, Carmen derri\u00e8re ce tract. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:24) [96%] :\r\nAvant de passer \u00e0 la suite, on va \u00e9couter sans bras Nkak\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:29) [85%] :\r\nJe propose, \u00e7a sent le duod\u00e9num \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:34) [73%] :\r\nBon alors pas \u00e7a c'est nul il faut peut, non, non, mais se moquer des patrons moiti\u00e9 au PC tellement long. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:43) [87%] :\r\nOn va donc \u00e9couter Sandra Nkak\u00e9 qui est franco- camerounaise avec une belle voix, il faut le dire, elle chante ici c'est une r\u00e9duction T\u00e9l\u00e9rama l'an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [96%] :\r\nRegarde -moi dans tes yeux comme toujours. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:23) [78%] :\r\nOn a tu\u00e9 au moindre risque, on a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:50) [88%] :\r\nMais oui. \r\nJe vais voir, je vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:20) [75%] :\r\nDur j'ai j'ai j'ai dans dur quand m\u00eame dire, j'ai eu, j'ai j'et on va voir la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:34) [82%] :\r\nDavid Haye. \r\nIl a assez. \r\nJe ne dis pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:18) [79%] :\r\nJe veux pas faire de. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:32) [86%] :\r\nJ'ai j'ai roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:37) [69%] :\r\nComment on a le dire aujourd'hui, j'ai pour la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [91%] :\r\nSchubertiade d'Espace 2 la Schubertiade Space de est une invitation \u00e0 la musique classique des concerts pendant 2 jours, on \u00e9coute, on d\u00e9couvre, on appr\u00e9cie la vari\u00e9t\u00e9 des possibilit\u00e9s des propositions et on chante aussi, si on veut n'est -ce pas il y a m\u00eame Tanner, \u00e0 l'occasion de ce moment incontournable hein lors de chaque \u00e9dition de la Schubertiade d'Espace 2 c'est la messe allemande. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:24) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le dimanche matin, \u00e7a va \u00eatre dans un cadre assez exceptionnel, on sera sur la rue de la plaine, le la sc\u00e8ne sera devant le ch\u00e2teau, le public le le le long de la rue de la plaine et du coup on donnera on verra cette vision de de ces milliers de choristes autocars avec le ch\u00e2teau en toile de fond, donc oui, \u00e7a va \u00eatre un un grand moment d'ailleurs \u00e0 Yverdon s'entra\u00eene, il y a des sessions d'entra\u00eenement pour chanter la messe au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:49) [85%] :\r\nParce que, effectivement, c'est une oeuvre de musique sacr\u00e9e donc de Schubert, qui l'a compos\u00e9 en 1826 et qui a pris le nom de Metz allemande pourquoi parce que les parents latin, allemand, pr\u00e9cis\u00e9ment, tout simplement, \u00e0 l'inverse des autres de musique liturgique catholique alors il y a un orchestre, \u00e9videmment, il y a un coeur qui sait chanter cette messe et puis le public, donc l\u00e0, les citoyens de la ville, qui re\u00e7oit la Schubertiade peut chanter avec les postes exercer effectivement leur espace de d'ailleurs met \u00e0 disposition, textes et musique selon les voies oui vous savez sur la la page d'Espace 2 vous avez source o\u00f9 Bercy \u00e0 2 points ACH \u00e7a va aussi et vous pouvez \u00e9couter et essayer de de chanter mais c'est pas facile parce que c'est soprano, alto, t\u00e9nor, c'est son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:32) [83%] :\r\nC'est pour trouver sa voie, c'est grandiose quand m\u00eame ce que \u00e7a fait un peu avec un esp\u00e8ce de de trombone artificielle \u00e9lectronique, j'ai beaucoup ri en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:39) [81%] :\r\nAh oui, alors c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait \u00e7a va et plus je lis ce que c'est, \u00e7a vous dit alors, vous \u00eates en train de p\u00e9ter donc Carmen. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:47) [85%] :\r\nOui, j'ai d'ailleurs fait une session d'entra\u00eenement, vous \u00eates quoi, soprano, je sais pas, je chante, j'y vais voil\u00e0 oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:55) [83%] :\r\nParce que elle diff\u00e9rente, mais au fond, a selon le la mort tout \u00e0 fait clair vous chantez et puis voil\u00e0 plus qu'il y a toujours mieux en faire \u00e7a et c'est vraiment g\u00e9nial, \u00e7a sera effectivement l'oncle, dimanche 10 septembre \u00e0 midi et c'est vraiment traditionnelle, on est tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a je vous Bercy pas \u00e0 pour en savoir plus jamais, mais c'est vrai que \u00e7a doit donner des frissons contient autant de monde comme \u00e7a qui sont et on a pu voir d'autres versions dans d'autres villes o\u00f9 \u00e7a se passe comme \u00e7a, \u00e7a n'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:22) [80%] :\r\nEt si je peux vous allez retrouver son grand fr\u00e8re du matin \u00e7a fait moi, \u00e7a me fait toujours des frissons, mais m\u00eame \u00e7a, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:28) [88%] :\r\nOui, c'est le c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s agr\u00e9able de de la Schubertiade c'est ce c\u00f4t\u00e9 populaire, festif, en fait, c'est que du coup, la musique classique et souvent catalogu\u00e9 comme quelque chose de Tintin peu emb\u00eatant, ou du moins qu'une certaine classe peut comprendre peut chanter peu aimer et l\u00e0 on n'est pas du tout dans ce registre -l\u00e0 ont des cloisonne, on surprend les gens, on parlait de la voirie qui accueille un concert mais du coup on donne cette accessibilit\u00e9, aussi bien dans les lieux que dans la mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la musique classique et donc du coup, c'est vrai que ce concert l\u00e0- bas, \u00e7a \u00e7a c'est peut-\u00eatre le celui qui, elle, n'est venu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:01) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre une id\u00e9e de slogan pour la voirie avec la voirie les voiries, c'est pas mal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:08) [96%] :\r\nEt c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [83%] :\r\nOui, hein, je voulais oui, la Schubertiade, c'est pour vous dire que la musique classique, Schubert et les autres, c'est aussi pour vous, \u00e0 votre port\u00e9e, et c'est magnifique quand on sait, d\u00e9guster, voil\u00e0, on n'aime pas forc\u00e9ment tous les mois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:20) [76%] :\r\nBonsoir, je serai \u00e0 la poubelle pour all\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:25) [84%] :\r\nLes aspirants le garage de la voirie qui va accueillir un concert bon Carmen Tanner, un d\u00e9fi, je disais c'est maintenant oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:33) [92%] :\r\nC'est une question un petit peu absurde je vous, je vous le conc\u00e8de, mais, mais, en m\u00eame temps pour voir si vous suivez les diff\u00e9rentes discussions qu'on a eu toute cette voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait \u00e0 Yverdon avant la Schubertiade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:45) [86%] :\r\nVous avez dit vous montez d\u00e9c\u00e8s ne sera Yverdon-les-Bains on est bien d'accord. \r\n\u00e7a, c'est la revanche tiens \u00e0 pr\u00e9ciser presque 1000 points \u00e7a aussi c'\u00e9tait aussi \u00e7a ne est -ce qu'on parle, on va, c'est un \u00e9v\u00e9nement, la r\u00e9ponse non c'est c'est ce qu'on fait, sachant que la main, c'est absurde, oui, c'est absurde, c'est absurde, \u00e7a se confirme, ce qui est dis Castres \u00e7a pourrait juste avant moi, effectivement, c'est pas \u00e7a, moi je consid\u00e8re que j'ai donn\u00e9 la bonne r\u00e9ponse, alors donc je vois pas en dehors, on mange, c'est la m\u00e9thanisation la concerne, \u00e7a concerne, \u00e7a concerne les gens ont des gens dire : oui, mais la r\u00e9gion m\u00eame la r\u00e9gion, on fait la m\u00eame sort on les gens r\u00e9p\u00e8tent cette messe allemande a d\u00e9j\u00e0 pour ce avenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:45) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9, on en a parl\u00e9, vous avez \u00e9cout\u00e9 ce qu'on a dit l'\u00e9lu il y a \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:51) [81%] :\r\nLes antipasti, n'en parlez pas les. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:53) [67%] :\r\nMais laissez -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:55) [74%] :\r\nLe teasing oui mais les garderies, dans le fond qui ont la monnaie nous un changement le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:04) [82%] :\r\nOccasion ben oui, c'est le programme, on attend, Schubert, on attend, et donc du coup, c'est surtout pour moi l'occasion de parler Laurent la r\u00e9gion donc quoi qu'il y a quand m\u00eame le 27 ao\u00fbt \u00e0 Shanghai, au moins, ils vont pas aimer non je sais pas, non, 27 ou \u00e0 Yverdon, le duo W au Temple, donc du coup, voil\u00e0, il y a encore cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0, le 27 ao\u00fbt et le dimanche, samedi, pardon, samedi 12 septembre \u00e0 Chambord, bonjour le 27 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [86%] :\r\nDonc, le 27 ao\u00fbt oui ce dimanche, c'est dimanche, il va faire de voulait louer, c'est juste un mois, et 2 jours apr\u00e8s, mais ce sujet grave, bon le d\u00e9fi on on est d'accord, c'est gagn\u00e9, vous \u00e9tiez, vous avez le dernier moi je pense que vous l'avez laiss\u00e9 gagner finalement devenu trop tard \u00e7a qui cherchait \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:56) [84%] :\r\nJe rappelle que moi j'ai trouv\u00e9 un moment pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:58) [80%] :\r\nNon, j'ai donc antipasti avant la sonnette, \u00e7a me \u00e7a un 14\u00e8me point aucun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:11) [89%] :\r\n\u00e7a marche, \u00e7a marche m\u00eame tellement bien que \u00e7a va \u00eatre l'heure des infos, et on va se retrouver pour la s\u00e9rie de jusqu'\u00e0 midi, admis \u00e9videmment juste apr\u00e8s, quoi que vous fassiez, merci de nous \u00e9couter, \u00e0 tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re leur milliers et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:26) [67%] :\r\nJerry tir\u00e9 ext\u00e9rieur il est midi, mais il dit Romano. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:39) [90%] :\r\nAvec septembre musical du festival de musique classique Montreux Vevey du 25 ao\u00fbt au 2 septembre RTSinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:50) [93%] :\r\n6 personnes sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s le glissement de terrain hier dans les grisons dans la r\u00e9gion de Val Bondasca 6 personnes donc qui \u00e9tait sur place au moment de l'\u00e9boulement n'ont pas pu \u00eatre retrouv\u00e9e pour l'instant, personne n'a r\u00e9ussi encore \u00e0 les joindre, leur disparition a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par leurs proches \u00e0 la police cantonale les recherches bien \u00e9videmment sont en cours, un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse est \u00e9galement mobiles mobilis\u00e9s, il s'agirait de citoyens suisses allemands et autrichiens ce glissement de terrain s'est produit hier \u00e0 9 heures et demie du matin une masse rocheuse s'est d\u00e9tach\u00e9e dans une vall\u00e9e derri\u00e8re le petit village de Bondo la coul\u00e9e de boue s'est \u00e9tendue jusqu'aux portes de cette localit\u00e9, un village \u00e9vacu\u00e9 par pr\u00e9caution ces difficult\u00e9s maintenant les difficult\u00e9s du secteur du commerce, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la grande distribution en Suisse apr\u00e8s que le bus qui restructure apr\u00e8s la marque Schild qui dispara\u00eet et c'est au tour aujourd'hui de Manor de se remettre en question, 200 emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s \u00e0 son si\u00e8ge b\u00e2lois et Estelle Braconnier maintenant s'annonce lancer un plan de transformation de son fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:30:48) [93%] :\r\nLe commerce en ligne et le tourisme d'achat additionn\u00e9 \u00e0 la chert\u00e9 des prix pousse les traditionnelles entreprises de commerce suisse \u00e0 se remettre en cause, dans un march\u00e9 en profonde mutation, l'heure est au changement ou, \u00e0 d\u00e9faut de dispara\u00eetre Manor n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle et se donne concr\u00e8tement 2 ans il y a un plan de transformation pour retrouver, je cite : une performance solide et durable, cela fait plusieurs ann\u00e9es en effet que le chiffre d'affaires est en baisse de plus de 2 pourcent une une transformation qui passe bien s\u00fbr par une rationalisation des forces et des services, la baisse des effectifs annonc\u00e9e aujourd'hui est accompagn\u00e9e d'un plan social approuv\u00e9 par la commission du personnel selon l'entreprise qui esp\u00e8re r\u00e9duire les licenciements stricte n\u00e9cessaire alors sur le r\u00e9seau des grands magasins, pour l'instant, seul le supermarch\u00e9 Manor Food de Soleure baissera le rideau son bail est \u00e9chue en juin 2018 Manor entend enfin et surtout mettre le paquet pour relancer le commerce en ligne, il faut dire que les consommateurs suisses repr\u00e9sentent une manne en la mati\u00e8re, selon une \u00e9tude publi\u00e9e au d\u00e9but du mois par Data, les Suisses sont les deuxi\u00e8mes plus grands acheteurs en ligne d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:50) [93%] :\r\nEstelle merci et il y a bien eu des cas de maltraitance dans des porcheries vaudoises, \u00e0 la suite des images diffus\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 par la Fondation Maroc montrant des conditions d'\u00e9levage abominable dans une porcherie, h\u00e9 bien les autorit\u00e9s vaudoises ont effectu\u00e9 un contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ral le 18 ao\u00fbt dernier dans les soci\u00e9t\u00e9s du propri\u00e9taire incrimin\u00e9 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:32:10) [88%] :\r\nUn contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ral et simultan\u00e9es dans les 23 porcheries des entreprises, Annan a permis de mettre \u00e0 jour des manquements on parle l\u00e0 de cas de cannibalisme, le porc qui se mange la queue d'un manque de propret\u00e9, de manque de lumi\u00e8re de surdensit\u00e9 dans ces porcheries des manquements qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e par le pass\u00e9 et c'est cette r\u00e9cidive qui a men\u00e9 le compte, on a impos\u00e9 des sanctions administratives \u00e0 l'encontre des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, mais aussi \u00e0 lancer des d\u00e9nonciations p\u00e9nales, le conseiller d'\u00c9tat Philippe Lebas, en charge de l'agriculture et du service v\u00e9t\u00e9rinaire a part ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les diff\u00e9rentes mesures qui seront prises pour am\u00e9liorer les conditions d'\u00e9levage des porcs dans le on des mesures in\u00e9dites donc compte on et en Suisse, le soutien aux \u00e9leveurs qui mettent par exemple en place des espaces de sortie en plein air pour les animaux sera augment\u00e9, tout comme les aime pour ce qu'il a grandi, les espaces de vie, les Porcher, qui auront une aide publique devront par ailleurs par ailleurs suivre une formation obligatoire et puis bien s\u00fbr, les contr\u00f4les seront augment\u00e9s le montant allou\u00e9 au contr\u00f4le de porcheries, par des v\u00e9t\u00e9rinaires sera doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:14) [89%] :\r\nDaniel Baril merci un imam accus\u00e9 de propos et ne par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, mais les autorit\u00e9s bernoises sous pression ce libyen r\u00e9side dans la commune de Nidau depuis 19 ans o\u00f9 il a re\u00e7u pour 600000 francs d'aide sociale et il a d\u00e9rap\u00e9 dans ses pr\u00eaches occasionnel dans une mosqu\u00e9e de Bienne, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville, l'UDC b\u00e9ate Ferrer explique pourquoi cet imam radical est ainsi pass\u00e9 si longtemps entre les mailles du filet. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:33:40) [84%] :\r\nOn n'a pas r\u00e9serviste renseignements cette responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait effectivement la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous on n'a pas la les capacit\u00e9s non plus contr\u00f4ler tous les monstres tous les \u00e9glises tous les r\u00e9unions qu'est -ce qu'est -ce qui se dirige la branche de ce travail, effectivement, on a pris connaissance il y a presque 2 semaines, alors il y a pas longtemps qu'on sait effectivement de cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:01) [84%] :\r\nEt en fait c'est parce que c'est des journalistes al\u00e9maniques qui enqu\u00eatait qui, et c'est eux qui vous ont alert\u00e9 sur ce cas d'imams libyens probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:34:08) [85%] :\r\nOui, c'est correct pour moi seulement aussi que le journaliste en question ont eu des ressources et aussi des m\u00e9thodes sa disposition que nous on pourrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:18) [90%] :\r\nEt est -ce que vous songez \u00e0 d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contre l'imam lui- m\u00eame, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:34:24) [85%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas de notre comp\u00e9tence, mais on n'est pas m\u00eame en train de v\u00e9rifier la situation gardait encore de nouvelles, des nouvelles \u00e9l\u00e9ment qu'on arr\u00eate pas encore par exemple diff\u00e9rentes situations de de ce petit moment question c'\u00e9tait encore plus choquant et puis, effectivement, il faut le prendre ces citations aussi dans nos recherches. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:41) [87%] :\r\nBayonne fera part donc responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville, r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi enfant tennis les meilleurs joueurs du monde connaisse une fin de saison pour le moins difficile apr\u00e8s le tournoi de si signature signe cin\u00e9tique qui a vu 7 des 10 meilleurs tennisman d\u00e9clarer forfait, c'est l'US Open, qui perd cette fois un 4\u00e8me le Canadien Milos Raonic d\u00e9clare forfait en raison d'une blessure au poignet gauche, il est donc le 4\u00e8me joueur de 1er plan a renonc\u00e9 au dernier tournoi du Grand Chelem, apr\u00e8s c'est un travelling \u00e0 Novak Djokovic \u00e9galement Nishikori. \r\nM\u00e9t\u00e9o avec un ciel qui se couvre \u00e0 partir de l'Ouest, des averses et des orages qui vont traverser la Suisse cet apr\u00e8s- midi une accalmie est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour la fin de la de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures indiqueront de 26 \u00e0 28 degr\u00e9s demain, retour du soleil avec un risque d'averses d'orages tr\u00e8s faible, il fera \u00e0 nouveau plus chaudes 29 \u00e0 32 degr\u00e9s le week- end s'annonce en bonne partie ensoleill\u00e9 avec un faible risque d'orages, samedi soir, plus \u00e9lev\u00e9 dimanche soir et durant la nuit de dimanche \u00e0 lundi, et il fera toujours tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:44) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qu'Ikorodu et son magasin en ligne qui Kodor au point com. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:51) [85%] :\r\nLes b\u00e9b\u00e9s de info trafic perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:55) [97%] :\r\nSur l'axe qui assaut Lucerne un bouchon de 3 kilom\u00e8tres 7 ans \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente de 3 quarts d'heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:06) [82%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Festival international de musique Avenches Tatu Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:18) [91%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re, vous abordez le tout d\u00e9but de la 2\u00e8me moiti\u00e9 de ce jeudi avec la s\u00e9millante compagnie des Dicodeurs \u00e0 savoir Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:26) [71%] :\r\nOn a maintenant Fr\u00e9d\u00e9ric verra et Blaise car il y a des milliers, et bien s\u00fbr celle qui partagent leur jeu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:33) [96%] :\r\nEt qui est en charge de la culture et du d\u00e9veloppement durable Yverdon -les Bains Carmen Tanner. \r\nVous allez converser maintenant avec Blaise Wersinger donc qui est un jeune Dicodeurs qui est avec nous depuis quelque temps maintenant que je crois qu'il s'y pla\u00eet pas mal, c'est une reviendrait pas, c'est plut\u00f4t cool, c'est un gar\u00e7on qui s\u00e9vit sur les sc\u00e8nes d'ici et d'ailleurs \u00e0 boulimie bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:56) [80%] :\r\nSur bient\u00f4t avec son spectacle, peinture sur ce vos num\u00e9ro 2 et puis sur Couleur3 avec un complice magnifique s'appelle Fanta Moreno, qui est pass\u00e9 Dicodeurs et puis qui vraiment est pris par 1012 trucs qui fait de la musique aussi, donc on mais un jour peut-\u00eatre reviendra -t-il donc vous avez une \u00e9mission extraordinaire les 2 \u00e7a payer ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:12) [86%] :\r\nOui enfin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:13) [92%] :\r\nMmh mmh, une autre forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:19) [90%] :\r\nNon, parce que c'est \u00e0 partir de lundi, la nouvelle grille de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:22) [89%] :\r\nOui, mais je crois qu'on n'a pas le droit de dire dimanche en 17 \u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:28) [81%] :\r\nJe crois pas sympa, bon, n'a pas entendu, mais c'est dans le m\u00eame esprit, et puis fond\u00e9 notamment, vous continuez \u00e0 faire vos petites critiques en raison r\u00e9ussi toutes les \u00e9missions de la RTS et c'est cette se moque de tout et c'est comme \u00e7a que c'est bon bien mon cher je voulais sont compagnie de Carmen Tanner plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:49) [85%] :\r\nCarmen Tanner, bonjour, bonjour, alors j'ai lu dans le petit questionnaire j'aime, j'aime pas que chaque invit\u00e9 des Dicodeurs pri\u00e9s de remplir que vous aimiez le ping-pong gestes comme on le disait en d\u00e9but de semaine m\u00eame batterie mais totalement, moi aussi j'ai j'ai donc dit qu'une partie, vous et moi de ping-pong, l\u00e0 comme \u00e7a vous ferait plaisir oui, alors bon, \u00e9videmment, c'est c'est tr\u00e8s visuel et nous n'avons pas de raquette tables de ping-pong, ici, c'est pourquoi je vous propose de faire un ping-pong radiophonique et pour vous je commence je sers. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:20) [97%] :\r\n0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:26) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a m'a fait plaisir de jouer avec vous, je vois que c'est quelque chose que vous aimez faire mais, vraisemblablement, c'est une activit\u00e9 dans laquelle vous n'excellait pas du tout, toujours dans ce document, j'aime, j'aime pas vous pr\u00e9cisez bien aim\u00e9 jouer au Monopoly, c'est vrai, non, non, vous avez pas jour la politique j'aime oui voil\u00e0 c'est \u00e7a je donc pour ne pas vous faire plaisir, une petite partie, vous et moi de Monopoly, l\u00e0 ce serait super, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s long, c'est visuel et nous n'avons pas non plus ici de raquettes de Monopoly, c'est pourquoi je vous propose de faire un Monopoly radiophonique OK pour vous avez commenc\u00e9 lanc\u00e9 mentalement l'\u00e9t\u00e9 9 chances piocher mentalement une carte, je vous la lis la banque s'est tromp\u00e9 en votre d\u00e9faveur, vous perdez la partie. \r\nAlors bon, \u00e7a m'a fait plaisir de jouer avec vous, c'est un je vous mais pas trop, et vraisemblablement son \u00e9tat dans lequel vous excellez pas du tout bon, c'est comme toujours dans ce document, j'aime, j'aime pas vous affirmez ne pas aimer les \u00e9v\u00e9nements ou le spectacle trop guind\u00e9 quels on ressort en se sentant d\u00e9bile parce qu'on n'a pas compris, alors l\u00e0 je dois avouer que je suis compl\u00e8tement pareil, je d\u00e9teste assister par exemple \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre durant laquelle j'ai pas compris pourquoi les com\u00e9diens chang\u00e9 14 fois de personnages qui jouaient qui qu'est ce qui se passait et pourquoi l'une des com\u00e9diennes finissait nu \u00e0 la fin du 3\u00e8me acte, j'ai m\u00eame pas saisi qu'il s'agissait du 3\u00e8me acte apr\u00e8s je rentre chez moi en plus j'ai besoin d'\u00eatre une pile qui comprend rien \u00e0 l'art, bref, le pire c'est quand on sort de la salle de spectacle on 20 personnes discuter et dire que c'\u00e9tait g\u00e9nial jusqu'tellement bien travaill\u00e9, du coup, je vous propose de faire un peu de snobs bashing, si vous voulez bien, donc j'ai sous les yeux une liste de choses que pourrait dire des personnes qui auraient compris un spectacle auquel nous n'aurions rien pig\u00e9, je vous propose que nous en vision tour \u00e0 tour sur un ton hautain et d\u00e9testable, \u00e7a veut dire, et puis l'autre \u00e0 et agir comme on aimerait toujours r\u00e9agir en vraie mais en mais on n'ose pas comment je prends une et puis franchement les \u00e9coute de plateau, des com\u00e9diens, c'\u00e9tait juste exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:21) [92%] :\r\nNon, il y avait une telle finesse dans le m\u00e9lange d\u00e9cors bravo. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:25) [88%] :\r\nOn sent que les acteurs sont vraiment aller jouer dans un endroit qui les d\u00e9stabilise ses dessus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:30) [95%] :\r\n\u00e7a ne compte aucune histoire et \u00e7a vraiment, vraiment, \u00e7a me touche profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:35) [84%] :\r\nTellement franchement je suis estomaqu\u00e9 par la qualit\u00e9 de naturelle de la nudit\u00e9 dans un p\u00e9nis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:45) [73%] :\r\nCe qui se moi je Rillet ce Bimmer qui projette des organes diss\u00e9quer \u00e7a apporte \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:50) [89%] :\r\nAh oui, c'est fou le monologue de 5 minutes en maori, l\u00e0 j'ai rien compris c'est ahurissant de beaut\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:56) [85%] :\r\nOp\u00e9rateur Peter la musique avec la base surpuissante. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:00) [83%] :\r\n\u00e7a \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:04) [98%] :\r\n\u00e7a m'a foutu la diarrh\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:08) [99%] :\r\nJ'ai ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:09) [84%] :\r\nM\u00eame aussi j'adore et que j'esp\u00e8re que Dicodeurs sont tout aussi bonsoir, bienvenue au Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:24) [82%] :\r\nAu naturel de 2 pieds, je voyage avec je maintiens de police turned pied. \r\nLe roman, je vais dire la terre fait courir. \r\nQuand je me plie est examin\u00e9 et je maintiens de positionner 2 pieds toucher le coeur, je vois le se, je m'\u00e9tais pos\u00e9 sur 2 pieds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:57) [86%] :\r\n\u00e0 ce moment th\u00e9\u00e2tral spontan\u00e9, on d\u00e9couvrait vraiment sur le sport de sport, on va jouer \u00e0 un jeu de la musique \u00e0 l'int\u00e9rieur, assez vaste pour avoir Carmen Tanner, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, et cette question : pour quelle raison le musicien britannique diminuer quand a -t-il \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:18) [83%] :\r\nRaison comme ce qu'il a il il agit encore dans la liste tout \u00e0 fait, remettez -vous donc j'aime Nicolas musiciens dans les ann\u00e9es 60 a \u00e9t\u00e9 connue, on est en Grande-Bretagne : pourquoi vous allez nous dire Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:31) [86%] :\r\nOui, c'est un pr\u00e9curseur Jimmy Nichols avait il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 l'Eurovision n'a eu, on a rencontr\u00e9 Conchita Wurst, esp\u00e8ce de yodleurs yodleurs, autrichien \u00e0 barbe dans une robe fourreau mordor\u00e9 sertie de 1000 pierres pr\u00e9cieuses mais il n'avait rien invent\u00e9 du tout parce que Jimmy la premi\u00e8re Popstars, \u00e0 l'\u00e9poque du glam rock, twist, avoir utilis\u00e9 cette Ambilly ambigu\u00eft\u00e9 androgyne qui a influenc\u00e9 par la suite, David Bowie, par exemple, alors des fois il se produisait selon Jimmy Nicole c'\u00e9tait Nicole Jimmy A\u00efssa travesti celle cultiver cette ambigu\u00eft\u00e9, les gens, on sait qu'il a fait une transformation mais on ne sait jamais de sexe donc, mais on ne sait jamais en donc ersonne, je me suis donc elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:10) [77%] :\r\nComment il est n\u00e9 et o\u00f9 il a l'ann\u00e9e puis qu'est ce qui, d'accord, OK, tr\u00e8s bien, c'est vrai marathon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:15) [71%] :\r\n2\u00e8me tous dessus. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:19) [83%] :\r\nEn juin 64, Ringo Starr, donc le batteur des des Beatles a d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9 et a donc fallu trouver un rempla\u00e7ant pour la tourn\u00e9e, ce fut James Georges d\u00e9colle, plus connu sous le nom de Jimmy Nicolas Monsieur Nicolas \u00e9t\u00e9 et par l\u00e0 m\u00eame le seul musicien avoir jou\u00e9 cl\u00e9 B atoll sautant de leur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 quand Ringo est revenu aux affaires bat Jimmy quitt\u00e9 les gar\u00e7ons dans le vent et \u00e0 fonder un groupe \u00e0 je suis 2 il a fait et je suis 2 il a fait faillite en 1965 suite \u00e0 \u00e7a, il est parti, il est devenu d\u00e9corateur d'int\u00e9rieur au Mexique, il est revenu en Angleterre pour exercer exercer la noble profession de Charpentier il a \u00e9pous\u00e9 Marie enfin Maria plus pr\u00e9cise Maria chipolatas Alvarez. \r\nLaquelle lui a donn\u00e9 un fils r\u00e9seau qui \u00e9tait un peu sanguin, nous dit -on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:10) [71%] :\r\nQui ne qui l'histoire, on sait pas ce qu'il a de vrais auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:14) [87%] :\r\nOn va voir si on m'annonce, parlez -nous de Jimmy Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:17) [91%] :\r\nAvec plaisir, il a \u00e9t\u00e9 connu dans les ann\u00e9es 60 mais \u00e7a n'a pas dur\u00e9 puisqu'on se rappelle plus, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 l'initiateur des concerts performatif ce qui se faisait pas encore \u00e0 l'\u00e9poque, donc il y a, lui, la travers\u00e9e Londres- sur la Tamise, en interpr\u00e9tant du Chopin sur un piano \u00e0 queue, pos\u00e9e sur un radeau qu'on conna\u00eet pas que \u00e7a fasse un flop, mais plut\u00f4t un glouglou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:37) [77%] :\r\nOh, c'est pas mal, cet album, c'est rigolo, c'est ici que d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:44) [84%] :\r\nEt derni\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 Blaise Wersinger. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:47) [90%] :\r\nJiminy colossal \u00e0 bord pour s'\u00eatre noy\u00e9 en 1964 dans une rivi\u00e8re au bord de laquelle John Lennon et Paul McCartney p\u00eacher la truite, il se noyer en criant. \r\nIl a inspir\u00e9 les 2 chanteurs Liverpool devient pour la chanson des Beatles Thul\u00e9, paix \u00e0 son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:14) [85%] :\r\nAlors, pour quelle raison le musicien britannique, j'ai une \u00e9cole a -t-il \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 60 parce que nous, dit Nathana\u00ebl Rochat il fut pr\u00e9curseur du glam rock androgyne pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard il aurait remplac\u00e9 Ringo Starr, un moment dans quelques concerts, je suppose, pour une tourn\u00e9e je crois pendant une tourn\u00e9e pour Thierry Roman du music-hall et l'initiateur des concerts, performances ont on maisB. c'est \u00e7a en Angleterre pour Blaise Wersinger dominical c'est malheureusement noy\u00e9 dans une rivi\u00e8re, on le conna\u00eet parce que John Lennon mais Paul McCartney n'\u00e9tait pas loin, il aurait entendu bonus, vous voil\u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chanson qu'on conna\u00eet tous, toutes, maintenant voil\u00e0 Carmen Tanner sur le travesti glam-rock contre ne Nathana\u00ebl Rochat c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:09) [71%] :\r\nOui, C\u00e9line m\u00eame venait d'annoncer, avril \u00e0 la suite b\u00eatise mais ils ont le droit de Brody. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:14) [75%] :\r\nEn rajouter un homme dans tout ce que je dis est vrai partout, non mais le le l'\u00e9tude du c'est vrai danger oui \u00e7a c'est vrai, il \u00e9tait des correcteurs d'int\u00e9rieur, Mexique, c'est vrai, entier, c'est vrai, mais non l'\u00e9pouse Marie- alors je vais pas les plus jeunes du pr\u00e9nom de son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ce gar\u00e7on qui vont apparemment toujours, mais effectivement il y a, il y a peut-\u00eatre c'est pas comment il a v\u00e9cu ce moment on passa devait quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s sp\u00e9cial du music-hall, le seul musicien avoir jou\u00e9 avec les Beatles, effectivement, autant de leur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est en juin 1964 arrive donc c'est vraiment en plein boom. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:54) [80%] :\r\nDans les stades et les filles crient sans \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:58) [87%] :\r\nHospitalis\u00e9 en dit charg\u00e9 de tenir la batterie \u00e0 sa place durant une tourn\u00e9e en Europe et en Oc\u00e9anie en effet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:08) [85%] :\r\nDonc de il \u00e9tait vraiment engag\u00e9 comme comme un musicien rempla\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:14) [78%] :\r\nMoi je crois que les contacts vraiment enfin c'\u00e9tait pas une exp\u00e9rience tellement reprise a fait du bon bon reste de sauver oui c'est \u00e7a quand m\u00eame, c'\u00e9tait la donne qui \u00e9tait comme \u00e7a, \u00e9videmment, le groupe s'\u00e9tait ces 4 la lentille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:24) [85%] :\r\nDonc, il va, il a invent\u00e9 quelque chose quand m\u00eame qui a impressionn\u00e9, enfin qui, qui est rest\u00e9 oui, sa fa\u00e7on de jouer, c'est comme la bataille, il a fait un peu pour ne pas, pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:32) [84%] :\r\nIl a donn\u00e9 un titre apr\u00e8s vous avez raison, ok tr\u00e8s bien bon Le Point nous en mais le public avec vous compl\u00e8tement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:39) [92%] :\r\nDans les 14 au point. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:05) [83%] :\r\nEt m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:50) [89%] :\r\nDimanche, il y a 2 explications seulement de ce qu'elle Carmen Tanner au Chili qu'est -ce qu'un oiseau, un oiseau alors c'est Nathana\u00ebl Rochat qui va vous interpr\u00e9tez son son sketch, donc c'est pas monsieur que nous \u00e9coutons avec la complicit\u00e9 de Blaise Wersinger. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:10) [85%] :\r\n\u00e7a se passe au Chili bonjour, non pas de nom comme \u00e7a, il y a m\u00eame un oiseau en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:22) [75%] :\r\nC'est un peu la main de il y a marre. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:23) [70%] :\r\n306 voit commen\u00e7ait il y a un moment moisson, si on va y avoir 300 nord- ouest fran\u00e7aise, \u00e7a je sais oiseaux Perrot et il y quand m\u00eame, il y a Mawala oiseaux croissant nordiste et ce on pas non, non, \u00c9tienne Daho ou ce qu'on a lorsqu'on a la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:46) [70%] :\r\nOui, n'en avion leur avion. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:50) [69%] :\r\nOn a l\u00e0, c'est moins 20 c'est moins il y a maintenant \u00e0 la sono c'est moins vaine ah l\u00e0 c'est moins 20 oiseaux un oiseau c'est Oiseaux, oiseaux El Condor passa. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:02) [69%] :\r\nDe tututu du retour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:05) [58%] :\r\nComme c'est il y a \u00e9galement une Chili. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:07) [64%] :\r\nIl y a ma foi en son honneur \u00e0 la caisse, t\u00e9moin oui mais la meilleure exploitation le vie \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:54:15) [99%] :\r\n300 points chauds. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:18) [84%] :\r\nOui cuicui oui oui oui bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:30) [87%] :\r\nAu bout du compte, un oiseau, certes c'est un poison c'est un oiseau croissance oiseau, c'est un oiseau oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:36) [79%] :\r\nPC influence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:38) [80%] :\r\nOn est d'accord avec \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le hockey en tout cas c'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse 2\u00e8me sketch maintenant \u00e0 sketches sign\u00e9 Thierry Romano rance qui interpr\u00e8te, avec la complicit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:54:48) [91%] :\r\nJ'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:52) [94%] :\r\nMonsieur Martinez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:53) [85%] :\r\nBonjour G\u00e9rard Tiret vous savez bien qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable, quand m\u00eame, que vous preniez rendez- vous j'\u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que vous, alors je me suis fix\u00e9 un plaisir de voir quand m\u00eame \u00e9coutez c'est c'est la pause de midi, donc j'\u00e9tais parti pour manger, mais enfin bon, venez, venez, Monsieur, vous \u00eates bien aimable alors qu'est -ce qui vous am\u00e8ne Monsieur Martinez l'savoir non va, \u00e7a va bien, mais tout ce tout, c'est la B\u00e9r\u00e9zina. \r\nC'est-\u00e0-dire qui occupe encore votre r\u00e9gion, \u00e0 votre avis, \u00e7a peut arriver Monsieur Martinet \u00e7a c'est comme j'ai donc d'enlever puisqu'il faudrait qu'il soit bien r\u00e9veill\u00e9, oui, bon, \u00e9coutez, alors je vais vous prescrire quelques pilules oui oui absolument, parce qu'alors le ce, la v\u00e9rit\u00e9, bonjour, c'est le cas, avoue avoir la trouverez Atomium ce si c'est efficace, alors pour le pour, dites -moi pour Raymond alors sur vont avoir beaucoup de la g\u00e9latine et j'ai vraiment pas le temps l\u00e0 Monsieur Martinez bonjour, il avait vu l\u00e9gion au Chili cavaliers qui gardent les troupeaux, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 mais j'ai, j'ai beaucoup d'chose en 5 lettres au Chili comment qui h\u00e9berge les troupeaux a eu ennui assaut HP au maire Jean Lozeau oui, ah ben oui, le tout \u00e7a rentre tout juste merci, vous \u00eates bien aimable, je vous en prie, mais l\u00e0 je dois vraiment y aller, vous pensez qu'il est pr\u00eat, nous UDPS j'ai pardon mais le plein, vous pensez qu'ils emploie o\u00f9 j'ai eu beaucoup de gens s\u00e9rieux Martine \u00c9poque vous me demandez \u00e7a pour voir si les petits oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:56:37) [84%] :\r\nMoi, je vais la garder pour moi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:47) [82%] :\r\nAu Chili, caisses car oiseaux on parle pas d'orthographe Carmen Tanner, on a \u00e9cout\u00e9 de on est certainement \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:56) [84%] :\r\nPour Nathana\u00ebl Rochat oiseaux au Chili, c'est un chez nous, de toute \u00e9vidence, oui, a des fois, on sait ce qu'il y a 14 heures dans les autres langues, \u00e7a sert \u00e0 rien Thierry vraiment dans non non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:12) [67%] :\r\nLe chameau a vu sa bosse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:15) [84%] :\r\nEn Tunisie, pour attirer Rome annonce un oiseau au Chili, c'est un cavalier qui gardent les troupeaux ronron mais pas de mouton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:24) [75%] :\r\nAlors j'du troupeau, il y avait \u00e7a dans le dans le monde et ce matin on dans le vote qu'il m\u00e8ne Tanner en Argentine, bon je vais aller sur le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:42) [92%] :\r\nJ'aimais bien l'exercice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:44) [77%] :\r\nHispanophones des 2 va va et puis Monsieur Martinez il va bien, apparemment, de bien revoir personnage r\u00e9currents dans l'\u00e9mission On voit qui se porte comme un charme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:53) [86%] :\r\nAu coeur des villes mais oui au Chili le oiseaux alors \u00e7a s'\u00e9critH.A.S.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:00) [75%] :\r\nOh, et dit oiseaux, on n'a pas d'oiseaux prononce pas, demandez \u00e0 Val\u00e9rie d'antan avait un ami s'il y a je trouve donc on prononce pas du parc Oiseaux, oiseaux donc \u00e9tat cavalier qui gardent des troupeaux ronron l'\u00e9quivalence il y a du Gaucho argentin ou du carbone et am\u00e9ricain, le Gaucho, Zynga cas o\u00f9 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dit, et un 15\u00e8me point pour vous Carmen Tanner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:28) [87%] :\r\nPas mal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:30) [93%] :\r\n\u00e7a se passe au Studio 15 de la RTS o\u00f9 j'aimerais vous dire que depuis lundi et \u00e7a perd beaucoup qui vont rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 demain au Studio 15 voil\u00e0, nous, nous b\u00e9n\u00e9ficions du savoir- faire professionnel sans faille d'un duo formidables \u00e0 la r\u00e9gie Duos \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, le temps d'une semaine, alors il y a d'une part \u00e0 la r\u00e9alisation, Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:58) [86%] :\r\nOn \u00e9tait bien content de retrouver la semaine derni\u00e8re, il est encore avec nous cette semaine, je pense qu'apr\u00e8s, par cons\u00e9quent, de vacances pour la sonore sonorisation du si aucun et la prise de son de toutes ces \u00e9missions de tous ces sons de tous ces mots, h\u00e9 bien bien s\u00fbr Pierre myrtilles raisins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:19) [87%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a aller ce jeudi apr\u00e8s- midi car barri\u00e8re super bon va bel apr\u00e8s- midi quoi hein, ici et l\u00e0- bas et \u00e0 demain, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:31) [81%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Festival international de musique Avenches Tatu Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:39) [93%] :\r\nAvec septembre musical, festival de musique classique Montreux Vevey du 25 ao\u00fbt au 2 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:45) [68%] :\r\nEt l'id\u00e9e, mais vous \u00e9coutez la premi\u00e8re ouvre voici le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1620806", "internalArchiveId": "AA1708620947", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des drones pour sauver des vies", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Les drones facilitent le travail des sauveteurs et des chiens de sauvetages. Ils permettent de quadriller des zones plus larges et de survoler des espaces inaccessibles ou trop dangereux pour les chiens.", "durationSec": 64, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["DRONE", "SECOURISME"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-08T15:23:32Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709916", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033378", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1617859", "internalArchiveId": "AA1708618000", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8864215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864209.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8772951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T22:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033069\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:26) [81%] : \r\nMP3 avec Georges Baumgartner Tamas Sabourault, et \u00e7a c'est plus facile \u00e0 prononcer, Thierry Langue Story.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:30) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:34) [95%] : \r\nLa circulation s'intensifie sur le r\u00e9seau routier, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:39) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:01:05) [91%] : \r\nLes matin\u00e9es assez ensoleill\u00e9 nous attend malgr\u00e9 quelques voiles nuageux d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e ou la mi- journ\u00e9e plut\u00f4t les passages nuageux se feront plus nombreux \u00e0 partir de l'Ouest et les premi\u00e8res zones d'averses ou d'orages pourront traverser certaines r\u00e9gions, l'activit\u00e9 orageuse deviendra plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, surtout en montagne, particuli\u00e8rement dans les Alpes, mais certaines r\u00e9gions de plaine pourront \u00e9galement \u00eatre concern\u00e9s, le mercure atteindra 27 \u00e0 29 au meilleur de la journ\u00e9e en pleine accompagn\u00e9 d'un faible vent du sud- ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:10) [86%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko Zorro et son magasin en ligne Kiko au point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:10 > 0:01:16) [83%] : \r\nIl a sonn\u00e9 7 heures sur la Premi\u00e8re, bienvenue, le journal Julien bancaire \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:16 > 0:01:34) [94%] : \r\nContre la sous- ench\u00e8re salariale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 hier l'augmentation des contr\u00f4les en la mati\u00e8re dans les entreprises en ligne de mire l'engagement de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s au niveau europ\u00e9en, la France et l'Autriche, m\u00e8ne la fronde, ils sont parvenus hier soir \u00e0 rallier \u00e0 leur cause de 1er pays d'Europe sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:50) [89%] : \r\nC'est un drame silencieux, celui de la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es et les cas d\u00e9nonc\u00e9s en MS, ce ne sont que la partie visible de l'iceberg, bien plus rare que la maltraitance \u00e0 domicile, invit\u00e9 juste apr\u00e8s ce journal, Delphine Roullet Schwaab est pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:50 > 0:02:06) [93%] : \r\nApprendre l'agriculture gr\u00e2ce \u00e0 une jeune ou la vie des bact\u00e9ries par Nestl\u00e9 de plus en plus d'entreprises, mais aussi des ONG finances du mat\u00e9riel de cours pour les professeurs, surtout en Suisse al\u00e9manique et c'est une pratique qui soul\u00e8ve forc\u00e9ment de nombreuses questions d'ordre \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:07 > 0:02:27) [90%] : \r\nEt si le cannabis entr\u00e9 dans nos moeurs, sans m\u00eame que nous nous en a percevions alors que le cannabis l\u00e9gal remporte un \u00e9norme succ\u00e8s depuis quelques mois, une initiative d\u00e9pos\u00e9e ce printemps, demande qu'on le l\u00e9galise au niveau national, alors qu'est-ce qu'on risque d'un point de vue m\u00e9dical, le chef du service d'addictologie DHU Daniel et Zullino, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, ce sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:40) [86%] : \r\nDans ce journal de 7 heures \u00e9galement clin d'oeil \u00e0 un petit signe qui commen\u00e7ait \u00e0 envahir les r\u00e9seaux sociaux, il y a 10 ans, le hashtag alors qu'en football, le hashtag ChemCam l'IGAS \u00e9crira cette ann\u00e9e encore, sans l'Iamgold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:42 > 0:03:14) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc relev\u00e9 hier le nombre de contr\u00f4les en entreprises pour lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, Emmanuel Macron est aussi en guerre contre le dumping social, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a entam\u00e9 hier \u00e0 Salzbourg une tourn\u00e9e dans l'est de l'Union europ\u00e9enne pour tenter de rallier une majorit\u00e9 de pays \u00e0 sa cause, son objectif durcir la directive europ\u00e9enne sur le travailleur d\u00e9tach\u00e9 et C\u00e9dric Guigon les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et autrichiens sont parvenus hier soir \u00e0 arracher un accord de principe avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:14 > 0:03:25) [91%] : \r\nOui, Paris, Vienne et d\u00e9sormais Prague et Bratislava, unis contre la sous- ench\u00e8re salariale plus qu'une op\u00e9ration s\u00e9duction, c'est un v\u00e9ritable combat auquel se livrent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:41) [95%] : \r\nYves travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, telle qu'elle fonctionne, est une trahison de l'esprit europ\u00e9en dans ses fondamentaux, le march\u00e9 unique europ\u00e9en et la libre circulation des travailleurs n'a pas pour but de favoriser les pays qui font la promotion du moindre droit social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:41 > 0:03:47) [93%] : \r\nEmmanuel Macron, qui ajoute encore, c'est ce qui dans nos pays, nourrit le populisme et \u00e9rode la confiance dans le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:55) [94%] : \r\nAlors c'est vrai que la directive europ\u00e9enne sur le travail d\u00e9tach\u00e9 datent de 1996, elle est devenue obsol\u00e8te, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:28) [93%] : \r\nOui, elle permet \u00e0 une entreprise de l'UE d'envoyer \u00e0 titre provisoire dans d'autres pays de l'Union, ces salari\u00e9s, tout en continuant \u00e0 payer les cotisations sociales dans le pays d'origine, avec l'entr\u00e9e des pays d'Europe de l'Est ou charges salariales bien plus basse dans l'Union 2004, ce syst\u00e8me s'est transform\u00e9 en outil de dumping social et a permis de nombreux abus concr\u00e8tement la France veut limiter la dur\u00e9e de ces d\u00e9tachement, elle veut aussi lutter contre les fraudes, comme les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eete aux lettres faussement domicili\u00e9es dans les pays de l'Est, en renfor\u00e7ant les contr\u00f4les, Emmanuel Macron, sera aujourd'hui en Roumanie et demain en Bulgarie pour tenter de rallier ces pays \u00e0 \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:48) [93%] : \r\nC\u00e9dric Guigon merci les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s aussi dans le viseur des autorit\u00e9s en Suisse, on le disait en titre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier une hausse des contr\u00f4les dans les entreprises d\u00e8s l'an prochain le seuil sera officiellement fix\u00e9 \u00e0 35000 contr\u00f4les contre 27000 actuellement un chiffre pos\u00e9s sur le papier mais qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:06:04) [92%] : \r\nIl n'y aura pas plus de contr\u00f4le qu'aujourd'hui, dans l'absolu, en 2016, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifier les conditions de travail et de salaire de plus de 35000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, mais ce chiffre est d\u00e9sormais pos\u00e9e noir sur blanc, \u00e0 mi- chemin entre les revendications des syndicats qui voulait doubler les contr\u00f4les et du patronat qui rejetait toute hausse, c'est donc un compromis et surtout ce nouveau seuil pos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe un minimum plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser partout en Suisse actuellement c'est encore tr\u00e8s in\u00e9gale d'un canton \u00e0 l'autre, Fribourg par exemple inspecte une entreprise sur 100 alors que les cantons frontaliers comme le Tessin o\u00f9 Gen\u00e8ve vont d\u00e9j\u00e0 bien au-del\u00e0, avec un taux de 10 pourcent d\u00e8s 2018, ce sont 5 pourcent des entreprises au minimum qui devront \u00eatre inspect\u00e9s sur tout le territoire pour les syndicats, c'est donc d\u00e9j\u00e0 un pas important parce que les cantons frontaliers ne sont pas les seuls \u00e0 \u00eatre expos\u00e9s au risque de sous- ench\u00e8re salariale alors bien s\u00fbr, il revendique plus d'inspection encore, elles ont aussi un effet pr\u00e9ventif et plus de sanctions, surtout notamment la possibilit\u00e9 pour les cantons d'ordonner rapidement l'arr\u00eat du travail en cas de soup\u00e7on, cette ann\u00e9e, le Parlement a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 l'amende pr\u00e9vue par la loi, elle est pass\u00e9e de 5000 \u00e0 30000 francs dans cette m\u00eame id\u00e9e d'am\u00e9liorer la lutte contre les abus sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:10) [89%] : \r\nSemaine d\u00e9cid\u00e9ment bien agit\u00e9 pour la presse romande Tamedia poursuit la restructuration de tous ces types.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:36) [88%] : \r\nQuand j'\u00e9tais l'an prochain 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche disposeront d'une seule et unique r\u00e9daction pour traiter les sujets suisses \u00e9trangers, \u00e9conomie, elle sera bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, des emplois vont donc quitter Gen\u00e8ve ne devrait demeurer qu'une \u00e9quipe de journalistes consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale et locale pour La Tribune de Gen\u00e8ve titre historique de la ville, forc\u00e9ment, c'est un coup dur, \u00c9ric, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:36 > 0:06:57) [86%] : \r\nOn est un \u00e9videmment surpris que 5 tombe de cette mani\u00e8re l\u00e0 dessus inquiets \u00e9videmment pour l'avenir puisque la Tribune va perdre une partie du pilotage de voil\u00e0, la production de l'information et puis passablement inquiets malgr\u00e9 l'et des garanties sur l'emploi de d'\u00eatre un m\u00e9dia pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:06:57 > 0:06:58) [99%] : \r\nVous vous y attendiez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:58 > 0:07:14) [87%] : \r\nAlors on s'attendait, on connaissait le le mod\u00e8le en gros qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'on entendait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est que \u00e7a devait concerner plut\u00f4t la Suisse al\u00e9manique et on savait pas si, si, a des de imm\u00e9diatement de d'appliquer le mod\u00e8le \u00e0 la Suisse romande et de et de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:25) [95%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de La Tribune de Gen\u00e8ve devraient se rassembler aujourd'hui \u00e0 17 heures direction Z\u00fcrich maintenant o\u00f9 la police municipale et cantonale a lanc\u00e9 un projet pilote promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:07:35) [92%] : \r\nOui, permet de faire rapidement la diff\u00e9rence entre ce qu'on appelle le cannabis l\u00e9gal et le cannabis ill\u00e9gal traditionnel au fond avec l'objectif de simplifier la vie des agents sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:35 > 0:07:55) [88%] : \r\nC'est une diff\u00e9rence, a priori tr\u00e8s importante depuis 2011, en Suisse, le cannabis contenant moins d'1 pourcent de THC donc de substances psychotropes et l\u00e9gal autorit\u00e9 autoris\u00e9, donc \u00e0 la consommation mais aussi \u00e0 la revente, \u00e7a semble simple en apparence, mais en r\u00e9alit\u00e9 l'application sur le terrain, tient du v\u00e9ritable casse- t\u00eate, Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:55 > 0:08:24) [86%] : \r\n\u00e0 priori, c'est clair, moins de 1 pourcent de THC, tout est l\u00e9gal, cultiver et consommer partager et vendre, puis vient le cannabis plus psychotropes mais toujours l\u00e9gal on peut en effet cultiver et consommer son propre cannabis m\u00eame entre amis l\u00e9galement jusqu'\u00e0 10 grammes au-del\u00e0 de 10 grammes en revanche est toujours D 1 pourcent de THC, la consommation et la vente sont ill\u00e9gales \u00e0 nouveau l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale est clair, puis \u00e7a se g\u00e2te Timoth\u00e9e Bauer, associ\u00e9, fondateur de l'\u00e9tude BST, avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:24 > 0:08:54) [88%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 est tout le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a, c'est ce que dit la loi, mais qu'il y a \u00e9videmment le le probl\u00e8me de la preuve, donc si quelqu'un d'arr\u00eater avec du cannabis sur soi et qu'il est en mesure de prouver avec un ticket ou un acte d'achat que c'est du cannabis l\u00e9gal ou qui n'est pas en mesure de prouver imm\u00e9diatement qu'il a produit lui- m\u00eame et qu'il l'a pas achet\u00e9, il peut tout \u00e0 fait, de faire l'objet d'une condamnation, alors apr\u00e8s il lui appartiendra de se d\u00e9fendre, de contester la contravention et d'invoquer les textes de lois ou de prouver qu'il avait produit cannabis lui- m\u00eame ou quoi ou alors que le cannabis \u00e9tait ant\u00e9rieure \u00e0 1 pourcent en terme de THC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:54 > 0:09:05) [94%] : \r\nCe qui signifie que pour montrer patte blanche, il faut d\u00e9terminer le taux de THC par un test en laboratoire, prouver qu'il s'agit de cannabis destin\u00e9 \u00e0 une consommation personnelle et non \u00e0 la vente, Timoth\u00e9e Bauer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:09:05 > 0:09:22) [89%] : \r\nDonc la recommandation pourrait donner, ce serait en tout cas bon si on consomme du cannabis toi jamais prudent le faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les lieux publics parce que la police peut \u00e9videmment confondre joint l\u00e9gal avec un joint ill\u00e9gal si chez soi, il y a \u00e9videmment moins ao\u00fbt et puis bon, quand on ach\u00e8te du cannabis l\u00e9gal mais il faut \u00eatre en mesure de prouver que ce cannabis \u00e9gal avec \u00e9ventuellement un papier du vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:22 > 0:09:29) [91%] : \r\nPr\u00e9cisons encore que, selon l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale un comportement ill\u00e9gal et sanctionn\u00e9 d'une peine allant de 100 francs d'amende \u00e0 des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:29 > 0:09:56) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale \u00e0 un concert de rock a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e hier soir \u00e0 Rotterdam, en lien avec une menace terroriste, la police n\u00e9erlandaise l'a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, sur la base d'indications de la police espagnole, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte sur une camionnette immatricul\u00e9e en Espagne et contenant des bonbonnes de gaz, son conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 de rudes de la salle de concert, selon la police espagnole ce possible projet d'attentat n'est pas li\u00e9 \u00e0 ceux de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:56 > 0:10:03) [95%] : \r\nEn Catalogne, en Syrie, maintenant la bataille pour reprendre la ville de Raqa, le fief du groupe \u00c9tat islamique dans le pays entre dans sa phase finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:03 > 0:10:29) [95%] : \r\nCombats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes de l'autre, les forces de la coalition internationale dans ce contexte, Amnesty International a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit, un rapport tr\u00e8s critique critique compte le groupe \u00c9tat islamique mais aussi contre la coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, elle est jug\u00e9e incapable d'\u00e9pargner et de prot\u00e9ger les civils, l'enqu\u00eate sur le terrain a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par la conseill\u00e8re d'Amnesty pour les situations de crise Donatella Rovera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:10:29 > 0:11:26) [91%] : \r\nIl est clair que c'est difficile de op\u00e9r\u00e9 dans une ville o\u00f9 il y a un groupe comme le groupe Delta islamique utilisent les civils comme boucliers humains, mais ce n'est pas nouveau, on les a d\u00fb utiliser les m\u00eames tactiques ailleurs donc tout cela devait \u00eatre tenu en compte au moment du planning de cette op\u00e9ration, des munitions qui sont beaucoup plus pr\u00e9cises et qui pose le moins de danger pour les civils, Diana, \u00e7a existe, \u00e7a co\u00fbte plus cher, \u00e7a demande plus de travail parce que lorsqu'on essaye de cibler un objectif tr\u00e8s petit, \u00e7a demande plus de surveillance que lorsqu'on cible plus large mais c'est absolument n\u00e9cessaire parce que, dans des quartiers plane de civils m\u00eame quelques m\u00e8tres de diff\u00e9rence peut faire une \u00e9norme diff\u00e9rence entre la maison d'un combattant et la maison de civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:12:03) [93%] : \r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, des vents de plus de 200 kilom\u00e8tres heure ont d\u00e9ferl\u00e9 cette nuit sur le territoire chinois de Macao, du jamais vu depuis 50 ans sur le paradis chinois du jeu o\u00f9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0, le m\u00eame qui font Atos avait provoqu\u00e9 le chaos \u00e0 Hong Kong, bilan : 8 personnes tu\u00e9es et 34 bless\u00e9s et de nombreux disparus, les vents temp\u00e9tueux ont provoqu\u00e9 l'annulation de tr\u00e8s nombreux vols dans plusieurs villes chinoises retour en Suisse lors de la rentr\u00e9e sonne \u00e0 son tour aujourd'hui pour les \u00e9l\u00e8ves fribourgeois lundi, ce sera au tour des Genevois, l'occasion de se pencher sur un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:03 > 0:12:07) [91%] : \r\nNon, bah, d'entreprises priv\u00e9es financent aujourd'hui du mat\u00e9riel de cours \u00e0 destination des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:23) [89%] : \r\nEh oui, de quoi comprendre l'agriculture durable gr\u00e2ce au g\u00e9ant agrochimique Syngenta ou la vie des bact\u00e9ries, avec l'aide de Nestl\u00e9, ce type de partenariats avec le priv\u00e9 existe encore peu en Suisse romande, mais il est devenu courant en Suisse al\u00e9manique, il nous est expliqu\u00e9s par S\u00e9verine nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:23 > 0:12:54) [93%] : \r\nIl s'agit d'entreprises mais aussi de fondations ou d'ONG qui subventionne des cours dans leur domaine de comp\u00e9tence, l'\u00e9ventail tr\u00e8s large, \u00e7a peut aller d'un cours de botanique avec les bonbons Ricola l'histoire de Guillaume Tell avec les couteaux suisses Victorinox les cours sont d\u00e9velopp\u00e9s en partenariat avec des p\u00e9dagogues et mis \u00e0 la libre disposition des enseignants de tous les niveaux, par l'interm\u00e9diaire de diff\u00e9rentes plateformes qui CNET et l'une de ses plateformes son directeur Reto Braun, insiste sur les exigences de qualit\u00e9 des cours qu'il fournit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:54 > 0:13:07) [86%] : \r\nJe dire pareil, nous travaillons avec des organismes ind\u00e9pendants par exemple pour le sujet sur l'hydratation, en collaboration avec Rivella, c'est la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition qui a v\u00e9rifi\u00e9 l'objectivit\u00e9 des informations enfin fait cris, trait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:08 > 0:13:17) [88%] : \r\nMais les garanties d'objectivit\u00e9 dans ce secteur ne suffisent pas toujours \u00e0 rassurer l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques, sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Franz Ceska p\u00e9ter rendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:17 > 0:13:41) [88%] : \r\nAssiste \u00e0 un RTL qui est faible et bien c'est une \u00e9volution vraiment dangereuse, j'ai le sentiment que le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'ampleur, ici, alors bien s\u00fbr tous ces mat\u00e9riels de courants ne sont pas mauvais, mais il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'il ne se transforme pas une campagne publicitaire aupr\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves, parfois tr\u00e8s jeunes et aussi \u00e0 garantir la protection des donn\u00e9es autrement Mozart, il a en face mais c'\u00e9tait mi- temps \u00e0 peine chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:59) [92%] : \r\nPour tenter de parer \u00e0 ces d\u00e9rives potentielles, l'association des enseignants al\u00e9maniques a cr\u00e9\u00e9 une charte \u00e9thique les entreprises signataires s'y engage, par exemple \u00e0 ne pas faire figurer leur logo sur les cours, mais l'association insiste aussi sur la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics qu'appelle \u00e0 ne pas se d\u00e9sengager du financement de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:59 > 0:14:20) [89%] : \r\nL'indication : parfois c'est difficile, les apprentissages en tout cas en football : le FC B\u00e2le sera le seul repr\u00e9sentant suisse cette ann\u00e9e en Ligue des champions \u00e0 Yang n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier \u00e0 Moscou, d\u00e9j\u00e0 battus \u00e0 l'aller \u00e0 Berne, eBay a d\u00fb \u00e0 nouveau s'avouer vaincu hier 2 0 face au CSKA, le Capitaine Steve von Bergen reconna\u00eet que son \u00e9quipe a perdu contre plus forte qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:20 > 0:14:43) [86%] : \r\nOn a vu un autre CSKA que qu'il y a une semaine, une semaine chez nous, on \u00e9tait persuad\u00e9 qu'on pouvait aller les chercher les chercher haut et tout, mais ils sont vraiment tr\u00e8s forts fort dans le match et nous ont ils nous ont fait souffrir, ensuite on a un petit peu tent\u00e9 mais aujourd'hui on se frotter au tout au niveau et au niveau championnat et on a une jeune \u00e9quipe, on doit prendre, on va tirer les enseignements maintenant pour nous, c'est, c'est le championnat et et la coupe d'Europe l'Europa League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:15:24) [89%] : \r\nYann Beauvais ce qui fera en effet rep\u00each\u00e9 en phase de groupes de l'Europa League \u00e0 noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les Allemands d'Hoffenheim 4 \u00e0 2 le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco, Simon, vous qui \u00eates oui quotidiennement sur les r\u00e9seaux sociaux et sur un seul sur un seul, savez-vous qu'on c\u00e9l\u00e8bre les 10 ans d'un symbole aujourd'hui tr\u00e8s populaire sur le Net vous savez lequel bah c'est le hashtag le hashtag mot di\u00e8se pour les anti- anglicismes cette touche qui se trouve maintenant sur tous les claviers de nos ordinateurs et nos t\u00e9l\u00e9phones et qui, accompagn\u00e9 d'un mot cl\u00e9 est devenu un pivot essentiel des r\u00e9seaux sociaux Sylvie Lambelet nous rappelle l'origine du hasch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:24 > 0:15:38) [92%] : \r\nC'est un ing\u00e9nieur de Google, qui a eu l'id\u00e9e d'utiliser des mots cl\u00e9s avec le symbole di\u00e8se pour identifier sur Twitter les messages parlant du m\u00eame sujet, contraction de haches et de tags qui veut dire Marc \u00e9tiquette explications du linguiste Alain Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:15:38 > 0:15:51) [91%] : \r\nSi le tag \u00e9tait bien mot anglo- saxon que nous connaissions d\u00e9j\u00e0, mais avec un autre contexte, les tags sur les murs en question venait de l'ancien fran\u00e7ais que nous connaissons encore tr\u00e8s bien qui est hach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:51 > 0:16:21) [93%] : \r\nEn fran\u00e7ais, le terme mot- di\u00e8se a fait long feu, sauf chez nos cousins qu\u00e9b\u00e9cois aujourd'hui 125 millions de hashtags sont \u00e9chang\u00e9s par jour en moyenne \u00e0 chaque flamb\u00e9e d'actualit\u00e9 le croisillons, suivi du nom d'un \u00e9v\u00e9nement fait Flor\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9sormais les destinations touristiques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se mesure au hashtag en Suisse avec plus de 350000 mentions Interlaken vient en t\u00eate, enfin on utilise aussi ce symbole avec humour, comme le c\u00e9l\u00e8bre rend l'argent Moody s venait avec l'affaire Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0 les hashtag donc l'an dernier c'\u00e9tait notamment les \u00e9v\u00e9nements sportifs qui avaient beaucoup de succ\u00e8s \u00e0 Rio 2016 en t\u00eate l'Euro 2016 aussi, c'est tr\u00e8s bien plac\u00e9, et puis la s\u00e9rie Game of Thrones au d\u00e9sir hashtags les plus utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:34 > 0:16:58) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour toutes ces pr\u00e9cisions, Julien Maggert et on parle de la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es dans un instant avec notre invit\u00e9, un mot du temps et du soleil, on aura ce matin un peu plus de nuages cet apr\u00e8s- midi, le temps va se d\u00e9grader clairement cours de journ\u00e9e avec des cumulus en formation sur les reliefs des averses et des orages isol\u00e9s en montagne tout d'abord, puis ensuite en pleine temp\u00e9ratures encore estivale 26 \u00e0 30 au coeur de la journ\u00e9e demain, m\u00eame type de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:59 > 0:17:02) [81%] : \r\nLe Journal du matin Simon dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:49) [92%] : \r\n7 heures 16 le moment d\u00e9monter une id\u00e9e encore et toujours re\u00e7u celle qui veut que la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es touche principalement les personnes qui vivent en MS ou en maison de retraite, h\u00e9 bien cette violence dans les institutions qui fait parfois les gros titres ne serait m\u00eame que la partie visible de l'iceberg, c'est ce que sugg\u00e8rent les chiffres de la permanence t\u00e9l\u00e9phonique romande pour seniors alter \u00e9go ici, plus de la moiti\u00e9 des appels pour maltraitance concernent des personnes \u00e2g\u00e9es qui ne vivent pas en MS mais qui vivent tout simplement \u00e0 domicile, on va voir ce qui se cache derri\u00e8re ces chiffres, et derri\u00e8re, la r\u00e9alit\u00e9 avec notre invit\u00e9e, Delphine rouler Schwab bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates Docteur en psychologie, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9, la source est \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie, on parle de 300000 personnes \u00e2g\u00e9es maltrait\u00e9es dans toute la Suisse assez pour poser le cadre chiffrer ce que ce chiffre est correct selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:50 > 0:18:10) [95%] : \r\nC'est vraiment une estimation, sachant qu'on n'a pas de chiffres officiels pour la Suisse, donc en fait c'est un calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait sur la base des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites en Europe o\u00f9 on consid\u00e8re que 10 \u00e0 20 pour 100 des personnes de plus de 65 ans sont concern\u00e9es par la maltraitance et si on fait ce calcul pour la Suisse pour les personnes de plus de 65 ans, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 300000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:10 > 0:18:14) [83%] : \r\nC'est une extrapolation : pourquoi on n'a pas chiffres officiels, pourquoi il n'y a pas de donn\u00e9es scientifiques sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:14 > 0:18:46) [92%] : \r\nD'une part, parce que c'est des donn\u00e9es qui sont difficiles \u00e0 obtenir, c'est difficile de faire une \u00e9tude de pr\u00e9valence pour des questions m\u00e9thodologiques d\u00e9j\u00e0, mais aussi parce que c'est un sujet tr\u00e8s tabou, donc les personnes parlent difficilement de leur situation les chiffres compos\u00e9 qu'on poss\u00e8de c'est ce bon de la permanence t\u00e9l\u00e9phonique d'alter \u00e9go mais qui repr\u00e9sente une petite quantit\u00e9 d'appels en Suisse allemande, il existe des bureaux de plaintes ind\u00e9pendant pour les questions li\u00e9es \u00e0 la vieillesse qui r\u00e9colte aussi un certain nombre de chiffres mais \u00e9videmment ce n'est pas du tout repr\u00e9sentatif de l'entier des situations Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:46 > 0:18:55) [96%] : \r\nAlors avant d'essayer de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous, voici l'un de ceux qui re\u00e7oivent les appels \u00e0 la permanence t\u00e9l\u00e9phonique d'alter \u00e9go, il s'appelle J\u00f6rg recordman, il est avec Simon Corthay on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:55 > 0:19:51) [92%] : \r\nCe sont maintenant les victimes qui prennent directement contact avec nous, sans que ce soit sous forme de d\u00e9nonciation, c'est une d\u00e9marche aussi d\u00e9licat parce qu'il en va de l'image, ce qu'ils veulent donner de leur famille et puis peut-\u00eatre d'un jugement qu'une autre personne puisse porter sur l'intimit\u00e9 est une famille, par exemple le mois pass\u00e9, nous avons eu une situation d'un vieux monsieur h\u00e9bergeant saphir venant de l'\u00e9tranger apr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es d'absence qui le \u00e9tait terriblement sous pression par des insultes en sp\u00e9culant naturellement sur la reprise de ses biens non seulement souhaitait voir son p\u00e8re quitter la maison, mais elle voulait devenir elle- m\u00eame propri\u00e9taire de cette maison, \u00e0 mon sens, il s'agit typiquement d'une situation de maltraitance psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:51 > 0:20:08) [85%] : \r\nAlors, alter \u00e9go, c'est en moyenne un peu plus d'un appel par semaine, Delphine Roullet, choix, vous faites partie du comit\u00e9 aussi de cette petite permanence t\u00e9l\u00e9phonique mais tr\u00e8s utile, l'exemple de ce vieux papa maltrait\u00e9 apparemment par sa fille qui qui qui veut s'accaparer c'est bien ou sa maison, etc, c'est un exemple parlant, on est, on est vraiment dans un cas de maltraitance l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:08 > 0:20:19) [94%] : \r\nOui, alors c'est une situation assez prototype X- puisqu'elle r\u00e9unit 2 types de maltraitance qui sont vraiment parmi les plus fr\u00e9quentes en ce qui concerne les personnes \u00e2g\u00e9es, la maltraitance psychologique et la maltraitance financi\u00e8re dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:19 > 0:20:29) [92%] : \r\nOui, et la maltraitance financi\u00e8re c'est pas seulement s'accaparer une maison ou de l'argent, c'est \u00e7a, \u00e7a va jusqu'o\u00f9 est-ce que vous pouvez nous nous donner quelques exemples parce que c'est vrai qu'on ignore souvent ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:29 > 0:21:01) [91%] : \r\nDans le cadre de la famille, c'est toutes les pressions, par exemple sur le parent pour qu'il r\u00e9duise ses d\u00e9penses, imaginons une maman \u00e2g\u00e9e en MS la famille ne voudra peut-\u00eatre pas qu'elle aille chez le coiffeur ou qu'elle ach\u00e8te des nouveaux v\u00eatements en disant mais toute mani\u00e8re \u00e7a sert \u00e0 rien, elle ne se rend plus compte de rien, tout mani\u00e8re elle va bient\u00f4t mourir, donc cette pression pour r\u00e9duire les d\u00e9penses, pas trop entam\u00e9 l'h\u00e9ritage, on va dire, \u00e7a peut \u00eatre assez subtil finalement fin, subtil, oui et non, mais \u00e7a peut se cacher dans des choses assez banales, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:01 > 0:21:09) [88%] : \r\nDonc subtil et difficile \u00e0 distinguer au absolument pour vous qu'est-ce qu'on peut faire pour aider ces ces personnes \u00e2g\u00e9es victimes de ce type de maltraitance, qu'est ce que vous pouvez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:58) [93%] : \r\nCe qui est difficile, c'est qu'on ne peut pas agir \u00e0 la place des personnes si la personne \u00e0 sa capacit\u00e9 discernement, on doit aussi respecter \u00e7a et c'est aussi une forme de non maltraitance de le faire, mais ce qui est important, c'est donner la possibilit\u00e9 aux personnes de de parler de leur situation aussi peut-\u00eatre donner notre avis en disant, ben voil\u00e0, d'apr\u00e8s ce que je constate, moi je suis inqui\u00e8te pour vous, sachez qu'il existe telle et telle possibilit\u00e9 d'action, je vous conseille vivement de prendre contact par exemple avec l'association Alter \u00e9go ou avec, je sais pas pro- Senectute si vous \u00eates en contact avec eux en parler \u00e0 votre m\u00e9decin traitant enfin il peut avoir diff\u00e9rents types d'interlocuteurs, mais en tout cas, ne pas rester seul avec cette situation qu'on a sur le coeur mais en prenant aussi parfois certaines pr\u00e9cautions hein, parce qu'il peut y avoir des repr\u00e9sailles de la part de la famille, mais \u00e9galement en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:58 > 0:22:12) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, j'allais dire, vous avez aussi la famille parfois contre vous est-ce que ce qu'on doit s'adresser directement \u00e0 la famille, quand on parle d'action alors d'aller discuter et s'en ouvrir \u00e0 quelqu'un de la part de la personne \u00e2g\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien mais, ensuite, qu'est ce qu'on fait pour r\u00e9gler le probl\u00e8me avec la famille, quels sont les moyens d'action la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:12 > 0:22:42) [91%] : \r\nAlors, alter \u00e9go ne va jamais agir directement \u00e0 nous, on on fait vraiment de l'\u00e9coute et de l'orientation apr\u00e8s selon les cantons, il existe diff\u00e9rentes ressources par exemple dans le canton de Vaud, il existe un bureau de m\u00e9diation sant\u00e9 qui peut faire de la m\u00e9diation entre une famille, une personne \u00e2g\u00e9e, par exemple, sur des questions d'argent ou sur des questions de de prise en charge m\u00e9dicale ou par exemple une personne qui refuserait d'aller en SMS qui est en conflit avec sa famille sur ce point- l\u00e0 une m\u00e9diation, pourrait \u00eatre utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:42 > 0:22:47) [91%] : \r\nEt justement, parfois \u00e7a donne de bons r\u00e9sultats, on a, on a, on a, on sait ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:47 > 0:23:11) [92%] : \r\nOui, parce qu'on se rend compte finalement que derri\u00e8re ces situations de maltraitance, il y a quand m\u00eame souvent aussi des probl\u00e8mes de communication et avec une d\u00e9marche de ce type, \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9duire ces probl\u00e8mes-l\u00e0, ce qu'on voit aussi souvent, c'est que dans les situations o\u00f9 il y a de la maltraitance, il y a des conflits qui sont pr\u00eats existants, pas toujours, mais c'est quand m\u00eame un facteur de risque important, donc de pouvoir agir sur ces conflits, \u00e7a permet de trouver des solutions d'entente finalement le point de vue l\u00e9gitimes de chacun, parce que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:11 > 0:23:18) [88%] : \r\nL\u00e9gitime aussi quand parfois aussi l\u00e9gitime dans, dans, dans, dans un enfant qui qui fait s'accaparer l'h\u00e9ritage \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:18 > 0:23:49) [93%] : \r\nElles n'ont pas qui peut s'accaparer qui veut s'accaparer l'h\u00e9ritage, mais disons un souci de la suite des cons\u00e9quences que peut avoir la longue prise en charge de son parent c'est quelque chose qu'on peut entendre \u00e7a veut pas dire que \u00e7a justifie les comportements mais c'est une pr\u00e9occupation qui peut \u00eatre l\u00e9gitime et de le poser sur la table, \u00e7a permet aussi, souvent, de d\u00e9samorcer un peu l'attention de dire : ben voil\u00e0 les 2 points de vue peuvent \u00eatre entendus maintenant quelles sont les solutions concr\u00e8tes pour que les droits de vote parents \u00e2g\u00e9s ne soient pas finalement atteint dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:49 > 0:24:17) [92%] : \r\nDelphine Eyraud le choix, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie, on en conna\u00eet tout cela, la forme de la pyramide des \u00e2ges en Suisse, donc on a, on imagine que ce genre de probl\u00e8me va se multiplier \u00e0 l'avenir et et donc du coup \u00e7a devient un probl\u00e8me politique, est ce que vous pensez que les politiques ont conscience de de la chose parce que c'est vrai, et Dieu sait que j'ai men\u00e9 souvent des interviews sur la maltraitance en ce genre, ce genre de sujet l\u00e0 aujourd'hui j'ai l'impression que \u00e7a \u00e9merge non c'est \u00e0 domicile que la plupart des cas de maltraitance se produit est-ce que j'ai l'impression que les politiques en sont conscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:18 > 0:24:56) [92%] : \r\nOui et non, je pense qu'il y a une plus grande conscience ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit aussi par rapport aux discussions ou postulat ou qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es national en qu'il y a un petit chemin qui a fait depuis quelques ann\u00e9es, ou en 2010 il y avait eu aucune entr\u00e9e en mati\u00e8re, cette ann\u00e9e, en juin, il y a eu, \u00e7a progresse tr\u00e8s limite, mais en tout cas une entr\u00e9e en mati\u00e8re, par rapport \u00e0 un \u00e9tat des lieux, un rapport sur la violence envers les personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse, \u00e0 domicile, donc on voit qu'il y a une \u00e9volution, c'est une premi\u00e8re chose, \u00e7a prend beaucoup de temps et je pense que \u00e7a prend beaucoup de temps, jusqu'\u00e0 qu'il y des mesures concr\u00e8tes qui soit vraiment mis en place en tout cas au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:24:58) [83%] : \r\nVous attendriez comme mesures concr\u00e8tes, par exemple, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:58 > 0:25:20) [93%] : \r\nMoi c'est vrai que je r\u00eaverais je sais pas si c'est le bon terme, mais je, je pense que ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s souhaitable qu'on a une strat\u00e9gie nationale contre les violences envers les personnes \u00e2g\u00e9es, ce qui permettrait une coordination entre les actions des diff\u00e9rentes associations des diff\u00e9rents des diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse, qui a une certaine coh\u00e9rence, une action coordonn\u00e9e, ce qui n'existe pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:20 > 0:25:27) [84%] : \r\nPour l'instant, donc \u00e7a devrait partir quoi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur de Monsieur Berset \u00e7a \u00e7a devrait venir d'o\u00f9, selon dans votre r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:29 > 0:25:46) [93%] : \r\nBon, je sais pas exactement quels sont les m\u00e9canismes et c'est vrai que \u00e7a passe souvent quand m\u00eame d'abord par le Conseil national, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionne par rapport \u00e0 \u00e7a la position de Monsieur Berset jusqu'ici c'est qu'il existe des ressources dans les diff\u00e9rents cantons qu'il existe d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie nationale campeurs relativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:46 > 0:25:49) [87%] : \r\n\u00e7a vous la trouvez un peu attentiste cette position, je vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:50 > 0:26:13) [93%] : \r\nAh, ah, je sais pas assez pragmatique en tout cas dans le sens que c'est vrai qu'il existe des ressources, c'est vrai qu'il se fait d\u00e9j\u00e0 des choses mais je pense qu'il a au vu aussi comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure du vieillissement de la population, il y a un cran n\u00e9cessaire qu'il sera n\u00e9cessaire de passer dans dans les prochaines ann\u00e9es, je pense qu'on n'est pas encore tout \u00e0 fait pr\u00eats par rapport \u00e0 \u00e7a, mais j'ai bon espoir que vraiment il y a une prise de conscience et que que qu'on aille plus loin dans la DEMA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:13 > 0:26:55) [87%] : \r\nOn rappelle ce chiffre qu'on a donn\u00e9 en entr\u00e9e 300000 personnes \u00e2g\u00e9es environ maltrait\u00e9s ou touch\u00e9s par des cas de maltraitance ont en Suisse, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e Delphine rel\u00e2che Schwab, Docteur en psychologie, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de la source est \u00e0 Lausanne et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie, excellente journ\u00e9e merci 7 heures 25 sur la premi\u00e8re Capri 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes, direction le Valais terre tr\u00e8s catholique \u00e9videmment oui, il faut attendre le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle pour voir s'implanter des communaut\u00e9s protestantes d'abord \u00e0 Sion, puis \u00e0 briguer ensuite \u00e0 Saxon saxon o\u00f9 ses r\u00e9formes vont notamment introduire de nouvelles cultures dans le village comme l'asperge ou l'abricot en pr\u00e9ambule du reportage qu'on va entendre de Marie de Giovanola \u00e0 la chapelle de Saxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:16) [85%] : \r\nUn centre d'archives qui nous transporte 100 60 ans plus t\u00f4t, Mgr le mal est grand \u00e0 Martigny l'informe et ses amis sont toujours ici, pr\u00eats \u00e0 appuyer toutes tendances il religieuse et anti- pr\u00eatre, ce qui est pire encore, c'est que la fleur de notre jeunesse depuis 3 ans et confi\u00e9 \u00e0 un professeur qui fait, dit-on, profession de s'abstenir de toute pratique religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:22) [91%] : \r\nExtrait d'une lettre du prieur de Martigny Al\u00e9v\u00eaque le 18 juillet 1858.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:26 > 0:27:37) [79%] : \r\nJe m'appelle Isabelle guerre Baillot ces 6 actif sur la presse comme diacre mais retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles les cheveux pratiquement tous avec mon mari, \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es que nous sommes ici ne sont pas des vrais saxonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:37 > 0:27:40) [88%] : \r\nPas des vrais mais l'\u00e2me aujourd'hui de cette communaut\u00e9 protestante \u00e0 Saxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:40 > 0:28:10) [86%] : \r\nOn nous a m\u00eame appel\u00e9 la pr\u00e9sence protestante dans le village, alors que m\u00eame on en venait d'arriver, on est devant ce temps on pleure, vous pouvez nous le d\u00e9crire, alors je vous reprends toutes c'est pas tente c'est une toute petite chapelle qui a 103 ans en fait, nous sommes la 3\u00e8me paroisse protestante qui s'est \u00e9tabli en Valais, elle est tr\u00e8s jolie \u00e0 la clocher un peu pentu et l\u00e0 pas de coke dessus mais une boule, elle est en grosse Pierre et le tout au bord de la route et elle est tellement discr\u00e8te que souvent les gens passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la cherchant finissent par la trouver, mais il faut la chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:10 > 0:28:12) [92%] : \r\nVous nous faites visiter l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:14 > 0:28:16) [75%] : \r\nDonc voil\u00e0, cette chapelle Isabelle mine gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:16 > 0:28:36) [89%] : \r\nAlors, elle est toute petite, mais il y a plusieurs choses importantes au-dessus de la porte, on peut lire dans le bois, vous \u00eates tous fr\u00e8res en-dessus du coeur, on peut lire : Dieu est amour et sur la Chair, on peut lire une autre v\u00e9rit\u00e9 heureux celui qui \u00e9coute la Parole de Dieu qui la donc elle est presque d\u00e9pouill\u00e9e L \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:47 > 0:29:04) [91%] : \r\nBernard Reist, vous \u00eates ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, vous \u00eates aussi en ancien vice- chancelier de l'\u00c9tat du Valais et co- auteur de ce livre, paru ce printemps, les 3 du Pasteur Blocher, le grand- p\u00e8re du tribun z\u00fcrichois Christoph en Valais, les premiers protestants quant \u00e0 ceux qui sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:49) [88%] : \r\nLe Valais n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce formidable mouvement de la r\u00e9forme au XVe et XVIe si\u00e8cles mais la contre- r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 tr\u00e8s activement, notamment par les capucins, ce qui fait que les \u00e9lites de l'OS de Sion, qui s'\u00e9tait trouv\u00e9 assez proches des id\u00e9es du protestantisme, soit ont abjurer soit ont d\u00fb quitter le canton et ce n'est que vers le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle qu'on voit arriver \u00e0 travers des professions tout \u00e0 fait particuli\u00e8re le teinturier le brasseur enfin des m\u00e9tiers o\u00f9 il fallait des comp\u00e9tences particuli\u00e8res sp\u00e9cial qu'on voit arriver les premiers protestants dans la r\u00e9gion de Sion et c'est seulement \u00e0 partir de 1848 la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale que vraiment les premiers protestants s'installe et s'organisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:49 > 0:29:53) [87%] : \r\nCe Pasteur \u00c9douard Blocher, \u00e0 un moment, Denis, il est le seul Pasteur du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:53 > 0:30:11) [85%] : \r\nC'est exact, la paroisse \u00e9vang\u00e9lique s'de Verneuil a jusqu'bord Val-d donc c'est un bassin extr\u00eamement vaste, mais elle comprend relativement peu protestants puisqu'aux alentours de 1900, ils sont environ 1200 pour tout le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:14 > 0:30:25) [94%] : \r\nCe Pasteur Blocher, il est venu ici aussi \u00e0 Saxon pour c\u00e9l\u00e9brer le culte c'\u00e9tait pas encore la chapelle dans laquelle on se trouve, mais dans la maison qu'on voit juste derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:25 > 0:31:17) [88%] : \r\nNous sommes sur les lieux m\u00eames le l'\u00e9glise n'existait pas, il y avait en revanche \u00e0 partir de 1897 une premi\u00e8re \u00e9cole ici, dans la petite maison qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chapelle et \u00c9douard Blocher venait 2 fois par mois \u00e0 la fois pour c\u00e9l\u00e9brer le culte du dimanche, il donnait jusqu'\u00e0 quatre culte les dimanches entre Sion, Sierre Martigny et Saxon et \u00e9galement l'enseignement des quartiers qu'humaines pour les politiques, c'\u00e9tait une b\u00e9n\u00e9diction que l'arriv\u00e9e de ces protestants parce qu'ils ont constitu\u00e9, quelque part, la 1\u00e8re classe moyenne de ce canton, l'\u00e9tablissement des premiers sites industriels donc l'alu suisse, la Lonza, la Ciba ont fait que il y a eu besoin d'ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s de Karrada et le Valais le disposait pas de ces gens-l\u00e0, donc, il les a import\u00e9s et ces gens ont constitu\u00e9 une classe moyenne qui tout \u00e0 coup, payer des imp\u00f4ts et qui a donc donn\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat les moyens de sa politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:30 > 0:31:32) [99%] : \r\nUn \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par Marie Giovanola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:33 > 0:32:11) [92%] : \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o, une matin\u00e9e ensoleill\u00e9e nous attend malgr\u00e9 quelques voiles nuageux d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e et la mi- journ\u00e9e, les passages nuageux se font plus nombreux \u00e0 partir de l'Ouest, les premi\u00e8res zones d'averses d'orages pourront traverser certaines r\u00e9gions, l'activit\u00e9 orageuse deviendra plus marqu\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, surtout en montagne, et particuli\u00e8rement dans les Alpes, mais certaines r\u00e9gions plaine pourront \u00e9galement \u00eatre concern\u00e9s, le mercure atteindra 27 \u00e0 29 au meilleur de la journ\u00e9e en pleine accompagn\u00e9 d'un faible vent de sud- ouest pour demain un soleil plus franc et pr\u00e9sent autant le matin que l'apr\u00e8s- midi, une ou 2 cellules orageuses ne seront toutefois pas exclu en fin de journ\u00e9e, principalement le long des Alpes valaisannes il fera jusqu'\u00e0 32 en pleine demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:13 > 0:32:19) [88%] : \r\nL'heure avec septembre musical, festival de musique classique Montreux Vevey du 25 ao\u00fbt au 2 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:19 > 0:32:20) [83%] : \r\nTendre 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:23 > 0:32:25) [99%] : \r\nLes informations Sandra Viscardy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:25 > 0:32:59) [91%] : \r\nC'est un m\u00e9dia poursuit sa restructuration dans ces titres suisses le groupe z\u00fcrichois de presse r\u00e9daction al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich et romande \u00e0 Lausanne sans tailler dans les effectifs en maintenant tous les titres des regroupements qui inqui\u00e8te toutefois les syndicats et c'est une femme, la Valaisanne Ariane Dayer qui va diriger la r\u00e9daction de presse \u00e9crite la plus puissante de Suisse romande puisque le groupe de m\u00e9dias lui confie la direction donc des r\u00e8gles des r\u00e9dactions fusionner de La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures et du matin dimanche pour tout ce qui concerne l'actualit\u00e9 internationale, nationale, \u00e9conomique et sportif, son portrait est sign\u00e9 Ludovic Rocchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:59 > 0:34:01) [92%] : \r\nIl y a 20 ans, elle faisait sensation en devenant \u00e0 la t\u00eate de l'hebdo, la plus jeune r\u00e9dactrice en chef de Suisse, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 53 ans, Ariane Dayer aura d\u00e9cid\u00e9ment tout fait plus vite, plus fort que les autres, quitte parfois \u00e0 se casser la figure, on a donn\u00e9 plusieurs fois comme morte, professionnellement, elle avoue elle- m\u00eame avoir song\u00e9 \u00e0 arr\u00eater le journalisme apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'hebdo il y a 15 ans, elle se relancera alors avec son propre titre le satirique Saturne, un \u00e9chec, puis elle reviendra par la petite porte, journaliste portraitiste au Matin dimanche et tr\u00e8s vite, \u00e0 nouveau, elle redevient r\u00e9dactrice en chef, elle r\u00e9fute le terme de femmes de pouvoir dit qu'elle la ram\u00e8ne plus fort que les autres et qu'il faut bien assumer \u00e0 la voix d'Ariane Dayer c'est un condens\u00e9 de sa personnalit\u00e9 aussi c\u00e2line que cassante, parfois cette Valaisanne n'est donc pas une ti\u00e8de et elle aura besoin de tout ce bouillonnement int\u00e9rieur qui la caract\u00e9rise, pour r\u00e9ussir le pari le plus difficile du moment dans les m\u00e9dias, concentrer l'effort sans licencier et en augmentant la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:01 > 0:34:57) [91%] : \r\nFoi de pour le b\u00e9n\u00e9fice Net de Sonera sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e 40 millions au lieu des 17 de l'an dernier \u00e0 pareille \u00e9poque, du coup, l'op\u00e9rateur z\u00fcrichois t\u00e9l\u00e9phonie revois ta \u00e0 la hausse ses pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e et le sp\u00e9cialiste z\u00fcrichois de la construction, ils me plaignent a qui plonge dans les chiffres rouges presque 12 millions de pertes au 1er semestre contre 10 millions de b\u00e9n\u00e9fices l'an dernier, cela s'explique par des ajustements sur le portefeuille des projets en Norv\u00e8ge ainsi que par des cr\u00e9ances relatives aux proc\u00e9dures en cours dans l'affaire du stade du Letzigrund ils n'ont pas dormi chez eux les 100 habitants du hameau grison de Bondo \u00e9vacu\u00e9 hier parce qu'une coul\u00e9e de boue a gliss\u00e9 jusqu'aux portes de leur maison, hier matin \u00e0 la masse rocheuse est tomb\u00e9e du cette Tcheng Gallo dans une vall\u00e9e derri\u00e8re bon dos, la coul\u00e9e de boue qui s'est ensuite produite \u00e0 pousser les jusque dans la vall\u00e9e, endommageant une douzaine de b\u00e2timents, pas de bless\u00e9s, parce que depuis un pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9boulement en 2012, un syst\u00e8me d'alarme a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e et c'est lui qui a pr\u00e9venu les habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:57 > 0:35:02) [76%] : \r\nMagnifique r\u00e9gion, seul le Val Br\u00e9gal a au pied de la maloya l\u00e0 o\u00f9, d'o\u00f9, d'o\u00f9 vient de Giacometti notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:02 > 0:35:28) [91%] : \r\nVous connaissez bien, Paris Match, c'est un d\u00e9bat passionn\u00e9, en Suisse, le loup et sa protection en r\u00e9ponse \u00e0 une demande de la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va demander \u00e0 d\u00e9classer le statut du pr\u00e9dateur controvers\u00e9 Berne souhaite ainsi que le loup passe de la cat\u00e9gorie esp\u00e8ce strictement prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 celle d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es uniquement alors cette demande a-t-elle des chances d'aboutir, r\u00e9ponse d'Eladio Fernandez Galiano et le chef de l'unit\u00e9 biodiversit\u00e9 au Conseil de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:35:29 > 0:35:55) [81%] : \r\nJe ne pense pas non, on peut avoir un statut de protection totale dans la Convention de Berne et un un statut protection partielle comme esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e et pass\u00e9 mon projet suisse et \u00e7a, \u00e7a aurait pas contre la Convention de Berne, il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00e9changer les statuts le pour toute l'Europe puisqu'est d\u00e9j\u00e0 la Suisse traite les loups comme une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, et pas serait un groupe retenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:55 > 0:36:49) [90%] : \r\nDes propos recueillis par Pierre-\u00c9tienne Joye la police n\u00e9erlandaise a entendu cette nuit, le chauffeur d'une camionnette aux plaques espagnoles retrouv\u00e9 avec des bonbonnes de gaz pr\u00e8s du lieu de, un concert annul\u00e9 hier soir concert du groupe californien halala c', en fait, ce sont les services secrets espagnols qui ont averti la Hollande d'une potentielle menace mais sans lien aucun avec les attentats de la semaine derni\u00e8re en Catalogne, Amnesty International demande \u00e0 la coalition sous commandement am\u00e9ricain qui tente de reprendre AK au groupe \u00c9tat islamique de prot\u00e9ger les 25 \u00e0 30000 civils qui habitent encore la cit\u00e9 syrienne, le rapport publi\u00e9 cette nuit par l'ONG d\u00e9part la ville comme un labyrinthe mortel pour ses habitants, qui sert souvent de boucliers humains pour les djihadistes \u00e0 peine r\u00e9fugi\u00e9 au Br\u00e9sil, l'ex- procureur g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Louise Art\u00e9ga d\u00e9nonce la mort du droit dans son pays, elle accuse le pr\u00e9sident Maduro de corruption lors d'une r\u00e9union des procureurs g\u00e9n\u00e9raux du Mercosur l'c'\u00e9tait \u00e0 Brasilia, explications avec Agla\u00e9 de chalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:49 > 0:37:39) [94%] : \r\nElle a dit hier avoir re\u00e7u des menaces contre sa vie face aux pressions contre elle et son mari Louise Ortega a d\u00fb fuir son pays clandestinement, elle a finalement r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Colombie vendredi dernier puis le Br\u00e9sil apr\u00e8s un p\u00e9riple par bateau et avion priv\u00e9, le procureur g\u00e9n\u00e9ral br\u00e9silien l'a accueilli hier matin et a d\u00e9nonc\u00e9 le viol institutionnel en cours du minist\u00e8re public et de la justice au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour Louisa Ortega le gouvernement de ma Douro veut \u00e0 tout prix l'emp\u00eacher de parler, elle a affirm\u00e9 hier \u00e0 Brasilia d\u00e9tenir des preuves contre le pr\u00e9sident et plusieurs de ses proches, dans le cadre d'une affaire de pots-de-vin entourant le constructeur br\u00e9silien Odebrecht, elle a dit qu'elle fournirait ces \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la justice, du Br\u00e9sil ou de la Colombie, pour qu'il fasse la lumi\u00e8re sur ces affaires de chalut rtsinfo Rio de Janeiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:39 > 0:38:42) [89%] : \r\n37 millions et demi de francs c'est l'estimation des dommages subis par le secteur avicole n\u00e9erlandais apr\u00e8s le scandale des oeufs contamin\u00e9s au fipronil la moiti\u00e9 de la somme concerne les retraits de la vente, l'autre moiti\u00e9 \u00e9tant consacr\u00e9e \u00e0 l'assainissement des \u00e9levages ces pertes inclut les frais de rappel et d'interruptions de production ainsi que les pertes subies par le secteur de la distribution et d'autres dommages en lien avec la cha\u00eene alimentaire des eux n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9 l'Europe League \u00e0 l'Europa League, \u00e0 d\u00e9faut de championne s'ligue Young Boys, d\u00e9fait 2 \u00e0 0 \u00e0 Moscou hier soir disputera la phase de groupes de l'Europa League, donc, et puis elles ont saut\u00e9 en gare de Z\u00fcrich hier soir les perchistes du meeting d'athl\u00e9tisme Weltklasse qui se tient \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir, et figurez-vous que la Biennoise Nicole Buch\u00e8re a pris la 4\u00e8me place avec un bon \u00e0 4 m\u00e8tres 62 parce que, dans la gare, oui, dans la gare, elles se sont pas t'appelles ma\u00efs mes mains, la plus haute auteur c'\u00e9tait 4 m\u00e8tre 87 c'est la Grecque Ekaterina St\u00e9phanie dit et qu'il a franchi en 1er puis l'Am\u00e9ricaine Sandi Morris mais la grecque l'a emport\u00e9 aux nombres de soi \u00e0 cette hauteur, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:42 > 0:38:47) [94%] : \r\nEn salle du saut \u00e0 la perche \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une gare merci Sandra Viscardy on parle cannabis dans un instant avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:48 > 0:38:50) [98%] : \r\nInfo trafic RTS oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:50 > 0:38:58) [87%] : \r\nPrudence si vous circulez sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne car un bidon est tomb\u00e9 sur la chauss\u00e9e \u00e0 la hauteur de la jonction de r\u00f4le en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:01 > 0:39:06) [94%] : \r\nIls sont juifs et raciste, ce sont les ultras du club de football Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:07 > 0:39:22) [91%] : \r\nComme ailleurs, C, hooligans deviennent parfois hors de contr\u00f4le, mais dans un climat tendu leur statut sont particulier car ils sont soutenus par de nombreux politiciens D\u00e9couvrez la face sombre du radicalisme juif dans une enqu\u00eate de Temps Pr\u00e9sent ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:24 > 0:40:40) [90%] : \r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 38 et si le cannabis entr\u00e9 dans nos moeurs, sans m\u00eame que nous nous en a percevions alors que le cannabis l\u00e9gal, celui qu'on appelle ces BD avec moins de 1 pourcent THC remporte un \u00e9norme succ\u00e8s depuis qu'il est en vente dans nos commerces, c'\u00e9tait tout r\u00e9cemment au mois de f\u00e9vrier plusieurs projets pilotes autour de l'usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis sont sur le point d'aboutir dans les cantons de Berne, B\u00e2le et Gen\u00e8ve et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, nous avons l'association l\u00e8gue la h\u00e9site, qui a d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, le texte d'une initiative pour la l\u00e9galisation du cannabis aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, un sondage gfs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'ailleurs la semaine derni\u00e8re que 2 tiers des Suisses seraient favorables \u00e0 cette l\u00e9galisation notre invit\u00e9 ce matin est un m\u00e9decin- chef du service d'addictologie DH sujet Daniel et Lino bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de de Gen\u00e8ve pour aborder cette th\u00e9matique du du cannabis qui est complexe, hein, et puis on va essayer d'\u00eatre un peu p\u00e9dagogue entre cannabis r\u00e9cr\u00e9atif cannabis l\u00e9gal cannabis ill\u00e9gal, quels sont les effets sur la sant\u00e9, on va le voir avec vous, et l\u00e0 aussi, les \u00e9tudes se contredisent parfois ce sondage en parler, on va peut-\u00eatre commencer l\u00e0- dessus, 2 tiers des Suisses qui seraient favorables \u00e0 la l\u00e9galisation du du cannabis s'il restait toutefois interdit aux mineurs, au moins 18 ans, est ce que \u00e7a vous semble plausible est-ce que \u00e7a vous semble correspondre \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:40 > 0:40:57) [89%] : \r\n\u00e7a m'\u00e9tonne pas trop vu les d\u00e9veloppements dans d'autres pays et rappelons que il y a plusieurs pays comme l'Uruguayen ou plus aux \u00c9tats, aux \u00c9tats-Unis, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait le le pas d'une r\u00e9gulation du cannabis, donc le monde change, m\u00eame les \u00c9tats-Unis 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:57 > 0:41:06) [93%] : \r\n\u00e7a change tr\u00e8s vite parce qu'il y a encore une dizaine d'ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9favorable qu'est ce qu'il a qu'est-ce qui a chang\u00e9, pourquoi les vents ont tourn\u00e9 si vite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:06 > 0:41:37) [93%] : \r\nAlors je pense que un des des facteurs et et la pr\u00e9sence massive du du cannabis dans dans nos rues, rappelons que ce principe de r\u00e9alit\u00e9, en fait c'est \u00e7a c'est c'est un principe de r\u00e9alit\u00e9, les gens fument une grande partie des gens ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de de fumer au moins une fois dans dans leur vie, il y a de l'exp\u00e9rience, on s'aper\u00e7oit que peut-\u00eatre la la la r\u00e9gulation actuelle ne correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:37 > 0:41:56) [89%] : \r\nPresque 40 pourcent des moins de 35 ans ont d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 du cannabis chez les hommes, ainsi, un peu moins chez les femmes, vous vous confirmez ces chiffres c'est \u00e7a oui si on votait demain si les Suisses votent demain, ce serait oui, selon vous, alors vous \u00eates pas politologue vous \u00eates m\u00e9decin mais vous pensez que, fort, fort du constat qu'on est en train de faire les gens accepteraient la l\u00e9guer la l\u00e9galisation ou la r\u00e9gularisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:56 > 0:42:36) [90%] : \r\n\u00e7a je saurais pas dire alors c'est vrai que moi, je pr\u00e9f\u00e8re le terme de r\u00e9gularisation, l'id\u00e9e a aussi des projets qui vont qui vont \u00eatre propos\u00e9s n'est pas une l\u00e9galisation dans le sens donnant libre acc\u00e8s comme au yogourt \u00e0 la population n'importe qui, l'id\u00e9e est de \u00e0 mettre des r\u00e8gles, des r\u00e8gles qui actuellement n'existe pas, \u00e0 part cela, l'interdiction donc des r\u00e8gles du type ont d\u00e9fini qui a acc\u00e8s \u00e0 quelle heure \u00e0 quelle \u00e0 quel moment \u00e0 quel endroit, donc des d\u00e9r\u00e9gulations comment ne comme on en a d\u00e9j\u00e0 pour l'alcool ou pour le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:36 > 0:42:48) [88%] : \r\nOui, c'est en trouverait pas son son petit cannabis \u00e0 la pour la Migros pour parler clairement, exactement et ce qui aurait, selon vous, une augmentation de la consommation du cannabis ont r\u00e9gularis\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:49 > 0:43:32) [88%] : \r\nAlors les les projets de recherche qui vont \u00eatre propos\u00e9s on comme question celle-l\u00e0 aussi, en m\u00eame temps on a des petites exp\u00e9riences au je gouaille et de les \u00c9tats-Unis surtout le Colorado, qui nous montre qu'il peut y avoir qu'une l\u00e9g\u00e8re augmentation durant les premiers mois, c'est toujours la la d\u00e9couverte des de ce produit et une stable et stabilisation, voire une r\u00e9duction par la suite, ce qui est assez int\u00e9ressant au Colorado, on n'a pas seulement observ\u00e9 cette stabilisation Health \u00c9ducation du cannabis, on a surtout observ\u00e9 une forte r\u00e9duction de la consommation d'alcool et des exc\u00e8s d'alcool, voire des accidents li\u00e9s \u00e0 la l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:32 > 0:43:47) [77%] : \r\nQuand le plus on fume de chanvre moi en consomment d'alcool ah \u00e7a c'est c'est un peu simplifi\u00e9 mais les les chiffres indiquent \u00e7a et sans dont on ignorait cette tendance-l\u00e0 ou Suisse en Suisse aussi, on pourrait le on pourrait postuler quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:47 > 0:43:53) [96%] : \r\nOn peut pas le savoir, c'est vrai que la Suisse n'est pas n'est pas le Colorado, c'est plut\u00f4t un pays Viti-Vini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:53 > 0:44:04) [88%] : \r\nQuand j'ai envie de vous dire, la Suisse, on a plut\u00f4t la culture de du bon verre etc on l\u00e8ve le coude plus qu'on ne s'allume un p\u00e9tard si, m\u00eame si \u00e7a a tendance \u00e0 augmenter, c'est quand m\u00eame un pays fonci\u00e8rement vitivinicole, la Suisse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:04 > 0:44:32) [89%] : \r\nOh, je peux \u00eatre d'accord, en partie, mais il faut quand m\u00eame aussi consid\u00e9rer que la Suisse, un peu comme comme les \u00c9tats anglo- saxon a a pris un virage vers d'autres boissons surtout la la bi\u00e8re donc la bi\u00e8re a progress\u00e9, les derniers d\u00e9cennies je pense pas que cette tradition l'va va avoir une telle influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:32 > 0:44:45) [93%] : \r\nBon question difficile et je le disais en introduction, on a vu plusieurs \u00e9tudes se se contredire, quels sont les effets du cannabis sur la sant\u00e9, sur le corps humain, l\u00e0 je parle du cannabis avec un fort taux de THC, qu'en dites-vous, vous, le m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:46 > 0:45:34) [87%] : \r\nAlors qu'il faut tout de suite dire que c'est pas une substance \u00e0 anodine, c'est trop, ce n'est pas une drogue douce ah je fais pas cette distinction, c'est une drogue qui induit des addictions sinc\u00e8re, c'est clair, il faut plus en douter des addictions sont possibles, on en traite, chez nous, maintenant, la question est est-ce que \u00e7a des des r\u00e9percussions, comme par exemple le tabac, l\u00e0 les choses sont moins claires, on pensait l'on l'entend que le cannabis puis puisse induire des cancers du poumon, plus ou moins ou m\u00eame pire que le le tabac, les derni\u00e8res donn\u00e9es ou le des analyses des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques, nous montre que c'est peut-\u00eatre pas, c'est si vrai que Sarah que le cannabis puisse m\u00eame avoir un certain effet protecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:34 > 0:45:41) [89%] : \r\nDans : attendez, je vous, je vous arr\u00eate sur ce point un effet protecteur, c'est-\u00e0-dire emp\u00eacher des cancers du poumon, si on fume du cannabis, on pourrait pr\u00e9venir des cancers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:41 > 0:45:49) [84%] : \r\nIl y a des indicateurs qu'il y a des un 2 indicateurs dans des \u00e9tudes animales et dans des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui qui montre \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:49 > 0:45:57) [86%] : \r\n\u00e7a vous voyez l\u00e0, hein, l'importance du message qu'on qu'on d\u00e9livre ce matin si on en nous \u00e9coutant les gens vont se ruer, c'est, c'est c'est c'est d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:58 > 0:46:35) [91%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est un c'est un c\u00f4t\u00e9 rappelons-nous quand m\u00eame que le le cannabis peut faire des d\u00e9g\u00e2ts, rappelons-nous que le cannabis sous cannabis on ne fonctionne pas, on ne pense pas droit, on a des associations rel\u00e2ch\u00e9, on peut avoir des hallucinations durant ces moments-l\u00e0, on ne fonctionne pas si on fume durant le travail, on travaille mal si ou pas du tout si on fume durant l'\u00e9cole on n'apprend rien si on fume r\u00e9guli\u00e8rement, on perd du temps, ce qui a pu \u00eatre montr\u00e9 dans 2 encore dans des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, on perd du temps, de mani\u00e8re \u00e0 avoir m\u00eame des baisses de de QI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:35 > 0:46:39) [93%] : \r\nOn parle m\u00eame de cas de de schizophr\u00e9nie qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es par un abus de cannabis, qu'en dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:40 > 0:47:19) [88%] : \r\nAh \u00e7a, c'est pas clair du tout, il y a des donn\u00e9es qui qui montrent que, que le tabac pourrait faire la m\u00eame chose et personne ne parle de de l'induction de de schizophr\u00e9nie par le tabac, ce qui est assez clair que sous cannabis on est plus psychotique que sont cannabis c'est un peu le l'effet recherch\u00e9 aussi donc le rel\u00e2chement des associations de des fa\u00e7ons de penser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un plat que sous cannabis \u00e0 quelqu'un qui a une schizophr\u00e9nie aura plus de sympt\u00f4mes qu'on appelle positifs, donc plus d'hallucinations d'id\u00e9es de DailyFX mais moi de sympt\u00f4mes n\u00e9gatifs, donc moins \u00e0 des mousses mon affectif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:19 > 0:47:42) [89%] : \r\nEt social etc, alors on vous entend bien vous \u00eates pas du tout en train de d\u00e9diaboliser la substance mais de pr\u00f4ner une sorte de r\u00e9gularisation, ce n'est pas contradictoire si on r\u00e9gularise, \u00e9videmment, c'est une porte ouverte, vous l'avez dit, on ne peut pas travailler, on ne peut pas conduire, on peut pas \u00e9tudier correctement c'est c'est la ligne est tr\u00e8s tr\u00e8s fine la hein vous vous le concevez comme scientifique, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:42 > 0:48:43) [91%] : \r\nAlors que la ligne et fine entre entre la consommation qu'on appelle r\u00e9cr\u00e9ative et la consommation probl\u00e9matique, c'est le cas aussi pour l'alcool, c'est bien s\u00fbr, car pour le tabac, toute consommation de tabac est nuisible pour pour la sant\u00e9, la r\u00e9gularisation Marseille de la r\u00e9gulation l'id\u00e9e derri\u00e8re et d'en avoir une emprise sur sur le probl\u00e8me actuellement, il y a une forme de r\u00e8gles de fascination c'est c'est la prohibition absolue mais \u00e7a ne marche pas, selon vous, voil\u00e0, elle serait bien ce serait bonne si elle marchait mais elle ne marche pas \u00e7a, du moment qu'une grande partie de la population consomme \u00e7a veut dire qu'\u00e0 la marche qui qui aimait les r\u00e8gles actuellement ce sont les les vendeurs et les consommateurs de cannabis, l'\u00c9tat nous les m\u00e9decins, on n'a pas actuellement pas le droit de d\u00e9finir une bonne consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:43 > 0:48:55) [91%] : \r\nNon mais vous pouvez effectivement on parlait de ce que \u00e7a peut occasionner ce que vous nous faites ce matin \u00e0 l'antenne, alors il est temps pour un cannabis l\u00e9gal c'est un avis, alors l\u00e0 ce cannabis l\u00e9gal en vraiment s'est dit comme \u00e7a, c'est un avis \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique Sandra timor\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:55 > 0:49:24) [95%] : \r\nUn \u00e9lan de pens\u00e9e progressiste en Suisse des exp\u00e9riences positives \u00e0 l'\u00e9tranger pour la NZZ les pr\u00e9- conditions sont bonnes pour entamer une nouvelle tentative de d\u00e9p\u00e9nalisation, ce ne sont pas que les adultes adeptes de la fumette qui en profiteraient, mais aussi la police et la protection de la jeunesse parce que, oui, avec les amendes d'ordre, les politiques ont bien essay\u00e9 de cr\u00e9er un climat plus doux pour les consommateurs, on a pu le voir comme un progr\u00e8s, mais au final, le syst\u00e8me se r\u00e9v\u00e8le pour le moins poussif et laborieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:24 > 0:49:37) [90%] : \r\nD'accord avec \u00e7a, aujourd'hui c'est poussif et laborieux, on n'arrive pas bon trier le bon grain de l'ivraie, d'ailleurs, on n'arrive pas vraiment \u00e0 savoir si c'est du cannabis l\u00e9gal avec moins de 1 pourcent de THC cynique du cannabis ill\u00e9gal c'est \u00e7a permettrait de r\u00e9seaux, tous ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:38 > 0:50:10) [93%] : \r\nJe pense que \u00e7a permettrait de s'attaquer au moins au probl\u00e8me on va jamais r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes li\u00e9s aux substances addictives on, on le voit avec l'alcool qui est tr\u00e8s bien r\u00e9glement\u00e9, il reste un certain nombre de de personnes qui vont avoir des probl\u00e8mes avec mais \u00e7a baisse aussi le seuil d'acc\u00e8s aux soins, il est clair, avec une substance ill\u00e9gale l'acc\u00e8s aux soins est toujours difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:10 > 0:50:26) [87%] : \r\nIl serait beaucoup plus facile avec une substance oui puis mais sur les termes, entendons-nous peut-\u00eatre sur les termes parce qu'entre d\u00e9p\u00e9nalisation, l\u00e9galisation r\u00e9gularisation que et quelle est la diff\u00e9rence, au fond, \u00e9clairez-nous, vous \u00eates pas juriste, mais m\u00e9decin- maintenant Daniel Assouline non mais quelle est la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:27 > 0:51:10) [89%] : \r\nAlors, d\u00e9p\u00e9nalisation on parle normalement de d\u00e9p\u00e9nalisation si la substance reste ill\u00e9gale, comme c'est par exemple le cas au Portugal, mais l\u00e0, les consommateurs ne sont plus malins, lisez ce sont plus p\u00e9nalis\u00e9s r\u00e9gularisation veut dire qu'on \u00e9met des r\u00e8gles de production de vente de d'occasions de consommation rappelons aussi que actuellement personne d\u00e9fini la bonne qualit\u00e9 du du produit qui a consomm\u00e9 par contre, on le fait avec avec l'alcool, il y a pas d'alcool frelat\u00e9 en Suisse, on ne sait pas toujours ce qu'il y a dans le dans le cannabis on ne sait pas toujours ce qu'il y a dans les autres drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:10 > 0:51:19) [92%] : \r\nIl y a beaucoup d'cannabis frelat\u00e9e en Suisse, on peut l'imaginer, on a parfois dit qu'il \u00e9tait coup\u00e9 avec certaines substances chimiques, la poudre de verre etc, ce sont des choses qu'on constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:19 > 0:51:39) [93%] : \r\nAlors la poudre de verre, on en a plus entendu derni\u00e8rement mais il est clair qu'il y a, il y a des herbicides dedans il y a \u00e9norm\u00e9ment d'herbicides dedans, il serait temps qu'on on habite des r\u00e8gles de du bon cannabis comme comme c'est le cas pour le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:39 > 0:52:00) [87%] : \r\nUn herbicide dans un dans une substance \u00e0 c'est pour le coup c'est un peu canc\u00e9rog\u00e8nes non absolument oui \u00eatre vous vous, il y a des projets pilotes en Suisse, on a dit, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, vous participez \u00e0 celui de Gen\u00e8ve, quelles sont les informations qui vous int\u00e9resse dans les donn\u00e9es que vous vous r\u00e9colterait qu'sont qu'est ce que vous cherchez, au fond, dans ces projets pilotes et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:00 > 0:53:20) [87%] : \r\nAlors il y a, il y a 2 grands aspects de 2 axes certainement l'axe qui qui int\u00e9resse la l'addictologue est-ce que il y aura un changement de type de consommation du moment qu'on a acc\u00e8s de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9guler, est ce qu'il y aura augmentation de la consommation des doses de d\u00e9concentration pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est ce que il y aura \u00e9ventuellement m\u00eame une diminution des des consommation probl\u00e9matique puisque on en pr\u00e9voit aussi des interventions de de r\u00e9duction d'office que de de pr\u00e9vention, d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui nous int\u00e9resse, qui int\u00e9resse surtout les sociologues est-ce que il y aura un un changement de de la perception de du produit de des consommateurs dans l'environnement dans la ville, dans le canton et chez les uns, les consommateurs eux- m\u00eames est-ce que et y prendre en a conscience, d'une autre mani\u00e8re de de leur consommation, r\u00e9sultat, ils sont attendus pour quand alors il y a \u00e0 point pour l'instant, on est en train dans certains villes d'\u00e9laborer des des protocoles, on en a d\u00e9j\u00e0 soumis, Berne a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la la commission d'\u00e9thique et a soumis son son protocole \u00e0 l'OFSP, on entend le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:20 > 0:53:44) [90%] : \r\nFrance : un mot sur le cannabis l\u00e9gal fameux CBD avec moins de 1 pourcent THC qu'on trouve dans les grandes surfaces aussi dans les kiosques ce qu'il est vraiment si inoffensif que \u00e7a c'est vraiment une petite consultation qu'on fait avec vous parce que beaucoup doivent nous \u00e9couter en consommer est ce qu'on peut prendre le volant en ayant fum\u00e9 le cannabis l\u00e9gal est ce qu'on peut mener une activit\u00e9 professionnelle durant tout \u00e0 fait normal elles qu'elles et ils sont les effets de ce produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:44 > 0:54:23) [91%] : \r\nOn en sait assez peu compar\u00e9 au au THC les \u00e9tudes, des \u00e9tudes commence alors ce qu'il faut dire que le le CBD donc le produit a principal dont cannabidiol hein, je crois qu'on appelle le cannabidiol exactement, est une substance int\u00e9ressante et on a m\u00eame essay\u00e9 de le d\u00e9velopper, comme un traitement contre contre la schizophr\u00e9nie, vous voyez l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat oui \u00e7a peut \u00eatre un calmant, vu que \u00e7a peut \u00eatre un calmant chez certaines personnes, \u00e7a peut induire de la fatigue, moi je d\u00e9conseille fortement de prendre le volant apr\u00e8s en avoir consomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:23 > 0:54:51) [92%] : \r\nBen voil\u00e0 un propos tr\u00e8s clairs dans le Colorado, qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, on a beaucoup mis en avant la manne financi\u00e8re que repr\u00e9sentait le cannabis et nous \u00e9tions d'ailleurs hein pour des reportages l'ann\u00e9e pass\u00e9e, dans le cas de de la campagne am\u00e9ricaine, argument qui revient bien s\u00fbr aussi en Suisse l'argument de de l'argent qu'on pourrait faire avec \u00e7a, il y a une proposition politique en date, celle des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui veulent d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, pour pouvoir le taxer sauver l'AVS comme citoyen plus que comme m\u00e9decin, qu'en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:52 > 0:55:18) [86%] : \r\nAh, je suis invit\u00e9 comme comme m\u00e9decin, donc comme \u00e0 employer des Hugues et de l'universit\u00e9, j'ai pas d'opinion politique, oui, enfin vous avez une opinion que vous n'avez pas le droit de dire ce matin, c'est \u00e7a, alors qu'il y a des des mod\u00e8les qu'on lui aussi dans le nos journaux \u00e0 scientifiques qui, qui indique que, du moment qu'on peut taxer \u00e0 un produit, on peut avoir en hausse aussi un effet sur sur sa consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:19 > 0:55:22) [79%] : \r\nFait effets n\u00e9gatifs, \u00e9videmment \u00e7a va diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:22 > 0:55:39) [89%] : \r\nOh, voil\u00e0, voil\u00e0, on peut bien s\u00fbr aussi avoir des effets sur les sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives ou bien aller les diminuer ou bien les contrebalancer avec avec des Steve investissement dans les institutions de traitement et de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:40 > 0:56:08) [88%] : \r\nDaniel et d'Zullino voil\u00e0 provisoirement pour ce qu'il en est du cannabis on on a bien compris avec vous, qui avait une vague de fond, y compris politiques, pour une r\u00e9gularisation, si ce n'est une l\u00e9galisation jour parce que l\u00e0 c'est l'\u00e9tape encore ult\u00e9rieure, on a d'autres sujets sur lesquels on aimerait bien vous faire r\u00e9agir, issus de la presse, bon ben voil\u00e0, c'est des sujets qui ont trait au m\u00e9dicament et au don d'organes, notamment pour celui-l\u00e0, le plan d'action de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour promouvoir le don d'organes, va dans le mauvais sens, Sandra Timor-Leste c'est aussi \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:08 > 0:56:48) [90%] : \r\nChaque semaine, 2 personnes mortes en Suisse par manque de dons d'organes, le probl\u00e8me n'est pas nouveau, un rappel avoir Zeitung en 2013, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est fix\u00e9 comme objectif d'atteindre 20 donneurs par 1000000 d'habitants d'ici 2018 contre 13 seulement, il y a 4 ans, un objectif qui sera largement manqu\u00e9, note le journal, selon le directeur de Swisstransplant, ce ne sont pas les Suisses, qui sont de mauvais de de mauvais d'honneur que le 2 que nos voisins, c'est le syst\u00e8me, les cartes de donneurs ou les nouvelles applications sur smartphones n'ont pas chang\u00e9 grand- chose Swisstransplant va donc d\u00e9but septembre, relancer un appel pour un registre national des donneurs, ce que Berne a toujours refus\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:48 > 0:57:06) [89%] : \r\nC'est aussi l'appel pour les dons d'organes ont l'impression de voir passer \u00e7a chaque ann\u00e9e, \u00e0 juste titre, pourquoi \u00e7a ne marche toujours pas, en Suisse, vous \u00eates pas, vous \u00eates pas chirurgien mais enfin vous \u00eates m\u00e9decin, \u00e7a doit \u00e9videmment vous interpeller, on a des, des, des, des t\u00e9l\u00e9phones portables, on a tout un tas de, de, de technologies maintenant qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien et pourtant on est encore en p\u00e9nurie et comment l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:08 > 0:58:02) [89%] : \r\nC'est qu'il y a toujours des fantasmes probablement derri\u00e8re, on a le fantasme que le corps une fois mort ou homme enfin mort c\u00e9r\u00e9brale et est abus\u00e9, et il y a des fantasmes Evans c'est quoi ces religieuse Turrell \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a alors c'est certainement culturel la hausse occupe pas encore assez de, de cet aspect de la mort, je pense que la discussion est est assez utile apr\u00e8s pense qu'il y a des des autres des autres mod\u00e8les auxquels il faudra r\u00e9fl\u00e9chir, il y a le mod\u00e8le que par principe on est donneur d'organes, une carte elle indiquera plut\u00f4t \u00e0 l'opposition en insectes que que l'acceptation c'est c'est des mod\u00e8les que je pense qu'il faudra continuer \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:02 > 0:58:08) [94%] : \r\nAlors, on a aussi toujours dans le domaine m\u00e9dical, le boom du tourisme d'achat des m\u00e9dicaments Simon Corthay dans la presse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:08 > 0:58:45) [87%] : \r\n2 pages dont Van dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sur ces Suisse toujours plus nombreux \u00e0 passer la fronti\u00e8re pour se procurer sirop pilules et autres comprim\u00e9s, m\u00eame sur ordonnance voici Julie cliente des pharmacies fran\u00e7aises de toute fa\u00e7on, en Suisse, dit-elle avec ma franchise \u00e9lev\u00e9e, je ne serai pas rembours\u00e9s au fait quelle diff\u00e9rence par rapport aux prix europ\u00e9ens, 2 exemples de g\u00e9n\u00e9riques l'an contre l'acidit\u00e9 gastrique et l'autre contre le cholest\u00e9rol en Suisse, la m\u00eame tablette co\u00fbte entre le triple et le quadruple du prix pay\u00e9 en moyenne dans une pharmacie europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:45 > 0:58:51) [84%] : \r\nComme m\u00e9decin, qu'est-ce que vous pensez de ces Suisses qui vont aller acheter leurs m\u00e9dicaments moins chers en France voisine o\u00f9 pas en Italie, en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:52 > 0:59:00) [86%] : \r\n\u00e0 la qualit\u00e9 des m\u00e9dicaments et la m\u00eame donne au pays voisin, par rapport \u00e0 \u00e7a comme m\u00e9decin, \u00e7a m'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:00 > 0:59:10) [89%] : \r\nVous voulez d\u00e9courageaient pas mais c'est et ce n'est pas aussi une faille du syst\u00e8me, \u00e7a \u00e9videmment, on a tous des franchises, donc c'est tellement \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a ne va pas nous rembourser, on va l'c'est c'est c'est c'est c'est un c'est une faille du syst\u00e8me, \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:11 > 0:59:24) [96%] : \r\nC'est une faille du syst\u00e8me, mais je pense pas en interdisant l'achat en dans nos pays voisins qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:24 > 0:59:45) [84%] : \r\nEn Suisse, vous avez comme \u00e7a en 30 secondes, une un moyen de r\u00e9seaux, de r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, Daniel et de souligner : vous avez peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour \u00e7a mais enfin quelle est l'id\u00e9e force la arr\u00eater de fumer, ah ben vous voyez, Barbara, arr\u00eater de fumer, on du tabac du tabac oui cannabis on en parlait, c'est, c'est c'est combien d'\u00e9conomie si les Suisses arr\u00eatent de fumer parce qu'il est \u00e9vident que je n'ai pas \u00e7a en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:45 > 0:59:58) [89%] : \r\nMais \u00e0 rappelons que seule la premi\u00e8re cause de \u00e0 mortalit\u00e9 et de morbidit\u00e9 \u00e9vitables en Suisse, vous voudriez Rendre le tabac ill\u00e9gal non, d\u00e9finitivement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:58 > 1:00:14) [91%] : \r\nDonc on arr\u00eate comment on sugg\u00e8re aux gens d'arr\u00eater absolument, oui, \u00e7a, ce sera le projet d'une d'une autre \u00e9mission, on l'imagine, merci beaucoup pour la s\u00fbret\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous \u00eates le chef du service d'addictologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, Daniel et d'Zullino, vous y \u00e9tiez, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, on vous en remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:14 > 1:01:00) [90%] : \r\nExcellente journ\u00e9e pareil merci bonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Simon vous ne fumez pas, vous n'en avez vous ne co\u00fbtait pas cher, donc tout cas pas l\u00e0- dessus, tout un monde dans 10 minutes avec quel programme ce matin on a parl\u00e9 de r\u00e9putation des entreprises, on va parler de Ha\u00efti aussi et puis d'une petite voiture \u00e0 1600 euros qui ressemble un petit peu \u00e0 \u00e0 un chariot avec vous savez c'est petite voiture de golf comme \u00e7a un peu am\u00e9lior\u00e9 quand m\u00eame mais c'est l'invention d'un entrepreneur \u00e9gyptien, il travaille dans la banlieue du Caire, une voiture qui est fabriqu\u00e9e sur place, en \u00c9gypte, avec des mat\u00e9riaux \u00e9gyptien et il esp\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, relever entre en tout cas contribuer \u00e0 relever l'\u00e9conomie de son pays qui est en difficult\u00e9 1600 0 c'est vrai que c'est le prix d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique, on va dire oui \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout de suite, rendez- vous \u00e0 8 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:00 > 1:01:04) [94%] : \r\nToute l'info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:04 > 1:01:15) [91%] : \r\nDes ralentissements sont constat\u00e9s sur l'autoroute hiver dans Lausanne entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur le contournement nord de Gen\u00e8ve entre \u00e9changeur du Vengeron et Gen\u00e8ve lac puis sur la route de Lausanne en direction du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:15 > 1:01:20) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:22 > 1:01:43) [93%] : \r\nDu soleil ce matin malgr\u00e9 quelques voiles de nuages s'\u00e9lever d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, les passions du se feront plus nombreux \u00e0 partir de l'Ouest et les premi\u00e8res zones d'averses ou d'orages pourront traverser certaines r\u00e9gions, l'activit\u00e9 orageuse qui deviendra plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, surtout en montagne, le mercure atteindra 27 \u00e0 29 au meilleur de la journ\u00e9e en pleine accompagn\u00e9 d'un faible vent de sud- ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:43 > 1:01:48) [84%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko Doro et son magasin en ligne Kiko Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:48 > 1:01:54) [92%] : \r\nIl est 8 heures sur la premi\u00e8re, c'est le journal Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:01:54 > 1:02:34) [94%] : \r\nDes drapeaux aux couleurs de l'arc-en-ciel des d\u00e9guisements haut en couleur et des \u00e9lus, la gay-pride remonte sera plus politique qu'il n'y para\u00eet, ce week- end \u00e0 Berne, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral nous expliquera pourquoi les concentrations de journaux romands, continue apr\u00e8s le regroupement de 20 Minutes et du matin m\u00e9dias annoncent la fusion de toutes ses autres r\u00e9dactions romandes r\u00e9sultat, les appels \u00e0 une aide de l'\u00c9tat en faveur de la presse sont de plus en plus nombreux et nous le verrons, ils ne sont plus uniquement port\u00e9 par la gauche et en fin de journal, on vous parlera athl\u00e9tisme avec le meeting avec le meeting Weltklasse qui se d\u00e9roule ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s, au Letzigrund \u00e0 Z\u00fcrich un beau programme en perspective la m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable et plusieurs grands noms seront de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:02:37 > 1:02:51) [89%] : \r\nLa gay-pride remonterait une couleur particuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e, pas seulement parce qu'elle se d\u00e9roule \u00e0 Berne, ce sera celui Ken mais aussi parce que le nombre de dossiers politiques en lien avec la communaut\u00e9 homosexuelle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi importants Ruwen Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:02:51 > 1:03:06) [96%] : \r\nDes drapeaux arc-en-ciel des licornes et des f\u00eatards d\u00e9guis\u00e9s, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une gay-pride dans l'imaginaire collectif, mais la marche des fiert\u00e9s a aussi toujours servi \u00e0 faire avancer la cause homosexuelle, c'est d'autant plus vrai cette ann\u00e9e comme le confirme le copr\u00e9sident de cette pr\u00e8s de 2017 Ren\u00e9 Stamm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:06 > 1:03:32) [89%] : \r\nOn a profit\u00e9 du fait qu'elle soit \u00e0 Berne la ville f\u00e9d\u00e9rale pour mettre \u00e0 l'agenda ou montrer quel est l'agenda politique qui a vraiment face au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est tr\u00e8s content qu'un certain nombre de th\u00e8mes comme le mariage pour tous, l'adoption, la loi sur la discrimination etc, soit \u00e0 cet agenda politique d'ailleurs, c'est int\u00e9ressant de voir qu'on a l'impression, et des fois que si les choses passe en votation populaire, elles sont plus facilement accept\u00e9s qu'au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:03:32 > 1:03:45) [94%] : \r\nLa Praille en deviendrait presque un rendez- vous politique incontournable, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sera de la partie, tout comme plusieurs parlementaires de gauche comme de droite, exemple avec le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT37 (1:03:45 > 1:04:14) [93%] : \r\nJe crois que c'est important de montrer que toutes ces questions, elle d\u00e9passe les les querelles partisanes dans dans tous les partis politiques, il y a je crois des \u00e9volutions qui se font, il y en a qui sont bien s\u00fbr plus ouverte que d'autres sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t la gauche et le PLR qui font avancer ces questions de soci\u00e9t\u00e9 au sein du PDC une minorit\u00e9 qui soutient, mais la majorit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral rejette et l'UDC est souvent pos\u00e9e, mais il faut je crois v\u00e9ritablement d\u00e9battre c'est aussi comme \u00e7a que par la suite, il y aura des majorit\u00e9s au Parlement, mais aussi au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:14 > 1:04:24) [92%] : \r\nEnfin, les participants pourront visiter le Parlement, une grande premi\u00e8re qui renforce encore l'identit\u00e9 politique de la Praille de quoi apporter un peu de couleur \u00e0 la molasse grise du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:04:24 > 1:05:08) [92%] : \r\nLes organisateurs attendent environ 10000 participants \u00e0 cette qui est pr\u00eate, ce week- end, le groupe Tamedia, l'a annonc\u00e9 hier il fusionne ses r\u00e9dactions romandes qui seront regroup\u00e9s \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain le Matin dimanche 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve publieront \u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus, \u00e0 l'exception des Pages r\u00e9gionales les r\u00e9dactions du 20 Minutes et du matin seront \u00e9galement regroup\u00e9es, une d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi et qui engendre 6 licenciements au sein du quotidien orange et face \u00e0 ces concentrations et ces licenciements en Suisse romande, les appelle \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des opinions se font de plus en plus nombreux au Parlement la gauche attend une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'aide \u00e0 la presse, et m\u00eame parmi les \u00e9lus lib\u00e9raux, l'inqui\u00e9tude grandit Alexandra Richard est-ce qu'on va jusqu'\u00e0 accepter une intervention de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:05:08 > 1:05:59) [91%] : \r\nAlors, le mot est moins tabou aujourd'hui parmi les \u00e9lus PLR quelques-uns, serait pr\u00eat \u00e0 faire une entorse \u00e0 leur valeur fondamentale le lib\u00e9ralisme \u00e0 l'image de Laurent vernis en bon lib\u00e9ral, le conseiller national Vaudois s'y opposerait, par principe, mais la r\u00e9alit\u00e9 l'invite \u00e0 relativiser sa position, la porte n'est donc pas ferm\u00e9e \u00e0 une \u00e9ventuelle aide publique pour autant qu'elle soit utile, l'argent ne freinera pas l'\u00e9volution de la consommation, il ne fera pas revenir l'\u00e9lecteur et pour les plus lib\u00e9raux du PLR, comme Philippe Nantermod, oppos\u00e9 par principe \u00e0 une aide de l'\u00c9tat, c'est \u00e0 la presse de se r\u00e9inventer, pas question donc de mettre des journaux sous perfusion pour qu'il meure quelques mois plus tard, il faudra d'abord convaincre de l'efficacit\u00e9 d'un soutien \u00e9tatique et ensuite trouver sa forme des pistes qui seront abord\u00e9s et encore tr\u00e8s disput\u00e9e dans le d\u00e9bat sur le service public et la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:06:00 > 1:06:02) [86%] : \r\nUn concert de rock annul\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T10:32:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708620451", "summary": "Itw de Delphine Roulet-Schwab, docteure en psychologie, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole de sant\u00e9 La Source et pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie.", "id": "1620290", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620452", "summary": "Duplex de Gen\u00e8ve : itw de Daniele Zullino, m\u00e9decin-chef du Service d'addictologie des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "1620291", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGON, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VISCARDI, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033069", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609380", "internalArchiveId": "AA1707609521", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Hooligans en terre sainte", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 3256, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8865607.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Hooligans en terre sainte", "Temps pr\u00e9sent", "Hooligans en terre sainte", "Temps pr\u00e9sent", "Hooligans en terre sainte", "Hooligans en terre sainte"], "alternativeSummary": ["Hooligans en terre sainte", "Ils sont juifs, mais racistes et violents. Eux, ce sont les ultras du club de football Beitar Jerusalem. Comme en Europe, les hooligans isra\u00e9liens font dans l'outrance, la violence verbale et physique et deviennent parfois hors contr\u00f4le, Mais dans le climat tendu d'Isra\u00ebl, le statut du Beitar, et de ses ultras de \u00ab La Familia \u00bb est particulier, car il est soutenu par de nombreux politiciens. Rachet\u00e9 par un oligarque russe, le club est de fait pilot\u00e9 par ses ultras d'extr\u00eame-droite, qui exigent un club racialement pur. Un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat violent et intol\u00e9rant qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl.", "Hooligans en terre sainte", "Ils sont juifs, mais racistes et violents. Eux, ce sont les ultras du club de football Beitar Jerusalem. Comme en Europe, les hooligans isra\u00e9liens font dans l'outrance, la violence verbale et physique et deviennent parfois hors contr\u00f4le, Mais dans le climat tendu d'Isra\u00ebl, le statut du Beitar, et de ses ultras de \u00ab La Familia \u00bb est particulier, car il est soutenu par de nombreux politiciens. Rachet\u00e9 par un oligarque russe, le club est de fait pilot\u00e9 par ses ultras d'extr\u00eame-droite, qui exigent un club racialement pur. Un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat violent et intol\u00e9rant qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl.", "Hooligans en terre sainte", "Ils sont juifs, mais racistes et violents. Eux, ce sont les ultras du club de football Beitar Jerusalem. Comme en Europe, les hooligans isra\u00e9liens font dans l'outrance, la violence verbale et physique et deviennent parfois hors contr\u00f4le, Mais dans le climat tendu d'Isra\u00ebl, le statut du Beitar, et de ses ultras de \u00ab La Familia \u00bb est particulier, car il est soutenu par de nombreux politiciens. Rachet\u00e9 par un oligarque russe, le club est de fait pilot\u00e9 par ses ultras d'extr\u00eame-droite, qui exigent un club racialement pur. Un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat violent et intol\u00e9rant qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl.", "Ils sont juifs, mais racistes et violents. Eux, ce sont les ultras du club de football Beitar Jerusalem. Comme en Europe, les hooligans isra\u00e9liens font dans l'outrance, la violence verbale et physique et deviennent parfois hors contr\u00f4le, Mais dans le climat tendu d'Isra\u00ebl, le statut du Beitar, et de ses ultras de \u00ab La Familia \u00bb est particulier, car il est soutenu par de nombreux politiciens. Rachet\u00e9 par un oligarque russe, le club est de fait pilot\u00e9 par ses ultras d'extr\u00eame-droite, qui exigent un club racialement pur. Un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat violent et intol\u00e9rant qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl."], "variantIds": ["ece-8770918", "ece-8812855", "ece-8772910"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-20T18:30:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:19\r\nNous avons eu un coup de coeur\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:31:07\r\npour le reportage de ce soir,\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:33:21\r\ntourn\u00e9 par une r\u00e9alisatrice juive.\r\n\r\n10:00:34:02  10:00:37:23\r\n  Un reportage qui lui a valu\r\ndes menaces de mort en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:00:38:04  10:00:40:22\r\n  Ce n'est pourtant\r\nque la banale histoire\r\n\r\n10:00:41:03  10:00:43:19\r\n d'un club de foot,\r\nle Beitar de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:00:44:00  10:00:48:17\r\n  Ce club a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les premiers\r\n  migrants juifs de l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:00:48:22  10:00:51:22\r\n              Il est le porte-drapeau\r\n                du radicalisme juif,\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:54:03\r\n        de l'ultra-droite qui affiche\r\n\r\n10:00:54:08  10:00:59:01\r\n sa haine des Arabes et assume d'\u00eatre\r\n \"l'\u00e9quipe la plus raciste du pays\".\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:03:22\r\n Tous ses supporters n'approuvent pas\r\n  la violence verbale et physique\r\n\r\n10:01:04:03  10:01:07:17\r\n         de la horde de 3'000 enrag\u00e9s\r\n         qui hurle \"mort aux Arabes\".\r\n\r\n10:01:07:22  10:01:12:03\r\nMais ils font la loi et d\u00e9boulonnent\r\n       entra\u00eeneur, capitaine,\r\n\r\n10:01:12:08  10:01:15:13\r\n           pr\u00e9sident et m\u00eame le riche\r\n             propri\u00e9taire du club.\r\n\r\n10:01:15:18  10:01:20:09\r\n  Ce qui trouble, c'est le soutien\r\napport\u00e9 par les politiciens de droite\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:24:06\r\n    \u00e0 ce club dans le contexte\r\n  du conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:28:11\r\n      Ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9s,\r\nc'est la face sombre de comportements\r\n\r\n10:01:28:16  10:01:31:18\r\n      racistes d'une partie\r\n    de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:34:05\r\nC'est ce que d\u00e9nonce la r\u00e9alisatrice\r\n\r\n10:01:34:10  10:01:37:09\r\nqu'on ne pourra pas suspecter\r\n       d'antis\u00e9mitisme\r\n\r\n10:01:37:13  10:01:41:18\r\n et qui a d\u00fb vivre sous protection \r\napr\u00e8s la diffusion de son reportage.\r\n\r\n10:01:49:10  10:01:53:14\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:01:53:19  10:02:00:11\r\n...\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:11:07\r\n      Une musique gla\u00e7ante\r\n       recouvre les cris\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:16:00\r\n...\r\n\r\n10:02:24:03  10:02:27:11\r\nDes coups de klaxon retentissent\r\n\r\n10:02:27:16  10:02:37:13\r\n...\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:54:09\r\n Cris, sifflets, coups de klaxon\r\n\r\n10:02:54:13  10:03:01:21\r\n...\r\n\r\n10:03:55:10  10:03:58:16\r\n  -Le Beitar J\u00e9rusalem signifie\r\n\r\n10:03:58:21  10:04:01:20\r\nbeaucoup plus que le sport lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:04:05:19  10:04:07:19\r\n    Durant des d\u00e9cennies,\r\n\r\n10:04:08:00  10:04:11:04\r\nil a repr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s juifs\r\n\r\n10:04:11:09  10:04:15:03\r\nvenus des pays arabes, et la droite.\r\n\r\n10:04:15:08  10:04:18:21\r\n         Au fil des ans,\r\nc'est devenu un symbole politique\r\n\r\n10:04:19:02  10:04:21:21\r\npour les Isra\u00e9liens de seconde zone.\r\n\r\n10:04:24:02  10:04:26:23\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9quipe des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s,\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:30:05\r\n      mais avec les ann\u00e9es,\r\n       le Beitar J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:04:30:10  10:04:33:20\r\n est devenu l'\u00e9quipe du peuple,\r\n       remportant titres\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:35:11\r\n        et championnats.\r\n\r\n10:04:35:15  10:04:39:13\r\nAujourd'hui nous avons le pouvoir,\r\n      nous sommes dominants.\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:18:14\r\n   -Allez, les gars, on y va.\r\n\r\n10:05:24:15  10:05:27:21\r\n       -Ici Meir Einstein,\r\n   en direct du Teddy Stadium.\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:29:22\r\n    20'000 supporters sont l\u00e0\r\n\r\n10:05:30:03  10:05:34:00\r\n     pour soutenir le Beitar\r\nqui semble s'\u00eatre repris en main.\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:37:00\r\n           La tribune\r\n    contr\u00f4l\u00e9e par La Familia,\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:41:03\r\nles supporters ultras du Beitar,\r\n     est pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n10:05:42:10  10:05:46:00\r\n              -Souvenez-vous de ceux\r\n        qui ont jou\u00e9 ici avant vous.\r\n\r\n10:05:46:05  10:05:50:11\r\n             Cette saison vous allez\r\n    ressusciter notre gloire pass\u00e9e.\r\n\r\n10:06:05:07  10:06:08:06\r\n          Meir Einstein\r\n  -Le propri\u00e9taire et oligarque\r\n\r\n10:06:08:11  10:06:10:12\r\n  isra\u00e9lo-russe Arcadi Gaydamak\r\n\r\n10:06:10:17  10:06:13:18\r\n             arrive\r\n sous les hu\u00e9es des supporters.\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:17:19\r\n       Ils lui en veulent\r\n de ne pas avoir financ\u00e9 le club\r\n\r\n10:06:18:00  10:06:20:10\r\n    les saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n10:06:33:07  10:06:34:13\r\n              L'arbitre siffle\r\n\r\n10:06:39:14  10:06:41:19\r\nLe commentateur parle en isra\u00e9lien\r\n\r\n10:06:42:00  10:06:44:11\r\n...\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:06:44:16  10:06:49:12\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:56:14\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:07:00:19  10:07:06:18\r\n...\r\n\r\n10:07:06:23  10:07:09:11\r\nLe brave Harush sauve le Beitar.\r\n\r\n10:07:09:16  10:07:14:02\r\n...\r\n\r\n10:07:58:09  10:08:00:13\r\n           M.Einstein\r\n      -Le Beitar J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:03:16\r\nn'a perdu aucun match en deux mois.\r\n\r\n10:08:03:21  10:08:07:05\r\n     Ils prennent maintenant\r\n       la quatri\u00e8me place.\r\n\r\n10:08:07:10  10:08:11:08\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:08:11:12  10:08:17:10\r\n...\r\n\r\n10:08:17:14  10:08:21:02\r\n    -Je suis heureux que les joueurs\r\n\r\n10:08:21:07  10:08:24:04\r\n     et que nous tous ayons transmis\r\n\r\n10:08:24:09  10:08:27:10\r\n   notre passion \u00e0 A.Gaydamak,\r\n        le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:29:10\r\n    -Va-t-il garder le club ?\r\n\r\n10:08:29:14  10:08:32:00\r\n -Sa pr\u00e9sence aujourd'hui le montre.\r\n\r\n10:08:32:05  10:08:34:01\r\n     S'il reste pour le bien\r\n\r\n10:08:34:06  10:08:36:11\r\n  du club, ce sera formidable.\r\n\r\n10:08:59:18  10:09:02:17\r\n-Le retour au stade du propri\u00e9taire\r\n\r\n10:09:02:22  10:09:05:01\r\nsoul\u00e8ve de nombreuses questions.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:08:12\r\n  En France, un mandat d'arr\u00eat\r\n     a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre lui,\r\n\r\n10:09:08:17  10:09:12:02\r\n en lien avec une vente d'armes\r\n      baptis\u00e9e Angolagate.\r\n\r\n10:09:12:07  10:09:15:04\r\n      Le milliardaire russe\r\n        tr\u00e8s controvers\u00e9\r\n\r\n10:09:15:09  10:09:18:06\r\na achet\u00e9 le Beitar il y a sept ans.\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:21:18\r\n          Il a investi\r\n100 mios de dollars dans le club.\r\n\r\n10:09:21:23  10:09:25:20\r\n       Son objectif \u00e9tait\r\n de devenir maire de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:09:26:01  10:09:30:08\r\n-Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan de football,\r\n               je l'ai toujours dit.\r\n\r\n10:09:30:12  10:09:32:08\r\n                    Mais en Isra\u00ebl,\r\n\r\n10:09:32:12  10:09:35:09\r\n                     le Beitar\r\n                a plus de supporters\r\n\r\n10:09:35:13  10:09:38:02\r\n   que tous les autres clubs r\u00e9unis.\r\n\r\n10:09:38:07  10:09:41:03\r\n        C'est un outil de propagande\r\n                  int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:09:41:08  10:09:43:06\r\n           Il a une \u00e9norme influence\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:46:20\r\n   sur la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\n\r\n10:09:47:22  10:09:54:18\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:58:10\r\n...\r\n\r\n10:09:58:14  10:10:02:23\r\n            En 2008,\r\nje serai \u00e9lu maire de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:07:18\r\n-Notre prochain maire !\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:10:20\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:14:11\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:19:12\r\n...\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:45:11\r\n -Il a perdu \u00e9norm\u00e9ment d'argent\r\n       dans ses affaires,\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:48:19\r\n          et le Beitar\r\n  en a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victime.\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:52:20\r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite, il a dit:\r\n\r\n10:10:53:01  10:10:56:02\r\n  \"Je n'en ai plus rien \u00e0 faire\r\n            du club.\"\r\n\r\n10:11:00:02  10:11:01:11\r\n           -Un samedi,\r\n\r\n10:11:01:19  10:11:03:10\r\n      apr\u00e8s l'entra\u00eenement,\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:07:04\r\nj'avais des milliers de messages\r\n       sur mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:11:07:09  10:11:10:21\r\nJe me suis dit: \"Que se passe-t-il ?\"\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:13:20\r\n\"Qu'est-ce qui a pu se passer\r\n\r\n10:11:14:01  10:11:16:11\r\nun samedi, jour du shabbat ?\"\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:18:15\r\n \"La guerre a \u00e9clat\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:11:19:13  10:11:24:00\r\n   En fait, Arcadi avait sign\u00e9\r\n    deux joueurs tch\u00e9tch\u00e8nes.\r\n\r\n10:11:26:20  10:11:29:16\r\n     Je me souviens\r\n de la une des journaux:\r\n\r\n10:11:29:21  10:11:34:05\r\n\"Arcadi Gaydamak a sign\u00e9 deux\r\nmusulmans au Beitar J\u00e9rusalem.\"\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:37:16\r\n   Pas \"deux joueurs\", \r\n  mais \"deux musulmans\".\r\n\r\n10:11:37:21  10:11:52:20\r\n...\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:55:06\r\n               -Gaydamak a insist\u00e9\r\n\r\n10:11:55:11  10:12:00:09\r\n               pour qu'ils viennent\r\n               servir ses affaires.\r\n\r\n10:12:06:22  10:12:09:17\r\n   Quand j'ai essay\u00e9 de m'y opposer,\r\n\r\n10:12:09:22  10:12:14:05\r\n           on m'a dit: \"Il a investi\r\n   100 mios de dollars dans le club,\r\n\r\n10:12:14:10  10:12:18:17\r\n         il peut signer qui il veut,\r\n         et il fait ce qu'il veut.\"\r\n\r\n10:12:21:15  10:12:27:13\r\n  -J'aimerais souhaiter la bienvenue\r\n            aux deux joueurs\r\n\r\n10:12:27:18  10:12:32:21\r\n       qui rejoignent notre \u00e9quipe.\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:00\r\n        J'esp\u00e8re qu'ils pourront\r\n        nous aider cette saison.\r\n\r\n10:12:37:05  10:12:42:16\r\n  On leur demande d'\u00eatre bons, peu\r\n importe leur race ou leur religion.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:46:10\r\n             Nous essayerons\r\n       de les accueillir au mieux,\r\n\r\n10:12:46:14  10:12:49:14\r\n  et j'esp\u00e8re qu'ils feront de m\u00eame.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:04:03\r\n           M.Einstein\r\n        -Les Tch\u00e9tch\u00e8nes\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:05:22\r\n   ont rejoint l'entra\u00eenement\r\n\r\n10:13:06:03  10:13:08:09\r\navant le 21\u00e8me match de la saison.\r\n\r\n10:13:08:13  10:13:11:01\r\n         J'ai avec moi\r\n    un membre de La Familia,\r\n\r\n10:13:11:06  10:13:16:00\r\n  un des groupes des supporters du\r\nBeitar, groupe nationaliste radical.\r\n\r\n10:13:16:05  10:13:19:12\r\n  *-Laisseriez-vous votre fille\r\n       \u00e9pouser un Arabe ?\r\n\r\n10:13:19:17  10:13:21:19\r\n            -Pardon ?\r\n\r\n10:13:29:09  10:13:33:02\r\n  *-Certains traitent le Beitar\r\n    comme leur propre enfant.\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:36:06\r\n        *Ils le traitent\r\n    comme si c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:39:02\r\n           M.Einstein\r\n   -Vous dirigez pas le club.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:13\r\n*-Non, mais c'est nous, l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:14:52:15  10:15:06:06\r\n...\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:09\r\n      -J\u00e9rusalem, la ville\r\n   la plus disput\u00e9e au monde,\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:11:23\r\n rev\u00eat une signification \u00e9norme.\r\n\r\n10:15:14:09  10:15:16:14\r\n  Elle est au coeur du conflit\r\n\r\n10:15:16:19  10:15:19:20\r\n   qui oppose Juifs et Arabes\r\n       depuis un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:15:27:19  10:15:31:11\r\nLes grands-parents des supporters\r\n            viennent\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:35:03\r\n    de pays arabes, certains\r\n  travaillent avec des Arabes.\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:36:20\r\n Il y a des tensions\r\n\r\n10:15:37:01  10:15:41:10\r\nqui n'existent pas dans des quartiers\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:43:01\r\n       plus intellectuels.\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:45:00\r\n    Les supporters du Beitar\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:49:02\r\n   disent: \"Il y a une guerre,\r\n      des Juifs sont tu\u00e9s.\"\r\n\r\n10:15:49:07  10:15:53:07\r\n \"On dit juste ce que les autres\r\n       n'osent pas dire.\"\r\n\r\n10:15:53:11  10:16:15:12\r\n...\r\n\r\n10:16:15:17  10:16:17:15\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:16:17:20  10:16:24:01\r\n...\r\n\r\n10:16:49:18  10:16:53:21\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:56:13\r\n          Meir Einstein\r\n       -Harush va d\u00e9gager.\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:29:12\r\n         Meir Einstein\r\n       -Elle est dedans !\r\n\r\n10:17:29:17  10:17:32:05\r\n Un \u00e0 z\u00e9ro pour Ramat HaSharon.\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:54:02\r\n-Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant insult\u00e9\r\n   par mes propres supporters,\r\n\r\n10:17:54:07  10:17:59:18\r\nles m\u00eames supporters qui scandaient\r\n    mon nom il y a une semaine.\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:01:21\r\n      Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:18:02:02  10:18:05:01\r\n Pourquoi ils sont contre moi ?\r\n\r\n10:18:05:06  10:18:07:11\r\n    Je n'ai rien fait de mal.\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:13:11\r\n Je n'ai fait qu'ob\u00e9ir en allant\r\n   \u00e0 la conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:18:13:15  10:18:16:22\r\n            J'ai dit\r\n qu'on accepterait ces joueurs.\r\n\r\n10:18:18:06  10:18:21:07\r\nLes supporters se dressent contre moi\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:23:20\r\ncar j'ai post\u00e9 sur Facebook\r\n\r\n10:18:24:01  10:18:28:03\r\nqu'ils auraient peut-\u00eatre\r\ndu mal \u00e0 accepter ce changement,\r\n\r\n10:18:28:08  10:18:30:14\r\nmais qu'ils nous soutiendraient,\r\n\r\n10:18:30:19  10:18:34:06\r\n    et qu'il ne fallait pas \r\n   g\u00e2cher cette belle saison.\r\n\r\n10:18:35:14  10:18:51:00\r\n...\r\n\r\n10:18:51:05  10:18:56:07\r\n  -Quand on est sur le terrain,\r\n  le sport est une chose pure.\r\n\r\n10:19:04:02  10:19:06:21\r\nMais soudain, tout est boulevers\u00e9.\r\n\r\n10:19:07:02  10:19:11:22\r\n Les joueurs ne comprennent pas\r\n les hu\u00e9es de leurs supporters.\r\n\r\n10:19:12:03  10:19:16:02\r\n        Leurs supporters\r\n   les insultent sur Facebook.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:18:11\r\n   Ils prof\u00e8rent des menaces.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:22:19\r\n  Mais on fait quoi des juniors\r\n    qui viennent aux matchs ?\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:25:19\r\nOn les installe o\u00f9 ?\r\n\r\n10:19:26:00  10:19:28:22\r\nDans la tribune est ?\r\n\r\n10:19:29:03  10:19:35:04\r\nAssis l\u00e0, ils int\u00e8grent vite\r\nla violence verbale et le racisme.\r\n\r\n10:19:35:09  10:19:40:04\r\n   Kriaf \u00e9tait un supporter, et\r\nson p\u00e8re est membre de La Familia.\r\n\r\n10:19:40:09  10:19:42:15\r\n   J'ignore si c'est un ultra.\r\n\r\n10:19:49:19  10:19:53:03\r\n   -Ca se passe bien pour moi\r\n         cette saison.\r\n\r\n10:19:53:08  10:19:55:18\r\n Au d\u00e9but on manquait d'argent.\r\n\r\n10:19:55:23  10:19:59:21\r\nIls ont cherch\u00e9 dans les joueurs\r\n     locaux, et m'ont dit:\r\n\r\n10:20:00:02  10:20:03:17\r\n     \"Viens, c'est ta chance\r\n     de faire tes preuves.\"\r\n\r\n10:20:03:22  10:20:06:08\r\n             C'\u00e9tait une opportunit\u00e9\r\n\r\n10:20:06:12  10:20:10:00\r\n               de faire ma place\r\n              au sein de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:19:03\r\n                  -Comment vas-tu ?\r\n\r\n10:20:19:23  10:20:22:04\r\n -Je suis vraiment fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:20:24:20  10:20:26:23\r\n         -C'est mon garde du corps.\r\n\r\n10:20:37:11  10:20:41:05\r\n-Faut vraiment que\r\ntu te fasses couper les cheveux.\r\n\r\n10:20:48:01  10:20:50:17\r\nAssure-toi de toujours bien jouer.\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:57:23\r\n                     -Oui, maman.\r\n-Comme \u00e7a les supporters t'aimeront.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:10:08\r\n      Le commentateur parle\r\n\r\n10:21:12:11  10:21:14:16\r\n   -Le gardien est tellement bon\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:17:21\r\n          qu'ils n'en ont\r\n     pas mis un en 45 minutes.\r\n\r\n10:21:18:02  10:21:22:00\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:21:32:14  10:21:34:14\r\n          Meir Einstein\r\n           -Eli Cohen\r\n\r\n10:21:34:19  10:21:36:17\r\n      fait entrer Kadiyev.\r\n\r\n10:21:36:22  10:21:38:17\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:41:09\r\n  Les r\u00e9actions des supporters\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:44:13\r\nsont partag\u00e9es: la plupart acclame\r\n\r\n10:21:44:18  10:21:47:15\r\n        cette d\u00e9cision,\r\n   mais d'autres la sifflent.\r\n\r\n10:21:47:20  10:21:50:23\r\n    Les supporters du Beitar\r\n        se d\u00e9cha\u00eenent !\r\n\r\n10:21:56:07  10:22:00:01\r\n          La direction\r\n fait une d\u00e9monstration de force\r\n\r\n10:22:00:06  10:22:03:07\r\ndans sa lutte contre le racisme.\r\n\r\n10:22:03:11  10:22:06:07\r\n  Kadiyev remplace Ofir Kriaf.\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:13:00\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:22:16:23  10:22:20:08\r\n...\r\n\r\n10:22:28:00  10:22:33:08\r\n...\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:35:20\r\n              -Je ne comprends pas\r\n\r\n10:22:36:01  10:22:39:10\r\n         pourquoi ils sont racistes.\r\n\r\n10:22:39:14  10:22:43:09\r\n           Le peuple juif a toujours\r\n           \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au racisme.\r\n\r\n10:22:43:13  10:22:45:20\r\n Comment peut-il \u00eatre raciste ?\r\n\r\n10:22:46:01  10:22:49:08\r\n          Meir Einstein\r\n    -Kadiyev tente sa chance.\r\n\r\n10:22:52:17  10:22:57:06\r\n       -Ces pauvres gar\u00e7ons viennent\r\n    d'un autre pays pour nous aider.\r\n\r\n10:22:57:11  10:22:59:19\r\n   Et ils doivent supporter tout \u00e7a.\r\n\r\n10:23:00:00  10:23:02:10\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:23:02:14  10:23:11:05\r\n...\r\n\r\n10:23:14:06  10:23:17:13\r\n          Meir Einstein\r\n  -Kadiyev a eu une altercation\r\n\r\n10:23:17:18  10:23:19:12\r\n      avec les supporters.\r\n\r\n10:23:22:05  10:23:25:08\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:28:00\r\n   Un coup de sifflet retentit\r\n\r\n10:23:28:05  10:23:32:13\r\n  Il n'a pas touch\u00e9 un ballon, \r\n  et il prend un carton rouge !\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:35:22\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:23:36:03  10:23:40:17\r\nUne musique douce recouvre peu \u00e0 peu\r\n      les cris des supporters\r\n\r\n10:23:40:22  10:23:54:03\r\n...\r\n\r\n10:23:56:12  10:23:59:11\r\n     -Je soutiens le Beitar\r\n       depuis trente ans.\r\n\r\n10:23:59:15  10:24:01:18\r\n  Je vais dans la tribune est.\r\n\r\n10:24:01:23  10:24:03:13\r\n       C'est toute ma vie.\r\n\r\n10:24:03:18  10:24:07:00\r\n                  3'000 supporters\r\n                ha\u00efssent les Arabes,\r\n\r\n10:24:07:05  10:24:09:13\r\n                 et n'en veulent pas\r\n                     au Beitar.\r\n\r\n10:24:09:18  10:24:14:23\r\n  Mais la grande majorit\u00e9 n'est\r\npas plus raciste que vous et moi.\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:40:15\r\n...\r\n\r\n10:24:40:20  10:24:48:18\r\n...\r\n\r\n10:24:48:23  10:24:51:21\r\n    -3'000 de nos supporters\r\n        sont contre moi.\r\n\r\n10:24:52:02  10:24:55:21\r\nIls me hurlent des insultes,\r\n\r\n10:24:56:02  10:25:00:02\r\net ne veulent pas me voir jouer.\r\n\r\n10:25:00:07  10:25:04:03\r\n  Mon p\u00e8re m'a dit qu'il allait\r\n    les voir pour r\u00e9gler \u00e7a.\r\n\r\n10:25:04:08  10:25:06:23\r\nJ'ai r\u00e9pondu: \"J'irai moi-m\u00eame.\"\r\n\r\n10:25:08:23  10:25:14:00\r\n   On s'est rencontr\u00e9s\r\nchez un membre de La Familia.\r\n\r\n10:25:14:05  10:25:16:21\r\nTous les chefs \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:25:17:02  10:25:21:15\r\n  Chacun est responsable\r\nd'une partie de l'organisation.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:26:02\r\n        Ils m'ont demand\u00e9\r\n\r\n10:25:26:07  10:25:28:23\r\n      de me joindre \u00e0 eux,\r\n       et de me retourner\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:30:15\r\n         contre le club.\r\n\r\n10:25:30:20  10:25:35:11\r\n  Mais si un joueur faisait \u00e7a,\r\nil serait banni du club \u00e0 jamais.\r\n\r\n10:25:35:16  10:25:39:06\r\n       Un joueur de foot\r\nne devrait pas avoir \u00e0 vivre \u00e7a.\r\n\r\n10:25:50:03  10:25:54:00\r\n  -J'ai jou\u00e9 pendant douze ans\r\n    des centaines de matchs.\r\n\r\n10:25:54:05  10:25:57:07\r\n         Les supporters\r\n    me portaient en triomphe.\r\n\r\n10:25:57:11  10:25:59:22\r\n    Leur soutien\r\n  peut vous envoyer\r\n\r\n10:26:00:03  10:26:01:17\r\n   au septi\u00e8me ciel.\r\n\r\n10:26:01:22  10:26:05:01\r\n         -Meir Einstein\r\n    -Le capitaine, le meneur,\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:09:02\r\n le symbole du Beitar J\u00e9rusalem:\r\n        Itzik Korenfine !\r\n\r\n10:26:09:07  10:26:13:22\r\n Les supporters scandent son nom\r\n\r\n10:26:14:03  10:26:17:00\r\n...\r\n\r\n10:26:17:05  10:26:18:22\r\n     -Il y a deux semaines,\r\n\r\n10:26:19:03  10:26:23:03\r\n     on m'a mis sur la liste\r\n  des personnalit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:26:23:08  10:26:27:05\r\n          au m\u00eame niveau\r\nque les ministres du gouvernement.\r\n\r\n10:26:27:10  10:26:30:13\r\n                 Des d\u00e9mineurs\r\n            sont venus \u00e0 mon bureau.\r\n\r\n10:26:30:18  10:26:34:19\r\n         Ils m'ont dit de v\u00e9rifier\r\n       sous ma voiture chaque matin.\r\n\r\n10:26:35:00  10:26:37:13\r\n     Ils m'ont montr\u00e9 comment faire.\r\n\r\n10:26:53:17  10:26:57:18\r\n              -Des gens sont venus\r\n              \u00e0 deux m\u00e8tres de moi\r\n\r\n10:26:57:23  10:27:01:17\r\n                 pour me dire:\r\n            \"On va violer ta fille.\"\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:04:21\r\n           Ils m'ont dit \u00e7a en face.\r\n\r\n10:27:14:19  10:27:17:04\r\n   Nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 violente.\r\n\r\n10:27:17:09  10:27:20:06\r\n           Ce qu'on peut voir \r\n           dans la tribune est\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:23:10\r\n             est une version\r\n         concentr\u00e9e et amplifi\u00e9e\r\n\r\n10:27:23:14  10:27:28:17\r\n     que notre soci\u00e9t\u00e9 entretient\r\navec la violence verbale et physique.\r\n\r\n10:27:28:22  10:27:34:08\r\nC'est pr\u00e9sent dans toute la soci\u00e9t\u00e9,\r\nmais bien plus encore dans le foot.\r\n\r\n10:27:48:03  10:27:51:13\r\n    -Le Beitar a toujours \u00e9t\u00e9\r\n      un bastion du Likoud.\r\n\r\n10:27:51:18  10:27:56:11\r\n   Quiconque voulait conqu\u00e9rir le\r\npouvoir devait passer par le Beitar.\r\n\r\n10:27:56:15  10:27:59:05\r\nLe pr\u00e9sident Rivlin a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\n\r\n10:27:59:10  10:28:00:23\r\n      du Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:21:23\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:28:22:04  10:28:24:08\r\n      -Je me souviens d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:28:24:12  10:28:26:13\r\n           dans la tribune ouest,\r\n\r\n10:28:26:18  10:28:29:13\r\n             avec les futurs\r\n           maires de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:28:29:18  10:28:34:05\r\n        Je leur r\u00e9p\u00e9tais sans cesse:\r\n  \"Ce qu'on voit dans la tribune est\r\n\r\n10:28:34:10  10:28:38:11\r\n    n'est pas bien, et notre silence\r\n            l\u00e9gitime leurs actions.\"\r\n\r\n10:28:38:16  10:28:42:21\r\n        \"Faites attention, vous \u00eates\r\n    les guides de notre communaut\u00e9.\"\r\n\r\n10:28:43:02  10:28:46:15\r\n     Souvent ils ont ferm\u00e9 les yeux\r\n         pour m\u00e9nager la foule.\r\n\r\n10:28:52:09  10:28:58:18\r\n   Une musique douce recouvre\r\npeu \u00e0 peu les cris des supporters\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:03:13\r\n-Malheureusement, les politiciens\r\n   les encouragent pour rester\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:05:00\r\n      au pouvoir.\r\n\r\n10:29:05:05  10:29:07:23\r\nIls ne disent pas \"Mort aux Arabes\",\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:09:14\r\nmais ils aggravent\r\n\r\n10:29:09:19  10:29:11:03\r\n          la situation.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:24:20\r\n          Meir Einstein\r\n   -Voici un habitu\u00e9 du stade,\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:30:06\r\nle ministre Avigdor Lieberman, le \r\nbras droit du ministre Netanyahou.\r\n\r\n10:29:30:11  10:29:34:19\r\n   Le public du Teddy Stadium\r\n  l'accueille chaleureusement.\r\n\r\n10:29:37:18  10:29:41:10\r\n        -C'est important,\r\n   on a besoin de se d\u00e9fouler.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:43:20\r\n  Il n'y a pas que le travail.\r\n\r\n10:29:44:01  10:29:45:10\r\n          Je viens ici\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:49:09\r\n       depuis des ann\u00e9es, \r\n      \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 percer.\r\n\r\n10:29:49:13  10:29:51:13\r\n         Le Beitar est le coeur\r\n\r\n10:29:51:18  10:29:54:08\r\n       du mouvement nationaliste,\r\n\r\n10:29:54:12  10:29:56:00\r\n          de la droite.\r\n\r\n10:29:56:05  10:30:00:05\r\nSi le Beitar gagne, les supporters\r\n     sont plus enthousiastes.\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:06:03\r\n      Ils aident plus \u00e9nergiquement,\r\n    surtout au moment des \u00e9lections.\r\n\r\n10:30:08:14  10:30:11:16\r\n           M.Einstein\r\n -Comme d'habitude, les joueurs\r\n\r\n10:30:11:21  10:30:14:10\r\n  esp\u00e8rent que Dieu les aidera.\r\n\r\n10:30:24:04  10:30:27:05\r\nSadayev prend le ballon, et goal !!!\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:29:23\r\n               1-0\r\n\r\n10:30:30:04  10:30:32:11\r\n   pour le Beitar J\u00e9rusalem !\r\n\r\n10:30:34:01  10:30:38:04\r\n  Tous les supporters du Beitar\r\n          l'acclament,\r\n\r\n10:30:38:09  10:30:43:15\r\n      m\u00eame ceux qui le huaient\r\net l'insultaient jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:30:43:20  10:30:48:03\r\n   C'est un moment historique\r\n   pour le Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:30:48:08  10:30:53:08\r\n       Un joueur musulman\r\n a marqu\u00e9 un but pour le club !\r\n\r\n10:30:53:12  10:30:58:02\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:30:58:07  10:31:04:07\r\n...\r\n\r\n10:31:16:00  10:31:22:06\r\n...\r\n\r\n10:31:22:11  10:31:25:11\r\n          Meir Einstein\r\n    -Les supporters du Beitar\r\n\r\n10:31:25:15  10:31:27:05\r\n       quittent le stade.\r\n\r\n10:31:27:10  10:31:32:07\r\n   Ils protestent contre le but\r\nmarqu\u00e9 par Sadayev pour le Beitar.\r\n\r\n10:31:32:11  10:31:35:01\r\n Je n'ai jamais rien vu de tel.\r\n\r\n10:31:41:11  10:31:46:18\r\nIls ne tol\u00e8rent pas que Sadayev,\r\n    un Tch\u00e9tch\u00e8ne musulman,\r\n\r\n10:31:46:23  10:31:50:00\r\n         puisse marquer\r\n    pour le Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:31:50:05  10:31:53:02\r\n      S'ils veulent partir,\r\n         qu'ils partent.\r\n\r\n10:31:53:07  10:31:56:06\r\n            Le Beitar\r\n   se passera tr\u00e8s bien d'eux.\r\n\r\n10:32:04:17  10:32:07:21\r\n  -Ils veulent dire: \r\n  \"Sans aucun Arabe.\"\r\n\r\n10:32:08:02  10:32:10:11\r\n   Mais en \u00e9tant juif,\r\n\r\n10:32:10:16  10:32:14:09\r\n     vous ne pouvez\r\n   utiliser ce terme.\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:13\r\n    A cause du pass\u00e9.\r\n\r\n10:32:26:18  10:32:29:07\r\n -Pensiez-vous que les r\u00e9actions\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:33:05\r\n    face \u00e0 ces deux joueurs \r\n   seraient aussi violentes ?\r\n\r\n10:32:33:10  10:32:35:11\r\n         -C'\u00e9tait \u00e9vident, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:32:35:15  10:32:39:08\r\n                     C'\u00e9tait le but.\r\n\r\n10:32:39:12  10:32:42:23\r\n                   Je ne sais pas\r\n   si la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 si violente,\r\n\r\n10:32:43:04  10:32:46:17\r\n     mais le transfert a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n             pour cette raison,\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:49:19\r\n          pas parce que ce sont\r\n             de bons joueurs.\r\n\r\n10:32:50:00  10:32:52:11\r\n    Je ne sais pas ce qu'ils valent.\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:56:03\r\n            Mais je m'attendais\r\n       \u00e0 une r\u00e9action tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:32:56:08  10:32:58:17\r\n  -Pourquoi l'attendiez-vous ?\r\n\r\n10:32:58:22  10:33:04:11\r\n               -Pour montrer\r\n   le vrai visage de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:17:18\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:33:17:23  10:33:29:11\r\n...\r\n\r\n10:33:29:16  10:33:34:05\r\n...\r\n\r\n10:33:34:10  10:33:37:08\r\n   -Les joueurs isra\u00e9liens du Beitar\r\n\r\n10:33:37:12  10:33:40:02\r\n     se fichent de tous ces joueurs.\r\n\r\n10:33:40:07  10:33:45:05\r\n Dans l'\u00e9quipe, les seuls \u00e0 s'\u00eatre\r\noppos\u00e9s aux fans, c'est Ariel Harush\r\n\r\n10:33:45:10  10:33:49:08\r\n              et moi,\r\nles autres joueurs n'ont rien fait.\r\n\r\n10:33:59:07  10:34:02:06\r\n          -Vous allez\r\n   accrocher leurs maillots ?\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:04:03\r\n-Leurs maillots ?\r\n\r\n10:34:04:08  10:34:06:12\r\nS'ils m'en donnent un, oui.\r\n\r\n10:34:08:01  10:34:10:18\r\nThierry Henry\r\nm'a envoy\u00e9 le sien.\r\n\r\n10:34:10:23  10:34:14:03\r\n Si on accroche celui de Shechter,\r\n\r\n10:34:14:08  10:34:18:13\r\nd'Hapoel Tel-Aviv, on peut\r\naccrocher n'importe quel autre.\r\n\r\n10:34:18:18  10:34:21:02\r\nTout le monde a sa place, ici.\r\n\r\n10:34:21:07  10:34:23:15\r\n   C'est pour \u00e7a que c'est un mus\u00e9e.\r\n\r\n10:34:23:20  10:34:26:09\r\nIls sont humains, comme nous.\r\n\r\n10:34:26:13  10:34:28:12\r\nOn est tous pareils.\r\n\r\n10:34:28:17  10:34:33:14\r\nJe me fiche que quelqu'un soit juif\r\nou non, isra\u00e9lien ou non.\r\n\r\n10:34:33:19  10:34:36:22\r\nC'est pareil pour moi.\r\n\r\n10:35:21:10  10:35:22:19\r\n         -Bonne chance !\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:27:03\r\n           Un enfant\r\n        -Allez, Beitar !\r\n\r\n10:35:27:08  10:35:29:11\r\n-Regarde, il te filme.\r\n\r\n10:35:29:16  10:35:32:01\r\n-Laisse-le faire, c'est rien.\r\n\r\n10:35:32:06  10:35:36:20\r\n On va gagner aujourd'hui,\r\n avec ou sans supporters.\r\n\r\n10:35:37:01  10:35:38:16\r\n                  -On va les battre.\r\n\r\n10:35:38:21  10:35:41:09\r\n  -Ca va aller, t'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n10:35:44:10  10:35:46:00\r\nT'as une belle \u00e2me.\r\n\r\n10:35:46:05  10:35:49:12\r\nQuoi ? Oui, je suis tout seul.\r\n             Il rit\r\n\r\n10:36:00:11  10:36:02:06\r\n          Meir Einstein\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:36:02:11  10:36:06:10\r\n       Vous ne r\u00eavez pas:\r\nles tribunes du stade sont vides.\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:13:13\r\n       On a entendu parler\r\n\r\n10:36:13:18  10:36:16:03\r\ndu projet de boycotter le match.\r\n\r\n10:36:16:08  10:36:22:00\r\nC'est un vrai succ\u00e8s pour La Familia\r\n    qui montre son vrai pouvoir.\r\n\r\n10:36:22:05  10:36:25:04\r\n     C'est une grande perte\r\n       pour la direction.\r\n\r\n10:36:25:09  10:36:30:13\r\n    C'est incroyable comment\r\n une centaine de supporters a pu\r\n\r\n10:36:30:18  10:36:33:09\r\ninfluencer des milliers d'autres.\r\n\r\n10:36:34:13  10:36:37:03\r\n                  -O\u00f9 sont ceux\r\n                  qui disaient\r\n\r\n10:36:37:08  10:36:40:11\r\n                 que si le Beitar\r\n                 signait un Arabe\r\n\r\n10:36:40:15  10:36:44:08\r\n          pour combattre le racisme,\r\n        ils soutiendraient le club ?\r\n\r\n10:36:44:12  10:36:45:21\r\n                   Et o\u00f9 sont ceux\r\n\r\n10:36:46:02  10:36:48:11\r\n        qui sont contre La Familia ?\r\n\r\n10:36:48:15  10:36:50:15\r\n  C'est d\u00e9sagr\u00e9able d'\u00eatre l\u00e0,\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:54:14\r\n   mais c'est dans les moments\r\n   difficiles que vos valeurs\r\n\r\n10:36:54:19  10:36:56:13\r\n     sont mises \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n10:37:30:21  10:37:35:16\r\n    -On a que 200 personnes dans les\r\n  tribunes, beaucoup ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n10:37:35:21  10:38:02:18\r\n...\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:09:21\r\n      Un commentateur parle\r\n\r\n10:38:10:02  10:38:12:19\r\n  Meir Einstein prend le relais\r\n\r\n10:38:13:00  10:38:15:07\r\n...\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:17:16\r\n    -Sadayev prend le ballon.\r\n\r\n10:38:17:21  10:38:21:20\r\n Il est encore une fois siffl\u00e9,\r\n         on en a marre.\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:30:21\r\n    Un commentateur s'exclame\r\n\r\n10:38:35:04  10:38:37:12\r\n       -Ils \u00e9taient \u00e0 bout de force,\r\n\r\n10:38:37:17  10:38:39:09\r\n                  sans envie.\r\n\r\n10:38:39:13  10:38:43:05\r\n    Et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\n     par une sorte de peur.\r\n\r\n10:38:47:21  10:38:51:00\r\n         Meir Einstein\r\n     -Je ne peux pas croire\r\n\r\n10:38:51:05  10:38:53:05\r\n    que Harush ait rat\u00e9 \u00e7a !\r\n\r\n10:38:53:10  10:38:56:07\r\n       -On a \u00e9t\u00e9 surpris,\r\n     on n'avait pas compris\r\n\r\n10:38:56:11  10:38:59:05\r\n    que ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    allait s'\u00e9tendre\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:01:09\r\n     au-del\u00e0 de La Familia.\r\n\r\n10:39:04:12  10:39:07:13\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:11:17\r\n...\r\n\r\n10:39:11:22  10:39:14:10\r\n         Meir Einstein\r\n      -Le Beitar J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:39:14:14  10:39:19:01\r\ncontinue \u00e0 perdre depuis l'arriv\u00e9e\r\n  des deux joueurs tch\u00e9tch\u00e8nes.\r\n\r\n10:39:19:06  10:39:23:13\r\n Ils sont en bas du classement,\r\n   et risquent la rel\u00e9gation.\r\n\r\n10:39:24:17  10:39:29:02\r\n  En faisant \u00e7a, les supporters\r\n  d\u00e9truisent leur propre club.\r\n\r\n10:39:29:07  10:39:30:21\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:39:31:02  10:39:41:01\r\n...\r\n\r\n10:39:57:21  10:39:59:08\r\n         La porte claque\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:22:11\r\n...\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:25:22\r\n      Retrouvons \u00e0 pr\u00e9sent\r\n      Moshe de La Familia.\r\n\r\n10:40:26:03  10:40:28:07\r\n      *-On a fait en sorte\r\n\r\n10:40:28:11  10:40:31:10\r\n que 20'000 supporters du Beitar\r\n\r\n10:40:31:14  10:40:33:04\r\n       restent chez eux !\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:36:16\r\n          *C'est nous,\r\nles vrais supporters du Beitar !\r\n\r\n10:40:44:03  10:40:47:22\r\n          Meir Einstein\r\n     -Pas un moment de r\u00e9pit\r\n\r\n10:40:48:03  10:40:50:04\r\n    pour le Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:40:50:09  10:40:52:11\r\n    Ofir Kriaf a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n10:40:52:16  10:40:55:12\r\n           pour avoir\r\npubliquement soutenu La Familia,\r\n\r\n10:40:55:17  10:40:59:00\r\n          ignorant ainsi\r\nde condamner les actions racistes.\r\n\r\n10:40:59:05  10:41:02:12\r\n-Les supporters nous ont abandonn\u00e9s\r\n\r\n10:41:02:17  10:41:04:23\r\nen signe de protestation.\r\n\r\n10:41:05:04  10:41:07:01\r\nJe les soutiens \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:41:07:06  10:41:10:21\r\nCe transfert ne visait pas\r\n\u00e0 aider le Beitar.\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:13:02\r\nC'\u00e9tait pour A.Gaydamak.\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:16:03\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:41:16:08  10:41:18:18\r\n...\r\n\r\n10:41:20:04  10:41:22:09\r\n        -Ecoute ton p\u00e8re.\r\n\r\n10:41:22:13  10:41:24:13\r\n   Tu joues avant tout pour toi,\r\n\r\n10:41:24:18  10:41:27:18\r\n           puis ensuite\r\n  pour les supporters et le club.\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:35:01\r\n-On se battra pour que tu restes\r\nau Beitar durant toute ta vie.\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:40:06\r\nTu es l'un des n\u00f4tres, tu fais \r\naussi partie de la tribune est.\r\n\r\n10:41:42:23  10:41:46:01\r\n           Qui d'autre\r\n  est rest\u00e9 loyal envers nous ?\r\n\r\n10:41:46:06  10:41:48:10\r\nTu es notre joueur num\u00e9ro 1.\r\n\r\n10:42:05:18  10:42:10:05\r\n -J'aime nos supporters autant \r\n qu'Ofir, j'ai grandi avec eux.\r\n\r\n10:42:10:10  10:42:13:03\r\nJ'allais aussi dans la tribune est.\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:16:00\r\nOfir a fait quelque chose\r\n\r\n10:42:16:05  10:42:18:15\r\nqu'il n'aurait pas d\u00fb,\r\n\r\n10:42:18:20  10:42:21:22\r\net Itzik \u00e9tait furieux contre lui.\r\n\r\n10:42:22:03  10:42:26:03\r\n     Mais c'est aussi malin\r\n car si les supporters t'aiment,\r\n\r\n10:42:26:08  10:42:28:11\r\n   tu resteras dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:42:34:12  10:42:36:12\r\n    Des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:42:36:18  10:42:40:02\r\n         Meir Einstein\r\n      -Un incendie suspect\r\n\r\n10:42:40:07  10:42:43:08\r\n  a ravag\u00e9 le centre du Beitar\r\n         \u00e0 Bayit VaGan.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:45:14\r\n   T\u00f4t ce matin, les pompiers\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:47:16\r\n    ont ma\u00eetris\u00e9 l'incendie.\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:52:07\r\n      Les causes du sinistre\r\nsemblent \u00eatre un cocktail Molotov.\r\n\r\n10:42:58:02  10:42:59:14\r\n      -Quel acte imb\u00e9cile.\r\n\r\n10:42:59:19  10:43:01:17\r\n   Regarde ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n10:43:01:22  10:43:03:21\r\n  J'esp\u00e8re qu'ils seront pris.\r\n\r\n10:43:04:02  10:43:06:15\r\n                      C'est le mus\u00e9e\r\n                du Beitar J\u00e9rusalem,\r\n\r\n10:43:06:20  10:43:09:02\r\n                     notre histoire,\r\n                     nos souvenirs.\r\n\r\n10:43:09:07  10:43:12:18\r\n      On a mis une \u00e9ternit\u00e9\r\n      \u00e0 rassembler tout \u00e7a,\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:16:04\r\n      et un jour un d\u00e9bile\r\n    se pointe et br\u00fble tout.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:04\r\n      -J'aimerais dire quelques mots\r\n\r\n10:43:30:09  10:43:32:16\r\n            \u00e0 propos du Beitar,\r\n\r\n10:43:32:21  10:43:36:21\r\n      l'\u00e9quipe que je soutiens\r\n         depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:40:01\r\n        Elle a de nombreux\r\n       et grands supporters.\r\n\r\n10:43:40:06  10:43:43:01\r\n Je demande aux supporters du Beitar\r\n\r\n10:43:43:06  10:43:47:06\r\n     et \u00e0 ceux qui ne le sont pas\r\n       de d\u00e9noncer ces actions.\r\n\r\n10:43:47:11  10:43:53:02\r\n       Une musique douce \r\n      recouvre ses paroles\r\n\r\n10:43:53:07  10:43:55:20\r\n          Meir Einstein\r\n      -Avec tout le respect\r\n\r\n10:43:56:01  10:43:58:12\r\nque je dois au Premier ministre,\r\n\r\n10:43:58:17  10:44:01:00\r\n   o\u00f9 \u00e9tait-il tout ce temps ?\r\n\r\n10:44:01:05  10:44:02:20\r\n       Ca fait des ann\u00e9es\r\n\r\n10:44:03:01  10:44:06:19\r\n    qu'on voit ces banderoles\r\n       dans les tribunes.\r\n\r\n10:44:21:04  10:44:24:20\r\n   Il y a une \u00e9norme pression\r\n    sur le Beitar J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:44:25:01  10:44:27:12\r\n \u00e0 l'approche du dernier match.\r\n\r\n10:44:27:17  10:44:33:08\r\n Il va affronter le Bnei Sakhnin,\r\nla seule \u00e9quipe arabe de la ligue.\r\n\r\n10:44:33:12  10:44:36:13\r\n            -Demain,\r\n  donnez tout ce que vous avez.\r\n\r\n10:44:36:18  10:44:40:12\r\n  C'est notre derni\u00e8re chance,\r\n      souvenez-vous de \u00e7a.\r\n\r\n10:44:48:08  10:44:50:09\r\n           M.Einstein\r\n        -La tension monte\r\n\r\n10:44:50:13  10:44:53:11\r\n    avant le match de Sakhnin\r\n        contre le Beitar.\r\n\r\n10:44:53:16  10:44:55:09\r\n     Leur survie est en jeu.\r\n\r\n10:44:55:13  10:44:57:21\r\nOn retrouve Moshe de La Familia.\r\n\r\n10:44:58:02  10:44:59:20\r\n     *-Ca va \u00eatre la guerre.\r\n\r\n10:45:00:01  10:45:02:15\r\n*Pour eux les Juifs sont l'ennemi,\r\n\r\n10:45:02:20  10:45:05:04\r\n  pour nous ce sont les Arabes.\r\n\r\n10:45:05:09  10:45:07:20\r\n *On a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Sakhnin.\r\n\r\n10:45:08:01  10:45:12:01\r\n        *Durant 90 minutes,\r\non fera tout pour que l'\u00e9quipe reste\r\n\r\n10:45:12:06  10:45:15:05\r\n         dans la ligue,\r\n     mais le match termin\u00e9,\r\n\r\n10:45:15:10  10:45:18:04\r\n   on continuera \u00e0 protester.\r\n\r\n10:45:22:22  10:45:26:00\r\nDes coups de klaxon retentissent\r\n\r\n10:45:26:05  10:45:34:11\r\n...\r\n\r\n10:45:43:13  10:45:46:05\r\n-Tout la communaut\u00e9 arabe sera l\u00e0.\r\n\r\n10:45:46:10  10:45:49:17\r\nElle va venir du Sud,\r\ndu d\u00e9sert, du centre.\r\n\r\n10:45:49:22  10:45:54:02\r\n     Des supporters chantent\r\n\r\n10:45:54:07  10:45:57:20\r\n...\r\n\r\n10:45:58:01  10:46:00:20\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:46:01:01  10:46:04:02\r\n...\r\n\r\n10:46:17:04  10:46:21:19\r\n            -C'est important d'aller\r\n  sur le terrain avec un bon mental.\r\n\r\n10:46:22:00  10:46:26:05\r\n   Si l'\u00e9quipe a un esprit combatif,\r\n              elle gagnera le match.\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:35:15\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:46:35:20  10:47:04:04\r\n...\r\n\r\n10:47:04:09  10:47:08:00\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:47:08:05  10:47:19:15\r\n...\r\n\r\n10:47:26:11  10:47:28:11\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:47:28:16  10:47:31:13\r\n...\r\n\r\n10:47:36:02  10:47:39:20\r\n...\r\n\r\n10:47:40:01  10:47:43:19\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:47:44:00  10:48:03:03\r\n...\r\n\r\n10:48:05:03  10:48:08:00\r\n          Meir Einstein\r\n   -Carton rouge pour Sadayev.\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:12:15\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:48:12:20  10:48:14:22\r\n     Les supporters chantent\r\n\r\n10:48:15:03  10:48:21:03\r\n...\r\n\r\n10:48:23:20  10:48:26:15\r\n Beitar joue \u00e0 dix, maintenant.\r\n\r\n10:48:26:20  10:48:32:14\r\nHarush doit r\u00e9ussir un sans-faute,\r\n    ou le Beitar sera rel\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n10:48:38:18  10:48:41:05\r\n    Quel sauvetage d'Harush !\r\n\r\n10:48:41:10  10:48:44:07\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:56:19\r\n...\r\n\r\n10:48:57:00  10:48:59:03\r\n      Le match est termin\u00e9.\r\n\r\n10:48:59:08  10:49:03:06\r\n   Le score final est de 0-0, \r\n  le Beitar \u00e9vite la rel\u00e9gation\r\n\r\n10:49:03:11  10:49:04:21\r\n          de justesse.\r\n\r\n10:49:16:18  10:49:20:00\r\n      -Je n'ai pas souvenir\r\n      d'une pareille saison\r\n\r\n10:49:20:05  10:49:22:07\r\n    pour le Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:49:22:11  10:49:26:14\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:49:26:19  10:49:28:11\r\n...\r\n\r\n10:49:35:23  10:49:38:00\r\n-O\u00f9 est la voiture ?\r\n\r\n10:49:41:05  10:49:44:11\r\n-Les gars,\r\nje vous souhaite le meilleur.\r\n\r\n10:49:44:16  10:49:50:11\r\nCette saison, on s'est tout pris dans\r\n la t\u00eate, sauf peut-\u00eatre un train.\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:54:05\r\nMais l'ann\u00e9e prochaine\r\non sera champions.\r\n\r\n10:50:03:17  10:50:08:11\r\n    -Je connais une chanson qui dit:\r\n           \"Rien ne vaut la maison.\"\r\n\r\n10:50:09:21  10:50:22:06\r\n...\r\n\r\n10:50:23:10  10:50:27:15\r\n   -J'ai vendu le Beitar\r\n pour une bouch\u00e9e de pain.\r\n\r\n10:50:27:20  10:50:34:02\r\nJe suis heureux de m'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9\r\nde ce club en minimisant les pertes.\r\n\r\n10:50:34:07  10:50:37:02\r\nC'est un \u00e9norme soulagement,\r\n\r\n10:50:37:07  10:50:41:14\r\n      de ne plus \u00eatre\r\n  propri\u00e9taire du Beitar.\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:05:07\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:51:05:11  10:51:09:20\r\n...\r\n\r\n10:51:20:14  10:51:23:20\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:51:24:01  10:51:27:04\r\n  D'autres supporters chantent\r\n\r\n10:51:48:11  10:51:50:11\r\n      Les supporters crient\r\n\r\n10:51:50:15  10:51:58:01\r\n...\r\n\r\n10:51:58:06  10:52:32:19\r\n...\r\n\r\n10:52:41:20  10:52:46:07\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a su r\u00e9agir\r\napr\u00e8s la diffusion de ce reportage.\r\n\r\n10:52:46:11  10:52:50:07\r\n   En juillet 2016, 50 membres \r\n  de la Familia ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:53:00\r\nDes explosifs, des armes d\u00e9couvertes.\r\n\r\n10:52:53:05  10:52:56:23\r\nLa chanson \"Nous sommes l'\u00e9quipe\r\n    la plus raciste du pays\"\r\n\r\n10:52:57:04  10:52:59:15\r\nest d\u00e9sormais interdite\r\n    dans le stade.\r\n\r\n10:52:59:20  10:53:04:02\r\n      Vous faites partie de la classe\r\n      moyenne, vous avez un travail.\r\n\r\n10:53:04:07  10:53:05:23\r\n            Si vous deviez faire face\r\n\r\n10:53:06:04  10:53:09:02\r\n               \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue\r\n               de 2'500 frs ou plus,\r\n\r\n10:53:09:07  10:53:11:07\r\n             vous n'y arriveriez pas.\r\n\r\n10:53:11:11  10:53:13:17\r\n         Vous ne pouvez pas \u00e9pargner.\r\n\r\n10:53:13:22  10:53:17:05\r\n   Vos parents y arrivaient peut-\u00eatre\r\n             mais pas vous.\r\n\r\n10:53:17:10  10:53:19:17\r\n   Nous pr\u00e9parons un reportage.\r\n\r\n10:53:19:22  10:53:22:00\r\n     Si vous voulez t\u00e9moigner,\r\n\r\n10:53:22:05  10:53:24:21\r\nmerci de contacter notre journaliste.\r\n\r\n10:53:25:02  10:53:28:06\r\nExcellente soir\u00e9e, \r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:28:11  10:53:30:08\r\n       Faut-il avoir peur\r\n\r\n10:53:30:12  10:53:32:03\r\n       de ce qu'on mange ?\r\n\r\n10:53:32:21  10:53:34:23\r\n      Pour \u00eatre en forme, \r\n      il faut manger sain.\r\n\r\n10:53:35:04  10:53:37:07\r\n    Aujourd'hui, \u00e7a signifie\r\n         \"manger sans\".\r\n\r\n10:53:37:11  10:53:40:05\r\n     Sans graisse, sans sel,\r\n          sans viande.\r\n\r\n10:53:40:10  10:53:41:20\r\n      Sans manger parfois.\r\n\r\n10:53:42:01  10:53:45:18\r\nDes modes alimentaires co\u00fbteuses\r\n    et parfois dangereuses.\r\n\r\n10:53:45:23  10:53:49:18\r\n     Au mieux, on s'en sort\r\n avec quelques carences, au pire\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:51:22\r\n       les plus fragiles \r\n       peuvent en mourir.\r\n\r\n10:54:03:12  10:54:10:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032334\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:41) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 pr\u00e9sent, nous avons eu un coup de coeur pour le reportage que nous vous proposons ce soir, tourn\u00e9 par une r\u00e9alisatrice juive, c'est important, vous allez le voir avec peu de moyens, un reportage qui lui a valu des menaces de mort en Isra\u00ebl, ce n'est pourtant que la banale histoire d'un club de football le Beitar de J\u00e9rusalem, le plus ancien du pays, c'est que ce club tr\u00e8s sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les premiers migrants juifs et d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et il est aujourd'hui le porte- drapeau du radicalisme juif de l'ultra- droite qui affiche fi\u00e8rement sa reine des Arabes et assume d'\u00eatre, je cite, l'\u00e9quipe la plus raciste du pays bien s\u00fbr tous ces supporters n'approuve pas la violence verbale et physique de la Familia la puissante hors de 3000 enrag\u00e9s qui hurlent : Mort aux Arabes, mais ce sont eux qui font la loi et qui sont capables de d\u00e9boulonner entra\u00eeneur Capitaine pr\u00e9sident et m\u00eame le riche propri\u00e9taire du club comme vous allez le voir le plus troublant, c'est le soutien apport\u00e9 par les politiciens de droite \u00e0 ce club sulfureux dans le contexte explosif du conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9 dans ce reportage, la face sombre de comportements racistes ouvertement assum\u00e9 une partie de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, c'est ce qu'a voulu d\u00e9noncer la r\u00e9alisatrice Stein qu'on ne pourra pas suspect\u00e9 d'antis\u00e9mitisme et qui a d\u00fb vivre sous protection apr\u00e8s la diffusion de son reportage regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:21) [73%] : \r\nEt je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:01) [74%] : \r\nVous Taouss Lala et le Beitar J\u00e9rusalem un Waigel signifie beaucoup puisque le sport lui- m\u00eame la Mercado \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:11) [87%] : \r\n\u00e9coute \u00e7a des d\u00e9cennies, il a repr\u00e9sent\u00e9 les juifs Misrahi les r\u00e9fugi\u00e9s juifs venus des pays arabes et la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:21) [85%] : \r\nOn fera lui \u00f4te le alors je note qu'il au moins au fil des ans c'est devenu un symbole politique pour les Isra\u00e9liens de seconde zone co\u00fbte sa salade Fouquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:33) [78%] : \r\nC'est emb\u00eatant Charles c'\u00e9tait l'\u00e9quipe des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s on perd mais avec les ann\u00e9es, le Betar J\u00e9rusalem est devenue un empire l'\u00e9quipe type, remportant titr\u00e9 Championnats les foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:38) [86%] : \r\nUn acte aujourd'hui, nous avons le pouvoir nous sommes dominant la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:18) [96%] : \r\n\u00e0 la perche, allez les gars, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:33) [79%] : \r\nAlors anglophone ici mais Einstein en Direct du Teddy Stadium 6 mois \u00e0 la fois 20000 supporters sont pr\u00e9sents pour soutenir le Betar qui semble s'\u00eatre repris en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:40) [73%] : \r\n21 mes enfants fait la tribune contr\u00f4l\u00e9e par la famille, il y a des supporters ultras du p\u00e9tard est pleine \u00e0 craquer, des affaissements court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:49) [90%] : \r\nSouvenez-vous de ceux qui ont jou\u00e9 ici avant la reine est cette saison, vous aurez l'honneur de ressusciter notre gloire pass\u00e9e all\u00e9luia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:07 > 0:07:17) [81%] : \r\nLe propri\u00e9taire et oligarque isra\u00e9lo- russe Arcadi Gaydamak arrive sous les UV des supporters B selon son film lui en veulent de ne pas avoir financ\u00e9 le club les saisons pr\u00e9c\u00e9dentes, d'une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:07 > 0:08:09) [65%] : \r\nLe bras, vin rouge, sauve le Betar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:05) [82%] : \r\nJ'ai Betar J\u00e9rusalem n'a perdu aucun match en 2 mois, moquant oui oui prennent maintenant la 4\u00e8me place, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:33) [81%] : \r\nSa mort, sa femme et lui, apr\u00e8s je suis heureux que les joueurs et que nous tous, ayons transmis notre passion Arcadi Gaydamak, le propri\u00e9taire Chatham vu une pensez-vous qu'il gardera le club \u00e9choue il sa pr\u00e9sence aujourd'hui le montrer et s'il reste, pour le bien du club ce sera formidable yacht enveloppe de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:00 > 0:10:24) [82%] : \r\nOn se retrouve, parce que la Jalabert le retour au stade du propri\u00e9taire, soul\u00e8ve de nombreuses questions en France, un mandat d'arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre lui, en lien avec une vente d'armes, baptis\u00e9 Angola- gate am\u00e9liorer mais dire des Russes, tr\u00e8s controvers\u00e9, acheter le Betar il y a 7 ans, il y a investi 100 millions de dollars dans le club 1000000 dollars b\u00e9tail rouge sur l'objectif \u00e9tait de devenir maire de J\u00e9rusalem ou Chala\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:26 > 0:10:29) [99%] : \r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan de football je l'ai toujours dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:44) [83%] : \r\nCalixte Obaldia, je mets en Isra\u00ebl le Beitar \u00e0 plus de supporters que tous les autres clubs r\u00e9unis stagner Letchkov cirque de revenir, c'est pourquoi c'est un outil de propagande tr\u00e8s int\u00e9ressante, il a une \u00e9norme influence sur la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:02) [86%] : \r\nFaut pas en 2008, je serais \u00e9lu maire de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:06 > 0:11:07) [90%] : \r\nNotre prochain maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:42 > 0:11:46) [90%] : \r\nIl a perdu \u00e9norm\u00e9ment d'argent dans ses affaires et le Betar, on a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:49 > 0:11:53) [92%] : \r\nOmar apr\u00e8s sa d\u00e9faite, il a dit : je n'en ai plus rien \u00e0 faire du club ce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:00 > 0:12:09) [91%] : \r\nEt on Chavatte de Senna : un samedi en sortant de l'entra\u00eenement, je vois que j'avais des milliers de messages sur mon t\u00e9l\u00e9phone, je me suis dit il dit : que se passe-t-il \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:18) [88%] : \r\nMal \u00e0 les les qu'est-ce qui a bien pu se passer un samedi, jour du shabbat, la guerre a \u00e9clat\u00e9 manquent rarement mais il crame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:37) [77%] : \r\nEt se trouvait en fait qu'Arcadi avait sign\u00e9 de joueurs tch\u00e9tch\u00e8ne, c'\u00e9tait tout un cirque M. Szczesny en disant : je me souviens de la une des journaux Arcadi Gaydamak a sign\u00e9 de musulmans au Betar J\u00e9rusalem pas de joueurs de football ou de nouveaux contrats non mais bien de musulmans, je n'ai Mouslem et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:53 > 0:13:00) [85%] : \r\nEt stopper ce Gaydamak Gaydamak a insist\u00e9 pour qu'il viennent pour servir ses affaires, c'\u00e9tait pour ses int\u00e9r\u00eats personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:18) [84%] : \r\nEnfin les ch\u00e2les TV j'ai essay\u00e9 de m'y opposer, on m'a dit : l'Etna, \u00e9coute, il a investi 100 millions $ dans le club je monte millions il peut signer qu'il veut et il fait ce qu'il veut longtemps quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:23) [79%] : \r\nRechercher mais moi j'\u00e9tais, c'\u00e9tait un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:26 > 0:13:48) [88%] : \r\nVous avez bien trop tard j'aimerais souhaiter la bienvenue aux 2 joueurs qui rejoigne notre \u00e9quipe, hein, j'esp\u00e8re qu'ils pourront nous aider cette saison mais les Woerth si l'entra\u00eeneur les fait jouer, on leur demande d'\u00eatre bon, peu importe leur race ou leur religion \u00e0 remettre crabe notamment Christophe Cessieux, nous essaierons de les accueillir au mieux et j'esp\u00e8re qu'ils feront de m\u00eame seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:15) [83%] : \r\nLes graveurs Mrabet tch\u00e9tch\u00e8nes ont rejoint l'entra\u00eenement avant le 21i\u00e8me match de la saison avec moi un membre de la familiale par des groupes de supporters du Beitar Familia est connu pour ses positions nationalistes tr\u00e8s radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:14:16 > 0:14:21) [87%] : \r\nMichel laisseriez-vous votre fille \u00e9pouser un arabe qui prend un m\u00e9chant pardon chevauchements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:14:29 > 0:14:39) [83%] : \r\nEt pour certains le Betar et comme leur propre enfant il le traite comme si c'\u00e9tait le cas d'une non donc vous dirig\u00e9e par le club la non mais c'est nous, l'\u00e9quipe entend cela ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:08 > 0:16:12) [94%] : \r\nJ\u00e9rusalem, qui est la ville la plus disput\u00e9e au monde, \u00e7a rev\u00eat une signification \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:15 > 0:16:18) [95%] : \r\nElle est au coeur du conflit qui oppose juifs et arabes depuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:28 > 0:16:41) [81%] : \r\nSauf quoi Gabetta savamment \u00e7a les grands- parents, des supporters viennent de pays arabes, certains travaillent avec des Arabes le mariage Marc gars bien s\u00fbr, il y a des tensions qui n'existe pas dans des quartiers plus intellectuels ou et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:42 > 0:16:51) [89%] : \r\nAvec d'les supporters du Beitar ne sont pas b\u00eates, ils disent : pour moi, il y a une guerre des Juifs sont tu\u00e9s, nous on dit juste ce que les autres n'osent pas dire pour La Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:55 > 0:17:56) [86%] : \r\nRoche va d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:30 > 0:18:31) [75%] : \r\n\u00e0 0 pour Rama Natacha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:51 > 0:18:54) [94%] : \r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant insult\u00e9 par mes propres supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:55 > 0:19:05) [89%] : \r\nLes m\u00eames supporters qui scandaient mon nom il y a une semaine, relance, que s'est-il pass\u00e9, pourquoi ils sont contre moi alors sauf coup Domenach je n'ai rien fait de mal \u00e0 cette son avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:09 > 0:19:17) [92%] : \r\nC'\u00e9tait bon sans ordonnance je n'ai fait qu'ob\u00e9ir en allant \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, j'ai dit qu'on n'accepterait ses joueurs car l'\u00c9tat paiera la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:17 > 0:19:30) [86%] : \r\nTu les supporters se dresse contre moi parce que j'ai post\u00e9 sur Facebook, ils auraient peut-\u00eatre du mal \u00e0 accepter ce changement un vote mais qu'il ne soutiendrait, quoiqu'il arrive, alors \u00e7a va pas marcher et qu'il ne fallait pas g\u00e2cher cette belle saison bon en avance temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:32 > 0:19:43) [61%] : \r\nJacques vu au nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:52 > 0:19:56) [90%] : \r\nC'est pas mal quand on est sur le terrain, le sport est une chose pur c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:03 > 0:20:04) [98%] : \r\nC'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:04 > 0:20:10) [76%] : \r\nSur moi, mais soudain tout est boulevers\u00e9, \u00e9clate la les joueurs ne comprennent pas aller et de leurs supporters je quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:12 > 0:20:28) [72%] : \r\nQuand m\u00eame, c'est l'amour que le le supporter les insultes sur Facebook et c'est \u00e0 tous ceux qui prof\u00e8rent des menaces et ou il mousseline You mais qu'est ce qu'on fait des juniors qui viennent au match quoi la noir chez vous quand m\u00eame, ne savent pas et on les installe ou l'annexion des dans la tribune Est certaines maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:30 > 0:20:34) [85%] : \r\nIl y l\u00e0 ils int\u00e8grent vite la violence verbale et le racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:37 > 0:20:42) [80%] : \r\nChristophe \u00e9tait un supporter et son p\u00e8re et membre de la Familia, j'ignore si c'est un ultra et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:50 > 0:21:00) [90%] : \r\nJe suis pas Traber, bon \u00e7a se passe bien pour moi cette saison au d\u00e9but, on manquait d'argent, ils ont cherch\u00e9 dans les joueurs locaux et m'ont dit : viens, c'est ta chance de faire tes preuves Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:03 > 0:21:09) [93%] : \r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 de faire ma place et de devenir un \u00e9l\u00e9ment crucial de l'\u00e9quipement et votre vote \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:21 > 0:21:22) [93%] : \r\nJe suis vraiment fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:25 > 0:21:26) [95%] : \r\nCelle-l\u00e0 c'est mon garde du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:27 > 0:21:28) [80%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:39 > 0:21:41) [97%] : \r\nFaut vraiment que tu te fasses couper les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:48 > 0:21:50) [78%] : \r\nUn assure de toujours bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:55 > 0:21:58) [89%] : \r\nOui, maman comme \u00e7a les supporters camerounais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:13 > 0:22:16) [95%] : \r\nLe gardien est tellement bon qu'ils n'ont m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 en mettre un en 45 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:33 > 0:22:35) [95%] : \r\nElie Cohen fait entrer Kasa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:22:44) [74%] : \r\nLes r\u00e9actions des supporters sont partag\u00e9s, c'est du Stadium d'accord plupart acclame cette d\u00e9cision, mais d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:48 > 0:22:50) [88%] : \r\nLes supporters du Beitar se d\u00e9cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:57 > 0:23:00) [99%] : \r\nLa direction fait une d\u00e9monstration de force dans sa lutte contre le racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:06) [55%] : \r\nKata\u00ebb remplace et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:33 > 0:23:43) [87%] : \r\n\u00e0 Quintin, je ne comprends pas pourquoi ils sont racistes, le peuple juif a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au racisme, we can Dubi, comment peut-il \u00eatre raciste envers d'autres Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:43 > 0:23:45) [76%] : \r\nJe reviens la cadence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:45 > 0:23:46) [97%] : \r\nD'ailleurs, tente sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:52 > 0:23:59) [87%] : \r\nPour ces pauvres gar\u00e7ons viennent d'un autre pays pour nous aider, ils veulent juste jouer au foot et ils doivent supporter tout \u00e7a, cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:14 > 0:24:15) [91%] : \r\nQue se passe-t-il avec derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:17 > 0:24:19) [96%] : \r\nA eu une altercation avec les supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:30 > 0:24:32) [95%] : \r\nIl n'a pas touch\u00e9 un ballon, il prend un carton rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:57 > 0:25:14) [83%] : \r\nNotre de a une je soutiens le Betar depuis 30 ans, je vais dans la tribune Est- c'est toute ma vie, il y a \u00e7a, c'est vrai, il y a 3000 supporters qui aille ces arabes et qui n'en veulent \u00e0 aucun prix au Beitar on a move mais la grande majorit\u00e9 n'est pas plus raciste que vous et moi, comment, qu'un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:49 > 0:26:06) [85%] : \r\nBen 3000 de nos supporters sont contre moi dans le stade, ce qu'on ne coule il me hurle des insultes et disent qu'ils ne veulent plus jamais me voir jouer la lente mais fraude sur nos routes, ces neurotoxines \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 par avait les larmes aux yeux, et il m'a dit qu'il allait les voir pour r\u00e9gler \u00e7a, j'ai r\u00e9pondu : tu sais quoi, j'irai moi- m\u00eame monter \u00e0 Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:09 > 0:26:21) [82%] : \r\nAh ben Nassim sch\u00e9ma ne la famille mais on s'est rencontr\u00e9s chez un membre de la Familia tous les chefs \u00e9taient La Ch\u00e2tre m\u00e9decins Nicolas, chacun est responsable d'une chose, d'une partie de l'organisation, le lendemain, \u00e7a Neve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:25 > 0:26:37) [89%] : \r\nOn va, ils m'ont demand\u00e9 de me joindre \u00e0 eux et de me retourner contre le club mais si un joueur faisait \u00e7a, il serait banni du club \u00e0 jamais ou un moment un joueur de foot ne devrait pas avoir \u00e0 vivre \u00e7a, avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:50 > 0:27:01) [85%] : \r\nCelui-ci frapp\u00e9 le j'ai jou\u00e9 pendant 12 ans, des centaines de match, les supporters me portait en triomphe \u00e0 Nassim h\u00e9 ben c'est-\u00e0-dire que vous leur soutien peut vous envoyer au 7\u00e8me ciel restera la Chamagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:02 > 0:27:03) [99%] : \r\nLe Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:06 > 0:27:09) [85%] : \r\nLe symbole du p\u00e9tard J\u00e9rusalem et une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:18 > 0:27:37) [86%] : \r\nBonsoir, il y a 2 semaines, on m'a mis sur la liste des personnalit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger au m\u00eame niveau que les ministres du gouvernement, plus encore que les membres de la Knesset du Parlement Paola Schnerb l'un, \u00e9voquant m\u00eame salle, les d\u00e9mineurs sont venus \u00e0 mon bureau, ils m'ont dit de v\u00e9rifier sous ma voiture chaque matin, quand la auto, ils m'ont montr\u00e9 comment faire Euro Debr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:54 > 0:28:01) [88%] : \r\nNassim chez des gens sont venus \u00e0 2 m\u00e8tres de moi pour me dire : je n'aimais on va violer ta fille Marc on vole intervenant dans ce tabac etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:02 > 0:28:04) [99%] : \r\nIls m'ont dit \u00e7a en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:13 > 0:28:34) [85%] : \r\nQuel pas les mains, nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 violente, ce qu'on peut voir dans la Tribune Est- est une version concentr\u00e9e et amplifi\u00e9 du rapport que notre soci\u00e9t\u00e9 entretien \u00e0 la fois avec la violence verbale et physique 15 morts ou pas assez pr\u00e9sent dans toute la soci\u00e9t\u00e9, mais, mais bien plus encore dans le foot, le moteur faisait une mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:49 > 0:28:58) [94%] : \r\nLe Betar a toujours \u00e9t\u00e9 un bastion du Likoud quiconque voulait conqu\u00e9rir le pouvoir devait passer par le Betar le pr\u00e9sident Rivlin a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Betar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:22 > 0:29:46) [87%] : \r\nC'est je suis, je me souviens d'avoir \u00e9t\u00e9 dans la tribune ouest avec les futurs m\u00e8res de J\u00e9rusalem tous supporters du Beitar je leur r\u00e9p\u00e9tais sans cesse ce qu'on voit dans la tribune, n'est pas bien notre silence, d'une certaine mani\u00e8re l\u00e9gitime leurs actions faites bien attention vous \u00eates guides du troupeau de notre communaut\u00e9 du gouvernement l\u00e0 bien souvent ils ont ferm\u00e9 les yeux pour m\u00e9nager la foule tellement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:59 > 0:30:09) [86%] : \r\nJe l'Union du Sud malheureusement les politiciens, les encourage afin de rester au pouvoir, certes ils ne disent pas mort aux arabes mais ils aggravent constamment la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:23 > 0:30:31) [85%] : \r\nEt voici un habitu\u00e9 du stade, le ministre Avigdor Lieberman de Munch bras bras-droit de ministre Netanyahu il re\u00e7oit un accueil chaleureux du public Italie c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:38 > 0:30:46) [97%] : \r\nC'est important, on a besoin de se d\u00e9fouler, il n'y a pas que le travail, je viens ici depuis des ann\u00e9es, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 percer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:51 > 0:30:55) [92%] : \r\nLe Betar et le coeur du mouvement nationaliste de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:04) [87%] : \r\nSi le Betar gagne les supporters sont plus enthousiastes mais paye aides plus \u00e9nergiquement, surtout au moment des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:09 > 0:31:11) [79%] : \r\nD'habitude, et joueur esp\u00e8re que Dieu ne c\u00e9dera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:29 > 0:31:30) [86%] : \r\n\u00e0 0 pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:34 > 0:31:39) [81%] : \r\nTous les supporters du Beitar la CNAM m\u00eame ce qu'il a eu, il jusqu'\u00e0 main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:44 > 0:31:50) [87%] : \r\nC'est un moment historique pour le Beitar J\u00e9rusalem un joueur musulman a marqu\u00e9 un but pour le Club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:22 > 0:32:34) [75%] : \r\nO\u00f9 ces supporters du Beitar quittent le stade en ce moment, ils protestent contre le but dans forces Dreyer pour le b\u00e9tail encore chassant j'ai jamais rien vu de tels quand \u00e7a laisse recueille aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:41 > 0:32:55) [77%] : \r\nJe donne une h\u00f4teli\u00e8re pas que c'est rien enfin Tch\u00e9tch\u00e8nes musulmans plus marqu\u00e9e pour le Betar J\u00e9rusalem et puis quand Charles Lusco paye pas, vous savez quoi, s'ils veulent partir qu'ils partent, une sorte de comp\u00e9tition se passera tr\u00e8s bien de l'\u00c9tat du renard de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:05 > 0:33:16) [81%] : \r\nCamarades, ils veulent dire sans aucun Arabe cha\u00eene M, quels que soient vos opinions politiques ou id\u00e9ologiques, en \u00e9tant juif, vous ne pouvez utiliser ce terme, par Baby tout \u00e0 cause du pass\u00e9 la Almarcha a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:27 > 0:33:32) [80%] : \r\nParce ce qu'elle \u00e9tait dans l'air, pensez-vous que les r\u00e9actions face \u00e0 ces 2 joueurs seraient aussi violente est : \u00e0 quoi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:34 > 0:33:55) [88%] : \r\nMustapha c'est \u00e9vident, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait le but, bon, je ne sais pas si la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 si violente mais oui le transfert a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour cette raison, mais pourquoi pas, parce que ce sont de bons joueurs, football, je ne sais pas ce qu'ils valent mieux, mais je m'attendais en effet \u00e0 une r\u00e9action tr\u00e8s forte Morges ton boulot tr\u00e8s actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:57 > 0:34:03) [86%] : \r\nEn fait, pourquoi l'attendiez-vous oui mais je suis pour montrer le vrai visage de cette soci\u00e9t\u00e9, je trouve qu'\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:34 > 0:34:39) [87%] : \r\nLes plaies sont les joueurs isra\u00e9liens du Betar se fiche de tous ses joueurs, c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:41 > 0:34:48) [79%] : \r\nDe dans L'\u00e9quipe, le seul \u00e0 s'\u00eatre oppos\u00e9 aux fans, c'est Ariel chez moi, les autres joueurs n'ont rien fait dans de ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:00 > 0:35:06) [68%] : \r\nVous allez accroch\u00e9 leur maillot leurs maillots c'est cher, c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:07 > 0:35:17) [87%] : \r\nEt vous paierez Thierry Henry m'envoy\u00e9 le sien j'ai son maillot, je l'ai accroch\u00e9 ainsi que Malte si on accroche celui de charters d'Hapo\u00ebl Tel-Aviv : on peut accrocher n'importe quel autre compote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:19 > 0:35:36) [85%] : \r\nJe disais tout le monde a sa place ici, c'est pour \u00e7a que c'est un mus\u00e9e, c'est une collection Vladan pourquoi le manque coup ils sont humains comme nous, on est tous pareils dans votre poche, je me fiche que quelqu'un soit juif ou non isra\u00e9liens ou non, vous savez, seul, c'est pareil pour moi, les couleurs Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:21 > 0:36:23) [76%] : \r\nBah fera bonne chance \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:25 > 0:36:26) [69%] : \r\nAllez Becker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:28 > 0:36:40) [76%] : \r\nRegardez, il te filme m\u00eame la presse, le faire c'est rien, on va gagner aujourd'hui, avec ou sans supporters dernier BN dans on va les battre, c'est s\u00fbr et baisse Dallas, \u00e7a va \u00e0 l'\u00c9tat qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:44 > 0:36:49) [89%] : \r\nNon, mais je m'attendais une belle \u00e2me quoi h\u00e9 oui je suis tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:00 > 0:37:05) [87%] : \r\nOctobre sur l'Otan bonsoir je suis l\u00e0 en vous ne r\u00eavez pas, les tribunes du stade sont vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:12 > 0:37:14) [98%] : \r\nOn a entendu parler du projet de boycotter le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:17 > 0:37:20) [91%] : \r\nC'est un vrai succ\u00e8s pour la Familia qui montre son vrai pouvoir habiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:22 > 0:37:25) [82%] : \r\n\u00e7a, donc une grande perte pour la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:27 > 0:37:30) [96%] : \r\nC'est incroyable comment une centaine de supporters a pu influencer des milliers d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:34 > 0:37:40) [85%] : \r\nO\u00f9 sont ceux qui disaient que si le Betar signait un arabe, pour combattre le racisme, il soutiendrait le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:41 > 0:37:53) [92%] : \r\nEt ceux qui disent ne pas \u00eatre racistes et qui sont contre la famille \u00e0 la fois, o\u00f9 sont-ils oui ce n'est pas agr\u00e9able d'\u00eatre l\u00e0 mais ce n'est pas justement dans les moments difficiles que vos valeurs sont vraiment mise \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:32 > 0:38:34) [96%] : \r\nOn a environ que 200 personnes dans les tribunes, beaucoup ne sont pas venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:16 > 0:39:20) [73%] : \r\n\u00e7a ailleurs prends ballon quoi les grands, il est encore une fois siffl\u00e9, on en a marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:34 > 0:39:39) [84%] : \r\nM\u00e9ral mort, ils \u00e9taient \u00e0 bout de forces sans envie et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par une sorte de peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:47 > 0:39:51) [83%] : \r\nBonjour, je ne peux pas croire que un rouge rat\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:52 > 0:39:53) [89%] : \r\nGhana la foule Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:53 > 0:39:58) [80%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 surpris, on n'avait pas compris que ces ph\u00e9nom\u00e8nes allait s'\u00e9tende au-del\u00e0 de la Familia, la femme est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:14 > 0:40:23) [69%] : \r\nMais Dario Chaline chez le Beitar J\u00e9rusalem continue \u00e0 perdre plus la rivalit\u00e9 de joueurs tch\u00e9tch\u00e8ne en se moi un peu parce qu'ils sont en bas du classement, et risque la rel\u00e9gation all\u00e9guant achemine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:25 > 0:40:28) [84%] : \r\nMais en faisant \u00e7a, les supporters d\u00e9truisent leur propre club quand et o\u00f9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:21 > 0:41:25) [79%] : \r\nEmb\u00eatant doit \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 eux retrouvons \u00e0 pr\u00e9sent Moshe de La Familia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:41:25 > 0:41:35) [89%] : \r\nInventer, vous avez dit qu'on n'\u00e9tait qu'un petit groupe, h\u00e9 bien ce petit groupe a fait en sorte que 20000 supporters du Beitar restent chez eux Mouffetard c'est nous les vrais supporters du Beitar autant la rancune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:45 > 0:41:58) [85%] : \r\nBonsoir, m\u00eame chose pas au moment de r\u00e9pit pour le Betar J\u00e9rusalem, le jeune milieu de terrain cria enfin \u00e9t\u00e9 suspendus pour avoir publiquement soutenu la famile ignorant de ce fait, l'ordre de soutenir son Capitaine et de condamner les actions racistes Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:59 > 0:42:13) [86%] : \r\nNouakchott un les supporters nous ont abandonn\u00e9s en signe de protestation pour \u00e7a, je les soutiens \u00e0 100 pourcent les modes 1001 1000000 ce transfert ne visait pas \u00e0 aider le Betar c'\u00e9tait pas pour le club mais pour Arcadi Gaydamak, un vote regardez gagnent moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:20 > 0:42:29) [80%] : \r\nCe qu'on moins cher parce qu'on \u00e9coute ton p\u00e8re, mais si tu joue avant tout pour toi, puis ensuite pour les supporters et le club mais avant tout, c'est pour toi donc quoi de produire l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:32 > 0:42:38) [90%] : \r\nOn se battra pour que tu restes au Betar durant toute ta vie, tu es l'un des n\u00f4tres qui fait aussi partie de la Tribune s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:43 > 0:42:47) [76%] : \r\nMais \u00e7a aurait qui d'autre est rest\u00e9 loyal envers nous, tu as un autre joueur num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:06 > 0:43:17) [75%] : \r\nKarl Kraus sous le feu, j'aime nos supporters autant que firent j'ai grandi avec les supporters, j'allais aussi dans La Tribune : Estr\u00e9es offrir a fait quelque chose qu'il n'aurait pas d\u00fb et ici \u00e9tait furieux contre leur The Boss, m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:20 > 0:43:25) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, mais c'est aussi malin parce que si les supporters th\u00e8me tu restera dans l'\u00e9quipe, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:38 > 0:43:52) [77%] : \r\nCharlotte un un incendie suspect ravag\u00e9 le centre du Betar Abed vague \u00e0 notre banque, t\u00f4t ce matin, les pompiers ont ma\u00eetris\u00e9 l'incendie seule toile de corps sinistre semble \u00eatre un cocktail Molotov la frappe paquebot October.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:58 > 0:44:02) [91%] : \r\nQuel acte imb\u00e9cile regarde ce qu'ils ont fait, j'esp\u00e8re qu'ils seront pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:04 > 0:44:08) [92%] : \r\nC'est le mus\u00e9e du Betar J\u00e9rusalem notre histoire, nos objets, nos souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:10 > 0:44:15) [83%] : \r\nSauf que de colle, on a mis une \u00e9ternit\u00e9 \u00e0 rassembler tout \u00e7a la rage et un jour des villes se pointer vous le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:21 > 0:44:27) [75%] : \r\nCorps de l'homme d'\u00eatre cher Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:28 > 0:44:49) [85%] : \r\nSeule, j'aimerais dire quelques mots \u00e0 propos du Betar, jamais l'\u00e9quipe que je soutiens depuis des ann\u00e9es, tout comme mes fils, vu le corps, elle a de nombreux et de grands supporters auraient r\u00f4le je demande aux supporters du Beitar et \u00e0 ceux qui ne le sont pas de d\u00e9noncer ces actions pour avoir code secret toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:53 > 0:44:57) [76%] : \r\nM. quand la comme au-del\u00e0 du vrai avec tout le respect que je dois au 1er ministrable au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:58 > 0:45:03) [93%] : \r\nO\u00f9 \u00e9tait-il tout ce temps, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on retrouve ce genre de banderoles dans les tribunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:23 > 0:45:34) [88%] : \r\nAllez seront il y a une \u00e9norme pression sur le Beitar J\u00e9rusalem \u00e0 l'approche du dernier match pour g\u00e2cher il va affronter le p\u00e9ril Sarnen la seule \u00e9quipe arabe de la Ligue, Gore et en plus, ces 2 \u00e9quipes se battent pour leur survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:35 > 0:45:40) [86%] : \r\nLa f\u00eate \u00e0 demain donner tout ce que vous avez, c'est notre derni\u00e8re chance, souvenez-vous de \u00e7a tombe la roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:42 > 0:45:48) [73%] : \r\nCyril Zap affable, c'est emb\u00eatant parce que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:48 > 0:45:56) [83%] : \r\nMais la tension monte avant le match de sardines contre le b\u00eata leur survie est en jeu, retrouvons Moshe de la familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:45:57 > 0:46:02) [86%] : \r\nMais de l'urne, comment \u00e7a va \u00eatre la guerre pour les juifs sont l'ennemi, pour nous, ce sont les Arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:46:03 > 0:46:16) [83%] : \r\nEt pour ne pas la la meilleure sauront s'\u00e9tait r\u00e9unis, on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Sarnen monsieur durant 90 minutes, on fera tout pour que l'\u00e9quipe reste dans la Ligue pour le moment, mais le match est termin\u00e9, on continuera \u00e0 protester le machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:43 > 0:46:48) [91%] : \r\nBon avec \u00e7a toute la communaut\u00e9 arabe sera l\u00e0, elle va venir du sud du d\u00e9sert du Centre, tout le monde va venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:18 > 0:47:24) [95%] : \r\nC'est important d'aller sur le terrain avec un bon mental si l'\u00e9quipe a un esprit combatif, elle gagnera le match, ce n'est qu'une question de volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:47:24 > 0:47:29) [56%] : \r\nEncore avoir jou\u00e9 quand on note Thomas Margret d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:06 > 0:49:07) [90%] : \r\nCarton rouge pour \u00e7a va rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:25 > 0:49:30) [71%] : \r\nJoue \u00e0 10 maintenant la au rouge doit r\u00e9ussir un sans- faute, le p\u00e9tard sera rel\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:39 > 0:49:40) [77%] : \r\nQuel sauvetage farouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:57 > 0:50:02) [78%] : \r\nMoi, c'est termin\u00e9, le score final est de 0 0, r\u00e9p\u00e9tant \u00e9vite la rel\u00e9gation de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:18 > 0:50:21) [81%] : \r\nCe n'est pas souvenir d'une part et saison pour le Betar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:36 > 0:50:37) [89%] : \r\nO\u00f9 est la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:40 > 0:50:43) [87%] : \r\nEt \u00e0 affaire raconte brio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:43 > 0:50:51) [90%] : \r\nLes gars, je vous souhaite le meilleur groupe du miracle, cette saison, on s'est tous pris dans la t\u00eate, sauf peut-\u00eatre en train mais l'ann\u00e9e prochaine on sera champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:50:51 > 0:50:52) [65%] : \r\nLe des faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:04 > 0:51:07) [97%] : \r\nJe connais une chanson qui dit : rien ne vaut la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:24 > 0:51:26) [95%] : \r\nJ'ai vendu le Betar pour une bouch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:28 > 0:51:41) [89%] : \r\nIl y a autre chose rare, je suis heureux de m'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de ce club en minimisant les pertes avoir infatigable, c'est un \u00e9norme soulagement, symbole de ne plus \u00eatre propri\u00e9taire du Betar mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:42 > 0:54:50) [93%] : \r\nHeureusement, la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a su r\u00e9agir apr\u00e8s la diffusion de ce reportage choc en juillet 2016, \u00e0 la suite d'une infiltration polici\u00e8re au sein de la Familia 50 de ses membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des explosifs et des armes d\u00e9couvertes la chanson : nous sommes l'\u00e9quipe la plus raciste du pays est d\u00e9sormais interdite dans le stade \u00e0 encore vous faites partie de la classe moyenne, vous avez un travail, mais si vous deviez faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500 francs ou plus, vous n'y arriveriez pas en clair, vous ne pouvez pas mettre un sou de c\u00f4t\u00e9 pour votre \u00e9pargne pour toutes sortes de raisons beaux-parents eux y arriver peut-\u00eatre mais pas vous, nous pr\u00e9parons un reportage sur ce th\u00e8me, si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 partager votre t\u00e9moignage, merci de contacter notre journaliste Fran\u00e7oise Vallet la m\u00e8re \u00e0 l'adresse e-mail qui s'affiche sur votre \u00e9cran, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, faut-il avoir peur de ce que l'on mange les messages de sant\u00e9 publique, nous le rab\u00e2che pour \u00eatre en forme, il faut manger sain, sauf qu'aujourd'hui manger \u00e7a c'est manger sans s'engraissent sans sucre, sans sel, sans viande, sans gluten sans manger, m\u00eame parfois des modes alimentaires souvent inutiles, co\u00fbteuses, parfois dangereuses, au mieux, on s'en sort avec quelques carences au pire les plus fragiles peuvent en mourir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597609", "title": "CLEAN LES HOOLIGANS EN TERRE SAINTE", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "Dogwoof Global", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597610", "title": "TITRE LES HOOLIGANS EN TERRE SAINTE", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "Dogwoof Global", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703887", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032334", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1617860", "internalArchiveId": "AA1708618001", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8864394", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864378.image", "backgrounds": ["Enfants dans pr\u00e9au d'\u00e9cole primaire un jour de rentr\u00e9e scolaire."], "alternativeTitle": ["12h45", "Hillary Clinton d\u00e9voile des extraits de son livre-t\u00e9moignage", "Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Alain Berb\u00e9rian est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Le bilan pourrait \u00eatre lourd suite \u00e0 l\u2019\u00e9boulement dans les Grisons", "VD: 23 porcheries ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s", "Le Vision Art Festival accueille des artistes de la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Crans Montana", "Une pr\u00e9sum\u00e9e voyageuse du Djihad a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 la justice suisse", "Des historiens proposent une visite interactive du monument au lion", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle revient sur son \u00e9chec.", "Il est le r\u00e9alisateur de com\u00e9dies comme \"Le boulet\", \"L\u2019enqu\u00eate corse\" ou encore \"La cit\u00e9 de la peur\".", "Huit personnes sont port\u00e9es disparues.", "Des manquements graves ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9.", "Ils cr\u00e9ent des \u0153uvres inspir\u00e9es par leur environnement.", "La r\u00e9action d\u2019Andr\u00e9 Marty, porte-parole minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Bien qu\u2019il attire des milliers de visiteurs, bien peu connaissent sa symbolique."], "variantIds": ["ece-8772929", "ece-8770980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-30T02:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033070\r\nDate de transcription : 30-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:10) [80%] : \r\nTu peux corriger de choses dans les titres, Jean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:19) [86%] : \r\nTitre : je pense que la sortie c'est pas juste ce que les gens con\u00e7oivent assorti de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:30) [88%] : \r\nDonc, et des sanctions, \u00e0 mon avis, et le 2\u00e8me titre c'est parmi elles, parce que c'est des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:33) [89%] : \r\nCe qui peut changer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:45) [85%] : \r\nOui, dans la fin du titre, parmi elles, parce que les personnes, 8 personnes sont port\u00e9es disparues et non pas par merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:01:07 > 0:01:08) [70%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:22) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette hausse 45, voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:03) [90%] : \r\nLe canton de Vaud prend des mesures qualifi\u00e9es de spectaculaires suite aux maltraitances dans statuer dans les porcheries du groupe Annen en clair, plusieurs manquements d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la justice et des sanctions administratives le bilan peut-\u00eatre toujours du glissement de terrain survenu hier matin dans les Grisons pr\u00e8s du village de Bondo, 8 personnes sont port\u00e9es disparues, selon les autorit\u00e9s, parmi elles des Suisses allemands et 10 Autrichiens et nous irons \u00e0 Lucerne, \u00e0 la d\u00e9couverte dans un paradoxe : le monument le plus visit\u00e9 de Suisse et peut-\u00eatre le plus m\u00e9connu des Suisses le Lion agonisant sculpt\u00e9 dans la roche, attire des millions de touristes asiatiques, en particulier des mesures spec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:21) [88%] : \r\nTacul l'expression \u00e0 celle du conseiller d'\u00c9tat, Philippe Leuba, lui- m\u00eame, les autorit\u00e9s ont contr\u00f4l\u00e9 23 porcheries appartenant \u00e0 l'entreprise familiale, accus\u00e9s de maltraitance \u00e0 l'\u00e9gard des ports et les manquements constat\u00e9s sont graves cannibalisme manque de lumi\u00e8re, manque de propret\u00e9, ils vont au rabais, R\u00e9gis de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:34) [90%] : \r\nCannibalisme manque de propret\u00e9, de lumi\u00e8re, d\u00e9faut de soins aux animaux, trop de cochons par rapport aux normes l\u00e9gales 23 porcherie du groupe Annen, dans le canton de Vaud ont fait l'objet d'inspections spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:34 > 0:03:47) [94%] : \r\nJ'ai ordonn\u00e9 \u00e0 mes services de proc\u00e9der, fait inhabituel, une inspection g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et simultan\u00e9e de toutes les porcheries li\u00e9es au groupe Annen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:04:00) [87%] : \r\nCar il s'agit bien ici de r\u00e9cidive de la part de Lavaur, celle justement d\u00e9nonc\u00e9e par 2 vid\u00e9os d'abord en septembre 2016 puis d\u00e9but ao\u00fbt de cette ann\u00e9e, des vid\u00e9os publi\u00e9es par la Fondation Marthe qui ont pouss\u00e9 l'\u00c9tat \u00e0 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:00 > 0:04:17) [90%] : \r\nCes organisations joue \u00e9galement r\u00f4le de, de, de, de, de, de veille ou d'annonces et ces annonces qui sont faites par C\u00e9zanne par ces organisations permettent de compl\u00e9ter les contr\u00f4les qui sont faits par les services officiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:30) [91%] : \r\nLes porcheries un homme font l'objet de d\u00e9nonciations p\u00e9nales et de sanction administrative imm\u00e9diate 5 des soci\u00e9t\u00e9s ne pourront pas accueillir de nouveaux port d'autres soci\u00e9t\u00e9s devront diminuer de 30 pourcent le le nombre de porcs engraiss\u00e9s un example.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:52) [90%] : \r\nIl y a l'immense majorit\u00e9 chez des agriculteurs qui \u00e9l\u00e8vent des porcs le font avec une tr\u00e8s grande conscience \u00e0 la fois du bien- \u00eatre animal et de la qualit\u00e9 de la viande et je ne supporte pas l'id\u00e9e que des agriculteurs consciencieux, souffrent du comportement scandaleux de l'un ou l'autre, 2 de leurs coll\u00e8gues apr\u00e8s voir qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:06) [89%] : \r\nEt \u00e0 op\u00e9ration exceptionnelle, mesures exceptionnelles pour toute la fili\u00e8re contre doubl\u00e9 pour restaurer la confiance enclos plus grand pour les cochons paille obligatoire des mesures qui vont plus loin que ce qu'exige la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:07 > 0:05:34) [93%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pos\u00e9 un acte d'accusation contre une pr\u00e9sum\u00e9e voyageuse du Djihad, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, \u00e0 son retour en Suisse, accompagn\u00e9e de son enfant de 4 ans, elle avait voulu rejoindre l'organisation \u00c9tat islamique avant d'\u00eatre stopp\u00e9 par les autorit\u00e9s grecques sur les 89 personnes qui ont quitt\u00e9 la Suisse pour le Djihad, c'est la seconde \u00e0 \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice suisse, \u00e9coutez la r\u00e9action d'Andr\u00e9 Marty du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:40) [92%] : \r\nCette femme est originaire de Winterthour et ce qu'il y a un lien avec la fameuse mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:40 > 0:05:56) [81%] : \r\nSelon les enqu\u00eates, UMPC ensemble avec fait Paul, on a pu \u00e9tablir qu'elle s'auto- radicalis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire elle a pas mal d'informations pris parmi la Internet, surtout avec un lien d'un pr\u00e9dicateur radical de langue allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:05:59) [86%] : \r\nEt son arrestation sur un coup de chance parce qu'elle n'avait plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:08) [82%] : \r\nIls sont comme \u00e7a, on a re\u00e7u de l'information de l'\u00e9tranger quelle vers en Suisse, et comme \u00e7a la collecte, la police contenant quoi allons puis arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Suri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:10 > 0:06:21) [92%] : \r\nOn \u00e9voquait hier soir le glissement de terrain survenu dans les Grisons, le bilan pourrait \u00eatre lourd, selon la police, 8 personnes, dont des Allemands, des Autrichiens, des Suisses sont port\u00e9es disparues, Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:23 > 0:06:47) [94%] : \r\nPas de certitudes encore mais une conviction qui se renforce au fil des heures les boules mon survenue hier dans les grisons a vraisemblablement fait des victimes, il a entra\u00een\u00e9 une coul\u00e9e de boue qui s'est \u00e9tendue jusqu'aux portes du village de Bondo, contrairement aux premi\u00e8res annonces de la police fait hier 8 personnes manquent \u00e0 l'appel aujourd'hui, et malgr\u00e9 l'intensification des recherches, la nuit derni\u00e8re et ce matin, le pronostic est pessimiste, pour 6 d'entre elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:12) [83%] : \r\nIl sourd et une peine similaire : nous avons intensifi\u00e9 les recherches, un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e existant, malheureusement sans aucun r\u00e9sultat pour le moment une affaire moutarde il y a 8 personnes que l'on suppose cette dans cette zone, dont 6 sont confirm\u00e9s disparues par leurs proches fictif f\u00e9ministe, gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:14 > 0:07:23) [94%] : \r\nLes personnes port\u00e9es disparues sont suisses allemandes et autrichiennes et les 200 habitants de Bondo, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, les experts craignant de nouveaux \u00e9boulements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:25 > 0:07:39) [93%] : \r\nL'Italie se souvient du tremblement de terre Damade richesse \u00e9tait il y a un an tout juste, une violente secousse touch\u00e9 le centre du pays, tuant pr\u00e8s de 300 personnes, une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ce matin en m\u00e9moire des victimes, le pays reste en alerte apr\u00e8s un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:39 > 0:07:43) [99%] : \r\nS\u00e9isme qui a tu\u00e9 2 personnes lundi sur une \u00eele au large de Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:08:00) [97%] : \r\n9 mois apr\u00e8s son \u00e9chec \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton sort du silence et d\u00e9voile les premiers extraits d'un livre t\u00e9moignage qui doit para\u00eetre dans quelques jours, elle revient en particulier sur un d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel qu'il y a donn\u00e9 la Chair de poule Philippe revint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:16) [93%] : \r\nWhat happened que s'est-il pass\u00e9, \u00e9crit Hillary Clinton et dans un extrait qu'elle a lu pour la cha\u00eene msnbc, elle s'en prend au langage corporel, mena\u00e7ant de Donald Trump sur la sc\u00e8ne du 2\u00e8me d\u00e9bat s'\u00e9tait en octobre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:17 > 0:08:38) [80%] : \r\nDans l'ordre impose roumain, il se tenait derri\u00e8re moi par mais il me suivait de pr\u00e8s en observant et une s'\u00e9tait incroyablement d\u00e9sagr\u00e9ables m\u00e8nerez une sant\u00e9 litt\u00e9ralement son souffle sur l'ann\u00e9e, j'avais la charge dans ce cas est-ce que vous restez calme et continuer \u00e0 sourire ou est-ce que vous lui dites : recul sale type Creep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:39 > 0:08:59) [90%] : \r\nElle n'a pas r\u00e9agi et elle le regrette aujourd'hui ce d\u00e9bat avait marqu\u00e9 l'opinion, \u00e0 l'\u00e9poque, inspir\u00e9 jusqu'aux parodies des humoristes dans ses derni\u00e8res apparitions Hillary Clinton invoque l'ing\u00e9rence de la Russie ou les choix du chef du FBI pour expliquer sa d\u00e9faite, mais aujourd'hui ne rejette pas sa responsabilit\u00e9 et demande l'absolution de ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:00 > 0:09:12) [88%] : \r\n\u00e0 ou 2 Marines, appuy\u00e9s, je savais que des millions de personnes comptaient sur moi, je ne supportait pas l'id\u00e9e de les laisser tomber, mais c'est ce que j'ai fait a connu, que je n'ai pas fait mon boulot et je vais devoir vivre avec \u00e7a pour le restant de mes jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:19) [97%] : \r\nLe restant de ses jours, c'est une mani\u00e8re sans doute de confirmer sa retraite d\u00e9finitive \u00e0 moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:23) [90%] : \r\nC'est l'ambition politique finissent par comprendre le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:24 > 0:09:27) [98%] : \r\nUne pens\u00e9e pour les enfants fribourgeois qui ont repris \u00e0 leur tour le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:40) [90%] : \r\nLa colle ce matin 47527 \u00e9l\u00e8ves exactement \u00e0 Londres, en hausse par rapport \u00e0 l'an dernier, qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'ouverture de 42 classes suppl\u00e9mentaires, les \u00e9l\u00e8ves de postobligatoire poursuivent quant \u00e0 eux, leurs vacances jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:43 > 0:10:01) [92%] : \r\nManor se restructure la cha\u00eene de grands magasins supprimera 200 postes \u00e0 son si\u00e8ge de B\u00e2le cette un emploi sur 5, un plan social a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, les magasins du groupe et ses sites logistiques ne sont pas touch\u00e9s Manor regroupe les fonctions de l'entreprise pour renforcer sa comp\u00e9titivit\u00e9, explique le groupe dans un contexte difficile pour le commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:01 > 0:10:06) [87%] : \r\nCe d\u00e9tail, soumis \u00e0 la concurrence du tourisme d'achat et du commerce en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:08 > 0:10:29) [91%] : \r\nIl est peut-\u00eatre plus connu en Asie qu'en Suisse, \u00e0 Lucerne le monument aux attire chaque ann\u00e9e plus d'un 1000000 de visiteurs, mais bien peu connaissent la symbolique de ce lion taill\u00e9es \u00e0 m\u00eame la roche pour y rem\u00e9dier, un groupe d'historiens proposent des visites guid\u00e9es interactive durant 3 mois et en 3 langues, reportage \u00e0 Lucerne avec Peter \u00e0 tous et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:30 > 0:10:43) [92%] : \r\nM\u00eame au petit jour le Lion agonisant de Lucerne est pris d'assaut 1,2 millions de touristes s'y pressent chaque ann\u00e9e ce monument est l'un des sites les plus photographi\u00e9s de Suisse, mais son histoire restent souvent m\u00e9connus, m\u00eame \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:10:47) [88%] : \r\nJe ne peux pas vraiment vous dire de quoi il s'agit, je n'y connais rien, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:47 > 0:11:03) [84%] : \r\nIl y a facteur oui le Lion c\u00e9l\u00e8bre l'h\u00e9ro\u00efsme de la Garde suisse il mercenaires se sont battus pour les Fran\u00e7ais ou peut-\u00eatre compte les Fran\u00e7ais ou non, les Italiens afters qui, lors de la prise des Tuileries, les soldats ont perdu la vie en s'battant pour le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:03 > 0:11:15) [88%] : \r\nLe monuments Lyon rend effectivement hommage aux 300 soldats suisses morts au combat pour d\u00e9fendre le r\u00e8gne de Louis XVI, on est alors le 10 ao\u00fbt 1792 le peuple fran\u00e7ais prend Versailles Dassault et signe la chute de la monarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:19 > 0:11:28) [94%] : \r\nUn parcours interactif cr\u00e9\u00e9 par un groupe d'historiens invite les visiteurs \u00e0 replonger au coeur de ce plan d'histoire pour red\u00e9couvrir le contexte historique du mercenariat en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:44) [83%] : \r\nManuela seulement \u00e9taient Rangers le Lion peut-\u00eatre vu aujourd'hui comme un monument de l'immigration car il rappelle que durant pr\u00e8s de 300 ans des hommes ont \u00e9migr\u00e9 pourcent engag\u00e9 dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, car il ne trouvait pas de travail en Suisse qui ont alors temps Carignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:45 > 0:11:59) [94%] : \r\nRecruter des soldats envoy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, au p\u00e9ril de leur vie le commerce \u00e9tait lucratif pour des r\u00e9gions comme Lucerne Soleure Fribourg, mais c'\u00e9tait pas prendra fin avec le massacre des Tuileries sauvera alors un nouveau chapitre de l'histoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:01 > 0:12:14) [88%] : \r\nC'est une belle ville, ni Grace Kelly, le Lion agonisant n'est aujourd'hui plus uniquement per\u00e7u comme un monument de guerre, il symbolise aussi le d\u00e9but de notre histoire moderne les pr\u00e9mices de la R\u00e9publique des droits humains et citoyens plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:15 > 0:12:27) [94%] : \r\nEt le mod\u00e8le fran\u00e7ais servira d'inspiration aux fondements de la 1\u00e8re R\u00e9publique helv\u00e9tique dont voici le drapeau \u00e0 travers ce parcours les historiens veulent montrer que le Lion agonisant repr\u00e9sente bien plus qu'un simple sujet photographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:28 > 0:12:36) [90%] : \r\nAu chapitre sportif en football, d'abord, le r\u00eave d'avoir 2 clubs suisses dans les phases de poules de la Ligue des champions ne se r\u00e9alisera pas aller Young Boys sont \u00e9chou\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:36 > 0:12:53) [90%] : \r\nDans leur tentative de rejoindre le FC B\u00e2le \u00e0 la table des grands, d\u00e9j\u00e0 battu au match aller, les Bernois ont subi une nouvelle d\u00e9faite \u00e0 Moscou CSKA s'est impos\u00e9 2 0 la victoire des Russes cette indiscutable, ils joueront la Ligue des champions alors que Young Boys se contentera-t-elle Europa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:55 > 0:13:04) [91%] : \r\nEt puis en moto \u00e0 31 ans, Thomas L\u00fcthi r\u00e9alise son r\u00eave d'enfant : pr\u00e8s de 16 ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts en championnat du monde, le pilote bernois acc\u00e8de enfin \u00e0 la moto, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:04 > 0:13:15) [89%] : \r\nIl a sign\u00e9 un contrat d'une ann\u00e9e avec option avec l'\u00e9curie belge Marc Verstraeten, qui sera le 1er pilote suisse depuis, est ce qu'il en 1998 \u00e0 s'aligner dans la qu\u00eate et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:17 > 0:13:30) [90%] : \r\n12 artistes de la sc\u00e8ne internationale de street- artistes sont cette semaine \u00e0 Crans-Montana sur diff\u00e9rentes facettes de la station et cr\u00e9e des Oeuvres inspir\u00e9es par leur environnement, une initiative unique au monde de Julie Marchand Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:48) [91%] : \r\nPlus accoutum\u00e9s \u00e0 la salle des m\u00e9tropoles L\u00e9on doit aujourd'hui traverser les p\u00e2turages pour atteindre son lieu de travail durant une semaine, l'artiste hollandais de Street Arte va r\u00e9aliser une oeuvre sur les murs de cette station perch\u00e9e \u00e0 2600 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:48 > 0:14:02) [81%] : \r\nNe L\u00e9lio dans les villes, je travaille essentiellement dans les rues et l'espace, on me pose sans cesse des questions parce que je suis au m\u00eame niveau que les d'\u00e2ge normal historiens s'il n'y a personne, je suis d\u00e9pendant de mes impressions et de ce que l'environnement souhaite GATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:03 > 0:14:15) [94%] : \r\nCette semaine, ils sont 12 artistes suisses et \u00e9trangers \u00e0 s'exprimer sur les fa\u00e7ades de Crans-Montana, \u00e0 l'origine de ce projet, Gr\u00e9gory Pag\u00e8s, c'est la 3\u00e8me fois qu'il organise ce festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:16 > 0:14:16) [100%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:30) [87%] : \r\nPas amener les plus beaux artistes ou les meilleurs artistes du monde urbain pour un peu, embellir les friches industrielles, qu'on a Crans-Montana sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques et des b\u00e2timents qui sont pas tr\u00e8s des des surfaces grises, pas tr\u00e8s belle en station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:31 > 0:14:41) [90%] : \r\nCyril, lui, est suisse il vit aujourd'hui \u00e0 Berlin, l'artiste est ravi de pouvoir laisser une trace \u00e0 Crans-Montana, l\u00e0 o\u00f9, enfant, il a pass\u00e9 de nombreuses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:41 > 0:14:41) [100%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:15:03) [84%] : \r\nMoi ce que j'aime bien faire quand je pars en ext\u00e9rieur vers les contraintes de architectural, les contraintes de temps parfois et puis des gens qui viennent de dire que c'est nul, ce qui \u00e9tait en train de peindre, alors que c'est pas fini, quand il a d\u00e9j\u00e0 avais pas trop, j'ai trop s\u00fbr malgr\u00e9 donc les gens, ils osent pas trop cri\u00e9 qui trouve \u00e7a Nasda puis en bas, peut-\u00eatre qu'ils en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:04 > 0:15:16) [95%] : \r\nD'ici la fin de la semaine 25 heures de Street art recouvriront les murs de Crans-Montana et ce n'est que le d\u00e9but, les artistes du monde entier se bousculent au portillon pour venir peindre au bon air pur de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:17 > 0:15:39) [90%] : \r\nLa disparition du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Alain Berberian, il s'\u00e9tait un hier \u00e0 l'\u00e2ge de 63 ans, complice du trio Les Nuls Alain Chabat, Chantal Lauby et Dominique Farrugia, c'est lui qui r\u00e9alisait les parodies d'\u00e9missions et de publicit\u00e9s pour Canal Plus au cin\u00e9ma, on lui doit les com\u00e9dies comme le boulet ou l'enqu\u00eate Corse mais pour beaucoup, il restera surtout le r\u00e9alisateur du cultissime, la Cit\u00e9 de la peur, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:40 > 0:15:45) [75%] : \r\nIl y a la route car sinon on dirait : vous voulez filmer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:50 > 0:15:52) [93%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00eates malade en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:53 > 0:15:58) [81%] : \r\nC'est s\u00fbr que je suis content, je vous et l\u00e0 je suis hyper contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:00 > 0:16:15) [86%] : \r\nVous signaler encore qu'aujourd'hui, couleur d't\u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve pour une admission en mouvement tout d'abord sur le lac en p\u00e9dalo et en ces bateaux de transports publics, l'un de nos journalistes, a conduit pour vous et puis en voitures anciennes en route donc pour Couleurs d'\u00e9t\u00e9 ce soir \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:15 > 0:16:16) [98%] : \r\n19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:26) [84%] : \r\n\u00e0 19 heures 36 radar sera je pense tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret demain c'est de verre qui vous livre votre douce 45 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:35 > 0:16:37) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:18 > 0:18:29) [73%] : \r\nCreux creux vois je vais de je me c'est vieux, je commence \u00e0 oubli\u00e9 de brancher micro ouais, dans quelques ann\u00e9es parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:32 > 0:18:37) [66%] : \r\nIl y aura des pense-b\u00eates partout au micro aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:18:46) [83%] : \r\nEt puis un parapluie j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:18:52) [86%] : \r\nConcentration merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:58 > 0:22:39) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le ciel \u00e9tendant entre en train de se charger, et \u00e7a se confirme, le temps devrait \u00eatre assez orageux cet apr\u00e8s- midi et ce soir, notamment le long du Jura ou bien encore sur l'Est, les averses, les orages sont en train de revenir en ce moment sur l'arc l\u00e9manique le long du Jura ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes et le tout va progresser dans les heures qui viennent dans un courant de sud- ouest localement l'activit\u00e9 pour \u00eatre importantes, en particulier sur l'de la Suisse, o\u00f9 les temp\u00e9ratures sont assez \u00e9lev\u00e9es, tout \u00e0 l'heure mais demain une accalmie devrait se produire, nous serons dans l'air plus sec et la tendance orageuse va diminuer donc cet apr\u00e8s- midi, averses orages vont progresser pratiquement en toutes r\u00e9gions, notamment le long du Jura, sur le plateau, ou bien encore dans les Alpes localement ces orages pourront \u00eatre fort dans l'Est caus\u00e9e temp\u00e9ratures qui sont assez \u00e9lev\u00e9s, enfin le Tessin pourrait l\u00e9g\u00e8rement \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements ce soir une 1\u00e8re l\u00e9g\u00e8re accalmie va se produire, les orages pourront se poursuivent en toutes r\u00e9gions mais au fil des heures devrait prendre un caract\u00e8re de plus en plus la zone sensible sera encore les Alpes, c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le, les temp\u00e9ratures donc seront assez \u00e9lev\u00e9 cet apr\u00e8s- midi on pour atteindre les 30 \u00e0 31 degr\u00e9s dans l'Est, plut\u00f4t 28 \u00e0 29 autour du lait dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin, il fera 26 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest en montagne attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, lesquels pourront par endroits par les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 suivre de pr\u00e8s pendant la journ\u00e9e de jeudi, donc, vendredi, une accalmie va se produire le matin, les nuages tra\u00eeneront encore un peu dans les Alpes, mais sans plus, le temps sera bien ensoleill\u00e9e dans l'ensemble, et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, le soleil devrait encore domin\u00e9 sur l'ouest, seuls quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront circuler dans le ciel par contre dans les Alpes, bien des cumulus pourront encore se d\u00e9velopper, ce qui pourra, localement, donner lieu \u00e0 des averses ou \u00e0 des orages pour les temp\u00e9ratures en hausse devrait se produire pas parce que nous aurons droit \u00e0 un changement de masses d'air, mais simplement parce que le temps sera plus ensoleill\u00e9e, donc le matin, il devrait faire entre 16 et 18 degr\u00e9s en moyenne et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 30 \u00e0 31 sur le plateau 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t 28 au Tessin, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils auront de la peine \u00e0 se poser jusqu'en plaine pour le week- end tout d'abord pendant la journ\u00e9e de samedi, le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9 et chaud devra faire encore entre 30 et 32 degr\u00e9s et un peu comme demain des orages pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e pour dimanche, chaleur et soleil devra encore nous accompagner, mais la tendance orageuse pour augmenter notamment en soir\u00e9e et dans la nuit, le long du Jura ou bien encore dans les Pr\u00e9alpes, affaire \u00e0 suivre donc avec les prochaines pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les magazines tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-23T01:52:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619405", "durationSec": 35, "title": "MI SONORE MARTY_RTS000001237826", "excerpt": "Itw Andr\u00e9 Marty, porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 propos du d\u00e9p\u00f4t d'un acte d'accusation contre jeune femme originaire de Wintertour pr\u00e9sum\u00e9e jihadiste ayant tent\u00e9 de rejoindre l'Etat Islamique en transitant par la Gr\u00eace.", "remarks": "Contient des images Fondation MART", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619406", "durationSec": 21, "title": "MI RENTREE SCOLAIRE FR_RTS000001237667", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles du canton de Fribourg ont fait leur rentr\u00e9e scolaire.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1619344"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619407", "durationSec": 107, "title": "MI PORCHERIE VD_RTS000001237850", "excerpt": "Le conseil d'Etat vaudois a pris des mesures exceptionnelles envers les porcheries li\u00e9es au groupe Annen. Apr\u00e8s plusieurs d\u00e9nonciation  pour maltraitances, des contr\u00f4les syst\u00e9matiques et simultan\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s dans les \u00e9levages de porc du groupe. Les contr\u00f4les seront doubl\u00e9s dans les \u00e9levages de l'ensemble du canton pour r\u00e9tablir la confiance aupr\u00e8s des consommateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "VISITE SANITAIRE"], "sequenceIds": ["1619288"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619408", "durationSec": 32, "title": "MI PC MANOR BALE LICENCIE V2_RTS000001237853", "excerpt": "Le groupe Manor a annonc\u00e9 la suppression de 200 postes \u00e0 son si\u00e8ge de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["MANOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619409", "durationSec": 27, "title": "MI MERE DJIHADISTE_RTS000001237829", "excerpt": "D\u00e9faite de Young Boys, qui a perdu contre le CSKA Moscou sur le score de 0 \u00e0 2 lors du match aller de la phases de poules de la Ligue des champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1708619410", "durationSec": 18, "title": "MI LUTHI GP1_RTS000001237774", "excerpt": "8 personnes sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s un glissement de terrain et coul\u00e9e de boue et roches dans le Val Bondasca et le village de Bondo dans les Grisons. La catastrophe a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un important \u00e9boulement sur le Piz Cengalo."}, {"internalArchiveId": "AA1708619411", "durationSec": 84, "title": "MI HILLARY LIVRE_RTS000001237871", "excerpt": "Le Lion agonisant attire 1,2 millions de visiteurs chaque ann\u00e9e. Pourtant peu de Suisses savent que ce monument rend hommage au 300 soldats mercenaires suisses morts au combat pour la d\u00e9fense du r\u00e8gne de Louis XVI en France. Des historiens proposent une visite explicative et interactive du lieu, mettant en lumi\u00e8re 300 ans de mercenariat des Suisse qui s'\u00e9migraient parce qu'ils ne trouvaient pas de travail en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619412", "durationSec": 23, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS CSK_RTS000001237775", "excerpt": "Le Vision Art Festival de Crans-Montana propose \u00e0 des artistes de street art de d\u00e9corer des murs d'installations en montagne, d'installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques ou de fa\u00e7ades d'immeuble de la station d'hiver. Le directeur du festival, Gr\u00e9gory Pages a fait appel \u00e0 des artistes internationaux tels le grapheur n\u00e9erlandais Leon Keer ou le suisse actif \u00e0 Berlin Cyril Vouilloz.", "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619413", "durationSec": 65, "title": "MI DISPARUS GRISONS_RTS000001237837", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREGAGLIA"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "GLISSEMENT DE TERRAIN", "\u00c9BOULEMENT"], "sequenceIds": ["1619308"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619414", "durationSec": 19, "title": "MI BERBERIAN EXTRAIT VOMI_RTS000001237651"}, {"internalArchiveId": "AA1708619415", "durationSec": 25, "title": "MI AMATRICE 1 AN_RTS000001237783"}, {"internalArchiveId": "AA1708619416", "durationSec": 120, "title": "FRIGO LION LUCERNE_RTS000001235966", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619417", "durationSec": 106, "title": "MI FESTIVAL VISION ART_RTS000001237791", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "ART DE RUE", "TAG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619449", "summary": "Images Fondation MART (Mouvement pour les Animaux et le Respect de la Terre) : int porcherie avec nombreux porcs entass\u00e9s dans l'obscurit\u00e9, certains bless\u00e9s. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois. Itw Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal. Ext b\u00e2timent porcherie. Inspecteur contr\u00f4lant \u00e9levage de porcs.", "id": "1619288", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "MALTRAITANCE", "PORC", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619469", "summary": "Vues a\u00e9riennes par drone, coul\u00e9e de boue et rochers r\u00e9sultant du glissement de terrains de Bondo. Itw Roman R\u00fcegg, porte-parole police cantonale grisonne.", "id": "1619308", "visualThemes": ["GLISSEMENT DE TERRAIN"], "visualGeographicals": ["BREGAGLIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619505", "summary": "Nombreux enfants avec leurs parents dans cour d'\u00e9cole. Le visage cach\u00e9, fillette pleurant. Pieds d'enfants chauss\u00e9s de baskets. El\u00e8ves se donnant la main. De dos, \u00e9l\u00e8ves en rang 2 par 2 entrant dans \u00e9cole.", "id": "1619344", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708538", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033070", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1619473", "internalArchiveId": "AA1708619634", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Weltklasse Ligue de diamant Zurich 2017", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'athl\u00e8te grecque Katerina Stefanidi, qui a remport\u00e9 le concours du saut \u00e0 la perche dames devant les Am\u00e9ricaines Sandi Morris et Katie Nageotte, lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.\nVictoire de l'athl\u00e8te qatari Mutaz Essa Barshim, qui a remport\u00e9 le saut en hauteur messieurs devant le Syrien Majd Eddin Ghazal et l'Ukrainien Bohdan Bondarenko.\nVictoire de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Sam Kendricks, qui a remport\u00e9 le saut \u00e0 la perche messieurs devant les Polonais Piotr Lisek et Pawel Wojciechowski.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Barbora Spotakova, qui a remport\u00e9 le lancer du javelot dames devant l'Australienne Kelsey-Lee Roberts et la Croate Sara Kolak. \nVictoire de l'athl\u00e8te chinoise Lijiao Gong, qui a remport\u00e9 le lancer du poids dames devant la Hongroise Anita Marton et la Bi\u00e9lorusse Yuliya Leantsiuk.\nL'athl\u00e8te suisse Ellen Sprunger a obtenu la 7e place lors du 200 m\u00e8tres dames cat\u00e9gorie YDC, alors que c'\u00e9tait sa derni\u00e8re comp\u00e9tition.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Zuzana Hejnova, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres haies dames devant la Danoise Sara Slott Petersen, l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, et \u00e0 la 4e place, la Suissesse Petra Fontanive.\nVictoire de l'athl\u00e8te k\u00e9nyan Timothy Cheruiyo, qui a remport\u00e9 le 1500 m\u00e8tres messieurs devant les K\u00e9nyans Silas Kiplagat et Elijah Motonei Manangoi.\nVictoire de l'athl\u00e8te des Bahamas Shaunae Miller-Uibo, qui a remport\u00e9 le 200 m\u00e8tres dames devant la Jama\u00efcaine Elaine Thompson et l'Ivoirienne Marie-Jos\u00e9e Ta Lou, athl\u00e8te ivoirienne. La Suissesse Mujinga Kambundji, obtient la 6e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te du Brunei Ruth Jebet, qui a remport\u00e9 le 3000 m\u00e8tres steeple dames devant les K\u00e9nyanes Beatrice Chepkoech et Norah Jeruto Tanui. La Suissesse Fabienne Schlumpf obtient la 10e place. \nVictoire de l'athl\u00e8te sud-africain Luvo Manyonga, qui a remport\u00e9 le saut en longueur devant le Sud-africain Ruswahl Samaai et l'Am\u00e9ricain Jarrion Lawson. Le Suisse Benjamin Gfoehler obtient la 8e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te des Iles Vierges Britanniques Kyron McMaster, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres haies devant le Norv\u00e9gien Karsten Warholm et le Suisse Kariem Hussein.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Jakub Vadlejch, qui a remport\u00e9 le lancer du javelot messieurs devant l'Allemand Thomas Roehler et le Finlandais Tero Pitk\u00e4m\u00e4ki.\nVictoire de l'athl\u00e8te cubaine Caster Semenya, qui a remport\u00e9 le 800 m\u00e8tres dames devant la Burundaise Francine Niyonsaba et la K\u00e9nyane Margeret Nyairera Wambui. La Suissesse Selina Buechel obtient la 8e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te britannique Chijindu Ujah, qui a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres messieurs devant l'Ivoirien Ben Youssef Meit\u00e9 et l'Am\u00e9ricain Ronnie Baker. Le Suisses Alex Wilson obtient la 9e et derni\u00e8re place. \nVictoire de l'athl\u00e8te britannique Mo Farah, qui a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres messieurs devant les Ethiopiens Muktar Edris et Yomif Kejelcha. Ce fut la derni\u00e8re comp\u00e9tition pour Mo Farah.  \nVictoire de l'athl\u00e8te australienne Sally Pearson, qui a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres haies dames devant les Am\u00e9ricaines Sharika Nelvis et Christina Manning.\nVictoire de l'athl\u00e8te du Bostwana Isaac Makwala, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres messieurs devant les Am\u00e9ricains Git Roberts et Vernon Norwood.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale de Jama\u00efque, qui a remport\u00e9 le relais 4x100 m\u00e8tres dames devant la Grande-Bretagne et l'\u00e9quipe d'Allemagne. La Suisse obtient la 4e place.", "durationSec": 13438, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "backgrounds": ["Derni\u00e8re comp\u00e9tition pour l'athl\u00e8te britannique Mo Farah.", "Derni\u00e8re comp\u00e9tition pour Ellen Sprunger."], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LANCER DU JAVELOT", "LANCER DU POIDS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "MESSIEURS", "DIAMOND LEAGUE", "SAUT \u00c0 LA PERCHE", "400 M\u00c8TRES HAIES", "1500 M\u00c8TRES", "200 M\u00c8TRES", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE", "800 M\u00c8TRES", "100 M\u00c8TRES", "5000 M\u00c8TRES", "SAUT EN HAUTEUR", "SAUT EN LONGUEUR"], "thematicPersons": ["KENDRICKS, SAM"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-15T11:46:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596988", "durationSec": 9641, "title": "Weltklasse Ligue de diamant Zurich 2017 : ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Plateau Zurich stade du Letzigrund", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625319", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : apr\u00e8s plusieurs faux d\u00e9parts, \u00e9liminatoire 100 m\u00e8tres dames cat\u00e9gorie jeunesse YDC avec 4e place pour Samantha Dagry, athl\u00e8te suisse, 7e place pour Fanette Humair, athl\u00e8te suisse, et 9e place pour Marine Egger, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625098", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "JEUNESSE", "\u00c9LIMINATOIRE", "100 M\u00c8TRES"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625321", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 800 m\u00e8tres messieurs cat\u00e9gorie YDC avec 3e place pour Jonas Schoepfer, athl\u00e8te suisse, 6e place pour Pascal Furtwaengler, athl\u00e8te suisse, et 8e place pour Jan Hochstrasser, et disqualification d'Arnaud Dupr\u00e9, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625100", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "MESSIEURS", "JEUNESSE", "800 M\u00c8TRES"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625322", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : Dafne Schippers, athl\u00e8te n\u00e9erlandaise, saluant depuis voiture entrant dans le stade tout en se prenant en selfie.\nElaine Thompson, athl\u00e8te jama\u00efcaine, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nMujinga Kambundji, athl\u00e8te suisse, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nEllen Sprunger, athl\u00e8te suisse, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nKarsten Warholm, athl\u00e8te norv\u00e9gien, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nSelina Buechel, athl\u00e8te suisse, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nCaster Semenya, athl\u00e8te cubaine, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nEmma Coburn, athl\u00e8te am\u00e9ricaine, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nKariem Hussein, athl\u00e8te suisse, saluant depuis voiture entrant dans le stade.\nMo Farah, athl\u00e8te britannique, saluant depuis voiture entrant dans le stade, tout en se prenant en selfie.", "id": "1625101", "visualThemes": ["SELFIE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SCHIPPERS, DAFNE", "KAMBUNDJI, MUJINGA", "SPRUNGER, ELLEN", "BUECHEL, SELINA", "SEMENYA, CASTER", "HUSSEIN, KARIEM", "FARAH, MO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625324", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund :  course en fauteuil roulant dames et messieurs.", "id": "1625103", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "MESSIEURS", "SPORT HANDICAP"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625326", "summary": "Zurich-ville, gare : concours du saut \u00e0 la perche dames avec victoire de Katerina Stefanidi, athl\u00e8te grecque, devant Sandi Morris, athl\u00e8te am\u00e9ricaine, et Katie Nageotte, athl\u00e8te am\u00e9ricaine. Remise troph\u00e9es.", "id": "1625105", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "SAUT \u00c0 LA PERCHE", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625337", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 400 m\u00e8tres haies dames cat\u00e9gorie YDC avec victoire Sabine Giger, athl\u00e8te suisse, devant Robine Schuermann, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625116", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625338", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 400 m\u00e8tres haies dames avec victoire de Zuzana Hejnova, athl\u00e8te tch\u00e8que, devant Sara Slott Petersen, athl\u00e8te danoise, L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, et en 4e place, Petra Fontanive, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625117", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625339", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 1500 m\u00e8tres messieurs avec victoire de Timothy Cheruiyot, athl\u00e8te k\u00e9nyan, devant Silas Kiplagat, athl\u00e8te k\u00e9nyan, et Elijah Motonei Manangoi, athl\u00e8te k\u00e9nyan.", "id": "1625118", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "MESSIEURS", "1500 M\u00c8TRES"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625343", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 200 m\u00e8tres dames avec victoire de Shaunae Miller-Uibo, athl\u00e8te des Bahamas, devant Elaine Thompson, athl\u00e8te jama\u00efcaine, et Marie-Jos\u00e9e Ta Lou, athl\u00e8te ivoirienne, et 6e place pour Mujinga Kambundji, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625122", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "DAMES", "200 M\u00c8TRES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625344", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 3000 m\u00e8tres steeple dames avec victoire de Ruth Jebet, athl\u00e8te du Brunei, devant Beatrice Chepkoech, athl\u00e8te k\u00e9nyane, et Norah Jeruto Tanui, athl\u00e8te k\u00e9nyane, et 10e place pour Fabienne Schlumpf, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625123", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SCHLUMPF, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625353", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 400 m\u00e8tres haies messieurs avec victoire de Kyron McMaster, athl\u00e8te des Iles Vierges britanniques, devant Karsten Warholm, athl\u00e8te norv\u00e9gien, et Kariem Hussein, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625132", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "400 M\u00c8TRES HAIES", "MESSIEURS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["HUSSEIN, KARIEM"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625354", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 800 m\u00e8tres dames avec victoire de Caster Semenya, athl\u00e8te cubaine, devant Francine Niyonsaba, athl\u00e8te burundaise, et Margeret Nyairera Wambui, athl\u00e8te k\u00e9nyane, et 8e place pour Selina Buechel, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625133", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "800 M\u00c8TRES", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SEMENYA, CASTER", "BUECHEL, SELINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625355", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 100 m\u00e8tres messieurs avec victoire de Chijindu Ujah, athl\u00e8te britannique, devant Ben Youssef Meit\u00e9, athl\u00e8te ivorien, et Ronnie Baker.\n4e place pour Justin Gatlin, athl\u00e8te am\u00e9ricain, 7e place pour Asafa Powell, athl\u00e8te jama\u00efcain, et 9e et derni\u00e8re place pour Alex Wilson, athl\u00e8te suisse.", "id": "1625134", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "100 M\u00c8TRES", "MESSIEURS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["GATLIN, JUSTIN", "POWELL, ASAFA", "WILSON, ALEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625356", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 5000 m\u00e8tres messieurs avec victoire de Mo Farah, athl\u00e8te britannique, devant Muktar Edris, athl\u00e8te \u00e9thiopien, et Yomif Kejelcha, athl\u00e8te \u00e9thiopien.  \nTour d'honneur de Mo Farah.", "id": "1625135", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "5000 M\u00c8TRES", "MESSIEURS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FARAH, MO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625360", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 100 m\u00e8tres haies dames avec victoire de Sally Pearson, athl\u00e8te australienne, devant Sharika Nelvis, athl\u00e8te am\u00e9ricaine, et Christina Manning, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.", "id": "1625139", "visualThemes": ["100 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625361", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 400 m\u00e8tres messieurs avec victoire d'Isaac Makwala, athl\u00e8te du Bostwana, devant Git Roberts, athl\u00e8te am\u00e9ricain, et Vernon Norwood, athl\u00e8te am\u00e9ricain.", "id": "1625140", "visualThemes": ["400 M\u00c8TRES", "MESSIEURS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625364", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : relais 4x100 m\u00e8tres dames avec victoire de l'\u00e9quipe nationale de Jama\u00efque constitu\u00e9e des athl\u00e8tes Christian Williams, Jura Levy, Simone Facey, et Elaine Thompson, devant l'\u00e9quipe de Grande-Bretagne constitu\u00e9e des athl\u00e8tes Asha Philip, Desiree Henry, Dina Asher-Smith et Daryll Neita, et l'\u00e9quipe d'Allemagne constitu\u00e9e des athl\u00e8tes Alexandra Burghardt, Lisa Mayer, Gina Lueckenkemper et Rebekka Haas. \n4e place pour l'\u00e9quipe de Suisse constitu\u00e9e des athl\u00e8tes Samantha Dagry, Sarah Atcho, Mujinga Kambundji et Fanette Humair.", "id": "1625143", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "4X100 M\u00c8TRES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ATCHO, SARAH", "KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625365", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : c\u00e9r\u00e9monie de remise des troph\u00e9es et feu d'artifice.", "id": "1625144", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "ATHL\u00c9TISME", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626962", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 200 m\u00e8tres dames cat\u00e9gorie YDC, avec victoire de Laura Mueller, athl\u00e8te allemande, devant Sarah Atcho, athl\u00e8te suisse, et Laura de Witte, athl\u00e8te n\u00e9erlandaise. 7e place pour Ellen Sprunger, athl\u00e8te suisse, et 8e place pour Lynn Mantingh, athl\u00e8te suisse.\nEllen Sprunger recevant bouquet de fleurs et se faisant f\u00e9liciter \u00e0 la fin de la course.", "id": "1626741", "visualThemes": ["200 M\u00c8TRES", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ATCHO, SARAH", "SPRUNGER, ELLEN"]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709319", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU077395", "position": "1"}}, {"id": "1709318", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU077394", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620804", "internalArchiveId": "AA1708620945", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La censure des entrechats", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "La danse peut mener au poste de police en Arabie saoudite, o\u00f9 un enfant a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 pour une macarena \u00e0 un feu rouge, mais en Suisse, la danse est elle-aussi interdite certains jours f\u00e9ri\u00e9s dans sept cantons.", "durationSec": 93, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-08T14:21:45Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709914", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033376", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1617862", "internalArchiveId": "AA1708618003", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 1845, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8865379", "imageURL": "http://www.rts.ch/8865382.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Paris: retour des baignades urbaines, au bassin de La Villette", "Amatrice abandonn\u00e9e, un an apr\u00e8s le tremblement de terre", "GR / Glissement de terrain: le point avec No\u00e9mie Guignard depuis Bondo", "GR: toujours des disparus malgr\u00e9 des recherches intensives", "GR / Glissement de terrain: les pr\u00e9cisions de Jean-Daniel Rouiller, Ancien g\u00e9ologue cantonal VS", "Motocyclisme: c'est officiel, Tom L\u00fcthi va faire le grand saut", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les trois candidats PLR font face au public", "Imam controvers\u00e9 de Bienne: son profil se pr\u00e9cise", "FR / Rentr\u00e9e scolaire: ateliers d'\u00e9criture pour s'en sortir", "Emploi: les PME techniques peinent \u00e0 trouver des collaborateurs", "Athl\u00e9tisme: L\u00e9a Sprunger le record suisse du 400m haies", "VD: l'Etat fait le m\u00e9nage dans les porcheries d\u00e9nonc\u00e9es", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est la fiert\u00e9 estivale de la mairie.", "Le s\u00e9isme d'Amatrice a tu\u00e9 299 personne et caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts massifs.", "Une \u00e9norme masse rocheuse a d\u00e9val\u00e9 le flanc de la montagne, comme une avalanche emportant tout sur son passage.", "Deux semaines avant ses 31 ans, Thomas L\u00fcthi se voit enfin promu en Moto GP.", "Le choix final appartient aux 246 parlementaires, mais l'op\u00e9ration s\u00e9duction est lanc\u00e9e.", "Il appelait dans ses pr\u00eaches \u00e0 d\u00e9truire notamment \"les juifs, les chr\u00e9tiens ou les Russes\".", "Le cycle de P\u00e9rolles a cr\u00e9\u00e9 un atelier o\u00f9 l'on peut coucher ses probl\u00e8mes sur le papier pour mieux les affronter.", "Ce manque concerne surtout les secteurs techniques.", "A 27 ans, la Vaudoise a encore une belle marge de progression.", "Depuis 2015, il a tripl\u00e9 ses inspections dans les porcheries."], "variantIds": ["ece-8772908", "ece-8772896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T08:30:11Z", "subTitles": ["19:30:00:07  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:19\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:22:14\r\nRegardez l'image qui dit la violence\r\n de l'\u00e9boulement qui s'est produit.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:25:18\r\n  Dans les Grisons, un pan entier\r\n     de montagne s'est \u00e9croul\u00e9\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:15\r\nprovoquant une coul\u00e9e, que l'on voit\r\n     dans cette s\u00e9quence vid\u00e9o.\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:36:11\r\n Les inqui\u00e9tudes ont grandi, huit \r\n personnes sont port\u00e9es disparues.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:44:13\r\n     Le Canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le\r\n une op\u00e9ration coup de poing men\u00e9e\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:49:08\r\n contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es \r\nde mauvais traitements sur l'animal.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:56:01\r\n  Un exploitant incrimin\u00e9 d\u00e9cide\r\n     d'abandonner l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:02\r\n  La suite des rentr\u00e9es romandes,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:05:20\r\n     Un cycle propose un atelier\r\nd'\u00e9criture fait pour aider les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:08:10\r\n     \u00e0 confier leur probl\u00e8mes\r\n       et \u00e0 les affronter.\r\n\r\n19:31:09:08  19:31:12:07\r\n   Les informations se pr\u00e9cisent\r\n       sur l'imam de Bienne\r\n\r\n19:31:12:09  19:31:14:20\r\n    accus\u00e9 de pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:22:21\r\n    L'affaire pose le probl\u00e8me\r\nde la surveillance de tels profils.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:26:10\r\n    On retracera son parcours.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:34:11\r\n       Et puis L\u00e9a Sprunger\r\n        est tr\u00e8s attendue\r\n\r\n19:31:34:12  19:31:38:17\r\n       au meeting d'athl\u00e9tisme\r\n\u00e0 Zurich ce soir pour le 400 m haies.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:45:06\r\n  C'est un pan de montagne entier\r\n  qui est tomb\u00e9 dans les Grisons.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:47:12\r\n        L'\u00e9v\u00e9nement a pris \r\n        un tour dramatique,\r\n\r\n19:31:47:14  19:31:51:14\r\n \u00e0 mesure que des familles donnaient\r\nl'alerte pour leurs proches disparus.\r\n\r\n19:31:51:16  19:32:03:03\r\n D.Leuthtard s'est rendue sur les \r\nlieux et les recherches continuent.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:11:12\r\n-Hier, 9h30, une masse rocheuse se \r\nd\u00e9tache de la paroi du Piz Cengalo.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:13:20\r\n 4 mio de m3 de roches d\u00e9valent\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:06\r\n    le flanc de la montagne,\r\n      comme une avalanche.\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:23:00\r\n    Les vibrations provoqu\u00e9es\r\n         sont si fortes\r\n\r\n19:32:23:02  19:32:27:08\r\nqu'elles sont enregistr\u00e9es par les\r\nsismom\u00e8tres dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:32:27:10  19:32:29:17\r\n L'\u00e9v\u00e9nement a dur\u00e9 une minute,\r\n\r\n19:32:29:19  19:32:33:20\r\n  il \u00e9quivaut \u00e0 un tremblement\r\n    de terre de magnitude 3.\r\n\r\n19:32:33:22  19:32:38:05\r\n  La chute de roches d\u00e9clenche\r\nune coul\u00e9e de boue qui se d\u00e9verse\r\n\r\n19:32:38:07  19:32:42:20\r\ndans la vall\u00e9e avant de parvenir\r\n      au village de Bondo.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:50:00\r\n -On s'est r\u00e9fugi\u00e9 sur le versant\r\n      oppos\u00e9 de la montagne.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:01\r\n     Ca nous a sauv\u00e9 la vie !\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:55:20\r\n  Et apr\u00e8s, la Rega est arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:55:22  19:33:00:01\r\nNotre maison est encore debout, mais\r\nles autres ont toutes \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:06:04\r\n  -Je suis all\u00e9 vers la Bondasca,\r\nsur le pont, un conducteur m'a dit:\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:11:00\r\n            \"Repartez,\r\n tout est en train de descendre.\"\r\n\r\n19:33:14:02  19:33:19:18\r\n-La boue envahit d\u00e9truit plusieurs\r\n          maisons \u00e0 Bondo\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:30:07\r\n  mais sans faire de victimes.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:36:07\r\n    Ils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:42:11\r\n  Le Piz Cengalo \u00e9tait surveill\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:12  19:33:44:08\r\n    Des g\u00e9ologues l'observaient\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:57:17\r\n depuis le glissement de terrain.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:03:17\r\nLes derni\u00e8res mesures montraient un\r\n    risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:11:15\r\n8 randonneurs sont port\u00e9s disparus.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:21:19\r\n  On a placard\u00e9 des informations\r\n       dans toute la zone.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:27:16\r\n    On a averti tout le monde.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:29:22\r\n -Les recherches se poursuivent.\r\n\r\n19:34:31:15  19:34:35:20\r\n   -Un autre groupe de personnes\r\na finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Italie.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:39:05\r\n        C'est la pr\u00e9sidente\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration qui l'a annonc\u00e9\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:43:00\r\n lors d'une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:47:01\r\n     D.Leuthard avait effectu\u00e9\r\nun tour en h\u00e9licopt\u00e8re de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:52:01  19:35:00:20\r\nJ-D.Rouiller, vous avez l'exp\u00e9rience\r\n   de l'ancien g\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:04:23\r\n    On va revoir les images.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:10:13\r\n    Le pan de montagne tombe.\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:15:23\r\n   Qu'est-ce qui a pu se passer\r\n         dans la roche ?\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:21:12\r\n    -C'est une roche d'altitude\r\n        qui s'est fractur\u00e9.\r\n\r\n19:35:21:16  19:35:25:08\r\n  Derri\u00e8re, la glace maintenait.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:28:10\r\n       La roche est partie.\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:32:11\r\n    Elle est partie en bloc.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:37:02\r\nElle est arriv\u00e9e sur le cours d'eau.\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:40:09\r\n    Il a emport\u00e9 les mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:43:11\r\n  Il a fait une la torrentielle.\r\n\r\n19:35:43:14  19:35:48:22\r\n     -Les images sont fortes.\r\n\r\n19:35:49:02  19:35:52:00\r\n   Le syst\u00e8me d'alarme a permis\r\n    d'\u00e9vacuer les habitations.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:55:17\r\n      Mais il a des limites.\r\n\r\n19:35:55:21  19:36:01:19\r\n -C'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:02:02  19:36:07:07\r\nSi c'est un site qui avait d\u00e9j\u00e0 des\r\nprobl\u00e8mes, il est \u00e9quip\u00e9 en alarme.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:13:09\r\n   Mais beaucoup d'autres sites\r\n         ne le sont pas.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:23:17\r\n     -Le recul du permafroste,\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:29:03\r\n des parties de montagnes gel\u00e9es,\r\n       c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:35:05\r\n   -On est en face d'une fonte.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:43:09\r\n    En g\u00e9n\u00e9ral, ce sont plut\u00f4t\r\n      des terrains meubles.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:47:07\r\n       Il suffit qu'il y ait\r\n        des pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:51:00\r\n        pour que \u00e7a fasse\r\n     des laves torrentielles.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:53:07\r\n         -Combien d'ann\u00e9es\r\n  en tant que g\u00e9ologue cantonal ?\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:00\r\n             -30 ans.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:03:02\r\n Est-ce que les Alpes ont chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:07:13\r\n      -Elles n'ont pas chang\u00e9\r\n        mais elles tombent.\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:13:07\r\n     -Le canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le\r\n    une op\u00e9ration qu'il a men\u00e9e\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:19:00\r\n contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es \r\nde mauvais traitements sur l'animal.\r\n\r\n19:37:19:02  19:37:23:16\r\n     Un exploitant incrimin\u00e9\r\n  d\u00e9cide d'abandonner l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:28:12\r\n    -C'est la vid\u00e9o de trop !\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:33:11\r\n         Elle a pouss\u00e9\r\n  l'Etat de Vaud \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:06\r\n   -J'ai organis\u00e9 une inspection\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:42:14\r\n     g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e non annonc\u00e9e,\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:47:08\r\n      dans toutes les entit\u00e9s\r\n         du groupe Annen.\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:51:02\r\n-Soit 23 porcheries de la famille.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:13\r\n  Et le constat est cinglant:\r\ncannibalisme, manque de propret\u00e9\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:59:15\r\n  et de lumi\u00e8re, d\u00e9faut aux soins\r\ndes animaux, entassement des porcs.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:03:15\r\n   -Des mesures urgentes visent\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:07:00\r\n        \u00e0 placer des porcs\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:12:13\r\n       dans des porcheries \r\n      et r\u00e9duire l'effectif.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:16:20\r\n    Il y aura une am\u00e9lioration\r\n         de la d\u00e9tention\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:20:09\r\n  des animaux malades et bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:24:08\r\n -Sans compter les d\u00e9nonciations \r\np\u00e9nales pour maltraitance animale.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:26:23\r\nC'en est trop pour la famille Annen.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:32:07\r\nLe p\u00e8re jette l'\u00e9ponge et fermera\r\n  une quinzaine de porcheries.\r\n\r\n19:38:32:09  19:38:39:00\r\n Mais l'activiste \u00e0 l'origine des\r\nvid\u00e9os ne savoure pas sa victoire.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:42:14\r\n   -Les personnes qui ont commis\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:45:15\r\n  des malveillances doivent avoir\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:49:01\r\n         une interdiction\r\n      de d\u00e9tention d'animaux.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:53:11\r\n   Ainsi, on prot\u00e8ge les animaux,\r\net \u00e7a sert d'exemple pour les autres\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:57:11\r\n   \u00e9leveurs qui pourraient aussi\r\n     faire de la maltraitance.\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:02:13\r\n -Mais pourquoi le Canton de Vaud\r\na-t-il autant attendu pour s\u00e9vir ?\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:13\r\n     Depuis 2015, il a tripl\u00e9\r\nses inspections dans les porcheries\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:01\r\n   et fait plus de contr\u00f4les\r\n que les autres cantons romands\r\n\r\n19:39:10:10  19:39:15:13\r\n-La moiti\u00e9 des PME suisses peinent\r\n \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:15  19:39:21:02\r\n  Un manque qui concerne surtout\r\n     les secteurs techniques.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:26:06\r\n       -Presque impossible\r\n        en Suisse romande\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:31:00\r\n   d'engager un optom\u00e9triste,\r\n   un sp\u00e9cialiste de l'oeil.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:35:07\r\n  -L'\u00e9cole de formation en Suisse\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:21\r\n   fait face \u00e0 10 % des besoins.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:44:15\r\n En plus, il n'y a pas de session\r\n    en fran\u00e7ais chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:47:16\r\n-Car la seule \u00e9cole est \u00e0 Olten.\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:54:01\r\n     La moiti\u00e9 des PME suisses\r\npeinent \u00e0 engager des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:59:19\r\nLes bureaux d'ing\u00e9nieur, confront\u00e9s\r\n   \u00e0 des pressions sur les prix,\r\n\r\n19:39:59:21  19:40:03:15\r\n   forment moins de personnel.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:07\r\n-Pour travailler avec de tels prix,\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:09:11\r\nil faut augmenter la productivit\u00e9.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:16\r\n   Ca g\u00e9n\u00e8re moins de formation\r\n   en interne, plus de stress.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:13\r\n          C'est difficile\r\n       de recruter des gens.\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:23:03\r\n       -Les PME recourent\r\n      alors aux retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:29:12\r\nLes 2'000 PME interrog\u00e9es souffrent\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:33:14\r\n    du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes\r\n     pour l'apprentissage.\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:37:03\r\n    -Deux tiers des PME suisses\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:39:01\r\n   aimeraient que plus de jeunes\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:42:11\r\n   choisissent l'apprentissage.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:47:01\r\n   -Et la NZZ r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui\r\n\r\n19:40:47:03  19:40:50:21\r\nque les entreprises de biotechnologie\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:58:05\r\n  veulent engager 800 personnes \r\n mais que les apprentis manquent.\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:04:17\r\n -Une pr\u00e9sum\u00e9e candidate au djihad\r\n         devra \u00eatre jug\u00e9e\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:07:02\r\n devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:13:17\r\n Cette Suissesse avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich en 2016.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:18:08\r\n  Elle est accus\u00e9e d'avoir voulu\r\nrejoindre le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:21:02\r\n   avec son fils de quatre ans.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:28:01\r\nUne autre affaire, celle de cet imam\r\n      de Bienne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:32:03\r\n   Il appelait dans ses pr\u00eaches\r\n       \u00e0 d\u00e9truire, je cite:\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:36:04\r\n            \"les juifs,\r\n   les chr\u00e9tiens ou les Russes\".\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:40:21\r\n  L'affaire pose le probl\u00e8me de la\r\nsurveillance de pr\u00eacheurs fanatis\u00e9s.\r\n\r\n19:42:01:18  19:42:05:00\r\n-Ces enregistrements des pr\u00eaches\r\n         d'Abou Ramadan\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:07:11\r\nne laissent planer que peu de doutes\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:11:13\r\n  sur la nature fondamentaliste\r\n         et int\u00e9griste.\r\n\r\n19:42:11:15  19:42:16:11\r\n Les fid\u00e8les ne tiennent pas \u00e0 ce\r\nque les m\u00e9dias en fassent \u00e9talage.\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:19:01\r\n -Bonjour, vous parlez fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:21:12\r\n        -Malheureusement,\r\n    on est interdit de parler.\r\n\r\n19:42:21:14  19:42:23:10\r\n        -C'est interdit ?!\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:26:17\r\n    -Il n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9\r\n     toujours aussi secret.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:31:07\r\n   En 2012, il prend la parole\r\n  au Conseil central islamique.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:35:20\r\n En 2013, il d\u00e9nonce dans la rue\r\n  le putsch militaire en Egypte\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:40:11\r\n   contre le pr\u00e9sident M.Morsi\r\n    et les Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:44:02\r\n      Originaire de Derna,\r\n      une ville en Lybie,\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:47:11\r\n        il jouissait m\u00eame\r\n    d'une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:13  19:42:50:04\r\nA Tripoli, il joue au FC Al Dhafra\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:55:01\r\n  qui devient champion de Lybie\r\n            en 1985.\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:59:15\r\n       Il est footballeur\r\n     et actif en politique.\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:02:17\r\n    Il soutient le mouvement\r\n     des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:07:04\r\n  Un engagement qui l'aurait mis\r\nen danger dans la Lybie de Kadhafi.\r\n\r\n19:43:07:06  19:43:14:06\r\n Il se rend en Suisse en 1998 et \r\nd\u00e9pose une demande d'asile \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:17:03\r\n       Il lui est octroy\u00e9.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:20:01\r\n En 2003, il re\u00e7oit le permis C.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:12\r\nLes autorit\u00e9s bernoises et f\u00e9d\u00e9rales\r\n        envisagent de revoir\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:28:08\r\n son statut et, \u00e9ventuellement,\r\n  de proc\u00e9der \u00e0 son expulsion.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:12\r\n  -Les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npoursuivent leur op\u00e9ration de charme.\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:38:06\r\nCe sera aux parlementaires de faire\r\nleur choix, mais cela n'emp\u00eache pas\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:42:14\r\n    une campagne tous azimuts, en\r\nattendant de conna\u00eetre le ticket PLR.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:47:18\r\nInterviews dans la presse, et hier,\r\n  le d\u00e9bat entre Isabelle Moret,\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:51:13\r\n Ignazio Cassis et Pierre Maudet.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:00:00\r\n-Dans un h\u00f4tel b\u00e2lois, 2\u00e8me \u00e9tape\r\n de la tourn\u00e9e du trio politique\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:05:04\r\n Ignazio Cassis, Isabelle Moret\r\n       et Pierre Maudet,\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:07:22\r\ntous pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:11:10\r\n            Ce soir,\r\n  rencontre avec des citoyens.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:11\r\n      -J'aimerais conna\u00eetre \r\n     ces trois personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:19:20\r\n      -D'origine tessinoise,\r\n     je connais mieux Cassis.\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:21:21\r\n Je veux d\u00e9couvrir les candidats.\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:26:03\r\n      -Je connais assez bien\r\n Ignazio Cassis et Pierre Maudet.\r\n\r\n19:44:26:05  19:44:29:17\r\n         Leurs prestations\r\n      m'int\u00e9ressent beaucoup.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:35:04\r\n -Parcours, programme politique,\r\n      le tout en allemand.\r\n\r\n19:44:35:06  19:44:40:11\r\n     Elle parle en allemand\r\n\r\n19:44:41:03  19:44:43:18\r\n         -Sans probl\u00e8me\r\n     pour les deux Romands.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:49:11\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:51:23\r\n-Au final, pas de contradictions.\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:54:17\r\n Mot d'ordre du parti: l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:44:55:16  19:44:58:08\r\n-On n'a pas un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:00:17\r\n        avec une primaire.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:13\r\n        Nous sommes amis,\r\n      on travaille ensemble.\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:08:02\r\n  -Une tourn\u00e9e de communication\r\n peut-\u00eatre un peu trop convenue.\r\n\r\n19:45:09:03  19:45:13:08\r\n            -J'ai aim\u00e9\r\n    les id\u00e9es de Pierre Maudet.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:19:00\r\n            Leurs id\u00e9es\r\n  n'\u00e9taient pas tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:23:05\r\n     -Mme Moret est comp\u00e9tente\r\n          et sympathique.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:27:00\r\nP.Maudet est dynamique et comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:29:18\r\n    M. Cassis a la comp\u00e9tence,\r\n          la rh\u00e9torique.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:17\r\n     En tant qu'homme d'Etat, \r\n    c'est le meilleur candidat.\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:37:12\r\n       -Plusieurs citoyens\r\n       partagent cet avis\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:12\r\n mais c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:44:09\r\n   qui choisira la ou le futur\r\n       conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:45:21  19:45:49:21\r\n  -Nous vous proposons de revenir\r\n     sur le s\u00e9isme d'Amatrice\r\n\r\n19:45:49:23  19:45:53:21\r\n      qui tuait 299 personnes\r\n   et causait des d\u00e9g\u00e2ts massifs\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:57:22\r\n     il y a tout juste un an.\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:02:09\r\n         On peut mesurer\r\nce qui a \u00e9t\u00e9 accompli depuis lors.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:09:17\r\n-Malgr\u00e9 l'interdiction des pompiers,\r\n         Franco et Pasquale\r\n\r\n19:46:09:19  19:46:15:08\r\n vont se promener dans les rues \r\nde Sommati, leur village fant\u00f4me.\r\n\r\n19:46:15:10  19:46:20:20\r\n  Depuis un an, ils ressassent \r\n sans arr\u00eat les m\u00eames souvenirs.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:24:02\r\n    -C'\u00e9tait une belle maison.\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:27:00\r\n    Elle \u00e9tait grande, 330 m2.\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:29:11\r\n -Qu'ont-ils fait apr\u00e8s un an ?\r\n\r\n19:46:29:13  19:46:32:02\r\n              -Rien.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:35:02\r\n       Ils n'ont pas retir\u00e9\r\n         une seule pierre.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:38:02\r\n          Les militaires\r\n    auraient d\u00e9j\u00e0 tout enlev\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:42:17\r\n-Au moment du s\u00e9isme, 300 personnes\r\n    dormaient dans le village.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:45:05\r\n        11 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:47:14\r\n          -On nous a dit\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:05\r\n   de ne pas nous en pr\u00e9occuper,\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:53:10\r\n    qu'ils reconstruiront tout,\r\n          qu'ils agiront.\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:56:09\r\n      Ils l'ont dit au futur.\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:00:08\r\n         Et un an apr\u00e8s,\r\nnous sommes dans ces conditions...\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:05:09\r\n-Un groupe de maisonnettes en m\u00e9tal\r\n  jaune est en voie d'ach\u00e8vement.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:10:01\r\nApr\u00e8s un an dans les caravanes, les\r\n familles en prendront possession.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:14:08\r\n   Mais si les anciens discutent\r\nsur les responsabilit\u00e9s des retards,\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:05\r\n    les jeunes ne cachent pas\r\n          leur col\u00e8re.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:19:18\r\n      -En Italie, si certains\r\n\r\n19:47:19:20  19:47:21:11\r\n      ne profitent pas assez,\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:23:03\r\n          rien ne bouge.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:27:05\r\nS'ils avaient demand\u00e9 aux pompiers\r\n     de retirer les gravats,\r\n\r\n19:47:27:07  19:47:28:21\r\n       ce serait d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:33:01\r\n   En payant des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\nqui veulent s'enrichir, on en est l\u00e0.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:05\r\n            -Partout,\r\n cette impression d'immobilisme.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:41:17\r\nLes villages sont encore \u00e0 terre.\r\n\r\n19:47:41:19  19:47:44:23\r\n   Seulement 12 % des gravats\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:48:07\r\n   Apr\u00e8s un an, on a attribu\u00e9\r\n        \u00e0 ce vieil homme\r\n\r\n19:47:48:09  19:47:51:05\r\n   une petite maison de 40 m2.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:56:17\r\n          -Si je survis,\r\n\r\n19:47:56:19  19:47:59:09\r\n    je sais que je mourrai ici.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:03:21\r\n Ils ne vont jamais reconstruire.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:08:04\r\n         -Les habitants\r\n  doivent donner l'autorisation\r\n\r\n19:48:08:06  19:48:11:18\r\n          pour d\u00e9molir\r\n ce qu'il reste de leur maison.\r\n\r\n19:48:11:20  19:48:14:11\r\n   Ils sont appel\u00e9s un par un.\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:17:06\r\n      Cette vieille femme, \r\n      qui a perdu sa fille,\r\n\r\n19:48:17:08  19:48:20:11\r\n         cherche encore\r\n     les derniers souvenirs.\r\n\r\n19:48:23:23  19:48:28:03\r\nDans le centre d'Amatrice, les grues\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 retirer les gravats.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:29:16\r\n   On estime qu'il reste encore\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:32:03\r\nplus de 2 mios de tonnes de d\u00e9bris.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:33:12\r\n       Il faudra des ann\u00e9es\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:35:06\r\n      pour la reconstruction.\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:40:18\r\n       Le maire de la ville\r\n   tente de relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:43:20\r\n          Depuis un an,\r\n     trois fois par semaine,\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:03\r\n       le maire s'adresse\r\n aux 2'000 habitants d'Amatrice.\r\n\r\n19:48:48:05  19:48:54:04\r\nFinalement, il vient au micro pour\r\nleur annoncer une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:56:16\r\n       -J'ai eu la garantie\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:58:18\r\nque toutes les activit\u00e9s commerciales\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:02:00\r\n   b\u00e9n\u00e9ficieront d'une exemption\r\n    des taxes pendant deux ans.\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:07:16\r\n   Pour moi, c'est comme gagner\r\nun match de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:49:09:06  19:49:11:13\r\n      -Relancer l'\u00e9conomie\r\n     avant de reconstruire,\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:14:12\r\n         voil\u00e0 pourquoi\r\nun p\u00f4le gastronomique a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti\r\n\r\n19:49:14:14  19:49:16:18\r\n   pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:49:16:20  19:49:20:07\r\nMais nombreux sont ceux qui pensent\r\n\r\n19:49:20:09  19:49:24:07\r\n   que le tremblement de terre\r\n    les a ray\u00e9s de la carte.\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:31:10\r\n -Aujourd'hui, c'\u00e9tait au tour des\r\nFribourgeois de faire leur rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:06\r\n          Une pens\u00e9e donc\r\n      pour les 47'527 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:39:06\r\n    42 classes suppl\u00e9mentaires\r\n       ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:45:02\r\n   Ce soir, nous vous proposons\r\n   cette pratique int\u00e9ressante\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:48:11\r\n      au cycle d'orientation\r\n         de P\u00e9rolles(FR).\r\n\r\n19:49:48:12  19:49:50:16\r\n Un atelier d'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:49:50:18  19:49:54:06\r\n        o\u00f9 on peut coucher\r\n   ses probl\u00e8mes sur le papier.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:01\r\n    -J'ai \u00e9t\u00e9 victime de racket\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole et en dehors.\r\n\r\n19:50:01:03  19:50:04:22\r\n           Des enfants\r\n  venaient r\u00e9clamer de l'argent.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:08:21\r\n     -Ecrire quand les mots\r\n  sont trop difficiles \u00e0 dire.\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:14:16\r\n Le cycle d'orientation de P\u00e9rolles\r\n(FR) organise un atelier d'\u00e9criture.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:20:19\r\n      -Une fille m'a accus\u00e9e\r\n\r\n19:50:20:21  19:50:23:00\r\n        de certaines choses\r\n\r\n19:50:23:02  19:50:26:01\r\n    et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n         dans la classe.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:04\r\n   -Il y a des questions intimes\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:29:23\r\n    comme \"je ne supporte plus\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:32:16\r\n     qu'on me traite de p\u00e9d\u00e9\".\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:37:15\r\n C'est souvent li\u00e9 \u00e0 leur rapport\r\n     au corps, \u00e0 la pubert\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:10  19:50:44:11\r\n  -La fr\u00e9quentation \u00e0 l'atelier\r\n   est souvent une obligation.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:49:00\r\nLa d\u00e9marche se veut constructive.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:53:19\r\n         -Quand j'\u00e9cris,\r\n  c'est comme si je me lib\u00e9rais.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:58:14\r\nJe peux \u00e9crire tout ce que je veux\r\n sans parler, c'est plus facile.\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:01:15\r\n      -Quand un \u00e9l\u00e8ve s'amuse\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:03:10\r\n          avec la parole,\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:11\r\n      il peut mener le d\u00e9bat,\r\n        tenir le crachoir.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:11:20\r\n   Quelqu'un qui \u00e9tait vraiment\r\n          en difficult\u00e9\r\n\r\n19:51:11:22  19:51:14:05\r\n ne pouvait pas se faire entendre.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:17:08\r\n       On ne peut pas parler\r\n        tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:21:05\r\n     -Les \u00e9l\u00e8ves rencontrent\r\n        Violaine Cl\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:24:15\r\n         L'enseignante\r\n    est aussi psychanalyste.\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:28:10\r\n         L'atelier permet\r\nde responsabiliser les adolescents.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:33:11\r\n     -Je leur apprends \u00e0 dire \r\n    pour ne plus avoir \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:36:20\r\n     On peut dire \u00e0 quelqu'un\r\n      que c'est un imb\u00e9cile,\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:40:10\r\n       mais c'est diff\u00e9rent\r\n   que de lui casser la figure.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:43:17\r\n    M\u00eame si les mots font mal.\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:51:02\r\n      Vivre en soci\u00e9t\u00e9 exige\r\n    un minimum de savoir-faire.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:56:08\r\n-Pour Vincent, victime de racket,\r\n l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 son exutoire.\r\n\r\n19:51:57:04  19:51:59:01\r\n           -Ca va mieux.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:03:13\r\n     J'ai moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:14\r\n    -Ecrire pour s'en sortir,\r\n        le concept pla\u00eet.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:17:05\r\n-Ce soir, on pourra suivre en direct\r\nle meeting d'athl\u00e9tisme sur RTS Deux.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:20:14\r\n         Il y aura foison\r\n  de champions du monde \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:25:05\r\n    Parmi les vedettes suisses,\r\n           Lea Sprunger.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:31:16\r\n       -Lundi apr\u00e8s-midi,\r\n  L\u00e9a Sprunger avale des haies.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:35:11\r\nSa discipline est tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:38:06\r\n        -On finit le 400 m\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:40:18\r\n  avec beaucoup d'acide lactique\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:43:17\r\n         dans les jambes,\r\n     on est presque t\u00e9tanis\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:19  19:52:48:18\r\n   En plus, il y a une composante\r\ntactique et technique avec les haies.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:50:12\r\n       Il faut les franchir\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:17\r\n    le plus proprement possible\r\n        malgr\u00e9 la fatigue.\r\n\r\n19:52:54:19  19:53:01:05\r\n On met un plan de course en place,\r\navec un nombre de foul\u00e9es \u00e0 respecter\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:06:15\r\n et il faut garder la t\u00eate froide \r\n pour respecter le plan de course.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:11:04\r\n    -A 27 ans, la Vaudoise,\r\n qui a d\u00e9couvert le 400 m haies\r\n\r\n19:53:11:06  19:53:15:00\r\n        il y a trois ans,\r\na une belle marge de progression.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:12\r\n     A Zurich, L\u00e9a Sprunger,\r\n       qui a termin\u00e9 5\u00e8me\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:24:16\r\n   des championnats du monde,\r\n  entend monter sur le podium.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:29:07\r\n    -Courir devant son public,\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:32:03\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:53:32:05  19:53:34:22\r\n     Je vais pouvoir profiter\r\n        de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n19:53:35:00  19:53:38:07\r\n      Les jambes vont bien,\r\nles entra\u00eenements se passent bien.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:40:05\r\n   Il y a tout pour bien faire.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:43:03\r\n-Un autre objectif dans le viseur:\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:50:22\r\nbattre le record de Suisse \u00e9tabli\r\n\u00e0 Tokyo en 1991 par Anita Protti.\r\n\r\n19:53:53:13  19:53:56:23\r\n   -Mon but est de me rapprocher\r\n       du record de Suisse.\r\n\r\n19:53:57:01  19:54:00:01\r\n        Il tombera un jour,\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:03:17\r\n      peut-\u00eatre pas \u00e0 Zurich,\r\n  car on est tard dans la saison.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:06:22\r\n    -Si les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n          sont bonnes,\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:11:19\r\n L\u00e9a Sprunger pourrait am\u00e9liorer\r\n   ce record, vieux de 25 ans.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:14\r\n  -Thomas Luethi monte plut haut\r\n    dans le monde de la moto.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:22:08\r\n   L'\u00e9curie belge VDS lui offre\r\n       une place en MotoGP.\r\n\r\n19:54:24:01  19:54:30:08\r\n -Deux semaines avant ses 31 ans,\r\nThomas Luethi est promu en MotoGP.\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:36:23\r\nMarc van der Straten a officialis\u00e9\r\n     l'engagement du Bernois.\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:40:22\r\n     -J'int\u00e8gre une structure\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:21\r\naux fondations tr\u00e8s professionnelles.\r\n\r\n19:54:43:23  19:54:48:04\r\n         VDS Racing Team\r\n    est une excellente \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:52:22\r\n    -Ancien champion du monde\r\n           en 125 cm3,\r\n\r\n19:54:53:00  19:54:56:10\r\nLuethi aff\u00fbte son pilotage en Moto2\r\n          depuis 10 ans.\r\n\r\n19:54:56:11  19:55:00:13\r\nCette ann\u00e9e, 11 courses, 9 podiums.\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:07:09\r\n    Philippe Coulon est certain\r\nqu'il fera le grand saut facilement.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:05\r\n  -Tom est un type tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:15:01\r\n           et j'y crois.\r\n\r\n19:55:15:03  19:55:19:12\r\nLe premier Grand Prix a lieu au Qatar\r\n       et il adore ce circuit.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:21:16\r\n    Il va cr\u00e9er des surprises.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:25:12\r\n   -Le Bernois devra s'adapter\r\n     \u00e0 une moto diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:30:17\r\n   Il lui faudra aussi prendre\r\n     de la masse musculaire.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:34:00\r\n -En moto, il faut de la finesse.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:37:06\r\n        Il devra se muscler\r\n        pour les freinages,\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:41:03\r\n    mais il ne doit pas devenir\r\n           un bibendum.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:45:21\r\n-T.Luethi reste d'abord focalis\u00e9 sur\r\nles 7 derni\u00e8res courses de la saison\r\n\r\n19:55:45:23  19:55:52:03\r\n    et son duel pour le titre\r\n       avec F.Morbidelli.\r\n\r\n19:55:54:18  19:55:58:16\r\n -La maire Anne Hidalgo en a fait\r\n  l'une de ses grandes fiert\u00e9s.\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:08:03\r\nParis a retrouv\u00e9 un bain en eau libre\r\n   dans le bassin de la Villette.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:12:06\r\n     -20 degr\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:16:19\r\nLa baignade a retrouv\u00e9 ses droits\r\n dans le bassin de la Villette.\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:20:05\r\n    Une premi\u00e8re en eau libre\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:23:11\r\n          -On en profite.\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:26:09\r\n      Elle est un peu fra\u00eeche\r\n         mais c'set super.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:09\r\n    -C'est pas tous les jours\r\n  qu'on a des piscines comme \u00e7a.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:18\r\n  Sur le canal, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:36:15\r\n      -C'est vert, bizarre...\r\n\r\n19:56:36:17  19:56:39:04\r\nD'habitude, la piscine, c'est bleu.\r\n\r\n19:56:39:15  19:56:42:01\r\n    -C'est la fiert\u00e9 estivale\r\n          de la Mairie.\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:45:15\r\n       Des bains gratuits \r\n       pour 500 personnes.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:00\r\nMais prudemment et sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:54:09\r\nFin juillet, la teneur en bact\u00e9ries\r\n a n\u00e9cessit\u00e9 un jour de fermeture.\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:57:07\r\n     -Chaque matin, on enl\u00e8ve\r\n\r\n19:56:57:09  19:56:59:14\r\n        toutes les algues,\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:03:10\r\n   tout ce qui pourrait tra\u00eener\r\n        dans les bassins.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:08:23\r\n     Elle est presque toujours\r\n      de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:14:04\r\n-La baignade libre a son histoire \r\njusqu'au d\u00e9veloppement industriel.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:14\r\n  Avec le trafic des p\u00e9niches, on\r\ninterdit le plongeon dans la Seine.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:23:00\r\n  Sa r\u00e9habilitation: un credo \r\n politique de plusieurs maires.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:26:11\r\nAujourd'hui, cette premi\u00e8re \u00e9tape\r\n        fait des heureux.\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:30:10\r\n  -Les autorit\u00e9s ont pour mod\u00e8le\r\n   d'autres villes europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:20\r\n comme B\u00e2le o\u00f9 les baignades dans\r\n le Rhin se font plus librement.\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:36:11\r\n    -A Paris, on en est loin.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:39:18\r\n Thomas repr\u00e9sente un collectif\r\n      qui tente de rendre\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:43:16\r\n     les espaces aquatiques\r\n         aux habitants.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:46:22\r\n    -On veut que les Parisiens\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:48:15\r\n   se rendent compte qu'ils ont\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:52:21\r\n  des espaces de baignade propres\r\n          et utilisables.\r\n\r\n19:57:52:23  19:57:58:05\r\n On doit se r\u00e9approprier ces espaces\r\net que la baignade redevienne commune\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:01:08\r\n    dans la vie des Parisiens.\r\n\r\n19:58:01:10  19:58:06:18\r\n Que ce ne soit pas exceptionnel.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:10:05\r\n  -Pour l'heure, les Parisiens\r\n   profitent de leur bassin.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:15:01\r\n       La Mairie leur promet\r\ndes brasses dans la Seine d\u00e8s 2024.\r\n\r\n19:58:18:12  19:58:21:06\r\n   -Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\n        dans les Grisons.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:25:04\r\n  Dans la r\u00e9gion du val Bondasca,\r\n  apr\u00e8s le glissement de terrain,\r\n\r\n19:58:25:06  19:58:28:15\r\n      les autorit\u00e9s craignent\r\n    pour le sort de 8 disparus.\r\n\r\n19:58:28:17  19:58:31:18\r\n           Des b\u00e2timents\r\n  ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:34:16\r\n   Des recherches sont en cours.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:44:17\r\n         No\u00e9mie Guignard,\r\non a vu les images de l'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:58:44:19  19:58:52:08\r\n    Peut-on mesurer sur place \r\n    l'\u00e9tendue de l'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:58:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:58:14  19:59:02:10\r\n     On voit la coul\u00e9e de boue\r\n           derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:04\r\n        C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:10:12\r\n         On l'avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:14:08\r\n  Des mesures avaient \u00e9t\u00e9 prises\r\n      comme les alertes SMS.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:18:01\r\n     Les panneaux ont \u00e9t\u00e9 mis\r\n          dans la zone.\r\n\r\n19:59:18:05  19:59:21:13\r\nOn avait pris la mesure du danger.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:27:06\r\nOn avait peut-\u00eatre pas suffisamment\r\n          pris en compte\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:33:08\r\n  l'eau du glacier qui s'est m\u00eal\u00e9\r\n     au glissement de terrain.\r\n\r\n19:59:36:06  19:59:40:01\r\n      -Il y a une inqui\u00e9tude\r\n         pour 8 disparus.\r\n\r\n19:59:40:05  19:59:45:00\r\n    Qu'en est-il des secours ?\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:51:02\r\n       -\u00c0 l'heure actuelle,\r\n   il y a toujours 120 personnes\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:59:20\r\n    qui m\u00e8nent leur recherche.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:04:23\r\n Le soulagement quand 6 personnes\r\n ont dit qu'elles \u00e9taient en vie.\r\n\r\n20:00:05:03  20:00:09:03\r\n   Inqui\u00e9tude pour les 8 autres.\r\n\r\n20:00:09:07  20:00:13:17\r\n     La route va rester ferm\u00e9e\r\n          jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:17:00\r\nIl leur a un points pour le village\r\n             de Bondo.\r\n\r\n20:00:18:03  20:00:20:10\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:22:17\r\n           Au programme,\r\n    \"Temps Pr\u00e9sent\" sur RTS Un,\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:25:12\r\n     et l'athl\u00e9tisme \u00e0 Zurich\r\n          sur RTS Deux.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:29:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:30:06  20:00:36:11\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.De Piante, M.Kastrati,\r\nF.Froidevaux, S.Iuncker-Gomez, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033072\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:00 > 0:00:01) [90%] : \r\nMon devoir, j'entends rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:08) [95%] : \r\nOui, voil\u00e0, d'accord oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:21) [78%] : \r\nOui, ben oui, non, Jean-Daniel Rouiller, non, non, au contraire, mettons-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:26) [81%] : \r\nC'est juste voir de face une seconde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:32 > 0:00:34) [77%] : \r\nEt je peux voir un encouragement, ben on me dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:52 > 0:00:54) [82%] : \r\nOn aurait quand m\u00eame pu le plateau un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:57 > 0:00:58) [72%] : \r\nSur racheta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:40) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, messieurs bonsoir regarder l'image qui dit : la violence de l'\u00e9boulement qui s'est produit dans les Grisons au fond entier montagne s'est \u00e9croul\u00e9, il a provoqu\u00e9 une coul\u00e9e que l'on voit encore dans cette s\u00e9quence vid\u00e9o de nombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits, et depuis ce matin, les inqui\u00e9tudes grandissent, 8 personnes sont port\u00e9es disparues, nous entendrons en Direct le g\u00e9ologue Jean-Daniel Rouiller, le canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le une op\u00e9ration coup de poing qui l'a men\u00e9e contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es de mauvais traitements sur l'animal, 23 porcherie du m\u00eame groupe, ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en m\u00eame temps, le p\u00e8re de famille des exploitants incrimin\u00e9 d\u00e9cide d'abandonner l'\u00e9levage, la suite est rentr\u00e9 roman aujourd'hui Fribourg avec cette pratique originale aussi de Peyrolles, un atelier d'\u00e9criture est cr\u00e9\u00e9 pour aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 confier leurs probl\u00e8mes et \u00e0 les affronter les informations se pr\u00e9cisent sur l'imam de Bienne accus\u00e9 de pr\u00eache et ne il appelait \u00e0 d\u00e9truire, je cite, les juifs, les chr\u00e9tiens, les hindous, les Russes et les chiites l'affaire pose le probl\u00e8me de la surveillance quels individus retracera son parcours d'anciens demandeurs d'asile venus de Libye devenu imam et puis la Suissesse tr\u00e8s attendu ce soir au meeting v\u00e9t\u00e9tistes Mazuryk L\u00e9a Sprunger ou 400 m\u00e8tres et sera l'une des vedettes \u00e0 suivre en Direct sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:04:04) [93%] : \r\nC'est un pan de montagne entier qui est tomb\u00e9 dans les Grisons, l'\u00e9v\u00e9nement a pris dans la nuit un tour dramatique \u00e0 mesure que des familles donner l'alerte, pour leurs proches disparus, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, s'est rendu sur les lieux et ce soir, les recherches continuent pour retrouver huit personnes port\u00e9es disparues dans le Val Bregaglia dans la r\u00e9gion de Bondo Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:42) [93%] : \r\nIl est 9 heures 30 hier matin lorsqu'une masse rocheuse, se d\u00e9tache de la paroi du Piz Jean Gallot 4 millions de m\u00e8tres cubes de roche d\u00e9valent le flanc de la montagne comme une avalanche emportant tout sur son passage les vibrations provoqu\u00e9es par ce glissement de terrain sont si fortes qu'elles sont enregistr\u00e9es par les sismom\u00e8tre dans toute la Suisse, l'\u00e9v\u00e9nement a dur\u00e9 une minute, il \u00e9quivaut \u00e0 un tremblement de terre de magnitude 3 la chute de roches et de pierres d\u00e9clenche ensuite une coul\u00e9e de boue qui se d\u00e9versent dans la vall\u00e9e, sur plusieurs kilom\u00e8tres avant de parvenir au petit village de Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:02) [84%] : \r\nS\u00fbrement pas pu sous verre sont en montagne, on est all\u00e9 se r\u00e9fugier sur le versant oppos\u00e9 de la montagne, \u00e0 un endroit s\u00fbr et \u00e7a nous a sauv\u00e9 la vie, apr\u00e8s on a vu l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega et il nous a emmen\u00e9s notre maison est encore debout mais les autres hommes avaient toutes \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es alors mais sont pourtant souvent sur la bombe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:15) [83%] : \r\nJe suis all\u00e9 vers la Bondasca et sur le pont, un conducteur est arriv\u00e9 et m'a dit repartent et repartent et tout est en train de descendre le fleuve coulait comme si c'\u00e9tait de la lave encore, voil\u00e0 pourquoi le fumet et quid Jeanneret arr\u00eat\u00e9 pour comme on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:16 > 0:05:34) [94%] : \r\nLa boue a envahi les rues de Bondo, d\u00e9truisant plusieurs maisons mais sans faire de victimes parmi les habitants, ils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me d'alarme automatique qui s'est d\u00e9clench\u00e9 au moment de l'\u00e9boulement, il avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 d\u00e8s 2011 suite \u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent glissement de terrain dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:56) [92%] : \r\nEt le Pitso Tcheng Gallo \u00e9tait sous haute surveillance, observ\u00e9 par une \u00e9quipe de g\u00e9ologues depuis le glissement de terrain survenu en 2011, en collaboration avec la commune, les derni\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 faites en juillet 2017 et elle montrait un risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9boulement, donc nous nous attendions \u00e0 de nouvelles chutes de pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:59 > 0:06:09) [94%] : \r\n8 randonneurs au moins sont toujours port\u00e9s disparus depuis hier matin, de nationalit\u00e9 autrichienne, allemande et suisse, il se trouvait dans une zone class\u00e9e dangereuse par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:11 > 0:06:21) [87%] : \r\nInterview ce que celle que on a placard\u00e9 des informations dans toute la zone, on a averti vraiment tout le monde pour que tous ceux qui viennent dans cette vall\u00e9e soit conscient du danger, une demi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:28) [97%] : \r\nLes recherches se poursuivent pour tenter de retrouver les 8 randonneurs dont on est toujours sans nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:38) [93%] : \r\nEt dans la journ\u00e9e, un groupe de 5 \u00e0 6 personnes port\u00e9es disparues, a finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Italie voisine, c'est la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:38 > 0:06:47) [92%] : \r\nEt le m\u00eame qui l'a annonc\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e sur les lieux, Doris Leuthard, avait auparavant effectu\u00e9 un survol en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:07:07) [91%] : \r\nJean-Daniel Rouiller, bonsoir, bonsoir monsieur Roche me vous avez le regard de l'ancien g\u00e9ologue cantonal avec l'exp\u00e9rience que que cela suppose, on va revoir les, les, ces images tellement impressionnante hein le pan de montagne qui tombent qui entra\u00eene ensuite une coul\u00e9e de boue, qu'est ce qui a pu se passer dans la roche, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:08 > 0:07:38) [84%] : \r\nBon, c'est une roche d'altitude assez fractur\u00e9, d'apr\u00e8s ce que j'ai vu, donc on peut imaginer que derri\u00e8re il y a du permafrost la glace qui qui maintenait les \u00e9l\u00e9ments pendant un certain temps avec la chaleur qu'qui a eu il y a une fente Laroche est parti en comme un peu comme comme Randa, elle est partie en bloc et elle est arriv\u00e9e sur le cours d'eau, le quitter dessus qui avait pas mal, j'imagine, d'eau et qui, c'est lui qui a remport\u00e9 les mat\u00e9riaux qui a fait ce qu'on appelle de la lave torrentielle qui est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:07:50) [93%] : \r\nOn voit ces images extr\u00eamement fortes, le syst\u00e8me d'alarme a permis d'\u00e9vacuer les habitations, mais enfin il a ses limites, on le voit bien s\u00fbr les promeneurs notamment, on ne peut pas \u00e9vacuer tout le monde tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:51 > 0:08:05) [87%] : \r\nAh, c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me, a surtout si bon, si c'est un site qui avait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes en g\u00e9n\u00e9ral, il est \u00e9quip\u00e9 en alarmes mais il y a beaucoup d'autres sites qui qui h\u00e9risse ne tomber dessus prochainement et puis o\u00f9 on n'a pas d'indices donc en \u00e9quipe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nLe le recul du permafrost des partis de montagne gel\u00e9es qui le sont moins, ou qui ne le sont plus, durant l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne partout dans les halls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:40) [85%] : \r\nEn tous les cas, d'apr\u00e8s ce que ce soit au Val d'Aoste, quel de j'ai pas mal travaill\u00e9 le Valais et les autres vall\u00e9es suisse, on est vraiment en face d'une fonte du permafrost, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des terrains meubles avec p\u00e9ri glaciaire qui qui font des piles, des qui se retrouvent tout d'un coup, sans sans ciment et qui partent et il suffit qu'des pr\u00e9cipitations d'ailleurs pour \u00e7a lave sa phase torrentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:51) [90%] : \r\nJe disais tout \u00e0 l'heure, vous avez le recul l'exp\u00e9rience du g\u00e9ologue, combien d'ann\u00e9es g\u00e9ologue cantonal trentaine d'ann\u00e9es, le lait nos Alpes ont chang\u00e9, je veux dire vraiment la roche dans nos Alpes a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:52 > 0:09:05) [88%] : \r\nNon elle a pas chang\u00e9, elle tombe, c'est-\u00e0-dire que si \u00e7a continue comme \u00e7a, il y a beaucoup de de sommets de diff\u00e9rentes pointait qu'on conna\u00eet qui vont partir en miettes et puis qui vont avoir le m\u00eame processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:06) [89%] : \r\nJean-Daniel Rouiller, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:07 > 0:09:08) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:10 > 0:09:25) [86%] : \r\nLe canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le une op\u00e9ration coup de poing qui l'a men\u00e9e contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es de mauvais traitements sur l'animal, 23 porcherie du m\u00eame groupe, ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s, le p\u00e8re de famille des exploitants incrimin\u00e9 d\u00e9cide d'abandonner, il vante Rimbert Manon Germont Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:26 > 0:09:34) [89%] : \r\nC'est la vid\u00e9o de trop, publi\u00e9 le 7 ao\u00fbt par la Fondation Martin elle a pouss\u00e9 l'\u00c9tat de Vaud \u00e0 intervenir, op\u00e9ration coup de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:34 > 0:09:49) [89%] : \r\nJ'ai organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une inspection g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e non ne annonc\u00e9 naturellement puisque toutes les inspections sont en non annonc\u00e9s dans le canton de Vaud depuis le 1er janvier dernier simultan\u00e9ment dans toutes les entit\u00e9s du groupe Annen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:49 > 0:10:00) [90%] : \r\nSoit 23 porcherie de la famille et le constat est cinglant cannibalisme manque de propret\u00e9 de lumi\u00e8re d\u00e9faut au soin des animaux entassement des ports, les mesures sont significatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:01 > 0:10:21) [92%] : \r\nLa mort des mesures urgentes qui vise \u00e0 stopper la mise en place de nouveaux ports dans certaines porcherie et ensuite la r\u00e9duction de l'effectif \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent avec un renforcement de l'occupation et une am\u00e9lioration de la d\u00e9tention des animaux malades et bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:39) [89%] : \r\nSans compter les d\u00e9nonciations p\u00e9nales pour maltraitance animale, c'en est trop pour le p\u00e8re de la famille, ananas, s'il ne souhaite pas faire de commentaire parce cam\u00e9ra, il a fait savoir par son avocat qu'il jette l'\u00e9ponge et fermera une quinzaine de porcherie du groupe prochainement pourtant Kate Amiguet, l'activiste, \u00e0 l'origine des vid\u00e9os ne savoure sa victoire qu'en demi- teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:39 > 0:10:58) [89%] : \r\nPour moi, ce qui compte, c'est que toutes les personnes qui ont commis des malveillances donc au sein de la femme ou apr\u00e8s des autres porcherie et une interdiction d'attention, d'animaux, parce qu'ainsi, c'est comme \u00e7a que \u00e7a prot\u00e8ge les animaux mais \u00e7a sert aussi de mod\u00e8le pour les autres \u00e9leveurs qui pourrait \u00e9ventuellement aussi faire de la maltraitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:09) [94%] : \r\nReste une question : pourquoi le canton de Vaud a mis si longtemps pour s\u00e9vir, alors que depuis 2015 il a tripl\u00e9 ses inspections dans les porcheries et quels sont d\u00e9sormais bien plus nombreuses que dans les autres cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:23) [91%] : \r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des petites et moyennes entreprises suisses ont de la peine \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9, le Cr\u00e9dit Suisse, le dit dans une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui un manque qui concerne surtout les secteurs techniques Manon Gerland Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:25 > 0:11:32) [92%] : \r\nPresque impossible en Suisse romande, d'engager un optom\u00e9tristes, ces professionnels de la sant\u00e9, sp\u00e9cialiste de l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:11:45) [88%] : \r\nL'\u00e9cole qui forme les optom\u00e9tristes en Suisse, fait face \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent des des besoins et la situation des Roms est encore pire puisqu'elle n'a pas de session en France \u00e0 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:45 > 0:12:04) [90%] : \r\nEt pour cause, la seule \u00e9cole \u00e9tat Holton, un manque de sp\u00e9cialistes, c'est malheureusement tr\u00e8s fr\u00e9quent, la moiti\u00e9 des PME suisses ont du mal \u00e0 engager les causes sont multiples : si les entreprises comme les bureaux d'ing\u00e9nieurs confront\u00e9s \u00e0 des pressions sur les prix des march\u00e9s publics par exemple forment moins de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:04 > 0:12:19) [93%] : \r\nPour arriver \u00e0 travailler avec des prix de ce niveau, il faut augmenter la la productivit\u00e9 donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re forc\u00e9ment \u00e0 un peu moins d'encadrement, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un peu moins formation en interne, plus de stress qui font que c'est plus difficile de garder les gens ou de les recruter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:19 > 0:12:34) [95%] : \r\nFace au manque de main-d'oeuvre, les PME recourent de plus en plus aux retrait\u00e9s, on en trouve d\u00e9j\u00e0 dans 25 pourcent des entreprises, enfin les quelque 2000 PME interrog\u00e9es ont d\u00e9clar\u00e9 beaucoup souffrir du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes pour l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:34 > 0:12:45) [86%] : \r\nSelon notre enqu\u00eate, 2 tiers des PME en Suisse aimerait que plus de jeunes choisissent la prime, seulement 15 pourcent aimeraient augmenter le poids du parcours Gimnasia et l'et tertiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:45 > 0:13:01) [91%] : \r\nCe d\u00e9s\u00e9quilibre sur le march\u00e9 du travail, a aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par la NZZ qui r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui que les entreprises de biotechnologies cherchent engag\u00e9 pr\u00e8s de 800 personnes en Suisse, mais que les apprentis sont plus difficiles \u00e0 trouver que les universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:02 > 0:13:22) [91%] : \r\nUne pr\u00e9sum\u00e9e candidate au Djihad, \u00e2g\u00e9 de 30 ans devra \u00eatre jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public des conf\u00e9d\u00e9rations d\u00e9pose l'acte d'accusation et les Suissesses, elles avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich, en janvier 2016 \u00e0 l'a\u00e9roport, il est accus\u00e9 d'avoir voulu rejoindre le groupe \u00c9tat islamique, il avait son enfant de 4 ans avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:43) [91%] : \r\nUne autre affaire qui regarde la s\u00e9curit\u00e9 de nos territoires et celle de cet imam de Bienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier son profil se pr\u00e9cise, il appel\u00e9 dans ses pr\u00eaches \u00e0 d\u00e9truire, je cite notamment les juifs, les chr\u00e9tiens, les Russes ou les chiites l'affaire pose le probl\u00e8me de la surveillance de pr\u00eacheur fanatis\u00e9s Jost Von Reding avec nos coll\u00e8gues de Rundschau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:45 > 0:13:46) [79%] : \r\nDit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:46 > 0:14:02) [89%] : \r\nAu \u00e0 la je t'implore d\u00e9truit les ennemis de notre religion d\u00e9truit les juifs, les chr\u00e9tiens, les hindous, les Russes et les chiites Aubry Dieu je te prie de les d\u00e9truire tout \u00e7a et de redonner \u00e0 l'Islam toute sa splendeur \u00e9pine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:17) [90%] : \r\nSix enregistrement des pr\u00eaches d'Abou ramadan ne laisse planer que peu de doutes sur la nature fondamentalistes et int\u00e9gristes du religieux et les fid\u00e8les ne tiennent pas \u00e0 ce que les m\u00e9dias en face l'\u00e9talage lui- m\u00eame semble-t-il \u00e0 donner des directives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:17 > 0:14:22) [88%] : \r\nPour parler fran\u00e7ais ou allemands, mais malheureusement on est interpr\u00e9t\u00e9e comme un p\u00e8re c'est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:24 > 0:14:32) [93%] : \r\nL'homme, pourtant on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi secret en 2012, il prend la parole au Conseil central islamique aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Nicolas Blancho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:48) [93%] : \r\nOu en 2013 lorsqu'il d\u00e9nonce dans la rue, le putsch militaire en \u00c9gypte contre le pr\u00e9sident Mohamed Morsi et les Fr\u00e8res musulmans, originaire de Derna, une ville portuaire au nord- est de la Libye, l'homme jouissait m\u00eame d'une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:48 > 0:15:30) [91%] : \r\n\u00e0 Tripoli, le jouet Al-Dara en premi\u00e8re league avec son \u00e9quipe, il devient champion de Libye en 1908 ans de 5 Abou ramadan et footballeurs mais aussi actif en politique, il soutient le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, un engagement qui, selon ses dires, l'aurait mis en danger dans la Libye de Kadhafi \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1997, il prend le bateau pour Malte puis via \u00e0 Rome et Lugano, il sera en 1998 en Suisse et d\u00e9pose sa demande d'asile \u00e0 B\u00e2le, celui-ci lui est octroy\u00e9 en 2003, il re\u00e7oit un permis C aujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales bernoises et f\u00e9d\u00e9ral envisage de revoir le statut du pr\u00e9dicateur haineux \u00e9ventuellement de proc\u00e9der \u00e0 son expulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:55) [94%] : \r\nLes candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral poursuivent leur op\u00e9ration de charme, le choix final appartient aux 246 parlementaires, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas une campagne tous azimut, en attendant la d\u00e9signation du ticket PLR, le 1er septembre interview dans la presse, rencontre en marge de la conf\u00e9rence des ambassadeurs, hier encore, un bal le d\u00e9bat entre Isabelle Moret Ignazio Cassis et Pierre Maudet, reportage sign\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:11) [95%] : \r\nAu bord du Rhin dans un h\u00f4tel b\u00e2lois 2\u00e8me \u00e9tape de la tourn\u00e9e du trio politique du moment, Ignazio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, tous pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sc\u00e8ne ce soir pour une rencontre avec des citoyens curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:11 > 0:16:16) [78%] : \r\nValls oui il ne serait pas trs et j'aimerais bien apprendre \u00e0 conna\u00eetre ces 3 personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:16 > 0:16:21) [89%] : \r\n\u00e9tant d'origine tessinois : je connais un peu mieux Cassis, j'ai envie d'd\u00e9couvrir un peu les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:21 > 0:16:30) [82%] : \r\nDes canettes faire j'en connais de Detroit assez bien Ignazio Cassis et Pierre Maudet, j'aimerais les saluer leur prestation m'int\u00e9resse beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:31 > 0:16:35) [90%] : \r\nC'est parti pour un peu plus d'une heure de discussion parcours programme politique, le tout en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:36 > 0:16:49) [69%] : \r\nWilson \u00e7a elle initiera \u00e0 mesure pas plus fragile Miss vite mal sans probl\u00e8me pour les 2 romans ou le Y\u00e9men Bundesrat Imouraren mystifie l'AFP gars Isabelle pragmatique P\u00e9tra paraissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:49 > 0:16:54) [94%] : \r\nMais au final, pas de contradiction ou de coups bas, mot d'ordre du parti l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:55 > 0:17:04) [94%] : \r\nMais en Suisse, on n'a pas un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine ou \u00e0 la fran\u00e7aise avec une primaire, nous sommes des amis, nous travaillons ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:04 > 0:17:08) [91%] : \r\nUne tourn\u00e9e de communication du PLR, peut-\u00eatre un peu trop convenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:08 > 0:17:21) [89%] : \r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 la la possession les id\u00e9es de Pierre Maudet nous il faut dire que leurs leurs id\u00e9es n'\u00e9taient pas vraiment diff\u00e9rentes les unes des autres, il a, il navigue un petit sur la m\u00eame ligne avant Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:21 > 0:17:32) [88%] : \r\nPour Madame Moret est comp\u00e9tente et sympathique Monsieur Maudet et dynamique, jeune et tr\u00e8s comp\u00e9tent, monsieur Cassis \u00e0 la comp\u00e9tence, la rh\u00e9torique en tant qu'homme d'\u00c9tat, c'est le meilleur candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:17:36) [65%] : \r\nC'est un plan peine c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:36 > 0:17:44) [92%] : \r\nAnalyse partag\u00e9e par plusieurs citoyens ce soir, mais ils n'auront pas leur mot \u00e0 dire, c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisira, au final, l\u00e0 o\u00f9 le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:46 > 0:18:05) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose maintenant de revenir sur un \u00e9v\u00e9nement d'il y a un an, le 24 ao\u00fbt 2016, le s\u00e9isme d'amatrice chez tu\u00e9 299 personnes et caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts immenses par esprit de suite, on peut mesurer maintenant ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli, ou non, depuis lors, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:06) [87%] : \r\n\u00e7a \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:06 > 0:18:21) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 l'interdiction formelle des pompiers de temps \u00e0 autre, Franco et Pasqua ne r\u00e9siste pas et vont se promener dans les rues de Sceaux Maty leur village fant\u00f4me depuis un an, ces 2 octog\u00e9naires ressasse sans arr\u00eat les m\u00eames souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:27) [84%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait une belle maison, un palais, elle \u00e9tait grande, 3 \u00e9tages, 330 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:27 > 0:18:30) [94%] : \r\nEt nous, et apr\u00e8s un an, qu'ont-ils fait exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:30 > 0:18:37) [91%] : \r\nRien en un an, ils n'ont pas retir\u00e9 une seule Pierre ils avaient laiss\u00e9 l'arm\u00e9e ici, je pense que les militaires auraient d\u00e9j\u00e0 tout enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:39 > 0:18:45) [89%] : \r\nAu moment du s\u00e9isme 300 personnes dormaient dans le village, 11 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es leurs lits sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:46 > 0:19:01) [90%] : \r\nIl y a un an tout le monde nous a dit ne vous pr\u00e9occupez pas, nous ne vous laisserons pas seul, nous reconstruirons tout toutes vos maisons restez tranquille, nous agirons dit au futur, ils n'ont pas dit nous agissons et voil\u00e0, un an apr\u00e8s, nous sommes dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:01 > 0:19:17) [95%] : \r\nNon loin de l\u00e0, un groupe de maisonnettes en m\u00e9tal jaune est en voie d'ach\u00e8vement apr\u00e8s une ann\u00e9e pass\u00e9e dans les caravanes, les familles en prendront bient\u00f4t possession mais si les anciens passent leurs journ\u00e9es \u00e0 discuter sur les responsabilit\u00e9s des retards, les jeunes ne cachent pas leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:17 > 0:19:33) [94%] : \r\nCol\u00e8re en Italie, si certains ne profite pas assez, rien ne bouge, c'est ainsi que je vois les choses s'ils avaient demand\u00e9 aux pompiers de retirer les gravats, ce serait d\u00e9j\u00e0 fait, mais en payant des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui veulent surtout s'enrichir, on en est encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:33 > 0:19:53) [91%] : \r\nDans toute la r\u00e9gion, cette m\u00eame impression d'immobilisme, les villages comme celui d'\u00e0-coups Molly \u00e9croul\u00e9 apr\u00e8s le s\u00e9isme, sont encore \u00e0 terre, seulement 12 pourcent des gravats ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s apr\u00e8s une ann\u00e9e pass\u00e9e sur la c\u00f4te, ce vieil homme vient de se voir attribuer une petite maison de 40 m\u00e8tres carr\u00e9s son malaise est perceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:54 > 0:20:04) [92%] : \r\nC'est si je survis, je sais que je mourrai dans cette cabane quand vont-ils reconstruire, jamais ils n'ont pas encore retir\u00e9 les gravats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:06 > 0:20:20) [92%] : \r\nSi tout est lent, c'est que les habitants doivent donner l'autorisation pour d\u00e9molir ce qu'il reste de leur maison, ils sont appel\u00e9s un par an, cette vieille femme qui a perdu sa fille le jour du tremblement de terre cherche encore les derniers sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:24 > 0:20:53) [95%] : \r\nDans le centre d'amatrice chez les grues ont commenc\u00e9 \u00e0 retirer les gravats mais on estime qu'il reste encore plus de 2 millions de tonnes de d\u00e9bris a retir\u00e9, il faudra donc des ann\u00e9es pour compl\u00e9ter la reconstruction en attendant le maire de la ville tente tant bien que mal de relancer l'\u00e9conomie, voil\u00e0 pourquoi depuis un an, 3 fois par semaine, le maire s'adresse aux 2000 habitants d'amatrice et finalement un an apr\u00e8s le s\u00e9isme, il vient au micro pour leur annoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:53 > 0:21:09) [94%] : \r\nUne bonne nouvelle, cher, j'ai eu la garantie et que toutes les activit\u00e9s commerciales pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une exemption totale des taxes pendant 2 ans, voil\u00e0 pourquoi, pour la premi\u00e8re fois depuis un an, j'ai choisi cette chanson car pour moi c'est comme gagner un match de la Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:09 > 0:21:26) [95%] : \r\nRelancer l'\u00e9conomie, avant de reconstruire les maisons voil\u00e0 pourquoi un p\u00f4le gastronomique a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti en 1er pour attirer de nouveau les touristes mais dans cette r\u00e9gion o\u00f9 la population est vieillissante, nombreux sont ceux qui pensent que le tremblement de terre, les a tout simplement ray\u00e9s de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:21:31) [92%] : \r\nRevenons en Suisse avec la grande s\u00e9rie des rentr\u00e9es qui continue aujourd'hui le tour des Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:31 > 0:21:40) [97%] : \r\nUne pens\u00e9e pour les 47527 \u00e9l\u00e8ves c'est une hausse qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'ouverture de 42 classes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:41 > 0:21:56) [90%] : \r\nDepuis 2 semaines, nous vous proposons des reportages sur ces rentr\u00e9es successives, ce soir, la pratique int\u00e9ressante au cycle d'orientation de Peyrolles \u00e0 Fribourg il a cr\u00e9\u00e9 un atelier d'\u00e9criture o\u00f9 l'on peut coucher ses probl\u00e8mes sur le papier, pour mieux les affronter, Laurent Choffat, Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:58 > 0:22:05) [86%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 victime de racket \u00e0 l'\u00e9cole et en dehors, plusieurs enfants des diff\u00e9rents et au venait r\u00e9clamer de l'argent alors que \u00e7a devait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:05 > 0:22:18) [95%] : \r\n\u00e9crire lorsque les mots sont trop difficile \u00e0 dire, depuis 4 ans, le cycle d'orientation de Peyrolles \u00e0 Fribourg organise un atelier d'\u00e9criture, la feuille blanche re\u00e7oit alors tous les maux dont souffrent certains \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:18 > 0:22:26) [92%] : \r\nIl y a une fille qui a qui m'a accus\u00e9 de certaines choses et donc \u00e7a fait 2, 3 probl\u00e8mes un peu dans la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:26 > 0:22:40) [84%] : \r\nEh bien les questions vraiment intime, par exemple, je ne supporte plus qu'on me traite de p\u00e9d\u00e9, souvent li\u00e9e \u00e0 leur rapport au corps, \u00e0 leur rapport au changement \u00e0 la pubert\u00e9, l\u00e0, mon rapport \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:40 > 0:22:50) [90%] : \r\nD\u00e9marche volontaire, parfois la fr\u00e9quentation \u00e0 l'atelier d'\u00e9criture est souvent une obligation, mais loin de la vieille retenue forc\u00e9e apr\u00e8s les cours, la d\u00e9marche se veut constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:50 > 0:23:18) [91%] : \r\nEh ben quand j'\u00e9cris, c'est comme si je me lib\u00e8re, j'arrive, je peux \u00e9crire tout ce que je veux sans dire on parlait, qui est beaucoup plus facile pour moi quand un \u00e9l\u00e8ve s'amuse avec la parole, il peut emporter l'adh\u00e9sion des autres, il peut mener le d\u00e9bat tenait \u00e0 le crachoir et donc \u00e7a \u00e7a limiter un peu les chances que quelqu'un qui \u00e9tait vraiment en difficult\u00e9, puissent faire entendre que lui, il avait \u00e0 dire, on peut pas parler tous en m\u00eame temps, mais on peut \u00eatre 10 \u00e0 \u00e9crire en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:29) [94%] : \r\n2 fois par semaine les \u00e9l\u00e8ves ont la possibilit\u00e9 de rencontrer Violaine Cl\u00e9ment l'enseignante et adjointe de direction est aussi psychanalyste pour elle, l'atelier permet de responsabiliser les adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:29 > 0:23:53) [94%] : \r\nLe travail que j'essaye de faire c'est de leur apprendre \u00e0 dire pour ne plus avoir besoin de de faire parce qu'on peut dire \u00e0 quelqu'un c'est un imb\u00e9cile, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme du casser la figure, je trouve, c'est beaucoup mieux, lui dire c'est un imb\u00e9cile, m\u00eame si les mots font mal quand m\u00eame un coup de poing dans la gueule, c'est c'est autre chose, il y a des lois, vivre en soci\u00e9t\u00e9 exige un minimum de savoir- faire, et certains n'ont pas pour Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:53 > 0:23:56) [96%] : \r\nVictime de rackets l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 son exutoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:56 > 0:23:58) [97%] : \r\n\u00e7a va mieux, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:59 > 0:24:04) [85%] : \r\nPas totalement, bien, bien, mais \u00e7a va \u00eatre mieux qu'avant, il moins de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:11) [92%] : \r\n\u00e9crire pour s'en sortir, le concept pla\u00eet d'autres \u00e9cole fribourgeoise ont ouvert r\u00e9cemment des ateliers d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:13 > 0:24:27) [95%] : \r\nLa soir\u00e9e sportive \u00e0 Z\u00fcrich, on pourra suivre en Direct le meeting d'athl\u00e9tisme sur RTS 2 il y aura foison de champions du monde 17 sont l\u00e0 et parmi les vedettes suisses L\u00e9a Sprunger sur le 400 m\u00e8tres et reportage de Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:28 > 0:24:36) [88%] : \r\nLundi apr\u00e8s- midi, stade olympique de Lausanne, L\u00e9a Sprunger d\u00e8s sa discipline de pr\u00e9dilection et tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:36 > 0:24:41) [97%] : \r\nLe 400 m\u00e8tres haies c'est quelque chose de tr\u00e8s difficile parce qu'on finit la course avec beaucoup d'acide lactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:45) [91%] : \r\nDans dans les jambes, on est presque t\u00e9tanis\u00e9 et puis \u00e0 cela on ajoute une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:45 > 0:24:50) [89%] : \r\nQu'on une composante technique et tactique, puisqu'il faut franchir des obstacles malgr\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:50 > 0:24:57) [97%] : \r\nFatigu\u00e9, il faut essayer de franchir le plus proprement possible pour \u00e9viter de d\u00e9penser trop d'\u00e9nergie inutilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:57 > 0:25:07) [90%] : \r\nFinalement, il y a un aspect tactique parce qu'on met un plan de course en place avec un certain nombre de foul\u00e9es \u00e0 \u00e0 respecter : bah, il faut essayer de garder la t\u00eate froide dans dans ces moments-l\u00e0, pour respecter le plan de co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:22) [93%] : \r\n\u00e0 27 ans, la Vaudoise qui a d\u00e9couvert le 400 m\u00e8tres haies il y a 3 ans seulement, a encore une belle marge de progression tout \u00e0 l'heure \u00e0 Z\u00fcrich, L\u00e9a Sprunger, qui a termin\u00e9 5\u00e8me du dernier championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:22 > 0:25:25) [90%] : \r\nOn tombera profiter des encouragements du public pour monter sur le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:26 > 0:25:40) [87%] : \r\nBen, c'est une course qui ne tient donc tient a vraiment \u00e0 coeur, courir devant, devant son public, c'est toujours super important pour pour nous les Suisses en avoir profit\u00e9 de cette \u00e9nergie-l\u00e0 les jambes vont bien, les entra\u00eenements se passent bien, donc, donc il y a, il y a vraiment tout pour bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:25:51) [93%] : \r\nUn autre objectif dans le viseur : Battre le mythique record de Suisse, de la discipline, \u00e9tabli \u00e0 Tokyo en 1991 par Anita Protti en 54 secondes 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:53 > 0:26:04) [90%] : \r\nLe but que que j'essaie de se rapprocher de plus en plus du Durkan suisse d'Anita Protti il tombera un jour, je ne sais pas s'\u00e9tendra \u00e0 Z\u00fcrich, on est quand m\u00eame tr\u00e8s tard dans la saison, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:04 > 0:26:12) [94%] : \r\nSi les conditions m\u00e9t\u00e9o sont bonnes, L\u00e9a Sprunger se soit am\u00e9lior\u00e9 ce record, il serait temps il est vieux de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:14 > 0:26:23) [89%] : \r\nTom L\u00fcthi monte encore plus haut, l'\u00e9curie belge Marc von Verstraeten lui offre une place en moto Grand Prix, la cat\u00e9gorie reine de la moto que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:24 > 0:26:39) [87%] : \r\nCadeau d'anniversaire l\u00e9g\u00e8rement anticip\u00e9e, 2 semaines avant ses 31 ans, Thomas L\u00fcthi se voit enfin, promu en MotoGP, la cat\u00e9gorie reine, patron de l'\u00e9curie qui porte son nom, Marc van Verstraeten a officialis\u00e9 en milieu de journ\u00e9e, l'engagement du Bernois pour une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:39 > 0:26:50) [91%] : \r\nC'est cha\u00eenes c'est une grande chance j'int\u00e8gre une structure Fondation tr\u00e8s solide, tr\u00e8s professionnel, ils sont vraiment au top niveau, c'est une excellente \u00e9quipe et je me r\u00e9jouis \u00e9norm\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:51 > 0:27:07) [91%] : \r\nAncien champion du monde en 125 cm3 Thomas L\u00fcthi aff\u00fbte son pilotage depuis 10 ans en Moto2, cette ann\u00e9e, il est sur une s\u00e9rie remarquable 11 courses 9 podiums dont une victoire et le titre mondial dans le viseur Philippe Coulon en certain cette exp\u00e9rience en Moto2 lui permettra de faire le grand saut sans difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:07 > 0:27:21) [88%] : \r\nCet homme est un type tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi, tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je crois que j'ai quoi dans les 5 premiers de dans l'est peut-\u00eatre pas le 1er grand prix, mais c'est au Qatar le 1er donc il adore ce circuit et donc il va nous cr\u00e9er quelque sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:21 > 0:27:31) [92%] : \r\nOui, mais le Bernois devra s'adapter \u00e0 une moto totalement diff\u00e9rente, une Honda bourr\u00e9 d'\u00e9lectronique, il lui faudra aussi prendre de la masse musculaire pour dompter ce bolide de 157 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:31 > 0:27:41) [83%] : \r\nFaut de la finesse \u00e0 moto, il va falloir qu'il accumule ou plut\u00f4t muscl\u00e9, un petit peu, disons pour les freinages, mais c'est pas il y a du boulon mais c'est pas de devenir le Bibendum quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:53) [95%] : \r\nAvant le grand changement Thomas L\u00fcthi reste focalis\u00e9 sur les 7 derni\u00e8res courses de la saison et son duel pour le titre avec Franco Morbidelli, qui, ironie du sort, deviendra son co\u00e9quipier en MotoGP la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:54 > 0:28:08) [92%] : \r\nParis en a fait un th\u00e8me en vue des Jeux olympiques, la baignade dans la Seine est une promesse d'Anne Hidalgo, en attendant elle instaure dans un bassin embl\u00e9matique de la ville, le bassin de la Villette, reportage Laurent Bazin n\u00e9e Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:10 > 0:28:21) [94%] : \r\n20 degr\u00e9s dans l'eau, cet apr\u00e8s- midi quelques minutes et puis s'en vont la baignade a retrouv\u00e9 ses droits dans le bassin de la Villette, une premi\u00e8re en eau libre depuis fort longtemps dans la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:21 > 0:28:26) [87%] : \r\nPendant, on en profite vraiment, voil\u00e0 un peu fra\u00eeche mais mais c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:26 > 0:28:34) [84%] : \r\nPas toujours que ce qu'on a des n'a l'air comme \u00e7a sur le canal 1 plus basse, tr\u00e8s beau, c'est, c'est une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:34 > 0:29:04) [90%] : \r\nJ'ai vu que c'\u00e9tait Vert, donc c'est bizarre c'est d'habitude, c'est vers la piscine faible c'est la fiert\u00e9 estival de la mairie, la garantie d'une eau salubre et des bases gratuit pour un maximum de 500 personnes le canal pour tous mais prudemment, et sous contr\u00f4le fin juillet, la teneur en bact\u00e9ries a n\u00e9cessit\u00e9 un jour de fermeture apr\u00e8s de fortes averses on entreprend tous les matins de d'enlever toutes les toutes les de tout ce qui est par la photosynth\u00e8se, tout ce qui pourrait tra\u00eener dans le bassin, qui a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par les gens de la baignade mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:44) [89%] : \r\nAlors on quasiment en permanence, de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 propre la baignade Libre \u00e0 son histoire jusqu'au d\u00e9veloppement industriel et le trafic des p\u00e9niches, on interdit alors le plongeon dans la Seine depuis sa r\u00e9habilitation est devenu le credo politique de plusieurs maires aujourd'hui, c'est une premi\u00e8re \u00e9tape et visiblement, elle fait des heureux, les autorit\u00e9s ont pour mod\u00e8le, d'autres villes europ\u00e9ennes notamment, B\u00e2le ou les baignades dans leur se font plus librement \u00e0 Paris, on en est encore loin, trafic oblige Thomas repr\u00e9sente un collectif qui se jette \u00e0 l'eau depuis plusieurs ann\u00e9es pour rendre les espaces aquatiques aux habitants, il nourrit encore des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:44 > 0:30:07) [88%] : \r\nOn a envie que les Parisiens se rendent compte qu'ils ont des espaces de baignades qui soit propre et qui soit utilisable et que tous ensemble on puisse ressort r\u00e9approprient ces espaces que la baignade redevienne une activit\u00e9 qui soit commune dans la vie des Parisiens, que ce soit pas exceptionnel, qui sait pas peur de de de ces diff\u00e9rents espaces de baignades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:07 > 0:30:17) [91%] : \r\nPour l'heure, les Parisiens profitent de leur bassin, mais la mairie leur promet des dans la Seine, cette fois-ci des 2024 ann\u00e9e olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:19 > 0:30:24) [98%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement dans les Grisons dans la r\u00e9gion de Bondo apr\u00e8s le glissement de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:24 > 0:30:48) [95%] : \r\nDe tr\u00e8s grande ampleur les autorit\u00e9s craignent pour le sort de 8 disparus, de nombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits, des recherches sont men\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re et avec l'aide de chiens, nous allons nous rendre sur place en Direct avec No\u00e9mie Guignard, No\u00e9mie, vous \u00eates arriv\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, on a vu plusieurs images en arrivant sur place, c'est ce qu'on voit tout de suite l'ampleur de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:50 > 0:31:29) [91%] : \r\nEh bien oui, vous le voyez, juste derri\u00e8re moi la coul\u00e9e de debout qui qui est l\u00e0, on parle du plus grand \u00e9boulement de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important, on l'avait pr\u00e9vu, on savait ici que \u00e7a la RIVP il y a des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises, notamment les alertes SMS qui \u00e9taient envoy\u00e9s aux habitants, s'il y avait des risques, il y avait plusieurs panneaux qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans toute la zone, donc on avait pris la mesure du danger, par contre, ce qu'on n'avait peut-\u00eatre pas suffisamment pris en compte, c'est le lot du glacier qui s'est m\u00eal\u00e9 aux glissements de terrain au glissements de terrain, pardon, et avec le sable et c'est \u00e7a qui a permis ce glissement de terrain qui qui a englouti tout le village qui est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:29 > 0:31:37) [84%] : \r\nOn entendait la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration inqui\u00e9tude pour lui disparus qu'est ce qu'il en est des secours, leurs craintes et leur travail, dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:40 > 0:32:10) [93%] : \r\nDisons qu'\u00e0 l'heure actuelle, il y a toujours 120 personnes qui sont en train de de mener leurs recherches, le seul soulagement de la journ\u00e9e, c'\u00e9tait peut-\u00eatre au moment o\u00f9 6 personnes ont annonc\u00e9 \u00eatre encore en vie du c\u00f4t\u00e9 italien de cette vall\u00e9e juste, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e7a c'\u00e9tait le l\u00e9ger soulagement mais \u00e9videmment, l'inqui\u00e9tude est toujours \u00e9norme pour le 8 personnes port\u00e9es disparues certainement que les recherches vont durer encore toute la nuit, la route va rester ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 demain et puis pour le village de Bondo, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, il y aura un point de la situation qui sera fait demain \u00e0 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:10 > 0:32:16) [94%] : \r\nNo\u00e9mie merci, rendez- vous pour suivre l'\u00e9v\u00e9nement d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur rtsinfo Point CH merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:18 > 0:32:29) [92%] : \r\nAu programme : temps pr\u00e9sent sur RTS Un et l'athl\u00e9tisme \u00e0 Z\u00fcrich sur RTS deux ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:37 > 0:32:40) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:27 > 0:33:28) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:36 > 0:33:39) [74%] : \r\nAh le et voil\u00e0 et en bel exemplaire Darques s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:44 > 0:33:52) [94%] : \r\nTu vois, Marius, \u00e7a c'est la signature d'un orage violent cette structure \u00e0 l'avant d'un nuage d'orage, c'est ce qu'on appelle un Marcus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:53 > 0:33:55) [90%] : \r\nAlors quand tu vois \u00e7a, tu te mets \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:58 > 0:34:05) [87%] : \r\nNon, non, mais je sais que, alors, cette cellule-l\u00e0 c'est accompagn\u00e9 de vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:11 > 0:34:14) [88%] : \r\nVoil\u00e0, bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:22 > 0:34:26) [82%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est dans l'\u00e9glise m\u00e9t\u00e9o que tu tu les trouve ces structures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:28 > 0:34:33) [95%] : \r\nOuais, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marque la limite entre l'air chaud l'air froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:39) [89%] : \r\nQui, qui circulent de part et d'autre dans le camp de cumulo-nimbus d'orage mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:40 > 0:34:41) [64%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:34:46) [87%] : \r\nQuand sur le lac et puis tu vois \u00e7a qui arrive vers toi tu essayes d'aller vers le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:47 > 0:34:50) [85%] : \r\nOu tu dis \u00e0 l'\u00e9quipage on pas se mettre \u00e0 sec de toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:53 > 0:34:59) [85%] : \r\nJe me souviens d'un bol d'or, une fois o\u00f9 justement on a vu leur \u00e2ge arriv\u00e9 on a affal\u00e9 toutes les voiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:00 > 0:35:09) [87%] : \r\nEt puis hier il y avait les autres bateaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui gardait qui ont gard\u00e9 toute leur toile, puis je me souviens il y a eu un \u00e9change de regards et un bateau qui passait mais les mecs, ils \u00e9taient au taquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:10 > 0:35:25) [88%] : \r\nEt on s'est regard\u00e9, on n'a rien dit, nous, on l'attendait, on avait toutefois leur bas et ils \u00e9taient l\u00e0 et 2 minutes plus tard, le bateau \u00e9tait couch\u00e9 pour eux et \u00e0 et qu'on arrive au Bouveret, on \u00e9tait devant, nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:29 > 0:35:31) [87%] : \r\nMais il y a des moments si voil\u00e0 vaut mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:34 > 0:35:38) [88%] : \r\nPrudent, oui, oui, c'est presque, presque, mais j'en ai fait 22 ou 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:42 > 0:35:47) [93%] : \r\nDonc tu sais qu'il y a des moments faut faut affaler attend que \u00e7a passe pas \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:54 > 0:36:11) [88%] : \r\nBah, des fois, je peux dire des trucs faut aussi puis me font confiance et puis me c'est malheureusement pas juste non mais en g\u00e9n\u00e9ral on essaie de, de, de, de bien faire les analyses et puis de de faire la part des choses, tu vois on et puis surtout, il y a un principe on navigue avec ce qu', qui a, et pas avec ce qu'il devrait y avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:19 > 0:36:25) [87%] : \r\nEt puis je te rassure, de temps en temps, il foutre de ma gueule, je fais des paris, je les perds des fois je d\u00e9gaine mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:34 > 0:36:35) [99%] : \r\nAllons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:11 > 0:37:20) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages \u00e9taient assez fr\u00e9quents cet apr\u00e8s- midi, les rafales ont parfois d\u00e9pass\u00e9 les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans l'Est, mais tout cela ne devrait pas durer, nous \u00e9tions aujourd'hui dans un afflux d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:20 > 0:39:48) [93%] : \r\nHumide instable et les orages ont circul\u00e9 dans un courant de sud- ouest, les voici, ils ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forts dans l'ouest de la Suisse, \u00e0 cause des temp\u00e9ratures qui par endroits atteignait les 29 \u00e0 30 degr\u00e9s mais tout cela devrait donc bient\u00f4t se terminer d\u00e8s demain, nous allons passer dans de l'air plus sec et surtout la tendance orageuse va diminuer les perturbations ont beaucoup de peine \u00e0 revenir cette d\u00e9pression par exemple l'aura tendance \u00e0 stagner pendant plusieurs jours sur le proche Atlantique il va surtout faire grimper les temp\u00e9ratures ces prochains jours dans l'imm\u00e9diat, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre normalement sur la r\u00e9gion du Simplon dans les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs quelques gouttes ne sont pas exclues, mais les risques seront faibles, demain matin, passage \u00e0 temps sec en toutes r\u00e9gions les nuages pour encore circuler dans les Alpes, il s'agira de nuages r\u00e9siduels, il y en aura aussi le long du Jura, quelques bancs de brouillards pourront \u00e9ventuellement se former sur l'Est du plateau, mais sinon, le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait encore dominer sur les r\u00e9gions de plaine, dans les Alpes, la pr\u00e9sence d'air l\u00e9g\u00e8rement instables seront encore favorable aux averses aux orages ces derniers garderont un caract\u00e8re isol\u00e9s des passages nuageux, vont \u00e9galement faire leur apparition le long du Jura, elles pourront parfois \u00eatre dense mais l\u00e0, en principe, le temps devrait rester sec, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, demain matin, il devra faire entre 13 et 18 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 30 31 sur le plateau 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 26 \u00e0 La Chaux-de-Fonds limite du 0 degr\u00e9, vers 4000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, elles auront de la peine \u00e0 se poser jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de mardi, pas de perturbation en vu le temps restera ensoleill\u00e9, chaud, il faudra compter avec une l\u00e9g\u00e8re tendance orageuse en montagne, \u00e7a devrait \u00eatre la m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de dimanche, mais cette fois la tendance orageuse devrait augmenter, surtout en soir\u00e9e et dans la nuit, les r\u00e9gions les plus sensibles, devrait \u00eatre le Jura ou bien encore les Pr\u00e9alpes lundi cette perturbation orageuse tra\u00eenera encore un petit peu sous forme de pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles le matin mais l'apr\u00e8s- midi, passage \u00e0 un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions mardi le soleil dominera encore et toujours avec une l\u00e9g\u00e8re tendance orageuse en montagne, mais sans plus, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc les perturbations, les vrais, vrais essentiellement revenir pendant les journ\u00e9es de mercredi et de jeudi et les temp\u00e9ratures seront encore assez \u00e9lev\u00e9, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res projections de m\u00e9t\u00e9o Suisse, nous sommes en train de vivre le 2\u00e8me mois d'ao\u00fbt, le plus chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:48 > 0:40:00) [90%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des mesures, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 Ra\u00fal Higua\u00edn demain soir \u00e0 cette place Val\u00e9rie Bovard je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-23T01:52:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619515", "durationSec": 131, "title": "FRIGO PARIS BAIGNADE PAD_RTS000001230100", "excerpt": "Une piscine en eau libre a \u00e9t\u00e9 ouverte au public \u00e0 Paris. Situ\u00e9s sur le bassin de la Villette, 3 bassins permettent la baignade en pleine ville. La qualit\u00e9 de l'eau du canal de l'Ourcq a \u00e9t\u00e9 nettement am\u00e9lior\u00e9e et est tr\u00e8s surveill\u00e9e. Le but de la maire Anne Hidalgo est de rendre possible la baignade dans la Seine d'ici au Jeux olympiques de 2024.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement Paris", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BAIGNADE", "PISCINE", "RIVI\u00c8RE", "CANAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619516", "durationSec": 112, "title": "SO 2EME DEBAT PUBLIC PLR 2_RTS000001238169", "excerpt": "Les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont particip\u00e9 \u00e0 leur 2e r\u00e9union de discussion avec le public dans un h\u00f4tel de B\u00e2le.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE", "MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1619509"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619517", "durationSec": 137, "title": "SO ATELIERS ECRITURE_RTS000001237668", "excerpt": "Le cycle d'orientation de Peyrolles propose des ateliers d'\u00e9criture. Les jeunes peuvent ainsi exprimer par \u00e9crits probl\u00e8mes qu'ils n'\u00e9voqueraient pas autrement. Cette m\u00e9thode permet ainsi de soulager les jeunes et \u00e9galement des responsabiliser les participants.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRITURE", "PSYCHOLOGIE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619518", "durationSec": 99, "title": "SO CS MAIN D OEUVRE_RTS000001238351", "excerpt": "Les PME ont des difficult\u00e9s \u00e0 trouver des collaborateurs sp\u00e9cialistes. Ce peu \u00eatre en raison du manque de possibilit\u00e9s de formation ou parce que les fili\u00e8res d'apprentissage n'attirent pas suffisamment de jeunes. Selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit suisse, 25% des entreprises recourent \u00e0 des retrait\u00e9s pour palier au manque d'int\u00e9r\u00eat des jeunes pour l'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1619492"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619519", "durationSec": 202, "title": "SO GF ANNIVERSAIRE SEISME ITALIE_RTS000001238158", "excerpt": "Une ann\u00e9es apr\u00e8s le s\u00e9isme ayant d\u00e9truit la ville d'Amatrice et les villages des environs le 24.08.2016, peu de reconstructions ont \u00e9t\u00e9 entamm\u00e9es et les ruines n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. Pour les habitants les autorit\u00e9s sont responsable de cette situation parce qu'elles se sont adress\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pour les travaux, plut\u00f4t que de demander l'aide de l'arm\u00e9e ou des pompiers.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Amatrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LATIUM"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "RECONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1619510"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619520", "durationSec": 147, "title": "SO GLISSEMENT TERRAIN_RTS000001238361", "excerpt": "Une coul\u00e9e de boue et de roches cons\u00e9cutive \u00e0 l'\u00e9boulement d'un pan de montagne sur le Piz Cengalo a atteint le village de Bondo dans le val Bregaglia apr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 le Val Bondasca. 8 randonneurs sont port\u00e9s disparus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREGAGLIA"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9BOULEMENT", "MONTAGNE", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "sequenceIds": ["1619465"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619521", "durationSec": 109, "title": "SO LEA SPRUNGER DUPUIS_RTS000001237955", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger s'entra\u00eene \u00e0 Lausanne en 400 m\u00e8tres haies dames pour le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "400 M\u00c8TRES HAIES"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"], "sequenceIds": ["1619471"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619522", "durationSec": 23, "title": "SO LEUTHARD BONDO_RTS000001238218", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi va participer \u00e0 la cat\u00e9gorie Moto GP du championnat du monde de motocyclisme. Thomas Luethi a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour la saison 2018 2019 par l'\u00e9curie belge Marc van der Straten. Itw de Thomas Luethi et de l'ex-pilote motocycliste Philippe Coulon qui r\u00e9agissent suite \u00e0 cette annonce."}, {"internalArchiveId": "AA1708619523", "durationSec": 91, "title": "SO LUTHI_RTS000001238238", "excerpt": "Le conseil d'Etat vaudois a pris des mesures exceptionnelles envers les porcheries li\u00e9es au groupe Annen. Apr\u00e8s plusieurs d\u00e9nonciation pour maltraitances, des contr\u00f4les syst\u00e9matiques et simultan\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s dans les \u00e9levages de porc du groupe. Les contr\u00f4les seront doubl\u00e9s dans les \u00e9levages de l'ensemble du canton pour r\u00e9tablir la confiance aupr\u00e8s des consommateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619524", "durationSec": 37, "title": "SO PC BONDO_RTS000001238219", "excerpt": "Abu Ramadan, imam autoproclam\u00e9 de la mosqu\u00e9e  Errahmen Arrissala de Bienne aurait tenu des pr\u00eaches haineux tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales et ayant un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse. Une plainte p\u00e9nale pourrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e contre cet imam."}, {"internalArchiveId": "AA1708619525", "durationSec": 17, "title": "SO PLAINTE SYRIENNE_RTS000001238309"}, {"internalArchiveId": "AA1708619526", "durationSec": 106, "title": "SO PORCHERIE V2_RTS000001238339", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "PORC", "MALTRAITANCE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1619484"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619527", "durationSec": 108, "title": "SO SUIVI IMAM BIENNE_RTS000001238341", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["IMAM"], "sequenceIds": ["1619506"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619528", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS EBOULEMENT_RTS000001238183"}, {"internalArchiveId": "AA1708619529", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS GEOLOGUE_RTS000001238187"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619626", "summary": "Vid\u00e9o amateur, pan de montagne s'\u00e9croulant du Piz Cengalo et d\u00e9valant le Val Bondasca. Vues a\u00e9rienne Val Bondasca d\u00e9vast\u00e9 par coul\u00e9e de boue et de roches. Coul\u00e9e de boue traversant village de Bondo. Itw habitant. Itw Martin Kaiser, collaborateur Office des for\u00eats et des dangers naturels du canton des Grisons. Itw Anna Giacometti, maire de Bondo. Pelle m\u00e9canique travaillant sur zone de coul\u00e9e de roches en bordure de village.", "id": "1619465", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9BOULEMENT", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "visualGeographicals": ["BREGAGLIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619630", "summary": "Duplex SIon : \nItw Jean-Daniel Rouiller, ex-g\u00e9ologue cantonal du Valais.", "id": "1619469"}, {"internalArchiveId": "AA1708619632", "summary": "Lausanne : L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, s'entra\u00eenant au 400 m\u00e8tres haies dames.\nItw Laurent Meuwly, entra\u00eeneur Swiss Athletics.\nItw L\u00e9a Sprunger.", "id": "1619471", "visualThemes": ["400 M\u00c8TRES HAIES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619645", "summary": "Images Fondation MART (Mouvement pour les Animaux et le Respect de la Terre) : int porcherie avec nombreux porcs entass\u00e9s dans l'obscurit\u00e9, certains bless\u00e9s. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois. Itw Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal. Ext b\u00e2timent porcherie. Itw Kate Amiguet, membre fondation MART. Inspecteur effectuant contr\u00f4les dans une porcherie.", "id": "1619484", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "MALTRAITANCE", "PORC", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619653", "summary": "Itw Daniel Mori, pr\u00e9sident Visilab. Itw Pierre Epars, directeur B\u00e2timent et \u00e9nergie B&G. Itw Sara Carnazzi Weber, collaboratrice Recherche \u00e9conomique au Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1619492", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619667", "summary": "Fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e Errahmen Arrissala de Bienne emp\u00eachant cameraman de tourner. Panneau signifiant le refus de la pr\u00e9sence des m\u00e9dias. Itw de rue. Archives Abou Ramadan, imam incrimin\u00e9, le visage flout\u00e9. Animation graphique biographie de Abou Ramadan.", "id": "1619506", "visualThemes": ["IMAM"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619670", "summary": "Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, candidats PLR \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrivant pour d\u00e9bat. Itw public. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet d\u00e9battant en allemand. Itw Isabelle Moret. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet posant pour photo de famille.", "id": "1619509", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619671", "summary": "Habitants de Somati visitant le village d\u00e9truite par le s\u00e9isme d'Amatrice du 24.08.2016. Itw habitants. Ruines. Maisonnettes en m\u00e9tal en voie d'ach\u00e8vement. Camp de caravanes. Itw habitante. Divers villages toujours en partie en ruines. Amatrice, pelles m\u00e9caniques d\u00e9blayant gravats sous l'\u0153il d'habitants.", "id": "1619510", "visualThemes": ["RUINE", "VILLE", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Bondon (GR)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708540", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033072", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596787", "internalArchiveId": "AA1705596988", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Weltklasse Ligue de diamant Zurich 2017 : ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 9641, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8865591", "imageURL": "http://www.rts.ch/8865585.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme", "Athl\u00e9tisme, Ligue de diamant, Weltklasse", "L'interview du relais suisse f\u00e9minin", "Kariem Hussein \u00e0 l'interview apr\u00e8s sa course", "4x100m: le relais suisse 4e, victoire des Jama\u00efcaines", "Mo Farah au micro de RTSsport apr\u00e8s sa victoire", "5000m: Mo Farah (GBR) remporte de justesse sa derni\u00e8re course", "100m: Ujah (GBR) 1er bat Meit\u00e9 (CIV) 2e et Baker (USA) 3e", "400m haies: Kariem Hussein 3e \u00e9gale son record personnel", "200m: Kambudji (SUI) 6e d'une course remport\u00e9e par Miller (BAH)", "200m: la r\u00e9action d'Ellen Sprunger apr\u00e8s sa derni\u00e8re course", "400m haies: L\u00e9a Sprunger (SUI) 3e derri\u00e8re Hejnova (CZE) et Petersen (DEN)", "200m: Ellen Sprunger 7e pour sa derni\u00e8re course"], "alternativeSummary": ["Ligue de diamant\nWeltklasse", "En direct de Zurich", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant", "Athl\u00e9tisme - Ligue de diamant"], "variantIds": ["ece-8770952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T13:26:12Z", "webPublicationDate": "2017-08-24T20:20:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619530", "durationSec": 47, "title": "ENTO 240817 ITW SARAH ATCHO", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Sarah Atcho suite \u00e0 sa 2e place lors des \u00e9liminatoires du 200 m\u00e8tres dames, cat\u00e9gorie Young Diamond Challenge, durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["ATCHO, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619531", "durationSec": 35, "title": "ENTO 240817 ITW MAKWALA", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te du Bostwana Isaac Makwala suite \u00e0 sa victoire au 400 m\u00e8tres messieurs lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant."}, {"internalArchiveId": "AA1708619532", "durationSec": 81, "title": "ENTO 240817 ITW LEA SPRUNGER", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger suite \u00e0 sa 3e place lors du 400 m\u00e8tres haies dames durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619533", "durationSec": 97, "title": "ENTO 240817 ITW KARIM HUSSEIN", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Kariem Hussein suite \u00e0 3e place lors du 400 m\u00e8tres haies messieurs durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619534", "durationSec": 65, "title": "ENTO 240817 ITW J GATLIN", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Justin Gatlin suite \u00e0 sa 4e place au 100 m\u00e8tres messieurs lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619535", "durationSec": 63, "title": "ENTO 240817 ITW FONTANIVE", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Petra Fontanive suite \u00e0 sa course lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant. Ce fut le dernier meeting et la derni\u00e8re course dans la carri\u00e8re de Petra Fontanive."}, {"internalArchiveId": "AA1708619536", "durationSec": 49, "title": "ENTO 240817 ITW FARAH", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te britannique Mo Farah suite \u00e0 sa course lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant. Ce fut le dernier meeting et la derni\u00e8re course dans la carri\u00e8re de Mo Farah.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["FARAH, MO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619537", "durationSec": 153, "title": "ENTO 240817 ITW ELLEN SPRUNGER", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Ellen Sprunger suite \u00e0 sa course lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant. Ce fut le dernier meeting et la derni\u00e8re course dans la carri\u00e8re d'Ellen Sprunger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, ELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619538", "durationSec": 78, "title": "ENTO 240817 ITW BUECHEL 2408", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Selina Buechel suite \u00e0 sa 8e place au 800 m\u00e8tres dames lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["BUECHEL, SELINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619539", "durationSec": 30, "title": "ENTO 240817 ITW BUCHLER", "excerpt": "Itw de la perchiste suisse Nicole Buechler suite \u00e0 sa 4e place obtenue lors de la finale du concours du saut \u00e0 la perche dames qui s'est d\u00e9roul\u00e9 durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "thematicPersons": ["BUECHLER, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619540", "durationSec": 76, "title": "ENTO 240817 ITW  SCHLUMPF", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse Fabienne Schlumpf suite \u00e0 sa 10e place lors du 3000 m\u00e8tres haies steeple dames durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619541", "durationSec": 230, "title": "ENTO 240817 ITW  RELAIS 4X100", "excerpt": "Itw des athl\u00e8tes de l'\u00e9quipe nationale de Suisse suite \u00e0 la 4e place obtenue lors de la course de relais 4x100 m\u00e8tres dames durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619542", "durationSec": 271, "title": "ENTO 240817 ITW  GUY PARMELIN", "excerpt": "Itw de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS), lors du meeting d'athl\u00e9tisme Weltklasse de Zurich. Guy Parmelin \u00e9voque notamment son int\u00e9r\u00eat pour le sport, les Jeux olympiques et la reconversion professionnelle des athl\u00e8tes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619543", "durationSec": 39, "title": "ENTO 240817 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Welktlasse comptant pour la Ligue de diamant.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619544", "durationSec": 37, "title": "ENTO 240817 ATHL PERCHE", "excerpt": "La perchiste suisse Nicole Buechler a obtenu la 4e place lors de la finale du concours de saut \u00e0 la perche dames lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant. La comp\u00e9tition a vu la victoire de la perchiste grecque Ekaterini Stefanidi. Ce concours s'est d\u00e9roul\u00e9 dans la gare de Zurich.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 LA PERCHE", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "thematicPersons": ["BUECHLER, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619545", "durationSec": 22, "title": "ENTO 240817 ATHL HUSSEIN TITRE", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te grecque Katerina Stefanidi, qui a remport\u00e9 le concours du saut \u00e0 la perche dames devant les Am\u00e9ricaines Sandi Morris et Katie Nageotte, lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant.\nVictoire de l'athl\u00e8te qatari Mutaz Essa Barshim, qui a remport\u00e9 le saut en hauteur messieurs devant le Syrien Majd Eddin Ghazal et l'Ukrainien Bohdan Bondarenko.\nVictoire de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Sam Kendricks, qui a remport\u00e9 le saut \u00e0 la perche messieurs devant les Polonais Piotr Lisek et Pawel Wojciechowski.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Barbora Spotakova, qui a remport\u00e9 le lancer du javelot dames devant l'Australienne Kelsey-Lee Roberts et la Croate Sara Kolak. \nVictoire de l'athl\u00e8te chinoise Lijiao Gong, qui a remport\u00e9 le lancer du poids dames devant la Hongroise Anita Marton et la Bi\u00e9lorusse Yuliya Leantsiuk.\nL'athl\u00e8te suisse Ellen Sprunger a obtenu la 7e place lors du 200 m\u00e8tres dames cat\u00e9gorie YDC, alors que c'\u00e9tait sa derni\u00e8re comp\u00e9tition.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Zuzana Hejnova, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres haies dames devant la Danoise Sara Slott Petersen, l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, et \u00e0 la 4e place, la Suissesse Petra Fontanive.\nVictoire de l'athl\u00e8te k\u00e9nyan Timothy Cheruiyo, qui a remport\u00e9 le 1500 m\u00e8tres messieurs devant les K\u00e9nyans Silas Kiplagat et Elijah Motonei Manangoi.\nVictoire de l'athl\u00e8te des Bahamas Shaunae Miller-Uibo, qui a remport\u00e9 le 200 m\u00e8tres dames devant la Jama\u00efcaine Elaine Thompson et l'Ivoirienne Marie-Jos\u00e9e Ta Lou, athl\u00e8te ivoirienne. La Suissesse Mujinga Kambundji, obtient la 6e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te du Brunei Ruth Jebet, qui a remport\u00e9 le 3000 m\u00e8tres steeple dames devant les K\u00e9nyanes Beatrice Chepkoech et Norah Jeruto Tanui. La Suissesse Fabienne Schlumpf obtient la 10e place. \nVictoire de l'athl\u00e8te sud-africain Luvo Manyonga, qui a remport\u00e9 le saut en longueur devant le Sud-africain Ruswahl Samaai et l'Am\u00e9ricain Jarrion Lawson. Le Suisse Benjamin Gfoehler obtient la 8e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te des Iles Vierges Britanniques Kyron McMaster, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres haies devant le Norv\u00e9gien Karsten Warholm et le Suisse Kariem Hussein.\nVictoire de l'athl\u00e8te tch\u00e8que Jakub Vadlejch, qui a remport\u00e9 le lancer du javelot messieurs devant l'Allemand Thomas Roehler et le Finlandais Tero Pitk\u00e4m\u00e4ki.\nVictoire de l'athl\u00e8te cubaine Caster Semenya, qui a remport\u00e9 le 800 m\u00e8tres dames devant la Burundaise Francine Niyonsaba et la K\u00e9nyane Margeret Nyairera Wambui. La Suissesse Selina Buechel obtient la 8e place.\nVictoire de l'athl\u00e8te britannique Chijindu Ujah, qui a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres messieurs devant l'Ivoirien Ben Youssef Meit\u00e9 et l'Am\u00e9ricain Ronnie Baker. Le Suisses Alex Wilson obtient la 9e et derni\u00e8re place. \nVictoire de l'athl\u00e8te britannique Mo Farah, qui a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres messieurs devant les Ethiopiens Muktar Edris et Yomif Kejelcha. Ce fut la derni\u00e8re comp\u00e9tition pour Mo Farah.  \nVictoire de l'athl\u00e8te australienne Sally Pearson, qui a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres haies dames devant les Am\u00e9ricaines Sharika Nelvis et Christina Manning.\nVictoire de l'athl\u00e8te du Bostwana Isaac Makwala, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres messieurs devant les Am\u00e9ricains Git Roberts et Vernon Norwood.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale de Jama\u00efque, qui a remport\u00e9 le relais 4x100 m\u00e8tres dames devant la Grande-Bretagne et l'\u00e9quipe d'Allemagne. La Suisse obtient la 4e place."}, {"internalArchiveId": "AA1708619546", "durationSec": 32, "title": "ENTO 240817 200 M KAMBUDJI", "excerpt": "Itw de Jacky Delapierre, directeur d'Athletissima, lors de l'\u00e9dition 2017 du meeting international d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant."}, {"internalArchiveId": "AA1708619547", "durationSec": 20, "title": "ENTO 240817 100 M MM", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 Zurich de l'athl\u00e8te britannique Mo Farah, qui doit participer au meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse comptant pour la Ligue de diamant."}, {"internalArchiveId": "AA1708619634", "durationSec": 13438, "title": "Weltklasse Ligue de diamant Zurich 2017", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les principaux r\u00e9sultats et les moments forts des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres 2017.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LANCER DU JAVELOT", "LANCER DU POIDS", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DAMES", "MESSIEURS", "DIAMOND LEAGUE", "SAUT \u00c0 LA PERCHE", "400 M\u00c8TRES HAIES", "1500 M\u00c8TRES", "200 M\u00c8TRES", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE", "800 M\u00c8TRES", "100 M\u00c8TRES", "5000 M\u00c8TRES", "SAUT EN HAUTEUR", "SAUT EN LONGUEUR"], "thematicPersons": ["KENDRICKS, SAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619636", "durationSec": 629, "title": "ENTO 240817 ITW JACKY DELAPIERRE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619637", "durationSec": 155, "title": "ENTO 240817 MO FARAH", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE ZURICH", "DIAMOND LEAGUE"], "thematicPersons": ["FARAH, MO"], "sequenceIds": ["1625021"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619638", "durationSec": 28, "title": "ENTO 240817 PC FARAH"}, {"internalArchiveId": "AA1708619639", "durationSec": 26, "title": "ENTO 240817 PC GATLIN HUE"}, {"internalArchiveId": "AA1708619640", "durationSec": 20, "title": "ENTO 240817 PC LEA SPRUNGER"}, {"internalArchiveId": "AA1708619641", "durationSec": 21, "title": "ENTO 240817 PC MAKWALA"}, {"internalArchiveId": "AA1708619642", "durationSec": 30, "title": "ENTO 240817 PC RELAIS MONDIAUX"}, {"internalArchiveId": "AA1708619643", "durationSec": 24, "title": "ENTO 240817 PC VAN NIEKERK"}, {"internalArchiveId": "AA1708619644", "durationSec": 180, "title": "ENTO 240817 RETOUR MONDIAUX", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625242", "summary": "Zurich-ville : Mo Farah, athl\u00e8te britannique, signant autographes. \nArriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel de Mo Farah, accueilli par Andreas Hediger, co-directeur du meetint d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse.\nItw Andreas Hediger.\nFoule d'enfants s'entra\u00eenant \u00e0 courir avec Mo Farah.\nMo Farah effectuant saut en hauteur.\nItw Mo Farah.", "id": "1625021", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FARAH, MO"]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Plateau Zurich stade du Letzigrund", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031319", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1617861", "internalArchiveId": "AA1708618002", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil parcourant les routes romandes en minibus VW.", "durationSec": 1133, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8865288", "imageURL": "http://www.rts.ch/8865289.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "GE: cours de conduite avec Fernand Margot, Auto-\u00e9cole de Malagnou (1/2)", "GE / J'ai test\u00e9 pour vous: pilote de mouettes", "GE: rencontre avec Gilles Urben, Responsable \"Les Corsaires\"", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: cours de conduite avec Fernand Margot, Auto-\u00e9cole de Malagnou (2/2)", "GE: Jean Sunier est un collectionneur passionn\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Dans sa grande collection, il poss\u00e8de notamment des voitures prestigieuses."], "variantIds": ["ece-8772917", "ece-8770939", "ece-8772892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-29T22:11:05Z", "scripts": ["COULEURS D\u2019\u00c9T\u00c9 DU 24.08.2017\n(\u00e9mission bouchon)\n\nEtape du jour\u00a0: GENEVE Bords du lac\n\nBLOC DE BREVES\u00a0:\n\nVAUD\nTitre\u00a0: Trop c\u2019est trop\u00a0\nTexte\u00a0:\nTrop c\u2019est trop\u00a0! Apr\u00e8s la deuxi\u00e8me vid\u00e9o publi\u00e9e par la Fondation MART d\u00e9but ao\u00fbt, l\u2019Etat a men\u00e9 des inspections inhabituelles et simultan\u00e9s dans 23 porcheries du groupe Annen. Cannibalisme, manque de propret\u00e9 et de lumi\u00e8re, d\u00e9faut au soin des animaux. Le constat est cinglant contre le porcher vaudois.\n\nPhilippe Leuba:\nNous prenons des mesures extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019endroit des d\u00e9rapages constat\u00e9s. Y compris des d\u00e9nonciations p\u00e9nales et nous mettons en place un programme ambitieux pour que le consommateur retrouve la confiance dans la fili\u00e8re porcine vaudoise avec des mesures incitatives qui sont aujourd\u2019hui salu\u00e9es par la profession.\n\nPour le p\u00e8re de la famille Willy Annen, s\u2019en est trop. Il a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui abandonn\u00e9 toute son activit\u00e9 dans la fili\u00e8re, soit la fermeture prochaine d\u2019une quinzaine de porcheries du groupe.\n\nSynth\u00e9s\u00a0:\nPhilippe Leuba / Conseiller d\u2019Etat, VD\u00a0\n\nNEUCH\u00c2TEL\nTitre\u00a0: Le d\u00e9ficit se creuse\nTexte\u00a0: Le Conseil d\u2019Etat de Neuch\u00e2tel vient de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation interm\u00e9diaire de ses comptes, la d\u00e9t\u00e9rioration serait pire que pr\u00e9vue. En d\u00e9cembre 2016, lors de la s\u00e9ance du budget de cette ann\u00e9e le Grand Conseil avait limit\u00e9 le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions, actuellement l\u2019\u00e9valuation estime un d\u00e9ficit de 60 millions soit pr\u00e8s de 10 millions de plus que pr\u00e9vu. Au vu de ces r\u00e9sultats, le Conseil d\u2019Etat entend resserrer sa gestion financi\u00e8re et \u00e9conomiser dans ses d\u00e9penses courantes pour tenir son objectif.\nFRIBOURG\nTitre\u00a0: Retour aux bancs d\u2019\u00e9cole\nTexte\u00a0: Finies les vacances pour les petits fribourgeois\u00a0! Ce matin, ils \u00e9taient 47'527 \u00e0 reprendre le chemin de l\u2019\u00e9cole. Une hausse de plus de 3% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e qui a n\u00e9cessit\u00e9 l\u2019ouverture de 42 classes suppl\u00e9mentaires. Les \u00e9l\u00e8ves du post-obligatoire peuvent de leur c\u00f4t\u00e9 encore souffler. Ils reprendront les cours lundi prochain.\n\nINVITE 1\u00a0: Gilles Urben / Responsable \u00ab\u00a0Les Corsaires\u00a0\u00bb\n\nSUJET 1\u00a0: J\u2019ai test\u00e9 pour vous: pilote de Mouettes genevoises\nSynth\u00e9s\nStephen Mossaz\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\n\nSignatures\nS.Mossaz, B. Bouquot, J. Boissard, M. G\u00e9rardin\n\nSUJET\nStephen Mossaz\nBonjour St\u00e9phane\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nSalut, Stephen\u00a0\nStephen Mossaz\nComment \u00e7a va\u00a0?\u00a0\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nSuper\nStephen Mossaz\nAlors pr\u00eat \u00e0 m\u2019apprendre \u00e0 naviguer\u00a0? \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nOuais, il faut d\u2019abord que tu te changes et apr\u00e8s on va nettoyer les bateaux.\nStephen Mossaz\nC\u2019est tout bon\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nC\u2019est tout bon. On peut y aller maintenant.\nStephen Mossaz\n\nBonjour, \nOn pense que c\u2019est souvent les touristes qui prennent les mouettes. Mais vous avez des habitu\u00e9s\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nTout \u00e0 fait, les pendulaires. Ceux qui viennent travailler de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Chateaubriand ou aux P\u00e2quis partent du Port-Noir parce qu\u2019il y a un parking.\nStephen Mossaz\nJe fais quoi avec la corde, je la\u2026\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nTu l\u2019enl\u00e8ves\u2026\nStephen Mossaz\nAh, oui\u2026 Sinon il ne part pas.\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nVas-y, installes toi. Donc l\u00e0 tu es au neutre. Marche arri\u00e8re, marche avant.\nStephen Mossaz\nOk, marche arri\u00e8re en arri\u00e8re.\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nAlors on va reculer, vas-y.\nTranquille, tranquille, doucement comme cela.\nEt l\u00e0 avec la barre, on va suivre la bou\u00e9e jaune l\u00e0-bas. Vas y tourne\nLe bateau part, super. Maintenant tu barres tout \u00e0 gauche.\nStephen Mossaz\nPur\u00e9e\u00a0\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nAllez, allez\u2026 et marche avant\nStephen Mossaz\nEn m\u00eame temps\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nVoil\u00e0\u2026 Tranquille, tranquille \nStephen Mossaz\nEst-ce qu\u2019il faut un permis pour conduire une mouette\u00a0?\u00a0\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nOui, il faut un permis f\u00e9d\u00e9ral qui est d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. C\u2019est un permis qui permet de transporter des personnes, jusqu\u2019\u00e0 60 personnes sur les mouettes. \nStephen Mossaz\nDonc moi je dois faire attention vu que je n\u2019ai pas de permis. \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nTu fais attention, mais tu es avec moi donc tu es consid\u00e9r\u00e9 comme un aspirant. Donc il n\u2019y a pas de probl\u00e8me. \nOn va accoster o\u00f9 il y a le petit pneumatique orange l\u00e0. \nStephen Mossaz\nEst-ce que l\u2019accostage c\u2019est le moment le plus difficile\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nC\u2019est particulier, cela d\u00e9pend de la m\u00e9t\u00e9o, du poids de charge du bateau. Mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a va encore. \nStephen Mossaz\nTu as d\u00e9j\u00e0 eu un accident\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nNon jamais.. pour l\u2019instant. \nStephen Mossaz\nEt moi non plus\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nMaintenant, tu tournes \u00e0 gauche. Tranquille, pas plus.\nEt l\u00e0, tu freines tranquillement, vas-y. \nStephen Mossaz\nJe freine. \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nVas y, marche arri\u00e8re.\nTranquille, tranquille. Top, laisse-le aller, laisse-le aller, freine voil\u00e0, hop c\u2019est bon, tu peux amarrer.\nLes deux \nMerci, excellente journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e\nStephen Mossaz\nDonc on doit d\u00e9j\u00e0 y aller\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nOn doit y aller car c\u2019est pile l\u2019heure. On a pris un peu de retard, on y va.\nStephen Mossaz\nC\u2019est important que vous respectiez l\u2019heure\u00a0? \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nOuais c\u2019est important\u2026 comme les bus. C\u2019est Unireso. Il y a des horaires. On est oblig\u00e9 de les respecter.\nStephen Mossaz\nEst-ce qu\u2019il y a des gens qui se plaignent que ne vous soyez pas \u00e0 l\u2019heure. \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nSurtout l\u2019\u00e9t\u00e9 quand il y a du monde. Les pendulaire qui ont l\u2019habitude qu\u2019on soit \u00e0 l\u2019heure bon avec les touristes \u00e7a les mets en retard.\nTrois sons brefs\nPouet, pouet, pouet\nMarche arri\u00e8re\nStephen Mossaz\nOn r\u00e9veille tous les voisins.\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nIl adore\nAllez, on va compter les gens maintenant.\nClic..clic\nStephen Mossaz\nIl y avait combien de personnes\u00a0? \nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\n4, 5 encore\nClic Clic\nSuper\nCam\u00e9raman\nQu\u2019est-ce que vous pensez du pilote\u00a0?\nPassag\u00e8re\nIl est bien.\nCam\u00e9raman\nC\u2019est son premier jour\u2026\nPassag\u00e8re\nJe ne pense pas que \u00e7a soit vraiment son premier jour non. \nStephen Mossaz\nJ\u2019ai appris ce matin depuis 6 heures.\nPassag\u00e8re\nNon, mais alors \u00e7a. Ben \u00e9coutez Bravo\u00a0!\nStephen Mossaz\nMerci. \nPassag\u00e8re\nVous pouvez entrer dans les mouettes genevoises.\nStephen Mossaz\nVous, qu\u2019est-ce qu\u2019il vous pla\u00eet vraiment dans votre m\u00e9tier\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nC\u2019est le fait d\u2019\u00eatre au milieu de la rade, au milieu du lac tranquillement quand tu vois qu\u2019il y a plein de monde sur la route.\u00a0 La tranquillit\u00e9 alors que l\u2019on est au c\u0153ur d\u2019une ville. C\u2019est vachement agr\u00e9able. M\u00eame l\u2019hiver C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able l\u2019hiver. \nStephen Mossaz\nC\u2019\u00e9tait quoi votre pire journ\u00e9e au niveau m\u00e9t\u00e9o\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nBen les pires journ\u00e9es, c\u2019est souvent justement quand il fait beau parce qu\u2019il y a beaucoup beaucoup de monde et les bateaux faut les remplir. Ils attendent. Ils ne peuvent pas entrer parce qu\u2019on a le droit \u00e0 60 passagers pas plus. Et des fois, il y a des queues de cent m\u00e8tres. \nLes deux\nAu revoir, merci, bonne journ\u00e9e.\nPassag\u00e8re\nBravo\nStephen Mossaz\nMerci. Au revoir.\nVoil\u00e0 on arrive au bout alors comment je me suis d\u00e9brouill\u00e9\u00a0?\nSt\u00e9phane Picollet, pilote des Mouettes genevoises\nTu t\u2019es super bien d\u00e9brouill\u00e9 Stephen. M\u00eame les gens, les clients l\u2019ont dit. \nTu m\u00e9rites d\u2019\u00eatre capitaine des mouettes maintenant. \nMerci beaucoup.\nSalut\n\nINVITE 2\u00a0: Fernand Margot / Auto-\u00e9cole de Malagnou\n\nSUJET 2\u00a0: Des tr\u00e9sors au garage\nSynth\u00e9s\nJean Sunier, collectionneur passionn\u00e9\nSignatures\nJ. von Roten, R. Joseph, S. Mex\n\nTexte off\nManquerait plus que James Dean et on s\u2019y croirait presque\u2026\nLes Etats-Unis et les ann\u00e9es 50 sont pourtant bien loin\nNous sommes quelque part dans le canton de Gen\u00e8ve,\nC\u2019est l\u00e0 que vit Jean Sunier, un collectionneur un peu particulier\u2026\n\u00ab\u00a0Bienvenue chez moi\u00a0\u00bb\nEnseignes lumineuses, bidons d\u2019huiles, revues anciennes\u2026.les objets s\u2019entassent par centaines au fond de ce petit garage familial.\n\u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019antre du loup et surtout du collectionneur entre guillemets, c\u2019est l\u2019antre du collectionneur de coup de c\u0153ur, chaque objet est un coup de c\u0153ur. \u00bb\nDes objets chin\u00e9s durant de nombreuses ann\u00e9es\u2026\nEt destin\u00e9s \u00e0 mettre en valeur les v\u00e9ritables tr\u00e9sors de sa collection\u2026des voitures anciennes exceptionnelles\nComme cette Peugeot 202 de 1939, un cabriolet dans sa couleur d\u2019origine extr\u00eamement rare,\nTr\u00e8s peu d\u2019exemplaires ont \u00e9t\u00e9 produits suite au d\u00e9clenchement de la 2\u00e8me guerre mondiale,\nOu encore cette Mercedes 190 SL grise qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 60,\nUn mod\u00e8le mythique, le premier de sa collection\u00a0:\n \u00ab\u00a0Elle est allemande, fiable, confortable, y a la place pour les affaires de madame donc c\u2019est ma premi\u00e8re nouvelle voiture depuis ma retraite\u00a0\u00bb\nLa collection s\u2019est depuis agrandie et diversifi\u00e9e, pour le plus grand bonheur de Jean, un brin nostalgique\u00a0:\n\u00ab\u00a0J\u2019aime la diff\u00e9rence des formes et les looks diff\u00e9rents qu\u2019on avait dans le pass\u00e9\u00a0; aujourd\u2019hui entre les marques on arrive plus \u00e0 les distinguer, elles se ressemblent toutes, toutes le m\u00eame moteur\u2026c\u2019est d\u2019un tr\u00e8s grand ennui.\u00a0\u00bb\nPlace enfin \u00e0 une des plus belles pi\u00e8ces de sa collection\nVoici la Mercedes 170 S, un cabriolet de 1949, 4 cylindres 1litre7,\nEt quoi de mieux qu\u2019un essai sur route pour se replonger dans l\u2019histoire automobile\u00a0:\nSEQUENCE ROUTE - MUSIQUE\n\nLes voitures anciennes, une passion quotidienne \nUn investissement certain aussi\u2026.\nMais un investissement malin\u2026\nDepuis qu\u2019il se l\u2019est offerte, cette Mercedes 170 S a presque quadrupl\u00e9 de valeur\u00a0:\n \u00ab\u00a0C\u2019est clair il faut de l\u2019argent de la place mais en fait au lieu de mettre son argent \u00e0 la banque et tout se faire voler par le banquier je pr\u00e9f\u00e8re acheter des voitures anciennes.\u00a0\u00bb\nDes voitures avec lesquelles il parcourt les routes d\u2019Europe \u00e0 l\u2019occasion de nombreux rallyes automobiles\u2026 \nLe pied au plancher et la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T17:31:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619352", "durationSec": 195, "title": "CE COLLECTIONNEUR VOITURES ANCIENNES_RTS000001237646", "excerpt": "Jean Sunier est collectionneur de voitures anciennes et d'objets li\u00e9s \u00e0 l'automobile qui mettent en valeur ses voitures de collection telle une Mercedes 190 SL, une rare Peugeot 202 cabriolet ou une Mercedes 170 S.", "remarks": "Sujet uniquement pr\u00e9sent sur le t\u00e9moin.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COLLECTION", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619353", "durationSec": 229, "title": "CE PILOTES DE MOUETTES_RTS000001237647", "excerpt": "Le journaliste Steven Mossaz s'est mu\u00e9e durant une journ\u00e9e en pilote de bateau en compagnie de St\u00e9phane Picollet, pilote de Mouettes genevoise.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619697", "title": "D\u00e9ficit du canton de Neuch\u00e2tel plus important que pr\u00e9vue", "excerpt": "Apr\u00e8s analyse interm\u00e9diaire, il s'av\u00e8re que le d\u00e9ficit du canton de Neuch\u00e2tel d\u00e9passe de 10 millions de francs les pr\u00e9visions du budget.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619717", "summary": "Sur les quais et en p\u00e9dalo dans la rade de Gen\u00e8ve, itw Gilles Urben, propri\u00e9taire de l'entreprise de location de bateaux et p\u00e9dalos Les Corsaires.", "id": "1619556"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708539", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033071", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 12100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VvTlAArmXge7GSvwJxG2qCs6tmUE"}]