[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1596715", "internalArchiveId": "AA1705596916", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "3e journ\u00e9e, Marathon dames. Championnats du monde", "publicationDate": "2017-08-06T14:55:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8797271.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme", "Athl\u00e9tisme, Championnats du monde, 3e journ\u00e9e, Marathon dames"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\n3e journ\u00e9e, Marathon dames", "En direct de Londres (GBR)"], "variantIds": ["ece-8737065"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-07T22:24:10Z", "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "medias": [{"id": "1697056", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031278", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1606588", "internalArchiveId": "AA1706606769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rosa Brockenhaus", "publicationDate": "2017-08-06T12:38:00Z", "summary": "Saim Agca a fond\u00e9 la brocante Rosa Brockenhaus, \u00e0 Berne, car son dipl\u00f4me turc n'\u00e9tait pas reconnu en Suisse et qu'il ne trouvait pas d'emploi. Il t\u00e9moigne de son arriv\u00e9e en Suisse et raconte l'histoire de la brocante qui emploie des ch\u00f4meurs qui ne gagnent pas d'argent, mais qui se forment.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8824294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8824288.image", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Rosa Brockenhaus", "Ensemble", "Rosabrockenhaus", "Rosa Brockenhaus", "Ensemble", "Rosa Brockenhaus"], "alternativeSummary": ["Rosa Brockenhaus", "Rosa Brockenhaus", "Saim Agca est un requ\u00e9rant d\u2019asile hors du commun. Ancien juriste en Turquie, il n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019emploi en Suisse. Il a d\u00e8s lors fond\u00e9 une brocante sociale \u00e0 Berne. Ici ce ne sont pas que les objets qui ont droit \u00e0 une deuxi\u00e8me chance\u2026", "Rosa Brockenhaus"], "variantIds": ["ece-8737042", "ece-8736393", "ece-8736320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T20:49:31Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032060\r\nDate de transcription : 08-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:18 > 1:00:49) [91%] : \r\nLa brocante Rosa Broken \u00e0 Berne dans le quartier de Brighton rail n'est plus qu'une simple brocante car ici ce ne sont pas que les objets qui re\u00e7oivent une 2\u00e8me chance les hommes qui travaillent aussi \u00e7a Malika a \u00e9tudi\u00e9 le droit en Turquie il y a 15 ans, il est venu en Suisse comme migrant mais avec son dipl\u00f4me turc, il ne trouvait pas de travail, alors il a cr\u00e9\u00e9 la brocante Rosa Broken avec une petite collection d'articles divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:51 > 1:01:14) [88%] : \r\nEnfin quoi je suis les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 difficiles, bien s\u00fbr, la langue \u00e9tait un probl\u00e8me, probl\u00e8me : l'Allemand \u00e9tait pour moi un tout autre monde mais je l'ai appris et j'ai cherch\u00e9 un emploi c'\u00e9tait dur pourtant j'avais fait des \u00e9tudes, malgr\u00e9 tout ce qui c'\u00e9tait vraiment dur ma vie me suivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:15 > 1:01:35) [90%] : \r\nHadja voulait cr\u00e9er quelque chose pour lui- m\u00eame et pour d'autres ch\u00f4meurs ainsi lui est venue l'id\u00e9e du progr\u00e8s a aussi avec des ateliers o\u00f9 l'on restaure les vieux objets de Broken a aussi s'est d\u00e9velopp\u00e9 en entreprise sociale ou des ch\u00f4meurs de faire quelque chose d'utile, toutefois ils ne re\u00e7oivent pas de salaires mais peuvent se former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:38 > 1:02:01) [84%] : \r\nNBC qui prend un peu de peinture je te montrerai tout droit tout droit qui, ici, je peux travailler 4 heures par jour y retourne, j'apprends beaucoup, j'apprends plein de choses \u00e0 pied et en plus je prends l'Allemand un pas dans le m\u00eame temps et voudraient se quand m\u00eame, je n'ai aucune formation mais si j'apprends \u00e0 peindre \u00e0 travailler le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:04 > 1:02:14) [84%] : \r\nDans le Rosa Broken au sein travaillent beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles, le g\u00e9ographe Martine Maier, par exemple, travaillent ici pendant son temps libre comme r\u00e9parateur de v\u00e9los et comme formateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:17 > 1:02:42) [90%] : \r\nCe que l'on ce sera au rythme de son oncle, \u00e7a me tient \u00e0 coeur de montrer aux demandeurs d'asile, les avantages du v\u00e9lo dans la ville de Berne, je sais que pour beaucoup, la voiture reste un symbole de r\u00e9ussite, mais j'aimerais leur montrer que le v\u00e9lo c'est le v\u00e9hicule avec lequel on se d\u00e9placer plus facilement et en plus si on sait le r\u00e9parer, alors c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, maintenant \u00e7a rentre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:44 > 1:03:12) [87%] : \r\nLe Broker l\u00e0- haut, c'est une organisation d'entraide qui s'autofinance par des liquidations d'appartements et la vente d'objets ici, travaillent des b\u00e9n\u00e9voles retrait\u00e9s des demandeurs d'asile des ch\u00f4meurs de toutes sortes, une fois par semaine, une \u00e9tudiante donne gratuitement des le\u00e7ons d'allemand image a a cr\u00e9\u00e9, en 7 ans un nouveau lieu de travail, de quoi est-il fier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:14 > 1:03:28) [86%] : \r\nL'de tous, je pense que nous vivons une belle histoire, une histoire de r\u00e9ussite, nous sommes tous fiers de la maison Rosa Broken \u00e0 les Ravens Starozinski ais\u00e9e alors que nous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702366", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032060", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-35E7660B-5C37-4474-9D35-354DDB299E36", "internalArchiveId": "35E7660B-5C37-4474-9D35-354DDB299E36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ann\u00e9e 1917 a boulevers\u00e9 l'Europe et le monde (1/4) : Interview de Marc Ferro, historien fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de la Russie", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La R\u00e9volution russe a soulev\u00e9 un immense espoir de lendemains qui chantent. Elle a aussi \u00e9crit une page sombre de l'histoire entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 historique. Mais qu'en faire aujourd'hui ? Entre mythe et r\u00e9alit\u00e9, entre espoir et terreur, faut-il la comm\u00e9morer ? Comment revisiter ce pass\u00e9 sovi\u00e9tique ?", "durationSec": 938, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808356", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Europe"], "thematicThemes": ["comm\u00e9moration", "r\u00e9volution"], "thematicPersons": ["Ferro, Marc"], "alternativeTitle": ["1917 (1/4): Marc Ferro, les Russes sont traumatis\u00e9s par leur histoire", "1917 (1/4): Marc Ferro, les Russes sont traumatis\u00e9s par leur histoire / 12H30_2017-08-06T12:40:00_haute-definition", "1917 (1/4): Marc Ferro, les Russes sont traumatis\u00e9s par leur histoire / 12H30_2017-08-06T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 1917 a boulevers\u00e9 l\u2019Europe et le monde. La R\u00e9volution russe a soulev\u00e9 un immense espoir de lendemains qui chantent. Elle a aussi \u00e9crit une page sombre de l\u2019histoire entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 historique. Invit\u00e9: Marc Ferro, historien, sp\u00e9cialiste de la Russie.", "L'ann\u00e9e 1917 a boulevers\u00e9 l\u2019Europe et le monde. La R\u00e9volution russe a soulev\u00e9 un immense espoir de lendemains qui chantent. Elle a aussi \u00e9crit une page sombre de l\u2019histoire entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 historique. Invit\u00e9: Marc Ferro, historien, sp\u00e9cialiste de la Russie.", "L'ann\u00e9e 1917 a boulevers\u00e9 l\u2019Europe et le monde. La R\u00e9volution russe a soulev\u00e9 un immense espoir de lendemains qui chantent. Elle a aussi \u00e9crit une page sombre de l\u2019histoire entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 historique. Invit\u00e9: Marc Ferro, historien, sp\u00e9cialiste de la Russie."], "variantIds": ["ece-8808364", "ece-8808356"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:57Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne date \u00e0 pr\u00e9sent 1917 nous sommes en pleine r\u00e9volution russe, une r\u00e9volution qui bouleverse l'Europe et le monde, mais qu'en faire aujourd'hui entre mythe et r\u00e9alit\u00e9, entre espoir et terreur Faut -il donc la comm\u00e9morer comment revisiter ce pass\u00e9 sovi\u00e9tique, c'est la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 que vous propose Manuela Salvi dans Haute d\u00e9finition premi\u00e8re \u00e9pisode ce dimanche avec un historien sp\u00e9cialiste de la Russie, Marc Ferro, il \u00e9voque le traumatisme et l'ambigu\u00eft\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nPour d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [91%] :\r\nBonjour, Marc Ferro, bonjour, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste de la Russie et l'URSS, auteur d'une trentaine d'ouvrages, le dernier les Russes l'esprit d'un peuple, il retrace les incroyables tourmentes 4 inverser ce peuple russe la r\u00e9volution sa transformation dans un syst\u00e8me sovi\u00e9tique totalitaire le capitalisme et lib\u00e9ralisme sauvage apr\u00e8s la chute de l'empire avec l'\u00e9pilogue c'est derni\u00e8res pages de votre livre sur Poutine, l'actuel pr\u00e9sident russe qui tente de ressouder toutes ces strates de l'histoire livre passionnant, tr\u00e8s personnel, vous avez eu du plaisir \u00e0 l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est le livre je ne plus de plaisir \u00e0 \u00e9crire parce qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, j'ai eu l'id\u00e9e d'\u00e9crire cela, parce que je me suis aper\u00e7u que avoir \u00e9t\u00e9 Andrus plusieurs fois on nous ce les ann\u00e9es 60 ans plus jeune 60 \u00e0 peu pr\u00e8s pour faire ma th\u00e8se d'abord des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, ensuite, enfin bref tout \u00e7a, j'ai vu des tas de gens que j'ai vous dites Atsem devant moi se produire et c'est \u00e0 partir de ces sc\u00e8nes v\u00e9cues dans le vif, si je puis dire que j'ai pos\u00e9 les probl\u00e8mes que ces sc\u00e8nes impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [87%] :\r\nVous avez un an 2 ans Ferro combien j'ai 92 c'est le m\u00eame chiffre, quel est votre 1er souvenir : la premi\u00e8re fois, vous avez entendu si vous vous en souvenez, parler de la r\u00e9volution russe puisque, sur le th\u00e8me de de cette s\u00e9rie d'\u00e9tudes au d\u00e9finition la r\u00e9volution russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [86%] :\r\nAh ben j'en entendu parler en Alg\u00e9rie, quand j'ai \u00e9t\u00e9 professeur Laurent, militant d'une association qui s'appelle Fraternit\u00e9 alg\u00e9rienne, pour que cessent les conflits entre musulmans et europ\u00e9ens et que, d'une certaine fa\u00e7on, je me suis aper\u00e7u qu'en France on n'y comprenait rien et c'est l\u00e0 que, mais vu l'id\u00e9e mais, au fait de la r\u00e9pulsion russe est -ce qu'on a compris quelque chose, mais je n'avais jamais entendu parler, sp\u00e9cialement la puisque j'\u00e9tais pas russe, j'\u00e9tais pas communiste, j'\u00e9tais pas anti communiste, mais j'avais beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 de communiste parce que comme j'ai fait la guerre, enfin j'ai fait, j'\u00e9tais au maquis du Vercors en 44 ah c'\u00e9tait pas, on peut dire que l'opinion dominante des jeunes c'est d'\u00eatre plus ou moins communiste en gros c'\u00e9tait l'\u00e9mancipation de la r\u00e9volution, l'avenir, l'avenir radieux que c'est ce qui occup\u00e9 le terrain, c'est-\u00e0-dire que si moi je disais, par exemple, mais de Gaulle, homme de gauche, donc il chaude sympathique et tout, mais il n'a pas vie dit -on lui histoire c'est un esprit l\u00e9ger, c'\u00e9tait les le les gens de l'extr\u00eame gauche qui tenait l'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors vous arrivez en Russie, Marc Ferro pour votre th\u00e8se est la premi\u00e8re anecdote, on vous fait comprendre que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de comprendre c'est pass\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais tout seul au restaurant en face de moi il y avait un Capitaine de la marine marchande, il me dit : vous venez en Russie, pourquoi alors je dis : voil\u00e0, je fais un travail de historien sur la Russie et quoi sur la logique du sur la r\u00e9volution int\u00e9ressant et qui boit son caf\u00e9, il quitte sa il me passe derri\u00e8re dos d'me caresse la nuque et il me dit bof Petit \u00e7a vous a pas d\u00e9courag\u00e9, non mais j'ai tout de suite compris que Jean \u00e9tait entr\u00e9 en Russie, parce que c'\u00e9tait ambigu, voyez ce sont des des r\u00e9cits de vrai qui m'ont ouvert au fonctionnement r\u00e9el de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [96%] :\r\nEt qui ont apport\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 cette question est -ce qu'on a compris quelque chose \u00e0 la r\u00e9volution russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [89%] :\r\nLe Mans et je voyais bien que nous nous \u00e9tions port\u00e9s \u00e0 avoir une autre vision de la r\u00e9volution que sa v\u00e9rit\u00e9 les documents film\u00e9s des d\u00e9fil\u00e9s pendant la R\u00e9volution 17 de f\u00e9vrier \u00e0 septembre en gros o\u00f9, contre toute attente, je voyais les soldats envoy\u00e9s des bouddhistes c'est-\u00e0-dire socialiste juif, je voyais des Ukrainiens, des femmes, mais je n'ai pas d'ouvriers, je dis oui parce que j'ai cru qu'histoire donc les images me d\u00e9trompez si j'ai vu le 1er mai mais c'\u00e9tait un autre endroit pour la f\u00eate du 1er mai mais c'\u00e9tait plus d\u00e9fil\u00e9, c'est une f\u00eate, autrement dit donc rien \u00e0 voir avec une r\u00e9volution, rien \u00e0 voir avec la religion des ouvriers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nNotre imaginaire, Marc Ferro a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la r\u00e9volution d'octobre par la prise de pouvoir par les bolch\u00e9viques donc par L\u00e9nine, or la vraie r\u00e9volution pour les Russes, c'est f\u00e9vrier, c'est l\u00e0 que les ouvriers port\u00e9s par la la mis\u00e8re et le d\u00e9sespoir ont renvers\u00e9 la table renvers\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [87%] :\r\nExactement, et comme je l'ai not\u00e9 tout le monde a voulu tout changer les ouvriers dict\u00e9e, alors patron de nouveaux droits ouvriers \u00e0 l'universit\u00e9 d'Odessa, les \u00e9tudiants disaient mais avec votre histoire ancienne vous emmerder, il faut \u00e9tudier le marxisme, etc, bon les acteurs dans les th\u00e9\u00e2tres voulait que ce soit eux qui d\u00e9cident du r\u00e9pertoire et pas toujours le patron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [86%] :\r\nC'est \u00e7a la vraie r\u00e9volution, Marc Ferro, la vraie \u00e9mancipation retournement g\u00e9n\u00e9ral mais il d\u00e9robe sociaux pour des comptes, on n'avait jamais vu \u00e7a, mais tr\u00e8s vite, L\u00e9nine, on est en juin, se dit pr\u00eat avec les bolch\u00e9viques \u00e0 prendre le pouvoir, tout le pouvoir \u00e0 renverser la Constituante qui devait effectivement changer les choses en Russie, ils avaient d\u00e9j\u00e0 la majorit\u00e9, c'est un coup de poker, une provocation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [85%] :\r\nPas du tout, ils avaient au congr\u00e8s des soviets 105 ou 110 d\u00e9put\u00e9s sur 600, alors quand il a dit \u00e7a, \u00e7a \u00e9ternuements, c'est clair, il n'y a cru, non, on a dit c'est c'est un d\u00e9mocrate, c'est un martyr, mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire tout le pouvoir compter les minoritaires, c'est-\u00e0-dire que les gens qui se voulait r\u00e9volutionnaire au fond \u00e9tait d\u00e9mocrate pour eux le pouvoir appartient \u00e0 la majorit\u00e9 alors que L\u00e9nine lui la d\u00e9mocratie \u00e7a non seulement, il dit qu'avec 100 d\u00e9put\u00e9s, il prend tout le pouvoir pour lui tout seul, et puis il ajoute pour construire le socialisme, on arr\u00eatera une centaine de d'industriel Richard alors tout le monde s'esclaffe c'est \u00e7a un marxiste, mais ce que avec cette d\u00e9claration de fort c'est qu'aux gens, \u00e7a donnait l'impression qu'ils avaient quelqu'un qu'il ferait quelque chose, quoi, on ne savait pas, mais dans le sens de ce qu'on souhaitait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [93%] :\r\nMais le risque, Marc Ferro, c'\u00e9tait la violence qui \u00e9tait en germe d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier, mais qui a pris toute son ampleur en octobre et que L\u00e9nine, on \u00e9tait au bord de la guerre civile a encourag\u00e9 pour son propre projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [91%] :\r\nIl y a plus qu'encourager et \u00e0 cette violence de masse va se surajouter la violence du parti qui a pris le pouvoir apr\u00e8s un coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [84%] :\r\nMais cette r\u00e9volution qui basculent dans la violence, alors \u00e9videmment il y a les th\u00e8ses politiques le jeu de pouvoir le le l'instrumentalisation de la violence du pape mais n'est -ce pas aussi la personnalit\u00e9 de l'consentent d'infos glacial sans concession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [86%] :\r\nEn fait, on ne peut pas dire que la Russie ont bascule dans la violence parce qu'elle commence dans la violence d'abord les officiers qu'on tirait sur les manifestants, les 5 jours de f\u00e9vrier, donc il y avait avant Jean les paysans qui font br\u00fbler des domaines puisque on leur accorde aucune satisfaction, donc il y a \u00e0 celui d'en bas et puis il y a une violence venue d'en haut, qui est celle de la th\u00e9orie marxiste telle que la pratique L\u00e9nine parce que les bolch\u00e9vique ne s'attendent pas, c'est bien, il s'attend d'un gouvernement de tous les socialistes, o\u00f9 il y aura des gestes mod\u00e9r\u00e9 m\u00eame chez \u00c9ric m\u00eame pas marxiste, c'est vraiment compromis voil\u00e0 un compromis pas et alors que lui il a une th\u00e9orie, j'allais dire totale de la prise du pouvoir et pourquoi, parce qu'ils jugent que la conqu\u00eate du pouvoir et le gouvernement des hommes, c'est une science et que cette science si on ma\u00eetrise, si on en ma\u00eetrise les donn\u00e9es, on n'est pas majoritaire ou minoritaire, quand une solution appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [89%] :\r\nComme raisonnables comme scientifique exact voil\u00e0 mais est -ce que c'est cette id\u00e9e -l\u00e0 qui a men\u00e9 au pi\u00e8ge qui s'est referm\u00e9 sur le peuple russe, parce que cette id\u00e9e suppose un plan qu'il faut suivre \u00e0 tout prix et la seule mani\u00e8re de le suivre \u00e0 tout prix, c'est la terreur politique, c'est l'efficacit\u00e9 et pour que l'efficacit\u00e9 sur les mots l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [89%] :\r\nOu ou oui non parce que l'efficacit\u00e9 peut \u00eatre gagn\u00e9e par d'autres m\u00e9thodes et le fait est que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [93%] :\r\nBeaucoup de simples citoyens deviennent bolch\u00e9vique, simplement parce qu'ils sont fascin\u00e9s par la parole de L\u00e9nine et par l'\u00e9chec des r\u00e9volutionnaires de f\u00e9vrier d'entre f\u00e9vrier et octobre mais en gros, c'\u00e9tait de scientificit\u00e9 et souci de l'efficacit\u00e9, les gens la comprennent assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [84%] :\r\nL'histoire elle t\u00e2tonne, elle est pas scientifique, il n'est pas d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui, on est en 2017, 100 ans apr\u00e8s ces 2 r\u00e9volution f\u00e9vrier et octobre et ce qu'il est important, n\u00e9cessaire utile de comm\u00e9morer cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [87%] :\r\nPour qui, bonne question, alors pour les Russes, je pense que ce qui comm\u00e9more d'abord, c'est leur victoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [87%] :\r\n45 la victoire sur les nazis, sans dire que Staline a sacrifi\u00e9 des millions de Servier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [85%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire qu'il peut c\u00e9l\u00e9brer oui mais une victoire r\u00e9elle inattendu 1917 c'est loin m\u00eame Staline, quelquefois on en dit maintenant du bien, malgr\u00e9 le goulag pour autant qu'il a redonn\u00e9 \u00e0 la Russie une force qu'elle avait perdu alors que L\u00e9nine est d\u00e9truite, donc tr\u00e8s vite L\u00e9nine plus \u00e9t\u00e9 une id\u00e9e, il n'est plus tellement l'idole dans les sondages, enfin parce que les sondages peuvent dire je crois c'est que Staline et moins critique plus appr\u00e9ci\u00e9 que L\u00e9nine qui passent \u00e0 la trappe quoi encore battre chef non plus, il passe \u00e0 la trappe pour avoir d\u00e9truit un \u00c9tat qui, pourtant, une soci\u00e9t\u00e9 qui souhaitait un grand changement, mais qui \u00e9tait stable et o\u00f9 il y avait pas des ruines comme il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque Eltsine avec la privatisation, les Sovi\u00e9tiques ont perdu un empire, ils ont cr\u00e9\u00e9 un empire, ils ont perdu aussi le travail, la s\u00e9curit\u00e9 et leurs coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [95%] :\r\nAvec le lib\u00e9ralisme effectivement sauvage d'apr\u00e8s la la Perestro\u00efka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [87%] :\r\nParce qu'il faut pas oublier que, aux \u00e9lections de 91 ou 12 sais plus Gorbatschev a eu 1 pourcent des des voix, alors que pour nous, il assur\u00e9 la libert\u00e9 mais pour eux, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la perte de l'empire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [91%] :\r\nIl y a un si\u00e8cle apr\u00e8s cette r\u00e9volution, c'est Poutine le pr\u00e9sident russe qui a instaur\u00e9 un nouveau un pouvoir vertical r\u00e9pressif qui restreint les libert\u00e9s est -ce que ce pouvoir -l\u00e0, confirme cette id\u00e9e alors assur\u00e9ment fausse vous cite Marc Ferro, que les Russes ne sont pas comme les autres, on a commenc\u00e9, tu entretiens avec une question n'a rien compris \u00e0 la r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [89%] :\r\nIls sont pas comme les autres et c'est un tr\u00e8s bel article que que j'ai lu dans une pour vu russe, il y a un an ou 2, je crois, tr\u00e8s bel, article qui dit : mais comment les Russes maintenant que l'\u00e9conomie et \u00e0 nouveau pas en ruine mais d\u00e9cadent Deschamps d\u00e9ch\u00e9ance les routes ne sont pas faites l'eau courante ne circulent plus, l'Euro ne vaut plus rien, on a, on a regagn\u00e9 notre salaire, mais il ne vaut pas grand chose, comment -t-il que les Russes votent quand m\u00eame \u00e0 50 pourcent pour pour Poutine ben parce que les Russes, si vous voulez que l'escalier ne soit pas propre, que les ascenseurs fonctionnent pas que les routes soient pas bien en \u00e9tat, bon c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, c'est scandaleux, c'est une mais on s'en fout, on s'en fout, il y a des choses plus belles pour alors ce qui est plus beau quand m\u00eame au plan international, c'est quand m\u00eame quand ils avaient des fus\u00e9es \u00e0 Cuba et les emmerder les Am\u00e9ricains Gagarine dans l'espace dans les choix et puis autre chose que j'ai pas dit dans mon livre, c'est quand ils ont r\u00e9ussi \u00e0 passer un sous- marin atomique en M\u00e9diterran\u00e9e sous les juges am\u00e9ricains, \u00e7a c'est chouette et on pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a aux escaliers qui ont de la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [92%] :\r\nMais est -ce qu'aujourd'hui vous confirmez, Marc Ferro, il y a bien une question russe parce que de nombreux rendez- vous ont \u00e9t\u00e9 rat\u00e9 entre l'Europe et la Russie entre l'Occident et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [82%] :\r\nOui, mais le le probl\u00e8me russe vient aussi de ressentiment contre toutes les anciennes d\u00e9mocraties populaires et concr\u00e8te russe depuis la a Pierre le Grand, qui ont \u00e9t\u00e9 d'abord crucifi\u00e9 de force et ensuite sovi\u00e9tique force pendant les unes 300 ans ou 2 ans, les autres 50 et le ressentiment de toute cette Europe centrale ou de la robe ou du Caucase, c'est une force qui agit compte la Russie et maintenant se sont en quelque sorte menac\u00e9, ne serait -ce que parce que toutes les colonies asiatiques sont maintenant guett\u00e9 par l'Empire ottoman, par la Turquie je et que leur se ressent resserr\u00e9 mais comprim\u00e9 et en \u00e9tant un petit pays qui a perdu l'essentiel de tout ce qu'il avait accompli Pierre-le-Grand s\u00e9duira support. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s dur \u00e0 supporter, effectivement Marc on arrive au terme de cet entretien, vous avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but, ce livre tr\u00e8s personnel, pas comme les autres, ou vous avez rassembl\u00e9 une s\u00e9rie d'anecdotes que les Russes vous en raconter au fil de vos 40 ans de de s\u00e9jour r\u00e9guliers en Russie, quelle est l'anecdote qui r\u00e9sumerait le mieux le peuple russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [85%] :\r\nEh bien c'est vous rappelle ce coll\u00e8gue professeur de fran\u00e7ais qui occupe un appartement collectif, elle avait 5 pi\u00e8ces nagu\u00e8re plus de quand j'\u00e9tais et qui me dit que \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 l'histoire et, notamment, histoire de France ah bon, vous dis j'ai appel\u00e9 l'histoire de France, elle me dit histoire la cuisine avant je vous int\u00e9resser \u00e0 histoire la cousine, elle ne dit pas du tout, mais pourquoi, alors, vous dites que vous int\u00e9resser savait que j'ai parce qu'en m'int\u00e9ressant \u00e0 lire avec l'usine, je peux abonn\u00e9 au Monde qu'est le seul journal qui une chronique gastronomique, alors \u00e7a ne sert d'ouverture et comme \u00e7a, je veux dire tout ce que je veux, gr\u00e2ce \u00e0 la cuisine fran\u00e7aise, vous comprenez, j'avais compris et puis quelque temps apr\u00e8s, elle me dit \u00e9coutez pour la f\u00eate de la comm\u00e9moration Daho tort, je vais vous pr\u00e9senter un ami, \u00e7a m'a sembl\u00e9 suspecte quoi elle tourne la loi comme \u00e7a et puis elle fait octobre \u00e7a me rappelait un peu les Asie ne soit \u00e9tait, je m'\u00e9tais drapeaux aux fen\u00eatre donc j'y allais quand m\u00eame parce que c'est une femme sympathique, on \u00e9tait en quelle ann\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait vers 75 l'\u00e0 peu pr\u00e8s et arrive pour le repas, une sorte de de clochards l'invit\u00e9 graisseuse puant, c'\u00e9tait incroyable, j'avais remarqu\u00e9 que de loin ses ongles \u00e9taient propres et puis quand elle est partie, elle me dit : vous savez pourquoi j'ai invit\u00e9 ce monsieur alors moi j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait un ancien amant ou quelque chose, un clochard repenti, tout ce que vous voulez et vous dire \u00e0 ce monsieur, voyez toutes les f\u00eates de la comm\u00e9moration d'octobre, il se d\u00e9guise en mendiant il est d\u00e9go\u00fbtant et va se mettent devant une \u00e9glise devant le minist\u00e8re, on apporte quoi un th\u00e9\u00e2tre avec une pancarte, voyez ce que l'argent d'octobre afin d'un ancien professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Kazan, c'\u00e9tait un dissident ainsi pour moi, cette sc\u00e8ne m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le double comportement des gens, il faut de l'histoire de la France ou la cuisine pour s'informer, ils avaient d'un clochard qui est un dissident, tout est double et tous les hommes politiques, tous les journaux, sans doute \u00e0 cause des n\u00e9cessit\u00e9s, aujourd'hui encore, aujourd'hui, ils ne sont plus de la m\u00eame fa\u00e7on, puisque c'est plus des m\u00eames conditions ils ont de langage et une parle pas de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 la cuisine et dehors, mais \u00e7a c'est une question de survie, oui, mais c'est le seul pays o\u00f9 c'\u00e9tait la cuisine qu'on dit l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [81%] :\r\nMarc Ferro 30 ouvrages beaucoup autour de la Russie, vous allez en \u00e9crire encore un car on on pourra ou j'ai eu bah \u00e7a finissait devrait dernier oui je pense, et votre plus personnel c'est important, le plus personnel \u00e7a aucun doute merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:29) [91%] :\r\nHaute d\u00e9finition, une \u00e9mission que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22 heures 40 sur la Premi\u00e8re et dimanche prochain place un \u00e9crivain russe Nicolas donc en fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferro, Marc", "role": "La R\u00e9volution russe a soulev\u00e9 un immense espoir de lendemains qui chantent. Elle a aussi \u00e9crit une page sombre de l'histoire entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 historique.", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70FB9257-6C8F-4C95-92A1-355A20E1ABA6", "internalArchiveId": "70FB9257-6C8F-4C95-92A1-355A20E1ABA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Viens chez moi, j'habite un container\"", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la crise du logement et la paup\u00e9risation urbaine, des hameaux dits \"de studios mobiles\" naissent \u00e0 Gen\u00e8ve sous l''impulsion de l''infatigable No\u00ebl Constant, 77 ans, qui compte 50 ans d'action sociale \u00e0 son actif. \"Le pire, dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est l'isolement des personnes\", estime-t-il. Reportage \u00e0 Plan-les-Ouates aupr\u00e8s des habitants de ces lieux d'habitation alternatifs, en compagnie du responsable social Vince Fasciani. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Gabrielle Desarzens.\r\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 15 janvier 2017\r\n\r\n* * Face \u00e0 la crise du logement et la paup\u00e9risation urbaine, des hameaux dits \"de studios mobiles\" naissent \u00e0 Gen\u00e8ve sous l''impulsion de l''infatigable No\u00ebl Constant, 77 ans, qui compte 50 ans d'action sociale \u00e0 son actif. \"Le pire, dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est l'isolement des personnes\", estime-t-il. Reportage \u00e0 Plan-les-Ouates aupr\u00e8s des habitants de ces lieux d'habitation alternatifs, en compagnie du responsable social Vince Fasciani. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Gabrielle Desarzens.\r\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 15 janvier 2017", "durationSec": 1959, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795070", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["\"Viens chez moi, j'habite un container\" / HFR_2017-08-06T19:25:48_viens-chez-moi-j-habite-un-container", "Hautes fr\u00e9quences du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la crise du logement et la paup\u00e9risation urbaine, des hameaux dits \"de studios mobiles\" naissent \u00e0 Gen\u00e8ve sous l\u02b9\u02b9impulsion de l\u02b9\u02b9infatigable No\u00ebl Constant, 77 ans, qui compte 50 ans d\u02b9action sociale \u00e0 son actif. \"Le pire, dans notre soci\u00e9t\u00e9, c\u02b9est l\u02b9isolement des personnes\", estime-t-il. Reportage \u00e0 Plan-les-Ouates aupr\u00e8s des habitants de ces lieux d\u02b9habitation alternatifs, en compagnie du responsable social Vince Fasciani. \nUn sujet propos\u00e9 par Gabrielle Desarzens.\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 15 janvier 2017"], "variantIds": ["ece-8795070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T22:59:47Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSon des religieux et on passe \u00e0 la partie dossier de cette \u00e9mission, on s'int\u00e9resse, en compagnie de Gabriel de Sargent \u00e0 une initiative plut\u00f4t originale \u00e0 Gen\u00e8ve pour donner des logements \u00e0 des personnes qui vivent sans abri qui, de personnes qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et si on s'y int\u00e9resse c'est parce qu'\u00e0 l'origine de ce projet il y a un homme No\u00ebl Constant, un homme assez entreprenant, quelqu'un qui a une certaine Vista sur la question de la pauvret\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve pour d\u00e9buter, Gabrielle de Sargent d\u00e9crit au micro de Fabien une Berger ce projet alternatif de logements pour des personnes pr\u00e9caris\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nIl s'agit de logements provisoires, hein, sous la forme de hameaux dits de studios mobiles du contenait en fait alors des containers mais ces constructions sont m\u00e9talliques souhaite mais pas un pantin, elle bleu vif, rouge, orange, c'est assez joli, le 1er amour de ce type s'est ouvert \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries en 2014 le 2\u00e8me \u00e0 Plan-les-Ouates en 2015 et puis un 3\u00e8me va s'ouvrir au printemps au petit \u00e7a conna\u00eet et \u00e0 chaque fois ce sont une douzaine de personnes qui trouvent l\u00e0 un logement qui leur \u00e9vite la rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nEt donc \u00e0 l'origine de ces diff\u00e9rents projets cet un homme, un homme au profil assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [88%] :\r\nOui, et surtout 'infatigable je dirais : il s'agit de No\u00ebl Constant, un homme de 77 ans, qui comptabilise 50 ans d'action sociale, on pourrait le qualifier finalement comme le t\u00e9moin engag\u00e9 de la pauvret\u00e9 urbaine au vu des multiples solutions de vie qui la mise sur pied, comme des repas au Jardin de Montbrillant par exemple, hein, c'est juste derri\u00e8re la guerre il y a aussi une jouets Trident qui r\u00e9cup\u00e8re les jouets, peluches pour les enfants, il y a la fameuse cool ou une maison qui accueille 20 \u00e0 30 personnes pr\u00e9caris\u00e9es il y a aussi l'amour des cheminots \u00e0 Berne, qui se veut un peu le Club Med 1, c'est-\u00e0-dire le lieu de vacances des personnes d\u00e9munies et c'est organis\u00e9 dans des wagons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nAlors on le disait No\u00ebl Constant et de la personnalit\u00e9 qui est un peu l'initiateur de ces diff\u00e9rentes actions, mais on imagine que vous, qui a une association, une fondation qui chapeaute un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [88%] :\r\nOui, une association qui s'appelle le Carrefour rue, elle est un mot de studios mobiles sont les derni\u00e8res r\u00e9alisations de cette association, elles ont ceci d'original que si le propri\u00e9taire du terrain, de ces habitations veut reprendra on sait jamais No\u00ebl Constant et son \u00e9quipe restent propri\u00e9taires des logements, donc ils peuvent les d\u00e9placer, il faut dire que l'\u00e9quipe sociale de Carrefour rue re\u00e7oit 50 \u00e0 60 E demande de logement chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors lisez donc des ces diff\u00e9rents projets, il y a cet homme No\u00ebl Constant est -ce que c'est quelqu'un qui a des motifs religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors il se situe en dehors de toute appartenance eccl\u00e9siale et \u00e7a c'est tr\u00e8s clair : pour lui, mais ce qui est assez \u00e9tonnant, il faut le souligner il avec une partie de son enfance \u00e0 Taiz\u00e9 dans une maison \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait d\u00e9volu aux enfants de l'Assistance publique, c'est quelque chose qu'on a abord\u00e9 tr\u00e8s succinctement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors on reviendra en en d\u00e9tail sur ses motivations, mais d'abord, vous avez voulu voir, vous vous \u00eates rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait avec Vinci et fashion, hier, le responsable de ces structures et on a \u00e9t\u00e9 tous les 2 \u00e0 Plan-les-Ouates, o\u00f9 j'ai pu rencontrer les habitants de ces studios mobiles alors le hameau est con\u00e7u sur une bande de terre allong\u00e9 comme \u00e7a, entre une zone villas et puis un Champ agricole il y a un espace commun au milieu qui a fait 2 2 containers mis ensemble et No\u00ebl Constant nous a rejoint, alors que les habitants avaient pr\u00e9vu notre venue, ils avaient pr\u00e9par\u00e9 comme une agape, g\u00e2teaux, pains de viande froide de boissons etc, on vous sud- Gabrielle oui volontiers, donc je suis en compagnie de Vinci Fasciani le collaborateur social responsable de ces structures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [85%] :\r\nLa mer est \u00e0 Plan-les-Ouates, dans une commune genevoise h\u00e9ros se trouve un amour petit amour qui est fait avec des studios mobiles qui ont prototype qu'on a fait, ou des personnes qui \u00e9taient dans la rue aux mal log\u00e9s ou en grosse difficult\u00e9, on a pu leur donner un logement vrai lieu un chez soi et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, nous allons voir maintenant ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [91%] :\r\nMais pourquoi vous dites que c'est un amour, \u00e7a n'est pas un village. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [83%] :\r\nDans un village, Liam \u00e9glises et puis un amour il y en a pas et chacun comme \u00e7a et l\u00e0, \u00e7a glisse dans son coeur. \r\nSont comme des, comme de containers \u00e0 la base, mais ne le sont plus, parce que c'est vraiment du 9 qui sont tr\u00e8s color\u00e9s et d'humour de l'orange de bleu et sans disposer d'une fa\u00e7on que \u00e7a permet la vie priv\u00e9e, mais \u00e7a n'encourage pas l'isolement. \r\nIl y a 9 studios mobiles et puis 2 commentaires o\u00f9 il y a la buanderie suis du travail, regarder la t\u00e9l\u00e9 ensemble je carte enfin toutes les activit\u00e9s \u00e9videmment l'\u00e9t\u00e9 et le printemps, les activit\u00e9s sont en effet \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chacun fait un petit jardin aussi si la vie, c'est le cas ici, un peu moins dans le Lot, qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville, mais chacun fait comme il l'entend, mais \u00e7a se passe vraiment bien, c'est tr\u00e8s pacifique, les gens vivant cogestion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [77%] :\r\nLes habitants bonjour avec Carlos bienvenue en tout cas dans le cyclisme tout rien vacances d\u00e9j\u00e0 et vous vous habitez l\u00e0 j'habite l\u00e0 voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [87%] :\r\nTout au bout, ambiance est bonne, le lieu est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [96%] :\r\nIl y a un bateau \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:39) [90%] :\r\nAlors c'est un bateau qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le terrain et qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 en fait, ce qui bien s\u00fbr inspir\u00e9 aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [86%] :\r\nLe nom du hameau oui voil\u00e0, donc on a, on a un peu r\u00e9tract\u00e9 commence bient\u00f4t la peinture c'est calme, voil\u00e0, c'est pour la symbolique, c'est sympa de garder, qui sont des cancers, je crois que de on vient tous d'horizons divers et et et diff\u00e9rent mais on on a r\u00e9ussi \u00e0 construire quelque chose de fa\u00e7on conviviale coop\u00e9ratif surtout parce que, contrairement peut-\u00eatre des habitats plus traditionnel petit immeuble ou autre, l\u00e0 je pense qu'il a beaucoup moins de collaboration, coop\u00e9ration avec les voisins, ce qui n'est pas le cas ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [65%] :\r\nEst -ce qu'on ose aller chez vous. \r\nJean-Pierre logique si et voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [84%] :\r\nDonc avec un tiers en gros qui est consacr\u00e9 au cuisine et repart avec une table ou le couchage et ensuite la salle d'eau, vous pouvez m\u00eame recevoir quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [84%] :\r\nMoi, mes enfants viennent de ce soir d'ailleurs est -ce qu'on ne vous le savez combien 2 enfants donc 13 et 8 ans puis ils sont super contents de \u00e9tonnamment qui sont plut\u00f4t habitu\u00e9s Maison, jardin et autres alors le jardin et leurs troupes du corps, c'est un peu plus exigus, comment dire, je pense que la chambre de mon fils de 3 fois plus grande que \u00e7a, mais bon, ils aiment quand m\u00eame venir ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [91%] :\r\nCarlos : vous \u00eates l\u00e0 depuis une ann\u00e9e, ce que je vous demander ce qui vous a amen\u00e9 finalement \u00e0 habiter ici dans un hameau de studios mobiles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [84%] :\r\nBon alors, comme pour beaucoup de monde \u00e0 Gen\u00e8ve Aldabra, la crise du logement c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, apr\u00e8s il y a des raisons personnelles, c'est une rupture ce timbre Naoto travail ce qui fait que je me suis retrouv\u00e9 sans appartement, et puis j'ai eu l'opportunit\u00e9 de venir ici, ce qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9, une adresse, ce qui a permis aussi leur faire 2 3 papiers administratifs que pendant mon dans il r\u00e9clame plus dynamique jamais laiss\u00e9 un peu tout tomber, donc c'\u00e9tait un tr\u00e8s bien, c'est important \u00e0 ces violences, a pris 13 mois pratiquement pour Roman je sortais de l'eau quand m\u00eame concr\u00e8tement de la peine \u00e0 assumer ma vie tout simplement, m\u00eame mes enfants pendant un certain temps, je les voyais mais j'ai prenait pas avec moi parce que j'\u00e9tais voil\u00e0 non s\u00e9rieux Bordin, puis \u00eatre m\u00e9tier c'\u00e9tait moi j'ai un du milieu bancaire ensuite 8 restaurants je voulu me r\u00e9orienter, \u00e7a m'int\u00e9ressait plus tellement et puis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'ONU, en fait, je travaille \u00e0 l'ONU la hausse Montparnasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [91%] :\r\nEt puis maintenant de reprendre pied comment ce que vous voyez l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [78%] :\r\nMais plut\u00f4t bien parce qu'on en l'occurrence, ma situation s'est grandement am\u00e9lior\u00e9 je dirais tout s'est remis dans l'ordre, je recommence \u00e0 travailler, vous avez retrouv\u00e9 un job suis retrouve indien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:34) [92%] :\r\nEt puis est -ce que vous vous voyez quitter cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re le quitter au plus vite, pas parce que j'ai envie de partir, parce que tout simplement il y a d'autres personnes qui se retrouvent aussi j'imagine dans la situation comme la mienne ou celle d'autres et que \u00e7a serait pas mal qu'ils en profitent maintenant reste \u00e0 savoir quand \u00e7a c'est li\u00e9 au march\u00e9 de l'immobilier, on peut pas s'appr\u00eate demain comme \u00e7a peut \u00eatre dans une ann\u00e9e, je sais pas mais concr\u00e8tement. \r\nQuitter volontairement par simple volont\u00e9 si il n'y avait pas une arri\u00e8re- pens\u00e9e sociale derri\u00e8re et dire que que d'autres personnes ont besoin non je pas forc\u00e9ment envie de partir vient chauffage en fait c'est un Module qui fait chauffage d\u00e9shumidificateurs ventilateurs et climat donc pour une structure m\u00e9tallique comme \u00e7a, c'est important que \u00e7a soit pour le show, comme pour le froid, c'est quoi comme surface 15 m214,8 m2 je crois jusqu'alors \u00e9videmment c'est pas grand, c'est une question d'organisation, en fait, une fois qu'on a organis\u00e9 \u00e7a 14 m2 finalement o\u00f9 pouvait l'utiliser pratiquement comme chambre c'est suffisamment grand compte tenu qu'on a des espaces communs suffisamment grand pour non seulement cuisinier, mes propres salons pour \u00e7a l'arrangeait Brown salle d'ordinateurs et autres aux Irlandais, chaque jour, oui, on va en qualit\u00e9, en plus de m\u00e9diateurs oui j'y passe tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:56) [80%] :\r\nOn peut y aller, le seul endroit, comme je vous en prie, dynamique, vous \u00eates la maman parce sont fait depuis le 29 septembre dans ce je vraiment d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s 44 alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [74%] :\r\nSi vous voulez \u00e7a au d\u00e9part, \u00e7a il existait les 2 modules le toit pas grave toi, rien, \u00e7a c'est de l'int\u00e9rieur de voir, c'est on la a fait nous-m\u00eames qui la r\u00e9cup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [77%] :\r\nJe sais, il a j'd\u00e9j\u00e0, soit une hausse, soit ils \u00e9taient ravis sont parti parce que les enfants sont avec Toulouse, m\u00eame s'il fait bon, on va l'Express disposant ah oui je vous r\u00e9guliers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:49) [88%] :\r\nG\u00e9rard est -ce que vous pouvez me d\u00e9crire l\u00e0 o\u00f9 on est, on est o\u00f9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [88%] :\r\nSe trouve dans le coma, c'est un endroit que l'on partage tous ensemble pour des activit\u00e9s diff\u00e9rentes quand on est dans cet espace- l\u00e0, ben, on est tous rassur\u00e9s : on est tous ceux tranquille, on \u00e9change nos propres infos soit de vie priv\u00e9e, soit de de professionnels soit : \u00e9tat des lieux aussi \u00e9tat de lieux mental, quel est l'\u00e9tat des lieux mental, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va beaucoup mieux, \u00e7a va beaucoup mieux, parce qu'on est dans un contexte qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par No\u00ebl Constant pas Vinci et puis l'association Carrefour, c'est quelque chose qui nous malgr\u00e9 nous nous tire vers le haut, surtout ici, on a des personnes qui ont tous des probl\u00e8mes diff\u00e9rents, certains qui sont qualifi\u00e9s dans leur m\u00e9tier, mais peut-\u00eatre pas cette d\u00e9gringolade de vie priv\u00e9e ou financi\u00e8re en sont arriv\u00e9s l\u00e0, on est bien tir\u00e9 vers le haut, \u00e7a, j'insiste l\u00e0- dessus, gr\u00e2ce \u00e0 cette association. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:17) [94%] :\r\nVous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence et nous sommes ce soir avec Gabrielle de sa raison en compagnie du travailleur social No\u00ebl Constant dans un des hameaux de studios mobiles pour personnes pr\u00e9caris\u00e9es \u00e0 Plan-les-Ouates dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:35) [92%] :\r\nConstant qui est le pauvre aujourd'hui qui sont les pauvres d'aujourd'hui en milieu urbain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:42) [89%] :\r\nC'est monsieur tout le monde parce que quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche peut \u00eatre tr\u00e8s vite pauvre et ensuite et cette pauvret\u00e9, c'est l'isolement, c'est la perte d'un emploi, c'est des probl\u00e8mes conjugaux, un accident, on travaille et c'est aussi le fait que cet individualisme a cr\u00e9\u00e9 beaucoup plus, se d\u00e9sole dans la fa\u00e7on de vivre, et il y a un manque de vie collective, c'est effroyable, je pensais toujours chaque quartier, cr\u00e9er des espaces o\u00f9 les gens qui ne vont pas bien, ben il y a, il doit y avoir un endroit o\u00f9 ils peuvent se rencontrer survivent vivres mais on a tout perdu, vous savez, la ville, c'est devenu une prison \u00e0 ciel ouvert, vous avez des partout, vous avez des serrures partout, on vous met des interdits \u00e0 n'en plus finir ce qui fait que les gens perdu a envie de vivre ensemble, c'est grave. \r\nLa pauvret\u00e9 s'est fragilis\u00e9, l'homme est beaucoup plus fragile que par le pass\u00e9 moins combatif, il a plus vite froid et la plus vite le moral en bas, j'ai des difficult\u00e9s humaines plus que mat\u00e9riel, la Suisse est assez prot\u00e9g\u00e9 au niveau des biens mais savais dans l'existence d'avoir un plaisir de vivre et d'avoir des choses \u00e0 faire qui plaisent aussi d'avoir une affection l'affectivit\u00e9 pour les autres, c'est ce qui manque le plus, alors il y a l'isolement qui creuse un peu, c'est c'est et puis on a envie, avec une soci\u00e9t\u00e9 qui a pouss\u00e9 la performance, tout le monde y arrive pas et puis \u00e7a a cr\u00e9e des classes de ceux qui savent qu'ils pensent, mais au niveau pr\u00e9carit\u00e9, je dirais que ce qui manque le plus, c'est chez des personnes actives, ces personnes qui je ne se pose pas trop de questions quant \u00e0 soutenir quelqu'un et qui permettent comme \u00e7a de pouvoir \u00e9pauler et puis c'est une mani\u00e8re de vivre qui s'est beaucoup perdu, je crois que il y a une aggravation dans la fa\u00e7on de de se vivre et on est pass\u00e9 \u00e0 une vue l'individualisme \u00e9norme, ce qui fait que beaucoup n'y trouvent pas leur compte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:46) [88%] :\r\nJessica, Reine j'arrivais ici pas, \u00e7a fait 3 ans que c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait 3 ans que je ne trouve pas d'appartement avec ma fille qui a la colle Steiner \u00e0 Confignon essaie depuis que je suis ici, \u00e7a me redonne aussi beaucoup d'\u00e9nergie et l'envie de. \r\nDe faire plus de choses et surtout pour moi dans un endroit de s\u00e9curit\u00e9 parce que dans une ville avec un enfant et pas savoir des fois o\u00f9 logeaient au coucher et pas avoir beaucoup de soutien par le Social parce qu'il y a une p\u00e9nurie de logements \u00e9norme que de se retrouver dans un h\u00f4tel avec un enfant, avant j'avais plus un chien, c'\u00e9tait pas facile le chien n'est plus la South plus de possibilit\u00e9s et du coup on a tellement bien que ma fille ne veut pas partir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:27) [90%] :\r\nParce que vous avez retrouv\u00e9 ici une communaut\u00e9 des amis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:31) [91%] :\r\nDes amis pour certains \u00e9coul\u00e9 une amiti\u00e9 la campagne parce que moi je vous ai 14 ans que j'habite dans un petit village dans le canton, nouveau donc venir en ville, il y a pas de solidarit\u00e9, enfin : la solidarit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est plus difficile de lier des Liens tandis qu'ici, ben il y a 2 enfants, sur le site en son temps relativement tous bien comme une communaut\u00e9 comme une famille un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:57) [74%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:59) [90%] :\r\n-ce que c'est pas difficile de venir quand m\u00eame dans un lieu pour personnes pr\u00e9caris\u00e9es parce que c'est pas, c'est pas psychologiquement peut-\u00eatre un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:08) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, moi je suis pass\u00e9 par des moments tr\u00e8s difficiles avec une femme n'est pas toujours compr\u00e9hensive de ma situation n'ont pas beaucoup d'aide. \r\nEt la honte qui peut s'installer, surtout aussi, que moi je suis suisse je v\u00e9cu en Suisse on a voil\u00e0 et de se dire : tout d'un coup, ben voil\u00e0, on peut tomber tr\u00e8s bas du jour au lendemain, s\u00e9paration, maladie, enfin des choses qui peuvent \u00eatre dur et \u00e7a c'\u00e9tait votre cas oui, moi j'ai enfin, voil\u00e0 une s\u00e9paration assez difficile avec le p\u00e8re de ma fille qui est malade et pas toujours tr\u00e8s facile et et apr\u00e8s moi j'ai fait un gros barre la route, je travaillais dans les soins et voil\u00e0 des complications, on se dit, \u00e7a nous arrivera jamais, \u00e7a nous arrive, ben moi je sens qu'il est, j'ai du soutien voil\u00e0, ici, ici, oui, bah, typiquement, l\u00e0 j'ai eu un accident je vais Dubonnet avec des chiffres aussi pris un coup de pied cheval dans le genou, donc du coup pour amener ma fille \u00e0 l'\u00e9cole, il y a toujours quelqu'un qui propose, on se relaye on voil\u00e0, on se demande gentiment, on essaie aussi de les choses \u00e0 plat et c'est vraiment vivant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:20) [73%] :\r\nLa abord devait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:26) [88%] :\r\nNo\u00ebl Constant, vous travaillez ici \u00e0 Gen\u00e8ve, parmi ces personnes d\u00e9munies est -ce que la pauvret\u00e9 urbaine \u00e0 quelque chose de particulier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:36) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, toujours quelque chose de particulier parce que la ville c'est le r\u00e9ceptacle de tous, nous, ce qui veut pas et il y a toujours eu depuis l'existence du monde ce r\u00e9flexe de venir dans les villes parce qu'il fait plus chaud parce qu'il y a plus de monde parce que on est plus anonyme parce que chacun pense qu'il s'en sortira mieux l\u00e0 et une fois que vous \u00eates dans une cit\u00e9 en apart\u00e9, c'est comme une bougie, vous voudriez l'flamme que vous aviez parce que il y a pas de solution, je me souviens encore que les vieilles villes, c'\u00e9tait les habitats pour les gens pauvres et les vieilles villes se sont embourgeois\u00e9s, on a chass\u00e9 les pour et les portions dans la p\u00e9riph\u00e9rie et c'est \u00e7a qui a un peu boulevers\u00e9 ce qui fait qu'il y a eu un peu un oubli de la richesse s'est installer dans les centre- \u00e9puis\u00e9 le reste, ma foi, pour les exclus de la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:55) [86%] :\r\nOubli\u00e9 quelque chose, on arrive ici. \r\nEt ce que j'ai, moi du terme, on est dans une merde noire dans la gal\u00e8re, mais la gal\u00e8re, les juste avant, au moment o\u00f9 on arrive ici maintenant, quand on a r\u00e9ussi, on est dans un \u00e9tat un \u00e9tat des lieux psychique assez mal quand m\u00eame. \r\nOn a tendance \u00e0 se mettent en autarcie, on a tendance \u00e0 s'enfermer, mais la premi\u00e8re fois, si vous voulez et puis gr\u00e2ce \u00e0 test cet esprit de communication et de de resserrement des Liens entre nous, on arrive \u00e0 sortir de cette partie, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on regarde devant, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on se rend compte que oui, on peut, on a encore une carte \u00e0 jouer cette carte \u00e0 jouer les difficiles parce que il faut pas tomber sur celles comme la mienne o\u00f9 vous avez plus de 60 ans et vous co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 un employeur qui vous reprend donc bon on n'a pas forc\u00e9ment la vision de l'avenir tr\u00e8s positive quand on a mon \u00e2ge et maman, je me rends compte quand m\u00eame que dans le nombre de personnes qu'on avait, c'est vrai qu'il y en a d'autres qui sont beaucoup plus jeunes qui peuvent encore pr\u00e9tendre moi je leur souhaite bon courage, mais il faut tenir compte quand m\u00eame que oui. \r\nCertaines fois lorsqu'on passe un certain \u00e2ge, on a beaucoup plus difficult\u00e9 que d'autres \u00e0 entrer \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:37) [86%] :\r\nC'est qu'il No\u00ebl Constant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:39) [69%] :\r\nPas plus autre bon ceci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:47) [82%] :\r\nC'est quelqu'un qui est plut\u00f4t sans \u00eatre l\u00e0, c'est quelqu'un qui, donc, qui nous faut, en tout cas. \r\nEt toute son \u00e9quipe nous apporte jamais ou c'est ici ce qui est essentiel pour le reste, son parcours de vie, je pense en dire, c'est ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:15) [91%] :\r\nNo\u00ebl Constant vous arpentez comme \u00e7a, les rues de Gen\u00e8ve depuis plus de 50 ans, quel est votre moteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:23) [89%] :\r\nJe crois que le moteur, il doit se renouveler tout le temps, il faut changer les pi\u00e8ces pas physique mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:31) [88%] :\r\nAvoir un bon mental et puis il n'a pas apport\u00e9 avec soi toute la mis\u00e8re alors mes ressources, c'est d'avoir du plaisir \u00e0 des rencontres et j'ai toujours affectionne et l'accompagnement des personnes \u00e0 l'ext\u00e9rieur de tout ce qui est institutionnel d'aller les retrouver, d'aller \u00e0 la rencontre et c'est le le slogan que j'ai pu pousser un contrat fourrure par mon adolescence, je me trouve en Afrique, j'avais eu cette lumi\u00e8re qui est toujours rest\u00e9e pr\u00e9sente en moins sur les dispensaires existant dans la brousse, c'\u00e9tait une souvent je ne manque ni temps demand\u00e9 d'o\u00f9 tu viens mais dis moi ton et ici on a une soci\u00e9t\u00e9 qui fait tout le contraire, on vous demande d'abord vos papiers, on vous demande pourquoi vous \u00eates comme \u00e7a, que ce qui se passe, vous reviendrez, on va vous donner des rendez- vous non, je crois que la la vie c'est maintenant c'est aujourd'hui et je crois que, trop souvent, je ne dis pas, pas seulement pour l'\u00c9glise, mais l'aujourd'hui de Dieu sait aujourd'hui, c'est pas demain c'est pas, c'est cette pr\u00e9sence que on doit vivre maintenant. \r\nJ'ai v\u00e9cu ces p\u00e9riodes clochard qui existait dans la cit\u00e9, j'ai v\u00e9cu la p\u00e9riode de hippies, j'ai v\u00e9cu la p\u00e9riode des bandes qui se r\u00e9volter, c'est dans la cit\u00e9, mais maintenant je vis une p\u00e9riode o\u00f9 il y a quelque chose qui est bloqu\u00e9 et les gens n'ont pas envie d'avancer, il y a, il y a quelque chose qui me surprend beaucoup, parce qu'ils sont t\u00e9tanis\u00e9s par ce qui arrive aussi dans le monde, on se croyait tout puissant ne les pas, mais avec ce qui se passe c'est abominable, je crois qu'actuellement les enfants qui grandissent sont les buveurs de nos incoh\u00e9rences des devoirs de tout ce qui va mal et ils ont pas l'esprit des gens suffisamment d\u00e9velopp\u00e9 pour dire : je peux \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:56) [83%] :\r\nJ'aime bien que quand compagne, j'aime bien qu'ils aient du plaisir \u00e0 vivre, mais il faut pas que ce soit moi entre et c'est pas facile m\u00eame pas \u00eatre \u00e7a comme je parle de guerre, j'ai une image sur \u00e7a, et c'est l'ange Gabriel, une somme qui a m\u00eame trac\u00e9 le je sais pas pourquoi, mais il y a une raison derri\u00e8re je suis certainement port\u00e9 pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:31) [93%] :\r\nPour en revenir peut-\u00eatre \u00e0 la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 qui vous accompagner quand m\u00eame dans votre enfance parce que vous avez trouv\u00e9 l\u00e0 des valeurs spirituelles ou une inspiration quelque chose qui vous aurait marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:44) [88%] :\r\nFait en mois toujours l'id\u00e9e de dire il y a pas besoin d'\u00eatre religieux, je peux \u00eatre croyant mon \u00e9glise, c'est moi, c'est pas un b\u00e2timent et je crois que pour moi tout chr\u00e9tien est une \u00e9glise lui tout chr\u00e9tien, certains veulent prier \u00e0 la pri\u00e8re et le la des fonctions revigorante, mais il faut pas que ce soit le 7 \u00e9tait mon but, c'est de ne pas coincer des gens en difficult\u00e9 dans un syst\u00e8me o\u00f9 ils se reconnaissent pas, parce que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us par certaines \u00e9glises. \r\nOn me demande souvent que ce qui d'ann\u00e9e de Pasteur qui, non seulement c'est pas un des slogans, c'est ce que je ressens, ce que je vis et j'ai pas envie d'imploser mais si quelqu'un en moi quelque chose qui lui convient, il transforme \u00e7a en a un soutien de Dieu de, pourquoi pas, c'est son affaire, elle aussi, je pense que c'est s\u00e9duite par la trajectoire de naissance o\u00f9 je me suis renforc\u00e9e \u00e0 trouver un mois les chances, elle les chances que je le fabrique par mes id\u00e9es chercher essayer de tout ce qui ce qui m'entoure, \u00e0 cr\u00e9er, avoir des id\u00e9es, et ne pas un jeune dans un carcan pour r\u00e9cup\u00e9rer des gens qui ont perdu, non c'est pas \u00e7a, on a autre chose \u00e0 faire dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:35) [89%] :\r\nEt puis, dans votre activit\u00e9, vous savez, des collaborations plus avec l'\u00c9tat, qu'avec les \u00c9glises parce que c'est un choix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:45) [85%] :\r\nJe n'ai pas l'impression d'\u00eatre plus avec l'\u00c9tat avec les \u00e9glises bon sais aussi il y a essay\u00e9 de remuer un peu j'aurais que des \u00e9glises soient plus ouvertes soit plus accessible, les portes, mais pas de serrure, l'\u00e9glise est g\u00e9r\u00e9 par des gens qui ont le souci du b\u00e2timent et oublie le sens m\u00eame de l'\u00c9glise, de ce qui devrait \u00eatre parce qu'on pr\u00e9serve plus la Pierre que les individus qui devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:30) [92%] :\r\nNo\u00ebl Constant, un homme qui comptabilise 50 ans d'action sociale en ville de Gen\u00e8ve aupr\u00e8s des plus d\u00e9munis et qui est sur le point d'ouvrir un 3\u00e8me hameaux de studios mobiles dans la ville du bout du lac un homme derri\u00e8re le sergent qui finit par une petite pique contre les \u00e9glises de la place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:47) [92%] :\r\nMais il faut dire qu'il en attendait davantage un des \u00e9glises, mais il a trouv\u00e9 finalement des solutions probantes avant tout dans son r\u00e9seau de connaissances, on pourrait dire comme \u00e7a parmi les propri\u00e9taires Genevois et puis la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [90%] :\r\nTic merci beaucoup Gabrielle 500 pour cette cette rencontre avec No\u00ebl Constant et la d\u00e9couverte des projets qu'il a pu mettre en place pour les gens dans la pr\u00e9carit\u00e9, au bout du lac dans le canton de Gen\u00e8ve si vous souhaitez r\u00e9entendre cette \u00e9mission bien pass\u00e9 par le portail th\u00e9matique RTS religion Point CH, vous y trouverez cette \u00e9mission, ainsi que d'autres \u00e9missions comme, par exemple, Babel, qui est \u00e9galement produite par la r\u00e9daction RTS religion et puis notre r\u00e9pondeur : c'est le 0 58 236 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:32) [79%] :\r\nDe de pays une. \r\nEt c'est peu une s\u00e9rie de l'\u00e9t\u00e9. \r\nElle a. \r\nMoi qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T18:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fasciani, Vince", "role": "responsable social", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constant, No\u00ebl", "role": "pr\u00e9sident et fondateur de l'association Carrefour-Rue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB9FD896-B6D8-476F-8CBA-C5FDFB2F0764", "internalArchiveId": "CB9FD896-B6D8-476F-8CBA-C5FDFB2F0764", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:55-16:59:21 / *", "durationSec": 3422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 06.08.2017", "Paradiso du 06.08.2017", "Paradiso / RAP_2017-08-06T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-08-06T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8795093", "ece-8795092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:33Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [67%] :\r\nParadiso les jour Airy Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [92%] :\r\n7\u00e8me jour, retour sur ce qui s'est pass\u00e9 durant la semaine entre 19 et 20 heures dans Paradiso sur la premi\u00e8re, nous reviendrons, notamment sur l'interview de Metronomy par Arnaud Robert au Montreux Jazz Festival, il y a de cela quelques jours, nous \u00e9changeons aussi quelques mots avec Patrick Bruel, qui sera de retour en Suisse la semaine prochaine pour le festival Rock oz'ar\u00e8nes \u00e0 7\u00e8me jour qui d\u00e9bute avec une production amusante d'un ami d'Orelsan et Green je qui se fait appeler Diamond 2 clos le blues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [93%] :\r\nChanson pour tous ceux qui ont eu au moins une fois dans leur vie. \r\nOn est audience dans une grande et des le blues. \r\nMais ramasseurs d'afghans CDD le blues. \r\nJ'aimerais les les voir, on les d\u00e9chire le blues. \r\nDes sera jamais quand m\u00eame peut-\u00eatre en appelleront le blues. \r\n142 japonais. \r\nMais \u00e9tait lyc\u00e9en n'a pas le blues. \r\nTaliban dressant ensemble dans le m\u00eame temps, le blues. \r\nDonc r\u00e9ellement de la m\u00eame quand m\u00eame occup\u00e9 le blues. \r\nAujourd'hui de la d\u00e9pendance \u00e0 la marijuana. \r\nEn descendent de du haut. \r\nMais c'\u00e9tait en fait. \r\nIl arriv\u00e9 \u00e0 New-York avec un sac vide de sacs vides. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [98%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [70%] :\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 sur TF1. \r\nDisons malades tu mets des des enfants. \r\nBon d\u00e9but \u00e7a c'est avec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 la maturit\u00e9 du monde rural. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [98%] :\r\nLa la la la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [91%] :\r\nLe blues par Daymond durant la semaine \u00e9coul\u00e9e dont Paradiso, nous avons beaucoup parl\u00e9 du festival qui se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame ce week- end, il en reste encore et toujours, par exemple, Rock oz'ar\u00e8nes qui d\u00e9bute mercredi prochain avec un concert de Patrick Bruel, notamment Patrick Bruel, artiste de vari\u00e9t\u00e9s avec un petit c\u00f4t\u00e9 rock'n'roll, capable de faire quelques accords de Nirvana sur une Stratocaster pour se chauffer les doigts, nous l'avions rencontr\u00e9 lors de l'un de ses derniers passages en Suisse romande occasion nous souvenir qu'on lui sommeil \u00e0 peine un c\u00f4t\u00e9 \u00e9ternel adolescent qui oublient rarement de s'amuser quand l'occasion se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:56) [84%] :\r\nBah, auparavant, je faisais \u00e7a pendant les balances et puis sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, mais maintenant c'est comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, c'est maintenant les morceaux sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s sont tr\u00e8s devenue tr\u00e8s pop tr\u00e8s tr\u00e8s pop/rock pouvoir rock oui en ce plaisir, bien s\u00fbr, ben oui, j'ai sorti ma Stratos bien conserve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [91%] :\r\nLa chose toujours \u00e9tonnant dans vos concerts d\u00e8s qu'on arrive \u00e0 l'entr\u00e9e qu'on regarde un peu l'\u00e2ge des gens dans laquelle on se rend compte que la moiti\u00e9 de ceux qui viennent vous entendre n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment on est con, vous avez d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 c'est un public qui se renouvelle un peu en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:26) [87%] :\r\nLes chansons par coeur tous les anciens \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un medley il y avait des de l'album alors regarde et Andr\u00e9 gibbons, cela peut pas la conna\u00eetre, en plus, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un single la toute la salle qui chante la chanson, c'est juste, il s'en passait c'est tr\u00e8s flatteur, c'est tr\u00e8s c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [83%] :\r\nChanter dans une for\u00eat d'iPhone ce que vous auriez jamais imagin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les fils br\u00fbl\u00e9 les doigts et que la brique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:47) [83%] :\r\nPartage, vous allez voir, il y a \u00e0 moiti\u00e9 iPhone moiti\u00e9 briquet et \u00e7a fait un un paysage absolument splendide les iPhone c'est tr\u00e8s joli et ses iPhone, franchement, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai vu \u00e7a les des d\u00e9break\u00e9 comme \u00e7a enfin d\u00e9bris Fr\u00e9d\u00e9ric et c'est une petite bougie c'\u00e9tait \u00e0 V\u00e9rone les Ar\u00e8nes de V\u00e9rone pour A\u00efda, j'avais 8 ans et il y avait sur sa que chaque si\u00e8ge, une petite bougie et on devait l'allumer un moment pr\u00e9cis, j'aurais pas longtemps vous allumer et d'avoir vu ses ar\u00e8nes enti\u00e8re avec des bougies comme \u00e7a, j'ai dit c'est dingue et quand un jour, j'ai vu tout \u00e7a devant moi, je me suis dit la boucle. \r\nBoucl\u00e9e boucl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:51) [88%] :\r\nMoi je supporte pas de sortir de sc\u00e8ne, en disant : j'ai pas j'ai pas fait pour le mieux, apr\u00e8s on s'appelait \u00e7a pla\u00eet pas \u00e7a, on est plus ou moins performant, mais, mais, au moins au fond de soi, de se dire : bah, j'ai fait pour le mieux, j'ai j'ai j'ai le meilleur de moi- m\u00eame ce que j'ai Spica, mes enfants, moi je, moi je, moi je m'en fous de vos notes \u00e0 l'\u00e9cole, je je me fous de trucs parce que je sais que vous sachiez que vous avez fait pour le mieux et que vous avez appris comme il fallait que vous avez fait comme il fallait apr\u00e8s est plus fort que vous, o\u00f9 il y a plus, il y a des impond\u00e9rables mais vous avez pas le regret de vous dire j'ai j'ai j'ai eu 4 parce que j'ai rien foutu pas bosser, j'ai pas lu ai travaill\u00e9 j'ai j'ai j'ai pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a c'est pas bien, donc nous s\u00e9parer tout ce que je fais, j'ai toujours fait \u00e7a toute ma vie dans tout, alors \u00e7a fait parfois quelqu'un un peu trop exigeant, s\u00fbrement, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e, les gens qui bossent avec moi sont contents et puis, on cherche, on cherche tout le temps d\u00e9truit, on s'assoit pas sur notre spectacle, on modifie tout le temps, d'abord, on respecte les gens qui viennent plusieurs fois et a beaucoup qui viennent plusieurs fois et nature vu vu tous les spectacles donc si pour eux, je, je, d\u00e9j\u00e0, ne serait -ce que pour eux, je peux modifier des choses, c'est bien, \u00e7a fait des petites etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:16) [80%] :\r\nOn est parti, c'\u00e9tait je ne sais pas embrasser, serrer la main, un pour tous et tous pour un et que chacun a pris son nom aussi, on s'est jur\u00e9, la main sur on se reverra disant de temps en temps, \u00e7a fait si souvent, on dit bien s\u00fbr, je m'en souviens se pas nous a pas accord\u00e9 la mer, on sait bien rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [90%] :\r\n\u00e7a fait d'\u00eatre depuis 25 ans, un acc\u00e9l\u00e9rateur de demandes en mariage comme \u00e7a, de savoir qu'on a fait se rencontrer tellement de gens danser dans dans ses concerts, tout \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre une vraie satisfaction quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [81%] :\r\nC'est dr\u00f4le, mais c'est vrai, en plus, c'est vrai, on a plein qui sont connus, concert qui sont venus me voir avec leurs enfants, c'est marrant, \u00e7a c'est sympa et Matip \u00e7a fait en Ari\u00e8ge \u00e0 Tel-Aviv mais qu'il avait organis\u00e9 l'effet, la mise en sc\u00e8ne, mais bon, moi il m'a dit voil\u00e0 au monde ce que dit quand m\u00eame, vous vous commencez vous arr\u00eatez, vous regardez vers la droite, moi j'arriverai, j'ai chant\u00e9 \u00e0 votre place et demand\u00e9 ma foi au mariage sera dans la salle, mais c'est tellement fou le mec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [76%] :\r\nEt j'ai dit oui si bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [81%] :\r\nEt il l'a fait pour le voir sur YouTube, c'est super, \u00e7a, ils ont mis sur YouTube il y a plein de vue et tout \u00e7a fait tout le tour, c'est tr\u00e8s joli, joli faire donc sa femme et tout je dire mais j'ai, je veux bien tout mais des d\u00e9partements qui dit oui parce que si il a dit non \u00e0 l'air qu'on est tous et moi \u00e0 propos, \u00e7a fait plaisir ouais, bien s\u00fbr, de repr\u00e9senter quelque chose pour les gens, un moment de leur parcours monde leur vie, un moment de pic \u00e9motionnel sur quelque chose, bien s\u00fbr, comme moi, plein d'artistes repr\u00e9sentent quelque chose \u00e0 un certain moment, une chanson repr\u00e9sente un moment d'une relation m\u00e8re avec avec une fille ou avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:33) [82%] :\r\nUn copain ou un truc d\u00e9j\u00e0 des chansons soient \u00e9vocatrice les, les, les artistes, c'est beau comme \u00e7a, \u00e7a vous arrive, \u00e7a c'est tr\u00e8s touchant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:42) [91%] :\r\nUn souvenir de, de, de concert, adolescent, j'imagine forc\u00e9ment qui vous a fait vous dira j'ai trop envie d'\u00eatre \u00e0 sa place, avec une Stratocaster dans les mains et un jour, je ferai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:51) [83%] :\r\nJ'ai vu les Stones 2 fois en une fois 73 \u00e0 Bruxelles, une fois l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, 2 ans plus tard, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Londres, bien s\u00fbr que \u00e7a donne envie, j'ai eu, j'ai eu envie aussi voyant Regeni chanter, j'ai envie, en voyant envoyant Sardou chanter un jour, j'ai envie rien Johnny et Robert Charlebois, voyant les Floyd envoyant Beatles on les enl\u00e8vera les Beatles, j'ai pas vu on voit toutes ces, toutes ces tous ces chanteurs pour donner envie mais mais chacun avait envie de faire les choses diff\u00e9rentes ben oui, \u00e7a va, bon il \u00e9tait incroyable d\u00e9clencheur pour moi ce qui m'a donn\u00e9, il ne c'est une grande claque des libert\u00e9s les 2 gars qui m'ont, qui ont insuffl\u00e9 en moi la libert\u00e9 d'artistes, c'est beau, oui je le ces 2 artistes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:36) [77%] :\r\nHumour Libre absolument et et et les 2 ont un lyrisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:42) [92%] :\r\nQui me qui me touche beaucoup, beaucoup, beaucoup, ils m'ont aid\u00e9, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:49) [72%] :\r\nDes souvenirs se voient. \r\n\u00e7a fait quand une nuit plein d'\u00e9toiles sur le port de le vent de l'\u00e9ventail de ton grand- p\u00e8re au caf\u00e9 des d\u00e9lits. \r\nSouvenirs se voient passer la blancheur des voix des femmes. \r\nEt de Ren\u00e9-Jacques tenait dens\u00e9ment caf\u00e9 des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:42) [80%] :\r\nSouvenir de la revoir Kadhafi le baiser qui fait mal \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:52) [73%] :\r\nLe 1er mort d'amorcer la chansons que le b\u00e9b\u00e9 avait trouv\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:03) [84%] :\r\nLes c'est que les noyaux d'abricot. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:11) [73%] :\r\nSoir de faire parce que, en la main dans la main, il y est all\u00e9 pour garder. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:02) [68%] :\r\nPour venez \u00e0 l'avant du bateau, ce qui s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:21) [70%] :\r\nIl est dit quelqu'qui a l'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:46) [88%] :\r\nDans ce 7\u00e8me jour de Paradiso int\u00e9ressant, Joseph Mount la t\u00eate pensante du projet Metronomy une petite l\u00e9gende anglaise de la sc\u00e8ne \u00e9lectro pop, surtout depuis la parution de Night Out album qui l'a rendu fameux en 2008, appr\u00e9ci\u00e9 de ses pairs, Joseph mandat remixer des artistes comme Dor\u00e9naz Lady GaGa Franz Ferdinand, l'an dernier la sortie se meurt au \u00eates album produit tout seul comme \u00e0 ses d\u00e9buts avec un tas de clins d'oeil aux ann\u00e9es 80 de grosses grosses basses et une certaine froideur aussi un album qui a fourni une partie du r\u00e9pertoire jouer le lundi 10 juillet dernier au Montreux Jazz Lab Montreux Jazz Festival, Metronomy rencontr\u00e9 juste avant le concert par Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [89%] :\r\nUn mot Robert qui avait commenc\u00e9 par demander \u00e0 Joseph Mount lame de Metronomy, ce qui avait musicalement changer pour lui depuis la fin des ann\u00e9es 90, ses d\u00e9buts en Angleterre, la fa\u00e7on dont on \u00e9coute la musique, la fa\u00e7on dont on con\u00e7oit la musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:41) [64%] :\r\nMais Benazir oui oui Misek ou voit c'\u00e9tait une cha\u00eene en se une hausse de Stella 5. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:52) [90%] :\r\nJe crois qu'avec la musique, il y a toujours beaucoup d'chose qui change beaucoup d'chose qui restent les m\u00eames : la musique pop et toujours de la musique pop il y a toujours des choses qui sont tr\u00e8s similaires \u00e0 au lit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:01) [62%] :\r\nC'est un travail pas dire oui et la guimauve \u00e0 r\u00e9duire la cour, la propre assez t\u00f4t, \u00e9crire et paie vers lui un lac vous ce expliquant qu'une fois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:14) [89%] :\r\nVous savez, cette id\u00e9e de ce que c'est qu'une chanson pop, je crois qu'au niveau du son, c'est devenu assez int\u00e9ressant r\u00e9cemment avec la production litt\u00e9ralement qui a pris un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, o\u00f9 trouver des chansons pop assez importante qui se repose principalement sur la production pour l'accroche, comme par exemple quand il y a un drop pour ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:32) [68%] :\r\nFin de l'ann\u00e9e, Ghana, on esp\u00e9rait ne craint respect a fait une esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:38) [89%] :\r\nMais \u00e0 nouveau, \u00e7a, tout est impliqu\u00e9, hein, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents alors la plus grande diff\u00e9rence, c'est plus comment les gens \u00e9coutent, et comment maintenant plus tendance, \u00e9couter de la musique \u00e0 partir d'un t\u00e9l\u00e9phone par exemple, il y a le haut- parleur du t\u00e9l\u00e9phone et h\u00e9 oui, mais j'imagine que l'\u00e9coute en streaming alors oui \u00e7a c'est un grand changement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:56) [75%] :\r\nAlors il y a, il a \u00e9t\u00e9 voir mais ce qui, de son sac au de il y a Topix, que c'est un peu de Ken. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:05) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de ce qui fait une bonne chanson, c'est un peu toujours la m\u00eame, c'est vraiment la fa\u00e7on dont on \u00e9coute la musique, \u00e7a a toujours changer, changer et changer, donc rien n'a v\u00e9ritablement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:16) [86%] :\r\nEnfin, en r\u00e9sum\u00e9, en gros, tout est pareil, toujours \u00e0 propos de musique qu'est -ce qui fait de Summer au et le dernier album de Metronomy \u00e0 l'album teint\u00e9 2016 l'ann\u00e9e de sa sortie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:28) [69%] :\r\nUne enseigne mais probl\u00e8me pas oui et non \u00e0 une de miser quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:35) [91%] :\r\nEt probablement rien probablement j'imagine que la musique que je fais peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement moins \u00e0 voir avec les Tch\u00e8ques et je crois que dans le monde de la musique commerciale, \u00e7a peut vraiment dater le son de la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:45) [70%] :\r\nEt non Alain infini et ne voient leurs champs d'un tacle l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:50) [86%] :\r\nAh oui situ\u00e9 \u00e9coutez hit-parade de n'importe quelle \u00e9poque tu peux vraiment dire de 85 les ann\u00e9es 90 quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a c'est facile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:58) [63%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'elle est utile, enfin non, une petite \u00e7a et la qu'que ixi\u00e8me agace. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:03) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, je pense que je vis toujours l'accomplissement de ce r\u00eave que j'avais quand j'\u00e9tais jeune, l'id\u00e9e de faire des albums et de vivre dans ce monde, typique de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:11) [66%] :\r\nForfait ligne avec l'image de la ann\u00e9e il y a un autre chose : une semaine \u00e0 haut comme \u00e7a une cam\u00e9ra les fans espoir d'apr\u00e8s mis\u00e9 sagace, la gr\u00e2ce d'\u00eatre \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:25) [81%] :\r\nAlors je crois qu'au niveau de l'esth\u00e9tique, les sons du disque seulement au Kate aurait probablement pu \u00eatre fait on importe quelle \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:35) [85%] :\r\nJe ne peux pas le j'ai dit \u00e7a. \r\nDe la, de dire que tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:19) [92%] :\r\nSur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:13) [85%] :\r\nNike Paul sur le dernier disque de Metronomy. \r\nMetronomy en interview dans ce Paradiso au Montreux Jazz Festival Arnaud Robert il y a de cela quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:26) [84%] :\r\nIl faisait remarquer \u00e0 Joseph Mount, fondateur du groupe que son dernier album sommaire au h\u00e9rite, avec quelque chose d'assez intemporelle, finalement, comme la musique de Brian Wilson, qui \u00e9tait pass\u00e9 juste le soir avant \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:40) [60%] :\r\nDaphn\u00e9 \u00e0 ce que Greg prend mais Brondby ou on ne se sert moi avec la honte bilingues voil\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:48) [89%] :\r\nDaniel, c'est certain, mais je pense que c'est assez complexe, parce qu'une part de moi souhaite sonner de fa\u00e7on pertinente pour notre \u00e9poque, encore une fois c'est un scanner qui essaie de faire quelque chose avec laquelle tu de en aller chaque fois que je fais quelque chose qui se tr\u00e8s c'est pas \u00e7a, c'est dur \u00e0 d\u00e9crire ma chaque fois que je fais quelque chose qui sonne moderne, j'ai en quelque sorte ce r\u00e9flexe de contr\u00f4le, je v\u00e9rifie les choses et si quelque chose sonne trop moderne, j'ai tendance \u00e0 ne pas le mettre sur le disque, enfin ceci dit, je suis en train d'enregistrer de la musique s'\u00e9tend et je trouve que \u00e7a sonne beaucoup plus actuelles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:21) [68%] :\r\nAh, si on est arrive \u00e0 son instar de manger, on note une petite analyser la 91 est dot\u00e9 un internat staff. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:31) [88%] :\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique, je faisais tout \u00e7a ordinateur et j'ai utilis\u00e9 des de logiciels et j'\u00e9tais ce genre de choses et ensuite je me suis mis \u00e0 faire des albums r\u00e9alis\u00e9s en Studio, en fait, c'est le cas pour chaque album apr\u00e8s Night. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:45) [61%] :\r\nAlain d'avoir humain, donc voyez le il fallait croire que Waco Saint-Maurice Isner combat c'est de ce finalement un on l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:53) [85%] :\r\nEt quand tu rentres dans ce monde du Studio tu devient vraiment attir\u00e9s par cette sorte de roman, ce qui l'entoure, l'art de fa\u00e7onner un indice. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:01) [63%] :\r\nQuand m\u00eame assez troubl\u00e9e et est ce que nous, mais dans notre comp\u00e9titeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:05) [90%] :\r\nQuoi qu'il en soit, r\u00e9cemment, j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 travailler seul sur mon ordinateur portable et puis il fait des choses que tu ne ferais pas en Studio plus amples tuer dit alors oui, c'est la marque de quelque chose qui va \u00eatre produit sur un ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:45) [100%] :\r\nSoit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:57) [71%] :\r\nEt puis il y a mais si si. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:25) [81%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:30) [73%] :\r\nPuis il a cri\u00e9, mais, et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:55) [68%] :\r\nDonc si, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:01) [83%] :\r\nEt puis il y a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:31) [82%] :\r\nLe public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:18) [90%] :\r\nMetronomy rencontr\u00e9s lors du dernier Montreux Jazz Festival par Arnaud Robert, il faisait remarquer \u00e0 Joseph Mount, leader du groupe aujourd'hui \u00e9norm\u00e9ment d'artistes sont des des beatmaker travaille \u00e0 domicile sur un ordinateur et que finalement \u00e7a fait changer beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:35) [74%] :\r\nAvec un gars, \u00e7a, c'est avec un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9clamait une main Emma\u00fcs sur la banlieue, ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:45) [91%] :\r\nJe crois que c'est \u00e7a moi m\u00eame je suis un beatmaker dans ma jeunesse, c'est ce que je voulais \u00eatre ce monde de la programmation est quelque chose que je crois avoir laiss\u00e9 s'\u00e9loigner un peu au profit de l'apprentissage du monde du Studio et je crois que si j'avais une critique \u00e0 faire sur l'univers des beatniks heures et des auteurs sur engagement h\u00e9 bien \u00e7a sonne un peu parfois artificiel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:05) [68%] :\r\n33 1 White ne c'est c'est-\u00e0-dire figure un oui disons il il incarne avec \u00e7a est moche, Medhi \u00e9narque veut miser Baden-Baden donne jeudi soir et Novak. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:20) [93%] :\r\nJe ne retrouve pas vraiment la m\u00eame \u00e9motion dans cette sorte de musique mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, parfois si, au final, c'est une chose assez myst\u00e9rieuses et sinon quelles \u00e9taient les premi\u00e8res influences de Joseph Mount Metronomy quand il \u00e9tait teen-agers parmi les beatmaker. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:34) [59%] :\r\nAh avoisine qui va diriger chaleur d'un un na\u00eff extr\u00eame et les adresses il. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:41) [88%] :\r\nJ'avais dit Tichadou Aphex Twin en t\u00eate ce genre de personnes sont vraiment les les pionniers de ce qui fonde la programmation depuis leur chambre \u00e0 coucher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [86%] :\r\n\u00e0 propos de Belon se compose heure de compositeurs \u00e0 domicile sera sur la taupe \u00e0 chaque \u00e9poque ses habitudes, c'\u00e9tait pas pareil \u00e9poque de Brian Wilson. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:59) [66%] :\r\nAh ben non, donner la nuit pour un mois seulement, ce soir, une maquilleuse, vous \u00eates puis au festin \u00e9minent la vie qui voit avoisine nous accordait pas dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:11) [80%] :\r\nOui, moi aussi, j'ai regard\u00e9, Brian Wilson autre soir\u00e9e l'\u00e9tait le beat maker et le programme de son temps, tous \u00e9crit et enregistr\u00e9 m\u00eames et bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque, il veut utiliser des machines \u00e0 abonde elle n'entrait pas trop la chambre \u00e0 coucher. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:24) [61%] :\r\nMaintenant on est \u00e0 travers mix d'Accra estivale d'Herv\u00e9 jeunes en ne sur la crise entre Waco. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:33) [94%] :\r\nJe crois qu'au final, c'est plus l'id\u00e9e de cet homme solitaire, qui essaye de poser sa vision sur un album. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:38) [69%] :\r\nCe canevas moi du corps avec des mots, des mots, il y avait \u00e0 on veut venir et ils vont \u00e0 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:49) [91%] :\r\nEt c'est devenu bien plus simple pour les gens de le faire, c'est comment on appelle \u00e7a d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9mocratisation de la musique et c'est super quand j'\u00e9tais gamin, pour apprendre \u00e0 jouer de la batterie d'Huguette acheter un Kit de batterie et de payer des courses est toujours n\u00e9cessaire aujourd'hui, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, tu peux aussi obtenir une application sur ton t\u00e9l\u00e9phone pour cr\u00e9er des rythmes et \u00e7a c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:39) [69%] :\r\nIl y avoir dans d'o\u00f9 les bac \u00e7a \u00e7a et. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:24) [88%] :\r\nMetronomy en il y a de cela quelques jours \u00e0 Montreux parano Robert, l'occasion de parler entre autres de ces machines de ces logiciels utilis\u00e9s par Joseph pour concevoir \u00e7a sa musique : l'occasion de se demander aussi si tous ces musiciens qui utilise les m\u00eames outils allait pas finir par r\u00e9aliser un peu les m\u00eames choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:42) [74%] :\r\nIl n'en a donn\u00e9 une qui \u00e9tait la main, a voulu faire la pire c'est vrai que \u00e7a et il y a une jeunesse que j'\u00e7a d\u00e9nouera et hop \u00e7a \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:56) [88%] :\r\nJe crois pas que ce soit le cas, c'est comme \u00e7a dangereuses selon moi, parce que tu finis par sonner comme tes parents, si tu penses, on peut prendre la musique en exemple sp\u00e9cifique pour ce qui se passe, mais on peut aussi l'appliquer au film \u00e0 la photographie aux jeux vid\u00e9o que 16 il y a 2 choses qui se passent toujours la 1\u00e8re c'est que les gens les \u00eatre humains, c'est de faire des choses qui sont int\u00e9ressantes, c'est de travailler sur quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablis, comme la musique et essaye de la rendre plus progressive ou ce genre de choses et, en m\u00eame temps il y a la technologie qui influence les possibilit\u00e9s de ce qu'on peut faire et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:30) [71%] :\r\nC'est vrai, rel\u00e8ve \u00e0 la fin, une fin, Hugo Technology Tchad toujours arriver une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:36) [90%] :\r\nAlors je pense que penser que tout va finir par Sony identique, c'est un peu la m\u00eame peur que quand ils ont construit un enregistreur \u00e0 32 pistes au lieu d'un enregistreur \u00e0 8 pistes, \u00e7a va pas s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:46) [72%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a, il me fait sa mode Radouane, oui, peut-\u00eatre que la personne qui tue, chaque machine salaire et Novak c'est et on a fait, on se doute qui ne vous r\u00eave vous -vous, moi j'ai toujours parce que 2005 f\u00e9vrier il y aura, mais qui misait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:07) [93%] :\r\nOn a beau en parler tant et plus ce qui se passera, c'est qu'il y aura toujours un type de 15 ans qui fera la musique est entendra dire mais c'est incroyable ce qu'il fait et ensuite tu d\u00e9couvrira qu'il utilise le m\u00eame mat\u00e9riel que tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:18) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que discuter de \u00e7a n'a pas vraiment de raison d'\u00eatre pour revenir n\u00e9anmoins fait \u00e0 ses logiciels avec lesquels on compose aujourd'hui, certains s'en serve pour faire du Hip-Hop, certains pour imaginer des musiques dites \u00e9lectronique plus dans la veine Metronomy d'ailleurs beaucoup de compositeurs Hip-Hop disent s'inspirer, appr\u00e9cier le travail de Joseph de Metronomy puisque c'est 2 styles \u00e0 l'\u00e9lectronique et le Hip-Hop pour avoir en commun. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:44) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une de ses nouvelles \u00e0 5 la il y a \u00e0 faire \u00e0 vous laisser Wagner et premiers ex mainstream. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:55) [86%] :\r\nOui, je crois que l'\u00e9poque vraiment mainstream aujourd'hui alors que la musique \u00e9lectronique et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, plus radical, est apparue une sorte de gens de grandes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:03) [64%] :\r\nVa quand m\u00eame de grandes quand j'en ai pas de une d'un rafale ne cesse de dire investir 100 avec Robin une ensuite pour la bible am\u00e9ricaine Cannes la tourn\u00e9e mis\u00e9 tr\u00e8s loin la 28 j'ai propre Lamby musique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:17) [85%] :\r\nJe crois que ce qui se passe, qu'il a une sorte de cycle entre ces gens, ceux qui font de la musique \u00e9lectronique underground adore que la musique Hip-Hop oui de blues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:26) [85%] :\r\nAventureuses, les producteurs de Hip-Hop et de rugby, fouille dans toute cette folie qui est produite pour avec de nouvelles id\u00e9es et des nouveaux rythmes et de genre se nourrissent la haine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:01) [87%] :\r\nEt sinon, le fait de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de de musique Black ou de musique plut\u00f4t blanche, \u00e7a c'est un peu une vie fa\u00e7on de de cat\u00e9goriser les choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:11) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une fois voulez sur laquelle je les lois et puis pour une meilleure que moi, elle va \u00e0 la gamine a m\u00eame la Nasa Canal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:23) [80%] :\r\nProbablement que la cat\u00e9gorisation \u00e0 quelque chose qui est faite par les Blancs, ce que par les Noirs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:28) [77%] :\r\nVa pas que c'est \u00e7a, la femme qui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:33) [81%] :\r\nJe me souviens de cette citation c\u00e9l\u00e8bre d'Africa Bata quand il avait entendu travers et pens\u00e9 qu'ils \u00e9taient noirs, parce qu'il sonnait si funky. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:41) [70%] :\r\nVoil\u00e0 que notre 16 non, oui c'est \u00e7a, Denise, voil\u00e0, a fait une pipe et une musique de la musique \u00e0 dire l'Aisne Saint-Denis Alain Gastal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:51) [90%] :\r\nJe crois que les musiciens n'ont pas cette sorte de ne pas dire qu'il n'y a pas de racisme, musique, mais si tu aimes la musique, la musique, et puis l'\u00e9coute et ce qui est bien c'est que si tu \u00e9coute de la musique, c'est une forme assez pur d'engagement qui ne va pas juger l'apparence de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:06) [93%] :\r\nAlors non, il n'y a pas une s\u00e9paration tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:14) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:16) [94%] :\r\nLe 7\u00e8me jour, retour sur ce qui s'est pass\u00e9 durant la semaine entre 19 heures et 20 heures dans Paradiso sur la premi\u00e8re, l'occasion de d\u00e9couvrir par exemple une \u00e9tonnante reprise de Prince- un extrait de son album Graffiti Bridge, sorti en 1990 Joy une r\u00e9p\u00e9tition la version Kasia Jones. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:34) [69%] :\r\nSans moi lorsque le connais il veut, il verra si on aimerait un petit chien. \r\nRollins m\u00e9moire lorsque le priv\u00e9 une version pour un petit chien chez \u00e7a l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e et l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:06) [81%] :\r\nCeux qui ont un petit chien, j'ai d\u00e9j\u00e0 je vois d\u00e9j\u00e0 si Jean. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:24) [80%] :\r\nCe soir, la mise au point que \u00e7a sent bon, en hausse de 7 \u00e0 Hambourg, en temps normal, on veut quoi, c'est \u00e7a, c'est de parler d'une demeure \u00e0 25 j'ai j'esp\u00e8re on annonce aussi 21 j'aime, j'aime que ce syst\u00e8me que la viande sur que si on est donc c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:16) [83%] :\r\nPour l'instant je ne pas potiche, j'ai vot\u00e9, jamais j'ai un petit chien gisait l'arm\u00e9e. \r\nNous arm\u00e9es l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e, je voudrais savoir si je suis si on dit j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:23) [71%] :\r\nJoy une r\u00e9p\u00e9tition Prince- repris par Kevin Jones. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:22) [70%] :\r\nPartisan, je crois, je ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:26) [88%] :\r\nOui, soit les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques argentin puisque nous avons Fred Raspail avec nous au t\u00e9l\u00e9phone Fred Raspail, vous avez re\u00e7u, en 2014 pour la la parution de l'album French gaussant partout et depuis il y a eu la grappa du diable et puis Van Gogh trac\u00e9 en allemand, puisque durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est surtout \u00e0 \u00e0 Berlin et \u00e0 M\u00fcnich, vous avez pass\u00e9 du temps jouer compos\u00e9, vous \u00eates : trouver un nouveau public l\u00e0- bas et comme vous avez toujours la bougeotte, vous \u00eates cette fois -ci, parti pour une tourn\u00e9e latino- am\u00e9ricaine, \u00e7a nous amuse et parce qu'au d\u00e9part, vous \u00eates un artiste 100 pourcent r\u00e9gionale r\u00e9gionale bas\u00e9e entre Thonon et Gen\u00e8ve en disant qu'on avait fait des kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:48:09) [78%] :\r\nOui c'est oui, \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 5 6 ans fait ce constat qui a Berlin 2\u00e8me titre, moi j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 beaucoup en Allemagne, tout autour, peut en Belgique, en Hollande et je suis toujours parce que \u00e7a travaille \u00e0 long terme dans cette absolument commence tr\u00e8s bien territoire faut faut vraiment y retourner tourner pour, entre guillemets, enfoncer le clou, quoi, et puis l\u00e0, concentrons c'est joli tout en Am\u00e9rique du Sud Ouest, plus 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:38) [94%] :\r\nCe soir, vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Ushua\u00efa, en Terre de feu plut\u00f4t au sud de l'Argentine, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin du du cap Horn, vous avez jou\u00e9 Saint-Lys. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:48:47) [74%] :\r\nJe vois juste en je vois pratiquement en phase finale, hier, dans une petite \u00e9picerie, c'\u00e9tait l'Allemagne qui sont du port \u00e0 leur offrait, c'\u00e9tait comme \u00e7a il y a en face de soi et \u00e0 qu'on appelle le canal Beagle est juste derri\u00e8re, en fait c'est 4 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:01) [91%] :\r\nL'Uruguay, l'Argentine, c'est des pays que vous \u00eates en train d'explorer avec un autre musicien pour pour y jouer tout un tas d'\u00e0 Buenos-Aires, entre autres. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:49:12) [83%] :\r\nBref, on a commenc\u00e9 \u00e0 venir vers il y a 3 semaines, avec quelques heures dans la capitale et on est, on est pas dans une r\u00e9gion chr\u00e9tienne tr\u00e8s, Rios, qui une tr\u00e8s tr\u00e8s belle r\u00e9gion beaucoup plus calme, en tout cas, beaucoup de ceux qui aiment quelque mani\u00e8re \u00e7a bouge toujours jamais un trait Rios, c'est beaucoup plus rurale dans le sens o\u00f9 sont des civils, entre guillemets, les civils de 30 \u00e0 100000 habitants et l\u00e0 on a jou\u00e9 dans des villes comme Concordia colonnes Elie \u00e7a c'\u00e9tait une super semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:41) [88%] :\r\nQuand vous avez en Allemagne, tr\u00e8s vite, vous mettez \u00e0 l'allemand et vous commencez pas \u00e0 chanter dans la langue de l'autre, cette fois -ci on peut imaginer qu'il a un album espagnol dans an dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:49:54) [84%] :\r\nBen en fait, qui est d'\u00e9crire des choses en Espagne marrant oui, source importante la langue fait partie du voyage me dire et puis ce faisant de \u00e7a donne envie, effectivement, d'\u00e9crire des chansons dans la langue du pays, je pense que c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:11) [84%] :\r\nFred Raspail, cartes postales, courte dans ce Paradiso depuis Ushua\u00efa terre de feu sud du sud de l'Argentine confins du monde ou pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:24) [83%] :\r\nNon je je crois pas mot ce lancer dans la la course autour du monde \u00e0 la voile, peut-\u00eatre, mais \u00e7a c'est pas dangereux dans les projets qu'ils sont qu'est -ce que vous allez faire ce soir, au choix, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:50:36) [96%] :\r\nJe vais dormir. \r\nDonc casser de cesser d'\u00eatre la finale mieux la situation qui voyaient ce que moi j'ai un truc, c'est que j'\u00e9tais compl\u00e8tement l'avion en fait donc ce match il y a \u00e9videmment je ne dors pas catastrophique et dans l'avion, je ne dors pas, j'ai je j'ai m\u00eame tous les, tous les bruits que finalement \u00e7a se passe toujours bien non ce je me repose un petit peu m\u00eame pour maintenant c'est grisant d'\u00eatre ici, donc, donc c'est pas je vois. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:01) [88%] :\r\nProfitez -en bien, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, peut-\u00eatre un peu plus pr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric merci on \u00e9coute tout de suite une de nos derni\u00e8res chansons merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:12) [58%] :\r\nComme pour le que que tout cas c'est dans cas mais depuis. \r\nIl admet qu'en fait ce que l'air et ben dans dans le mais ce que que le monde. \r\nOui, oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:53) [86%] :\r\nJe suis rest\u00e9 toute la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:04) [74%] :\r\nFlex vers le bois, monsieur Jupp\u00e9. \r\nPierre Le. \r\n\u00e7a mais. \r\nCombien j'sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:52) [98%] :\r\nL'\u00e9tat du trafic en Suisse romande et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:58) [89%] :\r\nInfo trafic RTS les retours des vacanciers provoque toujours de longues colonnes au portail sud du tunnel du Gothard \u00e0 pr\u00e9sent, on compte 8 kilom\u00e8tres de bouchons et une attente d'une heure et demie en direction de Lucerne, sur le site RTS Point Serge baroque du trafic au trouverez d'autres informations concernant le trafic routier, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:52) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez -leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:56) [76%] :\r\nVous \u00e9coutez le fait hors de Paradiso la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:59) [93%] :\r\n17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D3BB339-A24F-4ADC-8945-37F66035F3A1", "internalArchiveId": "7D3BB339-A24F-4ADC-8945-37F66035F3A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlons franco !", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 13:22:51-13:23:23 / Infotrafic: 13:40:27-13:40:46 / *", "durationSec": 3370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795099", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869824.image", "alternativeTitle": ["Parlons franco ! du 06.08.2017", "Parlons franco ! du 06.08.2017", "Parlons franco ! / PAF_2017-08-06T13:03:45_parlons-franco", "Parlons franco ! / PAF_2017-08-06T13:03:45_parlons-franco"], "variantIds": ["ece-8795100", "ece-8795099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T16:14:48Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [86%] :\r\nFranco- Ambroise Jolidon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tous les dimanches de cet \u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re, nous vous invitons \u00e0 d\u00e9couvrir des reportages de nos partenaires DMF les m\u00e9dias francophones publics, c'est-\u00e0-dire la premi\u00e8re de la RTBF : Ici Radio- Canada premi\u00e8res France Inter et de nouveaux arrivants cette ann\u00e9e outre- mer 1\u00e8re et RFI aujourd'hui 3 domaines bien diff\u00e9rent dans les sujets qui vous sont propos\u00e9s, nous verrons comment on apprend aux machines \u00e0 parler humain, le progr\u00e8s est d\u00e9cid\u00e9ment sans limites, nous verrons aussi comment, gr\u00e2ce \u00e0 quelques astuces bien \u00e9tudi\u00e9, on arrive \u00e0 nous faire consommer plus, il est notamment question d'obsolescence programm\u00e9e, mais tout de suite puisque nous sommes au coeur de l'\u00e9t\u00e9, il convient certainement de ne pas oublier compl\u00e8tement certaines obligations et notamment les obligations scolaires ben oui, puisque tous les \u00e9coliers ne sont pas en vacances, du moins pas ceux dont les parents ont choisi une autre voie que l'\u00e9cole classique, qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es, il s'agit de l'\u00e9cole \u00e0 domicile, un sujet de nos coll\u00e8gues belges de la 1\u00e8re un reportage en l'occurrence de Charlot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [96%] :\r\n\u00e7a va bonjour, ici on fait. \r\nC'est Lewis et tuant 14, Maxime, 8 ans et demi 50 il citant et il en reste une Zoely 6 mois alors de 2 gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [89%] :\r\nOui jusque donc Maxime \u00e9tait jusque en 3\u00e8me maternelle quand on a d\u00e9cid\u00e9 de les retirer de l'\u00e9cole Basinas 1\u00e8re 2\u00e8me mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et alors ma grande a \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s se comprend comment vous est venue cette id\u00e9e de de changer alors l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, \u00e7a \u00e9t\u00e9 Basile qui se comportait bien \u00e0 l'\u00e9cole, mais quand il rentrait de l'\u00e9cole, on voyait qu'il avait d\u00fb faire \u00e9norm\u00e9ment d'efforts une heure, une heure pour g\u00e9rer sa frustration ces blocages, donc le fait de devoir rester assis toute la journ\u00e9e de devoir r\u00e9pondre \u00e0 des consignes le fonctionnement scolaire ne lui convenait pas et donc \u00e7a c'est c'est venu l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur apr\u00e8s les raisons pour lesquelles on continue sont beaucoup plus large que \u00e7a, on a d\u00e9couvert un monde totalement diff\u00e9rent notre vie vraiment totalement comment s'organise une journ\u00e9e type chez vous, s'il y a des journ\u00e9es type voil\u00e0 d'abord il pas dans les types qui se l\u00e8ve un peu comme ils veulent, moi je mets juste un cadre au niveau du d\u00e9jeuner qu'il faut avoir termin\u00e9 \u00e0 une certaine heure, je leur dis : le matin, ce que j'attends 2, ensuite, l'id\u00e9e c'est qu'on essaye de se mettre \u00e0 table, une heure pour faire du travail plus officiel papiers crayons tout autour des manuels scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [94%] :\r\nEntre la cuisine et le salon vous avez install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [86%] :\r\nUn point apprentissage ce qu'on appelle le coin apprentissage donc il y a des des livres d'exp\u00e9rience et j'ai quelques manuels scolaires sur lequel je peux m'appuyer quand j'ai envie de faire du formel derri\u00e8re nous, on a la biblioth\u00e8que avec tout ce qui est encyclop\u00e9dies, livres d'int\u00e9r\u00eat p\u00e9dagogique, pas mal de mat\u00e9riel oui avoir tournoi voil\u00e0, mais \u00e7a s'accumulent vite et alors j'ai aussi par Jean-Pierre aussi la p\u00e9dagogie Montessori et donc j'ai aussi mes propres dans les, dans lesquelles il est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait des vignettes pour pouvoir jouer avec les mots et alors les p\u00e9dagogies alternatives du Style les Alfa les Multimania, enfin il y a une une profusion de mat\u00e9riels pour travailler, qui est vraiment extraordinaire et un appui au niveau internet, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:27) [87%] :\r\nEt vous avez piocher dans les p\u00e9dagogies dites alternatives, vous avez plut\u00f4t fait votre petit march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, j'ai pas vraiment de formation et dans l'une de l'autre, c'est juste, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher au d\u00e9but les Alfa, moi je n'ai pas trop et puis les enfants accroch\u00e9e quelque part donc des chercher, c'est parce que c'est comme \u00e7a qu'il est rentr\u00e9 dans la lecture lui Maxime n'a pas eu besoin de \u00e7a quand je trouve une id\u00e9e, je teste et je vois 6 accroche ou pas, j'ai beaucoup de mat\u00e9riel que j'ai fait, qui n'a jamais servi, parce que \u00e7a leur pla\u00eet pas, mais il est l\u00e0, et peut-\u00eatre qu'un jour \u00e7a sortira donc et parfois je suis surprise d'un truc qui dire \u00e7a marche pas et c'est 3 mois plus tard, tout \u00e0 coup \u00e7a un succ\u00e8s de dingue, c'est toujours tr\u00e8s surprise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [72%] :\r\nOn peut aider les chr\u00e9tiens et histoire Alpha merci non le doigt sur la suite de la police ordinaire bien je l'accueil \u00e0 l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [88%] :\r\nMais je ne peux penser Cl\u00e9mence vient encore une fois d'\u00e9chouer \u00e0 son examen du piano, pas \u00e9vident d'annoncer cette nouvelle ses parents, surtout lorsque, qui fait partie du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [81%] :\r\nSont pr\u00e9caire avant la gr\u00e8ve, le crayons, c'est plus facile de suivre ect on doit dialoguer avec moi, j'ai plusieurs fois et commence ici du monde et puis qui descend tout en bas du fait de la boucle et puis il fait le point fait le encore une fois quand on doit son bien le mouvement tombera alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [81%] :\r\nLe matin, on passe plus de temps, par l\u00e0, hein, c'est \u00e7a le matin c'est plus travail pr\u00e9f\u00e8re quoi chauffard, le Fran\u00e7ais et les maths et toi, apprendre \u00e0 lire et quelques d'accord et apr\u00e8s l'apr\u00e8s- midi, alors apr\u00e8s, jouer avec eux et il y a, il est dehors \u00e0 Lyon, on jouait h\u00e9lico. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [79%] :\r\nChez moi, je corrige le dr\u00f4le mais beaucoup dans les d\u00e9guisements et dans l'raconte des histoires, et voil\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre je soci\u00e9t\u00e9 avec ou sans moi peut-\u00eatre bricolage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [81%] :\r\nEt alors aujourd'hui c'\u00e9tait exp\u00e9rience c'est \u00e7a oui sur les gens, brushing de monstres, on est un grand drame alors on prend une bi\u00e8re et on la met sur la mer et \u00e7a, la femme du monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:51) [85%] :\r\nAu niveau des contr\u00f4les aux des des jurys qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par le jury d\u00e9j\u00e0 eu alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [83%] :\r\nLouisa fait son donc l'a\u00een\u00e9 a fait son CV lundi l'ann\u00e9e pass\u00e9e par central et Maxime, son 1er contr\u00f4le d\u00e8s 8 ans ici en novembre donc officiellement en Belgique, \u00e7a se passe comment c'est que les enfants qui sont en primaire, des enfants sont convoqu\u00e9s au mois de novembre dans l'ann\u00e9e de l'Euro de leur disant et de leurs 12 ans on est convoqu\u00e9, Stan Shih, dans une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 que Maxime, pour la premi\u00e8re fois dans une \u00e9cole de l'enfant passe \u00e0 un contr\u00f4le, donc on v\u00e9rifie un peu ses comp\u00e9tences et le parent est convoqu\u00e9 aupr\u00e8s de l'inspecteur et l\u00e0, il explique comment il met en place l'instruction en et puis Louise de c'est vraiment un jury donc c'est elle qui va faire son examen, il re\u00e7oit le r\u00e9sultat en fin d'ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite comme une grande toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [85%] :\r\nC'est trop stressant quand on a le jury. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [83%] :\r\nAinsi, quand j'ai pass\u00e9 un et j'ai, je veux toute page, je ne sais pas bien, franchement, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, et toi, tu as \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9 \u00e0 un petit temps puisqu'on est secondaire, enfin l'\u00e9cole \u00e7a allait pas assez vite, vous c'est 30000 fois les m\u00eames calculs je comprends, c'\u00e9tait pour int\u00e9grer mais moi, je veux dire compris o\u00f9 justement l'inverser les choses que j'ai pas compris et on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tape suivante, j'ai pas compris, donc j'avais plein de lacunes vers moi et et oui je sentais pas ma place, je vais m'ennuyer depuis un an, je me sens beaucoup mieux, j'ai plus confiance en moi les copines, les copains, copines, \u00e7a ne manque pas d\u00e9but et non, non, \u00e7a va tr\u00e8s bien, parce que j'aime pas disent \u00e0 chaque fois, mais maintenant il faut que j'avoue j'avoue vraiment pendant un an, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'avais quelques fois dire bonjour \u00e0 quelques copains, je les voir \u00e0 la sortie des cours, et tout, quand je regarde sur les r\u00e9seaux sociaux n'importe quoi, quand je vois des photos des personnes au d\u00e9but, je me dis j'aimerais trop les ouverte autres amis et tout maintenant, franchement, \u00e7a va mieux, j'ai tr\u00e8s peu de d'amis mais \u00e7a ne suffit, j'ai du mal quelquefois mais \u00e7a va, a d'autres avantages qui compensent oui oui, et puis, vu qu'avant je me j'avais besoin des autres pour combler, alors que maintenant ben finalement j'apprends combler toute seule les plus avoir besoin des autres, vous savez, c'est un petit peu aussi \u00e7a \u00e9cole \u00e0 la maison, apprendre \u00e0 se conna\u00eetre soi \u00e9taient copains copines d'avant, qu'est ce qu'ils pensent du fait que tu quitt\u00e9 l'\u00e9cole, c'est pas un peu jaloux \u00e0 l'heure, il y en a un qui raconte, c'est cool qui pass\u00e9 tout tourne tant chez toi tu pelotes ils ont devant les \u00e9crans et tout, d'autres qui disent ah moi je pourrais pas avec les copains, copines cette remportant il y a vraiment toutes sortes un caf\u00e9, maire de Bordeaux mis au d\u00e9but j'je sentais sa commune, l'agression maintenant, bah c'est tu penses que tu veux maintenant, voil\u00e0, je donne des arguments se discuter, c'est plus je contrainte \u00e0 quoi et l'enseignement \u00e0 distance, c'est sur PC, alors que \u00e7a du passe plusieurs heures de sur une journ\u00e9e enti\u00e8re, plus ou moins notoire pour manger plus faut genre de ce que l'on est donc ou ou pour changer de musique se justifie donc voil\u00e0 je divague un peu tu suis quel cours \u00e0 distance \u00e0 la dit les math\u00e9matiques de mamans g\u00e9ographie, j'ai fait toute seule fran\u00e7ais, j'ai fait toute seule, tiens je vais faire donc preuve sans jamais Hassan bail pour enfin les autres mati\u00e8res et maintenant le vote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [74%] :\r\nPr\u00e9parez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 sur celle de la semaine prochaine, elle va passer sa premi\u00e8re \u00e9preuve pour le CE d'EDF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [74%] :\r\nEst ce que tu fais, tu vas chercher les oeufs ou c'est moi qui les prend, pas de probl\u00e8me, qui va les casser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [95%] :\r\nEt ce n'est pas un renoncement aussi ou une autre fa\u00e7on de d'envisager son son avenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:31) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un choix, c'est un choix, c'est une grande question et c'est peut-\u00eatre une question qui se pose encore au quotidien, j'irai pas c'est un renoncement en fait quand j'\u00e9tais en r\u00e9orientation professionnelle, j'ai vu l'opportunit\u00e9 en fait de me former moi- m\u00eame et donc vivre et que mes enfants au quotidien c'est j'apprends les diff\u00e9rentes p\u00e9dagogie je d\u00e9couvre les diff\u00e9rents apprentissages, \u00e0 la diff\u00e9rence d'Intelligence tout ce qui est 10 HP, tout ce qui est donc mon id\u00e9e personnelle \u00e0 moi ce que j'aimerais c'est que apr\u00e8s avoir fait l'\u00e9cole \u00e0 la maison pour mes enfants, mais donc pour moi aussi, je puisse en faire quelque chose pour aider d'autres enfants dans le soutien scolaire ou dans le voil\u00e0, j'aimerais vraiment pouvoir diffuser ce que j'ai ce que j'ai d\u00e9couvert avec mes enfants, et c'est \u00e0 la maison, donc c'est pour moi, c'est pas un renoncement professionnels parce qu'en fait, je suis en train de me former \u00e0 10 heures ah oui, je n'aurais pas imagin\u00e9 un je vous aviez demain m\u00eame, je pense que, 3 mois avant d'avoir fait le choix, je trouve \u00e7a merveilleux je n'sais pas pour moi, moi je pourrais pas rester que mes enfants 24h/24 serait pas j'ai travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur, 3 mois avant, je pense encore comme \u00e7a, maintenant, j'ai pas envie du tout de revenir en arri\u00e8re, mais c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame socialement, \u00e7a peut \u00eatre parfois difficile d'assumer le fait que dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 \u00e7a n'a pas de profession, on n'a personne et j'parfois, j'ai encore du mal, oui, je peux avoir du mal ou certaines r\u00e9flexions discuter jour voil\u00e0 exactement ben quoi que j'ai g\u00eanante bienveillance, c'est pas du tout jug\u00e9e on sait pas quoi dire, on a peur, on a peur d'\u00eatre ennuyeuse de parler de nos enfants, de du g\u00e2teau qu'on a fait ou dit on a besoin de pas suite conversations int\u00e9ressantes en fait m\u00eame si finalement, j'ai parl\u00e9 la m\u00eame chose avant, mais j'en parlais, parce que c'\u00e9tait ma passion, maintenant j'en parle parce que je suis femme au foyer, donc c\u00f4t\u00e9 femme au foyer, et un peu de mal \u00e0 ne pas \u00eatre appel\u00e9e comme \u00e7a avant, vous \u00e9tiez working voil\u00e0 exactement, maintenant, je pr\u00e9f\u00e8re dire manager familial que que femme au foyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [77%] :\r\nIl y a les \u00e9clairs que nous voulions les soirs de premi\u00e8res bient\u00f4t et on souffre aussi des financiers, puisqu'on a aussi ouvert la nuit. \r\nDe ce que l'on devient ce qu'on va faire avec le jeu qui vient de la m\u00e9lancolie, la jeune et jolie ne a ouvert la nuit. \r\nIl y a un singe dans la lumi\u00e8re des femmes mais et en d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:14:21) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [91%] :\r\nAlain Souchon sur la premi\u00e8re avec ouverts la nuit, extrait de la bande originale du film du m\u00eame nom r\u00e9alis\u00e9 par \u00c9douard Baer, avec Audrey Tautou, notamment, est sorti en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, parlons Franco se poursuit maintenant avec une \u00e9volution qui para\u00eet \u00eatre in\u00e9luctable \u00e0 celle de la communication orale de plus en plus pr\u00e9cises entre les hommes et les machines, l'assistant vocal et d'ailleurs aujourd'hui une des formes d'Intelligence artificielle, les plus r\u00e9pandues, sujet de nos confr\u00e8res de France Inter diffus\u00e9 en f\u00e9vrier 2. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:14:52) [70%] :\r\nProche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:53) [85%] :\r\nLa s\u00e9rie am\u00e9ricaine lance de saison 2 \u00e9pisode 10, un ancien marine se retourner par dans le bureau du vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il va l'assassiner ses armes, un pirate informatique, un ordinateur et un prisme qui reconna\u00eet qu'on voit mal num\u00e9ro tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [78%] :\r\nIl me dit je suis droit vous tuer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [89%] :\r\nL'\u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 aux \u00c9tats-Unis fin 2012, un peu moins de 5 ans plus tard, la Food and Drogue : l'\u00e9quivalent am\u00e9ricain de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du Midi de m\u00e9dicaments tire la sonnette d'alarme, certains Peacemaker connect\u00e9 en Bluetooth ou en WiFi pr\u00e9sente des failles de s\u00e9curit\u00e9 teste grandeur nature avec Mounir mort ouch il est expert en s\u00e9curit\u00e9 informatique pour l'agence sur 4 concepts et il est l'auteur de la 1\u00e8re d\u00e9monstration publique de piratage d'un Peacemaker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:42) [89%] :\r\nIl s'av\u00e8re qu'un des membres de sur les 4 concept a vu sa maman a plant\u00e9 un peu, ce n'est que, il y a peu, un jour, on s'est rendu compte que son Peacemaker c'\u00e9tait des synchronis\u00e9e de la boxe \u00e0 laquelle est connect\u00e9 et en creusant s'est rendu compte qu'il y avait des choses absolument affolant dans ce domaine pour beaucoup de mod\u00e8les et parmi certains derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, il n'y a absolument aucun niveau de s\u00e9curit\u00e9 signifie qu'une fois qu'on a analys\u00e9 quel \u00e9tait le langage avec lequel le Peacemaker ou la puce du pacemaker communiquent avec des protocoles tout \u00e0 fait standard, parce qu'\u00e0 un d\u00e9veloppeur en programmant informatique va utiliser au quotidien, h\u00e9 bien on va se connecter et interagir avec le pacemaker sans difficult\u00e9 aucune, on peut augmenter artificiellement la rythmique cardiaque, on peut aussi d\u00e9cider de l'arr\u00eater, on peut aussi dans certaines configurations aller jusqu'\u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des courts-circuits qui peuvent soit cr\u00e9\u00e9 des arcs \u00e9lectriques qui ont tendance \u00e0 br\u00fbler les chairs et causer des dommages irr\u00e9versibles sur le coeur, soit carr\u00e9ment dans certains cas les plus dingues de faire exploser, on a pris Peacemaker parce que l'exemple est un peu caricatural, on s'attaque directement au coeur de l'homme, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne et un risque qui est pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9chelle de Touligny vers du m\u00e9dical et du connect\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:42) [89%] :\r\nIl y a un peu plus de 6 mois la soci\u00e9t\u00e9 autre ic\u00f4ne lance la 1\u00e8re aide auditive connecter les avantages pour les patients sont \u00e9vidents, des alertes pour pr\u00e9venir de la prise de m\u00e9dicaments, des messages pour avertir d'une batterie d\u00e9faillante, les dangers aussi modification du volume d'\u00e9coute ou r\u00e9ception de faux messages vocaux \u00c9ric bouge r\u00f4le et le responsable audiologie Dottikon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:01) [91%] :\r\nLe risque 0, c'est en informatique n'existera jamais, moi, mon travail en tant que fabricant d'aide auditive, c'est de pouvoir fournir \u00e0 mes clients Directs qui sont les audioproth\u00e9sistes mais aussi aux utilisateurs finaux, voici le risque mais c'est vous qui d\u00e9cidez, c'est-\u00e0-dire c'est pas moi qui fais l'achat il y a un risque, mais les cons\u00e9quences sont tr\u00e8s limit\u00e9s, une prise de risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:22) [87%] :\r\nQue assumer Thibault qui touche tous les domaines de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:25) [91%] :\r\nUn objet connect\u00e9 sur six reli\u00e9s \u00e0 Internet en 2020 \u00e0 80 pourcent de de ces produits peu ou pas s\u00e9curis\u00e9 le num\u00e9rique p\u00e9n\u00e8trent massivement et rapidement nos modes de vie, Fabrice Epelboin et professeur \u00e0 Sciences Po et il est sp\u00e9cialiste de l'impact d'internet sur les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:40) [89%] :\r\nNous, on vit la 2\u00e8me p\u00e9riode du monde connect\u00e9, on a connecter toutes les machines entre elles et aujourd'hui on conna\u00eet des objets en train de construire quelque part le syst\u00e8me nerveux de l'Internet, d'un point de vue cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e7a empire et donc on a construit tout un tas d'infrastructures technologiques pour \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 un monde relativement pacifi\u00e9, alors que l'on entre dans un monde qui est clairement les prix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:00) [89%] :\r\nUne cyberguerre qui a connu plusieurs batailles d'envergure ces derniers mois en octobre dernier, des pirates prennent le contr\u00f4le de 10 millions d'objets connect\u00e9s mal prot\u00e9g\u00e9s, il lance une attaque massive cons\u00e9quences Amazone Twitter ou encore PayPal sont inaccessibles pendant plusieurs heures, les berges de sites Internet OVH ce but subit depuis quelques mois, le m\u00eame type d'offensive pour son fondateur, Octave Klaba, la situation est in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:23) [88%] :\r\nC'est qu'il y a chang\u00e9 depuis cette attaque, l\u00e0, c'est que les jeunes ont compris qu'en fait il n'y a pas de limite et donc quelque part \u00e7a aussi fait comprendre en fait un beau, beaucoup de gens, c'est que l'Internet des objets, mais en fait, il faut le s\u00e9curiser, \u00e7a fait en fait r\u00e9agir beaucoup de gens, certains politiques, la police en en France, en Europe, c'est en \u00e7a que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:44) [93%] :\r\nLes pouvoirs publics s'empare d\u00e9sormais du probl\u00e8me 3 fabricants d'objets connect\u00e9s sont actuellement poursuivis en justice aux \u00c9tats-Unis, en France, l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'informatique \u00e0 2 pr\u00e9occupations majeures : les 3 millions de compteurs \u00e9lectriques Linky d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s et les transports connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [91%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:05) [89%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Lausanne Pontarlier, quel que soit votre direction si vous circulez entre balay\u00e9 la douane de valeur bras battez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite il ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Lausanne- Pontarlier, quel que soit votre direction si vous circulez entre Ballaigues, la douane de valeurs rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [90%] :\r\nLe zoom de la r\u00e9daction : c'est ainsi que s'appelle cette s\u00e9quence de la Matinale de France Inter et de laquelle nous avons issue ce sujet pour vous dans parlons Franco nous resterons en France juste apr\u00e8s s'endort nous parlerons consommation tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:45) [84%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, parlons franc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:02) [80%] :\r\n1er donc les yeux, j'ai pu tomber tout \u00e7a, j'ai vu non plus sur le d\u00e9p\u00f4t, j'ai pu tomber perdu le projet pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:51) [80%] :\r\n1er contact, j'ai vu donc les yeux des flammes, des bandes organis\u00e9es, que j'\u00e9tais tomb\u00e9, assis par terre, du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [90%] :\r\nS'endort sur la premi\u00e8re artiste suisse a retrouv\u00e9 en concert le 26 ao\u00fbt ogives \u00e0 l'Open Air Festival \u00e0 Banias, hein, le 7 septembre au tohu-bohu festival les rassure Sierre et le 13 septembre \u00e0 La B\u00e2tie, \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis encore une date tient le 17 novembre \u00e0 l'usine \u00e0 gaz \u00e0 Nyon dans le cadre du festival les cr\u00e9ative, on le sait, on a tendance \u00e0 \u00eatre les dindons de la farce, en mati\u00e8re de consommation voil\u00e0 un reportage de France Inter qui vient encore le confirmer, si besoin \u00e9tait, reportage issu de l'\u00e9mission Inter c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:47) [89%] :\r\nVivant dans une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par une \u00e9conomie croissance dont la logique et non pas cro\u00eetre pour satisfaire les besoins \u00e9troite pourquoi. \r\nSi le consommateur n'ach\u00e8te plus, il n'y a plus de croissance et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:05) [95%] :\r\nAlors ce que vous venez d'entendre c'est un extrait d'un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle l'obsolescence programm\u00e9e, autrement dit le fait pour des industriels de limiter la dur\u00e9e de vie de leurs produits pour que vous et moi, nous en achetions le plus souvent possible alors de notre c\u00f4t\u00e9, nous avons voulu voir ce qu'il en est et nous avons enqu\u00eat\u00e9 pour voir si effectivement les industriels fabriquent volontairement des produits \u00e0 faible dur\u00e9e de vie, mais peut-\u00eatre un m\u00eame Brunel avant de voir ce que vous avez d\u00e9couvert, on va poser la question \u00e0 l'envers des produits inusables en fait est -ce que \u00e7a existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:40) [90%] :\r\nMais oui, \u00e7a existe, j'en ai m\u00eame trouv\u00e9s un exemple, devenu un peu l\u00e9gendaire c'est celui presque incroyable d'une ampoule \u00e9lectrique qui dure depuis 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:52) [92%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 nous ne savions pas que La\u00ebtitia, ancienne jusqu'au jour o\u00f9 un journaliste a commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater, il a pu interroger d'anciens pompiers alors nonag\u00e9naire qui lui ont confirm\u00e9 que l'ampoule avait brill\u00e9 sans interruption depuis 1917. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:15) [92%] :\r\nAlors vous voyez Jacques ce n'est pas de la fiction, donc, pour comprendre comment une telle chose est possible, j'ai demand\u00e9 \u00e0 notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Fr\u00e9d\u00e9ric Carbonne d'aller v\u00e9rifier sur place et, d\u00e9j\u00e0, il a pu constater que cette ampoule, h\u00e9 bien, elle est en effet bien allum\u00e9es depuis un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:30) [87%] :\r\n\u00e0 dire vrai, \u00e7a fait m\u00eame 114 en 1901 que cette ampoules brillent presque en permanence un au-dessus des camions de pompiers de cette caserne de Livermore, une ville de de Californie, c'est un filament qui \u00e9tait en carbone a finalement beaucoup plus \u00e9pais que ceux qui sont aujourd'hui en et on peut dire que plus il se r\u00e9chauffe, plus il est conducteur ce filament l\u00e0 donc il se bonifie avec l'\u00e2ge, donc il y a la la la fabrication qui expliquerait la long\u00e9vit\u00e9, il y a aussi l'usage qui a d\u00e9fait ce qui fatigue une ampoule, c'est de l'allumer et l'\u00e9teindre en permanence, donc celle -l\u00e0 elle est quasiment toujours allum\u00e9, ou presque, c'est une lumi\u00e8re ouat\u00e9e, une petite lumi\u00e8re qui flottait caserne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:07) [93%] :\r\nBon, des produits qui dure quasiment inusable, donc on sait faire, on vient de voir qu'une ampoule dure depuis plus d'un si\u00e8cle, mais alors pourquoi est -ce qu'on vend des ampoules qui gris au bout de quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:18) [92%] :\r\nTout simplement parce que \u00e7a ne convient pas aux industriels de l'\u00e9lectricit\u00e9, si \u00e7a dure, vous n'achetez pas, si vous n'achetez pas, ils ne vendent pas, c'est pour \u00e7a que d\u00e8s 1924 le 1er cartel de l'histoire se mettent en place le cartel Ph\u00e9bus r\u00e9unit les fabricants de lampes \u00e0 incandescence d'Europe et des \u00c9tats-Unis qui s'entendent sur les prix et surtout imposent leurs r\u00e8gles la r\u00e8gle des mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:40) [92%] :\r\nVous voulez dire qu'une ampoule ne devait pas durer plus de 1000 heures sinon de la vendait pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:44) [83%] :\r\nC'est \u00e7a on contr\u00f4lait la dur\u00e9e de vie des ampoules sortis d'usine et si \u00e7a d\u00e9passait 1000 revient fabricant devait verser une amende au cartel les archives am\u00e9ricaines en rec\u00e8le toutes les preuves. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:54) [91%] :\r\nDonc on a torpill\u00e9 volontairement la production d'ampoules, durable, et \u00e7a ne concerne que les ampoules. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:00) [90%] :\r\nNon, non pas seulement, c'est une logique qui s'est install\u00e9e partout, on peut prendre l'exemple des bas nylon fantastique le nylon, un mat\u00e9riau inusable brevet\u00e9 par l'am\u00e9ricain Dupont de Nemours, finalement, \u00e7a n'a pas fait l'affaire de l'affirme, la cin\u00e9aste allemande dont on entendait un extrait du film, il y a un instant cosy Madame Ritter m'a racont\u00e9 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:18) [80%] :\r\nJ'ai ce que les ann\u00e9es 40, les femmes avaient des Bardet soir\u00e9e des mat\u00e9riaux tr\u00e8s fragile et c'\u00e9tait cher et en moment ils ont en c\u00e9l\u00e8bres anonymes ont les femmes \u00e9taient enchant\u00e9s, mais les fabricants et pensaient les bananes et ne trop solide et comme \u00e7a ils ont fait un gros nouveau avec le chimiste et ils ont dit : il faut le faire passer, solide, plus fragiles, s'il vous pla\u00eet, ils ont recherch\u00e9 des combination chimique ils hommes et des autres substances dans la m\u00e9langer comme \u00e7a, c'est un peu moins solide. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:50) [91%] :\r\nUn peu moins solide, donc on a l\u00e0 encore d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fabriqu\u00e9es d\u00e9bat qui se d\u00e9chire pour en vendre plus, c'est ce qu'on comprend bon, cela dit, \u00e7a c'\u00e9tait au d\u00e9but du si\u00e8cle est -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:02) [90%] :\r\nOui, je vais vous le d\u00e9montrer, je vais vous emmener dans un atelier o\u00f9 on teste la r\u00e9sistance des produits, je me suis rendu dans une usine de la soci\u00e9t\u00e9, mais peut-\u00eatre d'une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui fabrique du mat\u00e9riel de bureau, crayons, stylos, compas feutre r\u00e8gle ou ciseaux, on est avec Patrick Gavelle, le responsable de cet atelier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:22) [88%] :\r\nOn se trouve dans le labo qualit\u00e9 alors devant nous actuellement on a une machine qui teste la dur\u00e9e de vie des ciseaux, on donne aux ciseaux, une certaine note de performance en lui faisant pratiquer diff\u00e9rentes coupes sur diff\u00e9rents supports et on va pratiquer des cycles de 20000 coupe cons\u00e9cutive, le test complet peut prendre jusqu'\u00e0 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:42) [89%] :\r\n15 jours donc de tests pourquoi pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:45) [91%] :\r\nTout simplement pour \u00e9valuer la r\u00e9sistance, donc la qualit\u00e9 et par l\u00e0 m\u00eame fix\u00e9 la dur\u00e9e de vie du produit et vous allez comprendre comment \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:54) [88%] :\r\nOn travaille beaucoup en fait, par comparaison, c'est-\u00e0-dire qu'on prend des articles existants et en mesure, je dirais, le niveau de performance qu'on a sur ces articles existants, le but \u00e9tant de faire au moins \u00e9quivalent voire mieux si le proc\u00e9d\u00e9 de fabrication le permet. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:09) [92%] :\r\nVous ne visait pas \u00e0 faire le plus solide possible. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:13) [91%] :\r\nOn mesure les articles qui sont similaires et on d\u00e9termine comme \u00e7a, le niveau de performance avis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:20) [93%] :\r\nOui, ce qu'on entend clairement c'est on regarde ce que fait la concurrence et en fabrique une paire de ciseaux qui dure un tout petit peu plus longtemps que les autres, hein, donc effectivement, l\u00e0 encore, on fabrique volontairement un produit \u00e0 dur\u00e9e de vie limit\u00e9e mais pourquoi Anne Brunel est -ce qu'on ne cherche pas tout simplement \u00e0 faire le meilleur produit. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:38) [96%] :\r\nTout simplement parce que la qualit\u00e9, la durabilit\u00e9, \u00e7a a un impact sur le prix, la grande qualit\u00e9 \u00e7a revient plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:44) [91%] :\r\nEt alors si on paye un peu plus cher mais que \u00e7a dure plus longtemps, on est quand m\u00eame gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:48) [88%] :\r\nOui, sauf que quand c'est cher, h\u00e9 bien \u00e7a ne se vend pas, c'est un probl\u00e8me auquel s'est justement heurt\u00e9 Fran\u00e7ois Dufour c'est l'ing\u00e9nieur en charge de la R&D chez Mapei, la recherche d\u00e9veloppement, voil\u00e0, il a, lui, la fiert\u00e9 d'avoir con\u00e7u une r\u00e8gle incassable mais le r\u00e9sultat c'est qu'elle est aussi un 15 able. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:05) [92%] :\r\nOn adore notre gamme une r\u00e8gle totalement Kasab \u00e0 partir des bouteilles recycl\u00e9es, donc l\u00e0 on est vraiment un produit qui allie \u00e0 la fois la performance du d\u00e9veloppement durable et qui est totalement Kassam pourquoi \u00e7a pas march\u00e9 parce que elle est un peu plus cher, elle ne rencontre pas le succ\u00e8s escompt\u00e9 par rapport \u00e0 un produit traditionnel qui serait propos\u00e9 \u00e0 un prix plus faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:24) [95%] :\r\nC'est fou d'entendre \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'un bon produit ne se vendrait pas c'est vrai \u00e7a, les consommateurs ne veulent vraiment pas de ces produits -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:32) [90%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les consommateurs, ils ne les connaissent tout simplement pas ces produits parce que, en fait, les grands distributeurs n'en veulent pas, ils ne mettent pas en rayon Bernard Roux de B\u00e9zieux, le directeur marketing de ma peine conna\u00eet parfaitement voir comprend ce m\u00e9canisme d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:45) [93%] :\r\nUn distributeur cherche \u00e0 d\u00e9fendre son activit\u00e9 qui est de maximiser son chiffre d'affaires et ses marges, il n'a pas une mission biblique de distribuer un maximum de produits et par exp\u00e9rience, il sait que des produits tr\u00e8s chers auront dans beaucoup de cas, du mal \u00e0 trouver leur public. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:02) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'est clair, on part du postulat qu'un produit cher ne se vend pas, donc on fabrique des produits pas cher mais \u00e0 la dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, alors on a vu que c'est le cas pour des produits courants, on a parl\u00e9 des ciseaux, des r\u00e8gles, mais c'est aussi le cas aujourd'hui pour des produits plus sophistiqu\u00e9s comme les ordinateurs ou les imprimantes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:19) [89%] :\r\nOui, ce sont l\u00e0 des produits beaucoup plus co\u00fbteux et c'est pourtant l\u00e0 que le ph\u00e9nom\u00e8ne du renouvellement forc\u00e9 et le plus criant, \u00e9coutez plut\u00f4t ce que m'a racont\u00e9 cette ing\u00e9nieur informaticien Martin Timmins, qui dirige une soci\u00e9t\u00e9 de maintenance, c'est-\u00e0-dire qu'il l'\u00e9quipe des entreprises en mat\u00e9riel bureautique il me parl\u00e9 en particulier d'un mod\u00e8le d'imprimante r\u00e9put\u00e9 \u00e9cologique qu'on recharge non pas avec des cartouches classique mais avec des blocs de cire de couleur pour ne cr\u00e9er aucun d\u00e9chet mais elle pose quand m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:46) [83%] :\r\nLes probl\u00e8mes de ces imprimantes, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque nous avons nos clients justement en tablant sur l'\u00e9cologie, donc nous avons achet\u00e9 5 ou 6 imprimantes tout en m\u00eame temps bizarre toutes ces imprimantes au bout de 3 ans sont tomb\u00e9s en panne, pratiquement en m\u00eame temps on a fait appel au service technique, c'est Europe le technicien l'avenue, il a juste proche, c'est l'ordinateur sur l'imprimante l'imprimante elle r\u00e9partit bien qu'il a factur\u00e9 480 euros des r\u00e9parations, donc c'est comme s'il avait un programme dans l'imprimante qui dit dans trois antitabac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:18) [91%] :\r\nDire qu'on aurait volontairement con\u00e7u ces machines pour qu'elle s'arr\u00eate au bout de 3 ans, en tout cas pour faire en sorte qu'elles aient besoin de maintenance, mais attendez, le plus beau reste \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e9coutez la suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:30) [89%] :\r\nVu le prix de la r\u00e9paration de l'imprimante, souvent on se dit en rajoute 100 euros de plus on ach\u00e8te une nouvelle imprimante on l'installe, on prend les anciennes cartouches, le stock de cartouches qu'on avait souvent des clients qui avaient plus de 1000 h\u00e9ros des cartouches ah non pas de leur ex- prison changer la forme pour ne pas pouvoir utiliser la cartouche dans une nouvelle imprimante. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:51) [86%] :\r\nOui 100 cartouches, \u00e9videmment on ne peut pas imprim\u00e9, donc il faut en rajouter de nouvelles, alors bon, effectivement, c'est ce qu'on peut appeler de de la vente forc\u00e9e, comment est -ce qu'on justifie, sachez que ces. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:02) [93%] :\r\nOn ne le justifie pas vraiment, r\u00e9pond que l'obsolescence programm\u00e9e ne fait pas partie de la philosophie de l'entreprise et que vous pouvez avoir une garantie \u00e0 vie, pour peu que vous n'exc\u00e9dait pas un nombre de pages, fix\u00e9 \u00e0 l'avance et surtout que vous achetiez chaque ann\u00e9e, justement, la s\u00e9rie de 4 blocs de cirque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:18) [90%] :\r\nSi je n'ach\u00e8te pas de recharge, en fait, je suis pas couvert par la garantie donc, donc j'ai pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:23) [89%] :\r\nC'est ce qu'on appelle un cercle vicieux et \u00e7a fonctionne de la sorte pour tous les mat\u00e9riels informatiques imprimante ordinateur et bien sur les t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric bordage il est consultant en num\u00e9rique responsable et a fond\u00e9 la Communaut\u00e9 Green Ha\u00efti Point FR, pour lui, on provoque l\u00e0 aussi l'obsolescence des appareils, mais en utilisant un autre moyen, on joue sur la fr\u00e9quence des mises \u00e0 jour logicielles. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:47) [89%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, les mises \u00e0 jour du syst\u00e8me d'exploitation, c'\u00e9tait tous les 2, 3 ans et donc on pouvait tirer jusqu'\u00e0 4 5 ans la dur\u00e9e de vie d'un ordinateur aujourd'hui sur un smartphone qui devient finalement l'ordinateur de monsieur, madame tout le monde, la mise \u00e0 jour et en permanence au fil de l'eau, on ajoute des petites couches de logiciels, on rajoute du gras num\u00e9rique et petit \u00e0 petit notre smartphone s'graisse jusqu'\u00e0 tant de sensibiliser de p\u00e9daler dans la semoule, finalement, et on en arrive \u00e0 un situation o\u00f9 c'est devenu tellement lent, certains jours, certes on a les derni\u00e8res versions des logiciels mais c'est devenu tellement qu'on en change. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:17) [90%] :\r\nEt cette m\u00e9canique, ben on peut pas se cacher qu'on en est largement complices, parce qu'il est bien rare qu'on aille vraiment au bout de la ville de son ordinateur ou son t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:25) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un aspect des choses hein Anne Brunel mais il y en a un autre, il arrive aussi qu'un t\u00e9l\u00e9phone ou un ordinateur, d'ailleurs \u00e7a tombe en panne et alors l\u00e0 aussi, tout est fait pour que vous en acheter un 9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:36) [95%] :\r\nOui, c'est flagrant, alors \u00e7a, je me suis livr\u00e9 \u00e0 un petit test pour voir si on pouvait obtenir une r\u00e9paration, vous allez voir le r\u00e9sultat est assez \u00e9difiant. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:34:53) [91%] :\r\nJ'ai donc fait appeler la Hotline d'Apple par une personne qui avait renvers\u00e9 de l'eau sur le clavier de son Mac, oui, je veux savoir juste prix la r\u00e9paration. \r\nC'est bien pass\u00e9, la carte m\u00e8re et touch\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:35:15) [74%] :\r\nCertainement pas une action a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, on arrive parfois sur place autoroute r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:20) [77%] :\r\nMais pourquoi vous ne la r\u00e9parer pas la carte m\u00e8re, vous la changez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:35:24) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00eatre automatiquement changement de McCartney. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:28) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est tr\u00e8s clair, on ne r\u00e9pare pas purement et simplement, on change la carte m\u00e8re, du coup, effectivement vous pousse \u00e0 l'aider. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:35) [93%] :\r\nEt c'est beaucoup plus cher mais vous n'aurait finalement pas pay\u00e9s grand- chose parce que vous allez voir, il y a une astuce. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:42) [87%] :\r\n\u00e0 ce prix- l\u00e0, je me demande si faut par acheter un ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:35:51) [77%] :\r\nCertaines assurances contre la casse appareils. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:54) [90%] :\r\nOn vous pousse l\u00e0, on l'entend \u00e0 \u00e0 faire jouer votre assurance pour payer plein pot, un appareil qu'on ne va surtout pas r\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:01) [83%] :\r\nOui, et le r\u00e9sultat c'est qu'on jette les ordinateurs, les t\u00e9l\u00e9phones des t\u00e9l\u00e9viseurs en alimente une montagne de d\u00e9chets : le bilan \u00e9cologique est catastrophique, l'organisation, les Amis de la Terre, la chiffrer Camille le contenu de d\u00e9tail ailier, charg\u00e9 des campagnes modes de production et de consommation responsable. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:17) [91%] :\r\nAux amis de la Terre, on a \u00e9valu\u00e9 que 40 millions de bien chaque ann\u00e9e tomb\u00e9 en panne et n'\u00e9tait pas r\u00e9par\u00e9 au final, c'est 100000 tonnes de d\u00e9chets \u00e9lectriques, \u00e9lectroniques qui sont produits pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:33) [97%] :\r\nOn s'arr\u00eate, l'espace d'un instant, histoire de consulter ce qui se passe sur les routes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:38) [95%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:40) [85%] :\r\nSur l'acc\u00e8s, Lausanne, Pontarlier, il n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Ballaigues la Douane de Vallorbe sur l'autoroute Lausanne- montre, par contre, un accident provoque toujours de forts ralentissements entre Chemery Vevey en direction de Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:54) [96%] :\r\nAlors on a vu comment les industriels se d\u00e9brouille pour nous proposer des produits dont on limite la dur\u00e9e de vie pour qu'on en ach\u00e8te plus, on a vu qu'on les r\u00e9pare quasiment plus que les assurances sont mises \u00e0 contribution pour alimenter ce syst\u00e8me qui d\u00e9bouche sur un immense gaspillage alors on se pose une question toute simple : Anne Brunel pourquoi est -ce qu'on ne fait rien pour \u00e9viter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:14) [93%] :\r\nMais en fait on agit, mais les choses vont tr\u00e8s doucement en 2015 et 2016 plusieurs textes sont entr\u00e9es en vigueur en France pour d'un c\u00f4t\u00e9, donner plus de droits aux consommateurs et d'un autre, prot\u00e9ger l'environnement, par exemple, h\u00e9 bien la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique de l'\u00e9t\u00e9 2015 l'obsolescence programm\u00e9e et devient un d\u00e9lit peine encourue 2 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:35) [88%] :\r\nEt 300000 euros d'amende, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des condamnations non parce que il y a encore eu aucune poursuite ou aucune affaire n'a \u00e9merg\u00e9 aucun juge n'a \u00e9t\u00e9 saisi, c'est pourquoi on vient pourtant de voir que l'obsolescence programm\u00e9e ce exister d'aller bien, tout simplement, m'a confi\u00e9 qu'a mis le prendre parce que ce texte n'est pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:52) [78%] :\r\nOn avec. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:54) [90%] :\r\nAurez tenter des actions par exemple une nouvelle lampes les ampoules sont d\u00e9sormais un d\u00e9montable, donc quand vous achetez un luminaire si l'ampoule casse, vous \u00eates oblig\u00e9 de jeter l'ensemble, c'est une aberration \u00e9cologique \u00e7a rentre un autre sens dans la d\u00e9finition de l'obsolescence programm\u00e9e parce qu'on contraint l'usage du produit, mais la d\u00e9finition telle qu'elle est inscrite dans le code de la consommation est tellement large et peu applicable que on n'ose pas, il y aller, les associations de consommateurs r\u00e9fl\u00e9chissent aussi et ont peur d'aller en justice face accro aux industriels qui ont aussi beaucoup d'argent disponible pour des frais d'avocats etc, donc l\u00e0 \u00e7a rend l'action de la soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:46) [89%] :\r\nMoi, si j'entends bien, on a r\u00e9dig\u00e9 une loi qui finalement ne sert pas \u00e0 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:49) [91%] :\r\nBon je je serais quand m\u00eame un peu plus nuanc\u00e9 que vous il y a d'autres textes, comme la loi consommation elle aussi assez r\u00e9cente qui fait que depuis mars 2015, les distributeurs sont oblig\u00e9s d'afficher la dur\u00e9e de disponibilit\u00e9 des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, ce qui oblige les fabricants en pr\u00e9voir donc \u00e0 penser en amont la r\u00e9parera Billy de leurs produits et puis depuis mars 2016, les commer\u00e7ants doivent informer le consommateur que la dur\u00e9e l\u00e9gale de garantie est pass\u00e9 de un \u00e0 2 ans, ce qui doit amener l\u00e0 encore les fabricants \u00e0 concevoir des objets plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:18) [83%] :\r\nEt ces obligations, l\u00e0 elles sont mieux respect\u00e9 que celle qu'on vient d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:21) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, je vous dis franchement non tr\u00e8s mal la direction de la r\u00e9pression des fraudes, la Dgccrf \u00e0 effectuer des contr\u00f4les Lo\u00efc Tanguy en est le porte- parole, il reconna\u00eet que \u00e7a n'est vraiment pas brillant. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:32) [87%] :\r\nSur les 400 entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, il y avait dans 60 pourcent des des cas des anomalies, c'est un chiffre qui n'est pas satisfaisant, on peut pas se contenter d'untel nombres de nos conformit\u00e9 les actions de la DGF ont conduit \u00e0 154 avertissement, c'est-\u00e0-dire un rappel \u00e0 la loi et \u00e0 93 injonction donc une mise en demeure, c'est un processus pr\u00e9- contentieux et si proc\u00e8s verbaux le proc\u00e8s verbal \u00e9tant l'\u00e9tat pr\u00e9alable \u00e0 une sanction p\u00e9cuniaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:58) [91%] :\r\nDonc on est plut\u00f4t dans le registre de l'avertissement, h\u00e9 bien qu'on constate apparemment quand m\u00eame de nombreuses infractions mais alors pourquoi est -ce que les distributeurs rechignent \u00e0 informer le consommateur, qu'il a droit \u00e0 une garantie 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:10) [90%] :\r\nMais c'est tristement simple \u00e0 comprendre, ils ne disent rien de cette nouvelle protection parce que eux m\u00eames proposent des garanties commerciales des garanties \u00e9tendues qui elles sont payantes, il ne vendons pas vant\u00e9 une garantie 2 ans gratuite alors que m\u00eame gagne de l'argent avec leur garantie plus longue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:24) [88%] :\r\nDonc si je vous suis bien, \u00e7a veut dire que ces nouvelles lois ne, elles n'ont quasiment rien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:29) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame un peu, m\u00eame si \u00e7a ne fait que d\u00e9marrer, si on en croit l'avocat Arnaud Gossement, sp\u00e9cialiste du droit de l'environnement, ces textes sont quand m\u00eame secou\u00e9 les industriels parce qu'ils indiquent une direction, ils leur ont dessin\u00e9 un peu la voix d'une nouvelle logique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:45) [88%] :\r\nLe but d'une loi n'est pas toujours d'envoyer les gens en prison, le but d'une loi, c'est aussi de modifier une culture d'entreprise et cette loi, effectivement, est une petite r\u00e9volution pour les entreprises, pour certaines, dont les mod\u00e8les \u00e9conomiques pouvaient \u00eatre fond\u00e9es sur le gaspillage l'en l'occurrence son en train de leurs entreprises, qu'elles vont pas forc\u00e9ment gagner leur vie en vendant le plus possible de produits mais en vendant le plus possible de services. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:06) [91%] :\r\nLe plus possible de service, qu'est ce qu'il veut dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:09) [92%] :\r\nLe service, revenir \u00e0 des pratiques qu'on a un peu oubli\u00e9, comme la r\u00e9paration mais avec une approche peut-\u00eatre plus contemporaine, on observe par exemple dans le secteur de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, j'ai rencontr\u00e9 un dirigeant du groupe SEB, ce sont des pr\u00e9curseurs en mati\u00e8re de durabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:24) [91%] :\r\nOui, c'est ce qui avait invent\u00e9 la la fameuse cocotte-minute qui dure combien 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on a tous eu nos grand- m\u00e8re aussi bien selon Alain Potro, vice- pr\u00e9sident du groupe en charge de la relation client, la durabilit\u00e9, la r\u00e9parable \u00e9viter c'est une bonne d\u00e9marche pour fid\u00e9liser la client\u00e8le pour la rendre captive d\u00e8s l'achat du petit mat\u00e9riel comme un mixeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:44) [89%] :\r\nUn mixeur, bon, c'est clairement un produit qui va valoir entre, on va dire 45 \u00e0 jusqu'\u00e0 150 euros, c'est un produit qui est tout \u00e0 fait r\u00e9parable, si au bout de 4 ans si un pignon par exemple un engrenage et d\u00e9fectueux au bout de 5 ou 6 ans si on vous le remplacez vous co\u00fbtera, on va dire quelques euros jusqu'\u00e0 10 15 euros, pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, une vingtaine d'euros de main-d'oeuvre et vous aurez \u00e0 nouveau un mixeur qui repartira l'exp\u00e9rience du service en fait fid\u00e9liser normalement les consommateurs nous disent d\u00e8s l'acte d'achat qui vont s'orienter sur un produit pour lequel ils auront l'assurance qu'ils pourront ainsi pour le garder plus long. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:14) [97%] :\r\nAlors on fid\u00e9lise en emmenant un client satisfait d'\u00eatre ainsi accompagner sur un produit bon march\u00e9 vers d'autres produits et cette logique nouvelle va m\u00eame jusqu'\u00e0 la conception de biens de consommation dont le caract\u00e8re \u00e9volutif devient le principal argument marketing. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:28) [88%] :\r\nAujourd'hui avec le le robot chauffant on avait une version qui a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 presque 100000 exemplaires en France, aujourd'hui, une nouvelle version, et est mise sur le march\u00e9 qui est connect\u00e9 qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 des centaines voire des milliers de recettes \u00e9videmment les consommateurs pr\u00e9c\u00e9dent pourrait un peu dans l'esprit du smartphone se dire mais il faut que j'en change et puis on va jeter le pr\u00e9c\u00e9dent et qu'on ait des Havrais qui deviennent jetables technologiquement on propose en fait aux possesseurs de de produits actuels de les faire \u00e9voluer, de nous les retourner et moyennant une participation va faire et leur pour le mettre au niveau d'un produit de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, alors que c'est des produits qu'on ose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:00) [93%] :\r\nD'accord, donc l\u00e0 on adapte, on modernise l'appareil et on ne vous oblige plus en acheter forc\u00e9ment 9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:06) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, on va moins les objets que les services associ\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:23) [94%] :\r\nAlors on a vu que de nouvelles lois contre l'obsolescence programm\u00e9e ont finalement peu d'effet, mais que l'id\u00e9e de r\u00e9parer, de moderniser les appareils sans avoir forc\u00e9ment aller changer fait tout de m\u00eame son chemin, autrement dit il se passe quelque chose et c'est m\u00eame presque une petite r\u00e9volution qui est en train de s'amorcer, alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:41) [93%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, le mod\u00e8le \u00e9conomique reposant sur la croissance semble avoir montr\u00e9 ses limites, c'est ce qu'observe An\u00e9mone Ber\u00e8s, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration envie r\u00e9seaux d'entreprises qui fonctionnent selon ce nouveau sch\u00e9ma qu'on appelle \u00e9conomie circulaire, il s'agit d'en finir avec la logique du jetable et c'est une \u00e9volution qui selon An\u00e9mone Ber\u00e8s, se convainc de plus en plus d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:03) [94%] :\r\nIl y a de plus en plus d'acteurs \u00e9conomiques des entreprises qui comprennent que leur salut, il ne peut pas \u00eatre dans une croissance \u00e0 tout va, il y a aujourd'hui des fabricants des producteurs qui ont compris que leur avenir \u00e9tait plut\u00f4t dans la fabrication de produits durables de produits r\u00e9parable, ce n'est pas tout \u00e0 fait le mod\u00e8le dominant, on peut pas le dire mais je pense que \u00e7a touche des entreprises suffisamment cons\u00e9quente pour que on puisse garder l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:33) [96%] :\r\nL'espoir de d\u00e9velopper, donc une nouvelle fa\u00e7on de faire moins gaspille mais quid de l'emploi, alors Anne Brunel s'il n'y a plus de croissance, il n'y a pas moins de travail pour fabriquer pour vendre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:45) [93%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment Jacques parce que la logique du g\u00e2chis, a aussi son bilan social que d\u00e9nonce Camille Lecomte. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:51) [94%] :\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a beaucoup parl\u00e9 des d\u00e9localisations d'usines pour aller vers d'autres pays o\u00f9 la main-d'oeuvre est moins ch\u00e8re il y a d'autres emplois qui disparaissent aujourd'hui dans le plus grand des silences, c'est les emplois de r\u00e9parateurs en disant : il y a la moiti\u00e9 des r\u00e9parateurs fran\u00e7ais qui ont mis la cl\u00e9 sous la porte. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:11) [88%] :\r\nEt r\u00e9parer \u00e0 nouveau, donc ce serait cr\u00e9er ou recr\u00e9er des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:15) [92%] :\r\nSi on y regarde de pr\u00e8s, oui, \u00e7a peut m\u00eame ouvrir la voie \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux types d'entreprises, \u00c9ric et Gatineau et le directeur de l'entreprise envie \u00e0 Trappes dans les Yvelines, c'est une entreprise d'insertion qui forme des personnes en difficult\u00e9 aux m\u00e9tiers de la r\u00e9paration, c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9pare puis revendent \u00e0 bas prix de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, de qualit\u00e9, c'est un secteur qui marche bien et qui prend m\u00eame de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:39) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est que \u00e7a grossit et que les personnes qui vont quitter ensuite d'autres entreprises vont trouver du travail dans les services apr\u00e8s- vente de distributeurs de 9, on est en recherche permanente d'activit\u00e9s nouvelles ou de d\u00e9bouch\u00e9s nouveaux, donc on est \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'image d'entreprise qui serait et aux subventions ou soutenu \u00e0 bout de bras et ses cr\u00e9ateurs d'emplois ici \u00e0 attrape, on a d\u00e9marr\u00e9, on \u00e9tait 16 au d\u00e9but on des 30 maintenant avec des taux de croissance de 20 pourcent sur sur 2 Mirza ann\u00e9es donc \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire, je pense qu'on est aujourd'hui reconnu \u00e9galement sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:09) [93%] :\r\nOn a l'exemple d'une seule entreprise, mais le r\u00e9seau envie ce sont au total 2500 emplois r\u00e9partis sur tout le territoire et une activit\u00e9 de r\u00e9novation en \u00e9lectrom\u00e9nager, qui ne fait que cro\u00eetre depuis 5 ans 71 millions d'euros, chiffre d'affaires en 2012, contre pr\u00e8s de 80 millions cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:26) [90%] :\r\nOui, c'est donc une activit\u00e9 en croissance maintenant au-del\u00e0 de ce r\u00e9seau envie dont vous nous parlez \u00e0 ne plus g\u00e9n\u00e9ralement est -ce que les perspectives de d\u00e9veloppement sont vraiment encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:36) [94%] :\r\nLes \u00e9tudes de l'institut de l'\u00e9conomie circulaire montre que ce secteur emploie d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 600000 personnes en France et le r\u00e9servoir d'emplois nouveaux est estim\u00e9 entre 200 et 400000 emplois suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:48) [90%] :\r\nAutrement dit, \u00e7a marche maintenant quand m\u00eame, pour \u00eatre juste, pour ne pas non plus enjoliver le tableau, on l'entendait, faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que ce mod\u00e8le reste minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:56) [93%] :\r\nOui, parce qu'il faut comprendre que l'\u00e9conomie circulaire \u00e7a repose sur l'\u00e9t\u00e9 des ation de mati\u00e8res premi\u00e8res qu'on appelle secondaires, celles qui sont issues du recyclage de tous nos d\u00e9chets et avec tout ce qu'on jette, on dispose en fait d'un gisement extraordinaire, mais si vous \u00e9coutez Arnaud Gossement, ce juriste sp\u00e9cialis\u00e9e en droit de l'environnement, vous allez comprendre qu'il y a encore un gros obstacle qui freine le d\u00e9veloppement de ce nouveau mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:20) [89%] :\r\nAujourd'hui l'\u00e9conomie circulaire qu'est ce qui fait qu'elle n'explose pas compl\u00e8tement, c'est tr\u00e8s simple, c'est le combat des hydrocarbures, des hydrocarbures, tirant dans la composition des plastiques peu cher et \u00e7a aujourd'hui, \u00e7a limite la commercialisation, ce qu'on appelle les mati\u00e8res premi\u00e8res secondaires, mais le jour o\u00f9 le p\u00e9trole va repartir \u00e0 la hausse et on sait que \u00e7a va \u00eatre le cas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout simplement les mati\u00e8res premi\u00e8res secondaires, on va trouver leur int\u00e9r\u00eat parce qu'elles sont abondantes et un niveau \u00e9conomique tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le consommateur et l'industriel et l\u00e0 vous aurez vraiment une une explosion de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:50) [90%] :\r\nVous voyez, on est \u00e0 la fin d'une \u00e8re appuy\u00e9e sur un mod\u00e8le essouffl\u00e9 mais tr\u00e8s certainement aussi aux pr\u00e9mices d'une nouvelle \u00e8re, cette transformation aura bien s\u00fbr des r\u00e9percussions et pas des moindres, hein, c'est tout un \u00e9quilibre g\u00e9opolitique qui pourrait bouger, si on se met \u00e0 valoriser massivement ces nouvelles ressources, les pays p\u00e9troliers pourrait s'affaiblir et les continents d\u00e9charge comme l'Afrique se retrouverait en possession d'un vrai Patrimoine, encore faudra -t-il le faire fructifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:16) [92%] :\r\nComment on nous contraint \u00e0 consommer plus, ce reportage de France Inter diffus\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, musique, tout de suite avec un artiste qu\u00e9b\u00e9cois S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:24) [79%] :\r\nPourquoi je suis n\u00e9 ni de b\u00e9ton. \r\nDans un prix qui ressemblait aussi \u00e7a. \r\nEt dans une contradiction de mammouth qui changea. \r\nDans une grande maison \u00e0 l'abri et dans la mer aux humeurs vagabondes et grave de la nation, c'est pas une grave question mais unis par l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:01) [92%] :\r\nS\u00e9bastien Lacombe sur la premi\u00e8re, avant de se quitter, on jette un oeil au programme de la semaine prochaine pour parlons Franco, il est vite r\u00e9sum\u00e9e d'ailleurs ce programme puisque l'\u00e9mission sera faite d'un reportage grand format aujourd'hui l'id\u00e9e est assez r\u00e9pandu mais tout le monde la conna\u00eet pas forc\u00e9ment les rouages, un clic de souris sur son ordinateur, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait anodin et pourtant il en co\u00fbte \u00e0 la plan\u00e8te cliquez c'est pollu\u00e9, ce sera le sujet \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain aux alentours des 13 heures d'ici l\u00e0, excellente apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, la suite c'est les infos et puis ensuite, je vous dis,M. nouvelle \u00e9mission estivale de Cyril Despr\u00e8s \u00e0 dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:19) [94%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:55:04) [68%] :\r\nIl y a 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:07) [83%] :\r\nExcellente apr\u00e8s- midi il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T12:27:00Z", "program": {"href": "/programs/7D0DD27B-B175-4024-8F7D-9C5C663BD717", "id": "7D0DD27B-B175-4024-8F7D-9C5C663BD717", "name": "Parlons franco!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6355BE98-4943-4F59-AE59-9ADB15A548FA", "internalArchiveId": "6355BE98-4943-4F59-AE59-9ADB15A548FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann :  Bestiaire musical : Le crapaud", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 551, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794921", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique", "crapaud"], "alternativeTitle": ["La chronique de Claude Hermann: Le crapaud / INI_2017-08-06T06:03:00_la-chronique-de-claude-hermann-le-crapau", "Initiales du 06.08.2017"], "variantIds": ["ece-8794921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T13:20:32Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [99%] :\r\nLa chronique de Claude Hermann. \r\nJ'ai la triste histoire d'un petit crapaud qui n'\u00e9tait pas bon le sur 100 c'\u00e9tait le plus des animaux de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nNon, le crapaud n'est pas le mal de la grenouille, contrairement \u00e0 ce que nous ferait croire certains contes de f\u00e9es, le crapaud de pauvre, parce qu'il est laid pustuleux et maladroit, a souffert pendant des si\u00e8cles d'une mauvaise r\u00e9putation dans les contes de f\u00e9es Il est ce qui sort avec des serpents de la bouche des personne punie pour \u00e9go\u00efsme et manque d'empathie ou bien il est cette affreuse animal que la bont\u00e9 d'une belle jeune fille m\u00e9tamorphose rend beau jeune homme au Moyen-Age, on croyait que sa t\u00eate recelait une Pierre magique la crapaud Dean un puissant antidote pourquoi parce que le crapaud produit des qui contiennent des agents toxiques et m\u00eame parfois hallucinog\u00e8ne plus dangereux pour ses propres pour l'homme, il faut bien dire mais allez vous d\u00e9faire d'une mauvaise r\u00e9putation, c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nLe crapaud \u00e9taient comme le serpent facilement assimil\u00e9 au diable \u00e0 cause de gains qu'il retenait et puis expuls\u00e9 et qu'on croyait toxique et m\u00eame mortel dans son long po\u00e8me paradis perdu l'anglais John Milton s'attend en crapaud, est -il \u00e9crit, il avale de grandes quantit\u00e9s d'air en gonfle son corps puis souffle ses Terres pestilentiel, au plus pr\u00e8s de sa victime et ainsi se venge en tuant par le poison de son souffle \u00e0 son compatriote naturaliste \u00c9douard Tops celle va encore plus loin pour lui le crapaud expulserait son poison par d'autres orifice que la bouche, sorte de revanche flatulences de Satan sur cette d\u00e9tracteurs, pas \u00e9tonnant dans ces conditions que le crapaud soit si souvent devenue le souffre-douleur de l'homme et du petit de l'homme, l'enfant, Victor Hugo, raconte dans un long po\u00e8me les tortures qu'inflige, petits et grands, un pauvre crapaud qui ne demandait rien \u00e0 personne et la joie mauvaise, ce qui les anime tous \u00e0 s'acharner sur lui avec une grande cruaut\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'un vieil \u00e2ne \u00e9puis\u00e9 par les ans la maltraitance, elle est trop lourde charge fassent un effort surhumain pour l'\u00e9viter et lui \u00e9pargner la vie le crapaud ne m\u00e9rite pas tant de haine, il d\u00e9barrasse le jardinier de toutes sortes d'insectes et de l'image, il sort pour annoncer la fin de la pluie, il ne fait, dans le fond de mal qu'\u00e0 une mouche, et m\u00eame il se transforme parfois en sage-femme aupr\u00e8s de sa bien aim\u00e9e, comme le note un autre naturaliste passerait j'sous silence les amours du crapaud, c'est un animal il 2 \u00e9quipes n\u00e9anmoins nous int\u00e9resser par sa constance, sa patience et sa dext\u00e9rit\u00e9 \u00e0 servir d'accoucheur \u00e0 sa femelle Claude Debussy qui aimait les beaux objets poss\u00e9dait un crapaud japonais du XIXe si\u00e8cle en bois de ch\u00eane, les pattes repli\u00e9es sous un estomac ventripotent il avait pr\u00e9nomm\u00e9 comme le grand- p\u00e8re de Pell\u00e9as elle tr\u00f4nait sur son bureau et parfois le compositeur et lui voyageaient de concert l'\u00e9crivain Jules Renard les crapaud et lui aussi, voici l'hommage qu'il rend aux batraciens dans ces histoires naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [84%] :\r\nN\u00e9 d'une Pierre, il vit sous une Pierre et si creusera un tombeau, je le visite fr\u00e9quemment et chaque fois que je l\u00e8ve sa Pierre, j'ai peur de le retrouver et peur qu'il ne soit plus, il y cach\u00e9 dans ses gestes secs, propres et bien \u00e0 lui, il n'occupe pleinement gonfl\u00e9 comme une bourse d'avoir qu'une pluie de fasse sortir il vient au-devant de moi que soit au lourd et il me regarde ses yeux rougis, si le monde injuste, le traitant l\u00e9preuses je ne crains pas de m'accroupir pr\u00e8s de lui, et d'approcher les siens mon visage d'homme, puis je dompteur un reste de d\u00e9go\u00fbt et je te caresse serait demain crapaud on en aval dans la vie qui font plus mal au coeur, pourtant, hier, j'ai manqu\u00e9 de tact il ferment\u00e9 et ce matin, toutes ses verrues crev\u00e9es, mon pauvre ami, lui dit : je ne veux pas te faire de peine mais Dieu que tu elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [78%] :\r\nIl ouvrait sa bouche pu\u00e9ril et sans dans \u00e0 la haleine chaude et me r\u00e9pondit avec un l\u00e9ger accent anglais et 3. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [75%] :\r\nPlan qui voteront pas que la paix. \r\nSinon trop, ou 2 21 bon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [60%] :\r\nJe souhaite soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [55%] :\r\nEt de d\u00e9tresse et vraiment montr\u00e9 du blanc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [60%] :\r\nEt c'est vrai que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:47) [82%] :\r\nOui, peut-\u00eatre non. \r\nC'est comme socialistes pour lutter. \r\nCe groupe de r\u00e9cup\u00e9rer au. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [73%] :\r\nOn voit ici que je vois mal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [89%] :\r\nTout et je n'ose tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T13:59:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD074347-4433-4032-8EEA-DDD08E16424D", "internalArchiveId": "DD074347-4433-4032-8EEA-DDD08E16424D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct de la Chapelle des Arolles (3/3)", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct de la Chapelle des Arolles/ Champex-Lac, avec Marc Horisberger, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jacqueline Emery, pour la liturgie. Avec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue et de Roland Volet \u00e0 la trompette. Le 6 ao\u00fbt est la f\u00eate de la Transfiguration. Sur la montagne, l\u00e0 o\u00f9 la terre s'exhausse dans la lumi\u00e8re, nous sommes invit\u00e9s \u00e0 discerner la \u00ab porte du ciel \u00bb et \u00e0 nous interroger sur la nature de la lumi\u00e8re: une  lumi\u00e8re qui jaillit du Christ au coeur m\u00eame de l'humilit\u00e9 de sa condition d'\u00eatre humain. Une lumi\u00e8re qui donne sens \u00e0 l'histoire de notre monde et \u00e0 notre vie. Lectures bibliques : Daniel, chapitre 7 , versets 9 \u00e0 14. Apocalypse, chapitre 4. Apocalypse, chapitre 5. Matthieu, chapitre 17 , versets 1 \u00e0 9.", "durationSec": 3387, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794947", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["Culte du 06.08.2017", "Culte en direct de la Chapelle des Arolles (3/3) / CUL_2017-08-06T10:03:00_culte", "Culte du 06.08.2017", "Culte en direct de la Chapelle des Arolles (3/3) / CUL_2017-08-06T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct de la Chapelle des Arolles/ Champex-Lac, avec Marc Horisberger, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jacqueline Emery, pour la liturgie. Avec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue et de Roland Volet \u00e0 la trompette.\n\nLe 6 ao\u00fbt est la f\u00eate de la Transfiguration. Sur la montagne, l\u00e0 o\u00f9 la terre s'exhausse dans la lumi\u00e8re, nous sommes invit\u00e9s \u00e0 discerner la \u00ab porte du ciel \u00bb et \u00e0 nous interroger sur la nature de la lumi\u00e8re: une  lumi\u00e8re qui jaillit du Christ au coeur m\u00eame de l\u2019humilit\u00e9 de sa condition d\u2019\u00eatre humain. Une lumi\u00e8re qui donne sens \u00e0 l\u2019histoire de notre monde et \u00e0 notre vie.\n\nPr\u00e9sentation : Sabine Petermann\n\nLectures bibliques : Daniel, chapitre 7 , versets 9 \u00e0 14\nApocalypse, chapitre 4\nApocalypse, chapitre 5\nMatthieu, chapitre 17 , versets 1 \u00e0 9\n\n", "Culte en direct de la Chapelle des Arolles/ Champex-Lac, avec Marc Horisberger, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jacqueline Emery, pour la liturgie. Avec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue et de Roland Volet \u00e0 la trompette.\n\nLe 6 ao\u00fbt est la f\u00eate de la Transfiguration. Sur la montagne, l\u00e0 o\u00f9 la terre s'exhausse dans la lumi\u00e8re, nous sommes invit\u00e9s \u00e0 discerner la \u00ab porte du ciel \u00bb et \u00e0 nous interroger sur la nature de la lumi\u00e8re: une  lumi\u00e8re qui jaillit du Christ au coeur m\u00eame de l\u2019humilit\u00e9 de sa condition d\u2019\u00eatre humain. Une lumi\u00e8re qui donne sens \u00e0 l\u2019histoire de notre monde et \u00e0 notre vie.\n\nPr\u00e9sentation : Sabine Petermann\n\nLectures bibliques : Daniel, chapitre 7 , versets 9 \u00e0 14\nApocalypse, chapitre 4\nApocalypse, chapitre 5\nMatthieu, chapitre 17 , versets 1 \u00e0 9\n\n"], "variantIds": ["ece-8794948", "ece-8794947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:06Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nBon j'avoue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [59%] :\r\nUn de bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [84%] :\r\nC'est depuis cette merveilleuse chapelle entour\u00e9 d'Arolles au bord du lac de Champeix, pas tr\u00e8s loin de la plage d'ailleurs que nous vous proposons le culte r\u00e9form\u00e9 et c'est Pierre-Adrien c'est Moreau, Bruno s\u00e9rie bas et Sabine Petermann qui vous accompagne durant 7 heures bonjour et bienvenue \u00e0 vous. \r\nLes culte radio \u00e0 chanter, h\u00e9 bien c'est devenu presque une tradition, tout comme d'ailleurs pour les r\u00e9sidents, les estivants les vacanciers, le fait de se r\u00e9unir le dimanche ou \u00e0 No\u00ebl en \u00e9t\u00e9, les dimanches d'\u00e9t\u00e9 les No\u00ebl \u00e0 la chapelle des Arolles pour vivre ensemble le culte ici et \u00e7a, \u00e7a se fait depuis 1935 dans cette chapelle date de sa construction, une chapelle \u00e9galement pris\u00e9s pour des concerts de musique de musique classique ou autres, nous sommes d'ailleurs en pleine musicale de Champeix et ce soir un concert \u00e0 17 heures, ici m\u00eame, \u00e0 la chapelle des Arolles, c'est l'ensemble fret la reine qui fera voyager son auditoire de Varsovie \u00e0 Buenos-Aires avec des grands classiques du r\u00e9pertoire de l'Europe de l'Est et quelques chefs d'oeuvre du tango argentin alors, avis \u00e0 vous amateur, ce sera \u00e0 17 heures ce soir ici m\u00eame, \u00e0 la chapelle des Arolles et qui dit culte des communaut\u00e9s, on l'a \u00e9voqu\u00e9, mais aussi par Pasteur L l\u00e0 aussi il y a quelques habitu\u00e9s du lieu voici plusieurs ann\u00e9es que le Pasteur Marc or icebergs r\u00e9pond favorablement \u00e0 l'invitation faite par l'association de la chapelle des Arolles Marco or icebergs, natif de la tour de paix, il est \u00e0 la fois Pasteur de la paroisse de Clarence et aum\u00f4nier dans les EMS de la r\u00e9gion Vevey Riviera et il nous propose ce matin de m\u00e9diter sur le sens de la Transfiguration du Christ c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en ce 6 ao\u00fbt notamment dans plusieurs \u00e9glises chr\u00e9tiennes en particulier, l'\u00c9glise catholique ou orthodoxe pour la liturgie, le Pasteur Marco Riesbert et sera accompagn\u00e9 par Jacqueline Emery et c\u00f4t\u00e9 musique, h\u00e9 bien ce sont G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue et Roland Volet \u00e0 la trompette qui ouvre les feux avec la sarabande de Georg Friedrich Haendel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [93%] :\r\nC'est dans l'amour est dans la joie que je vous accueille ce matin au nom du Seigneur que la gr\u00e2ce et la paix ou soit donn\u00e9e de la part de Dieu notre P\u00e8re et de J\u00e9sus, notre sauveur. \r\nChers amis, chers fr\u00e8res et soeurs chers vacanciers en Suisse, de Suisse ou d'ailleurs r\u00e9unis dans cette chapelle Gers auditeurs de la radio, Espace 2 ce jour est un don de du. \r\nCe matin, ouvre la porte sur une infinitude \u00e9merveillement chacun leur donne la possibilit\u00e9, de sentir que Dieu l\u00e0 tout proche de nous, alors ce matin avec Pierre Jacques et Jean, qui sont mont\u00e9s sur la montagne en suivant leur ma\u00eetre, je vous invite \u00e0 monter \u00e0 contempler la Transfiguration du Seigneur. \r\nJe souhaite une cordiale bienvenue dans ce culte que nous voulons c\u00e9l\u00e9brer aussi avec nos fr\u00e8res, sa soeur orthodoxes et catholiques pour lesquels la Transfiguration est une f\u00eate importante, nous allons nous mettre \u00e0 l'\u00e9coute du r\u00e9cit biblique et nous accorderons nos pri\u00e8res et nos chances \u00e0 l'adoration du Christ glorieux, c'est pourquoi je vous invite maintenant \u00e0 vous lever pour invoquer son nom et ne chanteront ensuite la 1\u00e8re strophe du Cantique 365 je vous invite \u00e0 garder ouvert le Cantique suisse nous enchanteront encore les strophes 2 et 3 apr\u00e8s la pri\u00e8re de repentance et les paroles pour accueillir le pardon. \r\nJe vous invite. \r\n\u00e0 dialoguer l'ouverture qui se trouve sur votre faim. \r\nSeigneur Dieu, montre -moi ton visage chez moi voir ta gloire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [75%] :\r\nDu moins sur le rocher, que je ne \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [72%] :\r\nQuand Magloire passera je te cacherai au creux du rocher des dieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [77%] :\r\nTu ne verras pas \u00e7a, car nul ne peut me voir et vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [83%] :\r\nMais je ferai passer devant toi ma beaut\u00e9 ma gr\u00e2ce et ma tendresse tumeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [81%] :\r\nMais la bio lorsque tu entends souffle l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [97%] :\r\nNul n'a jamais vu Dieu mais il fait briller la lumi\u00e8re dans nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [75%] :\r\nPour faire resplendir 5 sur la France, le Christ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [70%] :\r\nRecueillir all\u00e9luia ou du mur 41 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [80%] :\r\nSeigneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [88%] :\r\nJe vois nos visages. \r\nPeut-\u00eatre certains dont on dompte donc tous les n\u00f4tres sont sombres ce matin. \r\nSi lourd de tout ce que nous pouvons tra\u00eener avec nous dans nos vies, tu vois nous \u00e9chec et nos d\u00e9faillances nous manquons et nous n\u00e9gligence. \r\nNos deuil et l'autre solitude. \r\nNos souffrances et nos d\u00e9couragement. \r\nDevant toi, nous voulons exprimer notre tristesse, notre r\u00e9volte et le doute face \u00e0 tous les dysfonctionnements que nous pouvons observer dans le monde ou dans notre vie. \r\nQuand nous sentons le sol se d\u00e9rober \u00e0 cause de mauvaises nouvelles de circonstances contraires de promesses rompues. \r\nViens nous secourir. \r\nQuand notre lassitude nous entra\u00eene sur un chemin morbide \u00e0 cause d'espoirs bris\u00e9s ou d'une confiance mal plac\u00e9e. \r\nVers nous, une oreille attentive. \r\nOui, nous d\u00e9posons devant toi, odieux, le poids de nos d\u00e9ceptions de nos insatisfactions et de notre impuissance. \r\nSeigneur et piti\u00e9 de nous accorde -nous ton pardon. \r\nEt ton amiti\u00e9. \r\nAmen. \r\nDieu et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il est l\u00e0 dans le r\u00e9ception. \r\nIl accueille le point de nous ressentiment, il voit notre amertume et notre d\u00e9sillusion. \r\nEt lorsque nous sommes \u00e0 bout de force \u00c9lodie comme Mo\u00efse commun. \r\nJe viendrai en personne. \r\nTu n'auras pas atteint, qui \u00e9tait. \r\nRecevez ainsi de Dieu, l'assurance de sa bienveillance et sa tendresse et de son amour, vivez dans la joie de son pardon. \r\nVoulons louer le Seigneur l'et nous allons le faire au travers du psaume 97 ce que vous trouvez sur la feuille, apr\u00e8s avoir dialogu\u00e9 ce sommes nous chanteront le Cantique 370 les strophes 2 et 3. \r\nLe Seigneur est roi que la terre se r\u00e9jouissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:04) [85%] :\r\nQue tous les meubles lointain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [81%] :\r\nDes \u00e9clairs le pr\u00e9c\u00e8de la nuit et l'ombre l'environnent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [79%] :\r\n200 euros le droit il y a justice rayonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [86%] :\r\nLes montagnes fondu devant lui comme la cire au feu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:22) [74%] :\r\nGennevilliers images sont bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [89%] :\r\nCar c'est lui le Seigneur qui est le Dieu tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:30) [64%] :\r\nLa terre et ses front uni une nous humour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [88%] :\r\nVous qui aimez le Seigneur, prenez -le pour mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [73%] :\r\nLe Seigneur prot\u00e8ge et il y a livr\u00e9 sa vie qu'il y a, il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [89%] :\r\nUne lumi\u00e8re solaire pour le justifie par la foi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:48) [79%] :\r\nIl y a de l'argent pour le filet dont le et droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [82%] :\r\nVous les croyants, r\u00e9jouissez -vous, \u00e0 cause du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [79%] :\r\nRendez \u00e0 \u00e0 son de tout votre coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [83%] :\r\nEn m\u00eame all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:09) [88%] :\r\nRecueilli all\u00e9luia au num\u00e9ro 42 02. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:37) [86%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te Daniel : chapitre 7 extrait des versets 7 \u00e0 14 le vieillard et le jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:51) [88%] :\r\nJe continuais de regarder d\u00e9tr\u00f4ne furent install\u00e9s et un vieillard vint s'asseoir, il avait des habits blancs comme la neige et sa chevelure \u00e9tait comme de la laine pure. \r\nSon tr\u00f4ne flamboyant avec des Roux qui brillait comme un feu Vert dans un fleuve de feu s'\u00e9coulait de devant lui des millions des dizaines de millions de personnages se tenait devant lui. \r\nPour le servir. \r\nAlors le tribunal pris place des livres furent ouverts je continuais de regarder les visions qui m'apparaissait pendant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:38) [90%] :\r\nUn \u00eatre semblable \u00e0 un jeune homme arriv\u00e9 parmi les nuages du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [89%] :\r\nIl s'avance en direction du vieillard devant lequel on le conduisit. \r\nLa souverainet\u00e9 la gloire et la royaut\u00e9 lui furent donn\u00e9es afin que les populations de tous pays, de toutes nations et de toutes langues le sa souverainet\u00e9 durera \u00e9ternellement, elle n'aura pas de faim et son royaume ne sera jamais d\u00e9truite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [91%] :\r\n2\u00e8me, lecture, lecture du livre de l'apocalypse, extrait des chapitre IV et une porte ouverte dans le ciel. \r\nApr\u00e8s cela, juge une autre vision, je vise une porte ouverte dans le ciel, la voix que j'avais entendu me parler auparavant celle qui r\u00e9sonnait comme une trompette maudit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [88%] :\r\nMonte ici je te montrerai ce qui doit arriver ensuite. \r\nAussit\u00f4t l'esprit se saisit de moi et l\u00e0 dans le ciel se trouvait tr\u00f4ne sur ce tr\u00f4ne quelqu'en si\u00e8ges, il avait l'\u00e9clat resplendissant de pierres pr\u00e9cieuses, le tr\u00f4ne \u00e9tait entour\u00e9 d'un arc-en-ciel qui brillait commun\u00e9ment. \r\nAutour du tr\u00f4ne il y avait 24 autres tr\u00f4ne sur lequel celle -ci Alger 24 anciens v\u00eatu de blanc et portant des couronnes d'or. \r\nDu tr\u00f4ne des \u00e9clairs, des bruits de voix et des coups de tonnerre 7 flambeau Zardo donc br\u00fblait de vendre le trou, ce sont les cet esprit de Dieu. \r\nDevant le tr\u00f4ne, il y avait comme une m\u00e8re aussi clair comme du cristal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [84%] :\r\nAu milieu, autour du tr\u00f4ne se trouve \u00e9cart\u00e9 IV et \u00eatre vivant le 1er \u00eatre vivant ressembler \u00e0 un lion et le 2\u00e8me \u00e0 un jeune taureau, le 3\u00e8me avait un visage parfait, il y a celui d'un homme est le 4\u00e8me ressemblait \u00e0 un est en plein vol, chacun des quatre \u00eatre vivant avait cis\u00e8le couverte Dieu par- dessus et par- dessous. \r\nIls ne cessent pas de chanter, jour et nuit sans sans et Le Seigneur Dieu tout-puissant, qui \u00e9tait, qui est et qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:03) [87%] :\r\nChaque fois que les quatre \u00eatre vivant chante pour glorifier honor\u00e9s et remercier celui qui si\u00e8ge sur le tr\u00f4ne, celui qui vit pour toujours, les 24 anciens s'agenouiller devant celui qui si\u00e8ge sur le ils adorent, celui qui vit pour toujours, ils jettent leur couronne devant le tr\u00f4ne en disant : Seigneur notre Dieu tu as digne de recevoir la gloire, l'honneur et la puissance car c'est tout hein, qui a cr\u00e9\u00e9 toute chose, elles sont venues \u00e0 l'existence parce que publie l'a voulu. \r\nEt je vais en agneau debout au milieu du tr\u00f4ne, entour\u00e9 par les 4 \u00eatre vivant et les anciens, il semblait avoir \u00e9t\u00e9 a \u00e9corch\u00e9, il avait cet accord ainsi que 7 qui sont les cet esprit de Dieu envoy\u00e9 par toute la terre. \r\nJ'entendis aussi toutes les cr\u00e9atures dans le ciel sur la t\u00eate sous la terre dans la mer, les cr\u00e9atures de l'univers entier qui chantait \u00e0 celui qui si\u00e8ge sur le tr\u00f4ne et \u00e0 Lannion, soit la louange, l'honneur, la gloire et la puissance pour toujours les quatre \u00eatre vivant r\u00e9pondait \u00e0 am\u00e8ne les anciens s'agenouille et ador\u00e9. \r\n3\u00e8me, lecture, lecture de l'Evangile selon Matthieu, chapitre 17 les versets \u00e0 9 la Transfiguration du Seigneur. \r\n6 jours apr\u00e8s j'ai j'ai pris avec lui Pierre Jacques et Jean, et les conduisit sur une autre montagne o\u00f9 il se trouvait Russell, il changea d'aspect devant leurs yeux, son visage se mettent \u00e0 prier comme le soleil, ses v\u00eatements de francs blanc comme la lumi\u00e8re. \r\nSoudain, les 3 disciples vire Mo\u00efse et Elie qui parlaient avec J\u00e9sus Pierre dit alors \u00e2g\u00e9 du Seigneur, il est bon que nous soyons ici si tu le veux, je vais dresser ici 3 tente une pour toi une pour noyer une pour l'. \r\nIl parlait encore lorsqu'un nuage va aller couvrir du nuage, une voix se fit entendre celui -ci et mon fils bien aim\u00e9 en je mets toute ma joie, \u00e9coutez -le. \r\nQuand les disciples entend dire cette voie mais dur tellement peur qu'ils se jet\u00e8rent le visage contre terre, j'ai vu s'approcher un peu les touchant Eddy. \r\nRelevez vous n'ayez pas peur. \r\nIl le Vert alors les yeux, elle ne dire personne d'autre que j'ai J\u00e9sus tandis qu'il descendait de la montagne, j'ai vu leur fils \u00eatre recommandations ne parler \u00e0 personne de cette vision jusqu'\u00e0 ce que le fils de l'homme reviennent d'entre les morts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:01) [80%] :\r\nPuis les disciples interrogeait J\u00e9sus, pourquoi les ma\u00eetres de la Loire, distille il doit venir d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [88%] :\r\nIl leur r\u00e9pondit -elle, il doit en effet venir et tout remettre en ordre, quant \u00e0 moi, je vous le d\u00e9clare et d\u00e9j\u00e0, les gens ne l'ont pas reconnue, m\u00ealant trait\u00e9s comme ils l'ont voulu. \r\nC'est ainsi que le fils de l'homme lui- m\u00eame sera maltrait\u00e9 parmi les disciples comprirent ont alors qu'il leur parlait de Jean-Baptiste. \r\nNous chantons -le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:46) [90%] :\r\nAll\u00e9luia 41 31 qui est sur votre feuille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:23) [88%] :\r\nChers amis, chers fr\u00e8res et soeurs, r\u00e9unies dans cette chapelle Champeix qui nous \u00e9couter sur les ondes, l\u00e0, cela n'\u00e9tait de la Transfiguration est attest\u00e9e en Orient depuis le 5\u00e8me si\u00e8cle en Occident au mitan de l'\u00e9t\u00e9, le 6 ao\u00fbt il y a un sur ici \u00e0 Champ\u00e9ry, le choix de la date, nous semble tout \u00e0 fait appropri\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis pour le justifier, on est mont\u00e9 sur la montagne, o\u00f9 la lumi\u00e8re est particuli\u00e8rement intense, nous invitons \u00e0 penser \u00e0 Dieu avec une ardeur renouvel\u00e9e, les nuages aussi sont jamais tr\u00e8s loin et nous r\u00e9v\u00e8le nous cache, c'est selon, tout \u00e0 la fois une pr\u00e9sence que nous devinons puissante et peut-\u00eatre m\u00eame terrifiante car ici, lorsqu'il y a de l'orage, le grondement du tonnerre qui se r\u00e9percute sur les parois des rochers et particuli\u00e8rement impressionnant, la montagne fascine et fascine depuis l'aube de l'humanit\u00e9, ses attraits c'est au sommet, c'est donc danger sa beaut\u00e9, son inaccessibilit\u00e9 ont pouss\u00e9 les humains \u00e0 chercher malgr\u00e9 tout \u00e0 la gravir \u00e0 la d\u00e9couvrir \u00e0 la vaincre. \r\nPeut-\u00eatre \u00e0 l'image de ce que le le croyons essayent de faire lorsqu'il pense \u00e0 Dieu \u00e0 la vaincre, m\u00eame au prix fort comme Winter et ses compagnons, vainqueur du Cervin ou ou liste gloire de l'alpinisme helv\u00e9tique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 30 avril dernier au N\u00e9pal, ici, \u00e0 la montagne, l'amour, la passion, le d\u00e9sir, se conjugue souvent au-del\u00e0 de la raison. \r\nOn comprend d'autant mieux les disciples qui disent \u00e0 leurs ma\u00eetres, mais ici c'est magnifique ici c'est chouette \u00e9tablissons notre camp de base o\u00f9 nous faisons du camping. \r\nMais Monsieur le Pasteur, me direz -vous, ce n'est plus la th\u00e9ologie et vous semblez divaguer plus Pierre, elles ont r\u00e9uni. \r\nD'autres diront que ce r\u00e9cit biblique ne leur parle gu\u00e8re, car cette vision l\u00e0- haut sur la montagne, c'est quelque chose de difficile \u00e0 comprendre aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle et que les probl\u00e8mes de notre monde d'ailleurs sont bien plus concret et s\u00e9rieux. \r\nLe r\u00e9chauffement climatique qui fait fondre les glaciers menace l'humanit\u00e9 l'insupportable d\u00e9s\u00e9quilibre qui fait que pendant que certains jouissent de vacances ou d'une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e, au milieu d'une nature paraissent disent ya que d'autres braves des creux de 3 m\u00e8tres sur des esquifs pourri sur une M\u00e9diterran\u00e9e o\u00f9 \u00e0 chaque instant des passeurs sans scrupules les abandonne \u00e0 une mort probable sinon certaine. \r\nAlors, face aux imp\u00e9ratifs id\u00e9ologiques ou \u00e9thique, comment parler de ce r\u00e9cit inond\u00e9 de manifestations surnaturelles pour le moins \u00e9trange que faire de ce r\u00e9cit qui nous emm\u00e8ne hors des r\u00e9alit\u00e9s dans des certains ne renierait pas la litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma fantastique, avec ses effets sp\u00e9ciaux de lumi\u00e8re d'apparition de fumig\u00e8nes et de voix off. \r\nLe r\u00e9cit de la Transfiguration comme ce que nous avons entendu dans le livre de Daniel ou de l'apocalypse, nous emm\u00e8ne plus dans le monde du spectacle que dans celui de la r\u00e9alit\u00e9 ou le disciple de J\u00e9sus est appel\u00e9 \u00e0 s'engager. \r\nInter : il ne nous am\u00e8ne -t-il pas droit dans le pi\u00e8ge d'une spiritualit\u00e9 au prion, les probl\u00e8mes concrets de notre prochain la foi devient un paradis artificiels, opium du peuple ou une \u00e9chappatoire bien commode devant les exigences de la raison et les difficult\u00e9s de l'action. \r\nLe r\u00e9cit de l'Evangile, je le crois nous rend lui- m\u00eame attentif \u00e0 ce danger, les disciples, saisi par la vision aimerait que \u00e7a ne s'arr\u00eate plus et j'aimerais que \u00e7a continue, parce que quand on est bien, on aimerait bien que \u00e7a ne s'arr\u00eate pas, mais la vision s'estomper les voil\u00e0 ramen\u00e9 \u00e0 la raison par une parole qui est au coeur du r\u00e9cit, celui -ci est mon fils bien aim\u00e9 \u00e9coutez -le. \r\n\u00e9coutez -le comme vous avez jusqu'ici \u00e9coutez Mo\u00efse et Elie alors, bien s\u00fbr, ces 2 -l\u00e0 ne sont pas des mots revenu se promener sur la terre ou dans les nuages, ils sont l'incarnation de la loi et les proph\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire de toute l'\u00e9criture h\u00e9bra\u00efque, ils sont les t\u00e9moins de l'Alliance convoqu\u00e9 avec tant d'autres sur la montagne, comme on le voit dans l'apocalypse, mais l\u00e0 il y a, Mo\u00efse qui est l'homme du Sina\u00ef ce lieu o\u00f9 Dieu lui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa gloire et son nom, c'est-\u00e0-dire sa v\u00e9ritable identit\u00e9, une identit\u00e9 qu'il d\u00e9voile. \r\nDans sa bont\u00e9 dans sa compassion dans sa tendresse sans cesse renouvel\u00e9es car Dieu est amour, Maurice, c'est l'homme des buissons ardents images de c'est amour qui nous embrase mais ne nous consulte pas. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, Elie, c'est l'homme de Lorette autre montagne mythique qui est peut-\u00eatre la m\u00eame montagne mystique que le Sina\u00ef, c'est l'homme qui per\u00e7oit que Dieu ne se trouve ni dans l'ouragan, ni dans le tremblement de terre, ni dans le feu d\u00e9vore ni dans aucune plaie apocalyptique parce qu'il est le souffle l\u00e9ger de la vie. \r\n\u00c9lise, c'est l'homme d'un autre puissante le sur lequel Dieu a dispos\u00e9 pour lui le viatique le pain et l'eau. \r\nLe jeune majeur de ce Dieu qui veut aujourd'hui maintenant restaurer nos forces et prendre et nous assurer qu'il prend soin de chacun de ses enfants. \r\nCelui -ci est mon fils bien aim\u00e9, entendons -nous sur la montagne \u00e9coutez, \u00e9coutez -le comme vous avez \u00e9cout\u00e9 Mo\u00efse et qui n'ont rien fait d'autre que de parler de lui, \u00e9coutez -le quand il vous dit que le chemin de la foi est aussi escarp\u00e9 qu'un chemin de montagne que la souffrance et m\u00eame la mort ne seront pas \u00e9pargn\u00e9s au fils de Dieu. \r\nCar il a accept\u00e9 d'\u00eatre le fils de l'homme. \r\n\u00e9coutez -le quand la vision s'estompe et qu'il vous ram\u00e8ne sur terre, \u00e9coutez -le encore quand il vous dit de garder pour vous, vos exp\u00e9riences spirituelles pour mieux retrousser vos manches au service de votre prochain. \r\n\u00e9coutez -le encore lorsqu'il vous recommande. \r\nDe faire marcher votre Intelligence et votre raison. \r\nIl y a dans la Transfiguration \u00e0 un grand paradoxe d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la lumi\u00e8re, il y a la vision il y a l'oeil. \r\nIl n'est peut-\u00eatre pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde voir Dieu comme l'ont vue Elie, Mo\u00efse Abraham o\u00f9 l'ap\u00f4tre Paul. \r\nMais dans le r\u00e9cit de la Transfiguration comme dans d'autres r\u00e9cits bibliques, on nous parle de cette exp\u00e9rience spirituelle qui fait que, soudain, nous voyons Dieu qu'il est l\u00e0, tout proche. \r\nMais que nous le voyons comme dans un r\u00eave. \r\nOui, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a cette Fulgurante vision o\u00f9 l'homme appara\u00eet ou l'homme J\u00e9sus appara\u00eet sous les traits du Dieu \u00e9ternel de qui proc\u00e8de toute lumi\u00e8re une vision splendide tellement merveilleuse que les disciples aimerait l'\u00e9terniser le bonheur ne serait -il pas de s'installer dans cette vision dans cet instant devenu \u00e9ternel o\u00f9 nous touchons presque Dieu afin de poss\u00e9diez Dieu et de le voir en face \u00e0 face pour toujours. \r\nCe c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est le c\u00f4t\u00e9 de l'exp\u00e9rience spirituelle, il a toujours eu la cote dans le monde religieux. \r\nM\u00eame aujourd'hui, chez ceux qui ne se rattache plus \u00e0 une tradition religieuse \u00e9tablie. \r\nIl y a toujours cette soif ce besoin d'une exp\u00e9rience spirituelle et on a pas fini, croyez -moi, avec le surnaturel avec les gu\u00e9risseurs b\u00e9n\u00e9fice d'avec les p\u00e8lerins qui se mettent en route sur les chemins de Compostelle ou du coup ou au Japon, avec les retraites au fin fond d'un monast\u00e8re d'un d\u00e9sert ou d'une vall\u00e9e de l'Himalaya, car l'homme sans cesse cherche \u00e0 toucher, avoir Dieu ou l'ultime. \r\nLa Transfiguration fait droit \u00e0 une exp\u00e9rience de ce type, une exp\u00e9rience fondamental pour un certain nombre de croyants que j'appellerais l'exp\u00e9rience de l'esprit qu'on l'appelle conversion nouvelle naissance illumination ou de toute autre fa\u00e7on, il est bien difficile, souvent d'en rendre compte et ne vaut la plupart du temps que pour soi -m\u00eame que pour celui qui l'a fait cette exp\u00e9rience, elle doit \u00eatre relat\u00e9e avec pr\u00e9caution et c'est pourquoi il y attendent images \u00e9tant de et de il semble dans les visions de l'ancien et du Nouveau Testament, car aux yeux des hommes, une telle exp\u00e9rience pourrait \u00eatre facilement para\u00eetre comme de la folie ou de l'affabulation l'exp\u00e9rience spirituelle touche l\u00e0 ses limites et on comprend pourquoi J\u00e9sus recommande \u00e0 ses disciples de ne rien dire de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue, voil\u00e0 pour le 1er c\u00f4t\u00e9 l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le brouillard. \r\nLes nuages qui nous arrache \u00e0 la vision bien s\u00fbr, la nuit est encore une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Ancien Testament \u00e0 l'exode, elle signale bien la pr\u00e9sence de Dieu mais ce Dieu et si myst\u00e9rieux qu'il est aussi le Dieu cach\u00e9 la nuit : voil\u00e0 la vision et les 3 des sites ne voit plus qu'un seul homme sans Mo\u00efse sans il y sans la lumi\u00e8re \u00e9clatante plus brillante que le soleil qu'on peut voir de face qu'on ne peut voir de face, il ne voit que J\u00e9sus, seul, dit le texte, l'homme J\u00e9sus dans son y habitent humanit\u00e9 dans son n'humilit\u00e9 dans sa finitude. \r\nDe cet autre c\u00f4t\u00e9 il y a le brouillard de la r\u00e9alit\u00e9, il y a ce monde avec son cort\u00e8ge de mis\u00e8re, d'injustice et de violence dont j'aimerais comprendre le pourquoi et le ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est celui de l'oreille ce c\u00f4t\u00e9, c'est celui de la parole, il y a des \u00e9critures, encore que j'aimerais bien comprendre mais la parole divine n'est -elle pas brouill\u00e9 n'\u00e9tait pas comme un \u00e9pais brouillard, la question des disciples sur Elie pourquoi les ma\u00eetres de la loi distille Kelly doit venir d'abord montre qu'il ne va pas de soi, d'entendre r\u00e9sonner la parole, que ce soit au milieu d'une nu\u00e9e ou des textes. \r\nAlors ce ma\u00eetre que les disciples sont invit\u00e9s \u00e0 \u00e9couter leur donne une bonne le\u00e7on. \r\nQuand ils lisent les \u00e9critures et ne doivent pas tout prendre au pied de la lettre est bien mort tout comme Mo\u00efse, m\u00eame si on ne sait plus o\u00f9 se trouve leur tombeau, ce qui n'exclut pas qu'il soit aussi en Dieu, mais il est plus important de comprendre que Dieu continue \u00e0 susciter et dit il, ils sont toujours parmi nous, vous discerner et de les \u00e9couter. \r\nJ\u00e9sus donne une le\u00e7on d'exag\u00e8re, il nous permet aussi de renouer avec la raison autant que de l'esprit, nous en avons besoin c'est ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 de la foire rationnelle qui est celle qui peut accepter que l'homme soit \u00e0 la mesure de toute chose s'il n'exclut pas que la raison ne soit pas suffisante, c'est le c\u00f4t\u00e9 d'une fois en souffrance qui sait que l'exp\u00e9rience spirituelle ne nous \u00e9pargnent ni les questions ni les pas. \r\nVoil\u00e0, chers amis, chers fr\u00e8res et soeurs, ce que nous enseigne la f\u00eate de la Transfiguration. \r\nParL. que notre foi soit fond\u00e9e sur une exp\u00e9rience spirituelle ou qu'elle soit plus rationnel, nous sommes invit\u00e9s \u00e0 ouvrir nos yeux et nos oreilles mais surtout nos coeurs et nos pens\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence de Dieu. \r\nJe vous invite \u00e0 la pri\u00e8re d'intercession, \u00e0 la suite de cette pri\u00e8re chanteront le Cantique 415 les 3 strophes. \r\nPrions. \r\nSeigneur notre prions de nous donner des yeux clairvoyant pour voir les signes de ta pr\u00e9sence \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\nEt nous, de prions aussi de nous donner des oreilles, il y a un ouverte. \r\nAfin de stimuler notre Intelligence et notre r\u00e9seau. \r\nOui, Seigneur, donne -nous les forces dont nous avons besoin et parmi elles donnent ou la sant\u00e9 \u00c9tat protection montre -nous le chemin \u00e0 suivre pour \u00eatre t\u00e9moin aupr\u00e8s de ce que tu nous a donn\u00e9 comme prochain. \r\nOui, nous voulons te pri\u00e9s de nous donner une sensibilit\u00e9 patiente lorsque nous avons affaire \u00e0 des cas ou \u00e0 des gens, difficile de nous donner aussi une bonne m\u00e9moire pour les soucis des autres et pour les promesses que nous leur avons fait. \r\nNous voulons peut demander aussi de nous donner le bon air r\u00e9sistons pour que nous ne soyons pas ici, dans notre mission, car tu ne veux pas de gens irrit\u00e9 \u00e0 ton service. \r\nNous te demandons de nous donner un visage, un visage resplendissante de la gloire du Christ et des sourires qui viennent d'un coeur. \r\nJe vous invite \u00e0 rester debout pour le notre P\u00e8re nous chanteront ensuite la 4\u00e8me strophe du Cantique 416 et puis je vous donnerai la b\u00e9n\u00e9diction. \r\nSeigneur. \r\nSeigneur J\u00e9sus en sc\u00e8ne ou toi -m\u00eame appris. \r\nNotre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:29) [81%] :\r\nQui est soucieux que donc bonsoir sanctifi\u00e9 pourrait bien que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme au ciel, donnez -nous aujourd'hui notre page pas France comme aussi \u00e0 ceux qui nous ont et ne nous soumets pas \u00e0 la tentation, mais les les vols ou du 3, ai fait la puissance et la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:12) [85%] :\r\nJ\u00e9suites \u00e0 pr\u00e9sent dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:14) [80%] :\r\nLes jours il y a au num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [90%] :\r\nQue le Seigneur Dieu nous b\u00e9nisse et nous garde allons et demeureront dans la lumi\u00e8re de son amour au nom du p\u00e8re, du fils et du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:46) [86%] :\r\nVoici le terme de cette c\u00e9l\u00e9bration en Direct de la chapelle des Arolles \u00e0 Champerret grand merci au Pasteur Martin Rosberg Jacqueline, elle, G\u00e9rald Chappuis et Roland Volet pour cette c\u00e9l\u00e9bration grand merci \u00e9galement \u00e0 Pierre, Adrien Moreau Ribas pour la partie technique s'\u00e9tait inculp\u00e9 produit mise en ondes par Sabine Petermann, avec la complicit\u00e9 de Cathy Mittal \u00e0 l'assistanat, production, vous pouvez, si vous le souhaitez, revisit\u00e9e ce culte en nous demandant la pr\u00e9dication sur papier ou le culte enregistr\u00e9s sur CD vous pouvez \u00e9galement trouver l'enregistrement et le texte sur internet, c'est le 1er proc\u00e8s chasser notre site et musique et pas \u00e0 nous t\u00e9l\u00e9phoner pour vos commentaires, vos commandos 0 58 236 66 22 0 58 236 66 22 ou nous \u00e9crire \u00e0 Mediapro, Maison de la radio, avenue du Temple car. \r\nDimanche prochain, nous serons \u00e0 l'alpage de aller en-dessus criant pour la traditionnelle \u00e9tait inculte en Direct sur Espace 2 \u00e0 10 heures, comme toujours, mais \u00e9galement en vid\u00e9o sur le web sur notre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:57) [88%] :\r\nSite c\u00e9l\u00e9brer Point CH d'ici -l\u00e0, le programme RTS religion haute fr\u00e9quence, ce soir vous propose le 3\u00e8me volet de la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Nicolas de Flue, dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le 600\u00e8me anniversaire pour l'heure, vous avez rendez- vous juste apr\u00e8s les informations avec Babel en nouvelle diffusion Babel qui re\u00e7oit aujourd'hui le journaliste fran\u00e7ais Aymeric Caron pour parler de l'anti- sp\u00e9cifique, excellente journ\u00e9e \u00e0 outrance, vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Horisberger, Marc", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F42A6D91-56B8-41E2-AB6F-F5E904AB785C", "internalArchiveId": "F42A6D91-56B8-41E2-AB6F-F5E904AB785C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard, VS (3/5) : Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Philippe Matthey", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Philippe Matthey. La L\u00e9onardine, choeur mixte de St-L\u00e9onard. Directeur: Jean-David Waeber. Orgue: Daniel Hugo.", "durationSec": 3442, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794957", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Grand-Saint-Bernard"], "thematicThemes": ["catholicisme", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 06.08.2017", "Messe du 06.08.2017", "Messe transmise en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard, VS (3/5) / MES_2017-08-06T09:06:00_messe", "Messe transmise en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard, VS (3/5) / MES_2017-08-06T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Philippe Matthey\n \tLa L\u00e9onardine, ch\u0153ur mixte de St-L\u00e9onard\n \tDirecteur: Jean-David Waeber\n \tOrgue: Daniel Hugo", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Philippe Matthey\n \tLa L\u00e9onardine, ch\u0153ur mixte de St-L\u00e9onard\n \tDirecteur: Jean-David Waeber\n \tOrgue: Daniel Hugo"], "variantIds": ["ece-8794958", "ece-8794957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:09Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [73%] :\r\n2 1 2. \r\nEsp\u00e8ce de Evelyne Oberson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nMais c'est vrai espace de bienvenue pour la messe et le culte nos 2 haltes spirituelles seront valaisanne aujourd'hui la messe vous est propos\u00e9 depuis l'Hospice du Grand-Saint-Bernard et, d\u00e8s 10 heures pour le le culte nous rejoindront la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e r\u00e9unis \u00e0 Champeix \u00e0 la chapelle des Harold si vous cherchez un peu de fra\u00eecheur bien rejoignez -nous d\u00e8s maintenant au col du Grand Saint-Bernard il fait actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s et ici justement au col, c'est Pierre, hein, qui oeuvre \u00e0 la technique et \u00e0 Lausanne Bruno Saliba. \r\nEn \u00e9t\u00e9, lorsque les paroisses ont pris leurs quartiers d'\u00e9t\u00e9, quelle vivant peu au ralenti, m\u00eame si c'est vrai qu'une paroisse \u00e0 jamais, h\u00e9 bien ici \u00e0 l'Hospice c'est tout le contraire, c'est une p\u00e9riode d'intense activit\u00e9, avec notamment les p\u00e8lerinages alpin qui sont organis\u00e9es, lui, Kent, sans parler de tous les gens de passage qui trouvent ici, non seulement le g\u00eete et le couvert mais aussi un lieu accueillant et chaleureux, Anne-Marie Maillard bonjour, bonjour, alors vous faites partie de la communaut\u00e9 de l'Hospice donc vous faites partie de tous ces de des des personnes qui accueillent les p\u00e8lerins de de passage Anne-Marie Maillard, vous \u00eates au blattes, donc vous \u00eates pas chanoine mais vous \u00eates au Black, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [85%] :\r\nAlors au Black, qui vient du latin au-del\u00e0 tous selon qui \u00e9taient les offrandes qui \u00e9taient sur l'h\u00f4tel je suis la\u00efque consacr\u00e9e et, en fait, ma vie est offerte pour le Seigneur au sein de la congr\u00e9gation donc je je me, je me suis offerte pour pour servir le Seigneur et pour servir mes fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [81%] :\r\nEt vous \u00eates Anne-Marie Maillard, une des chevilles ouvri\u00e8res des p\u00e8lerinages alpin organis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 cette ces p\u00e8lerinages alpin, on en parle chaque dimanche parce que chaque dimanche, on est l\u00e0 \u00e0 la radio pour pour une messe radiodiffus\u00e9, d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [90%] :\r\nLes p\u00e8lerinages alpin viennent de l'intuition et de la proph\u00e9tie de notre chanoine confr\u00e8res Gracien volume qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 66 et qui lui avait au moment o\u00f9 la la congr\u00e9gation traverse une grosse crise avec l'ouverture du tunnel et donc bon, sans que personne ne viendrait plus dans sur ce col, h\u00e9 bien lui, a eu cette cette id\u00e9e g\u00e9niale bas de cr\u00e9er les premiers p\u00e8lerinages alpin mais aussi les mont\u00e9e vers P\u00e2ques et aussi les qu'en montagne jeunesse parce que le pour lui, la montagne et le lieu d'exercice \u00e0 la vie spirituelle, le lieu de, de, d'apprentissage et de d'approfondissement, en lien avec la spiritualit\u00e9 donc de de la montagne, entre guillemets, je dirais, parce que la montagne par elle- m\u00eame n'a pas de spiritualit\u00e9 mais on utilise la montagne pour cheminer au niveau spirituel. \r\nJ'ai j'ai comment travailler moi donc sur l'animation jeunesse et puis j'ai approfondi ben tous les textes de de Gracia voulu et c'est ce qui m'a donn\u00e9, en fait, l'id\u00e9e de de vraiment je veux si j'ai ressenti un appel \u00e0 quoi poursuivre ses p\u00e8lerinages alpin et on a mont\u00e9 un comit\u00e9 qui \u00e9tait qui existaient d\u00e9j\u00e0 et puis on maintient ce comit\u00e9, donc on a 6 r\u00e9unions par par ann\u00e9e pour travailler sur le th\u00e8me : trouver un th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s ben d\u00e9clin\u00e9 tout ce th\u00e8me et puis mettre en place toute toute organisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [90%] :\r\nMerci beaucoup Anne-Marie Maillard merci aussi pour l'organisation des messe radiodiffus\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est un un gros travail, donc merci beaucoup, je vous laisse rejoindre la communaut\u00e9 qui est donc rassembl\u00e9s dans l'\u00e9glise, c\u00f4t\u00e9 musique \u00f4ter de la l'animation musicale, ce matin, nous avons la chance d'avoir le choeur mixte la Leonardi n'est, comme son nom vous donne un peut-\u00eatre un indice, h\u00e9 bien les chanteurs sont venus tout expr\u00e8s de de la plaine ce matin depuis Saint-L\u00e9onard, ils sont dirig\u00e9s par Jean-David Weber Daniel Hugo est l'orgue et pour pr\u00e9sider cette messe ce matin c'est l'abb\u00e9 Philippe Matthey qui est pr\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a accompagn\u00e9 le p\u00e8lerinage alpin depuis hier samedi vers vers sa mont\u00e9e jusqu'ici au col donc tout de suite avec le chant d'entr\u00e9e nous commen\u00e7ons le Champ s'intitule Il est grand, le bonheur de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [94%] :\r\nEt c'est. \r\n2 jours de la raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [96%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit la gr\u00e2ce de J\u00e9sus-Christ notre Seigneur l'amour de Dieu et la communion de l'esprit, \u00e7a sera toujours avec vous. \r\nBonjour et bienvenue sur la montagne, la montagne de la transfiguration. \r\nNous sommes heureux de vivre avec vous cette rencontre \u00e0 la lumi\u00e8re du Christ. \r\nUnivers de l'hospitalit\u00e9 v\u00e9cue par les p\u00e8lerins dans l'Hospice du Grand-Saint-Bernard une hospitalit\u00e9 sans limites qui vous accueille chaleureusement, vous qui, chez vous, dans votre voiture sur votre lit d'h\u00f4pital nous \u00eatre unis pour cette c\u00e9l\u00e9bration. \r\nElle soit une \u00e9tape de v\u00e9rit\u00e9 sur nos chemins divers et vari\u00e9s \u00e0 la rencontre du Christ transfigur\u00e9. \r\nNous nous arr\u00eatons pour ouvrir nos coeurs \u00e0 la mis\u00e9ricorde de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [78%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [85%] :\r\nQue Dieu tout-puissant, mon amour nous fasse mis\u00e9ricorde, qui nous pardonne chez nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:24) [98%] :\r\nEnsemble prions le Seigneur. \r\nC'\u00e9tait la transfigure la transfiguration entrevoir ce vers quoi nous conduit le chemin avec la crise. \r\nDonne -nous Dieu notre P\u00e8re de recevoir celui que tu nous donnes ton fils bien aim\u00e9, j'ai vu notre fr\u00e8re vivant aujourd'hui et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:54) [81%] :\r\nLecture du livre et proph\u00e8te Daniel. \r\nLa nuit, au cours d'une vision moi Daniel je regardais d\u00e9tr\u00f4ne o\u00f9 furent dispos\u00e9es et un vieillard pris place son habit \u00e9tait blanc comme la neige et les cheveux de sa t\u00eate, comme de la laine immacul\u00e9, son trop \u00e9tait fait de flammes de feu avec des roues de feu ardent un fleuve de feu qui jaillissait devant lui des milliers et des milliers de Servette. \r\nDes myriades de Myriad se tenait devant lui, le tribunal a pris place et l'on ouvrit livres je regardais au cours des visions de la nuit et je voyais venir avec les nuits du ciel comme un fils Tom il parvint jusqu'aux vieillards et on fait avancer devant lui et il lui fut donn\u00e9 domination gloire et royaut\u00e9 tous les peuples, toutes les nations et les gens de toutes langues le servir sa domination est une domination \u00e9ternelle qui ne passera pas et sa royaut\u00e9 une royaut\u00e9 qui ne sera pas d\u00e9truite. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:35) [69%] :\r\nRetrouver. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:04) [97%] :\r\nLecture de la 2\u00e8me lettre de Saint-Pierre ap\u00f4tres. \r\nBien aim\u00e9. \r\nCe n'est pas en ayant recours \u00e0 des r\u00e9cits imaginaires sophistiqu\u00e9 que nous vous avons fait conna\u00eetre la puissance et la venue de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\nMais c'est pour avoir \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins oculaires de sa grandeur. \r\nCar il a re\u00e7u de Dieu le p\u00e8re, l'honneur et la gloire quand depuis la gloire magnifique du parlement une voix qui disait. \r\nCelui -ci Monfils mon bien aim\u00e9, on lui j'ai toute ma joie. \r\nCette fois, venant du ciel. \r\nNous l'avons entendu nous-m\u00eames quand nous \u00e9tions avec lui sur la montagne Sainte. \r\nEt ainsi se confirme pour nous la parole proph\u00e9tique. \r\nVous faites bien de fixer votre attention sur elle comme sur une lampe brillant dans un lieu obscur jusqu'\u00e0 ce que paraisse le jour et que l'\u00e9toile du matin se l\u00e8ve dans vos coeurs. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:07) [76%] :\r\nLe Seigneur sur Internet. \r\nMais bon, j'ai j'ai suppli\u00e9 se un match. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:27) [83%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, je suis pris avec lui Pierre Jacquet et Jean son fr\u00e8re et il en \u00e0 l'\u00e9cart sur une haute montagne. \r\nIl fut transfigur\u00e9e de vente son visage de 20 brillant comme le soleil et ses v\u00eatements blancs comme la lumi\u00e8re. \r\nVoici que leur apparurent Mo\u00efse et Elie qui s'entretenait avec lui. \r\nPierre \u00e0 l'autre, pris la parole et dit \u00e0 J\u00e9sus, Seigneur, il est bon que nous soyons si si si tu le veux, je vais dresser ici 3 tente une pour toi une pour Mo\u00efse et une pour Elie. \r\nIl parlait encore lorsqu'une nu\u00e9e lumineuse les couvrir de son ombre et voici que de la nuit, une voix, et celui -ci \u00e0 mon fils bien aim\u00e9 en qui je trouve ma joie, \u00e9coutez -le. \r\nQuand ils entendirent cela les disciples tomb\u00e8rent face contre T furent saisis d'une grande crainte. \r\nJ'J\u00e9sus s'approche, les touches et le rugby. \r\nRelevez -vous et soyez sans crainte. \r\nLevant les yeux, il ne vire plus personne, sinon lui, J\u00e9sus sol. \r\nEn descendant de la montagne, je suis leur donne \u00e0 cet ordre. \r\nNe pas parler de cette vision \u00e0 personne avant que le fils de l'homme soit ressuscit\u00e9 donc entre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:26) [63%] :\r\nAlors que vraiment bas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:49) [95%] :\r\nLe d\u00e9cor est somptueux pour une rencontre qui ne l'est pas moins. \r\nLe p\u00e8re d\u00e9voil\u00e9 sommet de sa cr\u00e9ation pour donner au rendez- vous de ce jour une solennit\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\nLa haute montagne et le lieu de toutes les r\u00e9v\u00e9lations de Dieu \u00e0 son humanit\u00e9. \r\nAu Sina\u00ef, il a donn\u00e9 sa parole \u00e0 Mo\u00efse pour manifester la promesse de son alliance. \r\nAh le r\u00eave, il a donn\u00e9 sa nourriture \u00e0 ALI pour qu'il ait la force de monter jusqu'\u00e0 la montagne du Seigneur. \r\nAu Golgotha, le fils, a donn\u00e9 sa vie pour accomplir une alliance \u00e9ternelle. \r\nNous y sommes invit\u00e9s sur cette montagne avec Pierre Jacques et Jean, les familiers de J\u00e9sus. \r\nNous, les p\u00e8lerins du Grand Saint-Bernard qui avons march\u00e9 pour vivre l'hospitalit\u00e9 dans lieu et d'une communaut\u00e9 qui en a fait sa vie. \r\nEt vous les auditeurs o\u00f9 que vous soyez, qui par la force de la communion, nous \u00eatre unis pour c\u00e9l\u00e9brer cette alliance \u00e9ternelle. \r\nLes m\u00eames Mo\u00efse Elie et j'ai vu, nous y attendent en pleine lumi\u00e8re. \r\nSigne que l'hospitalit\u00e9 d\u00e9fient les limites du temps et de l'espace. \r\nDans la logique de l'histoire, jamais ses personnages n'aurait pu se c\u00f4toyer. \r\nPar la loi et les proph\u00e8tes sont unis au Christ pour nous r\u00e9v\u00e9ler aujourd'hui qui nous sommes, pour Dieu. \r\nL'hospitalit\u00e9 de Dieu. \r\nL'hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:43) [91%] :\r\nEst -ce que c'est compliqu\u00e9. \r\nEn horlogerie, une montre \u00e0 grande complication tient compte de tous les param\u00e8tres du temps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:23:54) [96%] :\r\nPour composer une m\u00e9canique ing\u00e9nieuse qui permette \u00e0 celui qui la regarde de se situer dans le temps. \r\nL'hospitalit\u00e9 v\u00e9cue sur la montagne avec les acteurs de l'Alliance entre Dieu et les hommes nous permet de nous situer dans l'\u00e9ternit\u00e9 de Dieu. \r\nL'hospitalit\u00e9 n'est pas compliqu\u00e9 parce qu'elle est lourde et difficile mais parce qu'elle tient compte des personnes de leur richesse et de leurs limites des imp\u00e9ratifs du temps leur disponibilit\u00e9. \r\nElle est aussi le fruit d'un travail minutieux. \r\nElle en devient tr\u00e8s pr\u00e9cieuse. \r\nAinsi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [91%] :\r\nEt donner \u00e0 voir dans la fulgurance de la transfiguration du Christ, tout ce qui donne sens \u00e0 notre vie avec lui. \r\nCette rencontre- et comme un concentr\u00e9 de paroles de lumi\u00e8re et d'amour qui vient resplendir dans le quotidien de nos vies tous les signes de la promesse de Dieu de son alliance nous sont : donner \u00e0 voir, au point que nous nous sentons si bien que nous d\u00e9sirions, arr\u00eater le temps. \r\nPour mieux profiter de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:14) [82%] :\r\nNous sommes comme Pierre Jacquet et Jean. \r\nQu'il 3 tentes pour donner \u00e0 Dieu d'habiter l\u00e0 avec eux et donc avec nous aussi. \r\nCet \u00e9lan d'hospitalit\u00e9 expriment le d\u00e9sir qui a l\u00e9gitime d'une cohabitation avec Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:35) [99%] :\r\nMais il a aussi l'inconv\u00e9nient de fixer ce moment en ce lieu. \r\nAlors Dieu si g\u00e9n\u00e9reux qu'il ne se laisse pas poss\u00e9der, m\u00eame par quelques familles. \r\nIl fait donc descendre une nu\u00e9e lumineuse qui les couvre de son ombre, comme pour les envelopper de cet autre signe de son alliance lorsqu'il conduisait son peuple au d\u00e9sert comme pour nous faire comprendre que ce n'est pas seulement dans l'enthousiasme d'une lumi\u00e8re admirable que Dieu nous fait signe. \r\nMais aussi dans les ombres de nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:14) [97%] :\r\nQui cherchent leur chemin. \r\nVoil\u00e0 pourquoi de cette nu\u00e9e une voix se fait entendre, celle qui nous donne le signe le plus absolu de l'amour du p\u00e8re, son fils lui- m\u00eame. \r\nIl ne s'agit plus seulement de regarder ses personnages en lumi\u00e8re devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:35) [93%] :\r\nMais d'accueillir au-dedans de nous, celui que Dieu nous donne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:41) [93%] :\r\nN'ait plus besoin de temps pour vivre la cohabitation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:45) [98%] :\r\nC'est d\u00e9sormais chacun de nous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:48) [98%] :\r\nQui devient le lieu de l'habitation de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:53) [81%] :\r\n\u00e9coutez le dit la voix. \r\nAutrement dit. \r\nRecevez au plus profond de vous. \r\nCette parole vivante. \r\nNous savons \u00e0 quel point une parole donn\u00e9e peut donner sens \u00e0 nos vies tous nos engagements et nos choix sont le fruit d'une parole donn\u00e9e ou re\u00e7ue. \r\nDe m\u00eame que nos vies sont fond\u00e9es sur les promesses de nos paroles humaines de m\u00eame, il nous a donn\u00e9 de l'est fond\u00e9e sur la Parole de Dieu. \r\nCette semaine, paroles prononc\u00e9es et re\u00e7u \u00e0 notre bapt\u00eame au jour o\u00f9, \u00e0 la suite de J\u00e9sus, nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s comme les filles et les fils bien aim\u00e9 du p\u00e8re. \r\nUn petit d\u00e9tail exprime tout l'amour du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:44) [86%] :\r\nEn lui je trouve ma joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:48) [91%] :\r\nDieu comme nous, a besoin de trouver la joie et c'est dans l'amour de son fils qui la re\u00e7oit, car l'amour donne et re\u00e7oit en m\u00eame temps c'est lui qui lui donne son dynamisme et sa qualit\u00e9 et il y a retrouv\u00e9 sa joie, il fait ce que tous ceux qui aiment font ils d\u00e9sirent la partager. \r\nLe signe de l'amour n'est -ce pas de d\u00e9sir, le bien et la joie de l'autre en exp\u00e9rimentant que c'est dans le bien et la joie de l'autre que nous trouvons notre bien et notre joie. \r\nC'est cette exp\u00e9rience que Dieu nous donne de faire dans la lumi\u00e8re des sommets comme dans l'ordinaire de nos vies, nous sommes faits comme lui de la joie et pour la joie et la joie de l'amour entre le p\u00e8re, le fils est telle qu'elle ne peut pas ne pas nous irradi\u00e9s. \r\nElle agit comme un aimant qui nous attire \u00e0 mesure que nous nous approchons de lui. \r\nMais. \r\nIl faut bien un jour redescendre la montagne. \r\nNous avons fait l'exp\u00e9rience de la march\u00e9 du p\u00e8lerinage, nous avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'hospitalit\u00e9 de cette maison qui en porte le nom, nous avons rencontr\u00e9 des soeurs et des fr\u00e8res qui, comme J\u00e9sus et comme nous, sans d\u00e9signer comme Les bien aim\u00e9s du p\u00e8re. \r\nMais il arrivera aussi que dans nos vies quotidiennes. \r\nNous ne voyons plus personne. \r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il conviendra de laisser r\u00e9sonner en nous la parole qui est venu nous habiter. \r\nToute exp\u00e9rience d'amour et de joie, laisse des traces ind\u00e9l\u00e9biles en nous. \r\nVoil\u00e0 pourquoi J\u00e9sus demande de n'en rien dire \u00e0 personne, nul ne peut vivre \u00e0 la place des autres, cette rencontre unique de l'amour, c'est \u00e0 chacun de faire son propre chemin, de voir dans les rencontres qui lui sont donn\u00e9es de vivres le dynamisme de l'hospitalit\u00e9 et la joie d'aimer et d'\u00eatre aim\u00e9. \r\n\u00e0 vous tous d'o\u00f9 que vous soyez, nous souhaitons bonne route sur les chemins de notre quotidien. \r\nEt \u00e0 la lumi\u00e8re des paroles qui vous sont adress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:19) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace de la mais ce que vous entendez difficile et puis l'Hospice du Grand-Saint-Bernard c'est l'abb\u00e9 Philippe Matthey qui vient de commenter les lectures de ce jour, nous f\u00eatons la transfiguration vous entendez Daniel Hugo alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:27) [70%] :\r\nNous avons -nous pour proclamer une autre fois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:31) [80%] :\r\nJe crois en entier. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:44) [65%] :\r\nEt je c'est sais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:26) [89%] :\r\nLaissons monter maintenant notre prix comme d'autres attentes et notre esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:33) [98%] :\r\nPrions pour l'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ, qu'elle soit accueillante \u00e0 tous les hommes de bonne volont\u00e9. \r\nQuelle sera la maison de pri\u00e8re pour tous les peuples, seigneur de un prion. \r\nPrions pour les \u00e9trangers qui habitent parmi nous, qu'il trouve d'accueillir en notre communaut\u00e9, qu'ils soient pleinement heureuse parmi nous, c'est mieux le prion. \r\nSeigneur dans ce monde d\u00e9boussol\u00e9 donne \u00e0 chacun une raison d'\u00eatre et un sens \u00e0 sa vie Seigneur nous de prion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:58) [82%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:04) [94%] :\r\nPour les parents qui ont des enfants en difficult\u00e9 Seigneur donnez -leur les moyens et la fa\u00e7on de les guider dans la bonne direction, Seigneur, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [85%] :\r\nDemandons \u00e0 3 Dieu notre P\u00e8re par J\u00e9sus ton fils vivant maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:57) [81%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:22) [92%] :\r\nIl y a 11 ensemble au moment d'offrir le qu'Aristide toute l'\u00c9glise. \r\nSortie philosophe renseign\u00e9 par le minist\u00e8re de ton fils transfigur\u00e9 et dans le rayonnement de sa lumi\u00e8re purifie nous du p\u00e9ch\u00e9 par J\u00e9sus vivant maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:45) [99%] :\r\nSeigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:52) [99%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre Dieu. \r\nVraiment, il les yeux c'\u00e9tait bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi perte r\u00e9centes Dieu \u00e9ternel et tout-puissant par le Christ notre Seigneur. \r\nCar il a montr\u00e9 sa gloire t\u00e9moin qu'il avait choisi le jour o\u00f9 son corps semblable au n\u00f4tre fut rev\u00eatu d'une grande mieux. \r\nIl pr\u00eat car il pr\u00e9parait ainsi le coeur de ses disciples \u00e0 surmonter le scandale de la Croix, il laissait transpara\u00eetre, sachant la clart\u00e9 dont resplendir le corps de son \u00e9glise, voil\u00e0 pourquoi, avec toutes les enfants du ciel et de la Terre, nous pouvons tenir est d'offrir, en chantant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:37) [63%] :\r\nGros. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:43) [84%] :\r\nJe voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui est vraiment \u00e7a, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 en ce jour de la transfiguration Seigneur nous te prions. \r\nSans ces offrandes en r\u00e9pandant sur ton esprit. \r\nElle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9s et d'entrer librement dans sa passion, j'ai pris le pas il revendiquent il leur empire le donne \u00e0 ses disciples en disant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:25) [89%] :\r\nPrenez et mangez zone tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:41) [84%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il poursuit la cour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:44) [78%] :\r\nDe nouveau, il rendit gr\u00e2ce et la donne \u00e0 ses disciples en disant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:47) [85%] :\r\nPrenez et buvez tous car ceci \u00e0 la Coupe du monde sans le sort de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:02) [90%] :\r\nVous Ferez cela en m\u00e9moire de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:19) [63%] :\r\nDe la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:48) [80%] :\r\nGentil si M\u00e9moires de la mort et la r\u00e9surrection de ton fils le de France, Niort le pain de la vie et la coupe du salut. \r\nEt nous te rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en cas pr\u00e9sent. \r\nHumblement, nous te demandons qu'en n'ayant pas encore et au sang du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'esprit \u00e7a en hausse. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:14) [82%] :\r\nSouviens -toi seigneur de Andr\u00e9 disent r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde. \r\nQue l'agrandir dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre \u00e9v\u00eaque Jean-Marie tous les \u00e9v\u00eaques et tous ceux qui ont la chance de ton peuple. \r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res et soeurs qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection et de tous ceux et celles qui ont quitt\u00e9 cette vie. \r\nRe\u00e7oit des dont \u00e0 lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\nSi on donne tout \u00e7a, enfin nous appellerons \u00e0 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec les ap\u00f4tres et bien \u00e7a de tous les temps, qui ont v\u00e9cu leur travail m\u00e9tier nous avions par \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous sentions Tal ou pas J\u00e9sus-Christ ton fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:17) [79%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:43) [88%] :\r\nCelui -ci est mon fils bien aim\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:50) [77%] :\r\nCette \u00e9coute produit son fruit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:52) [87%] :\r\nPuisque nous avons, nous, les paroles pour r\u00e9pondre et pour prier le p\u00e8re. \r\nNotre. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:03) [68%] :\r\nCommence que que et \u00e0 la raison n'pas mais du mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:30) [88%] :\r\nCar c'est \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:31) [81%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'autre, c'est vrai pour les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:41) [79%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ, a dit \u00e0 des ap\u00f4tres, je vous laisse la paix, je vous donne ma paix. \r\nLe regard notre p\u00e9ch\u00e9 met en garde la foi de ton \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 sa complice de lui toujours cette paix conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:03) [96%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:07) [72%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:09) [78%] :\r\nFr\u00e8res et soeurs dans la charit\u00e9 du cristal, donnez -vous la paix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:47) [73%] :\r\nRussell nous \u00eatre les invit\u00e9s au repas inclus seigneur. \r\nVoici l'agneau de Dieu, c'est lui qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:01) [67%] :\r\nJ'aime voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:05) [99%] :\r\nLe corps du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:54) [79%] :\r\nPourquoi. \r\nDans le tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:40) [64%] :\r\nRassemblant notre prix. \r\nAu Seigneur par cette nourriture venue de toi. \r\nElle nous fasse ressembler davantage \u00e0 celui dont tu as r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la splendeur dans le myst\u00e8re de la transfiguration lui qui \u00e9viterait bien avec toi le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nQue Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\nNous allons repartir sur nos chemins de vie divers et vari\u00e9s. \r\nDans la communion avec celles de ce que nous allons retrouver dans la communion aussi avec nos soeurs et nos fr\u00e8res de la vall\u00e9e d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui s'appr\u00eate maintenant \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le culte \u00e0 la chapelle des alcools \u00e0. \r\nCommunion universelle, ouverte par la transfiguration du Christ, laissons -nous envoyer. \r\nMerci et bonne route. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:54) [81%] :\r\n\u00e0 l'origine de la terre et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:39) [89%] :\r\nAlors que de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard Daniel Hugo qui met un point final \u00e0 cette messe une messe anim\u00e9e par la Leonardini de choeur mixte de cerner un art qui est dirig\u00e9e, encore pour peu de temps par Jean-David Weber, merci \u00e0 eux d'\u00eatre mont\u00e9 jusqu'au col, pour animer cette c\u00e9l\u00e9bration, merci aussi \u00e0 l'abb\u00e9 Philippe Matthey qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 son hom\u00e9lie, ainsi que la messe sur CD sont disponibles au secr\u00e9tariat de cartes Infos, vous pouvez appeler d\u00e8s maintenant au 021 653 50 22 sur le site 4, CHC ATH Point CH vous retrouverez ces coordonn\u00e9es ainsi que l'hom\u00e9lie, il suffit de cliquer sur l'onglet service sur l'onglet RTS religion, vous aurez acc\u00e8s par contre au programme radio et t\u00e9l\u00e9vision, de la r\u00e9daction RTS religion tout de suite apr\u00e8s le culte Babel vous proposant rediffusion sujet sur l'anticiper 6 m', un mouvement qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 entre les esp\u00e8ces d\u00e9cryptage en compagnie de Jean-Fran\u00e7ois Mayer et \u00c9meric Caron et puis ce soir dans votre sur la premi\u00e8re, c'est Nicolas de flux qui sera \u00e0 l'honneur 3\u00e8me volet d'une s\u00e9rie qui lui est consacr\u00e9e cette ann\u00e9e o\u00f9 nous comm\u00e9morons les 6 11 ans de sa naissance haute fr\u00e9quence, c'est ce soir \u00e0 19 heures pr\u00e9sent\u00e9 par Sabine Petermann Sabine, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre ce matin pour le culte, nous allons la rejoindre tout de suite un peu plus bas dans la vall\u00e9e, \u00e0 la chapelle des Harold \u00e0 chanter Pierre eux hein Evelyne Oberson, nous vous souhaitons un tr\u00e8s tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 vous ainsi qu'\u00e0 toute la communaut\u00e9 donc rassembl\u00e9s pour le culte bonjour Sabine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:12) [88%] :\r\nBonjour Evelyne et bien on vous souhaite encore profiter de la fra\u00eecheur alpine et salutations \u00e0 toute l'assembl\u00e9e au Grand Saint-Bernard, un excellent dimanche vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T08:37:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey, Philippe", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38A936AD-B706-47A0-8A76-40CFC5F0EE3F", "internalArchiveId": "38A936AD-B706-47A0-8A76-40CFC5F0EE3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 140 (2/4)", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 3312, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794919", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 140 / INI_2017-08-06T06:03:00_psalterophilie-ps-140", "Initiales du 06.08.2017"], "variantIds": ["ece-8794919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:02Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie bienvenue \u00e0 tous, nous, pour nous, on avec notre 100 40\u00e8me chapitre, on est sur 150 dans la derni\u00e8re dizaine bient\u00f4t de ce psautier qui l'objet de la 2\u00e8me heure leur centrale des initiales tous ses dimanches depuis, vous vous depuis plus de 10 ans d\u00e9j\u00e0 Rendez -vous compte, nous faisons le tour des psaumes avec les plus belles musiques qui ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s et souvent nous rencontrons parce qu'il a compos\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 du psautier les 150 psaumes dans sa belle \u00e9criture polyphonique rencontrons il y a une Petersson Spelling comme aujourd'hui avec tout \u00e0 l'heure des variations pour orgue pour commencer la m\u00e9lodie genevoise en fran\u00e7ais qui \u00e9tait celle que pr\u00e9f\u00e9rait le N\u00e9erlandais Spelling, m\u00eame si, de son temps d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 une traduction versifi\u00e9e aussi en n\u00e9erlandais, mais comme le Fran\u00e7ais \u00e9tait une langue tr\u00e8s internationale que la versification de Th\u00e9odore de baisers de Cl\u00e9ment Marot \u00e9tait meilleur pour les lignes, celle qui a mis en musique dans cet immense monument qu'est le psautier de Calvin int\u00e9gral dans la polyphonie de 4 \u00e0 8 voies de C\u00e9line publi\u00e9 sur 4 \u00e9ditions, la derni\u00e8re posthume 4 livres donc pour faire ses 150 hommes et quelques cantiques dont les fameux 10 commandements aussi versifi\u00e9e par Cl\u00e9ment Marot, qui ont la m\u00eame m\u00e9lodie, puisque on a publi\u00e9 aussi les psautier de calva avec ses m\u00e9lodies simples et moi dit qu'en plusieurs morceaux int\u00e9gralit\u00e9 en 1562 qui, en plus, l'ann\u00e9e de naissance de C\u00e9line grande co\u00efncidence alors voici justement la m\u00e9lodie des 10 commandements avec les Verts de Munro et puis qu'on a repris pour notre psaume 140 avec la versification que Th\u00e9odore de Baise \u00e0 Akal\u00e9 exactement sur le rythme de Munro, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, 2 fois la m\u00e9lodie avec le d'aucune sorte, Amsterdam et puis ensuite la br\u00e8ve composition de C\u00e9line, qui n'a pas repris l'ensemble des versets du psaume 2 minutes et demie simplement et puis ensuite, avec Bernard c'est Mios les variations pour ce que il y aussi propos\u00e9, dans un autre recueil sur ce psaume 140 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [62%] :\r\nEt est venu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:48) [85%] :\r\nC'est ici que et. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:49) [88%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:46) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [85%] :\r\nComme promis, la semaine pass\u00e9e, nous commencions avec 8 personnes lignes que cette salet\u00e9 refus ce dimanche 6 ao\u00fbt nous avons entendu ici, Bernhard film ses News sur l'orgue le transept de la ou de coeur Stardom la vieille \u00e9glise ou C\u00e9line, qui \u00e9tait lui- m\u00eame organiste de son vivant, Bernard une famille qui ces variations sur le psaume 140 que nous venons d'entendre juste avant dans la musique de ce mailing aussi il y a de transmission de ces variations sur ce th\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve pour orgue dans la composition de Spelling num\u00e9ro de catalogue 314 ce qu'on vient d'entendre, et 314 \u00e0 dans un manuscrit un peu diff\u00e9rent qui porte l'autre titre puisque cette m\u00e9lodie vari\u00e9s, c'est celle du psautier de Gen\u00e8ve qui reprend pour le 100 40\u00e8me chapitres du Livre des psaumes publi\u00e9 dans le 1er livre des Psaumes de David de C\u00e9line, qui reprend la m\u00e9lodie de 10 commandements d\u00e9j\u00e0 dans une traduction de Cl\u00e9ment Marot, d'apr\u00e8s l'exode qu'on a entendu, au tout d\u00e9but et que Calvin avait command\u00e9 donc on recycle la m\u00e9lodie, comme on a pu l'entendre ici dans les 2 versions du gasoil d'comme sorte d'Amsterdam avant l'organiste Bernard BMC, Mios et nous reviendrons \u00e0 ce psautier de Calvin et cette m\u00e9lodie que vous avez maintenant peut-\u00eatre pour le bouquet final de cette satire filles aujourd'hui qui sera une longue improvisation pour orgue encore entre-temps temps on reste au 16\u00e8me si\u00e8cle, qui a vu la naissance de ce feeling du psautier de Gen\u00e8ve avec la grande rivalit\u00e9 catholicisme espagnol rivalit\u00e9 aussi politique, puisque les Pays-Bas s'\u00e9mancipe rendent de la tutelle Habsbourg justement par le regard d'ind\u00e9pendance et de religion sous la banni\u00e8re du calvinisme dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 nous sommes \u00e0 Tol\u00e8de maintenant avec Cristobal des morale -ce l'ensemble plus ultra Marie- Claude nous n'le psaume en latin, bien s\u00fbr, puisqu'on est dans la tradition espagnole catholique RIP mais domin\u00e9 \u00e0 mal au d\u00e9livre -moi, Seigneur, mauvais homme pour le traduire litt\u00e9ralement et dans la tradition de Cristobal de morale est des plus grands polyphonie cet espagnol on commence une psalmodie par refrain une antienne qu'on l'appelle Anne ne loustics comme fuit\u00e9 tour c'est aussi un extrait de notre psaume 140 les juste confesse trop tendre. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:15:09) [84%] :\r\nEt nous avons il. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:19) [74%] :\r\nOn est devenu un pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:23) [83%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:37) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:46) [86%] :\r\nEt comme \u00e7a. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:45) [68%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:17:26) [61%] :\r\nComment ramasse. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:18:17) [74%] :\r\nIl \u00e9tait jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:18:29) [66%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:18:40) [72%] :\r\nPasser. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:18:51) [76%] :\r\nAu tour de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:20:16) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:23) [58%] :\r\nLes lieux touristiques. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:20:31) [90%] :\r\nOn va. \r\nJe suis in\u00e9ligible et je sais, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:22:05) [60%] :\r\n\u00e0 Toronto. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:22:18) [72%] :\r\nDe l'IVG est. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:22:35) [74%] :\r\nC'est moi. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:42) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:21) [71%] :\r\nC'est que. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:35) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:23:42) [60%] :\r\nLa retraite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:23:55) [81%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:44) [86%] :\r\nSM Toledo moral \u00e0 Tol\u00e8de une polyphonie d'un codex 25 avec des musiques in\u00e9dites du grand ma\u00eetre de chapelle espagnol Cristobal des Montr\u00e9alais, on est au milieu du XVIe si\u00e8cle et avec l'ensemble place \u00e0 autre chose plus ultra des Anglais de Marie- nous ne dans cette musique polyphonique de l'Espagne, du 16\u00e8me, on va quitter l'Espagne et revenir au XVIe si\u00e8cle, je ne vois et n\u00e9erlandais qu'on abordait au d\u00e9but de cette puce halt\u00e9rophilie avec un grand ma\u00eetre de l'ordre des Pays-Bas qu'on rencontre souvent dans circonstance puisqu'il a fait beaucoup d'improvisation sur tous ces psaumes notamment le 100 39\u00e8me le pr\u00e9c\u00e9dent qu'on a entendu, il y a peu de temps sur Internet vous trouverez site c'est devrait, c'est lui qui s'agit l'organiste de Groningue qui, s'il est au sud de de la Hollande, Abriel, une ville historique importante justement dans les Pays-Bas du XVIe si\u00e8cle, une ville qui a \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 le lieu d'une des premi\u00e8res grandes victoires des ind\u00e9pendantistes n\u00e9erlandais contre la couronne espagnole en 1570 2 organismes s'en souvient, au moment d'improviser sur le th\u00e8me calviniste du psaume 140 qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, la m\u00e9lodie donc de Gen\u00e8ve du psautier huguenot, comme on l'appelle aussi, c'est une tr\u00e8s longue improvisation fleuve ici Abriel, qu'il ne m\u00eale avec un autre th\u00e8me chanson populaire du XIXe si\u00e8cle, qui c\u00e9l\u00e8bre justement cette victoire de briller, elle sur les espagnols \u00e9norme au nom des oranges au nord d'Orange Guillaume d'Orange, le grand lib\u00e9rateur n\u00e9erlandais, une m\u00e9lodie qui sera famili\u00e8re donc au N\u00e9erlandais qui est l'oeuvre d'un musicien du dimanche pr\u00e8s de la fin du XIXe si\u00e8cle apr\u00e8s trop mal le th\u00e8me musical et tr\u00e8s martial et en \u00e9coutant \u00e0 l'orgue de briller, elle cette grande improvisation qui part de notre psaume 140 signes h\u00e9site, c'est que Free. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:28:10) [86%] :\r\nC'est c'est. \r\nBonjour Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:59) [70%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:34:10) [65%] :\r\nFaits. \r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:17) [81%] :\r\nL'art d'improvisateur de sites c'est d'Devries dans les styles anciens c'\u00e9tait sur le th\u00e8me du psaume 140 familier aux N\u00e9erlandais, dans la version de Gen\u00e8ve, la m\u00e9lodie calviniste R\u00e9publique public Abriel sur l'abri les \u00e9l\u00e8ves l'acte Gabriel au sud de la Hollande, une ville fortifi\u00e9e entour\u00e9e d'eau qui une grande place dans le coeur de Hollandais pour l'h\u00e9ro\u00efsme de d'une victoire sur les neuf espagnols au XVIIe si\u00e8cle, parler tout \u00e0 l'heure un ajustement entendu aussi musique, rival de Cristobal de Morales est sur ce sont 140 lors du concert que nous \u00e9coutons maintenant qui est retransmis sur YouTube aussi citer Devries varie maintenant une chanson c\u00e9l\u00e8bre qui raconte l'histoire de cette bataille de briller, elle, en 1572 sur les espagnols. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T13:59:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E8A7B24-2686-4687-9A4F-F60AA501F5CC", "internalArchiveId": "7E8A7B24-2686-4687-9A4F-F60AA501F5CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mathieu Kassovitz et Samuel Jouy pour \"Sparring\"", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Premier long-m\u00e9trage du Fran\u00e7ais Samuel Jouy, \"Sparring\" \u00e9tait projet\u00e9 samedi soir en premi\u00e8re mondiale sur la Piazza Grande. L'histoire d'un boxeur de 40 ans, incarn\u00e9 par Mathieu Kassovitz, qui accepte de devenir sparring partner d'un champion en devenir.\r\nLes acteurs Mahtieu Kassovitz et Souleymane M'Baye et le r\u00e9alisateur Samuel Jouy sont les invit\u00e9s de \"Vertigo\".\r\n\r\n* * Premier long-m\u00e9trage du Fran\u00e7ais Samuel Jouy, \"Sparring\" \u00e9tait projet\u00e9 samedi soir en premi\u00e8re mondiale sur la Piazza Grande. L'histoire d'un boxeur de 40 ans, incarn\u00e9 par Mathieu Kassovitz, qui accepte de devenir sparring partner d'un champion en devenir.\r\nLes acteurs Mahtieu Kassovitz et Souleymane M'Baye et le r\u00e9alisateur Samuel Jouy sont les invit\u00e9s de \"Vertigo\".", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795055", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Mathieu Kassovitz, Souleymane M\u02b9Baye et Samuel Jouy pour \"Sparring\" / VER_2017-08-06T10:11:45_mathieu-kassovitz-souleymane-m-baye-et-s", "Vertigo du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Premier long-m\u00e9trage du Fran\u00e7ais Samuel Jouy, \"Sparring\" \u00e9tait projet\u00e9 samedi soir en premi\u00e8re mondiale sur la Piazza Grande. L\u02b9histoire d\u02b9un boxeur de 40 ans, incarn\u00e9 par Mathieu Kassovitz, qui accepte de devenir sparring partner d\u02b9un champion en devenir.\n\nLes acteurs Mahtieu Kassovitz et Souleymane M\u02b9Baye et le r\u00e9alisateur Samuel Jouy sont les invit\u00e9s de \"Vertigo\"."], "variantIds": ["ece-8795055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:19Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDes m\u00e9taux pr\u00e9cieux que l'on a d\u00e9clar\u00e9 strat\u00e9gique pour dire \u00e0 quel point c'est important, ce sont des m\u00e9taux pr\u00e9cieux que l'on retrouve absolument dans toute l'\u00e9lectronique aujourd'hui, que ce soit votre t\u00e9l\u00e9phone, votre voiture les avions \u00e9videmment \u00e7a attire beaucoup de convoitises, et il y a une lutte f\u00e9roce qui se d\u00e9roule en ce moment au Kivu au nord ou au Sud Kivu, mais pour des raisons diff\u00e9rentes, les diamants ou de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, selon l'endroit o\u00f9 on se trouve et inutile et Ross qui fait beaucoup de morts et qui, notamment, mettent en lumi\u00e8re, c'est ce qu'on va de votre film, le r\u00f4le des multinationales dans le fait qu'aujourd'hui on assiste \u00e0 ce qu'on appelle des conflits ethniques qui serait attis\u00e9e, c'est une des th\u00e9ories de Jean Petitclerc qui figure \u00e9galement dans votre film par ces multi- ces multinationales o\u00f9 est votre int\u00e9r\u00eat pour vous, il aura au de tourner un film sur place et dans le m\u00eame temps, de filmer les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre que vous avez tir\u00e9 de vos exp\u00e9riences et vos voyages est -ce que le film est plus fort que le th\u00e9\u00e2tre dans ces cas -l\u00e0, pour faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nLe le projet, le tribunal sur le Congo, c'est c'est comme comme vous dites, au d\u00e9but c'\u00e9tait une recherche de 2 ans apr\u00e8s, c'est devenu un vrai tribunal qu'on a fait \u00e0 Boukavou alors dans la r\u00e9gion elle- m\u00eame au sein des grandes mines de coltan dort, etc, mais aussi \u00e0 Berlin pour avoir le niveau international aussi juger aussi sur la Banque nationale sur l'ONU grand ou NG lui europ\u00e9enne, m\u00eame les \u00c9tats-Unis, c'est une 2\u00e8me partie qui est important aussi, il y a un livre qui est sorti je malheureusement pas ici pour le montrer, il y aura m\u00eame un jeu vid\u00e9o, un site internet il y a, il y a, il y a plein d'chose parce que, en fait, ce que le film fait c'est une condensation de 200 minutes des 200 heures de d'interrogations de de tribunal de de recherche et sur 5 sites internet, on aura tout alors ce que le film fait il y en a fait une tourn\u00e9e de prix premi\u00e8re au Congo, alors on \u00e9tait les les 2 2 semaines pass\u00e9es en \u00e9t\u00e9, au Congo, on a montr\u00e9 le film devant des milliers de personnes dans des villes mais aussi dans des petits villages mini\u00e8re au milieu des r\u00e9gions conflictuelle et et l\u00e0 on a vu qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9, \u00e7a c'est pour moi, ce qui est devenu ce film dans les dans les dans la semaine pass\u00e9e, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 Ottawa, de ce fait, les gens veulent s'approprier le film comme un symbole d'une justice \u00e9conomique qui est possible, c'est comme pour moi comme un exemple comme comme comme un exemple que c'est possible, en fait, ce qu'on va faire maintenant, on va imprimer le film des milliers de, de, de DVD en swahili et on va donner \u00e0 tout le monde pour que, en fait, le tribunal sur le concours peut devenir le 1er de d'une centaine de tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [94%] :\r\nJean-Louis Gilissen je m'adresse \u00e0 vous parce que leur on voit que vous \u00eates le pr\u00e9sident de ce tribunal dans le film, vous interpr\u00e9tez ce r\u00f4le -l\u00e0, or c'est votre m\u00e9tier, quel r\u00f4le, selon vous, peut jouer la fiction dans la r\u00e9v\u00e9lation d'une v\u00e9rit\u00e9 est -ce que le aujourd'hui le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma sont des moyens peut-\u00eatre plus puissant, plus \u00e9motionnelle aussi qu'un tribunal pour r\u00e9v\u00e9ler une v\u00e9rit\u00e9 ou pour d\u00e9noncer telle ou telle situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nOui, mon m\u00e9tier, mais pas d'\u00eatre pr\u00e9sident de tribunal oui les travaux qu'un avocat soit de personnes qui sont poursuivies, soit de victimes et je suis notamment avocat devant la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant dans ce projet c'\u00e9tait au fond de s'engager dans un autre type de narration, sortir de la narration proprement judiciaire pour entrer dans quelque chose d'autre qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait la fiction la fiction, \u00e0 son sens, c'est par le mensonge, l'affection, c'est, c'est de dire les choses autrement : et si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e g\u00e9niale 2002, c'\u00e9tait d'inventer un autre type de narration qui se rapproche de la narration judiciaire. \r\nUn syst\u00e8me d'\u00e9tablissement des et puis on propose une lecture de fait il y a l'\u00e9tablissement des faits et puis dans la construction de la v\u00e9rit\u00e9 des faits et donc c'\u00e9tait essayer de d'arbitrer entre guillemets ce m\u00e9canisme moins d'\u00e9tablissement des faits, c'\u00e9tait la premi\u00e8re partie du travail que de l'\u00e9criture du nous h\u00e9rit\u00e9e de la proposition d'une v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [88%] :\r\nQuels ont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de cette de se c'est des cons\u00e9quences politiques de cette narration nouvelle au Congo m\u00eame parce que quand vous travaillez sur Ceaucescu en Roumanie, il y aura des cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 \u00e9normes, ils ont, je crois, a rouvert les archives nationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [89%] :\r\nDans dans beaucoup de projets qu'on a fait les cons\u00e9quences r\u00e9elles \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait immense aussi en Russie, Jean-Louis, malheureusement, il n'a pas eu de VISA pour nous suivre au Congo pour pour pour le prix premi\u00e8re mais c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile d'avoir des visas et je suis presque s\u00fbr que moi j'voudrais plus apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de de ce film, on \u00e9tait tr\u00e8s on a eu de la chance parce qu'au moment, un jour, arriver au Congo pour montrer le film, le gouverneur a \u00e9t\u00e9, a d\u00e9missionn\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 alors le gouvernement est un peu absent pendant ces 10 jours qu'on \u00e9tait au Congo, alors on entre le film en est ressorti et je crois l'impact que pourra ce film sera vraiment immense sera vraiment immense parce que on a une une une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, mais on n'a pas, on n'a pas une juridiction n'a pas un tribunal, on n'a aucune possibilit\u00e9 pour Kaka qui veut, par exemple, je ne sais pas qui a chass\u00e9 de ses Terres, il y a aucun tribunal ou peu o\u00f9 il peut aller au tribunal sur le Congo, c'est un exemple, c'est un symbole, c'est quelque chose qui est qui est fictif mais qui est symbolique pour une r\u00e9alit\u00e9 qui doit s'\u00e9tablir et je crois surtout au Congo maintenant mais aussi dans d'autres r\u00e9gions du monde, j'esp\u00e8re, \u00e7a sera un exemple qui va, qui va, qui va, qui va montrer que c'est possible oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [91%] :\r\nComment vous pr\u00e9sentez -vous en l'occurrence aux congolais avec votre projet mais il aura aussi parce que nous, la question qu'on se poser et d'ailleurs il y a une sc\u00e8ne dans le film, qui est tr\u00e8s marquante, o\u00f9 il y a un un repr\u00e9sentant de l'opposition, qui est en campagne et qui vous d\u00e9signe dans la foul\u00e9e, qui dit regardez le blanc l\u00e0- bas, il est venu pour nous aider, \u00e7a vous met dans une situation \u00e0 la fois passionnant parce qu'effectivement, vous \u00eates reconnu dans votre r\u00f4le et en m\u00eame temps, il pourrait y avoir ce petit relent n\u00e9o colonialiste paternaliste du genre on n'est pas capable de se d\u00e9brouiller nous-m\u00eames mais le revenir vous aider : comment est -ce que vous vous trouvez vote \u00e9quilibre dans la relation que vous avez avec ces gens, parce que vous \u00eates en train de filmer au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [87%] :\r\nOui, je crois, c'est un probl\u00e9matique qui dans mon travail suivi depuis 15 ans, il y a toujours ce probl\u00e8me que je ne sais pas, je fais un film sur 2 personnes, c'\u00e9tait le probl\u00e8me du film documentaire, je crois qu'il est dans le nucl\u00e9aire du film documentaire qu'on fait un film sur des gens et en esp\u00e8re que eux aussi vont prendre quelque chose qui leur redonne en fait le r\u00f4le qu'il joue, qui est peut-\u00eatre pas leur r\u00f4le r\u00e9el \u00e0 100 pourcent alors alors dans le film triple sur le Congo, je crois, \u00e9videmment nous et surtout Vital Kamere ce leader de l'opposition, il nous a Fr\u00e9mont utiliser lui- m\u00eame, il nous a utilis\u00e9 la utilis\u00e9 ce film et et et par exemple mettre Bisimwa son coll\u00e8gue congolais qui \u00e9tait notre avocat, notre procureur il utilise, il utilise, il m'a utilis\u00e9 pour faire cet exemple et moi j'ai agi dans sa logique alors se quoi c'est quelque chose dont on doit s'habituer dans un monde mondialis\u00e9, qu'il y a une solidarit\u00e9 c'est pas seulement utilis\u00e9 alors cette c'est pas toujours les chances un colonialiste, il y a aussi une solidarit\u00e9, on peut dire on se solidarise on travaille ensemble sur une cause qui est la n\u00f4tre, qui est pas la sienne, qui est, pas la mienne qui est pas celle de mettre ici mais pas d'\u00e9vita Camir\u00e9 mais qu'il y a une cause mondiale, alors on va la faire ensemble et c'est pour moi une une une fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s bon d'\u00eatre colonialiste et moi- m\u00eame probl\u00e8me congolais qui n'est pas congolais est mondial parce qu'il y a mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\n\u00e9videmment, la question qui se pose en regardant votre film, mais leur AOC, c'est la question de la dramaturgie de l'\u00e9criture, l\u00e0 c'est du th\u00e9\u00e2tre film\u00e9, mais c'\u00e9tait th\u00e9\u00e2tre des protagonistes qui se soient joints r\u00f4le dans le cas de Jean-Louis Gilissen, de 2 pr\u00e9sidents de tribunal alors qu'il est avocat, mais c'est quand m\u00eame un petit peu son m\u00e9tier, sa partie, soit on a affaire \u00e0 des gens \u00e0 qui on pose des questions et qui r\u00e9pondent comme au tribunal alors qu'ils sont sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, il y a pas d'il y a rien d'\u00e9crit, il y a des th\u00e9matiques une ligne un fil rouge mais \u00e9videmment que rien n'est \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [89%] :\r\nOui, c'est comme un match de tennis, en fait, on a, il y a les que il y a, il y a le timing, il y a tout, mais je crois le probl\u00e8me au Congo, c'est que les arbres tr\u00e8s de ce match de tennis, alors la justice, ils ne sont pas des frais arbitre alors nous en \u00e7a dit : on va avoir un vrai match de tennis et on va voir qui va gagner, et alors je dois dire, le gouvernement a et on va le voir dans le film a vraiment pas gagner ce match, alors, 2 ministres ont rendu en en d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s et pour nous c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'il y a aucun moment comme vous dites, o\u00f9 il y a un script il y a rien de pr\u00e9vu, c'est vraiment ouvert, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que, en fait, les tribunaux russes mais aussi les tribunaux les tribunaux comme que j'ai fait dans les les proc\u00e8s de Moscou, mais aussi les tribunaux que je fais ici au Congo, normalement il y a un script sait d\u00e9j\u00e0 comment \u00e7a va finir et on voulait pas du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [92%] :\r\nJean-Louis Gilissen question pour vous, vous \u00eates belges, vous ne l'avez dit tout \u00e0 l'heure, j'imagine que pour vous le r\u00f4le que vous donnez dans ce film- l\u00e0, en vertu du pass\u00e9 colonial de la Belgique dans la r\u00e9gion, \u00e7a a une r\u00e9sonance particuli\u00e8re, on voit tr\u00e8s \u00e9mu au d\u00e9but du film, lorsque vous expliquer les raisons qui vous ont amen\u00e9 \u00e0 accepter le projet de 1000 euros et on sent, on vous, peut-\u00eatre m\u00eame une volont\u00e9 de r\u00e9paration lorsque vous expliquez vos motivations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T09:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B44E6952-939D-4DB9-9E57-98A450B700EF", "internalArchiveId": "B44E6952-939D-4DB9-9E57-98A450B700EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Milo Rau pour son film \"Das Kongo Tribunal\"", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Milo Rau est directeur de th\u00e9\u00e2tre, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur. Il pr\u00e9sente au festival de Locarno \"Das Congo Tribunal\". Le Suisse a rassembl\u00e9 au Congo de l'Ouest, en un tribunal civil unique en son genre, les victimes, les coupables, les t\u00e9moins et les analystes de cette guerre. Un portrait sans fard de la plus sanglante et importante guerre \u00e9conomique de l'histoire humaine. Le film est projet\u00e9 les 6 et 7 ao\u00fbt.\r\nMilo Rau est l'invit\u00e9 de \"Vertigo\".\r\n\r\n* * Milo Rau est directeur de th\u00e9\u00e2tre, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur. Il pr\u00e9sente au festival de Locarno \"Das Congo Tribunal\". Le Suisse a rassembl\u00e9 au Congo de l'Ouest, en un tribunal civil unique en son genre, les victimes, les coupables, les t\u00e9moins et les analystes de cette guerre. Un portrait sans fard de la plus sanglante et importante guerre \u00e9conomique de l'histoire humaine. Le film est projet\u00e9 les 6 et 7 ao\u00fbt.\r\nMilo Rau est l'invit\u00e9 de \"Vertigo\".", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795053", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Milo Rau pour son film \"Das Kongo Tribunal\" / VER_2017-08-06T10:06:45_milo-rau-pour-son-film-das-kongo-tribuna", "Vertigo du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Milo Rau est directeur de th\u00e9\u00e2tre, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur. Il pr\u00e9sente au festival de Locarno \"Das Congo Tribunal\". Le Suisse a rassembl\u00e9 au Congo de l\u02b9Ouest, en un tribunal civil unique en son genre, les victimes, les coupables, les t\u00e9moins et les analystes de cette guerre. Un portrait sans fard de la plus sanglante et importante guerre \u00e9conomique de l\u02b9histoire humaine. Le film est projet\u00e9 les 6 et 7 ao\u00fbt.\n\nMilo Rau est l\u02b9invit\u00e9 de \"Vertigo\"."], "variantIds": ["ece-8795053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:19Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn Vertigo en ce dimanche matin, bonjour boucher cr\u00e9dible quand allez- vous savez tr\u00e8s bien, nous sommes ici on public et en Direct \u00e0 Locarno pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale en ce dimanche, une \u00e9mission qui nous permet de parler de 2 films tr\u00e8s diff\u00e9rents mais qui, tous les 2, soul\u00e8ve des probl\u00e9matiques, il sera int\u00e9ressant d'aborder, j'imagine, on va accueillir d'ici quelques instants, Milo aura au pour son film intitul\u00e9 Le tribunal sur le Congo, \u00e7a fait partie de ce travail qu'il m\u00e8ne maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es au sein de son International Institute of Political Murder 1000 euros explore la fa\u00e7on dont nous exploitons le monde nous exploitons les humains et mais sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre mais \u00e9galement, vous comprendrez aussi \u00e0 l'\u00e9cran, il expose des probl\u00e9matiques souvent ignor\u00e9e, c'est le cas pour ce tribunal du Congo, un conflit qui ont plus de 20 ans en raison des Terres rares qui sont pr\u00e9sentes l\u00e0- bas, a fait plus de 6 millions de morts, c'est une guerre \u00e9conomique qui se d\u00e9roule actuellement au Congo, je dirais, pas dans un silence assourdissant mais quand m\u00eame un certain silence et puis, d'ici une vingtaine de minutes environ, nous allons accueillir alors tout \u00e0 fait autre chose, Samuel Jouy Mathieu Mathieu Kassovitz pour un film, ce film s'intitule sparring il y a dans ce film- l\u00e0, h\u00e9 bien on suit les aventures assez path\u00e9tique, il faut bien dire d'un homme qui, pass\u00e9 la quarantaine, Steve Landry d\u00e9cide de devenir le sparring-partner d'un homme qui se pr\u00e9pare pour un championnat d'Europe, Mathieu Kassovitz de boxe oui la championne Vox absolument Mathieu Kassovitz, qui se retrouve dans une situation assez d\u00e9licate mais qui va tenter de survivre sur le ring face \u00e0 cet homme qui a qui sert de punching ball, en gros, c'est un peu \u00e7a \u00e9quivaudrait champion et qui est un vrai champion du monde de boxe voulait me rencontrer, on entendra tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, on va commencer, si vous voulez bien avec lui de Rao et un autre invit\u00e9 : Jean-Didier Gilissen Gilissen, pardon, qui figurent dans ce film- l\u00e0, on va expliquer tout \u00e7a en d\u00e9tail apr\u00e8s l'extrait de ce film 2000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [87%] :\r\nLes ressources sont mal r\u00e9partis, il n'y a qu'une petite poign\u00e9e des jeunes qui s'accapare les autres dans la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [83%] :\r\nPopulations victimes vivent avec ses douleurs, il porte \u00e0 9 ses douleurs et donc cette juridiction viendra donc r\u00e9duit ce volume des crimes qui restent impunis mais \u00e9galement donner aux juridictions donc donc ce cette ce tribunal va mener une poursuite en toute ind\u00e9pendance, en toute neutralit\u00e9 et si vous voulez asseoir une base de lutte contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [92%] :\r\nMilo Rau bonjour, prenez votre micro, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Jean-Louis Gilissen, bonjour monsieur, bonjour, alors on va expliquer le r\u00f4le que vous avez dans le film 2000 aura au quand m\u00eame quelques mots pour vous resituer o\u00f9 il aura, vous \u00eates donc metteur en sc\u00e8ne, auteur, r\u00e9alisateur, fondateur de cet institut international du meurtre politique j'ai franciser son appellation, vous \u00eates bernois vous travaillez entre Berlin, Z\u00fcrich, Berne et le monde entier et c'est le cas avec ce tribunal sur le Congo votre particularit\u00e9 c'est que vous faites du th\u00e9\u00e2tre politique documentaire que vous accompagnez souvent de films pr\u00e9sent\u00e9s dans les festivals de cin\u00e9ma, et c'est le cas avec ce tribunal sur le sur le Congo, pr\u00e9sentez -nous Jean-Louis Gilissen qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu dans cette \u00e9mission qu'on a vu tout \u00e0 l'heure et qui figure dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [83%] :\r\nAlors, Jean-Louis Gilissen, avocat, un avocat belge, qui est un indiquant fondateur ou des d\u00e9c\u00e8s inventeur, si on avait du tribunal international de l'arr\u00eat, et on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble pour il figure aussi dans mon film et que idiot sur sur le g\u00e9nocide au Rwanda et dans le tribunal sur le Congo, lui il joue le r\u00f4le, oui, c'est pas un r\u00f4le jou\u00e9 le pr\u00e9sident du tribunal sur sur le Congo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [91%] :\r\nAlors ce tribunal on l'explique, c'est un tribunal fictif qui est destin\u00e9 au fond \u00e0 faire r\u00e9agir \u00e0 la fois la communaut\u00e9 internationale mais \u00e9galement les gouverneurs locaux au Congo et le pays dans son ensemble, les institutions de de ce pays, pourquoi ce tribunal parce que, comme on le disais en introduction de cette \u00e9mission, il y a l\u00e0- bas une guerre \u00e9conomique qui fait rage, dont on parle peu et qui, depuis un peu plus de 20 ans a fait environ 6 millions de morts, pourquoi s'impose, parce que l\u00e0- bas il y a d'\u00e9normes ressources mini\u00e8res de or notamment mais \u00e9galement ce que l'on appelle des des Terres rares ou des m\u00e9taux pr\u00e9cieux des m\u00e9taux rares qui sert, notamment, h\u00e9 bien \u00e0 alimenter l'\u00e9cran qu'il y a derri\u00e8re vous le micro que j'ai dans la main le le t\u00e9l\u00e9phone que j'ai en face de moi, bref ce sont maintenant des des m\u00e9taux pr\u00e9cieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-018A2B0E-9BED-4ED2-BE7E-D07A2844A417", "internalArchiveId": "018A2B0E-9BED-4ED2-BE7E-D07A2844A417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte:  L'asino-m\u00e9diation\r\nLe reportage d\u00e9couverte de ce matin propose une rencontre avec M. Claude Warpelin \u00e0 Chapelle sur Moudon. Il est co-fondateur de l'association \u00e2nes-aventures. Gr\u00e2ce \u00e0 sa formation d'animateur, il \u00e9tablit de tr\u00e8s bons contacts avec les enfants et les \u00e2nes. Il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre th\u00e9rapeute et pourtant ses \u00e2nes am\u00e8nent une grande \u00e9volution dans la vie de certains enfants. Il nous raconte le miracle d'un enfant \u00e0 qui les \u00e2nes ont appris \u00e0 entrer en contact avec les autres enfants.\r\nP3 Daniel Cherix: faire la morte plut\u00f4t que l'amour!\r\nRacim Kalifa de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich a men\u00e9 une \u00e9tude \u00e9tonnante sur les Aeshna juncea, de grandes libellules plut\u00f4t montagnardes. Les chercheurs ont constat\u00e9 que le m\u00e2le n'accompagne pas la femelle apr\u00e8s l'accouplement contrairement aux autres libellules. La femelle fait preuve d'une attitude extraordinaire: elle se met en \u00e9tat de thanatose, c'est-\u00e0-dire un comportement de survie contre la pression des m\u00e2les. \r\nVous trouverez plus d'informations dans l'article du Monde sur ce sujet.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nR\u00e9ponse: Une savane en Tanzanie\r\nExplication: nous voil\u00e0 dans la savane en Tanzanie avec un troupeau de gnous en train de brouter. Ces animaux communiquent tout le temps entre eux gr\u00e2ce aux grognements. Un gnou est de la m\u00eame famille que les vaches, il appartient aux artiodactyles qui poss\u00e8dent des doigts pairs. Ces bovid\u00e9s sont des ruminants dont l'estomac \u00e0 quatre poches leur permet de recycler la nourriture. Pour se nourrir le gnou a besoin d'une herbe assez courte. Il ne faut pas les confondre avec les cervid\u00e9s: rennes, cerfs, chevreuils qui ont des bois vascularis\u00e9s qui tombent chaque ann\u00e9e car les cornes du gnou elles, ne tombent pas. Ils constituent des harems ou le m\u00e2le d\u00e9fend un troupeau qui peut compter de six \u00e0 trente femelles. Les gnous sont gr\u00e9gaires et se rassemblent en immenses troupeaux allant jusqu'\u00e0 des centaines de milliers d'animaux. Ils parcourent 1'000 km lors de leur migration entre le Kenya et la Tanzanie.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:57:19-07:57:44 / Infotrafic: 08:59:02-08:59:24 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte:  L'asino-m\u00e9diation\r\nLe reportage d\u00e9couverte de ce matin propose une rencontre avec M. Claude Warpelin \u00e0 Chapelle sur Moudon. Il est co-fondateur de l'association \u00e2nes-aventures. Gr\u00e2ce \u00e0 sa formation d'animateur, il \u00e9tablit de tr\u00e8s bons contacts avec les enfants et les \u00e2nes. Il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre th\u00e9rapeute et pourtant ses \u00e2nes am\u00e8nent une grande \u00e9volution dans la vie de certains enfants. Il nous raconte le miracle d'un enfant \u00e0 qui les \u00e2nes ont appris \u00e0 entrer en contact avec les autres enfants.\r\nP3 Daniel Cherix: faire la morte plut\u00f4t que l'amour!\r\nRacim Kalifa de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich a men\u00e9 une \u00e9tude \u00e9tonnante sur les Aeshna juncea, de grandes libellules plut\u00f4t montagnardes. Les chercheurs ont constat\u00e9 que le m\u00e2le n'accompagne pas la femelle apr\u00e8s l'accouplement contrairement aux autres libellules. La femelle fait preuve d'une attitude extraordinaire: elle se met en \u00e9tat de thanatose, c'est-\u00e0-dire un comportement de survie contre la pression des m\u00e2les. \r\nVous trouverez plus d'informations dans l'article du Monde sur ce sujet.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nR\u00e9ponse: Une savane en Tanzanie\r\nExplication: nous voil\u00e0 dans la savane en Tanzanie avec un troupeau de gnous en train de brouter. Ces animaux communiquent tout le temps entre eux gr\u00e2ce aux grognements. Un gnou est de la m\u00eame famille que les vaches, il appartient aux artiodactyles qui poss\u00e8dent des doigts pairs. Ces bovid\u00e9s sont des ruminants dont l'estomac \u00e0 quatre poches leur permet de recycler la nourriture. Pour se nourrir le gnou a besoin d'une herbe assez courte. Il ne faut pas les confondre avec les cervid\u00e9s: rennes, cerfs, chevreuils qui ont des bois vascularis\u00e9s qui tombent chaque ann\u00e9e car les cornes du gnou elles, ne tombent pas. Ils constituent des harems ou le m\u00e2le d\u00e9fend un troupeau qui peut compter de six \u00e0 trente femelles. Les gnous sont gr\u00e9gaires et se rassemblent en immenses troupeaux allant jusqu'\u00e0 des centaines de milliers d'animaux. Ils parcourent 1'000 km lors de leur migration entre le Kenya et la Tanzanie.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795038", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 06.08.2017", "Daniel Cherix: faire la morte plut\u00f4t que l\u2019amour! / MJA_2017-08-06T06:08:45_sujet-3", "Reportage d\u00e9couverte:  L\u2019asino-m\u00e9diation / MJA_2017-08-06T06:03:45_sujet-1", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2017-08-06T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 06.08.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-08-06T06:03:45_monsieur-jardinier", "Sujet 5 / MJA_2017-08-06T06:23:45_sujet-5", "Sujet 10 / MJA_2017-08-06T07:13:45_sujet-10", "Sujet 4 / MJA_2017-08-06T06:13:45_sujet-4", "Sujet 8 / MJA_2017-08-06T06:53:45_sujet-8", "Sujet 9 / MJA_2017-08-06T07:03:45_sujet-9", "Sujet 7 / MJA_2017-08-06T06:43:45_sujet-7", "Sujet 6 / MJA_2017-08-06T06:33:45_sujet-6", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-08-06T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Racim Kalifa de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich a men\u00e9 une \u00e9tude \u00e9tonnante sur les Aeshna juncea, de grandes libellules plut\u00f4t montagnardes. Les chercheurs ont constat\u00e9 que le m\u00e2le n\u2019accompagne pas la femelle apr\u00e8s l\u2019accouplement contrairement aux autres libellules. La femelle fait preuve d'une attitude extraordinaire: elle se met en \u00e9tat de thanatose, c'est-\u00e0-dire un comportement de survie contre la pression des m\u00e2les. \nVous trouverez plus d'informations dans l'article du Monde sur ce sujet.", "Le reportage d\u00e9couverte de ce matin propose une rencontre avec M. Claude Warpelin \u00e0 Chapelle sur Moudon. Il est co-fondateur de l'association \u00e2nes-aventures. Gr\u00e2ce \u00e0 sa formation d\u2019animateur, il \u00e9tablit de tr\u00e8s bons contacts avec les enfants et les \u00e2nes. Il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre th\u00e9rapeute et pourtant, ses \u00e2nes am\u00e8nent une grande \u00e9volution dans vie de certains enfants. Il nous raconte le miracle d\u2019un enfant \u00e0 qui les \u00e2nes ont appris \u00e0 entrer en contact avec les autres enfants.", "R\u00e9ponse: Une savane en Tanzanie\n\nExplication: nous voil\u00e0 dans la savane en Tanzanie avec un troupeau de gnous en train de brouter. Ces animaux communiquent tout le temps entre eux gr\u00e2ce aux grognements. Un gnou est de la m\u00eame famille que les vaches, il appartient aux artiodactyles qui poss\u00e8dent des doigts pairs. Ces bovid\u00e9s sont des ruminants dont l\u2019estomac \u00e0 quatre poches leur permet de recycler la nourriture. Pour se nourrir le gnou a besoin d\u2019une herbe assez courte. Il ne faut pas les confondre avec les cervid\u00e9s: rennes, cerfs, chevreuils qui ont des bois vascularis\u00e9s qui tombent chaque ann\u00e9e car les cornes du gnou elles, ne tombent pas. Ils constituent des harems ou le m\u00e2le d\u00e9fend un troupeau qui peut compter de six \u00e0 trente femelles. Les gnous sont gr\u00e9gaires et se rassemblent en immenses troupeaux allant jusqu\u2019\u00e0 des centaines de milliers d\u2019animaux. Ils parcourent 1'000 km lors de leur migration entre le Kenya et la Tanzanie."], "variantIds": ["ece-8795042", "ece-8795031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:46Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [85%] :\r\nNous sommes le 1er dimanche du mois d'ao\u00fbt, nous sommes le 6 et la paire sera partag\u00e9 le g\u00e2teau sera partag\u00e9 entre jardiniers Z\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaires qui r\u00e9pondent \u00e0 tous vos appels, si vous souhaitez nous rejoindre par le 0 21 318 18 28, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qui fonctionne d\u00e8s maintenant et jusqu'aux alentours de 8 heures et demie, grosso-modo, nous allons parler jardins nous allons parler animaux, nous irons d\u00e9couvrir des \u00e2nes aux alentours de 7 heures 10, et nous nous Baladrouz dans le dans la nature en g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 vos appels gr\u00e2ce \u00e0 vos questions, Christophe La \u00e9toles de V\u00e9ronique Chainel v\u00e9racit\u00e9 Daniel frais Perrin sans les jardiniers z\u00e9l\u00e9 terrine pr\u00e9sents ce matin, il y a Marie- Claude Cudraz \u00e0 la technique c'est Gabriela Ghannouchi et Marylin regards qui sont nos assistants Fr\u00e9d\u00e9ric Koller a r\u00e9alis\u00e9 les reportages 6 heures 4, bonjour, vous qui \u00eates matinaux bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [76%] :\r\nEt la j'pas j'ai j'ai donc avant de parler j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai. \r\nQue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [76%] :\r\nCar toujours la que je sais, plus la dur\u00e9e n'a -t-elle pas donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [80%] :\r\nPierrette samba la version de Laurent Voulzy et nous allons passer aux beaux jours de toute l'\u00e9quipe, on commence, c\u00f4t\u00e9 jardin, par V\u00e9ronique Eug\u00e8ne bonjour v\u00e9ro bonjour \u00e0 tous, comment se portent vos Servair, ou enfin les Widmer horticulture du c\u00f4t\u00e9 tr\u00f4nait sans qu'il y a plus tellement de plantes dans les serments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [89%] :\r\nNon, il y avait, c'est vrai qu'on a li\u00e9 \u00e0 un spectacle avec les plantes ou alors comme sal\u00e9 Les spectateurs quand ils viennent, ils peuvent partager l'univers des plantes dans un tunnel d'hivernage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [88%] :\r\nDonc il y a les plantes quand m\u00eame, mais vous les avez pouss\u00e9 alors il y a quelques plans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [84%] :\r\nSon d\u00e9coration et puis au milieu de ses plants de ben voil\u00e0, il y a des tables, il y a une sc\u00e8ne avec puis joue donc une pi\u00e8ce l\u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [81%] :\r\nComme dirait pas un tr\u00e8s bon accent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [84%] :\r\nDu Goldoni, effectivement, on en avait parl\u00e9, enfin j'avais cit\u00e9 la manifestation c'est rare \u00e7a commence, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:22) [87%] :\r\nIls ont voulu faire un peu un spectacle, ce qu'on appelle un peu en plein air con en pleine verdure en pleine verdure en tout cas, mais c'est stressant pas c'\u00e9tait effervescence le calme des plantes, la journ\u00e9e et puis tout d'un coup le le soir, \u00e7a se met \u00e0 bouger, \u00e7a rigole et les plantes supporte de ce que vous en savez, elles ont l'air, elles ont l'air de supporter en tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [93%] :\r\nDonc, c'est jusqu'au 26 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [85%] :\r\nCommenc\u00e9e au tout d\u00e9but de ce mois au chemin de Platon 17 7 \u00e0 3 mais mais c'est sur notre site, c'est dans les manifestations, si vous allez sur RTS Point CH barre oblique monsieur Jardinier sous manifestation vous pouvez imprimer la liste jamais mais je le dis chaque fois Jamel donner toutes les manifestations qu'on nous annonce, mais comme \u00e7a, vous pouvez imprimer le papier, donc, c'est parce qu'on ne sait pas les horaires, si c'est \u00e0 18 heures 30 oui pardon, j'ai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [92%] :\r\nAlors disons que 18 heures 37 pour les gens qui veulent participer au repas et puis le spectacle en lui- m\u00eame mais commence \u00e0 20 heures 30, tr\u00e8s bien, mais c'est clair, pendant le repas, il y a aussi des des interventions par des com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [84%] :\r\nAh oui, il se chauffe pendant le regarder d\u00e9j\u00e0 la locale Vieira de Goldoni, si \u00e7a vous tente c'est donc j'ai vu une mairie culture 3 Gen\u00e8ve merci bien V\u00e9ro, Christophe, on reste dans les plantes, comment \u00e7a se passe depuis la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [83%] :\r\nMais oui, et puis je voulais rebondir sur cette proposition quand m\u00eame de dire, mais l'art de l'art dans le jardin en fin de compte, oui, oui, quel quel car que \u00e7a soit l\u00e0, c'est l'art oratoire mais en ce moment chez nous, on a toujours cette Expo pour le futur avec ces familles face au jardin botanique de Lausanne Mario del couteau et c'est vrai que d'avoir au sein m\u00eame de la nature, c'est vrai, ces grandes photos, c'est des grosses photos qui sont sur des cadres en bois, c'est comme si vous aviez une sorte de cette \u00e7a transparent c'est quand vous passez \u00e0 travers un jardin, c'est assez lourd en g\u00e9n\u00e9ral au niveau du regard parce qu'il a tellement de choses \u00e0 voir dedans que \u00e7a vous arr\u00eate le regard et tout d'un coup mieux de cette, de ce jardin, vous avez aussi photos qui vous font transpercer une autre r\u00e9alit\u00e9, et sur ces photos en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des photos \u00e9taient prises de justement d'un m\u00e9decin de Vavilov Russie donc vous avez tout d'un coup des personnes \u00e2g\u00e9es, qu'un gros past\u00e8que ou bien vous avez une plante mais ce que vous avez un march\u00e9 kazakh etc et tout d'un coup, \u00e7a vous fait traverser et cette interaction entre les 2, cr\u00e9ant une somme \u00e0 l'espace, un espace o\u00f9 chacun peut l'habiter comme il veut reste int\u00e9ressant, les gens seraient scotch\u00e9 \u00e7a pas forc\u00e9ment qu'\u00e0 l'Expo, mais il reste scotch\u00e9 \u00e0 mon ann\u00e9e o\u00f9 les enfants sur une des une des photos et puis c'est un moyen, je trouve assez assez g\u00e9nial de se cr\u00e9er son univers int\u00e9rieur par des photos nature guillemets o\u00f9 l'homme est rarement absent d'une certaine mani\u00e8re, mais o\u00f9 il est d\u00e9guis\u00e9 par les fruits par les plantes ou par les chercheurs et c'est connaissent entre la vie et le centre de la ville offset, c'est magnifique, j'ai pas eu l'occasion d'aller encore laisser \u00e7a date des ann\u00e9es 30, malheureusement, on va dire, c'\u00e9tait un agronome russe qui a disparu dans les ge\u00f4les de 45 morts de faim 43 donc c'est le compl\u00e9ment de faim alors qu'il a toujours travaill\u00e9, enfin des famines en Russie, donc, son id\u00e9e c'\u00e9tait de d\u00e9couvrir a d\u00e9couvert, en fait, il a mis en exergue, il y avait des stands de diffusion des plantes alimentaires dans le monde des p\u00f4les un peu chaud, si vous voulez, de l\u00e0, il a voyag\u00e9, il \u00e9tait sur ces lieux pour r\u00e9colter des graines g\u00e9n\u00e9ral et r\u00e9colter ses graines, mais il est un peu un ethnobotaniste aussi s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 au langage qui \u00e9tait il \u00e0 ces graines aux pratiques agricoles qui \u00e9taient dit -il ramener \u00e7a et puis dans 2 centres en Russie, il remettait en culture, ils aient des s\u00e9lections, ce qui fait que vous avez une culture en fait, c'est la plus grande base de Degr\u00e9mont mondial Salvador mais d'accord mais Svalbard gros truc congel\u00e9s moderne lointain \u00e2ge chez les Russes ont remis aux culture, m\u00eame en pleine guerre, ils ont remis en culture \u00e0 Leningrad, h\u00e9 bien pendant la guerre dans les a les bulles de pommes de terre \u00e0 les remettre en culture et tout cela pour justement \u00e9viter ces familles et aussi pour cr\u00e9er des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [85%] :\r\nEt parce que c'est important d'avoir ces graines qui sont p\u00e8re r\u00e9guli\u00e8rement remise aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [82%] :\r\nQuand on voit ces temps on a du nouveau mildiou qui viennent c'est pas sur les seuls \u00e0 Marseille, c'est marrant, vous avez Buisson qui qui vient qui vient rouge kif-kif langue commune sifflant ben c'est des mildiou qu'on conna\u00eet pas vous imaginer ces graines qui dorment que trop rarement qu'on les mette pas en condition r\u00e9elle qu'est -ce qui se passe mal, elle sortait puisqu'ils ont cet homme qui met cette maladie bien s\u00fbr qu'elle sent pas vraiment outill\u00e9s, ils ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e7a, donc en fait c'est tr\u00e8s important que ces collections 66 remis en culture, mais non pas de m\u00eame pour nous -m\u00eame pour tout le vivant vivant et se se fabriquent sur ces, sur ces, sur ces tensions sur ces zones de, de, de, des harmonies en fin de compte, et on le voit bien maintenant, on est en train de basculer au niveau des des plantes, on voit qu'elles sont mieux instruit une plainte qui vient fruits souvent quelque part, c'est comme si elle offrait d\u00e9j\u00e0 une partie d'elle- m\u00eame aux champignons, donc c'est c'est int\u00e9ressant de voir cette ce suivi, donc c'est important que ces graines soient sans cesse remis en culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [87%] :\r\nJe rappelle que cette Exposition a lieu au mus\u00e9e Jardin botanique de Lausanne jusqu'au 29 octobre \u00e7a a commenc\u00e9 au mois de mai dernier, mais c'est jusqu'au 29 octobre que vous pouvez aller voir une cr\u00e8me pour le futur Mus\u00e9e Jardin botanique de Lausanne d\u00e9j\u00e0 Jardin botanique en soi et les photos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [78%] :\r\nEt les cultures passez mais aussi, et en et quand on sait que les sauvages des exigences qui arrivent, qui sont finis, maintenant on a, c'est aussi le coup Jean Jean-Mac\u00e9 ma\u00efs j'ai on a c'est donc vous avez -vous mis en culture, donc on d'apr\u00e8s les graines qu'on a re\u00e7u David Lowe en russe du reste tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pas tout ce que c'est et puis descendent de recherche de commissions, donc l\u00e0 maintenant qu'est -ce qui flatte qu'est -ce qui qu'est -ce qui va maintenant c'est le gigantisme cesser ces si tournesol qui viennent \u00e0 graines CCC ces ma\u00efs \u00e9pic\u00e9 ses courses courues ce qu'on parlera plus tard qui sont, qui sont inconnus, avec des formes et des trucs nouveaux c'est c'est c'est c'est marrant comme \u00e7a que vous connaissez pas une plainte de la baisse, mais vous l'avez suivi p\u00e9dagogique : tiens, c'est marrant, c'est pas une course coureuses, cela la fait des petites compl\u00e8tement comme une maman qui adresse des emplois verraient l'une et l'autre, elle s'allonge, elle va sur le trottoir sur le pavage et puis elle n'en finit pas mais des fruits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:10) [87%] :\r\nMus\u00e9e Jardin botanique de Lausanne jusqu'au jusqu'\u00e0 fin octobre, les heures d'ouverture, c'est ouvert le dimanche, on pourrait y aller aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:16) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait de 10 heures \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [87%] :\r\nR\u00eavasser voil\u00e0 et puis on a quand m\u00eame parl\u00e9 animaux bonjour Daniel frais Perrin bonjour de votre c\u00f4t\u00e9 alors chaleur peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [87%] :\r\nAlors, oui, oui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment, donc si tout le monde serait vite gentiment non nous pas, on est en train de repeindre le cabinet et puis nous avons aussi peut-\u00eatre une recrudescence de d'accident\u00e9s quand m\u00eame hein, bon, c'est un peu la saison aussi, il y a des qui se rentrent accident\u00e9 probablement voiture en g\u00e9n\u00e9ral, donc il faut bien se rendent compte que ben c'est sur la fausse tr\u00e8s aigu\u00eb, ils sont en \u00e9tat d'choc donc d'abord la 1\u00e8re chose c'est qu'on va stabiliser l'\u00e9tat d'choc, \u00e7a sera la premi\u00e8re chose, on va pas se pr\u00e9cipiter \u00e0 faire plein d'investigation forc\u00e9ment mais pas stress sera l'animal d\u00e9j\u00e0 en \u00e9tat de de stress intense, donc on va stabiliser, on va l'hospitaliser diff\u00e9rentes proc\u00e9dures vont vont \u00eatre faites et puis pour faire aussi un rapide bilan g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame voir un peu ce qui se passe en gros et puis, bien souvent, il y a quand m\u00eame des fractures donc apr\u00e8s ben c'les fractures engendre quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralement une chirurgie osseuse et pour la chirurgie osseuse, ce qu'il faut savoir, c'est que c'est important de la pas tous les v\u00e9t\u00e9rinaires sont outill\u00e9s pour en faire, d\u00e9j\u00e0 c'est une grosse formation s'il faut vraiment se former la dedans et puis deuxi\u00e8mement, \u00e7a implique un oui beaucoup d'outils diff\u00e9rents de taille parce que on a, \u00e7a peut aller du petit chien ou chat de 2 kilos et demi ou jusqu'au saint-bernard, donc il faut vraiment avoir une palette de de possibilit\u00e9s de r\u00e9paration qui avec et donc co\u00fbteuses aussi et des mesures de st\u00e9rilisation de tous ces instruments sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s surveill\u00e9, quand m\u00eame, donc, c'\u00e9tait pour dire de pas que \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde que tout d'un coup, sans de chien, c'est un peu plus rare parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral il y a ce contr\u00f4le mais que le char entre accident\u00e9 \u00e7a va engendrer des frais, \u00e7a va aussi engendrer d'avoir confiance en son v\u00e9t\u00e9rinaire passe tous les v\u00e9t\u00e9rinaires font ce genre de chirurgie apr\u00e8s Paris et le chantre r\u00e9f\u00e9r\u00e9 chez quelqu'un de faire confiance, oui, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de faire attention de de selon l'adresse aussi enfin, attention o\u00f9 on en parlera apr\u00e8s que cette personne m'a dit oui, oui, oui, pas de faire un peu attention \u00e0 \u00e7a parce que on a apr\u00e8s une question du courrier o\u00f9 on m'a dit, puis c'est assez flagrant qu'en fait le on va dire totalement faux, donc faire attention \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:51) [90%] :\r\nDonc avoir confiance en son v\u00e9t\u00e9rinaire et lui poser des questions, ce sera la question de d\u00e9veloppement de 8 heures 20 sur cette, on m'a dit que cette autom\u00e9dication merci Daniel et en termine par Elvira, bonjour le virage mais \u00e7a va, \u00e7a va, merci, et vous chaleur aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:05) [74%] :\r\nOui, on a dress\u00e9, c'est chouette, il y a donc pas d'arrosage pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:13) [87%] :\r\nNon, donc on a \u00e9t\u00e9 pas mal confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes dus aux canicules, la chaleur et puis surtout, gastro- ent\u00e9rite \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, souvent li\u00e9s \u00e0 la chaleur avec besoin m\u00eame de r\u00e9hydrater les animaux donc attention \u00e0 \u00e7a, toujours bien les les humidifier leur donner suffisamment boire comme comme pour nous, hein, et puis bah comme chez les humains, donc les, les, les animaux de petite taille ou les les b\u00e9b\u00e9s animaux ainsi que les animaux plus \u00e2g\u00e9s sont plus sensibles, beaucoup plus sensible donc faire encore plus attention avec ces animaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:45) [90%] :\r\nBien, on va s\u00fbrement avoir des questions sur la th\u00e9matique de toute fa\u00e7on, vous voulez nous joindre \u00e0 0 21 318 18 28, vous le pouvez l\u00e0 dans 2 minutes, nous allons prendre quelques questions v\u00e9t\u00e9rinaires jusqu'\u00e0 la demie et donc vous avez les jardiniers \u00e0 disposition et apr\u00e8s inversera 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:15) [76%] :\r\nComment lundi, comment l'aider avec. \r\nIl a, h\u00e9 bien \u00e7a au au lieu du 23, merci bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:24) [76%] :\r\nMais n'est -ce pas comment on est, comment dire, des pistes basque avec un doubl\u00e9 de Dieudonn\u00e9. \r\nJ'ai d\u00fb voir un petit un petit je dirais de r\u00e9pliquer et de soir\u00e9e pour il est. \r\nVoir le diront arr\u00eate et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:43) [91%] :\r\nVous l'aviez peut-\u00eatre reconnu et la Fitzgerald dans Alexandre vaccin une balle pour passer aux questions \u00e0 2 questions, je pense pas qu'on aura le temps d'en prendre plus pour l'instant en tout cas de adress\u00e9e au v\u00e9t\u00e9rinaire, il s'agit d'une question sur des chars millions leur c'est Christiane qui nous l'envoient et elle aimerait savoir s'il y a quelque chose qu'elle peut faire afin d'\u00e9viter qu'une de ces 2 chaque miaule chaque nuit depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, toutes les nuits, cette chatte se r\u00e9veille pour aller dans sa caisse ensuite pleure devant la porte de la chambre \u00e0 coucher alors la propri\u00e9taire au d\u00e9but, lui a dit est tout \u00e0 fait la grosse voix, elle a fait la grosse voix \u00e0 travers la porte et puis elle s'est lev\u00e9 brusquement en esp\u00e9rant que le chat s'en irait, 10 minutes apr\u00e8s, \u00e7a recommence, pour finir, h\u00e9las c\u00e9d\u00e9 quelquefois et ce chat est all\u00e9 s'installer sur le lit et s'endort jusqu'au matin, or, il se r\u00e9veille vers 5 heures un peu avant, alors bon, pour l'instant, elle laisse la porte du balcon ouverte et du coup, les chats sortent la nuit, mais enfin, \u00e7a sera pas toujours possible qu'est -ce qu'on fait quand on a un chat qui miaule pour qu'on lui ouvrent la porte et puis qu'on craque, qui veut se lancer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:48) [90%] :\r\nG\u00e9rard oui ben disons que bon, l\u00e0 en l'occurrence, je crois qu'il s'agit d'un chat, j'ai, d'apr\u00e8s ce que j'ai lu, donc c'est quelque chose qu'on rencontre facilement avec les un peu plus \u00e2g\u00e9s parce que \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9, soit des troupes du comportement li\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge, donc tout la perte de rep\u00e8res o\u00f9 o\u00f9 l'animal qui se sent un peu isol\u00e9, enfin voil\u00e0 o\u00f9 \u00e9ventuellement, \u00e7a peut \u00eatre il y a des douleurs aussi, donc moi je pense, dans le cas du ch\u00f4mage et d'ailleurs les 2 son \u00e2ge dans ce cas -l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 pris en 2003 exactement 15 ans donc ou alors donc moi je pense d\u00e9j\u00e0, toute fa\u00e7on partir 10 ans \u00e7a vaut la peine de faire ce qu'on appelle une consultation seniors de faire un petit bilan sanguin, contr\u00f4ler les valeurs Rennes la thyro\u00efde etc, en sachant qu'il y a peu pr\u00e8s 30 pourcent des des charges de plus de de 10 ans ou 12 ans qui qui ont d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes d'insuffisance r\u00e9nale, mais sans encore en avoir les sympt\u00f4mes passe pour qu'il y a les sympt\u00f4mes, il faut qu'il ait plus que 20 \u00e0 30 pourcent des des vins qui fonctionne, ce qui veut dire qu'on peut anticiper puis prolong\u00e9 en fait le le retarder le probl\u00e8me on a aussi 10 pourcent des des chats qui ont des probl\u00e8mes de thyro\u00efde qui engendre des troupes du comportement et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la douleur aussi l'arthrose en sachant qu'une moyenne de 40 pourcent des des chats plus de 6 ans et 90 pourcent des des chats de plus 12 ans sont touch\u00e9es par l'arthrose, mais les gens s'en rendent pas forc\u00e9ment compte parce que ils ont d\u00e9j\u00e0 cette fameuse d\u00e9marche f\u00e9line, il en est un chien qui bo\u00eete, \u00e7a se remarque chaque fois que \u00e7a se remarque beaucoup moins, et puis les gens sont peut-\u00eatre moins attentifs et, d'autre part, le chat \u00e9tant potentiellement disons \u00e9tant \u00e9tant un pr\u00e9dateur mais potentiellement une proie aussi, il a tendance \u00e0 s'isoler \u00e0 pas trop montrer comme \u00e7a, va pas parce que il y a quand il se met en danger, donc il faut peut-\u00eatre r\u00e9\u00e9valuer un petit peu ces choses -l\u00e0, voir si, si, le probl\u00e8me dans ce cas -l\u00e0 face Real il y a de la douleur serait li\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de comportement, il y a l'\u00e2ge ou non, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:49) [90%] :\r\nMais il y a, il y aurait de quoi alors reculer les les douleurs et les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la j'ai bien compris comportement ainsi ce chat pris l'habitude que quand on mis quand il miaule on lui ouvrent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:59) [85%] :\r\nOui, alors bon, disons, l\u00e0 on va renforcer ce on va faire un renforcement positif, je veux dire si on r\u00e9pond \u00e0 sa demande syst\u00e9matique dans le chat il y a pas qu'on a un prix que on, on, il r\u00e9clame Roland lui r\u00e9pond et puis maintenant les 3 groupes de comportement peut \u00eatre li\u00e9e aussi un probl\u00e8me de thyro\u00efde, par exemple, mais parce qu'il y a plein d'autres choses, hein, mais, mais c'est vrai que si on r\u00e9pond syst\u00e9matiquement \u00e0 sa demande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:22) [87%] :\r\nOui, Daniel, il y a aussi peut-\u00eatre des mesures justement sur le qu'il y a des douleurs non pas souvent, hein, peut-\u00eatre que ce chien n'arrive plus \u00e0 aller s'installer o\u00f9 il aime se mettent la nuit etc donc aussi de parce que souvent l'arthrose mais ils arrivent plus \u00e0 sauter \u00e0 leurs endroits de pr\u00e9dilection donc d'essayer de d'am\u00e9liorer un peu l'acc\u00e8s aux endroits qu'il aime bien parce \u00e7a c'est aussi une possibilit\u00e9, un stage l\u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'il est un peu d\u00e9sorient\u00e9 la nuit passe la nuit, a toujours un moment de plus grande anxi\u00e9t\u00e9 pour les chats aussi, m\u00eame les chats qui vivent la nuit mais Madame et Jackie Drouet vraiment oui, oui, quand m\u00eame, m\u00eame si vous raye mieux \u00e0 la nuit, on avait parl\u00e9, mais c'est vrai que c'est des moments de de plus grand stress, puis peut-\u00eatre l'autre chose aussi qu'on a relev\u00e9, c'est qu'on n'a pas dit au d\u00e9part, mais Madame pr\u00e9cise qu'elle donne 2 fois par jour inchang\u00e9 juste bien choses \u00e7a mange environ 10 fois par jour, donc il faut leur laisser de la nourriture \u00e0 volont\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, la nourriture \u00e0 volont\u00e9, elle doit \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge et puis l'Euro on on va laisser aussi de l'eau, mais pas forc\u00e9ment au m\u00eame endroit entre donc \u00e7a je pense aussi \u00e7a peut-\u00eatre un peu aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:30) [91%] :\r\nElvira oui justement pour rebondir, effectivement, l'histoire de la nourriture qu'il faudrait donner \u00e0 volont\u00e9, si on le fait pas cette double stress, c'est-\u00e0-dire un stress physique parce que le chat, il a besoin, ils tombent en hypoglyc\u00e9mie tr\u00e8s rapidement et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, donc c'est un besoin physique donc stress physique et stress psychique, psychologique, donc c'est important et excusez moi m\u00eame un chat ob\u00e8se, la premi\u00e8re chose que je fais les journaux regardent avec des yeux ronds coptes, je sais qu'il resterait Jordi maintenant Stop, vous donnez \u00e0 volont\u00e9 les gens regardent bizarrement c'est vrai qu'au d\u00e9but, le va manger, manger, manger, manger et puis tout d'un coup il va baisser la pression, il va commencer \u00e0 s'autor\u00e9guler alors \u00e9videmment on adaptait qu'une di\u00e8te adapt\u00e9 forc\u00e9ment pour pas qu'il soit trop riche pour l'aider \u00e0 faire du poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:14) [89%] :\r\nEh ben merci d'un cycliste \u00e7a c'est parfait, on a 2 minutes, on va quand m\u00eame prendre la la question d'Andr\u00e9 sur les conflits entre Andr\u00e9 nous dit qu'elle a un fils qui a 3 chats un m\u00e2le de 3 ans et 2 soeurs de 3 ans et demi sont tous st\u00e9rilis\u00e9 depuis janvier, il habite un endroit o\u00f9 les chats peuvent sortir librement dans la r\u00e9gion : Bien \u00e9videmment, c'est un grand bonheur, la grande des 2 serait une grande chasse et sauv\u00e9 revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la maison avec ses proies mortes ou vivantes, le mal n'est revenu qu'une fois avec une souris la plus petite des 2 soeurs et peureuse ne s'\u00e9loigne pas de la maison, elle n'a jamais rien rapport\u00e9 depuis 2 semaines et Ga\u00efa, la grande donc chasseurs et l\u00e0, pouf et lui refuse m\u00eame l'entr\u00e9e de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:58) [88%] :\r\nEh bien oui, disons, il faudrait avoir ce savoir, en fait, qu'est ce qui a d\u00e9clench\u00e9 ce conflit qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, alors, des fois \u00e7a peut \u00eatre clair, mais des fois c'est c'est tellement, comment dire, subtil subtil que c'est difficile, il y a eu d\u00e9m\u00e9nagement janvier oui mais bon, l\u00e0 c'est arriv\u00e9 il y a 2 semaines, donc \u00e7a peut pas \u00eatre le r\u00e9sultat d'une tendresse, \u00e7a appara\u00eet quand m\u00eame trop \u00e9loign\u00e9, un temps, donc c'est vrai que si on peut, si on peut savoir la cause, \u00e7a peut aider, apr\u00e8s on peut aider \u00e9ventuellement \u00e0 des ph\u00e9romones y a diff\u00e9rentes ph\u00e9romones qui existe sous diff\u00e9rentes formes, on peut essayer aussi avec les les fleurs de bar, donc le Rescue il y a maintenant un nouveau m\u00e9dicament qui qui est arriv\u00e9e sur le march\u00e9 \u00e0 base de th\u00e9 Vert et il semblerait qu'il y a des bons r\u00e9sultats on a compos\u00e9 Ken encore hier les Ilkay Nancy, enfin voil\u00e0, donc on peut peut-\u00eatre essayer avec ces diff\u00e9rents moyens mais c'est vrai que si on s\u00e9pare la cause c'est c'est compliqu\u00e9 maintenant autre chose tr\u00e8s importante, il faut essayer d'\u00e9viter de s'initier dans dans ce conflit parce que si on commence \u00e0 prendre partie d'une ou l'autre des chattes on va aggraver la situation et \u00e7a peut devenir irr\u00e9versible, donc essayez de prendre du recul et et les laisser un petit peu se d\u00e9brouiller quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Elvira alors 021 318 18 28 pour joindre joindre notre \u00e9quipe ce matin, pour l'instant 6 heures 30 les titres Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:23) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s ont repris le contr\u00f4le d'Al-Soukhna, derni\u00e8re ville tenue par l'organisation \u00c9tat islamique dans la province de Homs se dans le centre de la Syrie, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, cette victoire lui ouvrent la voie de l'est du pays d'o\u00f9 elle veut chasser les djihadistes, le Royaume-Uni est pr\u00eat \u00e0 payer jusqu'\u00e0 40 milliards d'euros dans le cadre d'un accord pour quitter l'Union europ\u00e9enne, rapporte le Sunday Telegraph, ce journal s'appuie sur 3 sources au fait de la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du gouvernement 40 milliards d'euros, c'est donc bien moins que les 100 milliards \u00e9voqu\u00e9s par Bruxelles, Londres, qui n'a rien dit officiellement jusqu'ici serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser cette somme dans le cadre d'un accord g\u00e9n\u00e9ral sur les futures relations, notamment en ce qui concerne le commerce les Nations accentue encore la pression sur la Cor\u00e9e du Nord : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution propos\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, il y a le doit priver Pyongyang d'un 1000000000 de dollars de recettes annuelles en visant ses exportations notamment le secteur du charbon, du fer et de la p\u00eache, il s'agit l\u00e0 d'une riposte aux programmes balistique et nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, en Suisse, Isabelle Moret et candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise l'annoncer hier soir dans le 19 30 de la RTS dans le canton de Vaud la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop s'est d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 le conseiller aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais se tient \u00e0 disposition le PLR Vaudois se prononcera jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet s'est lanc\u00e9 dans la course vendredi sa candidature doit encore \u00eatre formellement ent\u00e9rin\u00e9e par le PLR, je ne vois ce prochain mardi soir, pour l'heure, seul le conseiller national tessinois Ignatz Cassis a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 par sa section cantonale, sport, football 3\u00e8me journ\u00e9e du championnat suisse de Super League B\u00e2le battu tous nos 3 \u00e0 0 dans l'Oberland bernois match nul 0 0 entre Lugano et qu'aujourd'hui, si on se rend \u00e0 Saint-Gall alors que Lausanne effectuera le p\u00e9rilleux d\u00e9placement du Stade de Suisse \u00e0 Berne pour y affronter Young Boys et de rencontres sont programm\u00e9es \u00e0 16 heures en Challenge League \u00e0 noter le succ\u00e8s hier de Servette \u00e0 Rapperswil 1 \u00e0 0 ou cha\u00eenes Bolton n'a pas r\u00e9ussi l'exploit, hier soir, lors du 100 m\u00e8tres des Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, la l\u00e9gende du sprint s'est inclin\u00e9 devant 2 Am\u00e9ricains de Justine Caitlin Christian Coleman, il s'agissait donc du dernier 100 m\u00e8tres du Jama\u00efcain hippisme Steve Guerdat s'est impos\u00e9 hier aussi 6 domaine aux Pays-Bas, le Jurassien a r\u00e9ussi un sans faute en barrage avec sens cheval Ulysse des for\u00eats tout temps son montrant le plus rapide, et puis un mot de la m\u00e9t\u00e9o, pour terminer ce matin, le ciel sera couvert avec le d\u00e9veloppement cependant d'\u00e9claircies sur le bassin l\u00e9manique et en Valais cet apr\u00e8s- midi passage un temps bien ensoleill\u00e9, \u00e0 partir de l'Ouest, le mercure grimpera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s en plaine 27 en Valais la bise soufflera mod\u00e9r\u00e9ment demain du soleil fera 26 degr\u00e9s en plaine au meilleur de la journ\u00e9e 29 en Valais mardi retour d'une perturbation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:07) [93%] :\r\nLe jardin et vos animaux de compagnie ce matin sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [70%] :\r\nBien \u00e9rythr\u00e9enne signal\u00e9 classique continue de couler et sur de 3. \r\nC'est tr\u00e8s moyen de P\u00e9kin, je devine \u00e9carlate, comme si de rien n'\u00e9tait. \r\nLes Chinois sont dans la les banquiers prennent leur plume, c'est la crise que prenant tout \u00e7a un \u00e0. \r\nIl est tri\u00e9 n'est signal\u00e9, voil\u00e0 enfin un peu plus pr\u00e8s, comme si on avait le choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:32) [84%] :\r\nRose nous chantait Yes we des dames, le show musical de ce dimanche matin, et sign\u00e9 de Jean Baptiste Roux en demi- heure jardinier avec quelques r\u00e9ponses \u00e0 vos questions, comment ce Robin on commence par Christophe, le seul homme de ce matin, \u00e7a va Christophe vous hanter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:51) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'on n'est pas si loin les uns des autres quand m\u00eame, on a une part f\u00e9minine, heureusement qu'il est un jardin secret avec il faut cultiver dans la chauvin pour le faire avec la proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:01) [85%] :\r\n\u00e7a certainement pas vous qui allez cach\u00e9 votre parfait, c'est vrai qu'il y a Marie- Claude la technique V\u00e9ronique comme autres jardini\u00e8res Elvira et Daniel comme v\u00e9t\u00e9rinaire et moi, il y a Christophe alors Christophe, donc, disais -je, la question de Marie- Claire, qui nous dit qu'il a elle aimerait depuis 2 3 ans, elle nous a envoy\u00e9 une photo de quelque chose qui pousse dans son gravier nous a m\u00eame enfin, pas une photo de nous envoyer des \u00e9chantillons, c'est moi qui fais la photo, j'ai d'abord essay\u00e9 de les \u00e9liminer \u00e0 la main, c'est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9raciner voire impossibles, comme il y a toujours plus, elle a employ\u00e9 un herbicide diff\u00e9rentes sortes d'ailleurs mais cela revient et cette ann\u00e9e, ni pouvant plus, elle a achet\u00e9 un appareil \u00e9lectrique pour br\u00fbler Lady Di herbe qui reviennent tout le temps elle des ravi de sa trouvaille, \u00e7a prend du temps, c'est vrai, mais j'\u00e9tais content et puis paf, grosse d\u00e9ception les mauvaises herbes grasses reviennent ce que sont un petit peu gr\u00e2ce ses m\u00eame Bruel reviennent c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:58) [84%] :\r\nEh oui c'est fantastique que vous avez un \u00e9chantillon d\u00e9j\u00e0 je pense que la personne qui a vu le Hamas est d\u00e9j\u00e0 devant la plante passait vraiment des toutes petites plantes, ils sont dans les graviers d'ann\u00e9es on en a aussi des fois dans l'\u00e9poque si on avait des m\u00e9langes un peu ses chars comme \u00e7a, donc on est vraiment en face d'une forme le fort hier, donc, voyez la femme des vous savez regardez une sorte de, c'est comme vous cassez une de ses feuilles, il y a une sorte de latex dedans, donc on comprend mieux aussi ses capacit\u00e9s qu'elles en de, de, de, de soutenir des des endroits, on retrouve des hommes forts des grandes foires qui sont dans les endroits ces ses chars dans les Garigues, etc, et l\u00e0 on a vraiment le biotope naturel de cette plant\u00e9 dans les graviers le retrouver la pas concurrence, c'est une plante vraiment rampante H\u00e9l\u00e8ne Racine pivot, mais une bonne fortes racines pivot, elle est, elle est macul\u00e9 celle -l\u00e0 parce que elle a des petites taches noires \u00e0 l'essentiel, enfin, sur le d\u00e9but de la feuille et puis \u00e0 or\u00e9e 2 cousines qu'on trouve des fois mais d\u00e8s qu'on se penche sur cette esp\u00e8ce dont on voit la diff\u00e9rence, il y aurait le fort prostr\u00e9, il est le forum coucher, il est l\u00e0, c'est vrai, non pas l'petites \u00e9tiquetage macul\u00e9s, mais on trouve aussi certainement une feuille et un peu plus grosse donc ces ces 3 esp\u00e8ces qu'on peut trouver dans un de ce cas -l\u00e0, c'est dans un gravier dans un chemin de cailloux et donc c'est vrai que c'est se rappeler que c'est une annuel qu'elle a besoin d'chaleur donc elle va partir \u00e0 n'importe quel moment de l'ann\u00e9e, sauf si vous l'avez dans une serre froide comme \u00e7a et puis mais m\u00eame l\u00e0, il faut des conditions particuli\u00e8res aussi d'ensoleillement donc de lumi\u00e8re, donc \u00e7a veut dire quand m\u00eame sa partie la plus active, c'est vraiment quand il est la temp\u00e9rature commence \u00e0 monter dans le sol et dans l'air et puis c'est l\u00e0 qu'elle va, elle va devenir assez importante, donc si on si prend assez t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire que souvent on voit d'autres plantes avant d'\u00e9poque du Communard racines plus profondes qui peuvent \u00eatre en bordure des chemins, donc on a, on la remarque tout de suite, pile poil, et l\u00e0, et quand elle est l\u00e0, c'est vrai que c'est plus d\u00e9licat enlever parce que malgr\u00e9 tout, le meilleur moyen c'est d'y aller tout de suite au petit pioche War ou donc, c'est vrai, c'est se mettre \u00e0 genoux, c'est donc souvent, je dirais, si les gens avaient le nombre de chemin qu'on a, par exemple, au Jardin botanique qui comprendrait douleur le g\u00e9n\u00e9ral rarement les gens ont des chemins de cailloux oscillant et aussi donc, m\u00eame nous on le fait, alors on le fait aux br\u00fbleurs, il faut aussi \u00e0 la main et je dirais, bon c'est pas la plante qui pose de plus de probl\u00e8mes parce qu'en m\u00eame temps elle est je dirais elle tient ses graviers suivant o\u00f9 on est, c'est pas plus mal, mais pour \u00e9viter si voulez que votre saison soit prise comp\u00e9tent par cette panne, il faut il y aller tout de suite au d\u00e9but, parce qu'elle stocke de graines ainsi \u00e9viter la fen\u00eatre affreux la flore et rival va faire ses graines et si vous l'apprenez assez t\u00f4t pour les Anglais rapidement en fait, la pression quasiment insignifiante donc vraiment et puis pour revenir \u00e0 l'engin technique de permis qu'il existe \u00e0 Graz \u00e9lectrique je dirais nouveau si vous avez pas cette racine pivot, c'est-\u00e0-dire ces arrive pas la toucher \u00e0 la cuire, c'est c'est peine perdue, donc je trouve \u00e7a d\u00e9pense beaucoup d'\u00e9nergie pour entend pour peu de fruits, \u00e7a va bien, le le thermique comme \u00e7a va bien, c'est sur si ces jeunes semis qui viennent dans les banques, on a une p\u00e9riode depuis tout le co\u00fbt, les graines l\u00e8ve vous avez stade : coup de filet dans tr\u00e8s tendre, l\u00e0 vous venez avec un br\u00fbleur c'est r\u00e9sultat optimal d\u00e8s qu'on est s\u00fbr, c'est un type de Racine, il y a pas de souci, il faut lui tirer au faire au rabais, apr\u00e8s on est une mani\u00e8re de f\u00e2cherie travailler dans un gravier c'est d\u00e9licat parce que, en termine avec un surv\u00eatement tr\u00e8s tr\u00e8s fin mai dessous vous avez un un en-cas Yasmin avec des plus gros \u00e9l\u00e9ments elle danger c'est comme \u00e7a, des racines pivot qui vont descendre bien s\u00fbr dans nos bras o\u00f9 \u00e7a reste humide, vous allez sortir ces cailloux dans votre gravier donc vous cassez, en fait, cette semaine, dur de maintien du du du du livret humain moi je donc apr\u00e8s vous \u00eates embarrass\u00e9 parce que ces grosses pierres qui vont arriver populaire enfiler donc voyez tout l'art du chemin qu'a utilis\u00e9 ou bien vous avez une famille nombreuse, ce qui marche, nous dit toujours Jardin botanique, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pousse, c'est qu'on a peu de visiteurs des solutions bien vous autre syst\u00e8me donne Herbeumont Desjardins ou bien vous faites partie du monde, doubl\u00e9 par des proc\u00e9d\u00e9s artistiques d'inviter des membres dans votre jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:49) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire en fait o\u00f9 il sert de pas seulement qui a bien c'est donc un endroit o\u00f9 elle devrait \u00eatre, merci de ces explications, je sais pas si notre auditrice, il a peut-\u00eatre l\u00e0 une famille nombreuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:03) [89%] :\r\nAller vers eux, on a une question pour vous de doryphores qui nous est pos\u00e9e par par Anne-Marie qui nous dit qu'elle a jamais vu autant de doryphores que cette ann\u00e9e, il grimpe m\u00eame sur les fa\u00e7ades des maisons, parce que les agriculteurs br\u00fble les l\u00e8vres, les fans de pommes de terre, de plus en plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:23) [91%] :\r\nMerci et bonne journ\u00e9e, j'aime beaucoup \u00eatre \u00e9coutez, j'ai pris cette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:32) [93%] :\r\nQuestion : c'est vrai que j'affectionne tout particuli\u00e8rement les insectes et doryphore c'est un des premiers dessins d'insectes que j'ai fait quand j'\u00e9tais m\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:43) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'il a qu'est donc si vous allez prendre la d\u00e9fense des doryphores non pas forc\u00e9ment vers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:51) [88%] :\r\nJuste pour dire \u00e0 cette dame, des fois, quand on a une prolif\u00e9ration comme \u00e7a, d'apr\u00e8s ce qu'elle dit, hein, moi je pense que, normalement, en Suisse, il y a une g\u00e9n\u00e9ration de doryphores et puis la 2\u00e8me est vraiment peu importante, elle vient nous de septembre et puis l\u00e0 il rentre les adultes hiverne apr\u00e8s dans le sol mais l\u00e0, avec \u00e7a fait maintenant bient\u00f4t 3 ans qu'on a des \u00e9tait qui ressemblent \u00e0 des et puis je pense que la le doryphore est arriv\u00e9 en fin juillet \u00e0 faire une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui, celle -ci est active, \u00e9videmment si on d\u00e9fend et les pommes de terre \u00e0 l'\u00e9poque normale \u00e9videmment que la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration priv\u00e9 un petit peu des feuilles de pomme-de-terre va essayer d'aller sur d'autres solanac\u00e9es, qui sont peut-\u00eatre moi courante en \u00e7a peut de tomates dans les petits jardins, enfin tout ce qui est solanac\u00e9es, et puis l\u00e0, ne trouvant pas peut-\u00eatre \u00e0 cette feuille support h\u00e9 bien ma foi une, ce sont les doryphores se sont \u00e9tal\u00e9es sur ses murs, en attendant, enfin moi c'est comme \u00e7a que j'expliquerai cette prolif\u00e9ration soudaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:07) [91%] :\r\nDonc une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration exactement tr\u00e8s bien et comme \u00e7a, on a tous bien compris donc si on a des les les \u00e9l\u00e9phants ou les grenouilles dans les gens que les gens collectionneur si vous collectionnez des insectes et des doryphores. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:21) [77%] :\r\nSi vous avez plus qu'en fait la mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:27) [85%] :\r\nSi V\u00e9ro et puis Christophe Jean-Luc nous parle de fissures sur les Corses donne noy\u00e9s, il a transplant\u00e9 dans son prix un petit noy\u00e9 qui avait pouss\u00e9 dans son potager se noyer a maintenant 15 ans et donne de magnifiques noix il y a environ 2 semaines, Jean-Luc a d\u00e9couvert une \u00e9norme fissure sur le tronc, plus d'un centim\u00e8tre de large sur 2 m\u00e8tres de haut, d'ailleurs, la forte, la photo est tr\u00e8s parlante est-ce que se noyer est malade, un d\u00e9g\u00e2t au gel de ce printemps qui se manifeste seulement maintenant est -ce que le noyer risquent de s\u00e9cher, faut -il remplir la fissure mastic avec mes remerciements donc jusqu'au bout aussi, nous verrons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:08) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce la semaine pass\u00e9e, j'ai d\u00e9j\u00e0 la chance d'\u00eatre l\u00e0, mon coll\u00e8gue a une question similaire, rapport \u00e0 un marronnier aussi pas si vieux que \u00e7a, c'est vrai que j'essaie de faire pas mal de recherche \u00e7a me questionner, j'avais remarqu\u00e9 en for\u00eat sur certains arbres etc on trouve ses fantasmes, m\u00eame des fois tr\u00e8s tr\u00e8s importante, hein, \u00e7a peut, sur des cha\u00eenes, on trouve \u00e7a aussi beaucoup sur des des \u00e9pic\u00e9as donc des bois moins dense et en fait, qui dans sa, dans sa question, il y a souvent des ann\u00e9es, des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse d\u00e9j\u00e0 c'est vrai que pour se rappeler que ce printemps, on a eu ce retour de froid assez fort, il se trouve en Valais \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un jeune arbre et les contraintes au niveau du froid, surtout sur un noy\u00e9 qu'd\u00e9bourser encerclent noyer tr\u00e8s sensible et comme la la chaleur et mont\u00e9 au rappelez -vous 1200 qui avait plus de neige, retour de froid, il y avait pas de couverture neigeuse vraiment les plantes avait d\u00e9marr\u00e9 donc beaucoup de plantes ont un peu un peu d\u00e9licate ont subi et ces plantes -l\u00e0 le le le le noyer peut-\u00eatre sensible donc c'est possible qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9branlement, ce qu'a eu, on sait qu'\u00e0 l'heure, la forme de s\u00e9cheresse, comme on peut l'appeler et le SPD d\u00e9j\u00e0 li\u00e9 \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts de Jelly bureaux de qui aurait eu d\u00e9j\u00e0 au printemps parce qu'en fait ce qu'on appelle la forme de s\u00e9cheresse oui de s\u00e9cheresse, mais bon, on est proche, dans le sens que c'est s'il y a marqu\u00e9 ses fantasmes sont radial rendu \u00e0 plus ou moins grande profondeur dans le tronc, un tout petit peu sur la photo mais sur nos filets par exemple une sorte de petite r\u00e9glette, on verrait que \u00e7a va pas d'lat\u00e9ralement, mais vraiment que \u00e7a va principalement des mots Pierre apr\u00e8s longitude \u00e0 \u00e7a monte, \u00e7a monte et \u00e7a suit un peu les veines du bois donc le coup suivant Les sous les arbres un peu contorsionner parce que \u00e7a d\u00e9pend comment ils ont pouss\u00e9 sont des fois plus 106 passe les tensions dans la dans le flux sont plus grandes, donc tout d'un coup, on a cette fissure qui commence \u00e0 tourner comme \u00e7a monte autour de l'arbre l'envoi, c'est un jeune arbre et l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 c'est que s\u00fbrement les contraintes \u00e9tant -t-elle \u00e0 la s\u00e9cheresse que \u00e7a profiter de cette premi\u00e8re \u00e9branlement du printemps pour le faire, \u00e7a c'est mon c'est mal moi suppositions, mais on sait aussi que cette li\u00e9, \u00e7a, c'est des travaux de gigot qui a beaucoup fait travailler \u00e9norm\u00e9ment aux \u00c9tats-Unis sur ces ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de record de couverture des Arabes de ce qu'on appelle nous cicatrisation mais en fait c'est l'arbre qui couvre en fait ses blessures tout un travail de de haut niveau, d\u00e9c\u00e8s, cellule d'abandon de de de la vie dans les cellules, mais l\u00e0 ce qu'il a la remarqu\u00e9, c'est qu'en fait souvent ces fissures \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 des chicots \u00e0 des \u00e0 des brochettes qui s'mal d\u00e9velopp\u00e9 ou \u00e0 d\u00e9tail maladroite, c'est-\u00e0-dire que on n'en voit pas mais sur celui de la semaine pass\u00e9e, on peut imaginer, \u00e7a \u00e7a contourner une une une implantation de branches et on se raconte que la fissure est venu comme \u00e7a, on se rend compte que ces d\u00e9fauts l\u00e0 sont souvent facteur d'\u00e9branlement justement de fissuration du voil\u00e0, c'est ce que je peux dire, par rapport \u00e0 \u00e7a, la suite c'est que la au g\u00e9n\u00e9ral sur son sort, c'est-\u00e0-dire au niveau sanitaire, bien s\u00fbr, CD pour tous, c'est une porte ouverte, mais assez vite, l\u00e0 vous condamne un certain nombre de cellules, il fait ce qu'on appelle il y vas -y, vas -tu Berry pas Berry il va mettre un peu de, de, de, de super de qui va emp\u00eacher en fait les champignons de p\u00e9n\u00e9trer dans les champignons, donc tactique apr\u00e8s pic de le contourner en attendant un 1er chose il va faire \u00e7a la progression \u00eatre domestique pareil je dirais surtout parler de mastic on \u00e9vite, on le faisait par le pass\u00e9 on curetage mastique je mettrai rien du tout, d\u00e9j\u00e0 parce que cette fois, va se se comptent se se se r\u00e9tablir un peu etc, par contre, la qualit\u00e9 du bois bien s\u00fbr qu'elle est, elle est est marqu\u00e9e, \u00e7a va rester, \u00e7a c'est si, par exemple, il \u00e9tait en for\u00eat sur un art de de rentes et si on sur un noy\u00e9 qui esp\u00e8re un jour avoir la vie, c'est clair que \u00e7a va, il y a une certaine d\u00e9pr\u00e9ciation du de la qualit\u00e9 du bois parce qu'il est, il a dit un d\u00e9faut interne, si vous voulez qui a favoris\u00e9 cette fissure, \u00e7a peut aller loin, j'essaie beaucoup dans la nomenclature s'est trouv\u00e9 des il y a peu, chose qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites sur les ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est surtout aux \u00c9tats-Unis et dans 16 r\u00e9gions, l\u00e0, on a beaucoup travaill\u00e9 ces syst\u00e8mes de fissures chez nous il y a peu de litt\u00e9rature et peu de recherche encore l\u00e0 qui peut \u00eatre int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, et c'est un peu cet effet yo-yo dans les extr\u00eames, possiblement nos armes qui sont les plus limite ou qui sont arriv\u00e9s plus tard dans la flore pourraient \u00eatre plus sensibles suppositions \u00e0 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:14) [88%] :\r\nEn tout cas merci de toutes ces pistes de r\u00e9ponses et merci \u00e0 Jean-Luc effectivement dans la r\u00e9gion de Sierre \u00e0 700 m\u00e8tres donc qui ont eu pas mal de d'Bakool. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:22) [78%] :\r\nPuisque d\u00e9j\u00e0 on est d\u00e9j\u00e0 dans des attitudes ou \u00e7a peut surtout en plus Val\u00e9o le gradient temp\u00e9rature et a d\u00fb \u00eatre assez marqu\u00e9, on voit toujours, c'est beaucoup plus marqu\u00e9 en Valais que dans les r\u00e9gions en plus plate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:33) [87%] :\r\nBien, tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien nous allons passer \u00e0 la question que V\u00e9ronique attend avec impatience celle de Raymond et comme on a 2 vous voulez les oliviers ou les 2, alors les rhododendrons, vous voulez les vols alors Raymond de pardon \u00e0 nous dit qu'elle a 3 Rodot en pleine terre, beaucoup de feuilles ont jauni Omar recommand\u00e9 de leur donner de l'engrais offert, j'avais donn\u00e9 de l'engrais ordinaire au printemps apr\u00e8s la floraison, j'ai donc d\u00e9j\u00e0 fait 2 pulv\u00e9risations selon les indications inscrite sur le flacon, mais il y a toujours des feuilles jaunes plus encore faire des pulv\u00e9risations offert sur ce r\u00f4le, eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:11) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que le jeunisme en 2 de ces plantes de terre acide, il est assez r\u00e9current, l\u00e0 en l'occurrence, donc il est temps que c'est des rhododendrons en pleine terre, qui ne sont donc pas en pot avec la s\u00e9cheresse qu'on a, on peut imaginer que si cette dame a arros\u00e9 elle- m\u00eame si l'eau du r\u00e9seau et calcaire, \u00e9videmment qu'on am\u00e8ne petit \u00e0 petit du calcaire dans notre terre dites alors l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre dur le jeunisme en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un \u00e9puisement de la terre de plantation des rhododendrons et on on stipulant normalement qu'un massif de de terre dite de bruy\u00e8re on devrait re\u00e7urent Fasser ou en tout cas, remettent de la nouvelle terre acide \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 3 ou 4 ans, c'est-\u00e0-dire d\u00e9caiss\u00e9s le la surface du du massif enlev\u00e9 bien je dirais entre 10 15 centim\u00e8tres de terre en surface et de ramener de la la nouvelle terre et puis en ce qui concerne aussi, il y a les engrais, il y a des engrais sp\u00e9cifique pour les rhododendrons et pour les plantes de de terrasses, il donc \u00e7a, ce serait bien d'en amener aussi ce qui peut provoquer aussi Johnny ce mot mais c'est quand m\u00eame plus rare, il y avait un un petit insecte qu'on appelait le le tigre qui peut faire des piq\u00fbres sous les feuilles et puis, \u00e7a provoque aussi un jeunisme mais \u00e7a on le voit, il y a pas de probl\u00e8me pour moi c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me soit \u00e9ventuellement de s\u00e9cheresse, mais plut\u00f4t de des puisse la terre, l\u00e0 \u00e7a serait bien que moi, je referai un surface \u00e2ge du massif dans son entier, donc \u00e7a sert \u00e0 rien de faire des pulv\u00e9risations de faire non la RS aurait d\u00fb faire et on le fait en quatre Chloro souvent sur les les citronniers ou tout ce qui, agrumes, \u00e7a marche assez bien et on voit l'effet assez rapidement, l\u00e0 je pense que c'est une autre cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:15) [88%] :\r\nMerci, merci beaucoup V\u00e9ronique et on prend encore la question de Mich\u00e8le qui nous parle d'un Mirabel et qui a 50 ans environ qui a probablement un champignon, mais il ne produit qu'une poussi\u00e8re ocre sur une l\u00e9sion du tronc, il y a \u00e9galement un grand trou, on reste dans les troncs Christophe tout \u00e0 l'heure on parlait de la fissure et l\u00e0, la photo est assez surprenante, alors on a une fissure qui sait vraiment ouverte et une esp\u00e8ce de poudre ocre avec des filaments ocre des 2 parties de la qui relie les 2 c\u00f4t\u00e9s de la fissure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:46) [86%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 vous dire que d'un peu cette qualit\u00e9 et donc un prunier mirabelle est \u00e0 Saint-Quentin, je dirais de tout \u00e0 fait fid\u00e8le \u00e0 l'image qu'on peut en avoir, c'est-\u00e0-dire que souvent il y a eu des probl\u00e8mes d'ablation de branches ou de pourriture, etc, donc on a souvent des arbres creux ou semi- creuse \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, donc c'est tout \u00e0 fait normal il y a pas de souci \u00e0 avoir, en g\u00e9n\u00e9ral, ces armes vivent tr\u00e8s bien, on creuse, comme beaucoup d'arbres peuvent \u00eatre parfaitement vide \u00e0 l'int\u00e9rieur, les plus vieux ch\u00eanes sont compl\u00e8tement vides pourtant continuent \u00e0 vivre, parce qu'en fait c'est la partie qui sont ext\u00e9rieurs oui le qu'elle a pu bien s\u00fbr qu'apr\u00e8s il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de, de, de tenues de l'arbre qui est qui important v\u00e9rifier l\u00e0 je dirais on n'a pas de photo qui, chose qui nous dit, mais on voit quand m\u00eame que c'est creux, on voit quand m\u00eame que c'est bien d\u00e9j\u00e0 rong\u00e9 si voulez qu'on voit, c'est plein de petits trous et de petites lignes comme \u00e7a et typiquement ce moi j'ai pens\u00e9 : j'ai \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 contre T \u00e0 \u00e7a pour moi c'est pas un champignon convoi c'est la poussi\u00e8re de travail des petits ronds Dubois \u00e0 l'int\u00e9rieur du bois mort qui est -ce qui s'\u00e9chappe et qui vient se prendre dans les dans les toiles d'araign\u00e9e passe typiquement les araign\u00e9es un certain type d'araign\u00e9e, il aime bien se mettre \u00e0 l'entr\u00e9e comme \u00e7a de ces creusent des citrons cru savoir que c'est \u00e7a, c'est assez important de garder ses armes le plus longtemps possible parce qu'il a une vie d'insectes tr\u00e8s important d'int\u00e9rieur et souvent j'ai remarqu\u00e9 que cette poussi\u00e8re n'est pas li\u00e9 \u00e0 un champignon, bien qu'il ait possiblement un champignon int\u00e9rieur l\u00e0 c'est plut\u00f4t de la poussi\u00e8re de sirop anguille mais qui ne sont pas des Ciron telle qu'on en trouve dans les poutres, mais pas loin dans le sens que c'est il travaille vraiment dans le bois mort et on le devine un peu sur la photo, on voit ce travail sereine Hurajt ou c'est une guillemets ces petits trous qu'on peut voir \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a, c'est vraiment li\u00e9 cette poudre rouge parce que souvent le bois de Mirabel ou le bo\u00eetes Prunier a un petit c\u00f4t\u00e9 rouge\u00e2tre en vieillissant dans le but du ram\u00e8ne donc moi m\u00eame je vois Sarkozy dans une tron\u00e7onneuse branches, on s'en rende compte, donc moi je, je, je, je serais pas inquiet du reste, quand on regarde la cour, il n'y a pas de jaunisse, parce que tous les, je dirais, les champignons dangereux qui, je dirais, dangereux pour la stabilit\u00e9 de l'appel \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de l'arbre, on le voit pas il y a pas de il y a pas de d'Amadou avec, vous savez, c'est ces champignons \u00e0 lamelles il y a pas de champignon jaune qui serait typiquement des pour rien et on n'a pas surtout John Isner du ferrage qui serait li\u00e9 \u00e0 l'une des branches qui serait atteinte par \u00e7a, donc on est ce qu'on a la photo de de la reprendre, il allait remplacer aller en pleine forme, il a l'air m\u00eame poussant donc c'est des photos, mais je dirais, donc je suis rest\u00e9 l\u00e0- dessus, par exp\u00e9rience, parce que j'ai souhait\u00e9 confront\u00e9, j'aime bien les visas creux et Julie souvent pour mon un et je me suis rendu compte que, il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 de tout un travail int\u00e9rieur David agent fait du vivant de l'arbre, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se rendre \u00e0 la transparence et c'est magnifique, l'histoire des vieux alors c'est c'est une c'est une parabole vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup Christophe, nous avons donc parl\u00e9 de trop de Mirabel et \u00e0 l'instant de noyer, on a parl\u00e9 des ind\u00e9sirables dans le gravier des doryphores le coup de coeur de V\u00e9ronique et d'un robot feuilles jaunies. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:27) [77%] :\r\nQuelque part, j'ai tout de suite, mais \u00e7a, \u00e7a c'est une garantie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:46) [72%] :\r\nSi on doit sur c'est pour nous, \u00e7a c'est un, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:25) [85%] :\r\nJ'aime qu'on aime et qui est de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:47) [82%] :\r\nC'est vrai, c'est un ciel, c'est un peu comme si c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:03) [71%] :\r\nOui de \u00e7a pire sont moiti\u00e9, on comptait 2002 sur les bas-c\u00f4t\u00e9s comme des origamis le printemps qu'cet homme de qui puis anglais comme Crime, puis on est, on perd. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:41) [60%] :\r\nSi on, on, c'est un non, c'est \u00e7a qu'il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:06) [89%] :\r\nChristine et d\u00e9truit dizaine nous chanter Christine pr\u00e9cis\u00e9ment au chapitre des manifestations, j'aimerais vous signaler le 11 ao\u00fbt prochain une balade que vous propose courte au State c'est lors des journ\u00e9es Terroirs et Patrimoine \u00e7a se passe Champeix lacs et vous avez rendez- vous c'est le vendredi 11 ao\u00fbt \u00e0 9 heures devant l'office du tourisme pour aller faire une balade d'environ 2 heures \u00e0 peu pr\u00e8s sur les plantes comestibles m\u00e9dicinales et toxique, le 11 ao\u00fbt 9 heures champ\u00eatre devant l'office du tourisme et puisque je, je suis \u00e0 Champeix 2 jours plus tard, le 13 ao\u00fbt c'est un dimanche de 10 heures \u00e0 18 heures il y a une grande journ\u00e9e au Jardin botanique alpin Flore Alpes qui commence \u00e0 11 heures avec une conf\u00e9rence \u00e0 13 heures, vous avez la pr\u00e9sentation des ruches du jardin et de 14 \u00e0 16 heures, vous avez des ateliers, cr\u00e9ation et pr\u00e9parations naturelles \u00e0 base de gentiane tout cela donc \u00e0 Champeix, dites -moi, entre le 11 et le 13 ao\u00fbt prochain mais pour l'instant sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 7 heures dans quelques instants et on se retrouve juste apr\u00e8s les informations pour la suite du programme avec les Verts. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T16:15:02Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F3CB60-C527-4F24-A791-957471DC21DA", "internalArchiveId": "68F3CB60-C527-4F24-A791-957471DC21DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Athl\u00e9tisme: des athl\u00e8tes russes sous banni\u00e8re neutre suite \u00e0 l'affaire de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "L'athl\u00e9tisme russe est priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale depuis novembre 2015 en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Pourtant, ils sont 19 athl\u00e8tes russes \u00e0 concourir sous banni\u00e8re neutre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres.\r\n\r\n* * Athl\u00e9tisme: des athl\u00e8tes russes sous banni\u00e8re neutre suite \u00e0 l'affaire de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 18h Athl\u00e9tisme : des athl\u00e8tes russes priv\u00e9s de drapeau et d'hymne\r\nLa victoire de Justin Gatlin sur 100m hier aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la pr\u00e9sence  des anciens dop\u00e9s dans les comp\u00e9titions internationales. \r\nL'Am\u00e9ricain, suspendu entre 2006 et 2010 estime avoir pay\u00e9 sa dette et obtenu le droit de courir sans \u00eatre hu\u00e9 par le public!\r\nL'athl\u00e9tisme russe, de son c\u00f4t\u00e9, est priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale depuis novembre 2015 en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Mais Caroline Reymond, il y a des athl\u00e8tes russes \u00e0 Londres. \r\nDIALOGUE \r\nIls sont 19 \u00e0 Londres. Ils ne repr\u00e9sent pas officiellement la Russie. Ils concourrent sous banni\u00e8re neutre. Leur chef de d\u00e9l\u00e9gation estime qu'ils peuvent remporter jusqu'\u00e0 7 m\u00e9dailles. La sauteuse en hauteur Maria Lasitskene est par exemple la grande favorite pour le titre mondial. Si elle s'impose samedi prochain, elle aura droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie protocolaire bien s\u00fbr, mais sans hymne national et sans drapeau. \r\n****Mais comment se fait-il que ces athl\u00e8tes puissent concourir alors que leur f\u00e9d\u00e9ration est suspendue?\r\nL'IAAF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme n'a pas voulu cr\u00e9er de punition collective. Mais elle a pos\u00e9 des conditions tr\u00e8s strictes \u00e0 la participation d'athl\u00e8tes russes aux Mondiaux. \r\nIls ont notamment d\u00fb prouver que leur parcours et leur m\u00e9thode d'entra\u00eenement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 entach\u00e9s par le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage mis au jour en Russie. Leur nom ne devait en aucun figurer dans le rapport McLaren qui contient une liste d'environ 1000noms de sportifs impliqu\u00e9s dans le scandale, tout sport confondu. Les athl\u00e8tes qui ont particip\u00e9 aux derniers mondiaux \u00e0 P\u00e9kin en 2015 ont aussi implicitement accept\u00e9 que leurs \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s en 2015 soient r\u00e9analys\u00e9s. \r\nCette ann\u00e9e, environ 156 athl\u00e8tes ont envoy\u00e9 un dossier \u00e0 l'IAAF. 47 ont re\u00e7u un feu vert dont 11 pour des comp\u00e9titions jeunesse. 19 athl\u00e8tes sont donc ici \u00e0 Londres. Ce qui donne un total de 109 athl\u00e8tes refoul\u00e9s dont certains grands noms comme le champion olympique du saut en hauteur Ivan Ukov, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Spe15.fr\r\nPour rappel, il n'y avait que deux athl\u00e8tes russes aux Jeux olympiques de Rio il y a un an. \r\n***Et la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, quand pourra-t-elle rejoindre le giron mondial?\r\nPas avant un bon moment! Le Congr\u00e8s mondial de l'IAAF a d\u00e9cid\u00e9 avant le d\u00e9but des mondiaux de maintenir la suspension. Il a salu\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Russie en mati\u00e8re de lutte contre le dopage, mais il ne les a pas jug\u00e9 suffisants. \r\n***Que doit faire la Russie pour se remettre sur le droit chemin?\r\nLa Task force mise en place pour surveiller les progr\u00e8s de la Russie, rel\u00e8ve l'absence de contr\u00f4les significatifs et complets. Elle regrette \u00e9galement que plusieurs entra\u00eeneurs convaincus d'avoir dop\u00e9 leurs athl\u00e8tes n'aient pas \u00e9t\u00e9 suspendus. \r\nL'IAAF attend \u00e9galement que les autorit\u00e9s russes reconnaissent pleinement la l\u00e9gitimit\u00e9 du fameux rapport McLaren qui a d\u00e9taill\u00e9 le syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9. \r\nIl faudra encore du temps pour changer la culture du sport de performance en Russie. \r\n****Comment la F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme a-t-elle r\u00e9agit ?\r\nSon pr\u00e9sident (Dmitry Shlyakhtin) a pr\u00e9sent\u00e9 publiquement des excuses. Il a estim\u00e9 que la d\u00e9cision de l'IAAF de bannir sa F\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait la bonne. En poste depuis 2016, il a assur\u00e9 qu'une nouvelle \u00e9quipe est en place et que sa volont\u00e9 de combattre le dopage \u00e9tait in\u00e9branlable. \r\nEn attendant, la lutte contre le dopage, on ne parle plus ici que de la Russie, a des effets tr\u00e8s concrets. 16 m\u00e9dailles seront r\u00e9attribu\u00e9es pendant ces mondiaux de Londres, apr\u00e8s la disqualification d'athl\u00e8tes et d'\u00e9quipes lors des 4 pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions des mondiaux. \r\nLes c\u00e9r\u00e9monies qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des moments d'\u00e9motions pour les athl\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s des joies de la victoire lors des comp\u00e9titions. \r\nDimanche prochain la Britannique Jessica Ennis-Hill qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une immense cote de popularit\u00e9 recevra la m\u00e9daille d'or de l'heptathlon des mondiaux 2011 \u00e0 Daegu, apr\u00e8s le d\u00e9classement de la Russe Tatyana Chernova, suspendue pour dopage sanguin.\r\nCe sera un grand moment d'\u00e9motion. \r\n****\u00e9ventuellement relance sur le 100m f\u00e9minin dont la finale a lieu ce soir", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808369", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme: des athl\u00e8tes russes sous banni\u00e8re neutre suite \u00e0 l'affaire de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 / FOR_2017-08-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'athl\u00e9tisme russe est priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale depuis novembre 2015 en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Pourtant, ils sont 19 athl\u00e8tes russes \u00e0 concourir sous banni\u00e8re neutre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-8808369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est en athl\u00e9tisme, la victoire de Justine Gatlin sur 100 m\u00e8tres hier au championnat du monde, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la pr\u00e9sence des anciens dop\u00e9s dans les comp\u00e9titions internationales : l'Am\u00e9ricain suspendu entre 2006 et 2010 estime avoir pay\u00e9 sa dette et obtenu le droit de courir sans \u00eatre hu\u00e9 par le public, l'athl\u00e9tisme russe, de son c\u00f4t\u00e9 est priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale depuis novembre 2015, en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage mais Caroline Reymond, il y a des athl\u00e8tes russes \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, ils sont 19 \u00e0 Londres, il ne repr\u00e9sente pas officiellement la Russie ces athl\u00e8tes concourt sous banni\u00e8re neutre, le chef de d\u00e9l\u00e9gation, estime qu'ils peuvent remporter jusqu'\u00e0 7 m\u00e9dailles la sauteuse en hauteur, Maria Lasitskene, par exemple, la grande favorite pour le titre mondial \u00e0 la hauteur, si elle s'impose samedi prochain bien l'aura droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie protocolaire, bien s\u00fbr, mais sans hymne national et sans drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nMais comment se fait -il que ces athl\u00e8tes puissent concourir alors que leur f\u00e9d\u00e9ration est suspendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nAlors, l'IAAF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme n'a pas voulu cr\u00e9er une de punition collective, mais elle a pos\u00e9 des conditions tr\u00e8s strictes \u00e0 la participation d'athl\u00e8tes russes aux Mondiaux de mani\u00e8re individuelle, ils ont notamment d\u00fb prouver que leur parcours et leur m\u00e9thode d'entra\u00eenement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 entach\u00e9s par le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage mis au jour en Russie leur nom ne devait pas figurer dans le rapport McLaren qui contient une liste d'environ 1000 noms de sportifs impliqu\u00e9s dans le scandale tout sport confondu les athl\u00e8tes qui ont particip\u00e9 aux derniers Mondiaux de P\u00e9kin en 2015 ont aussi implicitement accept\u00e9 que leur \u00e9chantillon pr\u00e9lev\u00e9 donc en 2015 puisse \u00eatre r\u00e9analyser alors cette ann\u00e9e, environ 156 athl\u00e8tes ont envoy\u00e9 un dossier \u00e0 DAF 47 ont re\u00e7u un feu Vert, dont 11 pour des des comp\u00e9titions jeunesse 19 athl\u00e8tes sont donc ici \u00e0 Londres, ce qui donne un total environ de 209 athl\u00e8tes refoul\u00e9s, dont certains grands noms comme le champion en \u00e0-pic du son auteur Ivanhoe Coffe selon certains sites sp\u00e9cialis\u00e9s pour rappel n'y avait que 2 athl\u00e8tes russes aux Jeux olympiques de Rio il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [97%] :\r\nCaroline et la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme quand pourra -t-elle rejoindre le giron mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [93%] :\r\nAlors, pas avant un bon moment le congr\u00e8s mondial de l'IAAF a d\u00e9cid\u00e9 avant le d\u00e9but des mondiaux de maintenir la suspension et l'a salu\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Russie en mati\u00e8re de dopage de lutte contre le dopage, mais il ne les a pas jug\u00e9 suffisants ces efforts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [99%] :\r\nEt que doit faire la Russie pour se remettre sur le droit chemin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [95%] :\r\nUn Ratas force mise en place pour surveiller les progr\u00e8s de la Russie, rel\u00e8ve l'absence de contr\u00f4les significatifs et complets regrette \u00e9galement que plusieurs entra\u00eeneurs convaincus d'avoir dop\u00e9 leur athl\u00e8tes n'aient pas \u00e9t\u00e9 suspendus l'IAAF attend \u00e9galement que les autorit\u00e9s russes reconnaissent pleinement la l\u00e9gitimit\u00e9 du fameux rapport McLaren qui a d\u00e9taill\u00e9 le syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9, mais il faudra encore du temps hein pour changer la culture du sport de performance en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nJe vous remercie, Caroline Reymond vous \u00e9tiez en Direct de Londres, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-562AC085-1464-4814-91CB-C830AEF64E98", "internalArchiveId": "562AC085-1464-4814-91CB-C830AEF64E98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Royaume-Uni est pr\u00eat \u00e0 payer 40 milliards d'euros \u00e0 l'UE dans le cadre du Brexit (sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne) : interview de Cenni Najy, expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au Foraus, Think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Selon la presse britannique du jour, Londres serait dispos\u00e9 \u00e0 verser 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans le cadre du r\u00e8glement financier qui accompagnera sa sortie. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on articule plut\u00f4t un montant de 60 \u00e0 100 milliards d'euros. Le Brexit ne sera-t-il qu'une histoire d'argent ? Le Royaume-Uni chercherait-il \u00e0 coupler cette n\u00e9gociation avec son futur statut et notamment avec un accord de libre-\u00e9change ?", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808368", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["UE (Union europ\u00e9enne)"], "alternativeTitle": ["Londres pr\u00eat \u00e0 payer 40 milliards d'euros \u00e0 l'UE dans le cadre du Brexit / FOR_2017-08-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Royaume-Uni est pr\u00eat \u00e0 payer jusqu'\u00e0 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans le cadre du r\u00e8glement financier qui accompagnera sa sortie de l'UE. Le Brexit ne sera-t-il qu'une histoire d'argent? Interview de Cenni Najy, expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au Foraus, think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8808368"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n25, on va parler du Brexit, la bataille du co\u00fbt de ce de ce divorce est relanc\u00e9e entre Londres et Bruxelles, selon la presse britannique d'aujourd'hui le Royaume-Uni serait dispos\u00e9e \u00e0 verser 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles on articule plut\u00f4t un montant de 60 \u00e0 100 milliards d'euros, alors le Brexit ne sera -t-il qu'une histoire d'argent ou est -ce que ces montants m\u00eames astronomiques cachent quelque chose de plus profond, un autre enjeu, on en parle avec vous Cenni n'agit bonsoir bonsoir expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au aura hausse le think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, alors qu'est -ce qui se cache derri\u00e8re cette bataille de montant de chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nBon, alors, d'abord, ces chiffres sont li\u00e9s aux obligations financi\u00e8res du Royaume-Uni donc Lorient a promis de verser un certain nombre de milliards au titre du budget de l'Union europ\u00e9enne budget pluriannuel 2014, 2020 et donc ce que l'Union europ\u00e9enne demande ce qui est accept\u00e9e par le Royaume-Uni, c'est que le Royaume-Uni continue sa contribution au titre du budget pluriannuel jusqu'en 2020 et si on fait le calcul total c'est environ, \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re de calculer mais c'est environ 50 milliards alors \u00e9videmment le Royaume-Uni aimerait pas il y a un peu moins parce qu'il disent qu'qui sortent pas en 2020, 2019, et donc on voit qu'il y a un marchandage qui commencent \u00e0 se produire en que l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, et c'est normal, Renault d\u00e9but des n\u00e9gociations, et justement, j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nEst -ce que le Royaume-Uni cherche simplement \u00e0 payer le moins possible ou est-ce que il essaye de monnayer au contraire des avantages dans cette n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire alors qu'elle essaye est qu'il est pr\u00eat \u00e0 payer un peu plus mais moyennant \u00e9videmment d'autres, d'autres, d'autres crit\u00e8res d'autres satisfactions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors ce qu'il faut comprendre, c'est qu'il y a un enjeu derri\u00e8re dans le sens o\u00f9 cette contribution financi\u00e8re, la principale carte dans le jeu du Royaume-Uni en ce qui concerne le Brexit, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne attend du Royaume-Uni qui l'honore ses obligations financi\u00e8res et donc le Royaume-Uni a une carte \u00e0 jouer \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et peut essayer \u00e9ventuellement de dire : ben voil\u00e0, j'aimerais payer un petit peu moins d'\u00c9tat, \u00e0 part \u00e7a, le Royaume-Uni est un contributeur Net au budget de l'Union europ\u00e9enne, ne l'oublions pas, et donc ils essayent de jouer \u00e0 fond cette carte et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s important c'est pas tellement ces histoires de montant parce qu'une solution sera trouv\u00e9e finalement 2, c'est plut\u00f4t le fait que le Royaume-Uni conditionne le paiement le versement de ces 40 ou 50 milliards, on verra bien, au d\u00e9but des n\u00e9gociations de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, c'est-\u00e0-dire une fois que le Royaume-Uni sera sorti, il y aura un accord, on sait pas exactement quoi est -ce que \u00e7a sera l'accord Libre-\u00e9change simple approfondie est -ce que le Royaume-Uni, acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur ou pas, on verra justement \u00e7a reste \u00e0 n\u00e9gocier, mais disons l'Union europ\u00e9enne a dit nous voulons r\u00e9gler d'abord le divorce et ensuite discuter des relations futures, or l\u00e0, on voit que les Britanniques essayent de jouer \u00e0 fond cette carte pour dire maintenant on veut commencer \u00e0 discuter tout de suite des relations futures sinon on versera parce argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nMais reste \u00e0 savoir quelle est la r\u00e9alit\u00e9 du rapport de force, vous le disiez une n\u00e9gociation commence est -ce que cette n\u00e9gociation commence avec un Royaume Uni en position de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est comme j'essaie de le dire tout \u00e0 l'heure, c'est la seule carte que le Royaume-Uni, peu utilis\u00e9 et le fond maintenant d'entrer, je trouve que c'est bien jou\u00e9 au niveau tactique, maintenant il faut savoir que pour le reste, la, la, si vous voulez la la position de force, c'est plut\u00f4t l'Union europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t l'Union europ\u00e9enne qui, dans ces n\u00e9gociations, tient le couteau par le manche parce que justement ce qu'elle veut, c'est que le Royaume-Uni un an ses obligations, mais surtout apr\u00e8s, c'est la question des relations futures et l\u00e0 les relations futures, le Royaume-Uni est beaucoup plus d\u00e9pendants de l'Union europ\u00e9enne que l'inverse, le Royaume-Uni a beaucoup plus besoin d'acc\u00e9der au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne que l'inverse et l'Union europ\u00e9enne, le sait tr\u00e8s bien, donc, sur le long terme, l'Union europ\u00e9enne a toutes les cartes en main, mais sur cette question d\u00e9licate, difficile du divorce et de savoir qui paie quoi, comme souvent dans les divorces la le Royaume-Uni a quelque chose \u00e0 jouer et le joue \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [94%] :\r\nEst -ce qu'on peut tirer des parall\u00e8les avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nOn peut tirer beaucoup de parall\u00e8les, l'euroscepticisme anglais ressemble quand m\u00eame beaucoup \u00e0 l'euroscepticisme suisse je pense que ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir ce qui va ressortir de cette n\u00e9gociation de sortie d'une part, et aussi des futures relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, parce que, selon moi, je peux me tromper mais selon moi, le Royaume-Uni aura des relations avec l'Union europ\u00e9enne qui ressembleront un peu \u00e0 celle que la Suisse entretient en ce moment avec l'Union europ\u00e9enne, je sais pas, jusqu'\u00e0 quel point je pense que \u00e7a sera une sorte de voie bilat\u00e9rale peut-\u00eatre moins ambitieuse et certainement moins ambitieuse que celle que la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0, il faudra regarder exactement ce que le les Britanniques obtiendront et puis faire des comparaisons avec le cas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [95%] :\r\nMerci beaucoup C\u00e9line agit d'avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage et d'avoir \u00e9t\u00e9 surtout en Direct de notre Studio de Z\u00fcrich, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Najy, Cenni", "role": "enseignant, chercheur et analyste politique, expert au sein du Think-thank suisse foraus", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC819B8D-7EA5-4366-8D85-5316642085FD", "internalArchiveId": "DC819B8D-7EA5-4366-8D85-5316642085FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Carla Del Ponte apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Carla Del Ponte a annonc\u00e9, lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le Festival de Locarno, sa volont\u00e9 de d\u00e9missionner de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. Cette annonce inattendue n'a pas manqu\u00e9 de cr\u00e9er la surprise. Quelles sont ses motivations ?\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDirection Locarno o\u00f9 l'on retrouve en direct Carla Del Ponte, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et membre de La Commission des Nations-Unies pour la Syrie....\r\n\r\n- Vous avez dit ce matin, qu'en Syrie, l'immunit\u00e9 \u00e9tait totale, qu\"il n'y a pas de moyens de rendre justice en Syrie\"... Une vision tr\u00e8s pessimiste, alors que vous vous battez depuis 5 ans pour la mise en place d'un tribunal en vue de juger les crimes de guerre commis en Syrie... Pourquoi baisser les bras aujourd'hui ?\r\n- Compte tenu de la position des Russes et des Chinois, n'\u00e9tait-ce pas illusoire d'imaginer que justice serait un jour rendu ?\r\n- La justice internationale est souvent plus efficace apr\u00e8s la fin d'un conflit... Excluez-vous toute poursuite et jugement \u00e0 l'avenur en Syrie ?\r\n- Si VOUS baissez les bras qui va d\u00e9fendre les victimes en Syrie?\r\n- Vous pointez du doigt l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et le manque de volont\u00e9 politique sur la sc\u00e8ne internationale... Les Nations-Unies ont une responsabilit\u00e9, selon vous, dans ce qui se passe actuellement en Syrie?\r\n- C'est une question politique ? Vous ne voulez plus \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 cette inertie qui s'est mise en place autour de l'ONU? (elle a dit ne plus vouloir \u00eatre utilis\u00e9e comme \"alibi\" par la commission)\r\n- Pas de volont\u00e9 politique, dites-vous... Mais est-ce que le pr\u00e9sident de votre Commission, le Br\u00e9silien Paulo Pinheiro, n'a pas \u00e9galement une part de responsablilit\u00e9, certains le jugent mou ?\r\n- Pourquoi avoir choisi cette plateforme, celle du festival de Locarno pour faire cette d\u00e9claration ?\r\n- Vous auriez pu attendre la prochaine session du Conseil des droits de l'homme en septembre \u00e0 Gen\u00e8ve, session \u00e0 laquelle vous allez participer ?\r\n- Vous avez un lien particulier avec le festival, vous y avez travaill\u00e9 dans votre jeunesse, en distribuant des programmes en vendant des billets d'entr\u00e9e. En 2006, le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 votre travail au sein du Tribunal P\u00e9nal International (TPI), \"La liste de Carla\" a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande.... Comment voyez-vous ce festival qui \u00e9volue, qui prend de l'ampleur sur la sc\u00e8ne internationale. Vous \u00eates fi\u00e8re en tant que tessinoise?", "durationSec": 547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808375", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "d\u00e9mission", "enqu\u00eate judiciaire", "politique internationale", "guerre civile", "justice", "crime de guerre"], "thematicPersons": ["Conseil des droits humains", "Del Ponte, Carla", "ONU"], "alternativeTitle": ["Interview de Carla Del Ponte apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la Commission de l'ONU sur la Syrie / FOR_2017-08-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Carla Del Ponte a annonc\u00e9, lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le festival de Locarno, sa volont\u00e9 de d\u00e9missionner de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. Cette annonce inattendue n'a pas manqu\u00e9 de cr\u00e9er la surprise."], "variantIds": ["ece-8808375"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:02Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt direction Locarno o\u00f9 l'on retrouve en Direct Carla Del Ponte, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et membre de la commission des Nations-Unies pour la suite, Syrie, bonsoir Madame, bonsoir \u00e0 vous et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, Carla Del Ponte, et vous avez annonc\u00e9 ce matin lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le Festival international du film de Locarno votre d\u00e9cision donc de d\u00e9missionner de cette Commission Annonce surprise, on peut le dire qu'est -ce qui motive votre d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nDisons que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque temps que j'ai pens\u00e9, mais j'ai pens\u00e9 que ce matin, c'\u00e9tait le le le bon moment pour pour le dire, vu que je vais envoyer la lettre de d\u00e9mission quelques jours donc, c'\u00e9tait bien de l'annoncer publiquement la la motivation comme j'ai dit ce matin n'est -ce pas l\u00e0 cette Commission fait en travaille dans cette commission dans la 7\u00e8me ann\u00e9e et on obtient rien du tout, on appelle un appel, la justice n'appelle un tribunal qui puisse s'occuper de tous ces crimes qui sont commis chaque jour et malheureusement rien se passer, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne d\u00e9cide pas la la Communaut\u00e9 des \u00c9tats ne d\u00e9cide pas, et donc c'est vraiment l'inactivit\u00e9 totale, c'est l'impunit\u00e9 totale en Syrie, alors moi je suis je suis procureur je suis ancien programme je suis procureur donc apr\u00e8s moi je savais plus que 5 ans que je dans cette commission, on peut rien obtenir on peut rien faire il y a pas de responsabilit\u00e9 criminelle et pourtant il y a des crimes qui sont commis tout le temps, tout le temps, je me suis dit non maintenant j'arr\u00eate, je vais pas continuer \u00e0 \u00eatre un alibi pour la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, et est -ce que c'est une d\u00e9cision d\u00e9finitive, vous avez pr\u00e9par\u00e9 votre lettre \u00e0 la Commission, mais vous n'avez pas encore envoy\u00e9e, vous venez de le le dire hein vous avez envoy\u00e9 de ces prochains jours, mais est -ce que vous pourriez changer d'avis, ces prochains jours et si oui, \u00e0 quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nNon, pas du tout la seule, la seule possibilit\u00e9 que je puisse changer d'avis, c'est que demain, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide d'instituer un tribunal international pour les crimes commis en Syrie et alors je suis pr\u00eate \u00e0 en \u00eatre procureur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nAlors vous avez dit ce matin, quand m\u00eame, mais c'est \u00e7a, oui, mais vous avez dit non, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9videmment illusoire, autant dire que votre d\u00e9cision est d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [96%] :\r\nOui, malheureusement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nCarla Del Ponte vous avez dit ce matin qu'en Syrie, l'immunit\u00e9 vous le vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e9tait totale, qu'il n'y a pas de moyens de rendre justice en Syrie on peut dire que c'est une vision assez r\u00e9aliste, peut-\u00eatre, en tout cas, pessimiste, alors que vous vous battez depuis effectivement 5 ans pour la mise en place d'un tribunal en vue de juger les crimes de guerre commis en Syrie, mais au fond pourquoi baisser les bras aujourd'hui pourquoi pas hier, pourquoi pas demain pourquoi aujourd'hui qu'est -ce qui a fait qu'elle a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re goutte qui a fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [90%] :\r\nParce que ils ont mis sur pied l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a mis sur pied un m\u00e9canisme, c'est-\u00e0-dire ceux qui qui doit travailler un peu comme comme un office du procureur alors j'avais travaill\u00e9 pour que cette id\u00e9e juste le trouver cette id\u00e9e positive en attendant que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 puisse mettent sur pied un tribunal parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on serait pr\u00eat avec des actes d'accusation et tout \u00e7a, mais quand j'ai vu qu'\u00e0 la t\u00eate de ce m\u00e9canisme, ils ont pas mis quelqu'un avec une exp\u00e9rience de procureur, je me suis dit il y a pas la volont\u00e9 politique que quelque chose arrive, point de vue, justice, donc c'est c'\u00e9tait la goutte qui qui a fait de dire classiques goutte qui a fait d\u00e9border le vase, ce mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nAlors au Carla Del Ponte, et compte tenu de la position des Russes et des Chinois est -ce que ce n'\u00e9tait pas illusoire d'imaginer que, un jour, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide effectivement de constituer un tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [87%] :\r\nNon, je pense qu'il y a quand m\u00eame un petit espoir dans le sens que et et l\u00e0 je je je voulais aussi insister sur \u00e7a que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide d'abord pour un tribunal international pour les crimes commis par le Isis le le les, les, les extr\u00e9mistes et terroristes que l\u00e0 tout le monde est d'accord, oui, tout le monde est d'accord, alors commen\u00e7ons par l\u00e0 ce serait un 1er pas envers une justice internationale qui couvre tout, l\u00e0 tu donc tous les crimes commis s\u00e9rie mais rien sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [95%] :\r\nOui mais est -ce que la justice internationale n'est pas plus efficace apr\u00e8s la fin d'un conflit autrement dit est -ce que vous excluez toute poursuite et tout jugement \u00e0 l'avenir en Syrie, une fois que la paix sera revenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nD'abord, il faut que la paix arrive si il y a 20 ou 30 ans qui vont passer naturellement \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile de juger les crimes qui ont \u00e9t\u00e9 commis en 2012, 2013, donc c'est un peu \u00e7a et puis on a eu l'exp\u00e9rience de tribunal de l'ex- Yougoslavie, il le conflit \u00e9tait en cours, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 ne mettent sur pied un tribunal qui a fonctionn\u00e9, donc on a une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience naturellement on perd pas l'espoir qu'un jour ou l'autre, on pourra avoir un tribunal mais plus le temps passe et moins moins \u00e7a deviendra efficace et, surtout, les victimes, les victimes attendent justice et ils sont tellement nombreuses que c'est incroyable que la communaut\u00e9 internationale Runner, r\u00e9agissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nOui, c'est assez frappant un vous disiez : je n'ai jamais vu une une violence aussi aussi fortes, hein, de toute ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, j'ai jamais vu \u00e7a, et puis surtout ce qui me qui me fait mal au coeur, c'est surtout le les enfants, les enfants qui sont victimes de ce de ce conflit, ou bien qu'il meure ou bien qui sont sont les les bras sur les jambes que moi j'ai j'ai vu dans les diff\u00e9rents pr\u00e9sidents des des pays limitrophes et sans compter les enfants qui meurent en essayant de ne, en finir avec les parents, et c'est un croit il y a plein, c'est vraiment, c'est moi, je trouve, c'est une honte pour la communaut\u00e9 internationale que cela puisse se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors vous disiez ce matin la Syrie \u00e9videmment pays d\u00e9vast\u00e9 villages, villes plus d'institutions tout et tout est d\u00e9truit en quelques sorte et vous et vous mentionnez le fait que, aujourd'hui, ce n'est plus les bons contre les m\u00e9chants mais les m\u00e9chants contre les m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [90%] :\r\nC'est exact, oui j'ai bien expliqu\u00e9, vous avez bien entendu c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui, on a d'un c\u00f4t\u00e9, Bachar Al Assad et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les groupes extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\nAbsolument, absolument, y a plus de la la la soi-disant opposition d\u00e9mocratique qui avait au d\u00e9but, il n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [94%] :\r\nOui, Carla Del Ponte et vous pointez du doigt l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et le manque de volont\u00e9 politique sur la sc\u00e8ne internationale, donc les Nations unies \u00e0 vos yeux, ont une responsabilit\u00e9 dans ce qui se passe actuellement en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nMais la responsabilit\u00e9, c'est du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, cela c'est c'est clair, c'est \u00e9vident, c'est des pays, des pays qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, et on sait pertinemment, il y a, il y a des r\u00e9solutions qui sort sur requ\u00eate de la France, de l'Allemagne, d'autres, d'autres pays mais et il y a toujours ce blocage ce v\u00e9to qui se fait et voil\u00e0 alors ensuite on sait pertinemment qu'il en porte la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [92%] :\r\nPas de volont\u00e9 politique, dites -vous, mais est -ce que le pr\u00e9sident de votre Commission le pr\u00e9sident un Paolo Pinheiro n'est pas \u00e9galement n'a pas \u00e9galement une part de responsabilit\u00e9, certains le jugent trop mou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [81%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je vais pas parler maintenant du pr\u00e9sident de la commission mange donner les d\u00e9missions, c'est tout \u00e0 l'heure o\u00f9 je parle plus ni de leur justement que s'il y a, prenons viendra parler de la Commission oui non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [87%] :\r\nParce que vous avez une forte personnalit\u00e9, Carla Del Ponte, vraiment, on imagine bien que vous trouvez que Monsieur Pinheiro, un peu, un peu d'audace peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [87%] :\r\nMais on a eu beaucoup de discussions, c'est vrai, mais je dois dire que lui, je sais pas 10 ans il il a pas l'exp\u00e9rience du terrain, donc de cette c'est donc c'est difficile d'accepter certaines choses, mais je veux bon discuter, maintenant je suis \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [89%] :\r\nCarla Del Ponte vous disiez : voil\u00e0, j'ai choisi le festival international du film de Locarno parce que je vais envoyer dans quelques jours, la lettre mais est -ce que vous auriez pas pu attendre la prochaine session du Conseil des droits de l'homme en septembre \u00e0 Gen\u00e8ve c'est sur laquelle d'ailleurs, vous allez participer pour annoncer avec plus de, je dirais presque de fracas votre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [89%] :\r\nNon parce qu'il fallait quand m\u00eame que j'annonce ma d\u00e9mission avant que j'aille parce que justement, mais de mission, c'est pour le service, donc il faut que je le fasse un mois \u00e0 l'avance, je me suis renseign\u00e9 ce que alors il fallait que je le dise une un mois \u00e0 l'avance, alors je pense et le dire publiquement ce que c'est juste que je le dise publiquement, en fait, en fait, j'ai quand m\u00eame un petit espoir que peut-\u00eatre quelque chose arrive, si je m'en vais, comme \u00e7a, publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [88%] :\r\nAh, que \u00e7a soit m\u00eame sans voix la rigueur mais que quelque chose se passe quoi merci beaucoup Carla Del Ponte, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, c'est une bonne soir\u00e9e Madame merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [98%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del Ponte, Carla", "role": "membre de La Commission des Nations-Unies pour la Syrie, Ancienne Procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal p\u00e9nal international", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BFCD083-A315-4117-B806-D9D4D76753B9", "internalArchiveId": "0BFCD083-A315-4117-B806-D9D4D76753B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etats-Unis: et si Mike Pence succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump?", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le sc\u00e9nario d'une succession de Mike Pence \u00e0 Donald Trump est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque soubresaut de l'enqu\u00eate sur de possibles interf\u00e9rences russes dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine. Mike Pence a cependant rejet\u00e9 ces all\u00e9gations. Interview de Nicole Bacharan, politologue sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.\r\n\r\n* * Etats-Unis: et si Mike Pence succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump? 18h Etats-Unis : et si Mike Pence succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump ?\r\nEt si Mike Pence succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump ?... Le sc\u00e9nario est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque soubresaut de l'enqu\u00eate sur de possibles interf\u00e9rences russes dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine...\r\nDerni\u00e8re all\u00e9gation en date, celle du New York Times qui pr\u00eate au vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain des velleit\u00e9s de briguer la Maison Blanche en 2020... L'article du quotidien new-yorkais parle d'une \"campagne fant\u00f4me\" en pr\u00e9paration...\r\nDes all\u00e9gations rejet\u00e9es par Mike Pence, qui les juge \"honteuses et offensantes\".\r\nOn en parle avec Nicole Bacharan, politologue sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, bonsoir...", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808367", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Etats-Unis: et si Mike Pence succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump? / FOR_2017-08-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le sc\u00e9nario d'une succession de Mike Pence \u00e0 Donald Trump est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque soubresaut de l'enqu\u00eate sur de possibles interf\u00e9rences russes dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine. Mike Pence a cependant rejet\u00e9 ces all\u00e9gations. Interview de Nicole Bacharan, politologue sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8808367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMerci et si Mike peine succ\u00e9dait \u00e0 Donald Trump, le sc\u00e9nario est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque soubresaut de l'enqu\u00eate sur de possibles interf\u00e9rences russes dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine derni\u00e8re all\u00e9gation en date, celle du New York Times qui pr\u00eate au vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain des vell\u00e9it\u00e9s de briguer la Maison Blanche en 2020, l'article du quotidien new-yorkais parle m\u00eame d'une campagne fant\u00f4me en pr\u00e9paration des all\u00e9gations rejet\u00e9es par Mike peine ce qui les juge honteuses et offensantes Nicole Bacharant bonsoir, politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, alors est -ce que l'art est -ce que le New York Times n'a pas quelque part raison de supputer que Mike peine pour effectivement envisag\u00e9 de briguer la Maison Blanche, en tout cas en 2026 n'avant \u00e0 la faveur d'une destitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas pour 2020, ses ambitions semble \u00e9vidente, d'ailleurs, m\u00eame si aujourd'hui il se dit tr\u00e8s choqu\u00e9 par cette all\u00e9gations parce que, \u00e9videmment, ce serait d\u00e9loyal \u00e0 l'\u00e9gard de son patron \u00e0 la Maison Blanche, il a quand m\u00eame fait savoir auparavant que Donald Trump ne se repr\u00e9senter pas en 2020, il serait candidat donc c'est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une piste assez solide et, comme le Parti r\u00e9publicain se d\u00e9tache progressivement de Donald Trump \u00e0 cause du chaos et de l'incomp\u00e9tence que projette la Maison Blanche, on se dit que donne peine qui se se pense que si avait Trump se pr\u00e9sente ou ne se pr\u00e9sente pas, il y aurait une bonne chanson 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [89%] :\r\nEt certains r\u00e9publicains auraient d'ores et d\u00e9j\u00e0 enfin pr\u00e9parerait d'ores et d\u00e9j\u00e0 cette campagne fant\u00f4me un se succ\u00e8dent \u00e0 aucun ne paye, vous vous y croyez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [85%] :\r\nOui, je crois, j'ai 3 tout \u00e0 fait, il n'est pas le challenge, c'est fini, \u00e0 peine l'\u00e9lection Ath\u00e8nes lieu le 8 novembre la prochaine secret parce que, chose d'assez d'assez vertigineux, donc vous voyez d\u00e9j\u00e0 des des leaders r\u00e9publicains qui est d\u00e9mocrate, d'ailleurs, qui mettent en place des rencontres avec des strat\u00e8ges avec des Sponsor avec des lobbies avec des des parlementaires ou de j'ai vu locaux plus ou moins favorable et au PCF c'est l'amorce de. \r\nCampagne et c'est \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 beaucoup dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [88%] :\r\nAlors, Donald Trump, ce qui le caract\u00e9rise, en tout cas, c'est son caract\u00e8re impr\u00e9visible est -ce qu'on pourrait imaginer finalement qu'en 2020 il se repr\u00e9sente et que Mike peine le lev r\u00f4le rel\u00e8ve le d\u00e9fi de le battre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez aujourd'hui ou hier plut\u00f4t parce qu'aujourd'hui on n'est jamais s\u00fbr, mais dans le train, tram voulait se repr\u00e9senter \u00e0 peine est -il arriv\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, donc c'\u00e9tait le 20 janvier, il a commenc\u00e9 \u00e0 faire des lev\u00e9es de fonds des des raids et des rallyes, comme on dit en anglais, parce que moins des des grands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [74%] :\r\nMeeting. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [87%] :\r\nGrand meeting voil\u00e0 pour pour lever des fonds pour sa prochaine campagne la la mani\u00e8re dont \u00e7a pr\u00e9sidence d\u00e9marr\u00e9 moi je n'ai parti des gens qu'il y a, on ne sait jamais, il est capable de claquer la porte, 3 semaines plus tard parce qu'il remarque au fond de signer des d\u00e9crets sanitaire mais pas de gouverner qui a quand m\u00eame des contre- pouvoirs mais j'aime, j'ai maintenant sentiment que quand m\u00eame, il s'est pris au jeu et qu'il aime bien la bagarre et que son \u00e9go surdimensionn\u00e9 peut le conduire \u00e0 vouloir se repr\u00e9senter en 2020, s'il n'a pas des ennuis judiciaires auparavant mais est -ce que comment dire le caract\u00e8re tr\u00e8s particulier, disons de sa personne et de sa pr\u00e9sidence de la passivit\u00e9 beaucoup de comp\u00e9tition au sein du Parti r\u00e9publicain, o\u00f9 pourrait quand m\u00eame penser que oui et on ne sait pas dans ce cas l\u00e0 o\u00f9 malgr\u00e9 m\u00eame se situerait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [85%] :\r\nUn mot sur Mike Pence justement un mot sur Mac peine ce Nicole Bacharan, l'opposition d\u00e9mocrate en tout cas, dit aujourd'hui surtout pas d\u00e9\u00e7u, enfin une partie d\u00e9mocrate dit surtout pas destitution parce que Mike peine serait pire que Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez un train de 7 heures par son caract\u00e8re impr\u00e9visible comme vous ne tient son incomp\u00e9tence, son son cerveau caract\u00e8re extr\u00eamement explosif m\u00eame inqui\u00e9tante, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, autre mani\u00e8re il est parfaitement, parfaitement rationnel, parfaitement calme mais c'est un ultra r\u00e9actionnaire, c'est un chr\u00e9tien ultraconservateur anti- avortement, anti- recherche sur les films source en titane familiale c'est un conservateur sur le plan fiscal, donc r\u00e9duction d'imp\u00f4ts et r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et c'est \u00e9galement quelqu'un de tr\u00e8s conservateur sur le plan de du r\u00e9chauffement du climat, il dit que c'est un mythe, donc c'est vrai que c'est un politicien plus aguerri plus pr\u00e9visible, mais pas forc\u00e9ment rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [98%] :\r\nMerci beaucoup Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "Professeur, Historienne, politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70B9A4B6-30B1-4309-BF85-9B0951D2D966", "internalArchiveId": "70B9A4B6-30B1-4309-BF85-9B0951D2D966", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motocyclisme: victoire surprise du Bernois Thomas L\u00fcthi au Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathieu Juttens, commentateur sportif\r\nLe Suisse Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison au Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que ce dimanche. Le Bernois a su profiter des circonstances, la pluie ayant fait son apparition au huiti\u00e8me tour.\r\n\r\n* * Motocyclisme: victoire surprise du Bernois Thomas L\u00fcthi au Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que 18h Moto : victoire surprise de Thomas Luethi\r\nEn motocyclisme, premi\u00e8re victoire de la saison pour le Suisse Thomas Luethi tout \u00e0 l'heure au Grand Prix de la R\u00e9publique tch\u00e8que...\r\nLe Bernois a su profiter des circonstances, la pluie ayant fait son apparition au huiti\u00e8me tour.\r\nMathieu Juttens, vous avez comment\u00e9 ce Grand Prix.\r\nEst-ce qu'apr\u00e8s les essais, on pouvait esp\u00e9rer une telle performance ?\r\n  SON\r\nMerci Mathieu Juttens.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808377", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme: victoire surprise du Bernois Thomas L\u00fcthi au Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que / FOR_2017-08-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Suisse Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison au Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que ce dimanche. Le Bernois a su profiter des circonstances, la pluie ayant fait son apparition au huiti\u00e8me tour."], "variantIds": ["ece-8808377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:02Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 35, on ouvre la page sportive de ce forum avec une fois n'est pas coutume on va commencer par du motocyclisme et non du foot, on va y arriver au foot tout \u00e0 l'heure motocyclisme pourquoi bah tout simplement \u00e0 cause de la premi\u00e8re victoire de la saison du Suisse Thomas L\u00fcthi tout \u00e0 l'heure au Grand Prix de la R\u00e9publique tch\u00e8que, le Bernois a su profiter des circonstances la pluie ayant fait son apparition au huiti\u00e8me tour Mathieu Juttens ce vous avez comment\u00e9 ce Grand Prix est -ce qu'apr\u00e8s des essais, on pouvait esp\u00e9rer une telle performance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nNon, non, c'est pas parce que sur le sec, Thomas L\u00fcthi est arriv\u00e9 avec beaucoup de questions, ils avaient roul\u00e9, ils avaient fait des tests, c'\u00e9tait il n'\u00e9tait s\u00fbr que \u00e7a irait bien sauf quand il est arriv\u00e9, il \u00e9tait difficilement dans les 10 premiers, et du coup \u00e7a beaucoup cogit\u00e9, c'est aussi la p\u00e9riode o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit sur les transferts sur l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il y a beaucoup de questions sur son avenir, et du coup ben il \u00e9tait un petit peu tendue au guidon, alors qu'il faudrait \u00eatre au mieux le plus d\u00e9tendu possible, donc c'est un facteur plut\u00f4t psychologique ce matin qui a fait l'effet, qui a fait son effet parce que il pleuvait et Thomas L\u00fcthi est arriv\u00e9 au circuit en disant : OK, je connais ce genre de situation -l\u00e0, je l'ai d\u00e9j\u00e0 connus par une fois et et \u00e7a avait march\u00e9 sur ce m\u00eame circuit donc a le facteur psychologique ce matin \u00e0 la s\u00e9ance du warm-up et puis un facteur technique parce que son chef technique \u00e0 trouver une solution, c'est-\u00e0-dire que avec cet asphalte qui demande grippe particulier qui est difficile \u00e0 comprendre, h\u00e9 bien ils ont r\u00e9alis\u00e9 que quand il pleuvait, il fallait en fait utilis\u00e9 de la gomme us\u00e9 pour pouvoir \u00eatre meilleur avec une gomme qui est 9, comme tous les autres, en fait, h\u00e9 bien le pneu bouge beaucoup plus, alors qu'avec la ligne comme us\u00e9 bien Thomas L\u00fcthi a pu \u00eatre plus stable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nThomas L\u00fcthi on comprend appr\u00e9cient les conditions humides, contrairement au leader du championnat, Franco Morbidelli, qui a laiss\u00e9 des plumes dans cette course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est le grand battu du jour, alors qu'on pensait que ce serait le grand gagnant, parce qu'il avait fait 6 victoires sur les 9 premi\u00e8res courses parce qu'il avait r\u00e9ussi une bonne qualification, tout semble bien aller il c'est l'ann\u00e9e prochaine qu'il sera en MotoGP, quoi qu'il arrive du conseiller, c'est du pain b\u00e9ni pour lui avec 34 points d'avance sur L\u00fcthi, on se dit qu'il allait augmenter cette avance, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour lui, la premi\u00e8re cause quand il faisait sec mais quand il y a eu la pluie effectivement patatras toute cette \u00e9croul\u00e9 et il n'a plus que 17 points d'avance sur L\u00fcthi qui est, on le sait, toujours tr\u00e8s fort en fin de saison, donc tout est relanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [95%] :\r\nOui, justement, le championnat est parfaitement relanc\u00e9 le Bernois conserve toutes ses chances, les circuits de la fin de saison sont -ils favorables \u00e0 sa mani\u00e8re de piloter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement parce que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, souvenez -vous, il gagne \u00e0 Silverstone il une au Japon il y a un an, l'Australie et il fait 2\u00e8me \u00e0 Valence, donc il va aller sur des circuits o\u00f9 il est excellent avec son Style de pilotage et aussi sur la tourn\u00e9e en Asie ou en g\u00e9n\u00e9ral il y a pas beaucoup de sollicitations sait L\u00fcthi m\u00eame pas quand il y a beaucoup de brouhaha autour de lui, il aime bien \u00eatre Focus, \u00eatre avec son \u00e9quipe et quand il est sur les 3 grands prix outre- mer, il est toujours excellent pour cette raison l\u00e0 bas Morbidelli c'est \u00e7a, et \u00e7a va \u00eatre l'enjeu de cette fin de saison, c'est ce facteur psychologique, en sachant que L\u00fcthi excelle toujours en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [100%] :\r\nMerci Mathieu Juttens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BE2C706-875A-4CF2-A68E-F92326383733", "internalArchiveId": "6BE2C706-875A-4CF2-A68E-F92326383733", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: d\u00e9faites pour Sion et Lausanne-Sport en troisi\u00e8me journ\u00e9e de Super League", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La troisi\u00e8me journ\u00e9e de Super League a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ce dimanche par deux d\u00e9faites pour les clubs romands. Sion s'est inclin\u00e9 face \u00e0 St. Gallen, 2 \u00e0 0, et Young Boys a largement battu le Lausanne-Sport, 3 \u00e0 0 au stade de Suisse, \u00e0 Berne. Les Bernois se sont impos\u00e9s logiquement et sans forcer leur talent.\r\n\r\n* * Football: d\u00e9faites pour Sion et Lausanne-Sport en troisi\u00e8me journ\u00e9e de Super League 18h Football : Young Boys - Lausanne-Sports\r\nEn football, troisi\u00e8me journ\u00e9e de superleague avec deux d\u00e9faites pour les clubs romands. \r\nYoung Boys a largement battu le Lausanne-Sport, 3 \u00e0 0 au stade de Suisse, \u00e0 Berne ou vous vous trouvez Herv\u00e9 Borsier...\r\nLes Bernois s'imposent  logiquement et sans forcer leur talent ?  \r\n-  Le Lausanne-Sport qui connait des probl\u00e8mes d'efficacit\u00e9 devant le but adverse...\r\n-  L'autre club romand a donc aussi perdu...  Sion s'est inclin\u00e9 \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 0.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808371", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: d\u00e9faites pour Sion et Lausanne-Sport en troisi\u00e8me journ\u00e9e de Super League / FOR_2017-08-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La troisi\u00e8me journ\u00e9e de Super League a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ce dimanche par deux d\u00e9faites pour les clubs romands. Sion s'est inclin\u00e9 face \u00e0 St. Gallen, 2 \u00e0 0, et Young Boys a largement battu le Lausanne-Sport, 3 \u00e0 0 au stade de Suisse, \u00e0 Berne. Les Bernois se sont impos\u00e9s logiquement et sans forcer leur talent."], "variantIds": ["ece-8808371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Mathieu Justin en football, on y arrive 3\u00e8me journ\u00e9e de Super League avec 2 d\u00e9faites pour les clubs romands Young Boys largement battu le Lausanne- Sport 3 0 Stade de Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9 vous vous trouvez Herv\u00e9 Borsier les Bernois s'impose logiquement et sans forcer leur talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui vous avez raison, Mehmet Gaulle ils \u00e9taient sup\u00e9rieurs dans tous les compartiments de jeu vitesse technique puissance concr\u00e9tisation d'ailleurs ils ont inscrit 2 buts en l'espace de 6 minutes, les 2 premiers 2 superbes buts de Leonardo Bertone au 16\u00e8me et 22\u00e8me minute : la premi\u00e8re sur une demi- vol\u00e9e, la 3\u00e8me, \u00e0 l'or\u00e9e des 16 mettez Castella n'a rien pu faire et puis le 3 sur un penalty \u00e0 la 67\u00e8me minute discutable certes mais marqu\u00e9e par leur meilleur buteur Guillaume Hoarau on signalera encore que Young Boys a tir\u00e9 sur le poteau \u00e0 touch\u00e9 aussi la transversale par semaine \u00e0 au au haro, pardon, donc une bonne, ce qui n'a toujours pas encaiss\u00e9 de but depuis le d\u00e9but du championnat qui marche un peu sur l'eau, d'ailleurs, en ce d\u00e9but de saison et qui se maintient donc en t\u00eate de la Super League pour le grand bonheur bonheur des 17354 spectateurs aujourd'hui au stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nDe Suisse, le Lausanne- Sport qui conna\u00eet des probl\u00e8mes d'efficacit\u00e9 devant le but adverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nAh oui, \u00e9videmment, il vient d'encaisser \u00e7a Vienne d\u00e9faites cons\u00e9cutives sans inscrire de but d'ailleurs qui a 4 buts conc\u00e9d\u00e9s hier en 2 sets en 3 parties, c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me de concr\u00e9tisation, on a l'impression que rien n'a chang\u00e9 depuis la saison derni\u00e8re, on signalera tout de m\u00eame hein, il y a une occasion et demie seulement pour le Lausanne- Sport, un Tir sur le poteau \u00e0 la 70\u00e8me minute pour le malheureux Francesco Margie et puis une autre possibilit\u00e9, mais surtout, le probl\u00e8me c'est que Lausanne- engager un nouvel attaquant Val\u00e9rie Boy et 9 cette ann\u00e9e international bulgare de 31 ans, mais n'a toujours pas marqu\u00e9 de but et il n'est pas vraiment tr\u00e8s bien dans son r\u00f4le, pour l'instant je vous proposez la r\u00e9action de Nicolas j'ai \u00e0 l'interview apr\u00e8s cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [84%] :\r\nA manqu\u00e9 d'agressivit\u00e9, on a tr\u00e8s bien proche de prot\u00e9ger la la profondeur, par contre, mais ensuite dans les duels, on \u00e9tait trop Light, on se fait en ce mang\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration du ballon, on a manqu\u00e9 un peu de percussion et de de pareil, de 2 dans les duels dans les Ain contraints de, de, de, de, pass\u00e9 le joueur ou garder le ballon devant voil\u00e0 mammouth les percussions, c'est non, c'est inqui\u00e9tant, mais Intrum match du du du championnat donc voil\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des choses \u00e0 corriger \u00e0 beaucoup d'chose \u00e0 corriger, c'est clair, mais il faut pas se perdre aller n'importe o\u00f9, il faut continuer sur nos bases solides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [88%] :\r\nHerv\u00e9 eau \u00e0 la Nicolas l'autre club Romand, qui a, qui a donc aussi perdu un Herv\u00e9 session qui s'est inclin\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nExactement et on le savait, le FC Sion remporter ses 2 premi\u00e8res parties sur le score de 1 0 n'\u00e9tait pas bon dangereux ben \u00e7a s'est confirm\u00e9 aujourd'hui puis dans l'autre rencontre de l'apr\u00e8s- midi, Lucerne et Grasshopper ont fait match nul sur le score de 2 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [86%] :\r\nMerci Gilles Herv\u00e9 Borsier en a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "internalArchiveId": "F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 4/6): interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. La seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction. Membre de l'aile gauche de son parti, le PDC, elle avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission. Ce qui ne se fait jamais !", "durationSec": 872, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808373", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement des langues", "politique", "l\u00e9gislatif national", "politique ext\u00e9rieure", "femme", "minorit\u00e9 linguistique"], "thematicPersons": ["M\u00f6rgeli, Christoph", "UDC Suisse", "Couchepin, Pascal", "PDC Suisse", "dala\u00ef-lama", "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise / FOR_2017-08-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2008 \u00e0 2009."], "variantIds": ["ece-8808373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLondres, il est 18 heures 44 lors de notre s\u00e9rie Premi\u00e8re citoyenne durant tout l'\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin vous propose de retrouver un ancien pr\u00e9sident du Conseil national parole aujourd'hui \u00e0 la PDC qui a ras Simoneschi-Cortesi la seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction, membre de l'aile gauche de son parti l'avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC, qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission, ce qui ne se fait jamais Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si cette pr\u00e9sidence de 2008 2009, avait \u00e9t\u00e9 l'aboutissement de sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nJe dois dire que je n'aime pas le mot carri\u00e8re c'est un parcours que j'ai, je n'ai jamais programm\u00e9 donc \u00e0 chaque fois je me trouvais devant la la question est -ce que je fais maintenant, je vais en lice pour ben oui ou non plus loin moi je vais essayer c'est \u00e7a va, c'est bien, c'est vrai, pas je me toujours bien au Grand Conseil tessinois et comme \u00e7a, j'ai eu la chance de pouvoir me d\u00e9cider \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe PDC pour cette pr\u00e9sidence, j'ai gagn\u00e9 le pari voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un une premi\u00e8re hein, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait une femme tessinoise qui \u00e9tait premi\u00e8re citoyenne du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois et c'\u00e9tait depuis aussi beaucoup de d\u00e9cennies, je me rappelle plus, mais au moins 30 ans quelque chose comme \u00e7a, qu'il y avait plus un Tessinois et maintenant, c'est peut-\u00eatre une tessinoise quelles ont \u00e9t\u00e9 les moments les plus forts de cette ann\u00e9e, oui s\u00fbrement le 1er jour parce que c'\u00e9tait l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s forte et puis j'avais t\u00f4t ma famille, mes amis, l\u00e0- haut, qui le gardaient et puis pour moi, chaque jour c'\u00e9tait un jour important, et je dois dire que j'aimais beaucoup pr\u00e9c\u00e9der le Conseil national, j'ai aussi la chance de pr\u00e9sider \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, 2 fois, je pense que certaines r\u00e9coltes parce que 2 fois en cause on a nomm\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nLes 2 fois, c'\u00e9tait tout d'abord pour la succession de de Samuel Schmidt avec finalement la nomination d'les Mahorais \u00e7a c'\u00e9tait un jour assez, assez chaud, la candidature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nHistoire oui oui, c'\u00e9tait pas facile, on a fait beaucoup de s\u00e9ances pour se pr\u00e9parer, parce que, on avait des rumeurs comme que monsieur mahorais devait se retirer comme \u00e7a mais apr\u00e8s les choses du point de vue de la de la proc\u00e9dure, Chantal tr\u00e8s bien, j'ai essay\u00e9 de donner la 2\u00e8me c'est lorsque Pascal Couchepin voil\u00e0, elle est partie, et monsieur Bush et l\u00e0 j'ai fait une grave je pense quand j'ai dit le le nombre de voix que Monsieur Burkhalter, je me suis tromp\u00e9 de l'\u00e9motion et l'a blanchi apr\u00e8s, j'ai tout de suite corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nVous aviez fait aussi un discours assez, assez fort, quant au Monsieur Pascal Couchepin partie on sentait qu'il avait une certaine amiti\u00e9 qui vous immiscer entre vous et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui Monsieur Couchepin je trouve qu'il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je n'\u00e9tais pas tellement d'accord avec lui parce qu'il venait dans la mission de la science, \u00e9ducation, culture, quelquefois on combattu pour parce qu'on faisait toujours de des \u00e9pargnes l\u00e0 o\u00f9 il faut pas faire sur les petites associations mais il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont des hommes d'\u00c9tat, des femmes de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nVous avez aussi de remplacer parfois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment, il y avait une visite du Dala\u00ef-Lama, tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient soi-disant vacances et on vous a fait revenir de vacances pour rencontrer le Dala\u00ef-Lama, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment retrait volontiers premi\u00e8rement parce que j'ai dit : moi je suis la pr\u00e9sidente du Conseil national et de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on dit la premi\u00e8re citoyenne et donc c'est mon devoir, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas ne o ne voulait pas, on ne le veut pas, pour des questions diplomatiques, politiques de politique ext\u00e9rieure, moi, \u00e7a, c'est mon r\u00f4le de dire oui, c'est la la, il a marqu\u00e9 une personne exceptionnelle, moi j'ai pass\u00e9 une heure avec lui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvantes parce que il a une calme tranquillit\u00e9 une profonde de ses pens\u00e9es, une heure, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cadeau pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nCe que l'on ne sait pas toujours non plus avec un pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente de du Conseil national a aussi un r\u00f4le diplomatique vous effectuez un certain nombre de de visites, notamment aupr\u00e8s d'autres parlements l'il avait des visites importantes notamment, o\u00f9 vous aviez d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait votre choix au niveau du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nJe suis all\u00e9 au chez le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, chez le pr\u00e9sident de la commission des transports chez le pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident de la commission du Conseil et puis aussi chez le pr\u00e9sident de la Belgique, du Parlement de la Belgique, il y avait aussi le pr\u00e9sident de la Belgique, donc c'\u00e9tait 5 jours tr\u00e8s intenses et voil\u00e0, il y avait sur la table de la question des transports de la transit\u00e9, etc, mais aussi toute la question dans le ton lit encore aujourd'hui dans les journaux, de trouver un syst\u00e8me pour ma\u00eetriser les les plus de accords que nous avons avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une chose importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nDonc, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, m\u00eame s'il n'y avait pas encore eu la votation du 9 f\u00e9vrier non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 au savez dans les relations internationales, beaucoup de choses nous \u00e9chappent, nous ne savons pas parce qu'il y a des comit\u00e9s scientifiques, techniques et diplomatiques qui se rencontrent et ce n'est pas que tous les jours, il faut un communiqu\u00e9 de presse, ils nous disent que ceux qui sont en train de faire parce que je sais que apr\u00e8s mon rapport quand je suis revenu de Bruxelles que j'explique qu'il faut aborder cette question de la ma\u00eetrise et institutionnel accords, ils ont tout de suite commenc\u00e9 ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale les relations internationales 5\u00e8me c'est qu'une comptine o\u00f9 on sait, on ne se retrouve en fait un petit papillon peut-\u00eatre on s'arr\u00eate et puis on continue, donc il faut pas exag\u00e9rer en disant : il y a plus aucune, aucune relation, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [96%] :\r\nDonc, malgr\u00e9 le 9 f\u00e9vrier vous \u00eates optimiste pour l'avenir de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, moi j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [89%] :\r\nToujours optimiste mais pas stupidement ou optimisme mais je pense que le peuple, il a d\u00e9j\u00e0 des monstres et beaucoup de fois et je comprends l'enjeu des choses qui, de temps \u00e0 autre, on peut faire des fautes, le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait une faute, mais nous savons tr\u00e8s bien et on doit \u00eatre objectif que notre bien- \u00eatre, parce que nous sommes un pays tr\u00e8s fortun\u00e9s que beaucoup de nos tout Benett celle non liaisons pas seulement \u00e9conomique mais aussi culturelle et diplomatique avec l'Union europ\u00e9enne, donc il nous faut revoir ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nSi l'on en revient \u00e0 votre pr\u00e9sidence, il y avait eu des moments aussi assez difficile notamment avec avec l'UDC on vous avez trait\u00e9 de de ma\u00eetresse d'\u00e9cole, on avait m\u00eame menac\u00e9 de demander votre d\u00e9mission quand vous aviez v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [87%] :\r\nCe que j'ai fait ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait plus que juste j'\u00e9tais m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse parce que Monsieur Margolis n'avait pas le droit de r\u00e9pliquer : on peut pas, et puis en plus il a insult\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a on peut pas, et puis il a fait encore l'arrogant en disant que j'avais, je ne suis pas sa m\u00e8re, je voudrais pas m\u00eame pas de sa m\u00e8re, alors l\u00e0 j'ai coup\u00e9 parce que c'est mon droit, j'ai coup\u00e9 la parole c'est la appel \u00e0 la seule fois que j'ai d\u00fb faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement est -ce qu'il Dust pas aussi le fait que que l'UDC ou alors la Lega aussi leur dans le Tessin, ce sont des partis que vous n'appr\u00e9ciez gu\u00e8re et qui eux- m\u00eames ne vous appr\u00e9cient pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nBon moi au sommet d'accord je suis dans mon r\u00f4le aussi au Tessin de pr\u00e9sidente j'essaie pas partisane parce que \u00e7a on peut pas faire, c'est clair que moi j'ai des positions et des opinions et je fais de la politique, aussi tr\u00e8s actif sur des th\u00e8mes aussi, je n'\u00e9tais pas d'accord avec \u00e7a, c'est la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, d'avoir des diff\u00e9rentes opinions et id\u00e9es et propositions mais apr\u00e8s de trouver une solution si l'h\u00f4te ont un probl\u00e8me avec moi c'est pas mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nVous parlez de de solutions, vous avez l'impression que maintenant le le monde politique, notamment le le Parlement a plus de peine de trouver des des solutions, des solutions de compromis qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nMais moi, j'ai vu seulement que maintenant de depuis 2 ans, il y a cette majorit\u00e9, pas beau Le Gall on est en italien qui parfois un je \u00e7a non, de voir que j'ai jamais vu, jamais vu, parce qu'on n'avait pas \u00e7a et que quelquefois prendre des d\u00e9cisions selon moi trop attention extr\u00eame qui n'ont aucune chance apr\u00e8s de passer devant le peuple, parce que le peuple si nous regardons les votations populaires, le peuple d\u00e9sire avoir des choses, \u00e9quilibr\u00e9 et juste, et pas seulement pour une partie de la population, donc il faut faire attention dans le Conseil national de ne pas trop tirer la corde et de faire ces Jeux de pouvoir, si vous voulez, nous on fait 51 apr\u00e8s on va au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 c'est fini, parce que c'est pas la m\u00eame majorit\u00e9, donc apr\u00e8s la dispute entre le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nMais ce que la situation a vraiment chang\u00e9 parce que vous, vous avez v\u00e9cu la p\u00e9riode o\u00f9, par exemple, le parlement avait d\u00e9sign\u00e9 Christoph Blocher et Hans-Rudolf Merz comme conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 le Parlement \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nEt il y avait pas ce que je vois maintenant cette majorit\u00e9 quelquefois on peut en dire un Italien Austen Tata Grant voil\u00e0 \u00e7a, il y avait pas, donc \u00e7a c'est nouveau parce que le Parti radical, un parti qui d\u00e9cidait de temps \u00e0 autre, comme le PDC c'est de de 2 partis de centre- de, de, de, une fois pas pas ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de jouer l'autre c\u00f4t\u00e9, selon les solutions et selon le les on a la philosophie du parti et il y avait pas ce bloc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [90%] :\r\nVous parlez du PDC hein qui votre parti vous il est parti de de l'aile gauche du du PDC est -ce que vous \u00eates pas inqui\u00e8te d'un certain durcissement notamment avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nMoi, je suis une vraie PDC c'est comme une vraie PDC PDC a comme valeurs de base, c'est la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et la solidarit\u00e9, et apr\u00e8s on en fait un programme SEC valeur, donc j'\u00e9tais toujours dans la ligne du PDC, c'est ceux qui ne votent plus, quelque chose de social en disant que c'est de gauche qui ne sont plus PDC alors c'est clair que je vois que, effectivement, la majorit\u00e9 du groupe n'est plus tr\u00e8s sensible \u00e0 la question sociale, heureusement que pour la politique familiale, alors l\u00e0 oui \u00e7a fonctionne, heureusement, autrement je ne sais pas, qu'est -ce qu'on peut encore d\u00e9fendre, vous vous sentez encore PDC vous arrive, donc moi je suis pass\u00e9, moi je suis PDC parce que j'ai choisi par ce parti pour les raisons que je vous ai dit on devrait beaucoup plus qu'avant, faire des programmes qui s'inspire au d'expliquer aussi aux gens pourquoi on a pris cette d\u00e9cision -l\u00e0 et pas l'autre et le PDC a la possibilit\u00e9, avec ses 4 le r\u00e9pit des programmes \u00e9quilibr\u00e9 voil\u00e0 politique cris les bl\u00e9s de \u00e7a, d'avoir encore parce que les gens veulent, ne veulent pas seulement des choses extr\u00eames, elles veulent des choses \u00e9quilibr\u00e9es et justes surtout justes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [91%] :\r\nUn des sujets aussi qui, qui vous a toujours produit pr\u00e9occup\u00e9 va Simoneschi-Cortesi c'est la question des des langues, il y a eu toutes ces questions maintenant de quelle langue doive \u00eatre enseign\u00e9e est -ce que selon vous c'est inqui\u00e9tant pour l'avenir de la Suisse, on se conna\u00eet, moins il y a plus de diff\u00e9rence qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que la question des langues pour moi, la question la plus importante de la coh\u00e9sion nationale, on doit faire vraiment et la loi sur les langues, est une bonne loi doit faire ainsi que les cantons aussi suivent et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me de faire ainsi que nos concitoyennes et concitoyens, les jeunes surtout, apprennent les langues nationales, parce que c'est pas seulement pour s'\u00e9changer pour parler parce que on peut parler aussi en anglais, mais il y a tout de la culture, il y a toute l'histoire qui est diff\u00e9rente et cette diff\u00e9rence, elle est tr\u00e8s importante parce que enrichissante, donc on fait on dort faire beaucoup et moi je suis tr\u00e8s triste quand je vois que des des cantons de la Suisse orientale s'est ne veulent pas que les enfants apprennent aux langues nationales, les enfants, moi j'ai 8 petits-enfants, ils apprennent les langues tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s facilement, il faut trouver aussi des syst\u00e8mes p\u00e9dagogiques et didactiques modernes et la anglais, on peut toujours la prendre, nous maintenant au Tessin sur les 2 derni\u00e8res 2 ann\u00e9es de l'\u00e9cole obligatoire, on fait l'anglais parce que nous on fait le fran\u00e7ais, l'Allemand et les 2 derni\u00e8res voil\u00e0 les derni\u00e8res ann\u00e9es un peu d'anglais de continuer apr\u00e8s mais les langues national, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 des langues nationales, bien s\u00fbr, l'Italien, on a l'impression quand m\u00eame que c'est le parent pauvre et que les Romands eux- m\u00eames oublie un peu l'Italien, il parle de minorit\u00e9 mais oublient un peu les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [89%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s les romans maintenant quelquefois ils apprennent aussi que aussi le fran\u00e7ais un peu mis de c\u00f4t\u00e9 avec cette histoire de l'anglais, donc on doit faire attention parce que le fran\u00e7ais c'est une langue merveilleuse mais la litt\u00e9rature et qu'on a pris une ou \u00e0 l'\u00e9cole et qu'on sait, c'est aussi tr\u00e8s important et donc il faut faire des efforts, ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, j'ai vu beaucoup de changements pour positif pour faire encore de peut-\u00eatre un peu plus pour prendre des italophones francophones italophones etc, mais on a fait de 2 mais on a aussi battu le faire les Tessinois et les Romands aussi avec latine, donc c'est important pour la la Suisse c'est une c'est une construction parce que on a les les 4 langues les quatre culture, donc nous avons, nous devons tous les jours, construire quelque chose de positif, c'est comme une plante si on n'a donc pas l'eau, elle meurt, vous \u00eates optimiste pour l'avenir de la Suisse, moi je suis optimiste parce que je connais tr\u00e8s bien le terrain, j'ai j'ai aussi voyager beaucoup et je sais qu'il y a partout dans les villages, dans les villes, mais partout il y a des associations qui travaillent pour des et des id\u00e9aux pour des choses comme les langues, la compr\u00e9hension \u00e9chang\u00e9s entre les communaut\u00e9s au d'autres choses en aussi pour leur l'aide au d\u00e9veloppement et d'autres choses, donc pour des id\u00e9aux, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Chiara Simoneschi-Cortesi et la semaine prochaine c'est Pascale Bruderer qui sera l'invit\u00e9e de Vincent on Bourquin, on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "role": "PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4678D322-647F-4DF5-B10B-BF0128E365C9", "internalArchiveId": "4678D322-647F-4DF5-B10B-BF0128E365C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral relance la question: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise.\r\n\r\n* * Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? 18h Conseil f\u00e9d\u00e9ral : faut-il une r\u00e9gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes ?\r\nLa candidature d'Isabelle Moret au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pose la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au sein du gouvernement.\r\nLa Vaudoise estime que les crit\u00e8res femmes ou italophone sont secondaires, mais la question est relanc\u00e9e: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? Une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la Verte b\u00e2loise Maya Graf le demande. On en d\u00e9bat avec deux conseill\u00e8res nationales.\r\nLa Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens et l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, bonsoir...\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise\r\n. Vous soutenez cette id\u00e9e d'inscrire dans la Constitution une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes, pourquoi est-ce n\u00e9cessaire, selon vous?\r\n. Les r\u00e9gions, comme le Tessin ou la Suisse romande, sont des minorit\u00e9s. Pas les femmes, qui repr\u00e9sentent en gros la moiti\u00e9 de la population... Pourquoi les prot\u00e9ger sp\u00e9cifiquement?\r\n. Vous m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 une \"femme quota\" quand il s'est agit de remplacer Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey \u00e0 Berne... Ca vous a d\u00e9rang\u00e9?\r\n. Il faut donc des r\u00e8gles contraignantes pour faire progresser l'\u00e9galit\u00e9?\r\n. Pourtant, en 2011, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait majoritairement f\u00e9minin... Ca s'est r\u00e9alis\u00e9 sans que \u00e7a soit inscrit dans la Constitution?\r\n. C'est finalement le m\u00eame d\u00e9bat que pour la repr\u00e9sentation des femmes au sein des conseils d'administration ou des administrations cantonales?\r\n. Pierre Maudet argumente aussi avec le crit\u00e8re de l'\u00e2ge... Il a moins de 40 ans, et il estime qu'il faut aussi que les jeunes soient repr\u00e9sent\u00e9s. On pourrait aussi inscrire l'\u00e2ge comme crit\u00e8re?\r\nCeline Amaudruz, vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise\r\n. Pourquoi ne pas inscrire ce crit\u00e8re dans la Constitution? En tant que femme, vous devriez \u00eatre pour!\r\n. Typiquement dans le cas pr\u00e9sent, est-ce que la candidature d'Isabelle Moret a plus de chances, car elle est une femme et que c'est un crit\u00e8re central pour un grand nombre d'\u00e9lus de la gauche au centre... Et en suisse al\u00e9amanique aussi?\r\n. Quand Ignazio Cassis dit: \"je ne souhaiterais pas \u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme\". Mais \u00e7a ne le d\u00e9range visiblement pas d'\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois, comment vous r\u00e9agissez?\r\n. Inscrire des crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires (femme, \u00e2ge,...) dans la Constitution, n'est-ce pas r\u00e9duire la marge de manoeuvre des parlementaires, d'une part, et r\u00e9duire l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une \"cooptation\", comme le disait Pierre Maudet... Tout en faisant fi des id\u00e9es, du d\u00e9bat et des comp\u00e9tences?", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808379", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-08-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral relance la question: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise."], "variantIds": ["ece-8808379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa candidature d'Isabelle Moret au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pose la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au sein du gouvernement, la Vaudoise estime que les crit\u00e8res femmes ou italophone sont secondaires, mais la question est relanc\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut -il inscrire un quota de femmes dans la Constitution une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la Verte b\u00e2loise Maya Graf le demande, on va en d\u00e9battre avec 2 conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens bonsoir et l'UDC genevoise, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir Ad\u00e8le Torrent vous soutenez cette id\u00e9e d'inscrire dans la constitution, j'imagine une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes pourquoi est-ce n\u00e9cessaire, selon vous, d'introduire une r\u00e8gle \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [93%] :\r\nAlors c'est n\u00e9cessaire parce que malheureusement l'exp\u00e9rience montre que c'est pas si simple que \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident d'avoir des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, on les femmes constituent constitue m\u00eame la majorit\u00e9 du corps \u00e9lectoral en 53 pourcent du du corps \u00e9lectoral, donc \u00e7a para\u00eet une \u00e9vidence, mais on se rend compte \u00e0 l'usage que c'est pas si facile \u00e0 bon, d'abord \u00e9videmment pendant pendant tr\u00e8s longtemps, pendant plus de 100 c'est des hommes qui ont gouvern\u00e9 la Suisse en 1971 c'est devenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [91%] :\r\nPossible pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 ce type de demande a mais il a fallu attendre encore tr\u00e8s ont jusqu'\u00e0 ce qu'une femme soit \u00e9lue c'\u00e9tait \u00c9lisabeth Kopp en 84, donc on voit que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 la c'\u00e9tait pas si facile et puis depuis, depuis 1971 il y a eu seulement 7 femmes qui ont acc\u00e9d\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est tr\u00e8s peu, et de voir le jour de l'autorit\u00e9 f\u00e9minine, voil\u00e0 une ann\u00e9e mais une ann\u00e9e magnifique puisque c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire, donc on voit que si on veut viser le long terme \u00eatre progressiste, on a besoin des femmes mais, ceci mis \u00e0 part, je pense que c'est, c'est tout simplement un capital c'est important que que la moiti\u00e9 de la population suisse soit correctement repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la m\u00eame mani\u00e8re que la Constitution le pr\u00e9voit, il y a une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des longueurs et des r\u00e9gions, \u00e7a nous para\u00eet \u00e0 tous une \u00e9vidence que ce point la figure ces 2 points, parce que c'est, c'est le point qui se rapprochent mais qui sont quand m\u00eame 2 points diff\u00e9rents, soit dans la Constitution, je pense que \u00e7a doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e aujourd'hui par la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des femmes, c'est pas un quota, c'est la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des femmes parce de parce que vrai passe pas tout seul dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que \u00e7a veut dire la repr\u00e9sentation \u00e9quitable, il y a 7 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire qu'il faudrait introduire quoi exactement, pour \u00eatre tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors c'est justement une disposition qui permet une application flexible et ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, on voit qu'\u00e0 travers l'histoire on a appliqu\u00e9 cette disposition sur les r\u00e9gions les les longueurs de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, c'est une piq\u00fbre de rappel en principe important qui rappelle aux grands \u00e9lecteurs que nous sommes au Parlement que ce crit\u00e8re doit \u00eatre prise en compte dans un choix qui comporte des crit\u00e8res multiples, il vient s'ajouter ce crit\u00e8re f\u00e9minin mais \u00e7a, \u00e7a nous rappelle j'aimerais donner un exemple concret aujourd'hui maintenant ce ce d\u00e9bat sur la succession de de Burkhalter et r\u00e9cemment un de mes coll\u00e8gues PDC, Martin Candinas, a dit dans les m\u00e9dias, voil\u00e0 finalement le les femmes, la repr\u00e9sentation des femmes, c'est pas si important d'ailleurs, c'est pas dans la Constitution, alors c'est pour qu'on ne nous fasse plus ce genre d'argument que Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nMais \u00e7a Sardona pardonnez -moi, Ad\u00e8le Torrent je je viens vers vous, C\u00e9line Amaudruz Michel d'abord avoir le plus de clart\u00e9 possible sur ces propositions qu'est -ce que \u00e7a signifie, vous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites simplement une piq\u00fbre de rappel, mais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'est -ce qu'on violerait cette cette justement cette repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e9quitable \u00e0 partir de quand, c'est-\u00e0-dire quand il y aurait une seule femme 2 seules femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [89%] :\r\nUne seule femme, c'est clair, inacceptable, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 limite depuis 3 confortablement voil\u00e0, mais, mais, encore une fois, je pense qu'il y a \u00e7a change question aujourd'hui c'est : c'est une d\u00e9cision de crit\u00e8res c'est c'est important parce que quand on choisit un conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a beaucoup de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte et on doit toujours avoir ce rappel se dire attention de faire attention \u00e0 \u00e7a si c'est pas ce coup- ci, le suivant, \u00e7a devient de plus en plus important, il faut pas oublier encore une fois que l'exp\u00e9rience montre que c'est difficile pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 ce mandat, on est sous- repr\u00e9sent\u00e9e en permanence dont dont on l'a bien compris f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut il faut maintenant des dispositions plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz finalement, c'est pas vraiment un quota ce n'est pas tr\u00e8s, on va dire, tr\u00e8s contraignant, c'est juste une piq\u00fbre de rappel \u00e7a dans les faits, effectivement l'inscrire dans la Constitution, juste pour dire que, voil\u00e0, les femmes ont toutes aussi d'importants autant d'importance que les que les que la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions est -ce que \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:47) [87%] :\r\nSi ce qui ne d\u00e9tiendra belge, je pense que \u00e7a vous ne savent pas grand- chose, le constat, je le fais aussi que dire que d'\u00eatre une femme on politique c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre une femme dans le march\u00e9 du travail \u00e9galement, on le voit que c'est, c'est c'est manifestement plus passer d'\u00eatre \u00e9lu, lorsqu'un homme parce qu'il a plus d'hommes qui s'engagent en politique, mais ce n'est pas une raison pour moi de faire en sorte, soit de mettre dans la Constitution un quota ou in\u00e9galit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 fait c'est impossible, comme vous l'avez relev\u00e9 parce que la moiti\u00e9, ces 3 et demi et je tiens \u00e0 rappeler qu'avec le syst\u00e8me que nous avons, nous avons certes une ann\u00e9e 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus la chanceli\u00e8re il y a vachement la Corina Casanova donc il y avait vraiment une majorit\u00e9 de femmes et puis autre point que j'aimerais soulever si vous regardez les femmes qu'ont \u00e9t\u00e9 certes il n'y en a eu que 7 mais la majorit\u00e9 \u00e9tait de gauche, donc finalement le reproche que je ferai, c'est que finalement les femmes de droite qui sont pr\u00e9sent\u00e9s comme Karin Keller-Sutter sont malheureusement pas soutenu par la gauche, donc c'est aussi l\u00e0, il y a, il y a une vraie concurrence je dirais entre femmes, je pense que la droite essaye de pr\u00e9senter des femmes mais malheureusement elles sont rarement soutenu par la gauche et si, en tant que femme, je devais \u00eatre \u00e9lu gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, c'est pas dans ce cas -l\u00e0, ce il faut diviser par le calcul arithm\u00e9tique, je dirais, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9nigrants pour, en tant que femme et avoir toute ma vie, le doute est -ce que c'\u00e9tait parce que j'avais la comp\u00e9tence ou parce que je rentrais dans un calcul, cela me ferait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [84%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz \u00e7a je comprends bien cet argument -l\u00e0, hein, souvent qui est lorsqu'on parle de quota, \u00e9videmment, mais l\u00e0 en l'occurrence ce qui ce qui est un peu plus diff\u00e9rent, on va dire, c'est que c'est assez souple puisqu'Ad\u00e8le Torrent vient de me dire : ben si, il y en a 2, ses limites, mais c'est acceptable s'il y en a 3, c'est mieux, etc, hein, \u00e7a serait inacceptable, au fond, c'est vraiment un minimum si j'ose dire, 2 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:34) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, alors il faudrait peut-\u00eatre pr\u00e9ciser d\u00e9j\u00e0 moi je suis pour le fait inscrire quelque chose dans la Constitution, parce que si nous n'avons pas la bonne femme la l\u00e9g\u00e8re la bonne personne quand la bonne femme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:45) [98%] :\r\nOn a bien compris la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:49) [85%] :\r\nEt que finalement la besoin homme je dirais \u00e9tant pour embl\u00e8me, \u00e9videmment, ce qui, moi, j'ai 2 personnes la comp\u00e9tence \u00e9gale en que PAM il m'appara\u00eet assez \u00e9vident que les vouloir pour favoriser la femme parce que les femmes parce qu'elle aura, la comp\u00e9tence et \u00e7a pour moi c'est vraiment le crit\u00e8re qui doit pr\u00e9valoir parce que on peut pas construire un Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 des quotas \u00e9galit\u00e9 voire minorit\u00e9s parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on va pouvoir dire oui, alors elle minorit\u00e9s n'est pas repr\u00e9sent\u00e9, alors il faudra on va toujours entre les crit\u00e8res oui le constat, je le fais aussi qu'qui a moins de femmes le constat, on peut aussi faire au niveau du Parlement, il y a moins de femmes que d'hommes, c'est c'est au parti de faire un r\u00e9el travail de faire en sorte, et plus de femmes sur les listes de permettre aussi dans le march\u00e9 du travail, c'est pas qu'en politique, c'est j'dire le constat je le m\u00eame mais je ne suis pas pour le fait d'inscrire dans la Constitution, quelque chose qui soit finalement contraignant car la qualit\u00e9 doit primer pour gouverner un pays, d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [79%] :\r\nAd\u00e8le Torrent finalement ce que franchement c'est pas inutile de d'inscrire une ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [89%] :\r\nPiq\u00fbre de rappel, si encore une fois, c'est pas si contraignant que \u00e7a, et d'autant plus que \u00e7a donnerait cette souplesse qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui laisserait justement l'occasion \u00e0 une femme d'\u00eatre vraiment \u00e9lu pour ses comp\u00e9tences sans aucun doute, si j'ose dire, alors que, effectivement, si on entre lui- m\u00eame, une piq\u00fbre de rappel, non contraignante, on pourrait imaginer que voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 choisi une fine et parce que, parce que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [88%] :\r\nAlors je crois tout ce qu'on vient dire l\u00e0, on pourrait le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 propos des des minorit\u00e9s linguistiques et des diff\u00e9rentes r\u00e9gions si on on a choisi de mettre dans la Constitution, cette exigence, elle est contraignante, elle les flexibles, mais c'est une contrainte, \u00e7a veut dire qu'on doit y penser, hein, c'est pas, c'est pas anodin d'avoir \u00e9crit \u00e7a dans la temps se montage par des somnif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [86%] :\r\n\u00e7a n'interdit pas des romans de se pr\u00e9senter, c'est-\u00e0-dire on dit finalement le latin, si on est toujours la crainte italophone ces francophones latin globalement, donc c'est assez souple, on ose dire que ben \u00e7a peut \u00eatre de 2 cantons \u00e0 la fois on peut avoir, comptes de doigts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [90%] :\r\nJe suis d'accord super cible mais pourquoi est -ce qu'aujourd'hui la question tessinoise est tellement mise en avant dans le cadre de la succession de Burkhalter, c'est justement parce que ce texte figure dans notre constitution et qu'effectivement je d\u00e9fends ici la cause des femmes mais je suis aussi une amie du Tessin, je parle d'ailleurs italien je je suis aussi choqu\u00e9 du fait que le Tessin soit plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis 1999 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouve cette exigence des tessinois l\u00e9gitime, je regrette \u00e9videmment que le PLR tessinois et d\u00e9cid\u00e9 de nommer qu'une seule personne, en l'occurrence un homme je pense que c'est une erreur de la part du PLR tessinois est vraiment l\u00e0, on doit, on doit avoir cette clart\u00e9 d'esprit, de se dire c'est crit\u00e8res sont aussi importants, ils font partie du processus et je pense que si on n'avait pas dans notre Constitution, cet article 7 alin\u00e9a 4 \u00e0 l'article 175 qui pr\u00e9cisent qu'on doit tenir compte de la repr\u00e9sentations juste des \u00e9quitable mais votre exact de ces r\u00e9gions linguistiques, on se poserait pas la question aujourd'hui, 7 ans, ce serait un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [95%] :\r\nOui, C\u00e9line Amaudruz quand Ignacio Cassis dit je ne souhaiterais pas \u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme mais \u00e7a ne le d\u00e9range visiblement pas d'\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:05) [83%] :\r\n\u00e9coutez, moi, je veux dire les des Finnois, il veut \u00eatre \u00e9lu chacun pr\u00eache pour sa paroisse, \u00e7a me para\u00eet assez logique, je ne serais femmes candidates, je dirais que pour une femme g\u00e9n\u00e9ralement donn\u00e9 chacun essaie j'\u00e0 tout en avant, je, je crois qu'il pourrait \u00eatre un tout petit peu, maintenant, je veux dire, r\u00e9alis\u00e9s sur le fait que la priorit\u00e9 dans son gouvernante pays c'est d'avoir des gens comp\u00e9tents et je crois que la responsabilit\u00e9 de chaque parlementaire de temps en tant que parti pr\u00e9senter les meilleurs candidats qu'on a au sein de nouveaux membres et je pense que dans ce cas, ce que demande Madame Torrance o\u00f9 Madame Graf, plus particuli\u00e8rement, c'est finalement de ma\u00eetres de leur r\u00e8glement interne du parti, ils ont l'obligation de pr\u00e9senter peut-\u00eatre un homme et une femme, et puis apr\u00e8s ce sera aux parlementaires de choisir, mais je ne pense pas, il soit judicieux d'anciens cela dans la Constitution europ\u00e9enne est avec trop pr\u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [83%] :\r\nAd\u00e8le Denver en effet effectivement c'est pas de la responsabilit\u00e9 finalement des partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [92%] :\r\nAlors quand, quand les collectivit\u00e9s publiques, l\u00e9gif\u00e8re et donne des contraintes, c'est en g\u00e9n\u00e9ral que la responsabilit\u00e9 des acteurs individuels n'a pas fonctionn\u00e9 si il y a des lois sur la pour la r\u00e9guler, r\u00e9guler \u00e0 circulation routi\u00e8re c'est que malheureusement il y a des gens qui traversent le village maintenant, m\u00eame s'il y a des lois trop vite et c'est simplement une pour nous et d'ailleurs Maya Graf le dit elle- m\u00eame, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, elle pensait que les choses allaient se faire tout seul, malheureusement on constate, et c'est un constat d'\u00e9chec, on constate que \u00e7a ne se fait pas les partis ne prennent pas leurs responsabilit\u00e9s, les les \u00e9lus non plus, c'est clair, c'est nous qui \u00e9lisons ces personnes et \u00e7a ne fonctionne pas, les femmes sont toujours repr\u00e9sent\u00e9s, nous sommes la moiti\u00e9 de la population, nous m\u00e9ritons d'\u00eatre pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [91%] :\r\nLes jeunes d'Ahmadinejad un jeune Ad\u00e8le Torrent Pierre Maudet, argumente aussi avec le crit\u00e8re de l'\u00e2ge Il a moins de 40 ans, il estime que, voil\u00e0, il repr\u00e9sente quand m\u00eame une une bonne partie de la population et qu'il faut aussi que les jeunes soient repr\u00e9sent\u00e9s, on pourrait aussi inscrire l'\u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0 comme r\u00e8gle \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [89%] :\r\nAlors, on pourrait donc c'est pas, alors je pense pas que \u00e7a serait l\u00e0 je pense non je pense pas que ce sera d\u00e9cid\u00e9 par compte la question de l'\u00e2ge, il faudrait, il faudrait effectivement \u00e7a c'est, je trouve que c'est pas, c'est pas absurde d'\u00e9voquer ce crit\u00e8re quand on na\u00eet un politicien, surtout au niveau de de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral, on doit pouvoir l\u00e9gif\u00e9rer, enfin pas l\u00e9gif\u00e9rer gouverner sur le long terme et on doit pouvoir tenir compte des int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rentes classes d'\u00e2ge dans la population et c'est vrai et d'ailleurs, le d\u00e9bat est l\u00e0 aujourd'hui, on dit il y a 2 personnes qui ont plus de qui ont 65 ans et plus, quant \u00e0 ce qu'elle parte c'est quand m\u00eame une question qu'on peut causer pour se poser, je pense que c'est aussi un crit\u00e8re int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz est -ce que finalement, \u00e0 vos yeux, inscrire des crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires \u00e0 la femme \u00e2ge etc dans la Constitution, c'est serait r\u00e9duire la marge de manoeuvre des parlementaires d'une part, et surtout r\u00e9duire l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce que Pierre Maudet, que vous n'aimez pas beaucoup, enfin Pierre Maudet appelle une cooptation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:03) [78%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois, je ne crois pas que le d\u00e9bat \u00e9tait sur perdait ce n'est pas que j'aimerais m\u00eame pas il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [75%] :\r\nC'est une situation c'est une citation dans l'\u00e9quipe, non mais je dis de la cooptation. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:12) [86%] :\r\nPar contre, tiennent de tels propos dans un petit peu oui bien Maudet, mais je trouve \u00e7a, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat dans la discussion que nous avons l\u00e0 c'est auberges vient des candidats et apr\u00e8s, nous nous d\u00e9terminerons son candidat qui se rapproche le plus, moi je pense sinc\u00e8rement qu'aujourd'hui, la qualit\u00e9 doit pr\u00e9valoir, sinon pour des conditions il y a une chose \u00e0 savoir c'est est-ce que son contraignantes ou pas, si c'est pour faire des piq\u00fbres de rappel, je ne vois aucune utilit\u00e9 si c'est pour qu'elle soit contraignantes je perds, je je le crains comp\u00e8res de la qualit\u00e9, je pense que le les les les crit\u00e8res doivent \u00eatre mis au sein des partis, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre respect\u00e9 et apr\u00e8s, pour que les autres partis jouent le jeu, on l'a vu ce qui s'est pass\u00e9 avec Karine Keller-Sutter, je rappelle, c'est la gauche qui ont fait en sorte que le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [81%] :\r\nOn a bien entendu, C\u00e9line Amaudruz, qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [87%] :\r\nMerci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, merci \u00e9galement \u00e0 vous Ad\u00e8le temps d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci, merci 18 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses, CN verte VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1593701", "internalArchiveId": "AA1704593942", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de la R\u00e9publique tch\u00e8que 2017 - Moto2", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 6339, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8785084.image", "backgrounds": ["Brno R\u00e9publique tch\u00e8que, victoire du pilote suisse Thomas Luethi lors du Grand Prix de R\u00e9publique tch\u00e8que 207 en cat\u00e9gorie Moto2."], "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Moto 2"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de la R\u00e9publique tch\u00e8que\nMoto 2", "En direct de Brno (TCH)"], "variantIds": ["ece-8737068"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-08T14:05:14Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BRAILLARD, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695365", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031055", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-11429709-F5E6-4DD5-8853-5CBEB11FDB1D", "internalArchiveId": "11429709-F5E6-4DD5-8853-5CBEB11FDB1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2017. La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter s'intensifie. Quelle sera la strat\u00e9gie du PLR ?", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le suspense grandit autour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre 2017. La Vaudoise Isabelle Moret est \u00e0 son tour candidate. Quelles sont ses chances face au Tessinois Ignazio Cassis et au Genevois Pierre Maudet ? Le groupe PLR devra d\u00e9cider le 1er septembre 2017 s'il pr\u00e9sente deux ou trois candidats sur le ticket officiel. Genevois et Vaudois divergent \u00e9videmment. ", "durationSec": 146, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "\u00e9lection"], "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter s'intensifie: quelle sera la strat\u00e9gie du PLR? / 12H30_2017-08-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La Vaudoise Isabelle Moret est \u00e0 son tour candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Quelles sont ses chances face au Tessinois Ignazio Cassis et au Genevois Pierre Maudet? Quelle sera la strat\u00e9gie du PLR pour l'\u00e9lection du 20 septembre?"], "variantIds": ["ece-8808358"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:57Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe suspense grandit autour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret se porte \u00e0 son tour candidate apr\u00e8s Ignacio Cassis au Tessin et Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une nouvelle candidature de poids en vue de la succession de Didier Burkhalter, le groupe PLR tranchera le 1er septembre Pierre Enchoffa quels sont les atouts d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEh bien tout d'abord, c'est une tr\u00e8s bonne parlementaire qui a su travailler avec la gauche, comme avec la droite, en fonction des sujets, elle a prouv\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 nouer des compromis, elle a d\u00e9montr\u00e9 ses comp\u00e9tences sur les questions d'asile sur la s\u00e9curit\u00e9 sur la tr\u00e8s sensible, politique familiale sur les affaires sociales, avec ce petit handicap pour ses potentiels soutiens gauche son engagement f\u00e9roce contre la r\u00e9forme des retraites Elle affiche toutefois, et c'est un atout, un profil qui rassemble plut\u00f4t qu'il ne polarise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nJean-Pierre en le groupe devra trancher le 1er septembre avec cette question 2 ou 3 candidats sur le ticket officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nEh bien, Genevois et Vaudois divergent \u00e9videmment le groupe ne peut tout simplement pas \u00e9vincer une femme comp\u00e9tente les Genevois vouloir y compris veulent donc la variante \u00e0 3 les Vaudois plaide pour que le parti assume ses responsabilit\u00e9s et fasse un choix Isabelle Moret le dit d'ailleurs dans le dimanche un ticket italophone et f\u00e9minin est un ticket favorable au PLR sauf qu'\u00e9vincer Pierre Maudet pour un parti qui se gausse volontiers de l'excellence de ses ministres cantonaux, ce serait, me semble -t-il, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nTr\u00e8s mauvais calcul leur Pierre en justement, partant du principe que le groupe soumette le trio actuel \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, quelles sont ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nIl n'y a, il au Cassis devrait faire la course en t\u00eate les soutiens aux Romands se divisant, cela dit, une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez bien, Nadine, ce n'est pas une science exacte, le vote est secret chaque parlementaire est tr\u00e8s jaloux de cette pr\u00e9rogative et puis les auditions devant les autres partis jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant un exercice o\u00f9 le charismatiques Pierre Maudet peut faire tr\u00e8s forte impression, alors que les \u00e9lus ne seront pas surpris par Isabelle Moret qu'ils connaissent tr\u00e8s bien chaque voix comptera donc au 3\u00e8me tour pour d\u00e9crocher la 2\u00e8me place et affronter Ignazio Cassis dans le duel final \u00e0 ce stade, disons que sur le papier, l'argument femme m\u00eame si elle se d\u00e9fend de vouloir jouer cette carte- l\u00e0, donne un l\u00e9ger Avantage \u00e0 Isabelle Moret face \u00e0 Pierre Maudet pas s\u00fbr ensuite que les reports de voix soient suffisants pour battre le Tessinois tant les voix en Suisse al\u00e9manique s'\u00e9l\u00e8ve pour le retour de la Suisse italienne au gouvernement mais il peut bien s\u00fbr encore se passer beaucoup d'choses d'ici au 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [99%] :\r\nC'\u00e9tait votre analyse Pierre Enchoffa merci et puis on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E30BB483-9586-4669-9886-A432FCD3ECA3", "internalArchiveId": "E30BB483-9586-4669-9886-A432FCD3ECA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte:  L'asino-m\u00e9diation", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le reportage d\u00e9couverte de ce matin propose une rencontre avec M. Claude Warpelin \u00e0 Chapelle sur Moudon. Il est co-fondateur de l'association \u00e2nes-aventures. Gr\u00e2ce \u00e0 sa formation d'animateur, il \u00e9tablit de tr\u00e8s bons contacts avec les enfants et les \u00e2nes. Il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre th\u00e9rapeute et pourtant ses \u00e2nes am\u00e8nent une grande \u00e9volution dans la vie de certains enfants. Il nous raconte le miracle d'un enfant \u00e0 qui les \u00e2nes ont appris \u00e0 entrer en contact avec les autres enfants.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8795040", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte:  L\u2019asino-m\u00e9diation / MJA_2017-08-06T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le reportage d\u00e9couverte de ce matin propose une rencontre avec M. Claude Warpelin \u00e0 Chapelle sur Moudon. Il est co-fondateur de l'association \u00e2nes-aventures. Gr\u00e2ce \u00e0 sa formation d\u2019animateur, il \u00e9tablit de tr\u00e8s bons contacts avec les enfants et les \u00e2nes. Il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre th\u00e9rapeute et pourtant, ses \u00e2nes am\u00e8nent une grande \u00e9volution dans vie de certains enfants. Il nous raconte le miracle d\u2019un enfant \u00e0 qui les \u00e2nes ont appris \u00e0 entrer en contact avec les autres enfants."], "variantIds": ["ece-8795040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T23:12:36Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nBonjour monsieur Claude Warpelin je genre avant de vous dire bonjour, parce que les \u00e2nes vont partir l'enclos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nOui, bienvenue, bonjour, bienvenue chez un aventure bien oui, les \u00e2nes ben oui ils aiment la de la libert\u00e9, donc on ferme toujours la porte parce que quand ils sortent sans nous, h\u00e9 bien on apprend Monoprix r\u00e9cup\u00e9rer, ils aiment bien partir, il joue avec vous, il y a toujours derri\u00e8re et puis avance, il avance que vous suivez, vous suivez jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve un endroit un petit peu disons coinc\u00e9 pour pouvoir les r\u00e9cup\u00e9rer mais \u00e7a peut durer des heures, ils sont, ils sont et Coca oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [82%] :\r\nM\u00eame si vous \u00eates \u00e0 Asni\u00e8res, randonneurs et animateur socioculturel, ils vous font parfois quand m\u00eame la t\u00eate qui m\u00e8ne la barque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nIl faut pas la t\u00eate, ils sont en d\u00e9clin n'est t\u00eatu mais en fait c'est un animal qui a son caract\u00e8re, les 3 ans qu'on a l\u00e0, en chacun leur caract\u00e8re et puis c'est \u00e0 nous de les observer puis de de faire avec, mais \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, ils ont pas de m\u00e9chancet\u00e9, ils font jamais rien pour vous faire mal, ils sont joueurs tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [81%] :\r\nIl a l'air intrigu\u00e9 par le micro comment tels C\u00e9zanne, monsieur Warpelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [86%] :\r\nAlors, celui -l\u00e0 c'est Darrieux seul plus curieux, il viendra toujours vers vous pour se faire c\u00e2liner pour pour \u00e9couter ce qu'on dit parce que c'est une concierge alors c'est arriver et puis qu'il y a 25 ans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 nous avons Moli\u00e8re qui est de couleur claire qui, lui, \u00e0 2 ans de plus donc 27 ans, et le prince Charles, qui est aussi \u00e0 25 ans donc d'arriver c'est principales sont de couleur brune et ce sont tous les \u00e2nes depuis 18 ans qui se baladent avec des enfants donc qui connaissent vraiment le probl\u00e8me de l'enfant, donc avec eux, il y a jamais de coups de pied, il y a eu jamais d'\u00e9cart, c'est des \u00e2nes qui sont vraiment qui ont vraiment compris que l'enfant peut \u00eatre en symbiose avec eux, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nComment appelle -t-on le travail avec les enfants et les \u00e2nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [87%] :\r\nAlors on appelle \u00e7a asile aux m\u00e9diations, d'autres disent \u00e9quith\u00e9rapie mais comme je suis pas th\u00e9rapeute mais animateur socioculturel le contact avec les enfants, je l'ai depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis alors en fait si on veut bien \u00eatre dans l'action de Casino, m\u00e9diation, c'est plut\u00f4t de m\u00e9diateur, moi j'accompagne et puis avec l'enfant, ils font un travail fantastique, j'accompagne je Guido petit peu mais je ne suis pas th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [79%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [82%] :\r\n\u00e7a c'est c'est Darius et moi beaucoup, c'est un estomac au par rapport aux autres il y a toujours le museau par terre mais il aime bien les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [95%] :\r\nQu'est -ce qu'ils viennent chercher les enfants avec les \u00e2nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [84%] :\r\nAlors les enfants avec les \u00e2nes, je pense qu'ils viennent chercher un copain de jeu copain Dieu qui n'est pas disons comme le le cheval qui fait plut\u00f4t des \u00e9carts quand il a peur l'quand il a peur, il s'arr\u00eate, et puis il r\u00e9fl\u00e9chit donc avec l'enfant, il y a pas de souci, il y a, il remarque tr\u00e8s rapidement \u00e7a donc avec la on peut y aller, il y a pas de de probl\u00e8mes ce d\u00e9bat un c\u00e2lin, et puis on a pour \u00e7a bouge un peu chez les mouches l\u00e0 aujourd'hui et alors les enfants appr\u00e9cient beaucoup et c'est vrai quand on va en balade, je veux dire un adulte pourra leur balade la Niva ou tester il va partir \u00e0 gauche \u00e0 droite pour aller chercher la touffe d'herbe qui lui pla\u00eet, avec le feu on a moins ce souci -l\u00e0 issue et il sera, au contraire, fait plus l'enfant est petit et plus \u00e7a va aller bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [92%] :\r\nLa m\u00eame perception de l'\u00e2ge de l'enfant, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [82%] :\r\nAbsolument, il y la absolument et la cette personne certes cette perception -l\u00e0 surtout les le mien puisque depuis 18 ans, ils sont avec des enfants, ils sont peut-\u00eatre un peu psychologue aussi simple et c'est eux qui font le travail dans l'asile m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [87%] :\r\nAsie Zino oui m\u00e9diation qu'elle est encore l\u00e0 ce que vous d\u00e9veloppez dans cette discipline avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [83%] :\r\nLes en mal de confiance des enfants surexcit\u00e9s des offres sous Ritaline alors fois peut-\u00eatre aupr\u00e8s peut-\u00eatre remplacer la Ritaline par l\u00e0, \u00e7a serait quelque chose essayez aussi donc des enfants hyper actifs, on en a eu dans des anniversaires ou arrive on arrive en disant son super excit\u00e9 et puis au contact de la puisqu'on commence toujours par Bruxelles, ne pas s'en occuper, au contact de la apr\u00e8s une heure, une heure et demie de balade, l'enfant a chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement les parents reviennent pas mais mon enfant, il n'est pas comme \u00e7a d'habitude h\u00e9 ben voil\u00e0, avec la oui il faut continuer \u00e0 Lorient j'essaie de de demander aux gens de de revenir avec leurs enfants, alors le probl\u00e8me, c'est souvent ils sont ils habitent trop loin parce que c'est trop cher, alors que justement on fait par des prix donc supporter un peu, je vais pas je vais pas du fraudeurs, moi je dis : vous venez, ce que vous donnez, c'est pour la donc pour la les ardeurs de les nourrir le mar\u00e9chal il y a les les vaccins donc financi\u00e8rement, il faut que \u00e7a couvre \u00e7a voil\u00e0, donc je demande : pas de salaire, Pascal ma vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je pense, besoin de \u00e7a, le plaisir des enfants, c'est extraordinaire, puis notre salaire \u00e0 nous, pas le sourire quoi et \u00e7a, \u00e7a me touche toujours que je parle comme \u00e7a, parce que c'est vrai que on va les on voit ses enfants, les t\u00eates qu'ils ont quotidienne c'est g\u00e9nial quoi quand repartir, alors l\u00e0, par exemple, j'ai eu m\u00e9diation, le petit gar\u00e7on de 7 ans et demi qui arriv\u00e9 ce maman m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 petit coup par hasard elle vu le site internet et puis ben voil\u00e0, dit il est super, il va bien mais le probl\u00e8me, il arrive pas \u00e0 s'int\u00e9grer \u00e0 l'\u00e9cole et faire des copains, alors je ben \u00e9coutez, on va essayer, on va voir, venez tout de suite compris, il a tout de suite accroch\u00e9 \u00e0 15 ans et puis on a fait une premi\u00e8re s\u00e9ance donc o\u00f9 il brossait commence \u00e0 prendre les pieds devant, d'abord, puis on essaye et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a lui a plu : Gilbert vous revenez quand vous voulez o\u00f9 contacter et puis au g\u00e9n\u00e9ral d'un peu pr\u00e8s, tous les 15 jours, une fois par mois, en fait, on a commenc\u00e9 en fin de d\u00e9but d'ann\u00e9e scolaire, on a fini en fin d'ann\u00e9e scolaire sur une dizaine de s\u00e9ances r\u00e9sultat \u00e9tait g\u00e9nial parce que le petit gosse cela il arriva tout seul au courant non mais tr\u00e8s parqu\u00e9 la voiture, il \u00e9tait super motiv\u00e9 et puis on arrive \u00e0 quand m\u00eame \u00e0 des r\u00e9sultats sympa et puis bon, il arrivait le mois de juin, il y a eu son anniversaire je dirais maman bah il faut qu'il avait de 3 copains, m\u00eame si c'est pas des bons copains, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 eu pass\u00e9 vraiment des copains et puis on fait l'anniversaire avec les uns il fait mauvais temps on a am\u00e9nag\u00e9 la Lagrange l'\u00e9cran par \u00e9tait l\u00e0 aussi le g\u00e2teau fatwa, l\u00e0 on \u00e9tait quittant \u00e0 15 ans et puis ils ont pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi dans la grange d\u00e9monter la balle 2 fois la balle pareil, la maman avait pr\u00e9vu d'inviter tout le monde au souper \u00e0 la maison, j'ai dit oui mais c'est c'est sympa ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait g\u00e9nial, vous vu, il s'est pass\u00e9 quelque chose, pour conclure, il faut, il lui faudrait encore un petit truc, puis j'ai propos\u00e9, jeudi, vous faites une soir\u00e9e pyjama avec les copains, les parents am\u00e8nent les pyjamas, ils ont pass\u00e9 la nuit l\u00e0- bas Elmar t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 de 3 jours apr\u00e8s ma pour notre quoi alors ce petit gosse ben voil\u00e0 il revient plus parce que la maman Madame t\u00e9l\u00e9phone Mad\u00e9 c'est vraiment g\u00e9nial, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce qu'ils voulaient, \u00e7a va comme il veut, il s'inscrit au scout, donc voil\u00e0, on a r\u00e9ussi quelque chose : l'int\u00e9gration c'est bon alors, sans forcer va gentiment mauvais coups de l'enfant aux rythmes l\u00e0. \r\nEt puis, c'est super, puis quand on voit ce petit n'a rien de 7 ans et demi avec l'qui arrive \u00e0 tirer \u00e0 gauche \u00e0 droite pour lui dire : non, tu vas prendre brouter je dirais la la confiance \u00e9tait assassin, elle est revenue en fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T16:15:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59D92485-F0E2-41B7-9301-D3F5718F5EE9", "internalArchiveId": "59D92485-F0E2-41B7-9301-D3F5718F5EE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud, pr\u00e9f\u00e9rerait proposer un seul Vaudois pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro et le conseiller aux Etats Olivier Fran\u00e7ais ont r\u00e9cemment manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud, sceptique face \u00e0 l'id\u00e9e de pr\u00e9senter plusieurs candidats vaudois.\r\n\r\n* * Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud, pr\u00e9f\u00e9rerait proposer un seul Vaudois pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30: VD: Borloz sceptique plusieurs candidats vaudois ITV Borloz BARRIL\r\nTrois candidats de poids d\u00e9j\u00e0 dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nEt d'autres pourraient encore sortir du bois ou alors confirmer leur int\u00e9r\u00eat d'ici au 11 ao\u00fbt. \r\nLe conseiller national fribourgeois.... Jacques Bourgeois... se laisse jusqu'\u00e0 mercredi pour d\u00e9cider. \r\nEt puis... c\u00f4t\u00e9 vaudois... la conseill\u00e8re d'\u00e9tat.... Jacqueline de Quattro.... et le conseiller aux Etats.... Olivier Fran\u00e7ais.... ont eux aussi manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat r\u00e9cemment... \r\nReste \u00e0 savoir s'ils vont le confirmer face \u00e0 Isabelle Moret. \r\nUne chose est s\u00fbre.... le pr\u00e9sident du parti cantonal.... Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.... pr\u00e9f\u00e9rerait proposer un seul Vaudois au PLR Suisse... On l'\u00e9coute.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz avec Tania Barril", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud, pr\u00e9f\u00e9rerait proposer un seul Vaudois pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro et le conseiller aux Etats Olivier Fran\u00e7ais ont r\u00e9cemment manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud, sceptique face \u00e0 l'id\u00e9e de pr\u00e9senter plusieurs candidats vaudois."], "variantIds": ["ece-8808360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T17:33:44Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFemme merci et puis on l'a dit 3 candidats de poids d\u00e9j\u00e0 dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'autres pourraient encore sortir du bois, ou alors confirmer leur int\u00e9r\u00eat d'ici au 11 ao\u00fbt, hein, le d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti, le conseiller national fribourgeois Jacques Bourgeois soleil jusqu'\u00e0 mercredi pour d\u00e9cider et puis c\u00f4t\u00e9 Vaudois, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop et le conseiller aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais ont aussi manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat, r\u00e9cemment, reste \u00e0 savoir s'ils vont le confirmer face \u00e0 Isabelle Moret, une chose est s\u00fbre, le pr\u00e9sident du parti cantonal Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo pr\u00e9f\u00e9rerait proposer un seul Vaudois au PLR Suisse, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [88%] :\r\nJe privil\u00e9gie -t-il personnelle, une candidature, je l'ai dit apparemment avec ma connaissance du milieu f\u00e9d\u00e9ral que g\u00e8re je je sens bien que demander au Parlement et au groupe parlementaire PLR de faire un choix \u00e0 notre place et pas une bonne id\u00e9e, mais voil\u00e0, c'est une question strat\u00e9gique d'autres cantons il y a, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, h\u00e9 bien, avait fait d'autres choix, mais aujourd'hui, comme je suis un tout petit peu l'ambiance, c'est en tout cas le sentiment que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nEt quelle est la candidature qui a le plus de chances selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [82%] :\r\nOn des raisons de s\u00e9jour des choses et c'est pas au pr\u00e9sident du du PLR Vaudois de de s'exprimer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [76%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo avec Tania Barril \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 13100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SHZFrCt7rQSddq2AVpvXGkOnyt2L"}]