[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1606300", "internalArchiveId": "AA1706606481", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 3663, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8715349", "imageURL": "http://www.rts.ch/8715343.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8608532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T19:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032010\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:13) [93%] : \r\nJe mets les pieds sur le territoire et j'ai l'impression, dit avoir v\u00e9cu dans une autre vie, alors que je connaissais tr\u00e8s mal la litt\u00e9rature et les musiques cubaines mais tout d'un coup, tout m'est familier, je tombe amoureuse du pays des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:36) [85%] : \r\nDe trouver un musicien qui va devenir comme un et musicien d'une longue route, le quintette officials et \u00e0 partir de l\u00e0, j'y vais chaque hiver pratiquement \u00e9tonnant d'avoir l'impression que quelque chose vous est familier, toutefois, \u00e7a arrive avec des hommes avec des femmes femme une sensation comme \u00e7a de reconnaissance alors que que c'est nouveau et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:41) [73%] : \r\nMais m\u00eame la salle, la main Henri \u00e0 se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:49) [55%] : \r\nUne chanson d'D\u00e9lia DES autre soir tous sort Jos\u00e9 Serra \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:00:58) [84%] : \r\nOh mon p\u00e8re, le sol et MP3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:03) [96%] : \r\nAvec Agn\u00e8s Jaoui, l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:04 > 0:01:06) [96%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:16) [86%] : \r\nC'est une information qui concerne le trafic ferroviaire le d\u00e9rangement technique en gare de sens beau a pu \u00eatre supprim\u00e9s des retards restent toutefois possibles sur les lignes Bienne La Chaux-de-Fonds et de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:16 > 0:01:21) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:41) [86%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o estivale : une semaine estivale s'annonce aujourd'hui le soleil dominera en toutes r\u00e9gions de rares nuages bourgeonneront sur les cr\u00eates, plus particuli\u00e8rement celle des Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures culmineront \u00e0 30 degr\u00e9s de r\u00f4les \u00e0 Neuch\u00e2tel 32 de Martigny \u00e0 brill\u00e9, il faudra monter jusqu'\u00e0 4500 m\u00e8tres pro- franchir la limite du 0 demain pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:01:41 > 0:01:46) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec de du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:01:54) [87%] : \r\nIl est 7 heures sur la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qui vous Coralie Claude c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:54 > 0:02:09) [91%] : \r\n1er jour d'une nouvelle vie pour Moutier, le Jura, la ville changera de canton dont 4 ans au lendemain de ce vote historique, l'espoir est grand, les attentes \u00e9lev\u00e9es d\u00e9veloppement \u00e9conomique recomposition du paysage politique \u00e0 quoi ce nouveau Jura doit-il s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:09 > 0:02:30) [93%] : \r\nEh ben, de pr\u00e9sident de gouvernement seront en Direct avec nous 18 heures pour r\u00e9agir \u00e0 ce vote de Moutier dans un quart d'heure, le Bernois Bernard boulevard nous dira comment il entend \u00e0 l'avenir, traiter les francophones restaient dans le canton de Berne et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 Nathalie Barthoulot nous dira ce que les Jurassiens sont pr\u00eats \u00e0 mettre dans la corbeille de la mari\u00e9e pour accueillir Moutier en leur sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:30 > 0:03:05) [93%] : \r\nUne camionnette qui fauchent des fid\u00e8les devant une mosqu\u00e9e, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Londres, cette nuit, la police parle d'un incident majeur : un mort et 8 bless\u00e9s, islamophobie, le mot est l\u00e2ch\u00e9 le Conseil musulman du Royaume-Uni a prononc\u00e9 des larmes et des flammes au Portugal 62 morts autant de bless\u00e9s le feu continue de ravager le centre du pays, nous ferons le point sur les derni\u00e8res informations avec notre correspondant sur place, le compte est bon pour Emmanuel Macron 351 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les Fran\u00e7ais lui accordent la majorit\u00e9 absolue, enfin ceux qui ont vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:05 > 0:03:22) [90%] : \r\nOui, parce que le vrai vainqueur de ces l\u00e9gislatives pourrait bien \u00eatre le taux d'abstention record, pr\u00e8s de 57 pourcent des votants, du coup, faut-il consid\u00e9rer cette victoire dans marche comme moins l\u00e9gitimes question qu'on relira notre invit\u00e9 d'ici 20 minutes, l'ancien ministre fran\u00e7ais Luc Ferry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:24 > 0:03:25) [99%] : \r\nNice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:52) [94%] : \r\nSi elle se r\u00e9veille donc avec la promesse d'un avenir jurassien, la ville est d\u00e9sormais fianc\u00e9e au Jura 51,7 pourcent des Pr\u00e9v\u00f4tois ont choisi cette voie, hier, un vote historique qui permet de clore l'un des chapitres de la question jurassienne ouvert il y a plus de 40 ans, Ga\u00ebl Klein on vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, ce scrutin est synonyme d'espoir pour l'avenir de Moutier, mais aussi pour celui du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:16) [92%] : \r\nOui, au-del\u00e0 de la liesse populaire qui envahit toute la ville d\u00e8s le r\u00e9sultat connu, on a pu clairement mesur\u00e9 devant l'H\u00f4tel de Ville de Moutier, hier soir, les attentes de toute une population, que ce soit ses habitants ou ceux du canton du Jura, qui s'\u00e9tait rendu en Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 10000 sans doute \u00e0 boire sans mod\u00e9ration les paroles et les discours des maires de Moutier de Del\u00e9mont mais aussi de la pr\u00e9sidente du gouvernement, Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:20) [86%] : \r\nTiens, un, que peuvent-ils attendre concr\u00e8tement aujourd'hui de ce transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:45) [95%] : \r\nAlors pour la ville de Moutier un nouveau d\u00e9veloppement tourn\u00e9s vers un canton certes plus petit, mais sans doute beaucoup plus proche de ses pr\u00e9occupations, c'est en tout cas le souhait de ceux qui ont gliss\u00e9 un oui dans l'urne Moutier devient en effet la 2\u00e8me ville du canton du Jura, juste derri\u00e8re Del\u00e9mont si elle suit l'exemple de la capitale jurassienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il ne fait gu\u00e8re de doute que l'\u00e9conomie locale devrait en profiter, on l'a entendu hier soir d\u00e9sormais place aux actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:04:48) [91%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 jurassien Ga\u00ebl \u00e0 quoi faut-il s'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:32) [94%] : \r\nAlors ce transfert va indubitablement redistribuer les cartes de la croissance jurassienne, l'\u00c9tat jurassien n'est pas vieux, il sera \u00e0 peine de sa vie de jeune adulte, mais il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui des infrastructures qui peuvent lui permettre d'entrevoir son avenir avec de nouvelles perspectives, attention, les autorit\u00e9s n'ont pas droit \u00e0 l'erreur, les habitants de Moutier pourront d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 lors des \u00e9lections cantonales de 2020 et l\u00e0 aussi, on pourrait assister \u00e0 une autre redistribution des cartes, cette fois au sein des formations politiques, on a souvent dit et \u00e9crit ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'enthousiasme n\u00e9 de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en 1979 avait fait place un certain marasme dans le Jura, aujourd'hui c'est de courage et d'audace dont il a besoin afin que ce transfert de Moutier, c'est une r\u00e9ussite pour toute une population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:32 > 0:05:53) [91%] : \r\nGa\u00ebl Klein \u00e0 Del\u00e9mont merci et la population justement elle a f\u00eat\u00e9 ce vote toute la nuit, surtout que les restaurants, on n'avait pas d'heures de fermeture limite, une mani\u00e8re de rel\u00e2cher la pression, il faut dire que des milliers de personnes ont attendu les r\u00e9sultats toute la journ\u00e9e, ils ont retenu leur souffle jusqu'au bout sur la place, Roland B\u00e9guelin, notamment, Coraline Pauchard nous faire revivre ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:54 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl est 12 heures le bureau de vote ferme et c'est le d\u00e9but d'une apr\u00e8s- midi sans fin, la proc\u00e9dure sera longue, Jean-Christophe Geiser, responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice donne la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:29) [80%] : \r\nLeur nous avons d\u00e9cid\u00e9 que la campagne de Moutier de proc\u00e9der \u00e0 un contr\u00f4le syst\u00e9matique de toutes les cartes de l\u00e9gitimation entrer dans le cadre du vote \u00e7a va certainement retarder ampoules annonce le r\u00e9sultat avec une heure ou une heure et demi de retard Ramon sans fait pas longtemps que je lis, Champ de mais le corps pourquoi le chauffage aux environs de 16 heures, vous nous dit que c'est, c'est quand m\u00eame assez tendue, je dirais, les gens viennent impatient, je pense que les r\u00e9sultats 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:42) [94%] : \r\nEt c'est finalement \u00e0 17 heures 20 apr\u00e8s un ultime recomptage des voix que l'annonce arrive enfin, explosion de joie sur la place, Roland B\u00e9guelin, bastion des autonomistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:53 > 0:07:07) [95%] : \r\nAlors dans la foule qui s'achemine vers le temps de ville, celui qui deviendra l'un des symboles de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour un rattachement au canton du Jura Valentin Zuber qui promet de tendre la main \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:21) [85%] : \r\nEn face, il n'y a pas 2000 personnes qui \u00e9taient contre le Jura il y avait peut-\u00eatre moiti\u00e9 moiti\u00e9, mais il y a beaucoup de gens qui ont-ils peur et ces gens-l\u00e0, c'est particuli\u00e8rement important de les rassurer : leur tendre une main et de le dire, ce qu'on fait demain, c'est construire le Moutier de l'arm\u00e9e et recettes avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:21 > 0:07:29) [98%] : \r\n4 ans apr\u00e8s le dernier vote sur la Question jurassienne Moutier rejoint le Jura mais ne promet pas par contre de clore le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:32 > 0:07:34) [69%] : \r\nIl Jura qui va devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:08:01) [91%] : \r\nVivre avec des gens qui auraient souhait\u00e9 un autre destin bernois, le canton de Berne, justement, a r\u00e9agi pour le gouvernement, le d\u00e9part de Moutier affaibli significativement le Jura bernois et Berne n'abandonnera pas sa minorit\u00e9 francophone et continuera \u00e0 construire pour le Jura bernois paroles du pr\u00e9sident du gouvernement Bernard pull Vert qu'on entendra dans un instant et puis du c\u00f4t\u00e9 de Bienne, on regrette aussi le d\u00e9part de Moutier Moutier la francophone et en appelle au renforcement du bilinguisme dans le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:05) [86%] : \r\nEt donc la suite, ce sont les votes des communes de Belprahon et Sorvilier moi de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:17) [94%] : \r\nTendre exactement, puis les 2 cantons fixeront les modalit\u00e9s du transfert de Moutier ils soumettront ce plan \u00e0 leur Parlement et \u00e0 leurs citoyens, si tout va bien, la nouvelle carte du canton du Jura sera effective d\u00e9but 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:28) [93%] : \r\nOn va revenir sur l'avenir du Jura sont contents, mais au sens large, on a envie de dire, avec la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien, Nathalie Barthoulot, qui est socialiste et qui sera donc avec nous \u00e0 7 heures 35 invit\u00e9 de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:28 > 0:08:47) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre l'actualit\u00e9 c'est aussi cette camionnette qui a fonc\u00e9 sur des personnes cette nuit \u00e0 Finsbury Park dans le nord de Londres, il y a plusieurs bless\u00e9s, dont 2 entre la vie et la mort, selon les m\u00e9dias britanniques, la police parle d'un incident majeur, C\u00e9dric Guigon, il se serait produite devant une mosqu\u00e9e, alors que les fid\u00e8les sortaient de la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:47 > 0:09:04) [93%] : \r\nOui, des fid\u00e8les musulmans en pleine p\u00e9riode de ramadan, qui sortait hier soir de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park au moment o\u00f9 une camionnette les a fauch\u00e9s, d'apr\u00e8s la police il y aurait pour l'heure, un mort et au moins 8 bless\u00e9s, le chauffeur du Vannes, un homme de 48 ans, a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par des citoyens sur place qui l'ont remis ensuite aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:08) [90%] : \r\nEt C\u00e9dric, c'est maintenant la police anti- terroriste britannique qui va mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:46) [92%] : \r\nOui, m\u00eame si \u00e0 ce stade, la police ne peut pas encore affirmer qu'il s'agit d'une attaque terroriste ou d'un acte isol\u00e9, mais Londres est sous haute tension, puisque la ville a d\u00e9j\u00e0 subi 3 assauts terroristes en moins de 3 mois et par 2 fois un v\u00e9hicule b\u00e9lier s'\u00e9taient attaqu\u00e9s \u00e0 des civils, le Museum, comme si le brut est une organisation qui repr\u00e9sente des musulmans britanniques \u00e9voque lui un acte intentionnel, sur la base des vid\u00e9os t\u00e9moins l'organisation parle d'une violente manifestation d'islamophobie, il faut encore rappeler que la mosqu\u00e9e de Finsbury Park \u00e9tait connue au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour \u00eatre un haut lieu des militants islamistes de Londres depuis la direction de la mosqu\u00e9e a chang\u00e9 mais des lettres de menaces ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris en novembre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:46 > 0:10:21) [92%] : \r\n15 et la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est dite en pens\u00e9e avec les bless\u00e9s et leurs proches, les secours sur place l'affirme que la taxe sera trait\u00e9 comme potentiellement terroristes, elle annonce la tenue d'une r\u00e9union de crise dans la journ\u00e9e, c'est aujourd'hui ce matin m\u00eame \u00e0 11 heures que les n\u00e9gociations sur le Brexit doivent d\u00e9buter 2 hommes pour les mener \u00e0 Bruxelles, David Davis, le ministre britannique du Brexit et Michel Barnier, n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, il s'agit surtout d'organiser ces n\u00e9gociations pratiquement Londres est suppos\u00e9 quitter l'Union fin 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:25) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi ce deuil tragique au au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:25 > 0:10:47) [94%] : \r\n3 jours de deuil et des villages cern\u00e9s par des murs de flammes gigantesques feux de for\u00eat fait toujours rage au centre du pays, dans la r\u00e9gion rurale de La Higuera, le dernier bilan fait \u00e9tat de 62 morts et autant de bless\u00e9s Olivier Bonami si vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Lisbonne, hier soir, l'incendie progresser encore sur 4 fronts : qu'en est-il ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:10:47 > 0:11:29) [91%] : \r\nMais 4 fronts hier soir 4 ce matin, vous le voyez, pas beaucoup d'\u00e9volution \u00e0 ce niveau-l\u00e0, les pompiers sont compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s par pr\u00e9caution plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s cette nuit, le Portugal a-t-on aujourd'hui en est les renforts terrestres provenant d'Espagne, on attend dans ce matin, l'heure est aux questionnements dans tous les journaux en premi\u00e8re page il y a un point d'interrogation : pourquoi c'est eu du quotidien Publico, personne ne comprend comment un incendie peut tuer autant de monde en aussi peu de temps et ce matin, on commence aussi en savoir plus sur l'identit\u00e9 de certaines victimes, beaucoup de touristes et dans un petit village de 60 habitants 11 morts, tous ont commis la m\u00eame erreur, ils ont pris la fuite en voiture et ont emprunt\u00e9 la route que l'on surnomme d\u00e9sormais ici, la route de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:29 > 0:12:10) [89%] : \r\nOlivier Bonami si en Direct de Lisbonne, merci, on rappelle que 3 jours de deuil national d\u00e9bute aujourd'hui au Portugal, en France, \u00e0 pr\u00e9sent, pari r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron, son mouvement \u00e0 la R\u00e9publique en marche et son alli\u00e9 MoDem obtiennent la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale 351 si\u00e8ges au moins, c'est ce que donnaient les projections, c'est moins que ce que donnaient les projections de l'2 tours en mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la performance, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, bonjour, bonjour les \u00e9lecteurs qui se sont d\u00e9plac\u00e9s hier ont d\u00e9cid\u00e9 de donner une majorit\u00e9 plus que confortable hein \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident, mais aussi de laisser une opposition Survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:11 > 0:13:15) [93%] : \r\nOui, les r\u00e9publicains et leurs alli\u00e9s notamment limite la casse avec quelque 130 d\u00e9put\u00e9s La France insoumise et les communistes parviennent \u00e0 cr\u00e9er un groupe avec environ 28 d\u00e9put\u00e9s, ce sont encore des chiffres \u00e0 affiner, hein, le PS sauve les meubles avec ses alli\u00e9s, environ 46 d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lecteurs ont semble-t-il entendu les cris d'alarme des adversaires d'Emmanuel Macron, qui craignaient sa mainmise totale sur l'assembl\u00e9e en lui donnant donc une large majorit\u00e9, mais en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9visions qui \u00e9voquait pour certaines jusqu'\u00e0 470 d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lecteurs ont donn\u00e9 une chance \u00e0 l'opposition, m\u00eame de gauche, reste que la vague macronienne a fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les partis dits traditionnels des partis qui se sont tous d\u00e9chir\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 au moment des pr\u00e9sidentielles, que ce soit les socialistes ou les r\u00e9publicains qui ont continu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 se fracturer entre Macron compatible et opposant d\u00e9clar\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident hier le patron du PS lui- m\u00eame battu dans sa circonscription, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, tous les partis ont des bureaux politiques pr\u00e9vues dans les heures ou les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:15 > 0:13:21) [91%] : \r\nUn groupe moins important que pr\u00e9vu, donc avec de potentielles difficult\u00e9s \u00e0 surmonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:21 > 0:13:40) [86%] : \r\nOui, un groupe immense compos\u00e9 en partie de n\u00e9ophyte en politique, il va falloir et tout cela avec des gens comp\u00e9tents, form\u00e9s aussi ceux qui ne connaissent pas encore les arcanes du Parlement, un groupe qui n'est pas sans risques contre les fractions naturel qui pourrait l'entamer, o\u00f9 le risque d'un bloc uni qui serait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9 de b\u00e9ni-oui-oui derri\u00e8re le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:40 > 0:13:43) [80%] : \r\nAriane, il y a aussi cette participation historiquement faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:44 > 0:14:16) [93%] : \r\nOui, l\u00e0 aussi un record nouveau jamais \u00e9lections l\u00e9gislatives n'avait attir\u00e9 aussi peu de citoyens, alors il y a la lassitude, la certitude aussi apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron que les Jeux, a \u00e9t\u00e9 fait mais, mais difficile aussi de ne pas y voir en plus une mise en garde pour le nouveau pr\u00e9sident, c'est en tout cas comme \u00e7a que ses adversaires ne monteront pas d'utiliser cette abstention in\u00e9dite dans les jours et les mois qui viennent, le fonctionnement de cette assembl\u00e9e nationale in\u00e9dite et son articulation avec le gouvernement seront tr\u00e8s scrut\u00e9es, l'exp\u00e9rience politique se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:15:10) [91%] : \r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci pour ces pr\u00e9cisions et puis derri\u00e8re les chiffres il y a aussi des noms, des noms, d\u00e9put\u00e9, l'ex- 1er ministre socialiste Manuel Valls a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans l'Essonne, Marine Le Pen entre aussi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ce n'est pas le cas de Florian Philippot, le num\u00e9ro 2 du FN qui est battu, battu aussi les anciennes ministres de gauche Najat Vallaud-Belkacem, Myriam El Khomri en Suisse, le candidat de la R\u00e9publique en marche pour la circonscription des Fran\u00e7ais de Suisse et du Liechtenstein est \u00e9lu Joachim sonne avec pr\u00e8s de 75 pourcent des voix et puis juste une Suissesse en diamant pour terminer oui, Nicole B\u00fcchler, elle est devenue la premi\u00e8re athl\u00e8te suisse \u00e0 s'imposer en Ligue de diamant on parle athl\u00e9tisme performance r\u00e9alis\u00e9e hier \u00e0 Stockholm o\u00f9 la biennois a remport\u00e9 le concours de la perche avec un saut \u00e0 4 m\u00e8tres 65 elle souffrait pourtant d'une hernie discale cet hiver joli comme bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:37) [91%] : \r\nBen c'est pas qu'on puisse dire, avec une hernie merci beaucoup Coralie clos dans un instant Bernard pull Vert est avec nous et ensuite Luc Ferry, ancien ministre fran\u00e7ais qui r\u00e9agira au score des l\u00e9gislatives au score d'en marche, qui a fait un peu moins bien que pr\u00e9vu, mais enfin 351 d\u00e9put\u00e9s sur 577 c'est pas mal, beau et chaud jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en pleine, seuls quelques petits cumulus viendront faire de l'ombre sur les cr\u00eates demain mais menu avec des orages isol\u00e9s possible en soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:38 > 0:15:41) [82%] : \r\nLe Journal du matin Simon dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:41 > 0:16:21) [93%] : \r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re Moutier ville jurassienne les citoyens de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise ont donc d\u00e9cid\u00e9 hier dans les urnes de tourner le dos au canton de Berne c'est un oui \u00e0 51,7 pourcent oui \u00e0 un rattachement au canton du Jura qu'ils vont rejoindre non pas tout de suite, mais d'ici 2021 d\u00e9but 2021, bonjour Bernard Paul Vert, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident du gouvernement bernois tout fra\u00eechement nomm\u00e9 \u00e0 cette fonction, d'ailleurs, et vous \u00eates membre de la d\u00e9l\u00e9gation bernoise aux affaires jurassiennes quelques minutes dans notre Studio de Berne du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je crois que vous avez pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 \u00e0 Moutier hier Bernard pull Vert, c'\u00e9tait un un triste d\u00e9but pour votre ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:37) [93%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est sans doute le cas pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s important que Moutier reste dans le canton de Berne, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9, on peut pas aussi la d\u00e9mocratie sans sans accepter le r\u00e9sultat, mais c'est vrai que c'est c'est pas, c'est pas le moment le plus agr\u00e9able de la vie, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:37 > 0:16:42) [93%] : \r\nC'est un euph\u00e9misme, vous \u00eates tr\u00e8s triste, d\u00e9\u00e7u, quel est votre sentiment ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:42 > 0:17:20) [90%] : \r\nOui, je, je suis tr\u00e8s triste puisque je trouve que le canton de Berne avec son bilinguisme ces 2 cultures qui qui vivent ensemble, c'est vraiment un projet d'avenir, c'est ce que je, je, je, j'aime et puis j'aurais bien aim\u00e9 que la la partie francophone ne soit pas affaibli et que Moutier, qui est une ville int\u00e9ressante : une belle ville avec la culture avec de la formation de l'industrie avec un h\u00f4pital restant le canton, mais l\u00e0, une courte majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 que c'est autrement et on a permis cette votation et aux grandes lignes, il faut quand m\u00eame dire qu'on la Suisse hausse la d\u00e9mocratie et \u00e7a fonctionne, et on peut enfin s'en f\u00e9liciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:20 > 0:17:32) [87%] : \r\nVous l'avez dit courte majorit\u00e9 137 voix d'\u00e9cart entre ceux qui \u00e9taient pour rester et ceux qui \u00e9taient pour sortir, vous avez parl\u00e9 d'affaiblissement Bernard pull Vert, les francophones du Jura bernois se retrouve affaibli aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:33 > 0:18:41) [90%] : \r\nOui, en nombre, en nombre, vous savez, c'est 7000 habitants de Moutier 107000 francophones de moins dans le canton de Berne, bon, le canton de Berne, il a une grande exp\u00e9rience avec une minorit\u00e9 qui n'est pas une minorit\u00e9 \u00e0 30 ou 40 pourcent mais en 8 pour 100 les francophones forme plus ou moins 8 pourcent de notre population, donc \u00e7a, \u00e7a change pas extr\u00eamement la donne c'est pas, c'est pas une nouvelle situation, donc moi je suis assez assez clair qu'il y a rien qui change pour pour l'aspect bilingue et le r\u00f4le du canton de Berne, mais il faut quand m\u00eame \u00eatre honn\u00eate, il y a, il y a une partie qui est r\u00e9duite, il y a un Centre r\u00e9gional qui part c'est c'est c'est oui, c'est ce serait ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9 de dire que c'est c'est pas un affaiblissement, mais j'ai appris dans la vie que toute tout probl\u00e8me doit aussi comporter des chances et ce sera \u00e0 partir d'aujourd'hui, de voir les chances mon parti, aussi, un groupe d'experts pour voir \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques mois pour voir comment le canton de Berne pourrait-il encore mieux jouer sa carte du bilinguisme, donc il y a des travaux que nous voulons toutes fa\u00e7ons de toutes fa\u00e7on affaiblissement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:41 > 0:18:57) [89%] : \r\nMais vous allez vous nous dites ce matin, au fond, vous allez faire savoir que la majorit\u00e9 germanophone du canton de Berne tient beaucoup aux francophones est-ce que vous allez les choyer encore plus, vous avez fait quel quel geste allez- vous faire, quel geste politique ou sociale en dans leur direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:57 > 0:19:53) [89%] : \r\nOui, vous savez, c'est pas une question de gestes et de, de, en quelque sorte donner des des privil\u00e8ges qu'on devenait pas d'autres une minorit\u00e9 linguistique, elle culturel a besoin de certaines protections et l'a besoin de, de, de, de pr\u00e9rogatives particuli\u00e8res, ce qu'on a fait avec le statut particulier, \u00e7a c'est quelque chose, une quelque chose qu'on doit apprendre de l'histoire- partout, \u00e7a joue pas si une minorit\u00e9 n'a pas vraiment de de bon droit et je trouve que l\u00e0, sur ce chemin, il faut continuer, nous avons entendu autre protection suppl\u00e9mentaire statut particulier, plus on veut regarder qu'est ce que seront les possibles am\u00e9lioration de ce statut particulier avec un petit parlement propres le Conseil du Jura bernois mais aussi peut-\u00eatre ce qui m'importe le plus c'est que les Al\u00e9maniques sous encore plus la carte ce bilinguisme et l\u00e0 il a du pain sur la planche, c'est aussi le th\u00e8me de cette entre entre autres ce th\u00e8me de cette commission d'experts qui ne devrait nous faire des des propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:53 > 0:20:19) [91%] : \r\nAlors la ville de Moutier au moins le m\u00e9rite de ma\u00eetre s'en point final \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 la question jurassienne, quoique, quoique parce que sur le terrain, on a entendu hier le Mouvement autonomiste jurassien d\u00e9clar\u00e9 qui qui va pas abandonner le le sud du Jura, on sait que le ministre durassien Serge Juillard que vous connaissez tr\u00e8s bien \u00e9voqu\u00e9 d'autres communes que le Jura pourrait inciter \u00e0 rejoindre sont contents, on n'en finira pas, c'est pas la fin de la question jurassienne Bernard pull Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:19 > 0:21:23) [88%] : \r\nSi on a dans une d\u00e9claration d'intention que les 2 gouvernements ont sign\u00e9 sous les guides de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a promis, les 2 camps tient ses promesses, les promesses et d'une part, que la question jurassienne est termin\u00e9e, et d'autre part qu'on va n\u00e9gocier maintenant une convention pour laisser passer effectivement de droit juridiquement aussi la commune de Moutier et moi, je m'entends \u00e0 ce que tous les partenaires de cette convention ou non de cette d\u00e9claration d'intention respectent leur engagement, c'\u00e9tait une erreur l\u00e0 que du du, du pr\u00e9sident du gouvernement jurassien de dire o\u00f9 c'\u00e9tait ministres \u00e0 un moment, je sais plus si tu \u00e9tais encore pr\u00e9sident du gouvernement quand il a dit on verra pour les autres communes, je suis convaincu que le gouvernement jurassien ne suis poursuivra pas sur cette cette ligne que D. des personnes priv\u00e9es, Lens, c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9, il y a c'est c'est le, c'est leur droit, mais qu'il est institutionnellement, il est clair, l'Assembl\u00e9e interjurassienne va \u00eatre dissoute, les instituts on qui qui servait \u00e0 r\u00e9gler la question jurassienne se rendit toutes il faut il faut vraiment respecter maintenant ses engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:27) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une erreur de la part du du gouvernement jurassien, vous l'avez dit de Bernard pull Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:27 > 0:21:53) [88%] : \r\nMais, selon moi, oui, parce que c'\u00e9tait les 2 ont promis sign\u00e9 devant la Conf\u00e9d\u00e9ration que \u00e7a et que ce vote qui, pour nous, n'\u00e9tait pas simple de le faire, mais que ce vote, c'est enfin \u00e0 la question jurassienne, soit on tient les ses promesses, soit on les tient, pas et donc de ne pas tenir ses promesses, \u00e7a peut pas \u00eatre autre chose que qu'une erreur qui serait constant sci\u00e9 dans ce film, sinon on aura des quelques probl\u00e8mes ces prochains temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:54 > 0:22:58) [92%] : \r\nBon, on va suivre ce dossier, comme on dit, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 quelques minutes, Bernard merci pr\u00e9sident, tout nouveau pr\u00e9sident du gouvernement bernois de Berne et du Jura, on part en France, c'est un long processus qui s'est termin\u00e9 hier, avec le second tour des l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron, obtenu une des plus large majorit\u00e9 parlementaire de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est 300 51 d\u00e9put\u00e9s pour une victoire cependant moins \u00e9crasante que ce que l'on pr\u00e9disait en on pr\u00e9disait plus de plus de 400 et puis l'autre vainqueur, si l'on peut dire de de cette l\u00e9gislative de ces l\u00e9gislatives, c'est le taux d'abstention record, pr\u00e8s de 57 pourcent \u00e9lections dont nous allons commenter le r\u00e9sultat quelques minutes avec Luc Ferry, qu'on a le plaisir de recevoir, philosophe, essayiste, Ministre de l'\u00c9ducation nationale de 2002 \u00e0 2004 bonjour Luc Ferry bonjour alors l'un des aspect frappants, c'est la faible participation tr\u00e8s faible, un \u00e9lecteur sur 2, voire plus, n'a pas vot\u00e9 est-ce que \u00e7a relativise le le la victoire du mouvement d'Emmanuel Macron est-ce que \u00e7a la rend un peu moins l\u00e9gitime en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:22:59 > 0:24:31) [90%] : \r\nOui, oui, forc\u00e9ment oui, d'autant qu'il y a 75 74 pourcent d'abstention d'abstention chez les jeunes, pardon j'en b\u00e9gaye, donc c'est vraiment oui, alors bon 350 si\u00e8ges o\u00f9 351 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, alors on va pas rentrer dans le d\u00e9tail du syst\u00e8me fran\u00e7ais qui est compliqu\u00e9 et \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron disposera d'une d'une assembl\u00e9e qui lui permettra de faire passer toutes les lois qu'il veut, par ordonnance donc aller tr\u00e8s vite et ce sera le conseil que je donnerais, c'est en effet d'aller tr\u00e8s vite, avant que la rue ne se r\u00e9veille car avec presque 58 pourcent d'abstention, \u00e7a veut dire que le gouvernement et le pr\u00e9sident et l'Assembl\u00e9e sont, en r\u00e9alit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, je dis bien ultra- minoritaire dans le pays en terme d'\u00e9lecteurs et, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s dangereux parce que, en France comme vous le savez, vous \u00eates des bons observateurs de notre pays, vous savez que la Russie se r\u00e9veille assez rapidement et donc voil\u00e0, il y a un Avantage, c'est que \u00e7a permet de faire passer les lois \u00e0 l'Assembl\u00e9e d'\u00eatre majoritaire \u00e0 l'Assembl\u00e9e, mais d'\u00eatre minoritaire dans le pays, l'inconv\u00e9nient c'est que la rue peut se r\u00e9veiller tr\u00e8s vite et donc on a int\u00e9r\u00eat, enfin si j'\u00e9tais \u00e0 la place de Macron, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite pour faire passer l'et les lois qu'il a, qu'il a en t\u00eate, sinon le Front national est toujours l\u00e0, le Front de gauche est toujours l\u00e0, on a un pays qui est tr\u00e8s anti- lib\u00e9ral globalement qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s keyn\u00e9sien, si je puis dire, dont il partisan de la politique de la la demande plut\u00f4t que la politique de l'innovation et de l'offre et donc tout \u00e7a va se r\u00e9veiller, \u00e0 mon avis, relativement vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:31 > 0:24:42) [89%] : \r\nBon, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9ducation, l'sous Chirac, vous \u00eates philosophe vous \u00e9tiez quelqu'un issu de ce qu'on appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile ce ce renouvellement macronien doit vous convenir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:24:43 > 0:24:49) [82%] : \r\nBah, il y a Padres il n'y a pas de renouvellement par la soci\u00e9t\u00e9 civile, au gouvernement, c'est une illusion \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:24:50) [77%] : \r\nAlors c'est dur national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:24:50 > 0:25:28) [90%] : \r\nOui, mais vous savez, bon, l'Assembl\u00e9e nationale, c'est quand m\u00eame une chambre d'enregistrement, il y a une diff\u00e9rence entre les propositions de loi vous savez qui sont propos\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, par les parlementaires et puis les projets de loi qui sont propos\u00e9es par le gouvernement, qui sont soumis \u00e0 l'Assembl\u00e9e par le gouvernement en v\u00e9rit\u00e9 de de ma vie, j'ai jamais vu une proposition de loi pass\u00e9e sauf quand elle \u00e9tait pilot\u00e9 en sous- main par le gouvernement, donc l'assembl\u00e9e n'a pas un pouvoir \u00e9norme en France a, d'un pouvoir extraordinairement limit\u00e9, donc ce qui serait int\u00e9ressant, c'est qu'il est de la soci\u00e9t\u00e9 civile au gouvernement et en v\u00e9rit\u00e9 il y en a pas beaucoup dans tous les postes importants, ce sont des vieux politiques qui sont l\u00e0 avec soit le Cola Hulot que l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:25:29 > 0:25:52) [87%] : \r\n\u00e0 Nicolas Hulot, il a 63 ans, ce n'est pas un gamin, voil\u00e0 donc il est en politique, il a \u00e9t\u00e9 le patron des Verts, il a \u00e9t\u00e9 candidat il est, il y grenouillent politique depuis 40 ans, donc c'est c'est c'est de la fausse soci\u00e9t\u00e9 civile moi quand je suis arriv\u00e9, je savais pas ce que c'\u00e9tait qu'un chauffeur, une voiture de fonction, l'\u00e9tait vraiment, Soci\u00e9t\u00e9 civile mais l'instant des fausses soci\u00e9t\u00e9s civiles, ce sont des gens qui sont en politique depuis des d\u00e9cennies, savez c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:52 > 0:25:56) [89%] : \r\nQuelqu'un \u00e0 l'\u00e9gard de jazz du macronisme et et de et de son leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:25:57 > 0:26:19) [89%] : \r\nNon, bah oui enfin critique non je pense que les projets qui l\u00e0 sont plut\u00f4t bons, la r\u00e9forme du code du travail et pommes la, la, la r\u00e9forme des retraites est bonne, mais \u00eatre ultra- minoritaire avec l'apparence d'\u00eatre majoritaire, c'est un vrai probl\u00e8me, donc c'est pas une question d'\u00eatre critique ou pas, c'est juste regarder les chiffres et les faits, on a l'illusion de majorit\u00e9 avec une minorit\u00e9 Real derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:19 > 0:26:28) [91%] : \r\nEt la m\u00eame probl\u00e8me et la moralisation de la de la vie publique, \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident est tr\u00e8s attach\u00e9, vous y croyez, c'est c'est n\u00e9cessaire, pas du tout jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:26:28 > 0:26:51) [89%] : \r\nJe crois pas une seconde : non, je n'y crois pas une seconde, je vous dis pourquoi \u00e7a enfin en m\u00eame temps \u00e7a peut pas faire de mal, encore que non, je n'y crois pas une seconde, parce que je pense que la la crise de confiance dans les politiques n'est pas du tout li\u00e9e \u00e0 la question de la morale, ou de la probit\u00e9, la crise de confiance, les d\u00e9lits en France au fait que depuis 25 ans, nos politiques n'ont rien fait, ils ont rien chang\u00e9, on n'a pas \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage vous en Suisse, vous \u00eates quoi, \u00e0 3 points, ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:26:51 > 0:26:52) [95%] : \r\nOui, \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:26:52 > 0:28:28) [89%] : \r\nIl y a de quelque chose, bon, nous on a, on a un ch\u00f4mage de masse \u00e9norme, on a tu\u00e9 plus de 11 12 pourcent chez les jeunes, plus de 20 morts autour de 25 pourcent et donc les politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes les plus importants, l'islamisation des des quartiers le le le le le ch\u00f4mage, les in\u00e9galit\u00e9s, l'homme, les r\u00e9formes de l'\u00e9cole, tout \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait et je pense que la crise de confiance, elle vient de l\u00e0 et compte, on a le sentiment de l'impuissance publique qui est d'ailleurs li\u00e9e au fait que nos politiques sont minoritaires, puisque la France et les divisions en 5 c'est sans probl\u00e8me de fond, il y a de droite il y a l'extr\u00eame droite et la droite r\u00e9publicaine, il y a de la gauche, la gauche social- d\u00e9mocrate et puis la gauche extr\u00eame et puis il y a le centre au milieu, il y a 5 morceaux de France si je puis dire, et du coup, c'est extr\u00eamement difficile de r\u00e9former en France, parce que quand, quand un pays est divis\u00e9 en 5 parties et que celui qui arrive au pouvoir, est toujours minoritaire, ah c'est le contraire de ce qui se passe en Allemagne quand Madame Merkel arrive au au gouvernement en Allemagne et qu'elle a fait sa tambouille avec le SPD, ben ils repr\u00e9sentent 60 ou 70 pourcent des Allemands, notre pr\u00e9sident, aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec positivement 8 millions de voix sur 49 millions d'\u00e9lecteurs, \u00e7a veut dire que le pr\u00e9sident Macron il repr\u00e9sente quoi 17 pourcent des Fran\u00e7ais c'est pas assez pour r\u00eave et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un autre, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 Fillon ou ou un fl\u00e9au ou Valls, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, donc on a un probl\u00e8me, c'est que structurellement, les r\u00e9formes sont difficiles parce que nos gouvernants se arrive au pouvoir, arrive \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en \u00e9tant minoritaire, je pense que la crise de confiance, elle vient de l\u00e0, elle vient de la mont\u00e9e de l'impuissance publique, elle ne vient pas essentiellement du fait que telle ou telle \u00e0 un compte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:28 > 0:28:49) [84%] : \r\nEn fin, une minute Luc Ferry ou je vois que vous suivez, bah oui, bien s\u00fbr, comment ne pas le faire et ce qui n'en une minute, exercice du exercice cacophonique et ce qu'il voyage oui et ce qui une philosophie politique d'Emmanuel Macron pas c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de ses affinit\u00e9s avec Paul Ricoeur, etc, et ce qui est non quelque chose derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:28:49 > 0:29:12) [83%] : \r\nNon, c'est le vrai probl\u00e8me du centrisme d'y a des tr\u00e8s grandes pens\u00e9es \u00e0 gauche il y a, il y a des communistes, marxistes des des socialistes, j'aurais, il y a des anarchistes, prudent, il y a une tr\u00e8s grande pens\u00e9e \u00e0 droite des gens comme Tocqueville comme Benjamin Constant il y a une tr\u00e8s grande pens\u00e9e \u00e0 droite il y a pas de pens\u00e9e centriste, c'est \u00e7a le fond du probl\u00e8me il y a jamais eu et il n'y aura jamais de pens\u00e9e centriste, citez-moi un philosophe Christian y en a pas un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:12 > 0:29:15) [89%] : \r\nNon, c'est vous, c'est \u00e0 vous que je pose la question, moi je suis incapable, non, non, non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:29:16 > 0:29:48) [88%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, il y a des tr\u00e8s grands penseurs \u00e0 gauche il y a des tr\u00e8s grands penseurs lib\u00e9raux, il y a pas de penseurs sans prises, donc c'est un vrai probl\u00e8me, l\u00e0 aussi, voil\u00e0, on a un pr\u00e9sident qui est extr\u00eamement sympathique et pas b\u00eate mais qui est un ultra- minoritaire dans le pays malgr\u00e9 l'apparence qui de mais pas adoss\u00e9 \u00e0 une grande tradition de philosophie politique et fait \u00e9videmment tr\u00e8s probl\u00e9matique, voil\u00e0 donc conseil si je puis donner un conseil, aller tr\u00e8s vite voil\u00e0 avant que les m\u00e9chantes se r\u00e9veille et que les boulets habituels se mettent \u00e0 \u00e0 peser sur la vie politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:48 > 0:29:56) [89%] : \r\nAvant que la rue ne se r\u00e9veille merci beaucoup l'excellente, je vous en prie \u00e0 l'plaisir bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci Nota Bene assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:56 > 0:30:00) [77%] : \r\nQue j'estime votre partenaire immobilier que j'estime toutefois Ch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:00 > 0:30:12) [88%] : \r\nBonjour Fabrice Gaultier, bonjour, Google et Apple veulent supprimer les publicit\u00e9s intrusives sur internet dans des annonces r\u00e9centes aussi discr\u00e8te que majeur d'ailleurs les 2 g\u00e9ants num\u00e9riques s'appr\u00eate \u00e0 refa\u00e7onner toute l'architecture de la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:12 > 0:30:27) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les 2 pieuvres digitale avait surf\u00e9 au large de la pol\u00e9mique sur la publicit\u00e9 entre les \u00e9diteurs de contenus et les utilisateurs d'internet la publicit\u00e9 en ligne, principale source de revenus pour les uns mais virus \u00e0 \u00e9radiquer d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:31) [91%] : \r\nPour les autres, on va donc parler de ces fameux bloqueur de publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:31 > 0:31:33) [89%] : \r\nLe recours \u00e0 des logiciels anti- pub n'est pas nouveau et c'est plut\u00f4t pour quittant c'est l'agacement g\u00e9n\u00e9ral que Google et appelle s'en m\u00ealent de fa\u00e7on certainement d\u00e9cisive, car les syst\u00e8mes de navigation Safari et Chrome sont utilis\u00e9s par la majorit\u00e9 des internautes, cela aura donc un impact certain sur le march\u00e9 de la publicit\u00e9 sur la toile, vous allez pas nous faire croire que les g\u00e9ants num\u00e9rique ce ce Tir fr\u00f4le renter une balle dans le pied, c'est pas \u00e7a non, m\u00eame si officiellement ils pr\u00e9tendent agir pour favoriser la navigation sur Internet et prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e des utilisateurs dans ce d\u00e9vouement n'est pas d\u00e9nu\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat, la main invisible du digital, a tout simplement compris que trop de pub en fait tu la pub mais \u00e7a veut dire qu'il aura encore de la pub sur Internet absolument Apple et Google veulent d\u00e9brancher les annonces intrusives du type compte-\u00e0-rebours fen\u00eatre pop-up ou encore banni\u00e8res envahissantes, mais pour les autres, publicit\u00e9, tapis rouge, elles continueront d'\u00eatre commercialis\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 un encodage sp\u00e9cial qui leur permettra de passer le barrage des algorithmes Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:33 > 0:31:36) [94%] : \r\nQui d\u00e9cidera si oui non, la pub est intrusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:37 > 0:32:04) [90%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est les rois du num\u00e9rique, selon un mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e, tenez-vous bien, par le leader mondial des logiciels bloqueurs de pub l'id\u00e9e en fait, c'est de faire accepter aux internautes des annonces soi-disant respectueuses et approuv\u00e9 objectif les dissuader de zapper la pub pour pouvoir continuer donc \u00e0 en vendre comme quoi gr\u00e2ce \u00e0 Internet, les tours de passe- passe deviennent aussi \u00e0 virtuel merci Fabrice hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:04 > 0:32:09) [92%] : \r\nNota bene et avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:11 > 0:32:35) [90%] : \r\nUne semaine estivale s'annonce aujourd'hui le soleil dominera en toutes r\u00e9gions de rares nuages bourgeonneront sur les cr\u00eates, plus particuli\u00e8rement celle des Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures culmineront \u00e0 30 de r\u00f4le \u00e0 Neuch\u00e2tel 32 de Martini \u00e0 Brigue il faudra monter jusqu'\u00e0 4500 m\u00e8tres pour franchir la limite du 0 degr\u00e9 m\u00eame temps demain, m\u00eame s'il est possible que les nuages qui se formeront l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9clenche par- ci par- l\u00e0, un petit orage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:39) [80%] : \r\nLa premi\u00e8res vous offre le 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:44) [94%] : \r\nLes informations Sandra Viscardy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:44 > 0:33:11) [95%] : \r\nMoutier de l'ours bernois la crosse jurassienne \u00e0 la ville changera drapeau au 1er janvier 2021 d\u00e9cision hier \u00e0 plus de 51 pourcent des Pr\u00e9v\u00f4tois avec une participation \u00e0 faire p\u00e2lir de jalousie 89 pourcent un vote sous la haute surveillance de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police a r\u00e9agi par communiqu\u00e9, hier soir, elle voit dans la bonne tenue du vote, la preuve de la solidit\u00e9 des institutions suisses St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:11 > 0:34:07) [94%] : \r\nLa prudence reste de mise lorsque Simonetta Sommaruga s'exprime \u00e0 propos de la question jurassienne exclu par exemple d'obtenir une interview sur ce th\u00e8me br\u00fblant avant la fin compl\u00e8te du processus, cet Automne, mais dans le communiqu\u00e9 envoy\u00e9 par son d\u00e9partement, on sent une forme de soulagement, malgr\u00e9 quelques moments difficiles durant la campagne, le vote a pu avoir lieu dans un contexte de r\u00e9gularit\u00e9 salut Simonetta Sommaruga, il s'agit l\u00e0 d'un signe fort pour le fonctionnement d\u00e9mocratique et la coh\u00e9sion de la Suisse, conclut la Bernoise pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce vote est le point d'orgue d'un processus d\u00e9but\u00e9 avec la cr\u00e9ation de l'AIJ l'Assembl\u00e9e interjurassienne en 1994 un processus non- violent qui abouti hier \u00e0 la votation la plus surveill\u00e9e de l'histoire suisse, comme le rappelle l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, une c\u00e9r\u00e9monie publique est pr\u00e9vue \u00e0 Moutier en novembre 2017 apr\u00e8s les votes de Sorvilier et Belprahon, elle marquera la dissolution de l'AIJ et le d\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration de cette longue querelle entre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:07 > 0:35:44) [93%] : \r\nEt ce vote \u00e0 Moutier \u00e0 137 voix d'\u00e9cart, h\u00e9 bien il faudra donc composer avec une population tr\u00e8s divis\u00e9e, la moiti\u00e9 des tout quand m\u00eame pass\u00e9 la nuit \u00e0 f\u00eater leur victoire, Theresa May doit pr\u00e9sider ce matin une r\u00e9union de crise apr\u00e8s l'incident survenu cette nuit devant la mosqu\u00e9e de Finsbury Park, \u00e0 Londres, la mort d'un fid\u00e8le au moins et 10 autres bless\u00e9s lorsqu'une camionnette a fonc\u00e9 sur les pi\u00e9tons \u00e0 la sortie de la pri\u00e8re, le chauffeur pourra s'expliquer neutralis\u00e9e par la foule, il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la police, l'enqu\u00eate est d\u00e9sormais confi\u00e9e au contre- terrorisme britannique puisque la premi\u00e8re ministe parle d'une attaque potentiellement terroriste et le maire de Londres Sadiq Khan, lui, parle d'une nouvelle attaque contre nos valeurs de tol\u00e9rance, de paix et de respect quant au Conseil musulman de Grande-Bretagne pour lui, il s'agit d'un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d'islamophobie d'islamophobie 350 si\u00e8ges au moins, Emmanuel Macron et sa R\u00e9publique en marche et leurs alli\u00e9s du MoDem, vainqueur des l\u00e9gislatives hier en France, la droite s'effondrent, moins que ce que pr\u00e9disaient les sondages avec 129 d\u00e9put\u00e9s la B\u00e9r\u00e9zina des socialistes par compte se confirment leur repr\u00e9sentation passe de 284 \u00e0 29 fauteuil le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, Jean-Christophe Combe Cambad\u00e9lis a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 et puis les insoumis de Jean-Luc M\u00e9lenchon, formera un groupe puisqu'il d\u00e9croche 17 si\u00e8ges, les communistes n'en auront 10 le Front national 8 l'invit\u00e9 surprise de ce scrutin, c'\u00e9tait l'abstention qui d\u00e9passe les 56 pourcent, du jamais vu et ce record historique s'explique par la victoire annonc\u00e9e du parti pr\u00e9sidentiel, un long marathon \u00e9lectoral entam\u00e9 en octobre dernier avec les primaires de la droite un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat croissant aussi de la politique pour le leader de la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon lui- m\u00eame \u00e9lu \u00e0 Marseille ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ne sera peut-\u00eatre que momentan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:44 > 0:35:48) [84%] : \r\nL'abstention et rasante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:48 > 0:36:22) [94%] : \r\nQui s'est exprim\u00e9 aujourd'hui, a une signification politique offensive notre peuple est entr\u00e9 dans une forme de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale dans cette \u00e9lection, faisant ainsi la d\u00e9monstration de l'\u00e9tat d'\u00e9puisement d'institutions qui pr\u00e9tendent organiser la vie de la soci\u00e9t\u00e9 avec un mode de scrutin o\u00f9 une minorit\u00e9 \u00e0 tous les pouvoirs, c'est pourquoi je vois dans cette abstention une \u00e9nergie disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:24 > 0:36:28) [88%] : \r\nQue nous sachions l'appeler au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:28 > 0:37:14) [94%] : \r\nLe Portugal est en deuil national pour trois jours depuis hier en m\u00e9moire des 62 personnes mortes carbonis\u00e9es dans le gigantesque incendie qui ravage le centre du pays, depuis samedi, il y aurait aussi 62 bless\u00e9s 900 pompiers cherchent toujours \u00e0 ma\u00eetriser ce sinistre, des renforts sont attendus d'Espagne, aujourd'hui, de m\u00eame que 4 nouveaux bombardiers d'eau pour \u00e9pauler les 4 qui ne cesse de larguer leur cargaison sur les flammes attis\u00e9es par le vent, le nombre de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde en 2016 a atteint un nouveau record, le chiffre donn\u00e9 il y a une demi- heure par le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU, dans son rapport annuel est de 65 millions 600 1000 d\u00e9plac\u00e9s dans le monde 84 pourcent de ces r\u00e9fugi\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s internes se trouve dans un pays en voie de d\u00e9veloppement, Juliano et la responsable de la communication du Bureau suisse du HCR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:37:14 > 0:37:59) [89%] : \r\nCe chiffre de 65,6 millions de personnes \u00e9taient moins du coup extr\u00eamement important de la guerre des violences et des des pers\u00e9cutions \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et aussi du besoin d'agir en faveur de solutions politiques par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me, mais je peux peut-\u00eatre mettre en avant de chiffres par rapport \u00e0 \u00e0 ce nouveau rapport, c'est que un suicide suicidaire qui va valent en fait \u00e0 une personne nouvellement d\u00e9plac\u00e9es toutes les 3 secondes et dans ces chiffres \u00e9galement doigt\u00e9 copulation plus de la moiti\u00e9 des personnes concern\u00e9es sont les enfants si on prend la crise au Sud-Soudan qui est la crise qui t\u00e9moignent de l'\u00e9volution la plus importante au cours de l'ann\u00e9e 2016 en terme de vagues de d\u00e9placement ce chiffre cette proportion d'enfants montent jusqu'\u00e0 2 tiers en fait de personnes de moins de 18 ans et 48 pourcent de personnes moins tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:59 > 0:38:11) [94%] : \r\nUne des propos recueillis par Nicolas Welsch 41000 spectateurs c'est 4000 de moins que l'an dernier, c'\u00e9tait donc le bilan de Festi'neuch ce qui ne permet pas donc au festival de rentrer dans ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:11 > 0:38:18) [97%] : \r\nMerci beaucoup Sandra Viscardy dans un instant, nous accueillons la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:38:21 > 0:38:44) [94%] : \r\nDites, je prie et soudain, miracle, c'est la d\u00e9tente le soleil appara\u00eet la terrasse n'est pas loin des vacances quoi mais attention le sprint, ce n'est pas ce que vous croyez, car ce cocktail bonne humeur est une boisson Vintage TTC vous dira tout sur le Sprite son origine et son histoire, ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:45 > 0:38:46) [99%] : \r\nSur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:46 > 0:39:56) [93%] : \r\nPremi\u00e8res 7 heures 37, un vote qui devrait mettre en principe un point final \u00e0 la question jurassienne et qui pose pas mal d'autres questions : comment l'avenir de Moutier qui a donc d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 137 petites voix pr\u00e8s de devenir une ville jurassienne commen\u00e7ait \u00e0 venir va-t-il se dessiner, comment le Jura accueillera-t-il cette nouvelle commune dans le coeur d'une grande partie des habitants bah tout de m\u00eame encore en direction de Berne pour \u00e9voquer l'avenir de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise et du canton du Jura au lendemain de cette journ\u00e9e historique, le plaisir d'accueillir la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien, Nathalie Barthoulot, bonjour madame, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures de notre Studio de Del\u00e9mont vous \u00eates socialiste, il faut le pr\u00e9ciser, alors on a entendu hier sur notre antenne, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s riche en \u00e9motions pour beaucoup de monde, apr\u00e8s un long suspense, et puis on a vu, on vous a vu sur une petite vid\u00e9o autour de la table avec vos coll\u00e8gues du gouvernement en train d'attendre tr\u00e8s tendu, le verdict puis exploser de joie vous lever lorsqu'on apprend que Moutier va va devenir jurassienne, \u00e0 titre personnel, peut-\u00eatre pour commencer, comment vous avez v\u00e9cu ce moment et, peut-\u00eatre, et les heures qui ont suivi, enfin vous avez vous avez dormi cette nuit, vous avez fait la f\u00eate toute la nuit avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:56 > 0:40:25) [92%] : \r\nAlors, la nuit a \u00e9t\u00e9 relativement court, je l'avoue, mais ce matin, c'est un sentiment de bonheur quand j'ai ouvert les yeux parce que voil\u00e0 Moutier \u00e9tait devenue ville jurassienne et \u00e7a, c'est un sentiment absolument incroyable, par rapport \u00e0 ailleurs, c'est vrai qu'au niveau de l'attente des r\u00e9sultats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement long, mais ce que ce qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du du bureau de vote, c'\u00e9tait vraiment un d\u00e9pouillement qui ne pr\u00eate \u00e0 aucun aucune critique, aucune contestation et pour nous, au niveau du gouvernement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:25 > 0:40:38) [93%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 long et cette explosion de joie, c'est une belle perspective pour votre canton qui va passer de 70 \u00e0 78000 habitants, il faut faut dire les chiffres, c'est d'abord \u00e0 \u00e7a que vous pensez, vous allez-y gagner dans tous les sens du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:40:38 > 0:41:04) [89%] : \r\nAlors on c'est c'est clair que l'on se r\u00e9jouit que le canton voit sa population augmenter bien \u00e9videmment parce qu'on a toujours un peu tu un petit peu le le petit canton du nord de la Suisse de p\u00e9riph\u00e9riques et puis l\u00e0, clairement, on prend du poids, mais ce qui me r\u00e9jouit, avant tout, c'est que toutes ces pr\u00e9v\u00f4toise pr\u00e9v\u00f4tois voient aujourd'hui leur communaut\u00e9 destin unie \u00e0 celle de du canton du Jura et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:04 > 0:41:17) [92%] : \r\nAlors Nathalie Barthoulot dans votre allocution hier vous avez remerci\u00e9 les Pr\u00e9v\u00f4tois pr\u00e9v\u00f4tois pour leur confiance plac\u00e9e dans votre canton, le Jura, leur promettant de vous montrer digne de cette confiance, comment allez- vous vous en montrer digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:17 > 0:41:50) [93%] : \r\nDurant la campagne, le gouvernement jurassien \u00e0 proposer une offre aux habitants de de Moutier et puis cette offre, en fait, elle \u00e9tait constitu\u00e9e d'engagement et puis on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 durant la campagne, lorsque l'on utilise le terme engagement c'est vrai, ce sont vraiment des engagements et non pas des promesses en l'air, donc nous allons bien \u00e9videmment tenir tout ce que nous avons propos\u00e9 et mis en \u00e9vidence lors de la campagne et puis \u00e7a tombe bien, du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que du Parlement, ce sera mise en oeuvre et nous allons accueillir nos fr\u00e8res et nos soeurs de Moutier, comme nous l'avons indiqu\u00e9 lors de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:50 > 0:42:06) [89%] : \r\nAlors, d\u00e9taillons-les peut-\u00eatre ses engagements lors il y a le d\u00e9m\u00e9nagement d'unit\u00e9 de l'administration publique \u00e0 Moutier, j'ai vu 172 postes de fonctionnaires et puis il y a des choses pratiques mais importante quand m\u00eame, comme la gratuit\u00e9 de l'\u00e9change des plaques d'immatriculation c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s symbolique, \u00e7a aussi, d'autres d'autres engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:42:07 > 0:42:18) [88%] : \r\nAlors, au niveau des engagements ben, bien \u00e9videmment, vous en avez, il y en avait toute une liste, j'ai j'ai la t\u00eate un petit peu vaporeuse, ce matin, mais il parmi les principaux parmi parmi les principaux bah, bien \u00e9videmment, ne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:18 > 0:43:15) [88%] : \r\nAnder d\u00e9m\u00e9nager un certain nombre d'unit\u00e9s administratives parce que nous avons vu que du c\u00f4t\u00e9 de Moutier, le canton de Berne avait install\u00e9 un certain nombre d'emplois, il \u00e9tait important pour nous de rassurer ces personnes et de leur dire que les emplois seront maintenus et confirm\u00e9 en ville de Moutier, donc c'\u00e9tait pas simplement le la ville de Moutier qui allait voir des emplois du canton de Berne, quitter la ville et nous, nous allons aussi nous engager enfin, nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 aussi d\u00e9placer un certain nombre d'une id\u00e9e, que ce soit par exemple le service informatique le bureau des personnes morales, et enfin du service des contributions d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tant \u00e0 des personnes morales que les personnes physiques et dans ce sens-l\u00e0, c'est vrai que nous avons souhait\u00e9 montrer au aux habitantes et aux habitants de Moutier que qu'il comptait pour nous et que s'ils nous joignons nous allions nous engager valablement et de mani\u00e8re engag\u00e9 \u00e0 le le le le rassurer un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments de l'administration qui serait implant\u00e9e chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:15 > 0:43:46) [90%] : \r\nAlors dans ces questions r\u00e9gionales il y a une question qui qui revient tr\u00e8s souvent, ne serait-ce qu'\u00e0 regarder du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, c'est la question hospitali\u00e8re, Nathalie Barthoulot, l'h\u00f4pital du Jura bernois qui \u00e9tait clairement pro- bernois a fait part de pas mal de crainte durant le le scrutin en 4 changements qu'en 4 changements de canton, c'est le cas, la plus grande crainte bien s\u00fbr c'est la baisse des prestations est-ce que est ce que vous allez l'\u00e9viter comment enfin comment rassurer les, les, les gens qui se font du souci ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:46 > 0:44:44) [93%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de pour la question de l'h\u00f4pital, je dirais, c'est vrai que c'est un enjeu important de la campagne et puis on a vu que le conseil d'administration notamment de cet h\u00f4pital s'est fortement engag\u00e9 contre le fait de que Moutier rejoigne le canton du Jura au motif que c'\u00e9tait quasiment la fin d'h\u00f4pital, ce qu'on on a dit du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, c'est que dans tous les cas, la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des habitants de Moutier sera bien \u00e9videmment et puis que nous allons co- construire une planification sanitaire, hospitali\u00e8re, nous avons aussi \u00e9tudi\u00e9 un certain nombre de possibilit\u00e9s pour reprendre cet h\u00f4pital, nous avons aussi propos\u00e9 au conseil au gouvernement de du canton de Berne de de nous engager dans le capital- actions de de cet h\u00f4pital, ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait avant le le vote et de toute fa\u00e7on nous allons reprendre ces n\u00e9gociations, ces discussions mais quoiqu'il en soit, la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des habitants de de d'un apr\u00e8s, et bien \u00e9videmment assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:44 > 0:44:53) [86%] : \r\nPrendre des actions et le gouvernement bernois a refus\u00e9, c'est ce que vous n'est de nous dire, donc on imagine si vous voulez, reprend tout l'h\u00f4pital ce ce serait une ah sacr\u00e9 bras de fer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:44:53 > 0:45:34) [93%] : \r\nAlors il est vrai que que les arguments durant la campagne, alors je dirais quelque part les les 2, le camp a passablement envoyer de signaux tr\u00e8s n\u00e9gatifs par rapport \u00e0 une possible collaboration entre le canton de Berne et le canton du Jura quant \u00e0 la question de l'h\u00f4pital, mais force est de constater que c'\u00e9tait pendant la campagne, aujourd'hui je pense que nous devrons nous asseoir autour d'une table et trouver des solutions ensemble de mani\u00e8re conjointe, donc ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre ce qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 dit durant cette campagne, \u00e0 mon avis ne devra \u00eatre repris, remis sur le l'ouvrage pour pouvoir trouver une solution qui soit une solution construite, je pense qu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, on peut se mettre autour d'une table et trouver des solutions pour assurer un avenir \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutier \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:34 > 0:45:44) [90%] : \r\nBernard pull Vert \u00e9tait le pr\u00e9sident du gouvernement bernois \u00e9tait invit\u00e9e sur cette antenne il y a, il y a, il y a une demi- heure, qu'est ce que vous avez envie de lui dire, notamment par rapport \u00e0 cet h\u00f4pital appelons-nous vite et mettons-nous autour d'une table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:45 > 0:46:00) [96%] : \r\nEffectivement, nous allons je dirais d\u00e8s aujourd'hui ou d\u00e8s demain peut \u00eatre, nous allons nous mettre bien \u00e9videmment autour de la table et d\u00e9finir d'ici les 3 prochaines ann\u00e9es, comment nous allons partager les biens et l'h\u00f4pital fait partie bien \u00e9videmment de de cette caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:00 > 0:46:05) [93%] : \r\nComment peut-on imaginer la cohabitation entre cet h\u00f4pital du Jura bernois et l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:46:06 > 0:46:43) [90%] : \r\nAh, alors la, comme il y a cohabitation je dirais qu'elle s'inscrit dans une question de planification hospitali\u00e8re et sanitaires qui est beaucoup plus large aujourd'hui en Suisse, on voit qu'il y a des primes de caisse maladie qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, on voit aussi que, au niveau de, des h\u00f4pitaux, il y a une planification plus serr\u00e9 qui doit s'op\u00e9rer mais quoiqu'il en soit, du c\u00f4t\u00e9 du du canton du Jura, nous allons construire une planification en int\u00e9grant bien \u00e9videmment l'h\u00f4pital de Moutier dans notre planification sanitaire, on pourra pas nous donner une r\u00e9ponse, et \u00e0 cette question lancinante de l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutiers et nous allons garantir et assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:43 > 0:46:50) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire maintenant toutes les prestations qui ont d\u00e9j\u00e0 cours dans le l'h\u00f4pital du Jura bernois ou est-ce qu'il faudra \u00e9ventuellement se couper quelques branches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:46:51 > 0:47:07) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 ce stade, je crois que je peux, je vais pas m'engager en disant qu'on va tout maintenir ou alors qu'on m'a coup\u00e9 quelques branches, je pense qu'il faut qu'on s'assied autour de l'attaque qu'on d\u00e9finit les missions respectives de part et d'autre et puis nous, mais ce qui me ce qui me, je dirais, ce qui m'importe, c'est qu'une solution doit \u00eatre trouv\u00e9e, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:07 > 0:47:34) [89%] : \r\nBernard pull Vert pour pour revenir \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'interview de qu'on a fait il y a, il y a quelques minutes, c'est assez, assez f\u00e2ch\u00e9, hein, en faisant allusion \u00e0 la pol\u00e9mique, de, de, de Charles Julliard votre coll\u00e8gue qui a fait un appel du pied \u00e0 d'autres communes du Jura Sud pour rejoindre le canton du Jura, il a dit : c'est une erreur politique, il faut maintenant tenir ses promesses de dire de telles choses, est ce que, est ce que vous allez tenter de s\u00e9duire du c\u00f4t\u00e9 du Jura, de nouvelles communes pour vous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:35 > 0:48:40) [91%] : \r\nAlors, au niveau ainsi tonnes institutionnel et comme l'a tr\u00e8s justement rappel\u00e9 Bernard Pulver, je crois que la question jurassienne, elle est r\u00e9gl\u00e9e, elle sera r\u00e9gl\u00e9, enfin les les r\u00e9gler d\u00e9j\u00e0 avec le vote de Moutier et on attend encore maintenant les votes des communes de Belprahon et de Sorvilier mais quoi qu'il en soit, homme de mani\u00e8re institutionnelle et par rapport \u00e0 la feuille de route qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, en ce qui concerne le gouvernement jurassien la question jurassienne est r\u00e9gl\u00e9, il est vrai qu'il y a eu un petit film qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques il y a de cela quelques semaines et o\u00f9 mon coll\u00e8gue Charles Juillard faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la commune de La Roche qui pouvait tout d'un coup se sentir devenir une enclave et tout d'un coup de voir se sentir qu'on allait op\u00e9rer un jeu de s\u00e9duction par rapport \u00e0 cette commune mais, et je pense qu'il faut aussi recontextualiser l'\u00e9mission, elle avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re et parfois voil\u00e0 le contexte et les mots dans The \u00e0 une \u00e9poque, n'ont plus la m\u00eame valeur aujourd'hui et je crois, je peux vous affirmer que du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, il n'y aura aucune vell\u00e9it\u00e9 de s\u00e9duire quelques communes, que ce soit, si ce n'est en dans l'attente de des votes de Belprahon et de Sorvilier encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:40 > 0:48:46) [88%] : \r\nAvec le recul, que c'est les propos tenus dans cette petite vid\u00e9o, c'est ce que disait Bernard pull, c'est une erreur, vous vous le dites aussi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:48:46 > 0:49:09) [91%] : \r\nNon, c'\u00e9tait pas une erreur, c'\u00e9tait simplement un contexte voil\u00e0, il y avait eu une marche de qui partait de Moutier et la commune de Vellerat, ils se sont retrouv\u00e9s en au milieu d'une for\u00eat et parfois il y a des paroles qui sont dites et et qui, qui, voil\u00e0 qui qui sont dans un contexte particulier, mais si on ressort juste de po\u00e8te, ce petit extrait, ben c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre un peu p\u00e9remptoire et puis un peu ambitieux mais c'est c'est pas du tout le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:09 > 0:49:30) [90%] : \r\nDonc pas de nouveaux appels du pied de votre part, enfin de la question jurassienne pour rassurer Bernard pull Vert et puis nous avons ben nous avons quelques quelques moments dans la presse aussi que nous avons lu qui reviennent sur cette question qui fait d'ailleurs beaucoup de lune, Val\u00e9rie Drou, l'\u00e9ditorial de L'Express et de L'Impartial s'inqui\u00e8te beaucoup de ce nouveau p\u00f4le cr\u00e9\u00e9 entre Moutier et Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:30 > 0:50:19) [90%] : \r\nOui, Moutier bouleverse des facto tout l'\u00e9quilibre r\u00e9gional dans l'Arc jurassien il \u00e9ditorial l'attractivit\u00e9 de ce p\u00f4le urbain pourrait devenir un probl\u00e8me pour les districts, des Franches-Montagnes et de la joie concernant Neuch\u00e2tel le poids du Jura dans les collaboration B June hein l'espace Berne Jura Neuch\u00e2tel va se renforcer et Neufch\u00e2tel doit surmonter ses divisions pour continuer \u00e0 jouer le r\u00f4le qui est le sien dans le temps, on appelle \u00e0 un esprit de r\u00e9conciliation des 2 c\u00f4t\u00e9s et de souligner que Berne doit maintenant un \u00e9gard particulier \u00e0 sa minorit\u00e9 francophone, de son c\u00f4t\u00e9 est toujours pour l'\u00e9ditorial du temps le gouvernement jurassien doit tenir son engagement de clore la question jurassienne, on l'a \u00e9voqu\u00e9 le plus jeune des cantons suisses aura aussi l'opportunit\u00e9 comme \u00e7a de lib\u00e9rer de se lib\u00e9rer de l'h\u00e9ritage unique mais aussi contraignant de la lutte jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:19 > 0:50:26) [91%] : \r\nNathalie Barthoulot comme quelque chose \u00e0 ajouter \u00e0 ce commentaire : comment vous voyez maintenant les relations avec le, le canton de Berne au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:26 > 0:50:50) [91%] : \r\nAlors les relations elles vont, elles vont \u00eatre exactement \u00e0 l'image des relations que nous avons avec les autres cantons j'imagine bien que du c\u00f4t\u00e9 de du canton de Berne aujourd'hui, ben voil\u00e0, il y a, il a beaucoup d\u00e9\u00e7u, il y a beaucoup de d\u00e9ception aussi mais je pense aussi que, voil\u00e0, nous sommes et des des hommes et des femmes responsables et puis que nous allons nous retrouver assez rapidement pour voil\u00e0 renouer des Liens et continuer les collaborations telles qu'elles pr\u00e9valaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:50 > 0:51:06) [86%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer qu'Moutier serve un peu de villes laboratoire encore bernoise pour quelque temps, et dans 4 ans jurassienne, enfin, c'est une ville pivot une ville charni\u00e8re on va exploiter ce c\u00f4t\u00e9 laboratoire pour pour tester de nouvelles relations, vous, vous pouvez envisager comme \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:06 > 0:51:40) [93%] : \r\nAlors je pense qu'au niveau politique, effectivement c'est c'est c'est \u00e0 un v\u00e9ritable laboratoire, et si j'\u00e9tais un jeune chercheur ou un jeune historien je m'y int\u00e9resse \u00eatre je m'y int\u00e9resserais tr\u00e8s fortement, parce que c'est, c'est c'est quelque part juste incroyable ce qui va se passer ce qui s'est pass\u00e9 et ce qui va se passer encore sur ces quelque prochaines ann\u00e9es ou Moutier va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 du canton de Berne au canton du Jura il y a, il y a un mod\u00e8le, il y a une, c'est la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9tat pur et je trouve \u00e7a juste fabuleux qu'aujourd'hui on puisse encore voil\u00e0 se poser des questions par rapport \u00e0 notre identit\u00e9 et par rapport au \u00e0 notre rattachement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:40 > 0:51:52) [83%] : \r\nOui, c'est une ville qui d\u00e9m\u00e9nage, hein, ont en commun commun des citoyens comme une famille qui d\u00e9m\u00e9nage, c'est une ville qui d\u00e9m\u00e9nage bah, sans changer de lieu g\u00e9ographiquement qui d\u00e9m\u00e9nage dans un autre canton qu'est-ce que \u00e7a dit de notre d\u00e9mocratie qu'est-ce que \u00e7a dit de la Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:53 > 0:52:08) [89%] : \r\nAlors je trouve que que que c'est absolument fantastique parce qu'on en jeu aujourd'hui, on peut se poser ce genre de questions, on peut entrer dans un processus qui peut conduire une ville a chang\u00e9 de de Canton et cela, en cela, je trouve, je trouve cela juste remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:08 > 0:52:16) [88%] : \r\nCe qu'on en on a parl\u00e9 aussi de questions un peu archa\u00efque, au fond, ces questions d'identit\u00e9 qui nous occupe depuis 70 ans, vous vous dites non ce pas archa\u00efque, c'est une question tr\u00e8s moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:17 > 0:52:38) [90%] : \r\nAlors si on parle de d'archa\u00efque, il suffit, il suffit de, enfin, il suffisait d'\u00eatre pr\u00e9sent hier pour se dire que finalement l'archa\u00efsme encore de tr\u00e8s beaux c\u00f4t\u00e9s en voyant toute cette foule qui \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Moutier, on peut avoir le sentiment parfois que c'est des questions qui sont d\u00e9pass\u00e9es, mais je pense quand m\u00eame qu'il y a des questions d'identit\u00e9 de culture d'histoire commune qu'hier vraiment rejailli tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:38 > 0:53:02) [91%] : \r\nAlors le transfert effectif, c'est pas pour tout de suite cette agend\u00e9e au 1er janvier 2021 il encore pas mal d'\u00e9tapes avant cette date, l'\u00e9laboration d'un concordat intercantonal qui sera soumis au vote populaire dans les 2 cantons d'ailleurs et, et, l\u00e0, qu'est ce qui va se passer, ce qui est ce que vous pouvez \u00e9ventuellement vous trouver face \u00e0 de nouvelles r\u00e9sistances par exemple si le canton de Berne refuse ce concordat \u00e7a \u00e7a va coincer l\u00e0 un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:03 > 0:53:23) [89%] : \r\nAlors effectivement, on peut pas dire aujourd'hui que, voil\u00e0 le concordat ne va pas quoi c'est mais je pense quand m\u00eame que la la volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9 hier et que le canton de Berne va de toute fa\u00e7on, comment dire, entrer en discussion et se mettre autour de latin pour faire en sorte que nous puissions parachever ce concordat de mani\u00e8re satisfaisante, de part et d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:23 > 0:53:46) [90%] : \r\nVous avez parl\u00e9 hier d'une r\u00e9union de famille lors de votre allocution \u00e0 moiti\u00e9, Nathalie Barthoulot, c'est que les familles sont parfois dysfonctionnelle les questions identitaires tr\u00e8s complexe, grande partie des habitants de Moutier a quand m\u00eame vot\u00e9 pour le maintien dans le canton de Berne, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 137 voix pr\u00e8s, est ce qu'un jour ses habitants ou leur s'enfants leur descendance se sentiront jurassien est-ce que c'est possible selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:53:48 > 0:54:38) [89%] : \r\n\u00e7a leur appartient, mais j'imagine bien que hier, voil\u00e0 o\u00f9 nous avions un camp qui \u00e9taient absolument ravis enthousiasme Petri de de bonheur et puis il est vrai que il ne faut pas oublier qu'il y a aussi une minorit\u00e9 mais une m\u00e8re n'en r\u00e9alit\u00e9 assez importante qu'hier, a dit non au rattachement de Moutier au canton de Jura dans ce sens, nous avons rencontr\u00e9 hier en fin d'apr\u00e8s- midi les les repr\u00e9sentants antis\u00e9paratiste et nous avons tenu \u00e0 leur dire que nous le leur temps du la main et puis qu'il pouvait \u00eatre rassur\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 l'accueil que nous leur r\u00e9serveront dans le canton du Jura, nous avons repr\u00e9cis\u00e9 que, en fait, chaque pr\u00e9v\u00f4toise, chaque pr\u00e9v\u00f4tois avait sa place et que nous allions nous le nous atteler \u00e0 vraiment favoriser cet accueil \u00e0 faire en sorte que que leur amertume, petit \u00e0 petit, diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:38 > 0:54:41) [90%] : \r\nEt pas avoir une petite Irlande du Nord, qui va se cr\u00e9er \u00e0 Moutier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:41 > 0:55:00) [90%] : \r\nNon, absolument pas, je ne pense pas, en tout cas de du c\u00f4t\u00e9 de de de du camp anti- s\u00e9paratiste voil\u00e0 il y a, il y avait, il y avait beaucoup d'amertume, beaucoup de d\u00e9ception, ce que ce que je peux tout \u00e0 fait comprendre, mais nous leur avons dit que nous voulions nous leur tendu la main et que nous esp\u00e9rions lever rapidement leurs doutes quant \u00e0 la \u00e0 leur attachement caisses au canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:00 > 0:55:09) [88%] : \r\nTendre la main, c'est un, c'est un signal, mais concr\u00e8tement, qu'est-ce qu'on peut faire pour ces pr\u00e9v\u00f4tois qui, qui souhaitent qu'il souhaitait rester dans le canton de Berne, il va y avoir des actions concr\u00e8tes, vous avez d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 ou ou c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:10 > 0:56:02) [90%] : \r\nAlors maintenant c'est c'est vrai qu'il est qu'il est qu'il est encore relativement t\u00f4t, mais en tout cas hier, nous nous sommes engag\u00e9s au niveau du gouvernement \u00e0 faire en sorte que le le le le passage du de Moutier dans le canton du Jura qui prendra encore quand m\u00eame quelque 3 ans et demi ne soit pas quelque part \u00e0 un moment de de grand flottement pour la la ville de Moutier et le camp anti- s\u00e9paratiste, a dit qu'il souhaitait tr\u00e8s fortement que nous respections encore leur appartenance durant ces 3 ans et demi au cours desquelles Moutier serait encore une ville de qui appartenait au canton du au canton de Berne, donc par rapport \u00e0 cela, c'est vrai que nous avons tenu allez rassurer \u00e0 leur dire que, voil\u00e0, ils \u00e9taient attendus que nous comprenions le leur situation, mais aussi que, voil\u00e0, il y avait un processus d\u00e9mocratique qui avait \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre ailleurs \u00e9cueil qu'il fallait aussi voil\u00e0 prendre ne prendre compte du r\u00e9sultat des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:02 > 0:56:19) [91%] : \r\nComment vous imaginez les prochaines ann\u00e9es, Nathalie Barthoulot alors Explosion de joie hier moment symbolique etc on a l'impression que la suite va \u00eatre quand m\u00eame plus plus \u00e2pre, plus ardues n\u00e9gociations avec le gouvernement bernois, il va falloir aussi tendre la main aux Pr\u00e9v\u00f4tois qui souhaitait rester dans le canton, les les prochaines ann\u00e9es, risque d'\u00eatre assez compliqu\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:19 > 0:57:00) [92%] : \r\nLes prochaines ann\u00e9es risque effectivement d'\u00eatre compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps, moi je vois cela comme un un joli d\u00e9fi pour le canton du Jura une une une \u00e9tape absolument motivant parce qu'en fait, j'ai vraiment le sentiment ce matin en me levant, je me suis dit cette fois Moutier est avec nous et j'ai vraiment le sentiment que \u00e7a va donner une nouvelle impulsion \u00e0 notre canton, il est relativement jeune, on le dit toujours, il a la fougue de, de, de, de ses ses jeunes ann\u00e9es, mais en m\u00eame temps j'ai j'ai \u00e0 Javel senti enfin j'ai le sentiment que l'arriv\u00e9e de Moutier va provoquer quelque chose de tout \u00e0 fait positif dans notre canton et m\u00eame si \u00e7a se \u00e7a sera quelquefois difficile, mais cela me r\u00e9jouit beaucoup, et mes coll\u00e8gues du gouvernement avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:00 > 0:57:12) [85%] : \r\nEn souvenir de l'id\u00e9e de Jean Jean-Fran\u00e7ois Roth Jura pays ouvert, et c'\u00e9tait il y a 10, 15 ans, \u00e7a n'avait pas pass\u00e9 la rampe cette id\u00e9e de de faire venir les habitants, \u00e7a peut \u00eatre le cas, l\u00e0 il y a un appel d'air qui est en train de de se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:12 > 0:57:41) [91%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re que l'appel d'air enfin se produire et puis que, en fait, le l'image du canton du Jura, va, va, va, va s'am\u00e9liorer en tout cas j'ai j'ai re\u00e7u hier quelques messages de 2 coll\u00e8gues de l'espace Romand, qui se disent \u00e0 ce que ce ce petit canton du Jura p\u00e9riph\u00e9riques, voil\u00e0, il est quand m\u00eame attractifs, il fait quand m\u00eame envie et puis je pense aujourd'hui, c'est ce signal-l\u00e0 qu'il faut retenir c'est que le canton du Jura a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire une majorit\u00e9 d'pr\u00e9vaudra pr\u00e9v\u00f4tois pour nous rejoindre et puis on va faire vraiment de tr\u00e8s belles choses ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:41 > 0:57:54) [94%] : \r\nNathalie Barthoulot vous \u00eates la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien la question f\u00e9minine avec la conseill\u00e8re nationale verte b\u00e2loise Maya Graf qui luttent pour une meilleure repr\u00e9sentation des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Esther, Coco, elle est en grande interview dans la base leur Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:57:54 > 0:58:51) [90%] : \r\nIl y a quelques semaines, le Blick l'a qualifi\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9ministe Maya Graf a l'habitude dans le cas de son engagement en tant que co- copr\u00e9sident de l'association des femmes Alliance F, elle a souvent re\u00e7u des mails courrouc\u00e9 et pas toujours tr\u00e8s Poli de la part des hommes qui se sentent menac\u00e9s par les femmes fortes, elle a toujours r\u00e9pondu et souvent engager un dialogue constructif Maya Graf, d\u00e9plore le fait que la plupart des si\u00e8ges des conseils d'administration des entreprises en Suisse soit occup\u00e9 d'abord par des hommes \u00e2g\u00e9s qui font jouer leur r\u00e9seau, selon elle, chaque conseil ministre \u00e0 Sion devrait au moins compter un tiers de femmes et puis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui r\u00e9clame une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et avec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Didier Burkhalter, elle estime que le PLR doit aussi pr\u00e9senter une candidature f\u00e9minine, la repr\u00e9sentation des sexes au gouvernement doit \u00eatre aussi importantes que celle des r\u00e9gions comme l'attestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:51 > 0:59:03) [86%] : \r\nEh ben on vous relais la question m\u00eame si vous n'\u00eates pas PLR es-qualit\u00e9 mais socialiste, Nathalie Barthoulot, il faut pr\u00e9senter une femme \u00e0 la succession de Monsieur Burkhalter, ce serait plus important encore que la repr\u00e9sentation de la minorit\u00e9 qu'est le dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:04 > 0:59:12) [92%] : \r\nJe pense effectivement aujourd'hui que les femmes sont sont sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans quantit\u00e9 de domaines c'est c'est \u00e7a, c'est un constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:12 > 0:59:23) [87%] : \r\nAbsolue et et quelque part, bien triste et puis voil\u00e0, Sienne si si une femme \u00e9merge alors, je suis absolument pour la soutenir et pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:23 > 0:59:27) [93%] : \r\nOui, donc il est donc la r\u00e9ponse est oui \u00e0 la question que je posais faut pr\u00e9senter d'abord une femme \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:28 > 0:59:44) [86%] : \r\nAlors les compliquer un peu compliqu\u00e9 effectivement parce que au-del\u00e0 de, je pense que si, et on en trouve une femme aux comp\u00e9tences pieds et puis je suis persuad\u00e9 qu'il y en a en quantit\u00e9 si on trouve une femme qui est pr\u00eate \u00e0 s'engager dans cette voie-l\u00e0, je dis oui faut pr\u00e9senter une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:44 > 1:00:46) [89%] : \r\nEh ben voil\u00e0, c'est clairement dit, merci beaucoup, vous, les pouvoirs peut-\u00eatre vous reposer un peu de de la nuit, qui \u00e9tait tr\u00e8s courte, vous nous l'avez dit, Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Del\u00e9mont apr\u00e8s cette victoire, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci et belle journ\u00e9e \u00e0 vous belle journ\u00e9e bonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Simon, vous nous faites tout un monde en 11 minutes, quel est le menu ce matin, vous n'avez de nous parler de Moutier un peu les r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9tranger, non pas vraiment, c'est bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s la caf\u00e9t\u00e9ria cibles dont vous parliez d'Emmanuel Macron, qui doit se mettre au boulot maintenant parce que c'est pas tout d'obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il y a urgence nous disait Luc Ferry il y a urgence absolument et mais comment va-t-il faire comment quelles politiques publiques vont changer, comment faut-il vous enfin quel va \u00eatre le r\u00f4le de l'\u00c9tat, etc on invit\u00e9 un \u00e9conomiste, un jeune \u00e9conomiste d'ailleurs qui a r\u00e9dig\u00e9 une partie du programme d'Emmanuel Macron, c'est Antoine Bozio, sp\u00e9cialiste des retraites, en l'occurrence on verra tout \u00e7a avec lui parce que ben oui r\u00e9former un pays qui est assez difficile \u00e0 r\u00e9former, para\u00eet-il, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:46 > 1:00:49) [83%] : \r\nLe doute, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:49 > 1:00:54) [91%] : \r\nDans la r\u00e9gion de Fribourg, un accident provoque un bouchon entre la sortie de la jonction de Matran est n\u00e9 rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:54 > 1:01:00) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T11:16:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706607664", "summary": "Duplex de Berne: itw de Bernhard Pulver, conseiller d'Etats Les Verts bernois", "id": "1607483", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607665", "summary": "Duplex de Del\u00e9mont: itw de Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien", "id": "1607484", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["BARTHOULOT, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGON, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VISCARDI, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KLEIN, Gael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702186", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032010", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602861", "internalArchiveId": "AA1706603079", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 196", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1560, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8716742", "imageURL": "http://www.rts.ch/8716736.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Lo\u00efc et Timoth\u00e9 (VD) vs Marinette et Eric (VD)"], "alternativeSummary": ["Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8690139", "ece-8690141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T15:10:45Z", "webPublicationDate": "2017-06-19T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700397", "comment": "son sourd sur un des intervenants (captations), ex: 10:02:48:00.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031715", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1604326", "internalArchiveId": "AA1706604538", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8716842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8716829.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Des militants de la cause animale \u00e9pinglent des publicit\u00e9s", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: la d\u00e9bandade du PS", "L'incendie de Londres: le bilan s'alourdit", "Incendie au Portugal: des conditions climatiques extr\u00eames", "Moutier quitte le canton de Berne: les modalit\u00e9s du transfert", "L'instant politique: le conflit entre protestants et catholiques marque encore notre histoire", "Attentat \u00e0 Londres:communaut\u00e9 musulmanne endeuill\u00e9e et en col\u00e8re", "Moutier: les Jurassiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un moment historique", "Lavey-les-Bains: de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 900 m\u00e9nages gr\u00e2ce \u00e0 l'eau", "N\u00e9gociations sur le Brexit: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "Pol\u00e9mique autour des gens du voyage actifs dans la construction", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le but est de d\u00e9noncer l\u2019\u00e9cart qui existe entre la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les b\u00eates et le contenu de certaines pubs.", "C'est l'\u00e9tat de choc pour l'ancien parti de Fran\u00e7ois Mitterrand qui est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame.", "Un dernier bilan fait \u00e9tat de 79 morts.", "Le temps tr\u00e8s sec, le vent et une v\u00e9g\u00e9tation hautement inflammable ont permis aux flammes de s'\u00e9tendre \u00e0 toute vitesse.", "Ce changement d\u2019appartenance cantonale devra maintenant \u00eatre assum\u00e9.", "L'esprit catholique et l'\u00e9thique protestante continue \u00e0 impr\u00e9gner beaucoup de politiciens.", "Une camionette est mont\u00e9e sur le trottoir et a fonc\u00e9 sur un groupe de musulmans sortant de la mosqu\u00e9e.", "Ils \u00e9taient des milliers \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne dans la ville.", "C'est devrait \u00eatre possible gr\u00e2ce \u00e0 un projet de g\u00e9othermie profonde.", "Les entreprises de construction lance un avis d\u00e9non\u00e7ant les gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte en proposant leurs services."], "variantIds": ["ece-8608408", "ece-8608428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T01:40:12Z", "subTitles": ["19:30:41:11  19:30:41:13\r\n ...\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:43:17\r\n Le Portugal lutte contre le feu.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:47:04\r\n      1'000 pompiers luttent\r\n  contre l'incendie gigantesque.\r\n\r\n19:30:47:06  19:30:49:17\r\n            A Londres,\r\n    les musulmans \u00e9taient vis\u00e9s\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:52:13\r\n           par l'homme\r\n    qui a fonc\u00e9 en camionnette\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:55:16\r\n          sur un groupe\r\n    \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:58:20\r\n        Theresa May promet\r\nde combattre tous les terroristes.\r\n\r\n19:30:59:00  19:31:03:05\r\nA Lavey-les-Bains, on veut employer\r\n   la chaleur naturelle de l'eau\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:07:13\r\n   pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 \r\n  pour des centaines de m\u00e9nages.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:11:23\r\n    Des associations d\u00e9noncent\r\n les pires publicit\u00e9s animali\u00e8res,\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:16:03\r\n    celles qui sont humiliantes\r\n    ou qui masquent la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:20:10\r\n   de la souffrance des animaux\r\ndans des exploitations intensives.\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:23:15\r\nLes images de la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:31:23:17  19:31:27:18\r\n      La course \u00e0 la vitesse\r\n atteint des records aux Bermudes\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:37:10\r\n   avec les catamarans volants.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:40:22\r\n          Les Jurassiens\r\n  c\u00e9l\u00e8brent un moment historique.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:45:16\r\n  Tr\u00e8s rares sont les changements\r\nde fronti\u00e8res en Europe aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:45:18  19:31:48:04\r\n   Moutier a choisi son destin,\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:51:12\r\n            et la f\u00eate\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:31:51:23  19:31:54:17\r\n       -Ce matin, le calme\r\n      est revenu \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:58:22\r\nHier soir, ils \u00e9taient des milliers\r\n \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne.\r\n\r\n19:31:59:00  19:32:02:09\r\n  De nombreux habitants du Jura\r\n    ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:05:17\r\nPas question de manquer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:10:11\r\n           Le symbole,\r\nc'est la carte modifi\u00e9e du canton.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:15:16\r\nHommages aussi du maire enseignant\r\n      aux jeunes militants.\r\n\r\n19:32:15:21  19:32:18:14\r\n-Vous que j'ai \u00e0 l'\u00e9cole ou au foot,\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:22:08\r\n souvent appel\u00e9s \"bouts de bois\",\r\n\r\n19:32:22:10  19:32:26:16\r\n  l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 des s\u00e9quoias,\r\n           des baobabs !\r\n\r\n19:32:26:21  19:32:29:23\r\n            -Et puis\r\n  des propositions originales,\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:33:15\r\n        comme de rajouter\r\n   des jours f\u00e9ri\u00e9s au canton.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:36:22\r\n      -Evoquons une promesse,\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:39:17\r\n      celle de rendre f\u00e9ri\u00e9e\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:42:22\r\n   la p\u00e9riode du 18 au 23 juin.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:48:05\r\n   -Rappel du pass\u00e9: le Groupe\r\nB\u00e9lier et son embl\u00e8me historique.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:50:23\r\n Et apr\u00e8s les discours, la f\u00eate.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:55:12\r\nOn va jusqu'\u00e0 vider les fontaines\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:58:21\r\n        pour les remplir\r\n    de boissons alcoolis\u00e9es.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:02:20\r\n            -Moutier,\r\n  ils seront bien dans le Jura !\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:07:09\r\n          -C'est surtout\r\n     d'\u00eatre enfin jurassiens.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:07\r\n       -A la nuit tomb\u00e9e,\r\n     la fontaine \u00e9tait vide.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:15:04\r\n    La f\u00eate s'est poursuivie\r\n     dans la vieille ville.\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:21:14\r\n-F.Lachat, un des p\u00e8res fondateurs du\r\n canton du Jura, pleurait hier soir.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:27:23\r\n      Regardez cette photo,\r\n et l'\u00e9motion qui le submergeait.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:33:11\r\n  L'histoire du Jura a \u00e9t\u00e9 faite\r\nde n\u00e9gociations parfois difficiles,\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:39:17\r\net il en faudra d'ici l'int\u00e9gration\r\n de Moutier dans le Jura en 2021.\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:44:22\r\n          Tous scandent\r\n        -ON EST CHEZ NOUS !\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:47:22\r\n   -Le moment est historique.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:51:15\r\nMoutier quitte le canton de Berne.\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:02\r\n    Une lourde responsabilit\u00e9\r\n          pour le Jura.\r\n\r\n19:33:55:07  19:33:59:19\r\n         Tous scandent\r\n -Moutier, bernois, plus jamais !\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:21\r\n-Maintien d'un p\u00f4le hospitalier,\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:06:19\r\n    repr\u00e9sentation politique \r\n    meilleure qu'aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:10:05\r\n    place \u00e9conomique de choix\r\n     dans le canton du Jura\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:13:23\r\nsont quelques-unes des promesses\r\n   faites durant la campagne\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:16:17\r\n par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n19:34:16:22  19:34:19:09\r\n    -Ce que nous avons propos\u00e9,\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:22:01\r\n  nous savions pouvoir le tenir.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:25:17\r\n     Le Parlement nous a dit \r\n     que c'\u00e9tait \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:34:25:19  19:34:30:02\r\nde ce que Moutier jouera comme r\u00f4le\r\n      dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:33:15\r\n  -170 employ\u00e9s administratifs\r\n      en ville de Moutier,\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:37:13\r\n    un p\u00f4le hospitalier fort\r\nde plusieurs centaines de postes,\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:41:06\r\net une place \u00e9conomique de choix\r\n         dans le canton\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:45:09\r\nsont quelques-unes des promesses\r\n   faites durant la campagne\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:48:02\r\n par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n19:34:48:07  19:34:51:13\r\n         -On va s'atteler\r\n  \u00e0 ce que ces 48 % nous suivent.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:53:11\r\n      Il faut les int\u00e9resser,\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:55:22\r\n  qu'ils construisent avec nous.\r\n\r\n19:34:56:03  19:34:59:13\r\n   -Les modalit\u00e9s du transfert\r\n     de Moutier dans le Jura\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:03:13\r\n        devront se faire\r\n  avec les autorit\u00e9s bernoises.\r\n\r\n19:35:03:18  19:35:06:02\r\n    -Il n'y aura pas de cadeau.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:08:15\r\nCe ne serait pas normal d'en faire\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:10:21\r\n \u00e0 des gens qui quittent le canton\r\n\r\n19:35:10:23  19:35:13:08\r\n par rapport \u00e0 ceux qui y restent.\r\n\r\n19:35:13:09  19:35:19:05\r\n           Chaque canton\r\n    doit d\u00e9fendre ses citoyens.\r\n\r\n19:35:19:10  19:35:22:22\r\n     -Le canton du Jura veut\r\n  que Moutier puisse participer\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:25:21\r\n    aux \u00e9lections cantonales\r\n     jurassiennes en 2020.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:01\r\n L'entr\u00e9e officielle de la ville\r\n         dans le canton\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:33:23\r\n se ferait le 1er janvier 2021.\r\n\r\n19:35:35:08  19:35:40:06\r\n     -Le Portugal lutte contre\r\n  des feux de for\u00eat gigantesques.\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:44:14\r\n     On voit sur la carte ici,\r\n          la zone touch\u00e9e\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:49:10\r\n        a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par\r\ndes conditions climatiques extr\u00eames.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:53:07\r\n            Le mercure\r\n   est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 45 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:58:13\r\n-Les habitants du centre du Portugal\r\n    ont v\u00e9cu l'enfer sur terre.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:02:19\r\nDans le village de Pedrogao Grande\r\n   et les bourgades alentour,\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:06:08\r\n     des dizaines d'habitants\r\nsont rest\u00e9s prisonniers des flammes\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:23\r\n chez eux ou dans leur voiture.\r\n\r\n19:36:09:04  19:36:11:18\r\n        -Mon voisin criait:\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:15:12\r\n   \"prenez ma fille et ma m\u00e8re,\r\n       sortez-les de l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:18:22\r\n      Mais on ne pouvait pas.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:23:08\r\n  -62 morts, autant de bless\u00e9s,\r\n   c'est le bilan provisoire.\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:28:16\r\nAujourd'hui, un millier de pompiers\r\n     \u00e9tait toujours sur place.\r\n\r\n19:36:28:18  19:36:31:13\r\n    La foudre est \u00e0 l'origine\r\n          de l'incendie\r\n\r\n19:36:31:15  19:36:37:03\r\nprovoqu\u00e9 par un temps sec et chaud\r\n     plusieurs jours de suite.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:18\r\n       Un vent tr\u00e8s fort \r\n      a attis\u00e9 les flammes\r\n\r\n19:36:39:20  19:36:43:05\r\n  qui n'ont fait qu'une bouch\u00e9e\r\n   des pins et des eucalyptus.\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:45:02\r\n     Pour les climatologues,\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:48:12\r\n   l'Europe conna\u00eet un risque\r\nd'incendie de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:50:12\r\n   -Tous les mod\u00e8les climatiques\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:52:23\r\n      indiquent que les \u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:58:09\r\nseront de plus en plus caniculaires\r\n       et seront prolong\u00e9s.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:06:08\r\n Il y a 50 ans, d\u00e9passer 35 degr\u00e9s\r\n        \u00e9tait exceptionnel.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:12:03\r\n-Entre 2001 et 2016 au Portugal:\r\n 158 jours \u00e0 plus de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:17:07\r\n         Deux fois plus\r\n     qu'entre 1981 et 2000.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:22:19\r\nDes habitants ont refus\u00e9 d'\u00e9vacuer \r\net arrosent leurs parcelles arides.\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:28:17\r\n        -On devrait laisser\r\n        tout \u00e7a se perdre ?\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:34:13\r\n     -Le Portugal a entam\u00e9\r\n   3 jours de deuil national.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:42:04\r\n-Une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements assombrissent\r\n     l'actualit\u00e9 au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:47:02\r\n L'incendie d'une tour, un Brexit\r\n   difficile, et le terrorisme.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:52:01\r\n  Cette fois, c'est la communaut\u00e9\r\n    musulmane qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:57:08\r\n Une camionnette a fonc\u00e9 sur des \r\nfid\u00e8les \u00e0 la sortie d'une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:04\r\n  -Un drame au nord de Londres.\r\n\r\n19:38:06:06  19:38:09:23\r\n         Peu apr\u00e8s minuit,\r\nles fid\u00e8les sortaient de la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:14\r\n      quand une camionnette\r\nfonce sur un groupe de musulmans:\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:16:07\r\n    un homme s'\u00e9tait \u00e9croul\u00e9\r\n       suite \u00e0 un malaise\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:18:02\r\n  et les autres l'ont secouru.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:06\r\nLa foule neutralise le conducteur,\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:24:06\r\n     un homme blanc hurlant\r\n qu'il veut tuer des musulmans.\r\n\r\n19:38:24:08  19:38:28:15\r\n    Bilan: 1 mort, 10 bless\u00e9s\r\n   et une communaut\u00e9 furieuse.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:31:18\r\n   -Mon cousin est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:34:20\r\n          Il \u00e9tait juste\r\n      venu faire ses pri\u00e8res.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:36:19\r\n     Tous ses os sont cass\u00e9s.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:39:17\r\n        Trop, c'est trop !\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:45:11\r\n   -Avec ce genre de v\u00eatements,\r\n  on ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:12\r\n On pense que je suis terroriste.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:53:10\r\n       -L'attaque survient\r\n        en plein ramadan.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:58:15\r\nLe paroxysme d'une islamophobie \r\ncroissante, selon la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:03:02\r\n         -C'est choquant,\r\n   mais on pouvait s'y attendre,\r\n\r\n19:39:03:04  19:39:06:20\r\n en r\u00e9action aux autres attentats.\r\n\r\n19:39:06:22  19:39:10:14\r\n        Apr\u00e8s Manchester,\r\n   une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:10:16  19:39:16:01\r\n      Des femmes se sont fait\r\n       arracher leur voile.\r\n\r\n19:39:16:06  19:39:18:12\r\n    -Selon cette chercheuse,\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:22:14\r\n  les abus visant les musulmans\r\n ont quintupl\u00e9 apr\u00e8s Manchester.\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:25:00\r\nCes chiffres ne tiennent pas compte\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:27:04\r\n   des incidents non rapport\u00e9s.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:31:04\r\n Les victimes ont perdu confiance\r\n        en les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:15\r\nLa population est \u00e0 bout de nerfs.\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:36:15\r\n  Theresa May et les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:40:11\r\n doivent rassurer et prendre des \r\nmesures que la communaut\u00e9 r\u00e9clame:\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:43:00\r\n        plus de s\u00e9curit\u00e9\r\n      autour des mosqu\u00e9es,\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:45:08\r\n mieux combattre l'islamophobie\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:50:13\r\n      et la radicalisation\r\n  pour pr\u00e9server les innocents.\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:55:21\r\n         -La n\u00e9gociation\r\n      pour le Brexit d\u00e9bute.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:02\r\n  Le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en\r\n       M.Barnier a accueilli\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:05:11\r\n   le ministre britannique D.Davis\r\npour r\u00e9gler les priorit\u00e9s du divorce.\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:08:08\r\nPremi\u00e8re impression, Isabelle Ory.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:12:16\r\n   L'Europe se sent plus forte ?\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:17:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:20\r\n           Cette journ\u00e9e\r\n      peut le laisser penser.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:25:10\r\n          Les Europ\u00e9ens\r\n  commencent leurs n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:40:25:13  19:40:29:09\r\n         Sur leur terrain,\r\n    \u00e0 la date qu'ils voulaient.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:33:04\r\nIls ont pu imposer leur calendrier.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:37:15\r\n          Leurs priorit\u00e9s\r\n     seront discut\u00e9es d'abord.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:40:17\r\n      Ce n'est pas \u00e9tonnant\r\n    qu'ils aient cet avantage.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:00\r\n  Ils sont pr\u00eats depuis des mois.\r\n\r\n19:40:43:04  19:40:49:17\r\n  Ils ont peaufin\u00e9 leur strat\u00e9gie\r\n     qu'ils ont m\u00eame publi\u00e9e.\r\n\r\n19:40:49:21  19:40:55:19\r\n   Ils ont une premi\u00e8re ministre\r\n           chancelante.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:04:03\r\n Le rapport de forces peut \u00e9voluer.\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:15:12\r\nNotamment si les 27 pays n'arrivent\r\npas \u00e0 pr\u00e9server l'unit\u00e9 qu'ils ont.\r\n\r\n19:41:18:18  19:41:19:16\r\n           Des 2 c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:23:21\r\n    on a compris que le chemin\r\n     serait long et escarp\u00e9.\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:26:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:28:15\r\n       L'incendie meurtrier\r\n       d'une tour \u00e0 Londres\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:31:00\r\n est davantage qu'un fait divers.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:33:15\r\n   Le bilan se monte \u00e0 79 morts,\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:37:04\r\net la pol\u00e9mique sur les n\u00e9gligences\r\n    en font un fait politique.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:41:16\r\n         -De l'int\u00e9rieur\r\n     de la tour de Grenfell,\r\n\r\n19:41:41:18  19:41:45:23\r\n il ne reste qu'un amas calcin\u00e9.\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:53:08\r\n      C\u00e0 et l\u00e0, des traces\r\n  de ce qui fut un lieu de vie.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:58:05\r\n     Ces images t\u00e9moignent\r\n   de la force de l'incendie.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:05:01\r\n        Un dernier bilan\r\n     fait \u00e9tat de 79 morts.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:08:11\r\n     -Ce chiffre peut changer.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:11:14\r\n Des gens se trouvaient peut-\u00eatre\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:17:10\r\ndans la tour, inconnus des r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:42:17:14  19:42:23:02\r\n      -Pour les survivants\r\n  et les familles des victimes,\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:26:11\r\n           l'immeuble\r\n  ne r\u00e9pondait pas aux normes.\r\n\r\n19:42:26:13  19:42:36:06\r\nIls critiquent le temps de r\u00e9ponse\r\net le manque d'empathie de l'Etat.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:39:13\r\n   -La communaut\u00e9 a le sentiment\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:04\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:48:10\r\n      Certains sont pauvres,\r\n     d\u00e9favoris\u00e9s ou r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:54:23\r\n         Le gouvernement\r\nne comprend pas leurs inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:01:03\r\n Cette trag\u00e9die est la cons\u00e9quence\r\n   d'erreurs et de n\u00e9gligences.\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:07:18\r\n     -Une minute de silence\r\n    en hommage aux victimes.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:12:01\r\n C'est l'une des pires trag\u00e9dies\r\n          pour le pays\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:15:18\r\ndepuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:23:19\r\n        -E.Macron a r\u00e9ussi\r\nune razzia politique spectaculaire\r\n\r\n19:43:23:21  19:43:27:12\r\nsur la classe politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:31:15\r\nVoyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\r\n        fran\u00e7aise \u00e9lue hier.\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:35:01\r\n  La large majorit\u00e9 jaune orange\r\n          est la sienne.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:39:23\r\n     La R\u00e9publique en marche !\r\n  dispose d'une majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:47:05\r\nLa Parti socialiste subit la d\u00e9b\u00e2cle.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:52:15\r\n        Le Parti socialiste\r\n  est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame.\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:56:03\r\n  Reportage \u00e0 Paris de M.Beuret.\r\n\r\n19:43:56:15  19:44:00:10\r\n   -Echauffour\u00e9es hier \u00e0 Evry,\r\n        fief de M.Valls.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:03:14\r\n            Sa rivale,\r\ncandidate pour la France insoumise,\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:06:01\r\nrefuse le verdict: 139 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:08:13\r\n -On ne reconna\u00eet pas sa victoire.\r\n\r\n19:44:08:15  19:44:11:11\r\n    -Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:16:02\r\nM.Valls a amorc\u00e9 le virage ce matin\r\n         pour l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:18:01\r\n         -Personne ne peut\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:21:13\r\n      contester mon \u00e9lection.\r\n\r\n19:44:21:18  19:44:26:01\r\n -Le d\u00e9put\u00e9 Valls sera le 29\u00e8me\r\n  rescap\u00e9 du Parti socialiste.\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:29:10\r\nLe PS est pass\u00e9 de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:34:17\r\n      Le premier secr\u00e9taire\r\n      a sonn\u00e9 la retraite.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:36:21\r\n     -La d\u00e9faite de la gauche\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:38:17\r\n        est incontournable.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:41:18\r\n   La d\u00e9route du PS, sans appel.\r\n\r\n19:44:41:23  19:44:45:05\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s battus au premier tour\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:48:20\r\n     faisaient leurs cartons\r\n       cette semaine d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:44:48:22  19:44:53:04\r\n     La d\u00e9put\u00e9e Chapdelaine\r\n s'appr\u00eate \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:55:21\r\n  -J'ai quatre enfants, un mari.\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:59:06\r\nJe ne suis pas une professionnelle\r\n\r\n19:44:59:08  19:45:05:23\r\n         de la politique \r\n        donc je l'accepte.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:09:01\r\n       En d\u00e9but de semaine, \r\n       j'irai \u00e0 P\u00f4le emploi.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:13:15\r\n  -Un autre \u00e9cueil guette le PS:\r\nla baisse des dotations publiques.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:17:03\r\n     L'Etat verse aux partis\r\n     40'300 frs par d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:20:13\r\nLe PS avait engrang\u00e9 27 mios par an\r\n           depuis 5 ans.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:22:15\r\n      Ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n19:45:22:20  19:45:25:18\r\nPriv\u00e9 de 3/4 des dotations \u00e9tatiques,\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:29:23\r\n        le PS devra choisir\r\n\r\n19:45:30:00  19:45:33:08\r\n      entre les 110 employ\u00e9s\r\n      et le loyer du si\u00e8ge,\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:37:19\r\nun h\u00f4tel tr\u00e8s chic rue de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:41:16\r\n   Un plaisantin a mis le bien\r\n      en vente sur Internet\r\n\r\n19:45:41:18  19:45:45:04\r\npour \"mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\".\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:49:05\r\n -Comme le PS n'\u00e9tait pas endett\u00e9,\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:54:06\r\n   ce n'est pas catastrophique.\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:01\r\nMais \u00e7a a de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:01:03\r\n  -Le Parti communiste avait d\u00fb\r\n   quitter son prestigieux QG\r\n\r\n19:46:01:05  19:46:04:01\r\n  \u00e0 la place du Colonel-Fabien,\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:09:14\r\n  tout comme le Front national\r\n  son paquebot \u00e0 Saint-Cloud.\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:14:12\r\n     -A Paris, un conducteur \r\n     a volontairement percut\u00e9\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:18:03\r\n     un camion de gendarmerie\r\n     sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:21:16\r\n      Le chauffeur, 33 ans,\r\n   \u00e9tait radicalis\u00e9 et fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:19\r\n          Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:30:00\r\n Dans son v\u00e9hicule, on a retrouv\u00e9\r\ndes armes et des bonbonnes de gaz.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:34:06\r\n             Utiliser\r\n   la chaleur naturelle de l'eau\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:11\r\n            pour cr\u00e9er\r\nde l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 900 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:41:19\r\n    Ce projet unique en Suisse\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:46:10\r\n       devrait voir le jour \r\n      \u00e0 Lavey-les-Bains (VD).\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:52:08\r\n       -A quelques m\u00e8tres \r\n       des Bains de Lavey,\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:05\r\nun projet de g\u00e9othermie profonde\r\n     devrait voir le jour.\r\n\r\n19:46:56:07  19:46:59:09\r\n         L'eau fait d\u00e9j\u00e0\r\n     le bonheur des nageurs.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:03:05\r\nLe but est de creuser plus pour \r\nproduire chaleur et \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:06:04\r\n  -Si l'on veut de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:08:19\r\n   il faut de l'eau plus chaude.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:04\r\n      Il faut par cons\u00e9quent\r\n   descendre plus profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:17:06\r\n        -Forer \u00e0 3'000 m,\r\n   pour de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:20:22\r\nLa chaleur fait tourner une turbine.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:26:07\r\n       Un projet pionnier,\r\n tr\u00e8s attendu par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:05\r\n -C'est un projet tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:02\r\n On sait qu'il y a de l'eau chaude\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:35:17\r\n    dans le sous-sol de Lavey.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:38:20\r\n   -D'ici 2035, on esp\u00e8re avoir\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:43:06\r\n     un quart de renouvelable.\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:47:06\r\n          La g\u00e9othermie\r\n   est une source int\u00e9ressante,\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:54:01\r\n  car elle est l\u00e0 en permanence.\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:58:21\r\n   -Se pose encore la question\r\n       du risque sismique.\r\n\r\n19:47:58:23  19:48:03:16\r\n        A B\u00e2le et \u00e0 St-Gall,\r\nles forages ont d\u00fb \u00eatre interrompus.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:06:11\r\nLes porteurs du projet rassurent.\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:12:12\r\n -Il n'y aura pas de fracturation.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:16:18\r\n  Nous connaissons bien le site.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:21:11\r\n Nous allons forer dans un massif\r\n cristallin, stable sismiquement.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:27:21\r\n  -Avant 2020, il faudra obtenir\r\nle permis pour ce projet \u00e0 6 mios.\r\n\r\n19:48:29:01  19:48:33:09\r\n           -A Fribourg,\r\n  des entreprises de construction\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:17\r\n s'en prennent aux gens du voyage\r\n    qui font du porte-\u00e0-porte\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:45:08\r\n      en proposant de r\u00e9nover\r\n    ou de nettoyer les maisons.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:51:19\r\nPlusieurs cantons proposent de durcir\r\n  la loi sur le commerce itin\u00e9rant.\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:57:01\r\n      -Dans un avis publi\u00e9,\r\nles associations professionnelles\r\n\r\n19:48:57:03  19:49:01:05\r\n         de la construction\r\npointent du doigt les gens du voyage\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:05:14\r\nqui proposent des petits travaux\r\n de r\u00e9novation ou d'entretien.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:13:16\r\n    -Des propos qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:16:08\r\n      -On ne peut pas mettre\r\n\r\n19:49:16:10  19:49:19:06\r\n  tout le monde dans le m\u00eame sac.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:22:21\r\n Si un s\u00e9dentaire fait une b\u00eatise,\r\n         on ne va pas dire\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:27:04\r\n     que tous les s\u00e9dentaires\r\n de ce m\u00e9tier sont des tricheurs.\r\n\r\n19:49:27:10  19:49:30:17\r\n     -La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n     des pl\u00e2triers-peintres\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:34:13\r\n    ne veut pas stigmatiser,\r\n    mais il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:36:22\r\n    -On demande aux entreprises\r\n\r\n19:49:37:00  19:49:39:06\r\n     de respecter ces normes,\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:42:12\r\n         et ces amateurs\r\n      ne les respectent pas.\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:48:04\r\n  C'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:52:08\r\n-D'autres d\u00e9noncent ces pratiques.\r\n\r\n19:49:52:10  19:49:55:16\r\n          Les services\r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:58:22\r\n   doivent souvent intervenir\r\npour des probl\u00e8mes de pollution.\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:00:17\r\n   A Domdidier, en ao\u00fbt 2015,\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:18\r\n     des produits toxiques\r\n destin\u00e9s \u00e0 nettoyer une fa\u00e7ade\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:05:21\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s \r\n     dans les canalisations,\r\n\r\n19:50:05:23  19:50:08:01\r\n       provoquant la mort\r\n    de centaines de truites.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:09:19\r\n    -A chaque pollution av\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:11:14\r\n      il y a une d\u00e9nonciation\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:14:01\r\n        au Minist\u00e8re public\r\n     et une ordonnance p\u00e9nale.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:16:03\r\n     Mais on n'arrivera jamais\r\n           \u00e0 stopper \u00e7a.\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:19:11\r\n   La solution, c'est travailler\r\n     avec des professionnels.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:21:23\r\n      -Face \u00e0 ce probl\u00e8me,\r\n       Berne et le Valais\r\n\r\n19:50:22:01  19:50:25:08\r\n    ont profit\u00e9 d'une r\u00e9vision\r\nde la loi pour proposer d'interdire\r\n\r\n19:50:25:10  19:50:29:02\r\n   aux commer\u00e7ants itin\u00e9rants\r\n  les travaux de construction.\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:32:00\r\n-Comme c'est un m\u00e9tier ouvert \u00e0 tous,\r\n\r\n19:50:32:02  19:50:34:11\r\n  on veut r\u00e9glementer l'activit\u00e9\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:38:23\r\n      de commer\u00e7ant itin\u00e9rant\r\n     pour limiter les risques.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:41:08\r\n  -Si on ne peut plus travailler,\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:43:05\r\n       on doit faire quoi ?\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:46:17\r\n     On va changer de m\u00e9tier,\r\n     et ils vont dire quoi ?\r\n\r\n19:50:46:19  19:50:50:08\r\n       \"Ah non, \u00e7a va pas !\"\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:53:19\r\n-En attendant une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:58:05\r\n  on esp\u00e8re \u00e9viter l'agitation\r\n   sur les chantiers cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:03:01\r\n          -Des associations\r\nd\u00e9noncent des publicit\u00e9s animali\u00e8res.\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:05:11\r\n      Des images humiliantes,\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:11:04\r\n   ou des s\u00e9quences qui masquent\r\nla r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance animale.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:17:17\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:20:06\r\n    -Ces publicit\u00e9s sont kitsch\r\n\r\n19:51:20:08  19:51:25:06\r\n          et pas adapt\u00e9es\r\n\u00e0 la culture visuelle contemporaine.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:30:02\r\n     Je trouve un peu d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:33:15\r\n       -Avec les tendances\r\n     v\u00e9g\u00e9tariennes actuelles,\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:38:09\r\n \u00e7a peut heurter les sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:42:16\r\n      -Je suis v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n    et \u00e7a ne me fait pas rire.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:47:00\r\n   -C'est une fa\u00e7on intelligente\r\n      d'interpeller les gens.\r\n\r\n19:51:47:05  19:51:51:11\r\n    -Aujourd'hui: une soir\u00e9e\r\n  pour les publicit\u00e9s romandes\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:55:12\r\n    et les Cannes Lions, prix\r\npour les meilleures pubs du monde.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:58:16\r\nUn collectif de protection animale\r\n        remet des troph\u00e9es\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:01:04\r\naux pires publicit\u00e9s animali\u00e8res.\r\n\r\n19:52:01:06  19:52:04:16\r\n     But: d\u00e9noncer l'\u00e9cart\r\n   entre la r\u00e9alit\u00e9 des b\u00eates\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:08:04\r\n     et le contenu des pubs.\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:10:13\r\n      -C'est facile de taper\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:13:04\r\n      sur les agences de pub.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:17:17\r\n  On n'a pas le temps de v\u00e9rifier\r\n  si un poulet est vraiment bio.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:19\r\n On fait confiance \u00e0 l'annonceur.\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:26:04\r\n            Publicit\u00e9\r\n-Je veux que mes b\u00eates aillent bien,\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:09\r\n     qu'elles puissent sortir.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:33:15\r\n-Certains messages sont mal compris:\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:36:15\r\n        cette publicit\u00e9\r\n   encourageant le compostage\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:41:13\r\n concourt pour la meilleure pub \r\n romande, et la pire pub suisse.\r\n\r\n19:52:41:18  19:52:46:02\r\n       -On voulait pas dire\r\n    \"ce poisson n'est pas bon\",\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:49:22\r\non parlait des d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:56:11\r\n Pour concourir pour la pire pub,\r\n   il faut parler du bon sujet.\r\n\r\n19:52:56:16  19:53:02:21\r\n -A l'air de l'hyperhygi\u00e9nisme,\r\non ne badine pas avec les b\u00eates.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:15\r\n      -La Coupe de l'America\r\n     se dispute aux Bermudes.\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:13:21\r\nUn extraordinaire spectacle est donn\u00e9\r\n    dans cette course de vitesse\r\n\r\n19:53:13:23  19:53:20:00\r\n         o\u00f9 les catamarans\r\nvolent davantage qu'ils ne flottent.\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:25:05\r\n   -Nom officiel du dernier-n\u00e9\r\n   de la Class America: AC50.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:28:23\r\n    Un bateau de 15 m de long\r\n      pour 8 m 47 de large,\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:31:21\r\n muni d'une aile rigide de 24 m\r\n          et de foils.\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:35:16\r\n        Car aujourd'hui,\r\n     naviguer, c'est voler !\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:40:03\r\n Il y a quatre ans, les bateaux\r\n \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s de foils,\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:41:20\r\n     ces appendices lat\u00e9raux\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:44:17\r\n   qui permettent de d\u00e9coller\r\n        pour acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:44:19  19:53:48:12\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n      dans la comp\u00e9tition\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:09\r\n     que les bateaux volent \r\n     durant toute la course.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:57:10\r\n           Il faut \u00e9viter\r\nque le bateau ne sorte trop de l'eau\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:02:11\r\n     et que la coque frotte \r\n    sur la surface de la mer.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:01\r\n     Le tout en manoeuvrant\r\n\r\n19:54:05:03  19:54:09:10\r\n         \u00e0 des vitesses\r\n   pouvant atteindre 70 km/h.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:13:03\r\n-Le niveau technologique est associ\u00e9\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:15:17\r\n   aux ressources et au talent.\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:19:14\r\n  Ca va \u00eatre un combat d'enfer !\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:25:00\r\n-La Coupe de l'America n'a jamais\r\natteint un tel niveau de vitesse.\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:29:15\r\n   Les organisateurs craignent\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 des participants.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:35:08\r\n      La puissance physique\r\n a pris le pas sur la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:40:06\r\n    Les N\u00e9o-Z\u00e9landais misent\r\n   sur des winches \u00e0 p\u00e9dales,\r\n\r\n19:54:40:08  19:54:43:08\r\n        partant de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:47:18\r\n          que les jambes\r\nsont plus puissantes que les bras.\r\n\r\n19:54:47:20  19:54:51:10\r\n  Les N\u00e9o-Z\u00e9landais et Oracle:\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:54:22\r\n   les deux meilleurs ennemis\r\n       du monde nautique\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:57:11\r\n      s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e9crire\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:02:01\r\n une nouvelle page de l'histoire\r\n    de la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:09:15\r\n  -Le conflit entre protestants et\r\ncatholiques a marqu\u00e9 notre histoire.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:13:02\r\n  Qu'en reste-t-il aujourd'hui ?\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:18:13\r\n   C'est la question d'A.Rebetez\r\n   pour cet \"Instant politique\".\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:23:07\r\n       L'esprit catholique\r\n     et l'\u00e9thique protestante\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:27:23\r\n       impr\u00e8gnent toujours\r\n     beaucoup de politiciens.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:33:12\r\n      -On comm\u00e9more cette ann\u00e9e\r\nle 500\u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:40:03\r\n    Cet arri\u00e8re-plan religieux\r\n     est-il d\u00e9pass\u00e9, oubli\u00e9,\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:43:20\r\nou en reste-il ici quelque chose ?\r\n\r\n19:55:43:22  19:55:47:11\r\n    -Ca joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:03\r\n        -Ca ne se voit pas.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:54:01\r\n             -J'ignore\r\n qui est catholique ou protestant.\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:56:08\r\n  -Yves, c'est quoi ta religion ?\r\n\r\n19:55:56:10  19:56:00:03\r\n   -Je pense pouvoir dire d'eux\r\n      s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:03:02\r\n     dans une culture r\u00e9form\u00e9e\r\n          ou catholique.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:07:04\r\n      -Le pr\u00e9sident du PDC\r\n     explique la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:10:16\r\n     entre lui, catholique,\r\n       et un protestant.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:13:12\r\n      -Moi, comme catholique,\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:16:02\r\n      j'ai plus de sentiments\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:02\r\n   pour la faiblesse des hommes.\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:24:04\r\n Et lui a plus de sentiments pour \r\n le devoir d'un homme devant Dieu.\r\n\r\n19:56:24:09  19:56:28:03\r\n    -Voil\u00e0 deux catholiques \r\n   qui s'offrent chaque matin\r\n\r\n19:56:28:05  19:56:31:09\r\nune petite pause hors du Palais.\r\n\r\n19:56:31:13  19:56:37:13\r\n  -Si M. B\u00e9gl\u00e9 vient parler \u00e0 la\r\ntribune, on a du temps devant nous.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:08\r\n    -Ce qui est catholique, c'est\r\nde sortir du Palais pour un bon caf\u00e9.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:47:02\r\n  L\u00e0-bas, le caf\u00e9 est protestant.\r\n\r\n19:56:47:06  19:56:50:12\r\n-Ils \u00e9voquent le patron du parti.\r\n\r\n19:56:50:17  19:56:54:11\r\n      -L'\u00e9thique protestante\r\n  est personnifi\u00e9e dans Blocher.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:57:16\r\n    La mission est importante.\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:02:01\r\n      -L'individu qui a re\u00e7u\r\n    une vocation et une mission\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:13\r\n  retourne les montagnes et n'a \r\n  aucun ordre \u00e9tabli \u00e0 respecter\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:09:01\r\n    car Dieu est derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:12:23\r\n         C'est ce m\u00e9lange\r\n  entre l'humilit\u00e9 et l'arrogance\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:16:07\r\n que vous retrouvez chez Blocher.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:01\r\n   -Retournons dans le Palais\r\n\r\n19:57:19:03  19:57:24:03\r\n     pour d\u00e9couvrir le seul\r\npersonnage religieux du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:26:18\r\n   -Le vrai patron de la Suisse,\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:04\r\n      c'est Nicolas de Flue.\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:33:08\r\n     Il a dit: \"Ne faites pas\r\n      la guerre entre vous,\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:35:15\r\nmais acceptez que Fribourg et Soleure\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:38:11\r\n          puissent entrer\r\n      dans la Conf\u00e9d\u00e9ration.\"\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:08\r\n-Plus loin, voici trois socialistes,\r\n         tous pratiquants.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:47:19\r\nCa vous a conduits \u00e0 \u00eatre en d\u00e9calage\r\n      avec la majorit\u00e9 du PS ?\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:52:11\r\n            Elle rit\r\n          -Un ange passe.\r\n\r\n19:57:52:13  19:57:54:19\r\n    -Je me rappelle d'un d\u00e9bat\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:23\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:57:58:01  19:58:02:15\r\nOn n'\u00e9tait pas d'accord entre nous.\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:06:07\r\n-L'interne de mon parti m'a reproch\u00e9\r\n\r\n19:58:06:09  19:58:10:14\r\nd'affirmer mes valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:14:22\r\n   -Pas facile non plus pour \r\n  ce Vert protestant zurichois\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:17:15\r\n      qui a officiellement\r\n        quitt\u00e9 l'Eglise.\r\n\r\n19:58:17:17  19:58:20:04\r\n   Vous \u00eates sorti de l'Eglise.\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:23:20\r\n    Vous \u00eates rest\u00e9 protestant\r\n          dans la t\u00eate ?\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:28:05\r\n    -Je crois, oui, on ne s'en \r\n   d\u00e9barrasse pas si facilement.\r\n\r\n19:58:28:07  19:58:31:01\r\nComment peut-on r\u00e9aliser un reflet\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:33:16\r\n   du royaume divin sur Terre ?\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:37:11\r\n       Je suis un religieux\r\n        socialiste ath\u00e9e.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:44:05\r\n         -C'est compliqu\u00e9.\r\n   -Oui, et m\u00eame contradictoire.\r\n\r\n19:58:44:09  19:58:47:00\r\n  -Mercredi, le Conseil des Etats\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:51:03\r\n      s'est enflamm\u00e9 \u00e0 propos\r\n du nombre de chevaux dans l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:53:23\r\n         que M. Parmelin\r\n     veut r\u00e9duire de 65 \u00e0 38.\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:57:09\r\n      F.Lombardi s'y oppose.\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:00:00\r\n     -M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:59:00:02  19:59:02:03\r\n        r\u00e9fl\u00e9chissez encore\r\n\r\n19:59:02:05  19:59:09:03\r\n pour donner la place qu'il m\u00e9rite\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:15:12\r\nau cheval qui est le meilleur ami de\r\nl'homme apr\u00e8s le chien et la femme.\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:17:12\r\n        -Premier: le chien.\r\n\r\n19:59:17:14  19:59:19:02\r\n        Deuxi\u00e8me: la femme.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:21:11\r\n       Troisi\u00e8me: le cheval.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:25:01\r\n     Jeudi, apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\n         de M. Burkhalter,\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:28:17\r\n    la radicale K.Keller-Sutter\r\n        passait \u00e0 la radio.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:31:10\r\n    Le journaliste lui demande\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:36:02\r\n     si elle pourrait un jour\r\nse repr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:39:05\r\n{\\an5}  -Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue une fois.\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:42:15\r\n{\\an5}J'ai fait cette exp\u00e9rience une fois.\r\n\r\n19:59:42:17  19:59:47:04\r\n       Je ne veux pas faire\r\n     une deuxi\u00e8me exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:52:01\r\n     -Vous nous dites non ?\r\n           -Oui, oui !\r\n\r\n19:59:52:06  19:59:55:01\r\n    -Ce non ressemble \u00e0 un oui.\r\n\r\n19:59:55:03  19:59:58:02\r\n   En fait, il faut comprendre:\r\n\r\n19:59:58:04  20:00:03:16\r\n        \"La prochaine fois,\r\nje ne veux pas perdre, mais gagner.\"\r\n\r\n20:00:03:18  20:00:07:07\r\n          Bonne semaine !\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:12:05\r\n      -Plus de mille pompiers\r\n  sont toujours mobilis\u00e9s ce soir\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:14:12\r\n    dans le centre du Portugal.\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:20:11\r\nL'incendie de for\u00eat a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n     \u00e0 62 personnes au moins.\r\n\r\n20:00:20:12  20:00:26:02\r\n Le feu continue de faire rage.\r\n\r\n20:00:27:02  20:00:31:22\r\n Ce soir, \"TTC\" parlera du Spritz.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:34:20\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:10\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:45:11\r\nSous-titrage SWISS TXT:O.Schopfer,\r\n      J.Cloux, R.Katiyunguruza,\r\n  F.Mohnhaupt, M.Pisino, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031802\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:40) [82%] : \r\nJe peux avoir une seconde ce que il faut qu'on me revoit tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:47 > 0:00:52) [77%] : \r\nIsabelle, tu m'entends, il s'enfonce tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les Jurassiens n'ont pas fait mentir leur r\u00e9putation Moutier a fait la f\u00eate toute la nuit, les restaurants, les bars sont rest\u00e9s ouverts dans une ville noire de monde ce soir, nous \u00e9voquons aussi les suites de ce vote historique le Portugal luttent contre le feu, plus de 1000 pompiers sont d\u00e9ploy\u00e9s contre l'incendie gigantesque, c'est un pays en deuil, on d\u00e9nombre pour l'heure, 62 morts \u00e0 Londres, les musulmans \u00e9taient vis\u00e9s par l'homme qui a fonc\u00e9 sur un groupe \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e au volant d'une camionnette l'\u00e9v\u00e9nement survient sur fond de tension apr\u00e8s la vague d'attentats Theresa May promet de combattre tout du terrorisme \u00e0 laver les Bains, on veut employer la chaleur naturelle de l'eau pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour des centaines de foyers le projet se veut exemplaire d'\u00e9nergies renouvelables, les associations d\u00e9noncent les pires publicit\u00e9s animali\u00e8re, celle par exemple qui sont humiliantes pour qui masque la r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance chez les vaches, les poules, des oies dans des exploitations intensives et puis les images spectaculaires de la Coupe de l'America, la course \u00e0 la vitesse atteint des records aux Bermudes avec des catamarans volants et le raffinement technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:49) [93%] : \r\nLa soir\u00e9e et puis la nuit, puis le r\u00e9veil ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s dans le Jura, les Jurassiens c\u00e9l\u00e9brant un moment historique, tr\u00e8s rares sont les changements de fronti\u00e8res dans l'Europe d'aujourd'hui Moutier a choisi son destin, la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement et de la chaleur humaine typiquement jurassiennes Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:14) [93%] : \r\nCe matin, le calme est revenu \u00e0 Moutier mais hier soir, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne dans la ville des citoyens de lieu mais aussi de nombreux habitants du Jura qui ont fait le d\u00e9placement : pas question de manquer l'\u00e9v\u00e9nement au moment des discours, tout y est pass\u00e9, le symbole tout d'abord, c'est la carte modifi\u00e9e du canton du Jura, qui a \u00e9t\u00e9 offerte en cadeau aux autorit\u00e9s de Moutier les hommages aussi celui notamment du maire enseignants aux jeunes militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:04:15 > 0:04:27) [81%] : \r\nVos cong\u00e9s allait prendre en faute souvent affubl\u00e9 certes avec beaucoup d'amour, d'autres du terme doit beaucoup de poids, vous avez \u00e9t\u00e9 quand il y a des risques et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:32) [88%] : \r\nLes propositions originales, comme par exemple rajouter des jours f\u00e9ri\u00e9s, un canton qui en compte d\u00e9j\u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:04:32 > 0:04:43) [94%] : \r\nUne promesse pourrait cependant encore \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e, celle de rendre la p\u00e9riode du 18 au 23 juin enfin le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:58) [93%] : \r\nRappel du pass\u00e9 pour l'occasion, le groupe B\u00e9lier a ressorti son embl\u00e8me historique et puis apr\u00e8s les discours, il y a la f\u00eate, et dans le Jura, quand on fait la f\u00eate, on n'y va pas par 4 chemins, on va jusqu'\u00e0 vider les fontaines pour les remplir de boissons alcoolis\u00e9es, de quoi d\u00e9lier les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:58 > 0:05:02) [76%] : \r\nMoutier sont bien G\u00e9rard ce que c'est d'jurassiens, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:07) [88%] : \r\nC'est surtout d'\u00eatre enfin je ne sais pas jurassiens, \u00e0 la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:14) [85%] : \r\nTomber Lafontaine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vide, la f\u00eate elle par contre s'est poursuivie largement apr\u00e8s minuit dans une grande partie de la vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:15 > 0:05:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce qui restera dans les annales politiques Fran\u00e7ois Lachat, un des p\u00e8res fondateurs du canton du Jura pleurait hier soir, regardez cette photo quand notre consoeur du temps \u00e0 chez log a saisi ce moment d'\u00e9motion qui le submergent et l'histoire du Jura a \u00e9t\u00e9 faite de n\u00e9gociations parfois difficiles, il en faudra d'ici l'int\u00e9gration de Moutier dans le Jura en 2021 Erwin Gen\u00eat Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:05:54) [91%] : \r\nEst historique, le choix, l'est tout autant Moutier quittent le canton de Berne, un changement d'appartenance cantonale qu'il faudra maintenant assumer une lourde responsabilit\u00e9 pour le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:13) [93%] : \r\nMaintien des postes de fonctionnaires et d'un p\u00f4le hospitalier dont l'\u00e9mission reste \u00e0 d\u00e9finir, repr\u00e9sentation politique meilleur qu'aujourd'hui place \u00e9conomique, de choix dans le canton du Jura sont quelques-unes des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites durant la campagne par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:29) [93%] : \r\nNous avons pris des engagements et promesses et pour les autres, ce que nous avons propos\u00e9, nous savions pouvoir le tenir et le Parlement, nous a fait confiance, nous a dit en effet c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances et tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur de ce que Moutier jouera comme r\u00f4le dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:45) [91%] : \r\n170 employ\u00e9 administratif en Ville de Moutier, un p\u00f4le hospitalier, fort de plusieurs centaines de postes dont l'\u00e9mission reste \u00e0 d\u00e9finir une repr\u00e9sentation politique meilleur qu'aujourd'hui et une place \u00e9conomique, de choix dans le canton sont quelques-unes des promesses faites durant la campagne par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:55) [82%] : \r\nOn va s'atteler \u00e9videmment \u00e0 ce que ces 48 pourcent, c'est quand m\u00eame \u00e9norme hein nous suivent, il faut les int\u00e9resser, il faut les prendre avec qui vous qui construisent avec nous J\u00e9r\u00f4me enfin Longo dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:55 > 0:07:03) [96%] : \r\nLes modalit\u00e9s du transfert de Moutier dans le Jura devront se faire, de concert avec les autorit\u00e9s bernoises qu'hier d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 le ton de la future collaboration avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:18) [85%] : \r\nIl n'y aura pas de cadeaux ne soit pas normal qu'on fasse des cadeaux particuliers \u00e0 des gens qui quittent le canton par rapport \u00e0 ce qui reste et je crois que c'est logique dans une telle n\u00e9gociation que chaque canton d\u00e9fendent finalement Les ses citoyens ne s'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:33) [92%] : \r\nDoyen, l'objectif du canton du Jura et que Moutier puissent participer aux \u00e9lections cantonales jurassienne en 2020 l'entr\u00e9e officielle de la ville, dans le canton se ferait le 1er janvier 2021, avant cela, il faudra que les cantons de Berne du Jura, ainsi que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale se prononce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:35 > 0:07:52) [93%] : \r\nLe Portugal, lutte contre les feux de for\u00eat gigantesque 62 personnes sont mortes l'\u00e9tendue de l'incendie, on la voit sur la carte qui est ici et qui repr\u00e9sente toute la zone touch\u00e9e l'\u00e9tendue a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par des conditions climatiques extr\u00eames, le mercure est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 45 degr\u00e9s Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:53 > 0:08:07) [94%] : \r\nL'enfer sur terre, c'est ce qu'ont v\u00e9cu les habitants de cette r\u00e9gion du centre du Portugal dans le village de Pedro Gao et dans les bourgades alentour, des dizaines d'habitants sont rest\u00e9s prisonniers des flammes chez eux ou enferm\u00e9s dans leur voiture, alors qu'il tentait de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:08 > 0:08:17) [85%] : \r\nPouvez-vous seulement l'imaginer mon voisin crier prenez ma fille et ma m\u00e8re sortait de l\u00e0, mais comment on ne pouvait pas en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:45) [96%] : \r\n62 morts et autant de bless\u00e9s c'est le bilan toujours provisoire de ce terrible incendie aujourd'hui un millier de pompiers \u00e9taient toujours sur le pied de guerre le Portugal conna\u00eet une p\u00e9riode de chaleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est la foudre qui est \u00e0 l'origine de l'incendie provoqu\u00e9 par un temps tr\u00e8s sec et chaud qui dure depuis plusieurs jours, et puis c'est un vent tr\u00e8s fort qui a attis\u00e9 les flammes, elles n'ont fait qu'une bouch\u00e9e de pain et des plantations d'eucalyptus pour les climatologues, l'Europe conna\u00eet un risque d'incendie, de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:09:06) [88%] : \r\nTous les mod\u00e8les climatiques nous indique que l'Europe du Sud pratiquement jusque sous nos latitudes, ici en Suisse vont avoir des \u00e9t\u00e9s de plus en plus l'caniculaires et des p\u00e9riodes prolong\u00e9es de fortes chaleurs, il y a 50 ans lorsque \u00e7a d\u00e9passait 35 degr\u00e9s, m\u00eame au Portugal, certains exceptionnel, on a vu le week- end dernier on \u00e9tait proche de 45 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:22) [92%] : \r\n158 jours \u00e0 plus de 35 degr\u00e9s relev\u00e9s dans le centre du Portugal entre 2001 et 2016, c'est 2 fois plus qu'entre 1980 et 2000 accroch\u00e9 \u00e0 ce qui leur reste de bien certains habitants qui refuse d'\u00e9vacuer arrosent leurs parcelles de terre aride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:28) [92%] : \r\nOui, vous avez Sharif, alors on devrait laisser tout \u00e7a se perdre non, on va essayer d'\u00e9teindre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:34) [96%] : \r\nLe Portugal a entam\u00e9 3 jours de deuil national apr\u00e8s l'incendie, le plus terrible de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:38 > 0:09:59) [93%] : \r\nUne s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements assombrissent l'actualit\u00e9 au Royaume-Uni l'incendie meurtrier d'une tour, on va y revenir et ses suites, un Brexit difficile, mais aussi le terrorisme qui a frapp\u00e9 \u00e0 Londres et \u00e0 Manchester, cette fois c'est la communaut\u00e9 musulmane, qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, l'assaillant conduisait une camionnette il a fonc\u00e9 sur des fid\u00e8les \u00e0 la sortie d'une mosqu\u00e9e, reportage de notre correspondant Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:02 > 0:10:03) [57%] : \r\nAinsi, Fiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:28) [93%] : \r\nPeu apr\u00e8s minuit, les fid\u00e8les sortaient de la mosqu\u00e9e, quand soudain une camionnette monte sur le trottoir et fonce sur un groupe de musulmans parmi ceux-ci, un homme qui s'\u00e9tait \u00e9croul\u00e9 suite \u00e0 un malaise, les autres \u00e9tant venu le secourir la foule neutralise le conducteur, un homme blanc hurlant qu'il veut tuer des musulmans, il est arr\u00eat\u00e9 par la police, bilan : un mort, une dizaine de bless\u00e9s et une communaut\u00e9 furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:38) [84%] : \r\nPour Mikasa alors mon cousin est \u00e0 l'h\u00f4pital suite \u00e0 l'attentat j'dit au petit il \u00e9tait juste venu faire ses pri\u00e8res et tous ces os sont cass\u00e9s maintenant trop c'est trop, cet homme a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:38 > 0:10:58) [88%] : \r\nJe vais Vannes quand on porte ce genre de v\u00eatements, on ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9, on pense que je suis terroristes mais ce n'est pas le cas et sous un autre terroriste l'attaque survient en plein ramadan, d'embl\u00e9e, qualifi\u00e9 d'acte terroriste, elle repr\u00e9sente jusqu'ici le paroxysme d'une islamophobie croissante selon la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:58 > 0:11:15) [89%] : \r\nCette session trilat\u00e9ral, c'est une attaque choquante mais on pouvait s'y attendre, en r\u00e9action aux autres attentats qui ont eu lieu r\u00e9cemment qu'enfin apr\u00e8s Manchester une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e, des femmes se sont fait arracher leur voile et des gens, leur ont crach\u00e9 dessus condamne peut-\u00eatre getting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:15 > 0:11:29) [94%] : \r\nSelon cette chercheuse les abus visant les musulmans ont quintupl\u00e9, apr\u00e8s l'attentat de Manchester, ces chiffres ne tiennent pas compte des incidents n'ont rapport\u00e9 \u00e0 la police car de nombreuses victimes ont tout simplement perdu confiance, on les autorit\u00e9s pour les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:32 > 0:11:48) [94%] : \r\nFace \u00e0 une population \u00e0 bout de nerfs Theresa May et les autorit\u00e9s ont la lourde t\u00e2che de rassurer et prendre des mesures que la communaut\u00e9 r\u00e9clament plus de s\u00e9curit\u00e9 autour des mosqu\u00e9es mieux combattre l'islamophobie et la radicalisation qui peuvent l'engendrer pour pr\u00e9server les innocents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:51 > 0:12:08) [93%] : \r\nQue dans l'actualit\u00e9 britannique les n\u00e9gociations pour le Brexit d\u00e9bute pour de bon le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier a accueilli le ministre britannique, David Davis pour r\u00e9gler les priorit\u00e9s du divorce, premi\u00e8res impressions Isabelle Ory l'Europe avec Macron avec Merkel avec un peu de reprise \u00e9conomique se sent plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:10 > 0:13:17) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que cette journ\u00e9e peut le laisser penser \u00e0 un an d\u00e9j\u00e0, les Europ\u00e9ens commencent la n\u00e9gociation sur leur terrain \u00e0 Bruxelles, \u00e0 la date qu'il voulait et puis ce soir, surtout, ils ont obtenu d'imposer leur calendrier ce sont leurs priorit\u00e9s qui vont \u00eatre discut\u00e9es : d'abord dans les mois \u00e0 venir, alors en m\u00eame temps c'est c'est pas vraiment \u00e9tonnant qu'ils aient ce petit Avantage entrer parce que eux sont pr\u00eats depuis des mois leur strat\u00e9gie, ils l'ont peaufin\u00e9 Ils ont m\u00eame publi\u00e9 en toute transparence et en face, c'est le brouillard les pros, les Britanniques ont une premi\u00e8re ministre chancelant s\u00e9jour, on ne sait plus trop quelle sorte de Brexit ils veulent donc c'est un peu normal qu'il soit arriv\u00e9 en position de faiblesse aujourd'hui, mais attention quand m\u00eame, ce rapport de force, il peut \u00e9voluer dans le temps, notamment si les 27 pays ne r\u00e9ussissent pas bien \u00e0 pr\u00e9server l'unit\u00e9 qu'ils ont aujourd'hui 2 ans c'est long, c'est une grande randonn\u00e9e, a dit le Savoyard Michel Barnier aujourd'hui d'ailleurs, il a offert un b\u00e2ton de marche \u00e0 son homologue britannique, et en \u00e9change, il a re\u00e7u un livre sur l'Himalaya, le signe que des 2 c\u00f4t\u00e9s, on a bien compris que le chemin allait \u00eatre long et escarp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:17 > 0:13:35) [91%] : \r\nMerci Isabelle au Royaume-Uni, qui vit des temps difficiles, c'est aussi le fait de l'incendie meurtrier de la tour \u00e0 Londres qui est bien davantage qu'aux faits divers, la lourdeur du bilan qui se monte \u00e0 79 morts et la pol\u00e9mique sur les n\u00e9gligences en fonte, un \u00e9v\u00e9nement politique, soulign\u00e9e par de nouvelles images tourn\u00e9es dans la tour Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:14:04) [94%] : \r\nDe l'int\u00e9rieur de la tour de Gwena\u00eblle, il ne reste qu'un amas de mat\u00e9riaux informes calcin\u00e9s et r\u00e9duit en morceaux, \u00e7a et l\u00e0 quelques restes d'objets du quotidien de ses habitants, quelques traces de ce qui fut un lieu de vie, 6 jours apr\u00e8s ces images t\u00e9moignent de la puissance et de la force d\u00e9vastatrice de l'incendie, un sinistre dont la liste des victimes ne cesse de s'allonger un dernier bilan fait \u00e9tat de 79 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:17) [88%] : \r\nMais maintenant, Bassam ceci et froide 79 peut changer, je crois qu'il y a peut-\u00eatre des gens qui se trouvait dans la tour Grenfell que les r\u00e9sidents ne connaissait pas et ils ne se sont peut-\u00eatre pas rendu compte qu'ils \u00e9taient l\u00e0- bas cette nuit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:34) [93%] : \r\nUn drame auquel s'ajoute la pol\u00e9mique pour les survivants et les familles des victimes, l'immeuble ne r\u00e9pondaient pas aux normes de s\u00e9curit\u00e9, il critique \u00e9galement la lenteur de la r\u00e9ponse et le manque d'empathie du gouvernement de Theresa May des accusations, soutenu par le maire de la capitale britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:35) [95%] : \r\nG\u00e9rard de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:36 > 0:15:01) [92%] : \r\nDe vous offrir une forme qui menace la communaut\u00e9 locale a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 parce que certains d'entre eux sont pauvres, certains d'entre eux sont d\u00e9favoris\u00e9s, certains d'entre eux sont des demandeurs d'asile ou des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a le sentiment que la mairie du quartier, les diff\u00e9rents gouvernements ne comprennent pas leurs inqui\u00e9tudes et qu'ils s'en fichent, cette trag\u00e9die est la cons\u00e9quence d'erreurs et de n\u00e9gligence de la part des responsables politiques des institutions locales et du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:14) [87%] : \r\nConfondre le cartes aujourd'hui une minute de silence \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en hommage aux victimes, l'incendie de la tour de Gwen Gwena\u00eblle est l'une des pires trag\u00e9dies du genre que le Royaume-Uni ait connue depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:47) [90%] : \r\nEmmanuel Macron en France, a gagn\u00e9 son pari jusqu'au bout, le nouveau pr\u00e9sident a r\u00e9ussi la razzia politique spectaculaire sur la classe politique fran\u00e7aise, voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, \u00e9lu hier la large majorit\u00e9, jaune, orange et la sienne la R\u00e9publique en marche dispose avec 308 d\u00e9put\u00e9s d'une majorit\u00e9 absolue, sans m\u00eame son alli\u00e9 du MoDem, le parti socialiste subit la d\u00e9b\u00e2cle, il avait 280 3 \u00e9lus, il tombe maintenant \u00e0 une trentaine 44 en comptant ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:48 > 0:15:54) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9tat d'choc pour l'ancien parti de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame reportage de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:05) [90%] : \r\n\u00e9chauffour\u00e9es, hier soir, \u00e0 Evry, fief \u00e9branl\u00e9 de Manuel Valls, sa rivale, candidate pour la France insoumise refuse le verdict des urnes 139 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:05 > 0:16:08) [94%] : \r\nEn tout cas, aujourd'hui on ne reconna\u00eet pas la victoire de l'ex- 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:15) [95%] : \r\nDans le climat complotistes en France, un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, mais sans attendre, Manuel Valls a amorc\u00e9 le virage ce matin pour la somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:21) [85%] : \r\nMon \u00e9lection, personne ne peut la plus que enfin qu'est-ce que \u00e7a veut dire passer quand m\u00eame le dire, c'est c'est quoi s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:34) [90%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Valls sera le 29\u00e8me, rescap\u00e9 d'un parti en pleine d\u00e9bandade, avec ses alli\u00e9s, le Parti socialiste est pass\u00e9 de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44 aujourd'hui sur hier soir le 1er secr\u00e9taire d\u00e9missionnaire sonner la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:36 > 0:16:38) [92%] : \r\nLa d\u00e9faite de la gauche est incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:39 > 0:16:42) [95%] : \r\nLa d\u00e9route du Parti socialiste sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:52) [92%] : \r\nDe fait, les d\u00e9put\u00e9s battus au 1er tour faisaient leurs cartons cette semaine d\u00e9j\u00e0, la plupart n'ont pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre, mise \u00e0 part la d\u00e9put\u00e9e Chapdelaine qui s'appr\u00eatent \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:52 > 0:17:07) [91%] : \r\nJ'ai 4 enfants un mari et il faut nourrir tout \u00e7a mais j'ai un mari qui travaille, mais je veux dire, vous savez, moi je suis pas une professionnelle de la politique, donc je le savais, j'en accepte le risque sera lundi ou mardi, je vais pousser la porte de P\u00f4le Emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:21) [91%] : \r\nUn autre \u00e9cueil guette le PS, la baisse des dotations publiques en France, l'\u00c9tat verse aux partis en francs 55 par \u00e9lecteur, soit 40300 francs par d\u00e9put\u00e9, au total, le PS a engrang\u00e9 27 millions par an depuis 5 ans, ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:21 > 0:17:37) [91%] : \r\nAu si\u00e8ge du Parti socialiste, on fait les comptes priv\u00e9s de 3 quarts des dotations de l'\u00c9tat, d\u00e9sert\u00e9 par les membres, il faudra sans doute choisir entre les 110 employ\u00e9es et le loyer du si\u00e8ge, un h\u00f4tel particulier, tr\u00e8s chic du VIIe arrondissement, ici m\u00eame au 10 rue de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:45) [92%] : \r\nUn plaisantin s'est d'ailleurs amus\u00e9 \u00e0 mettre en vente le bien sur internet, pour cause, dit-il, de mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, mais on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:46 > 0:17:57) [92%] : \r\nLe Parti socialiste \u00e9tait contrairement \u00e0 d'autres partis, un parti qui n'\u00e9tait pas endett\u00e9, donc on part pas d'une situation catastrophique en revanche vraisemblablement \u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:09) [92%] : \r\nEn son temps, le Parti communiste avait d\u00fb quitter son prestigieux QG, place du Colonel Fabien, puis le Front national son paquebot \u00e0 Saint-Cloud, pour l'heure, les d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9route font un dernier selfie un dernier petit tour et puis s'en vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:11 > 0:18:19) [92%] : \r\nEt toujours en France un homme au volant de voitures a volontairement percut\u00e9 un camion de gendarmerie sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 33 ans \u00e9tait radicalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:19 > 0:18:29) [89%] : \r\nIslamiste est fich\u00e9 S, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans son v\u00e9hicule, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es des armes et des bonbonnes de gaz, la section antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:31 > 0:18:41) [90%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 laver les Bains, on veut employer la chaleur naturelle de l'eau pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui ira \u00e0 des centaines de foyers le projet se veut un exemple d'\u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:43 > 0:19:00) [96%] : \r\nC'est ici, \u00e0 quelques m\u00e8tres des Bains de Lavey qu'un projet de g\u00e9othermie profonde devrait voir le jour, l'eau chaude puis\u00e9e sur place via ce puits fait d\u00e9j\u00e0 le bonheur des nageurs, mais le but est de r\u00e9aliser un forage pour \u00e0 terme produire de la chaleur et fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 900 m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:00 > 0:19:12) [87%] : \r\nSi on veut produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, il nous faut de l'eau \u00e0 plus haute temp\u00e9rature c'est taux \u00e0 60 degr\u00e9s ne permet pas avec les installations qui existent de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, effectivement, si on veut de l'plus chaude, il faut descendre ce profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:12 > 0:19:26) [93%] : \r\nEt donc fort \u00e0 3000 m\u00e8tres de profondeur pour aller chercher de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s, la chaleur de l'eau est ensuite extraite pour faire tourner une turbine qui elle produira de l'\u00e9lectricit\u00e9, un projet pionnier est tr\u00e8s attendu par les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:35) [92%] : \r\nC'est un projet tr\u00e8s prometteur puisque on sait que dans le sous- sol de Lavey, il y a de l'eau et qu'il y a de l'eau chaude puisqu'il y a des d\u00e9bats qui sont aliment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:35 > 0:19:54) [91%] : \r\nLe Canton s'est fix\u00e9 comme objectif d'ici 2035, d'avoir un quart de la production qui est issue du renouvelable et la g\u00e9othermie est \u00e9videmment une source tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'elle produit en Bond, contrairement \u00e0 l'\u00e9olien ou encore photovolta\u00efque c'est une ressource qui est l\u00e0 en permanence, en plus, en tr\u00e8s grande quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:07) [90%] : \r\nReste qu'untel projette g\u00e9othermie profonde pose la question du risque sismique \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Saint-Gall les forages employer la m\u00e9thode d\u00e9cri\u00e9e de la fracturation, ils ont d\u00fb \u00eatre interrompues mais l\u00e0 les porteurs du projet, se veulent rassurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:07 > 0:20:20) [88%] : \r\nIl n'y aura pas de facturation sur ce projet, ensuite, aujourd'hui c'est un site o\u00f9 il y a un certain nombre de puits qui son en exploitation et nous connaissons bien la g\u00e9ologie du site, nous allons faire un forage dans un massif cristallin, qui est un massif stable sismique ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:20 > 0:20:27) [93%] : \r\nL'exploitation de ce projet \u00e0 plus de 26 millions est pr\u00e9vu pour 2020, avant cela, il faudra obtenir le permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:28 > 0:20:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce reportage sign\u00e9 Manon Germain, la pol\u00e9mique a pris naissance \u00e0 Fribourg, des entreprises de construction s'en prennent publiquement aux gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte, en proposant de r\u00e9nover ou nettoyer les maisons, la d\u00e9marche fait r\u00e9agir sur la mani\u00e8re et sur le fond, alors que plusieurs cantons propose de durcir la loi sur le commerce itin\u00e9rant, c'est l'enqu\u00eate du jour, elle est sign\u00e9e Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:52 > 0:21:12) [95%] : \r\nVoici l'enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique la semaine derni\u00e8re \u00e0 Fribourg, un avis publi\u00e9 par les associations professionnelles, de la construction qui pointe du doigt les gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte, en proposant des petits travaux de r\u00e9novation ou d'entretien, bien souvent, ces travaux sont r\u00e9alis\u00e9s au m\u00e9pris des prescriptions de s\u00e9curit\u00e9 et de protection de l'environnement, des propos qui f\u00e2che les principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:26) [88%] : \r\nC'est une accusation tr\u00e8s grave, on ne peut pas toujours mettre tout le monde dans le m\u00eame sac, c'est un s\u00e9dentaire fait une baisse dans un m\u00e9tier, on ne va pas dire tous les cinq dentaires faites attention c\u00e9der des tricheurs ou des gens qui ne savent pas travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:26 > 0:21:34) [95%] : \r\nAujourd'hui la F\u00e9d\u00e9ration romande des pl\u00e2triers-peintres tente de nuancer, elle ne souhaite pas stigmatiser une population en particulier, n'emp\u00eache qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:34 > 0:21:48) [91%] : \r\nOn demande \u00e0 nos entreprises de respecter toutes ces normes et puis \u00e0 tous ces amateurs qui qui sont actives sur le march\u00e9, h\u00e9 bien ne les respectent pas \u00e9videmment que \u00e7a c'est, c'est c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me effectivement, c'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:04) [96%] : \r\nEt les professionnels de la construction ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre de ces pratiques r\u00e9guli\u00e8rement les services de protection de l'environnement interviennent pour des probl\u00e8mes de pollution, comme ici \u00e0 Domdidier lorsqu'en ao\u00fbt 2015 des produits toxiques destin\u00e9s \u00e0 nettoyer une fa\u00e7ade sont d\u00e9vers\u00e9s dans les canalisations, provoquant la mort de centaines de truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:04 > 0:22:16) [88%] : \r\nChaque fois qu'il y a une pollution av\u00e9r\u00e9e IHF Alliance \u00e0 son minist\u00e8re public chaque fois une une une ordonnance p\u00e9nale qui est d\u00e9fini mais on n'arrivera jamais stopper tant que ces gens continueront \u00e0 travailler de cette mani\u00e8re-l\u00e0, la solution est l'argument simple ce qu'il faut travailler des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:25) [94%] : \r\nPlusieurs cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, Berne et le Valais notamment profit\u00e9 d'une r\u00e9vision de la loi pour faire une proposition : interdire aux commer\u00e7ants itin\u00e9rants, les activit\u00e9s de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:25 > 0:22:39) [89%] : \r\nQui des c'est pas de restreindre \u00e0 une cat\u00e9gorie en particulier, mais comme c'est un m\u00e9tier qui est ouvert \u00e0 tous, vous, d'essayer de r\u00e9glementer encore plus l'activit\u00e9 de conversion itin\u00e9raire pour limiter les risques pour le client final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:40) [91%] : \r\nEt si on ne peut plus travailler, on doit faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:41 > 0:22:51) [87%] : \r\nJustement qu'est-ce qu'on doit faire changer de m\u00e9tier, on va changer de m\u00e9tier, qui vend des rois ah non, ils font ce m\u00e9tier-l\u00e0, \u00e7a ne va pas, ils peuvent pas faire ce m\u00e9tier-l\u00e0, alors qu'est ce qu'on doit faire pour finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:51 > 0:22:56) [90%] : \r\nEn attendant une d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, les cantons esp\u00e8re que l'\u00e9t\u00e9 ne sera pas trop agit\u00e9 sur les chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:57 > 0:23:10) [93%] : \r\nLes associations d\u00e9noncent en France et en Suisse, ce qu'elle consid\u00e8re comme des pires publicit\u00e9s animali\u00e8re, ce sont les images jug\u00e9es humiliantes ou des s\u00e9quences qui masque la r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance animale reportage Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:18 > 0:23:47) [84%] : \r\nJe trouve que c'est publicit\u00e9 qui est vraiment kitsch et qui est pas du tout adapt\u00e9s \u00e0 la culture visuelle contemporaine, c'est un peu \u00e7a, un peu d\u00e9pass\u00e9es, je trouve oui c'\u00e9tait nous sommes froide danger je t'as rien ne sera vegans qui se d\u00e9gage, parce que \u00e7a peut peut-\u00eatre heurt\u00e9 un peu la sensibilit\u00e9 de ces gens-l\u00e0, mon personnage peu concern\u00e9s, ce que je mange de la viande, personnellement je suis v\u00e9g\u00e9tarienne, donc moi \u00e7a me veut pas trop rire ce genre de pub, je trouve \u00e7a, c'est une fa\u00e7on plus plus intelligent de d'interpeller les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:24:08) [90%] : \r\nAlors qu'aujourd'hui, a lieu, d'une part, une soir\u00e9e consacr\u00e9e aux publicit\u00e9s et d'autre part les canailles, ce qui prime, les meilleures pubs du monde, un collectif d'associations de protection animale remet de son c\u00f4t\u00e9 des troph\u00e9es au pire publicit\u00e9 animali\u00e8re, le but : d\u00e9noncer l'\u00e9cart qui existe entre la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les b\u00eates et le contenu de certaines pubs, bref d'\u00e9pingler la manipulation publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:23) [85%] : \r\nLes agences de pub, c'est un peu facile de leur taper sur la t\u00eate en disant vous \u00eates des menteurs alors que non, on n'a pas le temps, Tch\u00e8ques et si un poulet, il est vraiment bio pas, on fait confiance \u00e0 l'annonceur qui nous dit : mon produit, h\u00e9 bien il est bio et la la belle ou pas, ou les locales nous le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:23 > 0:24:25) [86%] : \r\nJe veux que mes b\u00eates \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:26 > 0:24:30) [87%] : \r\nElle puisse sortir le plus souvent possible en plein dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:30 > 0:24:41) [88%] : \r\nDate du vegans isme, certains messages sont compris de travers comme cette publicit\u00e9 encourageant le compostage qui concourent \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve pour la meilleure pub remonte et \u00e0 Paris pour la pire pub suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:41 > 0:24:56) [86%] : \r\nLe sujet, c'\u00e9tait pas de dire ce poisson pue et il est pas bon nous on parlait des d\u00e9chets de cuisine, donc c'est juste que si on veut participer \u00e0 la plus mauvaise pub, monsieur suisse d'une part, et je veux bien, mais qu'on parle du bon sujet quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:56 > 0:25:02) [83%] : \r\nMensong\u00e8res ou pas choquante ou pas \u00e0 l'air de l'hyper Vigier Nice on ne badine plus avec les belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:04 > 0:25:18) [90%] : \r\nLa Coupe de l'America se disputent aux Bermudes, c'est la comp\u00e9tition entre Oracle et Team New Zealand, c'est aussi un extraordinaire spectacle qui est donn\u00e9 dans cette course de vitesse ou les catamarans vol davantage qu'il ne flotte reportage marijuana Steeve Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:20 > 0:25:34) [86%] : \r\nVoici le dernier n\u00e9 de la Class America, son nom officiel assez 50, un bateau de 15 m\u00e8tres de long pour lui mais 47 de large muni d'une aile rigide de 24 m\u00e8tres et de car aujourd'hui naviguer c'est d\u00e9sormais voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:26:08) [89%] : \r\nIl y a 4 ans, les bateaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s, les femmes folles ces appendices lat\u00e9raux qui permettent aux bolides de d\u00e9coller pour atteindre des vitesses impressionnantes, ce n'est pas une nouveaut\u00e9 en soi, mais c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la comp\u00e9tition que les bateaux volent sur l'int\u00e9gralit\u00e9 de la course, vol\u00e9, c'est bien aujourd'hui le dilemme, c'est de biens vol\u00e9s autrement dit \u00e9viter que le bateau ne sorte trop de l'eau et que la coque fraude sur la surface de la mer, objectif : rester au-dessus de l'eau \u00e0 une altitude constante, le tout en manoeuvrant \u00e0 des vitesses pouvant atteindre 70 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:09 > 0:26:17) [84%] : \r\nBen ouais, vaut, il y a le niveau technologique associ\u00e9 aux ressources et au talent des marins, franchement, \u00e7a va \u00eatre un combat d'en faire un niveau encore jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:27:00) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1851 la Coupe de l'America n'a jamais atteint et le niveau de pr\u00e9cision et de vitesse, \u00e0 telle point que les organisateurs craignent pour la s\u00e9curit\u00e9 des participants aujourd'hui le constat est clair : les puristes regretteront peut-\u00eatre, mais la puissance physique a pris le pas sur la strat\u00e9gie et l'intuition, le travail de Windsor pour r\u00e9gler les les feuilles, les capitales \u00e0 ce jeu- l\u00e0, les N\u00e9oz\u00e9landais mise sur une astuce technologique D. Winch \u00e0 p\u00e9dales, partant de l'id\u00e9e que les jambes sont bien plus puissantes que les bras, 4 ans apr\u00e8s l'incroyable retournement de situation dans la baie de San Francisco, les N\u00e9oz\u00e9landais menait ais\u00e9ment avant qu'Oracle ne retourne la situation pour conserver le troph\u00e9e, les 2 meilleurs ennemis du monde nautiques s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9crire une nouvelle page de l'histoire de la Coupe de la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:03 > 0:27:27) [91%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 la question religieuse obs\u00e9d\u00e9e, la vie politique suisse, le conflit entre Protestants et catholiques a marqu\u00e9 notre histoire, qu'en reste-t-il aujourd'hui Didier Burkhalter qui prit Micheline Calmy-Rey et sa foi catholique Christoph Blocher, fils de Pasteur, c'est la question qu'empoigne Alain Rebetez pour cet instant Politique regardez, on va voir que l'esprit catholique et l'\u00e9thique protestante continue \u00e0 impr\u00e9gner beaucoup de politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:28 > 0:27:43) [90%] : \r\nOn comm\u00e9more cette ann\u00e9e le 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme et le comme du XIXe semble bien lointain alors, protestants, catholiques lib\u00e9raux anticl\u00e9ricaux cet arri\u00e8re- plan religieux est-il d\u00e9pass\u00e9 oubli\u00e9 ou reste-t-il ici quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:43 > 0:28:02) [89%] : \r\nHonn\u00eatement, je pense, \u00e7a joue un r\u00f4le beaucoup plus important que l'impression qu'on peut en avoir parce qu'ici, \u00e7a se voit, moi j'ai sorti mon corps d'ailleurs ai m\u00eame pas qui est catholique et qui est protest\u00e9 Yves quoi comme religion oui je pense pouvoir dire, pour la plupart d'entre eux aussi, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s dans une culture r\u00e9former ou catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:02 > 0:28:09) [89%] : \r\nAlors d\u00e9finition, le pr\u00e9sident du PDC, explique la diff\u00e9rence entre lui, catholique et un protestant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:09 > 0:28:23) [90%] : \r\nSarah moi je, je, je pense que comme catholique, je j'ai plus le sentiment pour la faiblesse des hommes et lui est la plus le sentiment pour le devoir d'un homme devant Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:30) [89%] : \r\nEt \u00e0 propos de faibles humains voil\u00e0 de catholiques qui s'offrent chaque matin une petite pause hors du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:30 > 0:28:38) [94%] : \r\nNotamment si Monsieur B\u00e9gl\u00e9 vient parler \u00e0 la tribune, on se dit c'est bon, on a un peu de temps devant nous allons prendre un caf\u00e9, on note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:38 > 0:28:57) [86%] : \r\nC'est gratos et ce qui est tr\u00e8s catholique, c'est de sortir du palais pour un bon caf\u00e9 l\u00e0- bas le caf\u00e9 protestant protestante et et ils \u00e9voquent bien s\u00fbr, le patron du parti alors c'est d'y planter son \u00e9thique protestante et personnifi\u00e9 dans Blocher, ce n'est pas moi, l'important c'est la mission steak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:57 > 0:29:15) [90%] : \r\nMais l'individu qui a re\u00e7u une vocation et une mission retourne les montagnes et n'a \u00e0 respecter aucun ordre \u00e9tabli parce que Dieu a derri\u00e8re lui, et \u00e7a ce cette ce m\u00e9lange entre l'humilit\u00e9 et l'arrogance que vous retrouvez dans un personnage comme comme l'heure bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:16 > 0:29:26) [92%] : \r\nMais retournons dans le palais oui c'est chouette \u00e7a pour d\u00e9couvrir le seul personnage religieux du b\u00e2timent, le vrai patron de la Suisse, c'est Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:26 > 0:29:36) [87%] : \r\nPlus il a dit \u00e0 Stop ne fait pas la guerre entre vous, mais accepter que Fribourg et Soleure puisse entrer dans cette fameuse conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:36 > 0:29:47) [92%] : \r\nUn peu plus loin, voici 3 socialistes tous pratiquants \u00e7a a pu vous conduire parfois \u00e0 \u00eatre en d\u00e9calage avec votre parti o\u00f9 la majorit\u00e9 du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:52 > 0:30:11) [89%] : \r\nBon, je me rappelle d'un d\u00e9bat sur le d\u00e9bat diagnostic pr\u00e9implantatoire, d'ailleurs on n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d'accord votre nous mais autour, je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait grave probl\u00e8me et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 \u00e0 l'interne de mon parti, d'\u00eatre d'\u00eatre de, de, d'affirmer mes valeurs chr\u00e9tiennes, \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 pour \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:11 > 0:30:44) [85%] : \r\nPas facile non plus pour ce faire, protestant z\u00fcrichois qui a officiellement quitt\u00e9 l'\u00e9glise : vous \u00eates sorti de l'\u00e9glise est ce que vous \u00eates rest\u00e9 dans la t\u00eate, protestante \u00e9clat emp\u00eachant je crois oui en effet on ne sont d\u00e9barrasse pas si facilement, comme on a l'air, comment peut-on r\u00e9aliser un reflet du royaume divin sur terre en ce sens, je dis toujours que je suis un religieux socialiste AT iste, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a il y a, et c'est ce qu'oui, c'est compliqu\u00e9 et m\u00eame contradictoire mais c'est comme \u00e7a la vie, \u00e7a aurait, c'est-\u00e0-dire les bombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:45 > 0:30:57) [89%] : \r\nMercredi, le Conseil des \u00c9tats cette enflamm\u00e9 \u00e0 propos du nombre de chevaux dans l'arm\u00e9e que Monsieur Parmelin veut r\u00e9duire de 65 \u00e0 38 Filippo Lombardi, s'y opposent, il peut d\u00e9raper \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:57 > 0:31:14) [90%] : \r\nJe vous supplie, Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir une fois encore \u00e0 cette question pour effectivement donner la place qu'il m\u00e9rite au cheval qui est, je pourrais dire le meilleur ami de l'homme apr\u00e8s le sien et apr\u00e8s la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:14 > 0:31:20) [91%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te donc le Tierc\u00e9 1er le chien 2\u00e8me la femme 3\u00e8me le cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:21 > 0:31:35) [92%] : \r\nJeudi, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Monsieur Burkhalter la radicale Karin Keller-Sutter passait \u00e0 la radio, on sait qu'elle a \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le journaliste lui demande si elle pourrait un jour se repr\u00e9senter r\u00e9ponse subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:35 > 0:31:47) [91%] : \r\nJe me suis mis \u00e0 disposition du parti une fois j'\u00e9tais pas \u00e9lue, j'ai fait une fois cette exp\u00e9rience en fait moi je ne veux pas faire une 2\u00e8me exp\u00e9rience c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:47 > 0:32:04) [88%] : \r\nC'est un nom que vous nous dites ce matin, oui, oui, trop de noms hein qui ressemble \u00e0 un oui en fait ce qu'il faut comprendre, c'est la prochaine fois je ne veux pas perdre, je veux gagner et nous on se retrouve dans une semaine pour en derni\u00e8re instance politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:05 > 0:32:24) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les incendies gigantesques au Portugal, plus de 1000 pompiers sont toujours mobilis\u00e9s, l'incendie a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 62 personnes provoquant \u00e9videmment une grande \u00e9motion dans ce pays qui a renonc\u00e9 3 jours de deuil le feu continue \u00e0 faire rage malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:35) [90%] : \r\nCe soir, TTC dans l'ambiance estivale et ap\u00e9ro, il sera question du Sprite, rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:43 > 0:32:47) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T00:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605928", "durationSec": 136, "title": "SO DISPARITION PS_RTS000001182160", "excerpt": "Le parti socialiste (PS) fran\u00e7ais est dans une situation difficile apr\u00e8s les r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives en France. Le PS et ses alli\u00e9s sont pass\u00e9s de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44 d\u00e9put\u00e9s. Une d\u00e9route qui va aussi plomber les comptes du parti install\u00e9 dans un prestigieux h\u00f4tel parisien au 10, rue Solf\u00e9rino.", "remarks": "Contient des news EVN.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement Paris", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1605840"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605929", "durationSec": 126, "title": "SO GENS DU VOYAGE FR_RTS000001181885", "excerpt": "Les associations professionnelles des m\u00e9tiers de la construction d\u00e9noncent la concurrence d\u00e9loyale exerc\u00e9e par les gens du voyage qui proposent des services de nettoyage et de r\u00e9novation en faisant du porte-\u00e0-porte.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1605907"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605930", "durationSec": 105, "title": "SO GEOTHERMIE PROFONDE_RTS000001182282", "excerpt": "Un projet de g\u00e9othermie profonde est \u00e0 l'\u00e9tude pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir d'eau chaude puis\u00e9e \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres de profondeur. Ce projet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bains de Lavey-les-Bains, est pr\u00e9vu pour 2020 et se monte \u00e0 plus de 26 millions de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "\u00c9NERGIE G\u00c9OTHERMIQUE", "PROJET", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "sequenceIds": ["1605856"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605931", "durationSec": 106, "title": "SO INCENDIE CLIMAT_RTS000001182286", "excerpt": "Itw du climatologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Martin Beniston suite aux feux de for\u00eats au Portugal. Pour lui, les \u00e9t\u00e9s seront de plus en plus chauds et caniculaires et les risques d'incendies encore plus \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["BENISTON, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605932", "durationSec": 112, "title": "SO LONDRE MONTEE TENSIONS 2_RTS000001182313", "excerpt": "La communaut\u00e9 musulmane a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e lors d'un attentat \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e pendant le ramadan. Une camionnette a fonc\u00e9 contre un groupe de musulmans faisant 1 mort et des bless\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement Londres", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ISLAMOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1605823"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605933", "durationSec": 116, "title": "SO MOUTIER LA SUITE V2_RTS000001182052", "excerpt": "Apr\u00e8s le vote en faveur du rattachement au canton du Jura, la ville de Moutier devra assumer des cons\u00e9quences importantes notamment en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de b\u00e2timents administratifs. Le Canton de Berne n'entend pas faire de cadeaux aux Pr\u00e9v\u00f4tois. L'entr\u00e9e officielle de Moutier dans le canton du Jura est pr\u00e9vue pour le 01.01.2021.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1605818"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605934", "durationSec": 85, "title": "SO NUIT MOUTIER V2_RTS000001182086", "excerpt": "Sc\u00e8ne de liesse apr\u00e8s la votation sur le rattachement de la ville de Moutier au canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION", "BONHEUR"], "sequenceIds": ["1605816"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605935", "durationSec": 13, "title": "SO PC BRUX CP NEGOC BREXIT 2_RTS000001182218", "excerpt": "Le message publicitaire n'est pas toujours compris notamment lorsqu'il est v\u00e9hicul\u00e9 par des animaux. De plus en plus de publicit\u00e9s mettent en sc\u00e8ne des animaux, ce qui provoque la col\u00e8re des v\u00e9g\u00e9tariens et des vegans."}, {"internalArchiveId": "AA1706605936", "durationSec": 113, "title": "SO PETA PUB 2_RTS000001182202", "excerpt": "Les catamarans des Team Oracle USA et Emirates Team New Zealand se disputent la Coupe de l'America aux Bermudes. Leurs bateaux \u00e0 voile de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration s'appuient grandement sur les foils et le travail des winchers, ce qui met en avant la puissance physique mais moins la strat\u00e9gie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "PUBLICIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1605910"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605937", "durationSec": 102, "title": "SO RETOUR INCENDIE LONDRES_RTS000001182206", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il \u00e9voque la religion avec les parlementaires, reprend une s\u00e9quence misogyne du conseiller aux Etats Filippo Lombardi et revient sur les d\u00e9clarations de Karin Keller-Sutter sur une \u00e9ventuelle candidature au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605938", "durationSec": 27, "title": "SO VOITURE CHAMPS_RTS000001182295"}, {"internalArchiveId": "AA1706605939", "durationSec": 104, "title": "FRIGO VOILE COUPE AMERICA PAD_RTS000001181893", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERMUDES"], "thematicThemes": ["COUPE DE L'AMERICA", "CATAMARAN"], "sequenceIds": ["1605811"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605940", "durationSec": 278, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000001182130", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706605992", "summary": "Catamaran et aile rigide AC50 d'Oracle hors de l'eau. AC50 naviguant sur les foils. Itw James Spithill, skipper Oracle Team USA. Marins en action. Equipage de Nouvelle Z\u00e9lande utilisant des winch \u00e0 p\u00e9dales. Catamaran Emirates Team New Zealand.", "id": "1605811", "visualThemes": ["COUPE DE L'AMERICA", "CATAMARAN"], "visualGeographicals": ["BERMUDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605997", "summary": "Place du village d\u00e9serte, le 19.06.2017.\n18.06.2017 : foule r\u00e9unie sur la place avec drapeaux jurassiens. Carte modifi\u00e9e du canton du Jura. Discours de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier. Discours de Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Membres du groupe B\u00e9lier transportant embl\u00e8me en bois. Fontaine remplie de vin. Itw de rue. F\u00eate de nuit.", "id": "1605816", "visualThemes": ["BONHEUR", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605999", "summary": "Moutier, 18.06.2017 : Jurassiens scandant \"on est chez nous\" et brandissant drapeaux jurassiens. Itw Charles Juillard, ministre jurassien des finances. Autorit\u00e9s de Moutier et du Jura entrant dans l'h\u00f4tel de Ville. Marcel Winistoerfer, maire de Moutier enla\u00e7ant Charles Juillard. Itw Marcel Winistoerfer. Itw Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales.", "id": "1605818", "visualThemes": ["DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606004", "summary": "De nuit, policiers et secouristes arrivant sur les lieux de l'attaque.\nDe jour, tente au milieu de la route. Itw t\u00e9moins. Ext mosqu\u00e9e Finsbury Park. Itw Iman Atta, responsable organisation anti-islamophobe. Statement. Fleurs et hommages.", "id": "1605823", "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606021", "summary": "Evry : \u00e9chauffour\u00e9es, agitation au sein des militants du Parti socialiste (PS). Itw Manuel Valls, d\u00e9put\u00e9 PS Essonne. D\u00e9clarations de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, ex-premier secr\u00e9taire du PS. Itw Marie-Anne Chapdelaine, ex-d\u00e9put\u00e9e PS. Statement devant le 10, rue Solf\u00e9rino, si\u00e8ge du PS. Itw Isabelle This Saint-Jean, secr\u00e9taire nationale du PS. D\u00e9put\u00e9s faisant selfie.", "id": "1605840", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606037", "summary": "Alentours des bains de Lavey-les-Bains. Pascal Helfer, directeur de projet chez CSD Ing\u00e9nieurs), montrant installation de g\u00e9othermie. Itw Jean-Yves Pidoux, pr\u00e9sident PME g\u00e9othermie Alpine geothermal power production (AGEPP). Itw Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement.", "id": "1605856", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "\u00c9NERGIE G\u00c9OTHERMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606088", "summary": "Still article de presse de la Libert\u00e9 sign\u00e9 des associations professionnelles de la construction. Doigt appuyant sur sonnette. Itw Albert Barras, porte-parole des gens du voyage suisses. Itw Marcel Delasoie, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse romande des pl\u00e2triers-peintres. Rivi\u00e8re autour de Domdidier. Photo de la police cantonal montrant poissons contamin\u00e9s morts. Itw Dominique Folly, Service de l'environnement, Fribourg. Laurent L\u00e9ger, directeur de la police du commerce, canton du Valais, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Laurent L\u00e9ger.", "id": "1605907", "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606091", "summary": "Publicit\u00e9s mettant en sc\u00e8ne des animaux. Itw de rue. Itw Olivier Girard, directeur M et C Saatchi. Restes de poisson sur une publicit\u00e9 controvers\u00e9e.", "id": "1605910", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701300", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1556949", "internalArchiveId": "AA1611556990", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Territoire de la libert\u00e9", "publicationDate": "2017-06-18T23:54:00Z", "durationSec": 4080, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T00:05:04Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kuznetsov, Alexander", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675534", "comment": "D\u00e9but muet \nEnti\u00e8rement sous-titr\u00e9. Attention au g\u00e9n\u00e9rique de fin qui comporte encore quelques sous-titres \u00e0 sa toute fin.\nQuelques images film\u00e9es avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, donc de qualit\u00e9 moindre.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rus", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028121", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1589663", "internalArchiveId": "AA1704589864", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "police de Vichy, La", "publicationDate": "2017-06-18T22:01:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8661640.image", "alternativeTitle": ["La police de Vichy"], "alternativeSummary": ["C'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux juifs sous l'occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours."], "variantIds": ["ece-9602777"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T14:40:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:14:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:00:19:22  10:00:22:21\r\n          -Durant toute\r\n     l'occupation allemande,\r\n\r\n10:00:23:02  10:00:27:18\r\n la police fran\u00e7aise a constitu\u00e9 la\r\nprincipale force du r\u00e9gime de Vichy,\r\n\r\n10:00:27:23  10:00:30:12\r\net un atout pour la collaboration.\r\n\r\n10:00:34:03  10:00:36:16\r\n -A Vichy, beaucoup d'entre nous\r\n\r\n10:00:36:21  10:00:40:00\r\n{\\an3}            ont r\u00e9sist\u00e9 efficacement\r\n                       \u00e0 l'Allemand,\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:43:14\r\n{\\an3}             et avec plus de risques\r\n                   que les champions\r\n\r\n10:00:43:19  10:00:45:17\r\n      londoniens du micro.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:48:18\r\n     -Ces chefs successifs,\r\n      hauts fonctionnaires\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:54:05\r\n  ou activistes d'extr\u00eame droite,\r\nont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \u00e0 la fin de la guerre.\r\n\r\n10:00:54:10  10:00:58:07\r\n         Tous ont tent\u00e9\r\n  de justifier l'injustifiable.\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:05:06\r\n     -Nous avons peut-\u00eatre,\r\n\u00e0 la Milice, commis des erreurs.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:06:18\r\n         Mais mon action\r\n\r\n10:01:06:23  10:01:09:07\r\n{\\an6}              \u00e0 la t\u00eate de la Milice\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:12:10\r\n{\\an6}           et au maintien de l'ordre\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:16:08\r\n              m'a permis de sauver\r\n      de nombreuses vies fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:19:06\r\n{\\an3}            -L'Occupation aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:22:22\r\n{\\an3}     bien plus cruelle et meurtri\u00e8re\r\n\r\n10:01:23:03  10:01:25:13\r\n    si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:01:28:05  10:01:31:12\r\n        -Sous l'autorit\u00e9\r\n  de ces diff\u00e9rents ministres,\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:36:04\r\n     la police a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e\r\n \u00e0 ex\u00e9cuter des basses oeuvres,\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:39:18\r\n            indignes\r\nde ses missions traditionnelles.\r\n\r\n10:01:39:23  10:01:43:14\r\n  -Chaque fois que je l'ai pu,\r\n          j'ai d\u00e9fendu\r\n\r\n10:01:43:19  10:01:45:19\r\n{\\an3}                les Juifs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:01:46:00  10:01:49:07\r\n{\\an3}    Et les Juifs fran\u00e7ais me doivent\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:55:00\r\nd'avoir sauvegard\u00e9 collectivement\r\n  leur libert\u00e9 et leurs biens.\r\n\r\n10:01:55:05  10:02:00:02\r\n  -Paradoxalement, pour la police,\r\ncette p\u00e9riode est aussi un \u00e2ge d'or.\r\n\r\n10:02:02:03  10:02:04:14\r\n        La police moderne\r\n       est n\u00e9e sous Vichy.\r\n\r\n10:02:08:15  10:02:12:11\r\n  Le prix \u00e0 payer \u00e9tait \u00e9lev\u00e9:\r\n          son honneur.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:32:23\r\n      1940: guerre \u00e9clair,\r\n        d\u00e9faite \u00e9clair.\r\n\r\n10:02:33:04  10:02:38:22\r\n Apr\u00e8s trois semaines de combat,\r\n      la France s'effondre.\r\n\r\n10:02:39:03  10:02:41:17\r\n       Paris est allemand.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:45:13\r\n22 juin: la France et l'Allemagne\r\n\r\n10:02:45:18  10:02:48:05\r\nsignent une convention d'armistice.\r\n\r\n10:02:48:10  10:02:50:09\r\n  Situation in\u00e9dite en Europe,\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:52:19\r\nla France est le seul pays vaincu\r\n\r\n10:02:53:00  10:02:55:06\r\n\u00e0 ne pas \u00eatre totalement occup\u00e9.\r\n\r\n10:02:55:11  10:02:58:09\r\n    Une ligne de d\u00e9marcation\r\n       la coupe en deux.\r\n\r\n10:03:03:07  10:03:07:16\r\nAu sud, une zone libre est laiss\u00e9e\r\n    au gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:07:21  10:03:13:09\r\nAu nord, les Allemands installent\r\n  une administration militaire.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:18:11\r\n        Dans cette zone,\r\n la police fran\u00e7aise doit ob\u00e9ir\r\n\r\n10:03:18:15  10:03:20:05\r\n      aux ordres allemands.\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:22:04\r\n     D\u00e8s les premiers jours,\r\n\r\n10:03:22:09  10:03:25:20\r\n     l'occupant est surpris\r\n   de l'esprit de coop\u00e9ration\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:28:14\r\n         \u00e9tonnamment bon\r\n     des policiers fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:31:06  10:03:33:13\r\n   Lorsqu'Hitler visite Paris,\r\n\r\n10:03:33:18  10:03:36:12\r\n  ceux-ci sont au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n10:03:42:09  10:03:44:17\r\n    La plupart des policiers\r\n          se demandent\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:46:20\r\n     ce qu'ils vont devenir.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:11\r\nQuel r\u00f4le va-t-on leur faire jouer ?\r\n\r\n10:03:49:15  10:03:53:02\r\n        Quelle politique\r\n    vont-ils devoir servir ?\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:55:21\r\n           Leurs armes\r\n   provisoirement confisqu\u00e9es,\r\n\r\n10:03:56:02  10:03:58:16\r\nils jouent les guides touristiques.\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:10:21\r\n     C'est que le vainqueur\r\n a bien l'intention de s'amuser.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:15\r\nLa France offre bien des plaisirs.\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:25:11\r\n Les policiers doivent pourvoir\r\naux exigences les plus frivoles,\r\n\r\n10:04:25:15  10:04:29:10\r\n  comme la r\u00e9quisition d'h\u00f4tels\r\n   pour le repos des troupes.\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:39:19\r\n    Le premier grand probl\u00e8me\r\n   pos\u00e9 \u00e0 la police parisienne\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:42:00\r\n   rel\u00e8ve d'une susceptibilit\u00e9\r\n\r\n10:04:42:05  10:04:44:11\r\n        toute militaire.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:50:20\r\nLes officiers allemands se plaignent\r\nde la tenue des gardiens de la paix\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:53:20\r\nqui ne saluent pas comme il faut.\r\n\r\n10:04:54:01  10:04:57:15\r\n     Des cours de maniement\r\n   du b\u00e2ton blanc et de salut\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:12\r\nsont donn\u00e9s dans les commissariats.\r\n\r\n10:05:00:17  10:05:04:00\r\n        Cette mise au pas\r\n    n'est pas que symbolique.\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:05:20\r\n          D\u00e8s l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:07:11\r\n     des Allemands \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:05:07:16  10:05:11:07\r\n      des dizaines de flics\r\n r\u00e9put\u00e9s antinazis sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:14:20\r\n      Le message est clair:\r\n        en zone occup\u00e9e,\r\n\r\n10:05:15:01  10:05:18:10\r\n       la police fran\u00e7aise\r\n       devra filer droit.\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:21:20\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:05:22:01  10:05:24:03\r\n...\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:27:17\r\n        Pendant ce temps,\r\ndans la zone dite libre, \u00e0 Vichy,\r\n\r\n10:05:27:22  10:05:30:09\r\n  la R\u00e9publique est renvers\u00e9e.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:11\r\nUn r\u00e9gime dictatorial voit le jour\r\n    autour du mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:44:15\r\n...\r\n\r\n10:05:44:20  10:05:48:20\r\n     Les principaux artisans\r\n de ce coup d'Etat parlementaire\r\n\r\n10:05:49:01  10:05:52:03\r\n       sont Pierre Laval,\r\n   vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:05:52:08  10:05:55:06\r\n       et Adrien Marquet,\r\n    ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:59:17\r\n   Ils apparaissent tous deux \r\n  comme les ma\u00eetres de l'heure.\r\n\r\n10:05:59:22  10:06:03:14\r\n       A \u00e9couter Marquet\r\n se d\u00e9fendre devant la justice,\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:08:11\r\nc'est par sacrifice qu'il devient\r\n  le num\u00e9ro 2 du gouvernement.\r\n\r\n10:06:08:16  10:06:11:18\r\n{\\an3}  -Convoqu\u00e9 chez le mar\u00e9chal P\u00e9tain,\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:13:18\r\n{\\an3}            j'ai rencontr\u00e9 M. Laval.\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:17:04\r\n{\\an3}                 Le mar\u00e9chal me dit:\r\n           \"L'armistice est acquis.\"\r\n\r\n10:06:17:09  10:06:21:00\r\n{\\an3}          \"Il faut remettre en ordre\r\n        la maison France effondr\u00e9e.\"\r\n\r\n10:06:21:05  10:06:24:01\r\n{\\an3}           \"Vous ne me refuserez pas\r\n                   votre concours ?\"\r\n\r\n10:06:24:06  10:06:29:11\r\n{\\an3} J'acceptai, pensant, en conscience,\r\n       faire mon devoir de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:32:11\r\n-Maire ind\u00e9tr\u00f4nable de Bordeaux,\r\n\r\n10:06:32:16  10:06:37:17\r\n Marquet a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n  au sein du parti socialiste.\r\n\r\n10:06:39:06  10:06:43:13\r\nFascin\u00e9 par les succ\u00e8s foudroyants\r\n   de Mussolini puis d'Hitler,\r\n\r\n10:06:43:18  10:06:46:01\r\nil rompt avec L\u00e9on Blum en 1933,\r\n\r\n10:06:46:06  10:06:49:11\r\n     et pr\u00f4ne un socialisme\r\n    national et autoritaire.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:00\r\n       H\u00e2bleur, surnomm\u00e9\r\n     \"la fureur bordelaise\"\r\n\r\n10:06:53:05  10:06:58:04\r\n  ou \"l'empereur de Bordeaux\", il\r\nr\u00e9p\u00e8te sa devise depuis des ann\u00e9es:\r\n\r\n10:06:58:09  10:07:00:18\r\n   \"Autorit\u00e9, ordre, nation.\"\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:04:18\r\n     A la t\u00eate de la police,\r\n      Marquet est persuad\u00e9\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:08:15\r\n       d'avoir la stature\r\n     pour relever la France.\r\n\r\n10:07:08:20  10:07:13:23\r\n     Il initie une politique\r\nde collaboration avec l'Allemagne,\r\n\r\n10:07:14:04  10:07:17:15\r\n  et il l'annonce sans complexe\r\n         sur les ondes.\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:43:00\r\nPour Adrien Marquet, la victoire\r\n  de l'Allemagne est synonyme\r\n\r\n10:07:43:05  10:07:46:15\r\n    de redressement national \r\n   et d'ascension personnelle.\r\n\r\n10:07:46:20  10:07:49:10\r\n      Il envoie secr\u00e8tement\r\n       son chef de cabinet\r\n\r\n10:07:49:14  10:07:53:02\r\n         prendre contact\r\n avec les responsables allemands\r\n\r\n10:07:53:07  10:07:54:15\r\n       de la zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:07:54:20  10:07:56:04\r\n                   -C'est faux !\r\n\r\n10:07:56:09  10:07:58:20\r\n               Durant ces semaines,\r\n                  je n'ai pass\u00e9\r\n\r\n10:07:59:01  10:08:01:11\r\n                  aucun accord\r\n              avec aucun Allemand.\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:05:08\r\n             Je n'en ai rencontr\u00e9\r\n   que pour protester, revendiquer !\r\n\r\n10:08:05:12  10:08:08:12\r\n{\\an3}Je n'ai eu avec eux que des rapports\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:12:16\r\n                      que le pompier\r\n est oblig\u00e9 d'avoir avec l'incendie.\r\n\r\n10:08:12:21  10:08:14:09\r\n       -Marquet proteste,\r\n\r\n10:08:14:13  10:08:18:10\r\n  mais le compte-rendu allemand\r\n   de la rencontre l'accable.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:23:07\r\n  Le ministre de l'Int\u00e9rieur offre\r\nv\u00e9ritablement ses services \u00e0 Hitler,\r\n\r\n10:08:23:11  10:08:26:11\r\n      d\u00e9nigrant au passage\r\n        P\u00e9tain et Laval.\r\n\r\n10:08:26:16  10:08:29:20\r\n       Il esp\u00e8re na\u00efvement\r\n       prendre leur place.\r\n\r\n10:08:31:02  10:08:34:05\r\n    Marquet fait la premi\u00e8re\r\n     offre de collaboration\r\n\r\n10:08:34:10  10:08:36:01\r\n    d'un dirigeant de Vichy.\r\n\r\n10:08:36:06  10:08:40:14\r\n     Il propose \u00e0 la Gestapo\r\n  de se d\u00e9ployer en zone libre.\r\n\r\n10:08:40:19  10:08:44:19\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n une d\u00e9l\u00e9gation de la police SS\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:48:19\r\n  s'installe \u00e0 Vichy, au m\u00e9pris\r\n  de la convention d'armistice\r\n\r\n10:08:49:00  10:08:52:12\r\n   qui ne pr\u00e9voit en aucun cas\r\n    que des agents allemands\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:55:18\r\n       puissent p\u00e9n\u00e9trer\r\n  dans le royaume du mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:08:56:19  10:09:01:05\r\n   Adrien Marquet pose ainsi les\r\nbases de la collaboration polici\u00e8re\r\n\r\n10:09:01:10  10:09:04:09\r\n  et de la soumission de Vichy\r\n        \u00e0 la police SS.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:08:22\r\n Mais le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n       ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:10:14\r\n           D\u00e9termin\u00e9,\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:12:16\r\n     il mobilise ses hommes\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:16:11\r\n  pour ch\u00e2tier les responsables\r\n     suppos\u00e9s de la d\u00e9faite.\r\n\r\n10:09:19:20  10:09:25:11\r\nIl ordonne d'arr\u00eater et d'interner\r\nles anciens pr\u00e9sidents du Conseil,\r\n\r\n10:09:25:16  10:09:28:16\r\n           L\u00e9on Blum,\r\nEdouard Daladier et Paul Reynaud,\r\n\r\n10:09:28:21  10:09:31:18\r\n   ainsi que l'ancien ministre\r\n         Georges Mandel\r\n\r\n10:09:31:23  10:09:36:00\r\n       et le g\u00e9n\u00e9ral Gamelin,\r\nchef des forces arm\u00e9es en 1939-1940.\r\n\r\n10:09:36:05  10:09:39:07\r\n      Tous sont incarc\u00e9r\u00e9s\r\n    dans un ch\u00e2teau d\u00e9labr\u00e9,\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:41:11\r\n  sous surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:10\r\nEn septembre, les forces de l'ordre\r\n\r\n10:09:44:14  10:09:47:23\r\n     arr\u00eatent une quinzaine \r\n     d'autres personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:09:48:04  10:09:50:22\r\n      Des anciens ministres\r\n       du Front populaire,\r\n\r\n10:09:51:03  10:09:53:05\r\n Vincent Auriol ou Marx Dormoy.\r\n\r\n10:09:53:10  10:09:55:18\r\nDes banquiers ou industriels juifs\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:58:23\r\n       comme Marcel Bloch,\r\n    le futur Marcel Dassault.\r\n\r\n10:09:59:04  10:10:01:11\r\nDevant son juge, Marquet pr\u00e9tendra\r\n\r\n10:10:01:15  10:10:05:09\r\n       que ces arrestations\r\n\u00e9taient des mesures de protection.\r\n\r\n10:10:05:13  10:10:11:09\r\n{\\an3}  -Ma r\u00e9ponse, en respect des faits,\r\nme d\u00e9gagera de toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:10:11:13  10:10:13:16\r\n{\\an3}       Pendant que j'\u00e9tais ministre,\r\n\r\n10:10:13:21  10:10:18:20\r\n{\\an3}j'ai appris que la Cagoule et le PPF\r\n  voulaient exercer des repr\u00e9sailles\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:24:04\r\n sous forme d'exp\u00e9ditions punitives \r\n sur des hommes politiques fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:27:07\r\n             Je fis part au mar\u00e9chal\r\n                  de mes inqui\u00e9tudes\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:29:13\r\n{\\an3}      au sujet de ces personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:10:29:18  10:10:34:20\r\n    Le mar\u00e9chal me dit: \"Pla\u00e7ons-les\r\n      sous la protection de l'Etat.\"\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:37:18\r\n                   C'est ainsi\r\n        qu'au Conseil des ministres,\r\n\r\n10:10:37:23  10:10:40:18\r\n                     fut d\u00e9cid\u00e9\r\n         l'internement administratif\r\n\r\n10:10:40:23  10:10:44:11\r\n               de Messieurs Reynaud,\r\n        Mandel, Daladier et Gamelin.\r\n\r\n10:10:47:02  10:10:50:05\r\n           -En v\u00e9rit\u00e9,\r\n il s'agit bien de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:10:50:10  10:10:53:11\r\n   Les conditions de d\u00e9tention\r\n           d\u00e9plorables\r\n\r\n10:10:53:16  10:10:56:03\r\n            rel\u00e8vent\r\n  de la torture psychologique.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:02:15\r\n          Marx Dormoy\r\nprend la plume pour se plaindre.\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:04:11\r\n      \"Nous sommes intern\u00e9s\r\n\r\n10:11:04:16  10:11:07:20\r\n       dans des conditions\r\n    morales invraisemblables,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:12:18\r\nsans communication avec personne,\r\nsans pouvoir parler \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:11:12:23  10:11:16:21\r\n \"Nous menons une vie de cellule\r\n     de 23 heures par jour.\"\r\n\r\n10:11:17:02  10:11:20:11\r\n  \"Il n'y a aucune possibilit\u00e9\r\n      d'hygi\u00e8ne compl\u00e8te.\"\r\n\r\n10:11:20:15  10:11:25:03\r\n\"Jamais aucun condamn\u00e9 politique\r\n  ne fut soumis au traitement\r\n\r\n10:11:25:08  10:11:26:23\r\n       qui est le n\u00f4tre.\"\r\n\r\n10:11:32:11  10:11:34:23\r\nL'ambitieux Marquet a mis la police\r\n\r\n10:11:35:04  10:11:39:06\r\nau service de la vengeance politique\r\n      et de la collaboration.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:42:07\r\n         Mais la police\r\n   est un enjeu trop important\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:45:15\r\n        pour \u00eatre laiss\u00e9\r\n  \u00e0 un politicien de province.\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:49:13\r\n Trois mois apr\u00e8s sa nomination,\r\n       P\u00e9tain le cong\u00e9die.\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:55:05\r\nAdrien Marquet retourne \u00e0 la mairie\r\nde Bordeaux pour y jouer ouvertement\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:57:12\r\n  la carte de la collaboration.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:05:06\r\n    A Vichy, en septembre 1940,\r\nl'heure des t\u00e2tonnements est finie.\r\n\r\n10:12:05:11  10:12:09:20\r\n     Le mar\u00e9chal P\u00e9tain prend\r\nses marques: dor\u00e9navant, la police\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:13:09\r\n            sera tenue\r\npar de hauts fonctionnaires d'\u00e9lite\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:17:21\r\nou des activistes d'extr\u00eame droite\r\n        qui l'entra\u00eeneront\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:20:16\r\n       toujours plus loin\r\n     dans la collaboration.\r\n\r\n10:12:20:21  10:12:25:03\r\n Le mar\u00e9chal choisit de confier\r\n la police \u00e0 un professionnel.\r\n\r\n10:12:25:08  10:12:28:02\r\n          Pur produit\r\n de l'administration coloniale,\r\n\r\n10:12:28:07  10:12:31:21\r\n          Marcel Peyrouton\r\na r\u00e9gent\u00e9 d'une main de fer le Maroc\r\n\r\n10:12:32:02  10:12:35:22\r\n      et la Tunisie: il sera\r\nl'homme de la R\u00e9volution nationale.\r\n\r\n10:12:36:03  10:12:38:19\r\n      -Mar\u00e9chal, nous voil\u00e0\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:44:18\r\nDevant toi, le sauveur de la France\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:46:20\r\n   Nous jurons, nous, tes gars\r\n\r\n10:12:47:01  10:12:52:15\r\n De servir et de suivre tes pas\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:59:13\r\n    -Mais cette r\u00e9volution rime\r\navec \u00e9puration politique et raciale.\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:04:22\r\n   D\u00e8s son arriv\u00e9e, Peyrouton,\r\nqui ne quitte jamais le mar\u00e9chal,\r\n\r\n10:13:05:03  10:13:07:19\r\nr\u00e9voque les pr\u00e9fets \u00e0 tour de bras.\r\n\r\n10:13:08:00  10:13:12:02\r\n      Les chefs de la police\r\nsont aussi presque tous remplac\u00e9s.\r\n\r\n10:13:12:07  10:13:16:02\r\n     Le ministre se comporte\r\n    en dictateur, et d\u00e9clare:\r\n\r\n10:13:16:07  10:13:19:08\r\n           \"La r\u00e9forme\r\n  de l'administration fran\u00e7aise\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:23:20\r\n est subordonn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9limination\r\n  pr\u00e9alable des fonctionnaires\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:28:06\r\n       inaptes \u00e0 collaborer\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation de l'ordre nouveau.\"\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:32:01\r\n     Musique lente et grave\r\n\r\n10:13:32:06  10:13:35:10\r\n      L'\u00e9nergique Peyrouton\r\n       prend aussi en main\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:00\r\nla politique antis\u00e9mite de Vichy.\r\n\r\n10:13:38:05  10:13:43:00\r\n   Un statut des Juifs est \u00e9dict\u00e9\r\nle 3 octobre 1940 sous son autorit\u00e9.\r\n\r\n10:13:43:05  10:13:46:23\r\n    Les Juifs sont d\u00e9sormais \r\n   d\u00e9finis sur le plan racial:\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:50:17\r\n      ils ne peuvent plus\r\n exercer certaines professions.\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:56:03\r\nIls sont exclus de l'enseignement,\r\n   de l'arm\u00e9e ou de la police.\r\n\r\n10:13:56:08  10:14:01:12\r\nAu total, en France, plus de 3'000 \r\nfonctionnaires sont mis \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:14:01:17  10:14:05:15\r\n       Devant la justice,\r\n Peyrouton, l'antis\u00e9mite d'Etat,\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:08:21\r\n       affirme avoir pris\r\n     une mesure de bon sens.\r\n\r\n10:14:09:02  10:14:10:16\r\n{\\an3}                   -Avant la guerre,\r\n\r\n10:14:10:21  10:14:14:14\r\n                     on s'inqui\u00e9tait\r\n              face \u00e0 l'envahissement\r\n\r\n10:14:14:19  10:14:16:12\r\n{\\an3}              de certaines activit\u00e9s\r\n\r\n10:14:16:17  10:14:20:04\r\n                    par des Juifs\r\n souvent naturalis\u00e9s de fra\u00eeche date.\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:24:10\r\n               C'\u00e9tait un danger\r\n     pour l'\u00e9quilibre moral du pays.\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:26:15\r\n{\\an3}         Des repr\u00e9sentants de l'Etat\r\n\r\n10:14:26:20  10:14:30:21\r\n   m'ont exprim\u00e9 leur reconnaissance\r\n              des mesures prises.\r\n\r\n10:14:31:02  10:14:33:14\r\n  -Une autre loi d'octobre 1940\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:39:14\r\n  permet aux pr\u00e9fets d'interner\r\nles Juifs \u00e9trangers en zone libre.\r\n\r\n10:14:39:19  10:14:43:13\r\n   Les commissaires de police \r\n   d\u00e9signent les ind\u00e9sirables,\r\n\r\n10:14:43:18  10:14:45:23\r\n et les envoient dans ces camps\r\n\r\n10:14:46:04  10:14:49:00\r\n             g\u00e9r\u00e9s\r\npar le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:55:13\r\nPr\u00e8s de 5'500 gardiens et policiers\r\n  sont recrut\u00e9s pour l'occasion.\r\n\r\n10:14:58:18  10:15:01:06\r\n      Bient\u00f4t, 40'000 Juifs\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:05:07\r\n         sont intern\u00e9s\r\n   dans ces camps de la honte\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:11\r\n\u00e0 Gurs, Rivesaltes ou Le Vernet.\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:14:07\r\n      En mars 1941, Vichy\r\nveut prouver que leur traitement\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:16:11\r\n       n'est pas inhumain.\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:18:18\r\n   Certains camps sont ouverts\r\n\r\n10:15:18:23  10:15:21:19\r\n        \u00e0 des reporters\r\n     anglais et am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:01\r\n     -Mais ces journalistes\r\n    n'ont vu qu'une vitrine.\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:13:18\r\n   En r\u00e9alit\u00e9, les conditions\r\n d'internement sont dramatiques.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:18:10\r\n         Par centaines,\r\n on meurt de faim et de maladie\r\n\r\n10:16:18:14  10:16:21:07\r\n  dans les camps de zone libre.\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:01\r\nAinsi, dans le seul camp de Gurs,\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:34:05\r\n      plus de 700 intern\u00e9s\r\n d\u00e9c\u00e8dent lors de l'hiver 1941.\r\n\r\n10:16:38:14  10:16:43:20\r\nCes camps ne sont surveill\u00e9s que par\r\n les forces de l'ordre fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:16:46:13  10:16:51:15\r\nA la Lib\u00e9ration, Peyrouton n'h\u00e9site\r\n   pas \u00e0 reporter sur la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:16:51:20  10:16:55:09\r\n       la responsabilit\u00e9\r\n   de sa politique antijuive.\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:57:11\r\n     -A l'\u00e9poque, il y avait\r\n\r\n10:16:57:16  10:17:00:20\r\n             d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale,\r\n            dans l'opinion publique,\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:04:15\r\n        un net sentiment de d\u00e9fiance\r\n            \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:07:01\r\n      Comme ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:10:16\r\n           j'avais surtout le souci \r\n           de la s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:17:10:21  10:17:14:10\r\n                      L'internement\r\n         des \u00e9trangers de race juive\r\n\r\n10:17:14:14  10:17:17:19\r\n             \u00e9tait une simple mesure\r\n                     d'ordre public.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:22:07\r\n-En zone libre, la police est ainsi\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:25:18\r\n          au service de\r\nla politique d'exclusion de Vichy.\r\n\r\n10:17:25:23  10:17:30:06\r\n    En zone occup\u00e9e, son r\u00f4le\r\n   est encore plus redoutable:\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:33:18\r\nappliquer la politique antijuive\r\n         des Allemands.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:35:17\r\n      Les mesures pleuvent.\r\n\r\n10:17:35:22  10:17:38:23\r\n         Le recensement\r\n     des Juifs est ordonn\u00e9.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:41:22\r\nA Paris, les Juifs sont convoqu\u00e9s\r\n\r\n10:17:42:03  10:17:44:11\r\n     dans les commissariats.\r\n\r\n10:17:44:15  10:17:47:21\r\n     Leurs pi\u00e8ces d'identit\u00e9\r\n        sont tamponn\u00e9es.\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:57:14\r\n       150'000 personnes\r\n  sont recens\u00e9es comme juives.\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:04:05\r\nUn monumental fichier est constitu\u00e9.\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:08:12\r\n       Il servira bient\u00f4t\r\n  de base aux premi\u00e8res rafles.\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:15:11\r\n   Musique emphatique et grave\r\n\r\n10:18:15:15  10:18:20:13\r\n Premi\u00e8re \u00e9tape de la spoliation:\r\nles commer\u00e7ants juifs sont oblig\u00e9s\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:24:03\r\n  d'apposer l'affiche allemande\r\n       \"Entreprise Juive\"\r\n\r\n10:18:24:08  10:18:26:21\r\nsur la devanture de leur boutique.\r\n\r\n10:18:27:02  10:18:28:23\r\n     Les gardiens de la paix\r\n\r\n10:18:29:04  10:18:32:19\r\n     surveillent la stricte\r\n  application de cette mesure.\r\n\r\n10:18:33:00  10:18:37:04\r\nPlus tard, les Allemands ordonneront\r\n     le port de l'\u00e9toile jaune.\r\n\r\n10:18:37:09  10:18:41:12\r\nA nouveau mobilis\u00e9s, les policiers\r\n   n'arr\u00eateront plus seulement\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:43:10\r\n    les voleurs \u00e0 l'\u00e9talage,\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:47:01\r\n     mais aussi une nouvelle\r\n    cat\u00e9gorie de d\u00e9linquants:\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:49:17\r\n     les Juifs non \u00e9toil\u00e9s.\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:55:05\r\n     L'arrestation conduira\r\nle plus souvent \u00e0 la d\u00e9portation.\r\n\r\n10:19:02:17  10:19:05:10\r\n          Si les Juifs\r\n    sont la cible principale\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:07:18\r\n des Allemands en zone occup\u00e9e,\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:11:19\r\nles communistes ne craignent pas\r\n   les nazis car l'Allemagne\r\n\r\n10:19:12:00  10:19:15:18\r\n            et la Russie\r\nont sign\u00e9 un pacte de non agression.\r\n\r\n10:19:15:23  10:19:18:11\r\n  Mais Vichy s'abattra sur eux.\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:21:21\r\n        D\u00e8s octobre 1940,\r\n   sans demande de l'occupant,\r\n\r\n10:19:22:02  10:19:28:04\r\n la police fran\u00e7aise arr\u00eate \u00e0 Paris\r\ndes centaines de militants du parti.\r\n\r\n10:19:34:11  10:19:39:05\r\n   Pour d\u00e9barrasser la m\u00e9tropole\r\nde ses agitateurs, Peyrouton ordonne\r\n\r\n10:19:39:10  10:19:41:23\r\nleur d\u00e9portation vers l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n10:19:42:04  10:19:46:05\r\n    Pr\u00e8s de 2'000 intern\u00e9s, \r\n   principalement communistes\r\n\r\n10:19:46:10  10:19:49:07\r\n           et anciens\r\n  des Brigades internationales,\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:52:09\r\n         sont convoy\u00e9s\r\n   par des gendarmes fran\u00e7ais\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:54:19\r\n    vers des camps insalubres\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:57:11\r\n   \u00e0 Djelfa ou Maison Carr\u00e9e.\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:01:01\r\n  Plusieurs centaines d'hommes\r\n           d\u00e9c\u00e9deront\r\n\r\n10:20:01:06  10:20:04:06\r\n     de mauvais traitements\r\n      et de malnutrition.\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:16:03\r\n      Depuis juillet 1940,\r\n    le gouvernement de Vichy\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:20:13\r\n   a men\u00e9 sa propre politique \r\n   ind\u00e9pendante des Allemands.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:24:02\r\nMais en octobre, tout va changer.\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:28:11\r\n      *-C'est dans l'honneur,\r\net pour maintenir l'unit\u00e9 fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:20:28:16  10:20:30:15\r\n    une unit\u00e9 de dix si\u00e8cles,\r\n\r\n10:20:30:20  10:20:33:10\r\n  dans le cadre d'une activit\u00e9\r\n\r\n10:20:33:14  10:20:37:03\r\n          constructive\r\n    du nouvel ordre europ\u00e9en,\r\n\r\n10:20:37:08  10:20:42:01\r\n     que j'entre aujourd'hui\r\ndans la voie de la collaboration.\r\n\r\n10:20:42:06  10:20:44:19\r\n   -La rencontre P\u00e9tain-Hitler\r\n\r\n10:20:45:00  10:20:46:23\r\n  le 24 octobre 1940 \u00e0 Montoire\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:50:09\r\n     semble jeter un froid \r\n    dans l'opinion publique.\r\n\r\n10:20:50:13  10:20:53:03\r\n   -Le lendemain de Montoire,\r\n\r\n10:20:53:08  10:20:55:22\r\n{\\an3}  il y eut un Conseil des ministres.\r\n\r\n10:20:56:03  10:20:58:19\r\n{\\an3}   Quand je me retirais, le mar\u00e9chal\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:00:22\r\n{\\an3}           me prit \u00e0 part et me dit:\r\n\r\n10:21:01:03  10:21:06:01\r\n               \"Il est indispensable\r\n de savoir comment le pays r\u00e9agira.\"\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:10:19\r\n        -Pour comprendre\r\ncomment r\u00e9agissent les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:13:02\r\n  Peyrouton met \u00e0 contribution\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:15:22\r\n ses centaines d'agents charg\u00e9s\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:20:05\r\n  de l'interception du courrier\r\n  et des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:25:14\r\nChaque mois, des milliers de lettres\r\net de conversations sont espionn\u00e9es.\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:31:00\r\n       Cette surveillance \r\n      r\u00e9v\u00e8le une population\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:35:05\r\n choqu\u00e9e par la poign\u00e9e de main\r\n         P\u00e9tain-Hitler.\r\n\r\n10:21:38:17  10:21:41:23\r\n          Pierre Laval,\r\n  le vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:44:11\r\n est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:44:16  10:21:48:13\r\n    Et pour cause: c'est lui\r\nqui a encourag\u00e9 cette rencontre.\r\n\r\n10:21:48:18  10:21:51:02\r\nSon impopularit\u00e9 est susceptible\r\n\r\n10:21:51:07  10:21:53:10\r\n  de rejaillir sur le mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:21:54:14  10:21:57:23\r\n        P\u00e9tain lui-m\u00eame\r\n  ne peut plus souffrir Laval.\r\n\r\n10:21:58:04  10:22:02:08\r\n      \"Est-ce lui ou moi que\r\nla France a appel\u00e9 ?\", confie-t-il.\r\n\r\n10:22:06:19  10:22:08:23\r\n  Le vendredi 13 d\u00e9cembre 1940,\r\n\r\n10:22:09:04  10:22:12:09\r\n       apr\u00e8s un simulacre\r\n    de Conseil des ministres,\r\n\r\n10:22:12:13  10:22:15:19\r\n        Marcel Peyrouton\r\n      ordonne l'arrestation\r\n\r\n10:22:16:00  10:22:20:20\r\n d'un Pierre Laval d\u00e9contenanc\u00e9\r\n par ce coup d'Etat improvis\u00e9.\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:24:17\r\n      -Je n'\u00e9tais pas fier\r\ncomme vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:22:24:22  10:22:27:04\r\n{\\an3}            de me voir ainsi arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:22:27:09  10:22:30:03\r\n{\\an3}        J'ai \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 Ch\u00e2teldon\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:33:02\r\n{\\an3} par des policiers fort convenables.\r\n\r\n10:22:33:07  10:22:35:16\r\n{\\an3}      Devant la porte de ma chambre,\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:38:22\r\n             il y avait quand m\u00eame\r\n               trois policiers.\r\n\r\n10:22:39:03  10:22:42:23\r\n      -P\u00e9tain et Peyrouton \r\n     \u00e9taient loin d'imaginer\r\n\r\n10:22:43:04  10:22:46:04\r\n{\\an3}l'ampleur de la r\u00e9action allemande.\r\n\r\n10:22:46:09  10:22:50:13\r\n       Hitler interpr\u00e8te\r\nle renvoi de Laval, son prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:53:01\r\n  comme une injure personnelle.\r\n\r\n10:22:53:06  10:22:56:11\r\nL'op\u00e9ration vire \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:00:16\r\nInsulte \u00e0 la souverainet\u00e9 de Vichy,\r\n      l'ambassadeur allemand\r\n\r\n10:23:00:21  10:23:04:04\r\n       Otto Abetz franchit\r\n     la ligne de d\u00e9marcation\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:08:01\r\net obtient la lib\u00e9ration imm\u00e9diate\r\n         de Pierre Laval.\r\n\r\n10:23:08:06  10:23:10:07\r\n   Consid\u00e9r\u00e9 par les Allemands\r\n\r\n10:23:10:11  10:23:14:04\r\n comme le principal responsable\r\n      du renvoi de Laval,\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:18:13\r\n        Marcel Peyrouton,\r\nd\u00e9sormais, doit donner des gages.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:21:06\r\n  La police sera son instrument\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:25:15\r\npour revenir dans les bonnes gr\u00e2ces\r\n          des Allemands.\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:48:11\r\n        -Fritz Thyssen,\r\n  c\u00e9l\u00e8bre industriel allemand,\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:52:01\r\n       financier d'Hitler\r\n       tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce,\r\n\r\n10:23:52:06  10:23:56:09\r\n     s'est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n  puis \u00e0 Cannes, en zone libre.\r\n\r\n10:23:56:13  10:24:00:05\r\n   Depuis plusieurs semaines,\r\n     la Gestapo le r\u00e9clame.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:04:08\r\n      Le 19 d\u00e9cembre 1940,\r\nsix jours apr\u00e8s l'affaire Laval,\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\n   Peyrouton donne son accord\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:09:19\r\n         \u00e0 la livraison\r\n  de Thyssen et de son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:24:10:00  10:24:13:04\r\n   Un traquenard est organis\u00e9:\r\n         deux policiers\r\n\r\n10:24:13:09  10:24:17:03\r\n      se rendent \u00e0 Cannes\r\net pr\u00e9textent une r\u00e9gularisation\r\n\r\n10:24:17:08  10:24:19:23\r\n  pour qu'ils les accompagnent\r\n            \u00e0 Vichy.\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:23:22\r\nApr\u00e8s un long trajet en voiture,\r\n\r\n10:24:24:03  10:24:28:14\r\nle couple est livr\u00e9 \u00e0 la Gestapo\r\n  sur la ligne de d\u00e9marcation.\r\n\r\n10:24:28:19  10:24:32:02\r\n      La police fran\u00e7aise\r\n  a men\u00e9 un kidnapping d'Etat.\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:35:14\r\nPeyrouton n'\u00e9mettra aucun regret.\r\n\r\n10:24:35:19  10:24:38:11\r\n   -Depuis le renvoi de Laval,\r\n\r\n10:24:38:15  10:24:41:18\r\n                     les Allemands\r\n   nous rendaient la vie impossible:\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:44:18\r\n                       exigences,\r\n      menaces dans tous les domaines.\r\n\r\n10:24:44:23  10:24:48:23\r\n                    Nous raidir\r\n     dans des attitudes d'opposition\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:54:09\r\n            risquait de faire courir\r\n     aux Fran\u00e7ais de graves dangers.\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:58:13\r\n                   J'ai travaill\u00e9\r\n   dans le seul int\u00e9r\u00eat de la France.\r\n\r\n10:24:58:18  10:25:03:19\r\n   -Quelques jours plus tard,\r\nle ministre va encore plus loin.\r\n\r\n10:25:04:00  10:25:06:10\r\nIl accepte de livrer \u00e0 la Gestapo\r\n\r\n10:25:06:14  10:25:10:06\r\nles deux plus c\u00e9l\u00e8bres antinazis\r\n      r\u00e9fugi\u00e9s en France:\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:13:07\r\n       Rudolf Breitscheid \r\n      et Rudolf Hilferding,\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:17:09\r\n        anciens ministres\r\n   de la R\u00e9publique de Weimar.\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:22:17\r\n    Alors qu'ils ont obtenu\r\n  un visa pour les Etats-Unis,\r\n\r\n10:25:22:22  10:25:25:15\r\n  Peyrouton ordonne \u00e0 la police\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:30:00\r\n       de le leur retirer\r\n et de les livrer \u00e0 la Gestapo.\r\n\r\n10:25:30:05  10:25:32:07\r\n      Hilferding se suicide\r\n\r\n10:25:32:11  10:25:36:15\r\n        d\u00e8s son arriv\u00e9e\r\n\u00e0 la prison de la Sant\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:42:00\r\n       D\u00e9port\u00e9, Breitscheid\r\nmourra dans le camp de Buchenwald.\r\n\r\n10:25:44:13  10:25:47:07\r\n    Seuls Thyssen et sa femme\r\n          reviendront.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:51:19\r\n   Ces livraisons de r\u00e9fugi\u00e9s\r\npolitiques par la police de Vichy\r\n\r\n10:25:52:00  10:25:55:12\r\nne sont qu'une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:57:10\r\n      Le pire est \u00e0 venir.\r\n\r\n10:25:57:14  10:25:59:05\r\n             Archive\r\n           -Petit-fils\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:02:11\r\n et arri\u00e8re-petit-fils de marin,\r\n         l'amiral Darlan\r\n\r\n10:26:02:16  10:26:05:10\r\nvient d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par le mar\u00e9chal\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:08:09\r\n    vice-pr\u00e9sident du Conseil\r\n          et successeur\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:11:01\r\n   \u00e9ventuel du chef de l'Etat.\r\n\r\n10:26:15:08  10:26:19:05\r\n        Sous son impulsion\r\net sous les directives du mar\u00e9chal,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:21:21\r\nla France r\u00e9alisera son rel\u00e8vement.\r\n\r\n10:26:24:18  10:26:27:14\r\nLorsque l'amiral Darlan constitue\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:31:13\r\n      le nouveau gouvernement\r\nde l'Etat fran\u00e7ais en f\u00e9vrier 1941,\r\n\r\n10:26:31:18  10:26:36:04\r\njamais l'Allemagne n'est apparue \r\naussi proche de gagner la guerre.\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:41:05\r\n     L'amiral a presque l'air\r\nde voler au secours de la victoire\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:44:00\r\nquand il se rend \u00e0 Berchtesgaden\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:47:06\r\n pour faire all\u00e9geance \u00e0 Hitler.\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:54:08\r\n Darlan compose un gouvernement \r\n de collaboration; tout ministre\r\n\r\n10:26:54:12  10:26:57:05\r\n  qui d\u00e9plairait aux Allemands\r\n          est \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n10:26:57:10  10:26:59:08\r\n Initiateur du renvoi de Laval,\r\n\r\n10:26:59:12  10:27:01:12\r\n Marcel Peyrouton est hors-jeu.\r\n\r\n10:27:01:17  10:27:05:23\r\n Pour le remplacer au minist\u00e8re\r\n  de l'Int\u00e9rieur, Darlan nomme\r\n\r\n10:27:06:04  10:27:08:11\r\nPierre Pucheu, g\u00e9nie de l'industrie,\r\n\r\n10:27:08:15  10:27:12:06\r\n  th\u00e9oricien d'extr\u00eame droite \r\n  et anticommuniste fanatique.\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:20:21\r\n        Sous l'impulsion\r\n     de Darlan et de Pucheu,\r\n\r\n10:27:21:02  10:27:24:00\r\n       la police va subir \r\n      de profondes r\u00e9formes\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:27:13\r\n      destin\u00e9es \u00e0 inscrire\r\n  l'appareil r\u00e9pressif fran\u00e7ais\r\n\r\n10:27:27:18  10:27:32:05\r\n  dans une Europe durablement \r\n domin\u00e9e par l'Allemagne nazie.\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:40:04\r\n        La mesure phare est\r\nla cr\u00e9ation de la police nationale.\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:43:11\r\n            Jusque-l\u00e0,\r\n90 % des policiers fran\u00e7ais \u00e9taient\r\n\r\n10:27:43:15  10:27:45:13\r\n     des agents municipaux.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:50:04\r\n     La loi du 23 avril 1941\r\n         les transforme\r\n\r\n10:27:50:09  10:27:53:20\r\n       en fonctionnaires\r\n  du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:27:54:01  10:27:57:01\r\n           Les villes\r\n   de plus de 10'000 habitants\r\n\r\n10:27:57:06  10:28:00:20\r\n           sont dot\u00e9es\r\nd'un service de police nationale.\r\n\r\n10:28:01:01  10:28:03:05\r\n  -La police \u00e9tait municipale.\r\n\r\n10:28:03:10  10:28:06:11\r\nSon recrutement avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9\r\n\r\n10:28:06:16  10:28:08:23\r\n{\\an3}        par les voix des communistes\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:10:20\r\n{\\an3}              dans nombre de villes.\r\n\r\n10:28:11:01  10:28:17:12\r\n{\\an3}Pour mettre fin \u00e0 cet \u00e9tat de choses,\r\n     nous avons \u00e9tatis\u00e9 cette police.\r\n\r\n10:28:17:17  10:28:21:11\r\n          Et nous nous sommes livr\u00e9s\r\n                  \u00e0 une r\u00e9vision,\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:25:18\r\n                   \u00e0 un triage,\r\n  afin d'\u00e9carter des agents douteux.\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:33:23\r\n{\\an3} En \u00e9tatisant la police, j'ai assur\u00e9\r\n       son \u00e9puration, sa discipline.\r\n\r\n10:28:34:04  10:28:37:15\r\n{\\an3}              Recevant son impulsion\r\n                    du gouvernement,\r\n\r\n10:28:37:20  10:28:41:13\r\n{\\an3}        elle ne contrecarrerait plus\r\n                 la volont\u00e9 du pays.\r\n\r\n10:28:41:18  10:28:44:15\r\n      -Au sein du minist\u00e8re\r\n         de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:49:07\r\n est cr\u00e9\u00e9e la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\n     de la Police nationale,\r\n\r\n10:28:49:11  10:28:53:03\r\n       elle-m\u00eame divis\u00e9e\r\n  en trois grandes directions.\r\n\r\n10:28:59:18  10:29:03:22\r\n   Cette organisation perdure,\r\n        75 ans plus tard.\r\n\r\n10:29:04:03  10:29:09:01\r\n   Autre mesure: la cr\u00e9ation des\r\nGroupes mobiles de r\u00e9serve, les GMR:\r\n\r\n10:29:09:06  10:29:13:06\r\n      corps d'\u00e9lite d\u00e9di\u00e9 au\r\nmaintien de l'ordre en zone libre.\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:17:04\r\nLes GMR sont les anc\u00eatres des CRS.\r\n\r\n10:29:17:09  10:29:19:03\r\n             Archive\r\n          -Cette police\r\n\r\n10:29:19:08  10:29:24:14\r\nrecrut\u00e9e pour ses valeurs morales,\r\n   intellectuelles et physiques\r\n\r\n10:29:24:19  10:29:27:11\r\nest pr\u00eate \u00e0 tous les sacrifices.\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:31:07\r\n           Elle aidera\r\n  \u00e0 la sauvegarde de la nation.\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:35:22\r\n  -Pour former les commissaires\r\n  et les inspecteurs de police\r\n\r\n10:29:36:03  10:29:37:20\r\n     de la France nouvelle,\r\n\r\n10:29:38:01  10:29:41:13\r\n       une \u00e9cole nationale\r\n   est institu\u00e9e pr\u00e8s de Lyon.\r\n\r\n10:29:43:18  10:29:47:10\r\n     L'un de ses professeurs\r\n    est le commissaire Baudry\r\n\r\n10:29:47:14  10:29:51:08\r\n      qui dispense un cours\r\n  sur la l\u00e9gislation antijuive.\r\n\r\n10:29:51:12  10:29:54:17\r\n         Il publie m\u00eame\r\n un manuel de droit antis\u00e9mite,\r\n\r\n10:29:54:22  10:29:59:16\r\n   o\u00f9 il se f\u00e9licite du r\u00e8glement\r\nprochain du probl\u00e8me juif en Europe.\r\n\r\n10:29:59:21  10:30:03:03\r\n      L'\u00e9lite de la police \r\n     est conditionn\u00e9e \u00e0 ha\u00efr\r\n\r\n10:30:03:08  10:30:06:05\r\nceux qu'elle devra bient\u00f4t rafler.\r\n\r\n10:30:08:21  10:30:12:05\r\nLe jeune inspecteur Roger Belb\u00e9och\r\n          est constern\u00e9.\r\n\r\n10:30:12:10  10:30:16:18\r\n   \"Nous \u00e9tudions les discours\r\nde P\u00e9tain: du bourrage de cr\u00e2ne !\"\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:19:11\r\n    \"On nous apprend \u00e0 lutter\r\n\r\n10:30:19:16  10:30:23:11\r\n       contre les voyous,\r\n  les Juifs, les communistes.\"\r\n\r\n10:30:23:15  10:30:25:23\r\n\"Tout est complot et compagnie.\"\r\n\r\n10:30:32:21  10:30:35:03\r\n Aux c\u00f4t\u00e9s de l'Ecole nationale,\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:38:19\r\n des \u00e9coles r\u00e9gionales de police\r\n         voient le jour.\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:42:20\r\n            Archive\r\n  -A l'\u00e9cole de police d'Etat,\r\n\r\n10:30:43:01  10:30:46:08\r\n            bapt\u00eame\r\nde la promotion Mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:30:47:22  10:30:52:16\r\nCette \u00e9cole des gardiens de la paix\r\neffectue un stage de cinq semaines.\r\n\r\n10:30:52:21  10:30:56:16\r\n           Chaque journ\u00e9e\r\ncommence par un entra\u00eenement sportif\r\n\r\n10:30:56:21  10:30:58:07\r\n          en plein air.\r\n\r\n10:31:01:18  10:31:07:13\r\nCinq semaines d'une vie en commun,\r\n d'une vie active et disciplin\u00e9e,\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:12:16\r\n donnent \u00e0 ces hommes qui auront \r\ndemain la charge toujours d\u00e9licate\r\n\r\n10:31:12:21  10:31:15:18\r\n           de veiller\r\n sur l'ordre int\u00e9rieur du pays,\r\n\r\n10:31:15:23  10:31:19:23\r\n   le sens du devoir, le sens\r\ndu d\u00e9vouement, le sens national.\r\n\r\n10:31:23:07  10:31:25:16\r\n-De nouveaux uniformes sont con\u00e7us\r\n\r\n10:31:25:21  10:31:28:12\r\n         pour les grad\u00e9s\r\n     de la police nationale.\r\n\r\n10:31:28:17  10:31:31:11\r\n           Des tenues\r\n   inspir\u00e9es de la police SS.\r\n\r\n10:31:33:11  10:31:37:10\r\n        La police de Vichy\r\nobtient des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:31:37:14  10:31:40:17\r\n    Fini les salles obscures\r\n          des mairies.\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:44:15\r\n       Place \u00e0 des locaux\r\n    modernes et fonctionnels.\r\n\r\n10:31:44:20  10:31:46:12\r\n     Parfois, des immeubles\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:49:02\r\n    appartenant \u00e0 des Juifs.\r\n\r\n10:31:49:07  10:31:51:14\r\n        Policier en 1941:\r\n       un m\u00e9tier d'avenir.\r\n\r\n10:31:51:19  10:31:57:11\r\n    Choy\u00e9s par Vichy, habill\u00e9s\r\ncomme des princes, mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:31:57:15  10:32:01:10\r\n     les policiers marchent,\r\n   dans leur immense majorit\u00e9,\r\n\r\n10:32:01:14  10:32:04:06\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la R\u00e9volution nationale.\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:18:08\r\n   En juin 1941, la Wehrmacht \r\n   envahit l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:32:25:00  10:32:28:06\r\n   Le pacte germano-sovi\u00e9tique\r\n         vole en \u00e9clats.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:33:14\r\nCons\u00e9quence: en France et en Europe,\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:37:16\r\n   les militants communistes \r\n  entrent dans la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:46:20\r\n  Les attentats anti-Allemands\r\n        se multiplient.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:48:23\r\n       Vichy et l'occupant\r\n\r\n10:32:49:04  10:32:52:10\r\n     ont le m\u00eame objectif: \r\n    \u00e9radiquer le communisme.\r\n\r\n10:32:52:14  10:32:55:07\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n         Pierre Pucheu\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:58:09\r\n        lance sa police\r\n  sur le sentier de la guerre.\r\n\r\n10:32:58:13  10:33:02:23\r\nEn six mois, ses services proc\u00e8dent\r\n   \u00e0 plus de 5'000 arrestations\r\n\r\n10:33:03:04  10:33:05:17\r\net pr\u00e8s de 13'000 perquisitions.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:09:02\r\n Malgr\u00e9 ce d\u00e9ploiement policier\r\n         exceptionnel,\r\n\r\n10:33:09:07  10:33:13:20\r\n  les attentats se poursuivent,\r\net l'un d'eux va tout bouleverser.\r\n\r\n10:33:15:22  10:33:18:12\r\n  Le 20 octobre 1941 \u00e0 Nantes,\r\n           Karl Hotz,\r\n\r\n10:33:18:17  10:33:23:01\r\nle plus haut responsable r\u00e9gional\r\n de l'administration allemande,\r\n\r\n10:33:23:06  10:33:26:05\r\n           est abattu\r\n  par la r\u00e9sistance communiste.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:30:16\r\n     D\u00e8s lors, cet attentat\r\n   devient une affaire d'Etat.\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:37:22\r\n    Le lendemain, \u00e0 Bordeaux,\r\n  un autre officier est abattu.\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:41:17\r\n          Hitler exige\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:44:15\r\n  des repr\u00e9sailles exemplaires.\r\n\r\n10:33:44:20  10:33:46:20\r\n    98 otages sont ex\u00e9cut\u00e9s,\r\n\r\n10:33:47:01  10:33:50:16\r\n  dont 27 militants communistes\r\n        \u00e0 Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n10:33:50:21  10:33:54:10\r\n           Parmi eux,\r\n  le jeune Guy M\u00f4quet, 17 ans.\r\n\r\n10:33:58:00  10:34:01:12\r\n         Si les 98 otages\r\nont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s par les Allemands,\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:05:14\r\nils \u00e9taient presque tous d\u00e9tenus\r\n    par la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:07:00\r\n              Pire.\r\n\r\n10:34:07:05  10:34:11:09\r\n    Ses chefs ont largement\r\n  orient\u00e9 la main du bourreau.\r\n\r\n10:34:12:01  10:34:14:14\r\nA Bordeaux, le commissaire Poinsot,\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:17:09\r\n           chef local\r\n  des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:20:22\r\n     fournit aux Allemands\r\n  les informations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:23:04\r\n    pour d\u00e9signer les otages.\r\n\r\n10:34:24:05  10:34:26:15\r\nDans l'affaire de Ch\u00e2teaubriant,\r\n\r\n10:34:26:20  10:34:31:21\r\n     le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nP.Pucheu se place en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:34:32:02  10:34:36:01\r\n  Les Allemands avaient pr\u00e9vu \r\n  de fusiller des communistes,\r\n\r\n10:34:36:06  10:34:38:10\r\n mais aussi des notables locaux.\r\n\r\n10:34:38:14  10:34:42:12\r\n     Pucheu intervient aupr\u00e8s\r\ndu commandant militaire en France,\r\n\r\n10:34:42:17  10:34:45:06\r\n   le g\u00e9n\u00e9ral von Stuelpnagel.\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:49:05\r\n     -Je veux dire la v\u00e9rit\u00e9\r\n sur l'affaire de Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n10:34:50:05  10:34:52:06\r\n                Trois heures durant,\r\n\r\n10:34:52:11  10:34:57:04\r\n              j'ai pri\u00e9, j'ai menac\u00e9\r\n        le g\u00e9n\u00e9ral von Stuelpnagel !\r\n\r\n10:34:57:09  10:35:02:07\r\nC'est parce que je me suis interpos\u00e9\r\n    que des otages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:05:08\r\n           Voil\u00e0 ce que je peux dire\r\n                     la t\u00eate haute !\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:09:15\r\n                    Et nul ne pourra\r\n              savoir combien de fois\r\n\r\n10:35:09:20  10:35:14:21\r\n     j'ai personnellement argument\u00e9,\r\n  suppli\u00e9, menac\u00e9 pendant des heures\r\n\r\n10:35:15:02  10:35:17:08\r\n    pour sauver des vies fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:35:17:12  10:35:20:19\r\n          -En v\u00e9rit\u00e9,\r\n   Pucheu n'a sauv\u00e9 personne.\r\n\r\n10:35:21:00  10:35:24:18\r\n   Il dirige les repr\u00e9sailles\r\n    sur les sols communistes\r\n\r\n10:35:24:23  10:35:29:07\r\net transmet aux Allemands les noms\r\n de militants mis \u00e0 l'isolement,\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:31:05\r\n    quelque temps auparavant.\r\n\r\n10:35:31:10  10:35:35:03\r\n   Comme l'indique une lettre\r\n  de son directeur de cabinet,\r\n\r\n10:35:35:08  10:35:37:00\r\n     adress\u00e9e \u00e0 l'occupant.\r\n\r\n10:35:46:19  10:35:51:00\r\n     Les Allemands suivent en\r\ngrande partie ces recommandations.\r\n\r\n10:35:51:05  10:35:56:02\r\n15 des 21 personnes de cette liste\r\nsont ex\u00e9cut\u00e9es le 22 octobre 1941.\r\n\r\n10:35:57:21  10:36:00:14\r\nEn d\u00e9signant lui-m\u00eame des otages,\r\n\r\n10:36:00:19  10:36:04:00\r\n      Pucheu a mis le doigt\r\n      dans un pi\u00e8ge fatal.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:09:11\r\n  De retour \u00e0 Vichy, il suscite\r\nla stup\u00e9faction de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:36:09:15  10:36:11:20\r\n Lucien Romier, ministre d'Etat\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:15:11\r\n        et \u00e9minence grise\r\n du mar\u00e9chal P\u00e9tain, lui ass\u00e8ne:\r\n\r\n10:36:15:15  10:36:18:13\r\n     \"Comment avez-vous pu \r\n     d\u00e9signer les otages ?\"\r\n\r\n10:36:18:18  10:36:21:21\r\n \"Vous n'en aviez pas le droit,\r\n        mon pauvre ami.\"\r\n\r\n10:36:22:02  10:36:26:14\r\n\"Il fallait laisser aux Allemands\r\n la responsabilit\u00e9 du massacre.\"\r\n\r\n10:36:26:19  10:36:29:17\r\n       \"Vous la partagez,\r\n     maintenant, avec eux.\"\r\n\r\n10:36:29:22  10:36:33:06\r\n    \"Comment n'avez-vous pas\r\n       senti tout cela ?\"\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:37:23\r\n      L'exemple de Pucheu\r\n inspire des policiers de base.\r\n\r\n10:36:40:08  10:36:43:04\r\n            A Paris,\r\n   suite \u00e0 un nouvel attentat,\r\n\r\n10:36:43:09  10:36:47:07\r\n  le brigadier-chef Sadovsky, \r\n  des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n10:36:47:11  10:36:49:06\r\n     \u00e9tablit minutieusement\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:53:18\r\nune liste de 43 Juifs communistes\r\n  qui est remise aux Allemands.\r\n\r\n10:36:53:23  10:36:56:11\r\n        Ils sont fusill\u00e9s\r\n       le 15 d\u00e9cembre 1941\r\n\r\n10:36:56:16  10:36:59:06\r\navec 27 autres intern\u00e9s politiques.\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:04:00\r\n           Parmi lesquels\r\nl'ex-d\u00e9put\u00e9 communiste Gabriel P\u00e9ri.\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:12:13\r\n      La machine r\u00e9pressive\r\n\r\n10:37:12:18  10:37:15:10\r\n   fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime,\r\n\r\n10:37:15:14  10:37:18:23\r\nmais ce n'est pas assez pour Pucheu.\r\n\r\n10:37:19:04  10:37:23:17\r\n       Il juge n\u00e9cessaire\r\nde cr\u00e9er des polices parall\u00e8les.\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:27:10\r\n    La police anticommuniste,\r\n      des questions juives,\r\n\r\n10:37:27:14  10:37:29:09\r\n          et le service\r\n\r\n10:37:29:13  10:37:33:23\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes\r\n pour traquer les francs-ma\u00e7ons.\r\n\r\n10:37:34:04  10:37:35:22\r\n         -On m'a appel\u00e9\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:37:15\r\n                \"ministre policier\".\r\n\r\n10:37:37:20  10:37:41:00\r\n                   Or, j'ai appliqu\u00e9\r\n            le programme de r\u00e9formes\r\n\r\n10:37:41:05  10:37:43:09\r\n       pr\u00e9par\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:47:13\r\n             Le maintien de l'ordre,\r\nindispensable \u00e0 la vie de la nation,\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:49:14\r\n                  devait \u00eatre assur\u00e9\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:55:00\r\n  par les mains fran\u00e7aises, des bras\r\n   fran\u00e7ais et des t\u00eates fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:37:56:00  10:38:00:00\r\n-Cette mobilisation tous azimuts\r\n       porte ses fruits.\r\n\r\n10:38:00:05  10:38:03:01\r\nEn d\u00e9cembre 1941 et au d\u00e9but 1942,\r\n\r\n10:38:03:06  10:38:07:01\r\n       la police parisienne\r\narr\u00eate les principaux responsables\r\n\r\n10:38:07:06  10:38:09:20\r\n          des attentats\r\n    de Nantes et de Bordeaux.\r\n\r\n10:38:10:01  10:38:11:21\r\n   Ces r\u00e9sistants communistes\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:15:18\r\n    sont sauvagement tortur\u00e9s\r\n  dans les locaux de la police,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:17:22\r\n    puis remis aux Allemands.\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:23:08\r\n      L'occupant les juge,\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:25:19\r\n  lors de simulacres de proc\u00e8s.\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:21\r\n   Ils seront fusill\u00e9s, comme\r\ntant d'autres de leurs camarades.\r\n\r\n10:38:34:07  10:38:35:18\r\n           Avec Pucheu\r\n\r\n10:38:35:23  10:38:37:15\r\n    ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:41:04\r\n    Vichy est d\u00e9finitivement\r\n    devenu un Etat policier.\r\n\r\n10:38:41:09  10:38:44:23\r\n      Et L\u00e9on-Paul Fargue\r\n    peut tourner en d\u00e9rision\r\n\r\n10:38:45:04  10:38:47:11\r\n  la devise de l'Etat fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:52:05\r\n    Sous la plume du po\u00e8te, \r\n   \"Travail, famille, patrie\"\r\n\r\n10:38:52:10  10:38:55:21\r\n             devient\r\n  \"Tracas, famine, patrouille\".\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:03:01\r\n             Archive\r\n  -La France, aux heures graves\r\n\r\n10:39:03:06  10:39:04:18\r\n      que nous traversons,\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:07:02\r\n a re\u00e7u un nouveau gouvernement.\r\n\r\n10:39:07:07  10:39:09:03\r\n  Le pr\u00e9sident P.Laval a form\u00e9\r\n\r\n10:39:09:08  10:39:13:12\r\n        un nouveau minist\u00e8re\r\npour diriger la politique ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:39:13:17  10:39:15:19\r\n     et int\u00e9rieure du pays.\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:18:06\r\n P.Laval, en plus de sa fonction\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:21:21\r\n    de chef de gouvernement,\r\n    dirigera les minist\u00e8res\r\n\r\n10:39:22:02  10:39:23:15\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:39:23:20  10:39:26:10\r\nde l'Int\u00e9rieur et de l'Information.\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:28:22\r\n  -En avril 1942, les Allemands\r\n\r\n10:39:29:03  10:39:32:16\r\n      obtiennent le retour\r\n de leur champion aux affaires.\r\n\r\n10:39:32:21  10:39:38:11\r\nCumulant tous les pouvoirs, Laval\r\n affiche d'embl\u00e9e sa soumission.\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:42:00\r\n              Archive\r\n*-Je souhaite la victoire allemande.\r\n\r\n10:39:42:05  10:39:47:04\r\n   *Sans elle, le bolchevisme,\r\n demain, s'installerait partout.\r\n\r\n10:39:47:09  10:39:50:13\r\n         -Le front russe\r\n mobilisant toutes les \u00e9nergies,\r\n\r\n10:39:50:18  10:39:52:11\r\n    les effectifs allemands,\r\n\r\n10:39:52:16  10:39:55:20\r\n       d\u00e9di\u00e9s au maintien\r\n  de l'ordre en France occup\u00e9e,\r\n\r\n10:39:56:01  10:39:58:22\r\nsont au plus bas: 40'000 hommes.\r\n\r\n10:39:59:03  10:40:02:19\r\nLes forces de l'ordre fran\u00e7aises\r\n    sont de 120'000 hommes.\r\n\r\n10:40:03:00  10:40:08:04\r\n Pour r\u00e9primer les communistes,\r\n  les Juifs et les r\u00e9sistants,\r\n\r\n10:40:08:09  10:40:12:02\r\n     les Allemands ont donc\r\n  besoin de la police de Vichy.\r\n\r\n10:40:12:07  10:40:15:03\r\n            Archive\r\n-En Seine-et-Loire, M. Bousquet,\r\n\r\n10:40:15:08  10:40:17:05\r\n       secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:40:17:10  10:40:19:10\r\n   \u00e0 la police, passe en revue\r\n\r\n10:40:19:14  10:40:23:02\r\n          1'200 hommes\r\n des groupes mobiles de r\u00e9serve.\r\n\r\n10:40:23:07  10:40:26:03\r\n  -Le nouveau chef de la police\r\n\r\n10:40:26:08  10:40:29:14\r\n       nomm\u00e9 en avril 1942\r\n       est Ren\u00e9 Bousquet.\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:32:15\r\n      Patriote, \u00e9nergique,\r\n\r\n10:40:32:20  10:40:36:17\r\n  d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d'honneur\r\n   pour un sauvetage h\u00e9ro\u00efque,\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:38:21\r\n  plus jeune pr\u00e9fet de France,\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:44:04\r\nBousquet est un homme de contact,\r\n  un g\u00e9nie de la conciliation.\r\n\r\n10:40:45:22  10:40:48:12\r\n            Archive\r\n        -Fermez le ban !\r\n\r\n10:40:48:17  10:40:51:13\r\n-Cr\u00e9ature de Laval dont il a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:40:51:18  10:40:55:17\r\n     le proche collaborateur\r\n     avant-guerre, Bousquet,\r\n\r\n10:40:55:22  10:40:58:07\r\n       33 ans, r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:01:14\r\n   sur pr\u00e8s de 100'000 hommes.\r\n\r\n10:41:01:19  10:41:03:15\r\n      Ils vont lui servir.\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:08:13\r\n             Archive\r\n             -Paris.\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:11:18\r\n  Arriv\u00e9e de Monsieur Heydrich,\r\n         g\u00e9n\u00e9ral des SS,\r\n\r\n10:41:11:23  10:41:14:04\r\n    chef de la s\u00fbret\u00e9, charg\u00e9\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:01\r\n d'installer dans ses fonctions\r\n           M. Oberg,\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:20:09\r\n     g\u00e9n\u00e9ral de division SS \r\n     en territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:41:20:13  10:41:22:20\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral a profit\u00e9 de son s\u00e9jour\r\n\r\n10:41:23:01  10:41:24:22\r\n   pour recevoir M. Bousquet.\r\n\r\n10:41:25:03  10:41:28:11\r\n        -Le 6 mai 1942,\r\n Bousquet rencontre R.Heydrich,\r\n\r\n10:41:28:16  10:41:30:22\r\n     bras droit de Himmler.\r\n\r\n10:41:31:03  10:41:33:10\r\n    Et le g\u00e9n\u00e9ral Karl Oberg,\r\n\r\n10:41:33:14  10:41:36:15\r\n           nomm\u00e9 chef\r\n   de la police SS en France.\r\n\r\n10:41:38:23  10:41:42:07\r\n  Heydrich aborde avec Bousquet\r\n       la question juive.\r\n\r\n10:41:42:11  10:41:45:03\r\n           Il annonce\r\n    la d\u00e9portation prochaine\r\n\r\n10:41:45:08  10:41:47:14\r\nde 5'000 Juifs de zones occup\u00e9es.\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:51:18\r\n  Bousquet lui fait savoir que \r\n des milliers de Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:41:51:23  10:41:54:15\r\n    r\u00e9sident ou sont intern\u00e9s\r\n         en zone libre,\r\n\r\n10:41:54:20  10:41:58:11\r\n     et qu'il serait dispos\u00e9\r\n   \u00e0 les livrer aux Allemands.\r\n\r\n10:41:58:15  10:42:02:01\r\n   Les SS ne s'attendaient pas\r\n     \u00e0 une telle ouverture.\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:05:15\r\n       La police de Vichy\r\n    peut travailler pour eux.\r\n\r\n10:42:05:20  10:42:09:05\r\nUn mois plus tard, en juin 1942,\r\n        le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\n\r\n10:42:09:10  10:42:13:15\r\nr\u00e9clame la livraison de 40'000 Juifs\r\n      vivant en zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:42:16:19  10:42:21:11\r\n      -Le g\u00e9n\u00e9ral Oberg m'avait dit:\r\n            \"Les trains sont pr\u00eats.\"\r\n\r\n10:42:21:15  10:42:24:17\r\n                    \"Et \u00e0 tout prix,\r\n           nous devons les remplir.\"\r\n\r\n10:42:24:22  10:42:28:17\r\n         \"Le probl\u00e8me juif n'est pas\r\n        un probl\u00e8me de nationalit\u00e9.\"\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:32:01\r\n           \"La police doit se mettre\r\n                \u00e0 notre disposition,\r\n\r\n10:42:32:06  10:42:36:00\r\n               sinon nous arr\u00eaterons\r\n   tous les Juifs, Fran\u00e7ais ou non.\"\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:39:00\r\n            C'est ce que m'avait dit\r\n                   le g\u00e9n\u00e9ral Oberg.\r\n\r\n10:42:39:05  10:42:41:12\r\n -Les Allemands sont demandeurs.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:45:10\r\n   Bousquet sent qu'il y a l\u00e0\r\n   une carte majeure \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:42:45:14  10:42:50:08\r\nPour Vichy, pour Bousquet, la police\r\n   doit \u00eatre ma\u00eetresse chez elle.\r\n\r\n10:42:50:12  10:42:52:23\r\n       Question d'honneur,\r\n        de souverainet\u00e9.\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:55:00\r\n  D\u00e8s que Karl Oberg fait part\r\n\r\n10:42:55:05  10:42:58:04\r\n        des projets nazis\r\n    de d\u00e9portations massives,\r\n\r\n10:42:58:09  10:43:00:05\r\n   le jeune ministre lui vend\r\n\r\n10:43:00:10  10:43:04:09\r\n   les services de sa police,\r\ndans une lettre du 18 juin 1942.\r\n\r\n10:43:19:01  10:43:22:16\r\n En l'espace de quelques jours,\r\n       Laval et Bousquet\r\n\r\n10:43:22:21  10:43:26:18\r\n    n\u00e9gocient avec l'occupant\r\n    un arrangement criminel.\r\n\r\n10:43:26:23  10:43:31:18\r\n  La police fran\u00e7aise arr\u00eatera\r\n  pour le compte des Allemands\r\n\r\n10:43:31:23  10:43:34:23\r\n       les Juifs \u00e9trangers\r\n     sur tout le territoire.\r\n\r\n10:43:35:04  10:43:39:11\r\n     En \u00e9change elle aura une\r\nautonomie d'action, et n'aura pas,\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:42:20\r\n          en principe,\r\n  \u00e0 arr\u00eater les Juifs fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:43:43:15  10:43:45:08\r\n       Le 3 juillet 1942,\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:49:22\r\nPierre Laval expose cette politique\r\n     en Conseil des ministres.\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:53:16\r\nL'intention du gouvernement allemand\r\n\r\n10:43:53:21  10:43:57:11\r\n  serait de faire un Etat juif\r\n      \u00e0 l'Est de l'Europe.\r\n\r\n10:43:57:16  10:44:01:06\r\n   \"Je ne serais pas d\u00e9shonor\u00e9\r\n     si j'exp\u00e9diais un jour\r\n\r\n10:44:01:11  10:44:06:22\r\nvers cet Etat juif les innombrables\r\nJuifs \u00e9trangers qui sont en France.\"\r\n\r\n10:44:09:00  10:44:12:09\r\n    En sortant de ce Conseil\r\n   des ministres de la honte,\r\n\r\n10:44:12:13  10:44:14:08\r\n    P\u00e9tain, Laval et Bousquet\r\n\r\n10:44:14:12  10:44:18:01\r\n          sont d'accord\r\npour sacrifier les Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:20:11\r\nsur l'autel de la collaboration.\r\n\r\n10:44:24:11  10:44:28:05\r\n       Le 15 juillet 1942,\r\n Ren\u00e9 Bousquet donne le feu vert\r\n\r\n10:44:28:10  10:44:32:23\r\n\u00e0 la plus grande op\u00e9ration de police\r\n     jamais organis\u00e9e \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:44:33:04  10:44:36:12\r\n Objectif: rafler 24'000 Juifs.\r\n\r\n10:44:36:17  10:44:39:15\r\nPour Bousquet, il s'agit d'un test.\r\n\r\n10:44:39:20  10:44:42:17\r\n     Si la police fran\u00e7aise\r\n      donne satisfaction,\r\n\r\n10:44:42:22  10:44:46:05\r\n      elle pourra obtenir\r\n  une plus grande ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:44:46:10  10:44:48:00\r\n        en zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:44:48:05  10:44:51:04\r\n     La logistique polici\u00e8re\r\n      est impressionnante.\r\n\r\n10:44:51:09  10:44:56:11\r\nPlus de 27'000 fiches sont extraites\r\ndes fichiers juifs de la pr\u00e9fecture,\r\n\r\n10:44:56:16  10:44:59:11\r\n         et distribu\u00e9es\r\n   aupr\u00e8s de 3'000 policiers.\r\n\r\n10:45:06:05  10:45:09:22\r\n            D\u00e8s 04h00,\r\nles policiers frappent aux portes.\r\n\r\n10:45:10:03  10:45:13:11\r\n       D'heure en heure,\r\n   les rapports se succ\u00e8dent.\r\n\r\n10:45:30:04  10:45:34:07\r\n     Cinquante autobus de la\r\nCompagnie des transports parisiens\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:36:02\r\n      sont r\u00e9quisitionn\u00e9s.\r\n\r\n10:45:36:07  10:45:39:20\r\n       Le ballet policier\r\n     dure toute la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:45:40:01  10:45:42:03\r\n  et se prolonge le lendemain.\r\n\r\n10:45:43:22  10:45:48:11\r\n    Au terme des op\u00e9rations,\r\n   13'152 Juifs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:45:49:19  10:45:54:19\r\nPr\u00e8s de 5'000 adultes sans enfant \r\nsont transf\u00e9r\u00e9s au camp de Drancy.\r\n\r\n10:45:55:00  10:46:00:20\r\nLes familles, elles, sont dirig\u00e9es \r\nvers le V\u00e9lodrome d'hiver, \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:46:01:01  10:46:04:18\r\n       Cette photographie,\r\n la seule existante de la rafle,\r\n\r\n10:46:04:23  10:46:09:19\r\n a \u00e9t\u00e9 prise par un journaliste\r\nde la presse collaborationniste.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:13:19\r\n      Chaque autobus \u00e9tait\r\n suivi d'un v\u00e9hicule de police,\r\n\r\n10:46:14:00  10:46:16:16\r\n        dans un cort\u00e8ge\r\n     parfaitement organis\u00e9.\r\n\r\n10:46:19:12  10:46:24:07\r\n  La censure allemande interdit\r\n  la publication de ce clich\u00e9.\r\n\r\n10:46:28:05  10:46:30:19\r\n Sous la verri\u00e8re du v\u00e9lodrome,\r\n\r\n10:46:31:00  10:46:34:12\r\n        8'160 personnes,\r\n   dont plus de 4'000 enfants,\r\n\r\n10:46:34:17  10:46:37:14\r\n         sont enferm\u00e9s\r\n  sous une chaleur accablante.\r\n\r\n10:46:37:19  10:46:42:03\r\n Elles resteront plusieurs jours\r\n  dans cette prison provisoire,\r\n\r\n10:46:42:08  10:46:45:18\r\n        sans nourriture,\r\net sans aucune hygi\u00e8ne possible.\r\n\r\n10:46:48:14  10:46:52:12\r\n    A partir du 19 juillet, \r\n    le V\u00e9l d'Hiv est \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n10:46:52:17  10:46:56:19\r\n  Les familles sont conduites \r\n  vers les camps de Pithiviers\r\n\r\n10:46:57:00  10:47:01:00\r\n    et de Beaune-la-Rolande,\r\n        dans le Loiret.\r\n\r\n10:47:01:05  10:47:03:23\r\n     Les adultes sans enfant\r\n        parqu\u00e9s \u00e0 Drancy\r\n\r\n10:47:04:04  10:47:06:23\r\n         sont d\u00e9port\u00e9s\r\n   vers les camps de la mort.\r\n\r\n10:47:10:11  10:47:14:11\r\n     Laval ne peut ignorer\r\nque c'est un voyage sans retour.\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:19:11\r\n     Mais devant son juge, \r\n    il plaidera l'ignorance.\r\n\r\n10:47:19:15  10:47:22:23\r\n     -J'ai essay\u00e9 de savoir\r\n      en les interrogeant\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:26:13\r\n        o\u00f9 les Allemands dirigeaient\r\n               les convois de Juifs.\r\n\r\n10:47:26:18  10:47:29:08\r\n      Leur r\u00e9ponse \u00e9tait invariable.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:33:01\r\n        \"En Pologne, o\u00f9 nous voulons\r\n                cr\u00e9er un Etat juif.\"\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:39:01\r\n        -Malgr\u00e9 son ampleur,\r\nl'op\u00e9ration est un \u00e9chec pour Vichy.\r\n\r\n10:47:39:06  10:47:42:11\r\n Au lieu des 24'000 arrestations\r\n           attendues,\r\n\r\n10:47:42:15  10:47:46:23\r\n       seuls 13'000 Juifs ont\r\n\u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s, dont 4'000 enfants.\r\n\r\n10:47:47:04  10:47:51:04\r\n   Or, dans un premier temps, \r\n  les Allemands n'ont pas pr\u00e9vu\r\n\r\n10:47:51:09  10:47:54:07\r\n           de d\u00e9porter\r\n  les Juifs de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:47:54:11  10:47:56:19\r\nPour compenser cet \u00e9chec relatif,\r\n\r\n10:47:57:00  10:47:59:18\r\n          Pierre Laval\r\n  insiste pour que les enfants\r\n\r\n10:47:59:23  10:48:02:11\r\nsoient d\u00e9port\u00e9s avec leurs parents.\r\n\r\n10:48:02:15  10:48:05:11\r\n          Le pr\u00e9texte:\r\n  ne pas s\u00e9parer les familles.\r\n\r\n10:48:07:02  10:48:10:16\r\n      Le pasteur Boegner,\r\n qui intervient aupr\u00e8s de Laval\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:14:16\r\n     pour sauver les enfants\r\n de la d\u00e9portation, est atterr\u00e9.\r\n\r\n10:48:14:21  10:48:17:06\r\n\"Que pouvais-je obtenir d'un homme\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:21:20\r\n qui faisait semblant de croire \r\n que les Juifs emmen\u00e9s de France\r\n\r\n10:48:22:01  10:48:26:12\r\nallaient en Pologne pour y cultiver\r\n   les terres de l'Etat juif ?\"\r\n\r\n10:48:26:17  10:48:30:11\r\n  \"Je lui parlais de massacre,\r\n    il r\u00e9pondait jardinage.\"\r\n\r\n10:48:31:22  10:48:35:22\r\n   De m\u00eame, Bousquet s'oppose\r\n  \u00e0 la remise de 1'000 enfants\r\n\r\n10:48:36:03  10:48:38:16\r\n \u00e0 des organisations am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:48:38:21  10:48:42:06\r\n     dispos\u00e9es \u00e0 les prendre\r\n      sous leur protection,\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:45:19\r\n         jouant la carte\r\n de l'aveuglement et du cynisme.\r\n\r\n10:48:46:00  10:48:50:15\r\n  -Nous prenions fait et cause\r\n   pour l'union des familles.\r\n\r\n10:48:50:20  10:48:53:03\r\n   On ne voulait pas que des enfants\r\n\r\n10:48:53:08  10:48:56:10\r\n                 partent et laissent\r\n           leurs parents en Pologne.\r\n\r\n10:48:58:23  10:49:02:11\r\n  -A partir du 31 juillet 1942,\r\n       les familles juives\r\n\r\n10:49:02:16  10:49:07:17\r\n     des camps de Pithiviers et\r\nde Beaune-la-Rolande sont d\u00e9port\u00e9es.\r\n\r\n10:49:10:06  10:49:14:08\r\n        Comme les Allemands\r\nn'ont toujours pas donn\u00e9 leur accord\r\n\r\n10:49:14:12  10:49:18:14\r\n   pour d\u00e9porter les enfants,\r\n  les parents partiront seuls.\r\n\r\n10:49:18:19  10:49:21:11\r\nDes sc\u00e8nes d\u00e9chirantes se d\u00e9roulent.\r\n\r\n10:49:21:16  10:49:23:22\r\n      Les gendarmes doivent\r\n\r\n10:49:24:03  10:49:28:23\r\nuser de la force pour s\u00e9parer les\r\nm\u00e8res de leurs bambins en pleurs.\r\n\r\n10:49:31:15  10:49:34:15\r\n           Le 13 ao\u00fbt,\r\n  soit deux semaines plus tard,\r\n\r\n10:49:34:20  10:49:38:17\r\n    Berlin donne son feu vert\r\n  \u00e0 la d\u00e9portation des enfants.\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:43:11\r\nAlors que Laval a clam\u00e9 sa volont\u00e9\r\n   d'une d\u00e9portation familiale,\r\n\r\n10:49:43:16  10:49:47:10\r\n  les enfants, dont plus de 800\r\n      ont moins de six ans,\r\n\r\n10:49:47:14  10:49:50:04\r\nsont d\u00e9port\u00e9s sans leurs parents,\r\n\r\n10:49:50:09  10:49:52:09\r\n    dans des wagons plomb\u00e9s.\r\n\r\n10:49:54:00  10:49:55:13\r\n      Le drame des enfants\r\n\r\n10:49:55:18  10:49:59:12\r\n    a fait jouer \u00e0 la police\r\n  et \u00e0 la gendarmerie fran\u00e7aise\r\n\r\n10:49:59:17  10:50:03:01\r\n     le r\u00f4le le plus honteux\r\n        de leur histoire.\r\n\r\n10:50:07:02  10:50:10:01\r\n         Vichy pr\u00e9tend\r\n s'\u00eatre entendu avec l'occupant\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:12:11\r\n pour sauver les Juifs fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:12:16  10:50:15:12\r\n           En v\u00e9rit\u00e9,\r\n il en a sacrifi\u00e9 des milliers.\r\n\r\n10:50:15:17  10:50:19:01\r\n    La plupart de ces enfants\r\n     \u00e9taient n\u00e9s en France,\r\n\r\n10:50:19:06  10:50:21:03\r\n    et \u00e9taient donc fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:21:08  10:50:23:12\r\nLe nombre de policiers parisiens\r\n\r\n10:50:23:17  10:50:27:11\r\n         ayant d\u00e9missionn\u00e9\r\n\u00e0 la suite de la rafle du V\u00e9l d'Hiv\r\n\r\n10:50:27:16  10:50:30:09\r\nse compte sur les doigts de la main.\r\n\r\n10:50:30:13  10:50:33:21\r\nDes actes de r\u00e9sistance individuelle\r\n            ont eu lieu.\r\n\r\n10:50:34:02  10:50:37:07\r\n       Avant l'op\u00e9ration, \r\n      de nombreux policiers\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:42:01\r\n   ont pr\u00e9venu ou fait passer \r\n  le mot d'une rafle prochaine.\r\n\r\n10:50:44:08  10:50:49:10\r\nLe seul exemple attest\u00e9 de sabotage\r\n     collectif a lieu \u00e0 Nancy.\r\n\r\n10:50:49:14  10:50:52:10\r\n     La veille de la rafle,\r\n      sept fonctionnaires,\r\n\r\n10:50:52:14  10:50:56:18\r\n  parmi lesquels Pierre Marie,\r\nCharles Bouy et Charles Thouron,\r\n\r\n10:50:56:23  10:51:00:14\r\n          se concertent\r\npour pr\u00e9venir les familles vis\u00e9es,\r\n\r\n10:51:00:19  10:51:04:08\r\n    leur fournir des papiers\r\n     et des laissez-passer.\r\n\r\n10:51:04:12  10:51:09:20\r\nSur les 350 Juifs qui devaient \u00eatre\r\narr\u00eat\u00e9s, plus de 300 seront sauv\u00e9s.\r\n\r\n10:51:10:01  10:51:13:05\r\n  En d\u00e9pit de ces quelques cas\r\n         de r\u00e9sistance,\r\n\r\n10:51:13:10  10:51:15:23\r\n       la police fran\u00e7aise\r\n        a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n10:51:16:04  10:51:21:02\r\nLes convois de Juifs sont aliment\u00e9s,\r\n  le g\u00e9n\u00e9ral Oberg est satisfait.\r\n\r\n10:51:21:07  10:51:25:11\r\n Il f\u00e9licite Bousquet cinq jours\r\n  apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l d'Hiv.\r\n\r\n10:51:31:17  10:51:35:21\r\n      R\u00e9compense attendue,\r\n     Oberg accepte l'accord\r\n\r\n10:51:36:02  10:51:40:13\r\n    r\u00e9clam\u00e9 par Ren\u00e9 Bousquet\r\n  sur l'autonomie de sa police.\r\n\r\n10:51:40:18  10:51:43:05\r\nLes autorit\u00e9s occupantes s'engagent\r\n\r\n10:51:43:10  10:51:47:09\r\n\u00e0 ne plus adresser d'ordres directs\r\n      aux policiers fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:51:47:13  10:51:50:18\r\n         mais passeront\r\npar leur chef: Bousquet lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:51:50:23  10:51:52:14\r\n          -J'ai amen\u00e9,\r\n\r\n10:51:52:19  10:51:55:21\r\n      petit \u00e0 petit le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\n                    \u00e0 accepter\r\n\r\n10:51:56:02  10:51:59:03\r\n             que la police fran\u00e7aise\r\n                 reste ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:51:59:08  10:52:03:06\r\n    Il fut accept\u00e9 que l'application\r\n            des d\u00e9cisions allemandes\r\n\r\n10:52:03:11  10:52:08:02\r\nserait confi\u00e9e \u00e0 la police fran\u00e7aise\r\n       agissant en pleine autonomie.\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:11:00\r\n-L'occupant s'engage par ailleurs\r\n\r\n10:52:11:05  10:52:14:12\r\n       \u00e0 mettre un terme\r\n    aux fusillades d'otages.\r\n\r\n10:52:16:17  10:52:18:11\r\n         Pour Bousquet,\r\n\r\n10:52:18:16  10:52:20:05\r\n        c'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:52:20:10  10:52:22:12\r\n     Plus motiv\u00e9 que jamais,\r\n\r\n10:52:22:17  10:52:24:20\r\n  il dit au chef de la police:\r\n\r\n10:52:25:01  10:52:29:06\r\n\"La police fran\u00e7aise a d\u00e9sormais\r\n  les mains libres pour agir.\"\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:31:12\r\n   \"Elle doit se montrer digne\r\n\r\n10:52:31:17  10:52:34:07\r\n         de la confiance\r\n      qu'il lui est faite.\"\r\n\r\n10:52:34:11  10:52:38:05\r\nD\u00e9sireux de montrer son efficacit\u00e9,\r\n        Bousquet organise,\r\n\r\n10:52:38:10  10:52:42:21\r\ncette fois en zone libre, une s\u00e9rie\r\n  d'op\u00e9rations contre les Juifs,\r\n\r\n10:52:43:02  10:52:47:03\r\n    avec en point d'orgue une\r\nvaste rafle fix\u00e9e le 26 ao\u00fbt 1942.\r\n\r\n10:52:47:08  10:52:52:00\r\n  Des milliers de policiers et de\r\ngendarmes sont \u00e0 nouveau mobilis\u00e9s.\r\n\r\n10:52:52:05  10:52:53:14\r\n        En deux semaines,\r\n\r\n10:52:53:19  10:52:57:13\r\n       plus de 10'000 Juifs\r\nsont tir\u00e9s des camps d'internement\r\n\r\n10:52:57:18  10:53:00:22\r\n    ou rafl\u00e9s par les forces\r\n     de l'ordre fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:53:01:03  10:53:03:18\r\nLa brutalit\u00e9 polici\u00e8re est extr\u00eame.\r\n\r\n10:53:03:23  10:53:06:15\r\n  -La police a proc\u00e9d\u00e9 parfois\r\n\r\n10:53:06:20  10:53:11:01\r\n        de fa\u00e7on extr\u00eamement brutale\r\n   et s'est livr\u00e9e \u00e0 quelques exc\u00e8s.\r\n\r\n10:53:11:06  10:53:14:21\r\n            Mais une telle op\u00e9ration\r\n        ne peut se faire en douceur.\r\n\r\n10:53:15:02  10:53:17:13\r\n  Surtout lorsqu'il faut faire vite.\r\n\r\n10:53:17:18  10:53:23:11\r\n-Bousquet et son directeur adjoint\r\nbombardent les services de police\r\n\r\n10:53:23:16  10:53:28:15\r\nde t\u00e9l\u00e9grammes secrets, les invitant\r\n  \u00e0 prendre toutes les pr\u00e9cautions\r\n\r\n10:53:28:20  10:53:31:04\r\npour rafler le maximum de Juifs.\r\n\r\n10:53:31:09  10:53:35:08\r\n \"Ne pas r\u00e9v\u00e9ler aux int\u00e9ress\u00e9s\r\n   la v\u00e9ritables destination,\r\n\r\n10:53:35:12  10:53:39:01\r\n       mais les informer\r\nqu'ils vont dans un autre camp.\"\r\n\r\n10:53:39:06  10:53:42:23\r\n \"Brisez toutes les r\u00e9sistances\r\n     que vous rencontrerez,\r\n\r\n10:53:43:04  10:53:46:20\r\n et signalez les fonctionnaires\r\n    dont les indiscr\u00e9tions,\r\n\r\n10:53:47:01  10:53:52:06\r\nla passivit\u00e9 ou la mauvaise volont\u00e9\r\n auraient compliqu\u00e9 votre t\u00e2che.\"\r\n\r\n10:53:54:19  10:53:58:10\r\n       Seule photographie\r\n      de ces \"livraisons\",\r\n\r\n10:53:58:14  10:54:02:00\r\nles clich\u00e9s d'une infirmi\u00e8re suisse\r\n           \u00e0 Rivesaltes,\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:05:10\r\n  qui commente dans son album,\r\n        avant le d\u00e9part:\r\n\r\n10:54:05:14  10:54:07:06\r\n         \"O\u00f9 vont-ils ?\"\r\n\r\n10:54:07:11  10:54:09:01\r\n       \"Pour la Pologne ?\"\r\n\r\n10:54:09:06  10:54:10:20\r\n        \"Vers la mort ?\"\r\n\r\n10:54:13:22  10:54:18:23\r\n  L'objectif nazi de 40'000 Juifs\r\nd\u00e9port\u00e9s est en passe d'\u00eatre rempli.\r\n\r\n10:54:19:04  10:54:20:22\r\n      Il sera m\u00eame d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:22:20\r\n    A la fin de l'ann\u00e9e 1942,\r\n\r\n10:54:23:01  10:54:26:01\r\n        42'000 victimes\r\n    auront quitt\u00e9 la France,\r\n\r\n10:54:26:06  10:54:28:10\r\n   \u00e0 destination d'Auschwitz.\r\n\r\n10:54:33:02  10:54:36:22\r\n    Sans la police fran\u00e7aise,\r\n      jamais les Allemands\r\n\r\n10:54:37:03  10:54:41:12\r\n       n'auraient pu arr\u00eater\r\nautant de Juifs en si peu de temps.\r\n\r\n10:54:41:17  10:54:47:20\r\n L'autonomie de la police, dont se\r\nglorifie Bousquet, est l'instrument\r\n\r\n10:54:48:01  10:54:50:08\r\n     gr\u00e2ce auquel les nazis\r\n\r\n10:54:50:12  10:54:55:21\r\n peuvent appliquer le programme \r\nde la solution finale, en France.\r\n\r\n10:54:56:03  10:54:59:00\r\nMalgr\u00e9 le climat antis\u00e9mite ambiant,\r\n\r\n10:54:59:05  10:55:03:00\r\n    des dizaines de citoyens \r\n   \u00e9crivent au mar\u00e9chal P\u00e9tain\r\n\r\n10:55:03:05  10:55:05:18\r\npour d\u00e9noncer les inf\u00e2mes proc\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n10:55:05:23  10:55:07:20\r\n    de la police de Bousquet.\r\n\r\n10:55:08:01  10:55:12:14\r\n    \"Mais vous, M. le Mar\u00e9chal,\r\nne savez-vous donc plus dire non ?\"\r\n\r\n10:55:12:19  10:55:15:06\r\n\"N'\u00eates-vous pas en zone libre ?\"\r\n\r\n10:55:15:11  10:55:20:04\r\n \"Nos ennemis sont-ils donc les \r\nma\u00eetres dans la France enti\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:55:20:09  10:55:24:02\r\n     Aux yeux des Fran\u00e7ais,\r\n  la police, et donc le r\u00e9gime,\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:27:12\r\n      en livrant des femmes\r\n    et des enfants aux nazis,\r\n\r\n10:55:27:17  10:55:30:23\r\n a perdu beaucoup de sa dignit\u00e9\r\n       et de son cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:55:35:04  10:55:38:18\r\n            Le comble,\r\nc'est que Bousquet n'a rien gagn\u00e9.\r\n\r\n10:55:38:23  10:55:42:13\r\n      Oberg ne se g\u00eane pas\r\n  pour transgresser son accord.\r\n\r\n10:55:44:23  10:55:48:11\r\n      D\u00e8s le 11 ao\u00fbt 1942,\r\n  88 personnes sont fusill\u00e9es.\r\n\r\n10:55:50:17  10:55:54:05\r\n     Les ex\u00e9cutions d'otages\r\n         se poursuivent.\r\n\r\n10:55:54:10  10:55:56:00\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n10:55:58:01  10:56:01:09\r\n Malgr\u00e9 les preuves accablantes,\r\n        les t\u00e9l\u00e9grammes,\r\n\r\n10:56:01:13  10:56:04:15\r\n      les ordres indignes\r\n   retrouv\u00e9s \u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n10:56:04:20  10:56:09:04\r\n      Bousquet n'h\u00e9site pas\r\n\u00e0 mentir effront\u00e9ment \u00e0 son juge.\r\n\r\n10:56:09:09  10:56:13:13\r\n -Si l'on veut appr\u00e9cier le r\u00e9sultat\r\n          de mon action personnelle,\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:15:20\r\n      on reconna\u00eetra que c'est \u00e0 moi\r\n\r\n10:56:16:01  10:56:19:04\r\n         que l'on doit la sauvegarde\r\n                 des Juifs fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:56:19:09  10:56:22:15\r\n      et celle des quatre cinqui\u00e8mes\r\n                 des Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:56:22:20  10:56:24:23\r\n      qui \u00e9chapp\u00e8rent aux Allemands.\r\n\r\n10:56:25:04  10:56:28:11\r\n            -En r\u00e9alit\u00e9,\r\npr\u00e8s des quatre cinqui\u00e8mes des Juifs\r\n\r\n10:56:28:15  10:56:30:12\r\n  d\u00e9port\u00e9s de France l'ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:56:30:17  10:56:35:03\r\ndurant le r\u00e8gne de Ren\u00e9 Bousquet\r\n  au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:56:35:08  10:56:36:20\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n10:56:37:22  10:56:39:16\r\n       Depuis l'\u00e9t\u00e9 1941,\r\n\r\n10:56:39:21  10:56:44:13\r\n  pas une semaine ne se passe \r\n sans qu'un attentat communiste\r\n\r\n10:56:44:18  10:56:46:16\r\n          ne survienne.\r\n\r\n10:56:46:21  10:56:49:18\r\n   Une salve de tirs retentit\r\n\r\n10:56:49:23  10:56:53:12\r\n    Encourag\u00e9e par Bousquet \r\n   et les accords avec Oberg,\r\n\r\n10:56:53:17  10:56:56:18\r\n             la police\r\nse d\u00e9cha\u00eene contre les communistes.\r\n\r\n10:56:58:02  10:57:00:17\r\n   En septembre 1942, \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:57:00:22  10:57:05:00\r\nle directeur de la police municipale\r\n          Emile Hennequin\r\n\r\n10:57:05:05  10:57:07:17\r\n dirige un vaste coup de filet.\r\n\r\n10:57:07:22  10:57:09:12\r\n       Le bilan est lourd.\r\n\r\n10:57:09:17  10:57:11:07\r\n       3'000 arrestations\r\n\r\n10:57:11:11  10:57:16:18\r\ndans des conditions de violence \r\net d'arbitraire exceptionnelles.\r\n\r\n10:57:16:23  10:57:19:21\r\n     Plus de 1'500 individus\r\n         sont intern\u00e9s,\r\n\r\n10:57:20:02  10:57:22:06\r\n  alors que certains n'\u00e9taient\r\n\r\n10:57:22:11  10:57:25:23\r\nque de simples lecteurs de l'Huma,\r\n          avant-guerre.\r\n\r\n10:57:26:04  10:57:29:03\r\n        En octobre 1942,\r\n   les RG passent \u00e0 l'action.\r\n\r\n10:57:29:08  10:57:33:11\r\n    La brigade sp\u00e9ciale No 1,\r\ndirig\u00e9e par le commissaire David,\r\n\r\n10:57:33:16  10:57:36:12\r\n         file et arr\u00eate\r\n   une centaine de militants.\r\n\r\n10:57:39:22  10:57:43:19\r\n  Tracts, ron\u00e9os ou imprimeries\r\n    sont saisis en quantit\u00e9.\r\n\r\n10:57:45:06  10:57:48:17\r\n    La brigade sp\u00e9ciale No 2\r\n    du commissaire H\u00e9nocque\r\n\r\n10:57:48:22  10:57:52:00\r\n        cible les membres\r\n    des commandos communistes\r\n\r\n10:57:52:05  10:57:54:11\r\n   qui sont arr\u00eat\u00e9s en masse.\r\n\r\n10:57:54:15  10:57:56:20\r\nUn important mat\u00e9riel est saisi.\r\n\r\n10:57:57:01  10:57:59:23\r\n         Une quarantaine\r\n    d'attentats sont d\u00e9jou\u00e9s.\r\n\r\n10:58:00:04  10:58:03:22\r\n L'appareil r\u00e9sistant communiste\r\n         est d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n10:58:07:22  10:58:09:11\r\n      La police parisienne\r\n\r\n10:58:09:16  10:58:13:02\r\n      est couverte d'\u00e9loges\r\n  et de r\u00e9compenses financi\u00e8res\r\n\r\n10:58:13:07  10:58:16:07\r\npar le pr\u00e9fet de police Bussi\u00e8re.\r\n\r\n10:58:16:11  10:58:18:13\r\n            Archive\r\n       -M. Bussi\u00e8re remet\r\n\r\n10:58:18:18  10:58:21:04\r\nla m\u00e9daille des actes de courage\r\n\r\n10:58:21:09  10:58:26:06\r\n  et de d\u00e9vouement \u00e0 plus de 30\r\ninspecteurs et gardiens de la paix\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:29:09\r\n      qui se sont signal\u00e9s\r\n       par leurs actions.\r\n\r\n10:58:29:13  10:58:34:08\r\n-Les Allemands, bluff\u00e9s, adressent\r\n leurs f\u00e9licitations officielles\r\n\r\n10:58:34:12  10:58:38:01\r\n       par l'interm\u00e9diaire\r\n de leur ambassadeur Otto Abetz.\r\n\r\n10:58:38:06  10:58:42:09\r\nIls ont d\u00e9sormais toute confiance\r\n    dans la police de Vichy.\r\n\r\n10:58:43:22  10:58:46:16\r\n             Jamais\r\n policiers fran\u00e7ais et allemands\r\n\r\n10:58:46:21  10:58:49:21\r\n     n'ont \u00e9t\u00e9 aussi proches\r\n      qu'\u00e0 l'automne 1942.\r\n\r\n10:58:50:02  10:58:53:14\r\nC'est l'apog\u00e9e de la collaboration\r\n        franco-allemande,\r\n\r\n10:58:53:19  10:58:56:16\r\n         la lune de miel\r\n   des accords Oberg-Bousquet.\r\n\r\n10:59:01:11  10:59:05:11\r\n      Les deux hommes peuvent\r\nse rendre \u00e0 un gala de bienfaisance\r\n\r\n10:59:05:16  10:59:10:00\r\n     au profit de la police,\r\n  qui se tient... au V\u00e9l d'Hiv.\r\n\r\n10:59:18:01  10:59:19:14\r\n        En novembre 1942,\r\n\r\n10:59:19:19  10:59:21:17\r\n      les Alli\u00e9s d\u00e9barquent\r\n\r\n10:59:21:22  10:59:23:10\r\n       en Afrique du Nord.\r\n\r\n10:59:26:05  10:59:29:06\r\n  Aussit\u00f4t, l'occupant r\u00e9agit.\r\n\r\n10:59:34:07  10:59:36:03\r\n            Archive\r\n          -L'agression\r\n\r\n10:59:36:08  10:59:39:12\r\n        anglo-am\u00e9ricaine\r\n  contre notre empire africain\r\n\r\n10:59:39:17  10:59:43:02\r\n    a contraint les Allemands\r\n           \u00e0 franchir\r\n\r\n10:59:43:07  10:59:45:05\r\n     la ligne de d\u00e9marcation\r\n\r\n10:59:45:10  10:59:48:02\r\n          pour occuper\r\n   nos c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes.\r\n\r\n10:59:48:07  10:59:52:01\r\n    -D\u00e8s qu'ils envahissent\r\n  la zone libre, les Allemands\r\n\r\n10:59:52:06  10:59:55:20\r\n    ont l'id\u00e9e obsessionnelle\r\n     de nettoyer Marseille,\r\n\r\n10:59:56:01  10:59:58:19\r\n    \"le chancre de l'Europe\",\r\n          selon Hitler.\r\n\r\n10:59:59:00  11:00:01:21\r\n       Le 3 janvier 1943,\r\n     le pr\u00e9texte est trouv\u00e9:\r\n\r\n11:00:02:02  11:00:05:04\r\n       un double attentat\r\n   dans un bordel et un h\u00f4tel\r\n\r\n11:00:05:09  11:00:07:10\r\n  fr\u00e9quent\u00e9s par les Allemands.\r\n\r\n11:00:07:14  11:00:11:10\r\n   Hitler ordonne de d\u00e9truire\r\n   le quartier du Vieux Port.\r\n\r\n11:00:13:06  11:00:15:21\r\n     Vichy n'a plus d'arm\u00e9e,\r\n         plus d'empire,\r\n\r\n11:00:16:02  11:00:18:20\r\n plus de souverainet\u00e9 politique,\r\n\r\n11:00:19:01  11:00:21:22\r\n       et ne peut compter\r\n       que sur sa police.\r\n\r\n11:00:22:03  11:00:26:00\r\n          Encore une fois,\r\nelle va devoir faire le sale boulot.\r\n\r\n11:00:26:05  11:00:30:09\r\n Comme \u00e0 son habitude, Bousquet\r\n n\u00e9gocie avec le g\u00e9n\u00e9ral Oberg.\r\n\r\n11:00:30:13  11:00:32:11\r\n   En \u00e9change d'une r\u00e9duction\r\n\r\n11:00:32:16  11:00:36:01\r\n   du p\u00e9rim\u00e8tre de d\u00e9molition\r\n    r\u00e9clam\u00e9 par l'Allemagne,\r\n\r\n11:00:36:06  11:00:39:13\r\n        Bousquet s'engage\r\n \u00e0 faire effectuer par sa police\r\n\r\n11:00:39:18  11:00:43:09\r\n   une gigantesque op\u00e9ration \r\n  de ratissage dans Marseille.\r\n\r\n11:00:45:09  11:00:49:02\r\n    Et \u00e0 faire arr\u00eater entre\r\n  six et huit mille personnes.\r\n\r\n11:00:50:12  11:00:54:02\r\n        -J'ai indiqu\u00e9 que\r\nle concours de la police fran\u00e7aise\r\n\r\n11:00:54:07  11:00:56:01\r\n     ne pouvait \u00eatre attendu\r\n\r\n11:00:56:06  11:01:01:00\r\n que dans la mesure o\u00f9 il n'y aurait\r\npas d'intervention directe allemande.\r\n\r\n11:01:01:05  11:01:04:04\r\n              Il \u00e9tait inconcevable\r\n              de laisser Marseille\r\n\r\n11:01:04:09  11:01:06:16\r\n{\\an3}      livr\u00e9e \u00e0 toutes les exactions.\r\n\r\n11:01:06:21  11:01:10:10\r\n           -Bousquet joue\r\nles grands protecteurs de Marseille.\r\n\r\n11:01:10:14  11:01:15:08\r\n    En v\u00e9rit\u00e9, non seulement les\r\nAllemands se m\u00ealeront \u00e0 l'op\u00e9ration,\r\n\r\n11:01:15:12  11:01:18:20\r\n  mais le d\u00e9ploiement policier\r\n     va \u00eatre exceptionnel.\r\n\r\n11:01:19:01  11:01:21:13\r\n            Six mois\r\n  apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l d'Hiv,\r\n\r\n11:01:21:18  11:01:26:00\r\n   le record de la plus grande\r\nop\u00e9ration polici\u00e8re de l'histoire\r\n\r\n11:01:26:05  11:01:27:17\r\n         va \u00eatre battu.\r\n\r\n11:01:27:22  11:01:33:02\r\n  De toute la France convergent\r\n8'000 gendarmes, GMR et policiers,\r\n\r\n11:01:33:07  11:01:36:01\r\nainsi qu'un millier d'inspecteurs.\r\n\r\n11:01:36:06  11:01:41:16\r\nApr\u00e8s avoir contr\u00f4l\u00e9 plus de 400'000\r\n   personnes dans tout Marseille,\r\n\r\n11:01:41:21  11:01:46:09\r\nle 24 janvier, un peu avant 06h00,\r\n      commence l'\u00e9vacuation\r\n\r\n11:01:46:13  11:01:47:22\r\n         du Vieux Port.\r\n\r\n11:01:50:00  11:01:54:01\r\n     Des voitures de police\r\nmunies de haut-parleurs p\u00e9n\u00e8trent\r\n\r\n11:01:54:06  11:01:58:03\r\n     dans la zone quadrill\u00e9e\r\n par la Wehrmacht, et annoncent:\r\n\r\n11:01:58:08  11:02:01:23\r\n    \"Habitants du quartier,\r\n  pour des raisons militaires,\r\n\r\n11:02:02:04  11:02:06:04\r\n     l'Allemagne va proc\u00e9der\r\n\u00e0 votre \u00e9vacuation, pr\u00e9parez-vous\r\n\r\n11:02:06:09  11:02:09:01\r\n          imm\u00e9diatement\r\n    \u00e0 quitter votre domicile,\r\n\r\n11:02:09:06  11:02:11:17\r\nn'emportez que des bagages \u00e0 main.\"\r\n\r\n11:02:11:22  11:02:14:11\r\n\"Des indemnit\u00e9s vous seront pay\u00e9es.\"\r\n\r\n11:02:14:16  11:02:16:22\r\n \"Soyez calmes et disciplin\u00e9s.\"\r\n\r\n11:02:18:04  11:02:20:18\r\n         Les habitants,\r\n     saisis au saut du lit,\r\n\r\n11:02:20:23  11:02:24:14\r\n    ont moins de deux heures\r\n  pour ramasser leurs affaires\r\n\r\n11:02:24:19  11:02:29:10\r\net prendre les souvenirs d'une vie\r\n qu'ils laisseront derri\u00e8re eux.\r\n\r\n11:02:34:11  11:02:39:01\r\n  Jacques Delarue, jeune gardien\r\nde la paix, assiste \u00e0 l'\u00e9vacuation.\r\n\r\n11:02:41:04  11:02:44:11\r\n  \"Le spectacle de ces familles\r\n       soudain mis\u00e9rables\r\n\r\n11:02:44:15  11:02:46:21\r\navait quelque chose de poignant.\"\r\n\r\n11:02:47:02  11:02:49:21\r\n         \"Les vieillards\r\n    et les enfants pleuraient\r\n\r\n11:02:50:02  11:02:52:17\r\n         et grelottaient\r\n     dans le matin glacial.\"\r\n\r\n11:02:53:22  11:02:57:03\r\n    \"Tout ce monde, surcharg\u00e9\r\n    de paquets h\u00e9t\u00e9roclites,\r\n\r\n11:02:57:08  11:03:00:01\r\n        s'interpellait,\r\n    interrogeait les agents,\r\n\r\n11:03:00:06  11:03:02:14\r\ncherchant \u00e0 comprendre les causes\r\n\r\n11:03:02:19  11:03:06:14\r\n     du malheur irr\u00e9parable\r\nqui les frappait si brutalement.\"\r\n\r\n11:03:08:11  11:03:10:17\r\n 27'000 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n11:03:17:00  11:03:19:14\r\n          Contrairement\r\n     aux promesses de Vichy,\r\n\r\n11:03:19:19  11:03:24:08\r\n elles ne seront pas indemnis\u00e9es\r\net devront se d\u00e9brouiller seules.\r\n\r\n11:03:26:06  11:03:29:17\r\nLe mythe de la p\u00e8gre du Vieux Port\r\n           se d\u00e9gonfle.\r\n\r\n11:03:29:22  11:03:34:03\r\n  La police ne met la main que\r\nsur quelques dizaines de marlous.\r\n\r\n11:03:35:05  11:03:39:11\r\n   Alors que le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\ns'attendait \u00e0 6'000 arrestations,\r\n\r\n11:03:39:16  11:03:42:00\r\n  Ren\u00e9 Bousquet doit lui avouer\r\n\r\n11:03:42:05  11:03:45:08\r\n   que seuls 2'000 Marseillais\r\n        sont disponibles:\r\n\r\n11:03:45:12  11:03:48:22\r\n    des \u00e9trangers, des Juifs,\r\n     des pseudo-terroristes.\r\n\r\n11:03:56:01  11:04:00:13\r\n    Furieux, Oberg pr\u00e9cipite \r\n   le d\u00e9part du premier convoi\r\n\r\n11:04:00:18  11:04:04:11\r\n   qui quitte la gare d'Arenc\r\n   en direction de Compi\u00e8gne,\r\n\r\n11:04:04:15  11:04:06:19\r\n   puis des camps de la mort.\r\n\r\n11:04:12:08  11:04:16:13\r\nAu total, l'op\u00e9ration de Marseille\r\n    conduira \u00e0 la d\u00e9portation\r\n\r\n11:04:16:18  11:04:22:01\r\n   de plus de 2'000 personnes,\r\n   hommes, femmes et enfants.\r\n\r\n11:04:22:06  11:04:28:06\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:04:28:11  11:04:30:22\r\n...\r\n\r\n11:04:31:03  11:04:33:19\r\n  A partir du 1er f\u00e9vrier 1943,\r\n\r\n11:04:34:00  11:04:37:07\r\n  les troupes du g\u00e9nie allemand\r\n         interviennent.\r\n\r\n11:04:39:03  11:04:47:11\r\n...\r\n\r\n11:04:47:16  11:04:50:05\r\n...\r\n\r\n11:04:50:10  11:04:54:23\r\n  1'200 immeubles sont d\u00e9truits:\r\ntout un quartier, soit 14 hectares,\r\n\r\n11:04:55:04  11:04:58:01\r\n     est r\u00e9duit en poussi\u00e8re\r\n         et en gravats.\r\n\r\n11:05:03:00  11:05:07:05\r\n  Pour les actualit\u00e9s de Vichy,\r\n  c'est presque une r\u00e9novation.\r\n\r\n11:05:07:10  11:05:09:00\r\n             Archive\r\n          -A Marseille,\r\n\r\n11:05:09:05  11:05:13:00\r\n    les travaux de d\u00e9molition\r\n   du Vieux Port sont pouss\u00e9s.\r\n\r\n11:05:13:05  11:05:16:21\r\n Et d\u00e9j\u00e0, de nombreux immeubles\r\n      ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 bas.\r\n\r\n11:05:17:02  11:05:33:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:05:33:19  11:05:37:18\r\nCet \u00eelot inextricable de ruelles,\r\n    de culs-de-sac, de cours,\r\n\r\n11:05:37:23  11:05:40:15\r\nrep\u00e8re d'une p\u00e8gre internationale,\r\n\r\n11:05:40:20  11:05:44:11\r\n      \u00eelot insalubre aussi\r\n   o\u00f9 la mortalit\u00e9 atteignait\r\n\r\n11:05:44:15  11:05:47:01\r\n      un chiffre effrayant,\r\n\r\n11:05:47:06  11:05:49:06\r\n   ne pourra plus, \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n11:05:49:11  11:05:54:18\r\nservir de cadre qu'\u00e0 l'imagination\r\n     fertile des romanciers.\r\n\r\n11:05:55:18  11:05:58:10\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:05:58:14  11:06:09:12\r\n...\r\n\r\n11:06:11:17  11:06:15:10\r\n         -Les Allemands\r\n continuent de souffrir \u00e0 l'Est.\r\n\r\n11:06:15:14  11:06:19:08\r\n        En f\u00e9vrier 1943,\r\n ils sont vaincus \u00e0 Stalingrad.\r\n\r\n11:06:19:12  11:06:24:05\r\n Le Reich a perdu pr\u00e8s de 400'000 \r\nsoldats, tu\u00e9s, bless\u00e9s ou captur\u00e9s.\r\n\r\n11:06:30:08  11:06:34:10\r\n      L'enlisement \u00e0 l'Est\r\n  a des cons\u00e9quences \u00e0 l'Ouest.\r\n\r\n11:06:34:14  11:06:37:19\r\nLa pression sur les pays occup\u00e9s\r\n          s'accentue.\r\n\r\n11:06:38:00  11:06:40:14\r\n          Hitler exige\r\n    des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n11:06:40:19  11:06:44:13\r\n l'envoi de 250'000 travailleurs\r\n     avant le 15 mars 1943.\r\n\r\n11:06:47:08  11:06:49:16\r\n{\\an3}        -Le gouvernement se trouvait\r\n\r\n11:06:49:21  11:06:52:22\r\n          en pr\u00e9sence d'un v\u00e9ritable\r\n                  ultimatum allemand\r\n\r\n11:06:53:03  11:06:57:05\r\n            auquel les circonstances\r\nnous emp\u00eachaient de nous soustraire.\r\n\r\n11:06:57:10  11:06:59:06\r\n{\\an3}             Nous \u00e9tions impuissants\r\n\r\n11:06:59:11  11:07:02:22\r\n{\\an3}                    \u00e0 pouvoir \u00e9viter\r\n  cette humiliation et ce sacrifice.\r\n\r\n11:07:03:03  11:07:06:00\r\nToute ma politique n'avait qu'un but:\r\n\r\n11:07:06:05  11:07:11:02\r\n        cr\u00e9er un climat de confiance\r\n vis-\u00e0-vis des dirigeants allemands.\r\n\r\n11:07:11:07  11:07:14:05\r\n        -Pris \u00e0 la gorge,\r\n    Vichy instaure le S.O.T.,\r\n\r\n11:07:14:10  11:07:16:15\r\n service obligatoire du travail,\r\n\r\n11:07:16:20  11:07:21:09\r\n    rapidement renomm\u00e9 S.T.O.\r\n   pour \u00e9viter les railleries.\r\n\r\n11:07:21:13  11:07:24:10\r\nLes hommes n\u00e9s entre 1920 et 1922\r\n\r\n11:07:24:14  11:07:27:07\r\n            doivent\r\n aller travailler en Allemagne.\r\n\r\n11:07:28:17  11:07:31:16\r\n         La propagande\r\n    tente de les convaincre.\r\n\r\n11:07:37:03  11:07:39:04\r\n             Archive\r\n    -Voici les images film\u00e9es\r\n\r\n11:07:39:09  11:07:43:01\r\n    dans une usine allemande\r\n o\u00f9 sont employ\u00e9s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:07:43:06  11:07:46:16\r\nAssur\u00e9ment, selon les ing\u00e9nieurs,\r\n       parmi les meilleurs\r\n\r\n11:07:46:21  11:07:49:20\r\n   des travailleurs \u00e9trangers\r\n         dans le Reich.\r\n\r\n11:07:50:01  11:07:53:22\r\nDes lavabos et des douches attendent\r\n             les hommes\r\n\r\n11:07:54:03  11:07:57:23\r\n         \u00e0 leur r\u00e9veil\r\n  et \u00e0 leur retour du travail.\r\n\r\n11:07:58:04  11:08:01:15\r\n   Voici le salon de coiffure \r\n   o\u00f9 les tarifs sont inscrits\r\n\r\n11:08:01:20  11:08:03:03\r\n        en deux langues.\r\n\r\n11:08:03:08  11:08:05:01\r\n      L'artiste capillaire\r\n\r\n11:08:05:06  11:08:07:04\r\n     vient de la Canebi\u00e8re.\r\n\r\n11:08:07:09  11:08:10:19\r\n-Comment faut-il les couper ?\r\n                  -Comme tu voudras.\r\n\r\n11:08:11:00  11:08:14:19\r\n   -L'opinion n'est pas dupe:\r\n   le S.T.O. est bel et bien\r\n\r\n11:08:15:00  11:08:17:15\r\n    une d\u00e9portation d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n11:08:17:20  11:08:19:18\r\n       Les jeunes Fran\u00e7ais\r\n\r\n11:08:19:23  11:08:21:15\r\n     rejoignent les maquis.\r\n\r\n11:08:21:20  11:08:23:21\r\n   Si les policiers continuent\r\n\r\n11:08:24:02  11:08:26:17\r\n       \u00e0 traquer les Juifs\r\n       et les communistes,\r\n\r\n11:08:26:22  11:08:31:02\r\n     ils ne font pas de z\u00e8le\r\ncontre les r\u00e9fractaires du S.T.O.\r\n\r\n11:08:31:07  11:08:34:03\r\n        car ces enfants,\r\n    ce sont aussi les leurs.\r\n\r\n11:08:36:10  11:08:38:04\r\n     L'opposition au S.T.O.\r\n\r\n11:08:38:09  11:08:42:07\r\n          fait gonfler\r\n   les rangs de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:08:42:11  11:08:44:19\r\n  Des policiers la rejoignent.\r\n\r\n11:08:47:17  11:08:52:11\r\nAu sein des mouvementsLib\u00e9ration\r\nNord, Front national de la police\r\n\r\n11:08:52:15  11:08:56:12\r\n    ou Honneur de la police, \r\n    ils m\u00e8nent courageusement\r\n\r\n11:08:56:17  11:08:59:22\r\n     des actions de sabotage\r\n      ou de renseignement.\r\n\r\n11:09:00:03  11:09:02:06\r\n      Mais dans l'ensemble,\r\n\r\n11:09:02:11  11:09:04:09\r\n     la police r\u00e9siste peu.\r\n\r\n11:09:04:13  11:09:06:16\r\n      L'esprit d'ob\u00e9issance\r\n\r\n11:09:06:21  11:09:09:01\r\n      y est trop d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n11:09:09:06  11:09:11:21\r\n          Et surtout,\r\n    les policiers r\u00e9sistants\r\n\r\n11:09:12:02  11:09:15:08\r\n  sont impitoyablement ch\u00e2ti\u00e9s\r\n        par l'occupant.\r\n\r\n11:09:17:13  11:09:19:23\r\nA l'image du gardien Emile Vidal\r\n\r\n11:09:20:04  11:09:23:23\r\n  qui espionnait et soustrayait\r\n    des armes aux Allemands.\r\n\r\n11:09:24:04  11:09:27:01\r\n        Il est assassin\u00e9\r\n    et pendu \u00e0 un bec de gaz\r\n\r\n11:09:27:06  11:09:29:10\r\n   \u00e0 Calmont en Haute-Garonne.\r\n\r\n11:09:29:14  11:09:31:17\r\n    En guise d'avertissement,\r\n\r\n11:09:31:22  11:09:34:20\r\n          un \u00e9criteau\r\n lui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 autour du cou.\r\n\r\n11:09:35:01  11:09:38:03\r\n      \"Je suis un d\u00e9serteur\r\n     de la police fran\u00e7aise,\r\n\r\n11:09:38:08  11:09:41:00\r\n        et j'ai combattu\r\n     avec des terroristes.\"\r\n\r\n11:09:44:00  11:09:46:21\r\n         Les policiers\r\n   sont pris entre deux feux.\r\n\r\n11:09:47:02  11:09:49:14\r\n      Cibles des Allemands\r\n        s'ils r\u00e9sistent,\r\n\r\n11:09:49:19  11:09:52:18\r\n     cibles de la R\u00e9sistance\r\n        s'ils ob\u00e9issent.\r\n\r\n11:09:55:02  11:09:57:17\r\nLa R\u00e9sistance multiplie les menaces.\r\n\r\n11:09:57:22  11:09:59:20\r\n    Des tracts sont diffus\u00e9s.\r\n\r\n11:10:27:01  11:10:29:20\r\n  Les menaces de la R\u00e9sistance,\r\n           le S.T.O.,\r\n\r\n11:10:30:01  11:10:33:14\r\n            provoquent\r\nune profonde crise du recrutement.\r\n\r\n11:10:33:19  11:10:36:20\r\n     Apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9\r\n      un m\u00e9tier d'avenir,\r\n\r\n11:10:37:01  11:10:40:18\r\n    en 1943 policier fran\u00e7ais\r\n    est devenu un des m\u00e9tiers\r\n\r\n11:10:40:23  11:10:45:14\r\n   les moins engageants qui soit\r\nmalgr\u00e9 les efforts de la propagande.\r\n\r\n11:10:45:19  11:10:50:08\r\nCons\u00e9quence: le niveau d'exigence\r\n      est revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n11:10:50:12  11:10:54:00\r\n     Les flics sont recrut\u00e9s\r\n     de plus en plus petits,\r\n\r\n11:10:54:05  11:10:56:08\r\n   de moins en moins dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n11:10:56:12  11:10:59:17\r\n   Des lettres de candidature\r\n        sont \u00e9loquentes.\r\n\r\n11:11:07:01  11:11:10:16\r\n    L'auteur de cette lettre\r\n   sera admis dans la police.\r\n\r\n11:11:10:21  11:11:14:08\r\n           Et\u00e9 1943,\r\n  si \u00e0 Vichy on parade encore,\r\n\r\n11:11:14:12  11:11:18:07\r\n        la d\u00e9faite d'Hitler\r\nsemble de plus en plus in\u00e9luctable.\r\n\r\n11:11:20:19  11:11:23:00\r\n Bousquet sent le vent tourner.\r\n\r\n11:11:23:05  11:11:26:11\r\n         Il n'est plus\r\n le collaborateur z\u00e9l\u00e9 de 1942.\r\n\r\n11:11:29:13  11:11:32:16\r\n      Il rend des services,\r\n        d\u00e9livre notamment\r\n\r\n11:11:32:21  11:11:35:08\r\ndes faux papiers \u00e0 des r\u00e9sistants.\r\n\r\n11:11:35:12  11:11:38:04\r\n           Parmi eux,\r\n  un certain Fran\u00e7ois Morland,\r\n\r\n11:11:38:09  11:11:41:11\r\nde son vrai nom Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n11:11:44:11  11:11:46:06\r\n        En novembre 1943,\r\n\r\n11:11:46:11  11:11:48:22\r\nBousquet se permet m\u00eame de refuser\r\n\r\n11:11:49:03  11:11:52:12\r\nde transmettre des listes de Juifs\r\n         \u00e0 la police SS.\r\n\r\n11:11:52:17  11:11:56:16\r\n         Les Allemands\r\nne peuvent plus compter sur lui.\r\n\r\n11:11:56:21  11:12:02:12\r\n Le 30 d\u00e9cembre 1943, \u00e0 la demande\r\nd'Hitler, il est renvoy\u00e9 par Laval.\r\n\r\n11:12:02:17  11:12:06:14\r\n   Les Allemands font pression\r\n   sur le chef du gouvernement\r\n\r\n11:12:06:19  11:12:10:19\r\npour nommer \u00e0 la t\u00eate de la police\r\n      un homme \u00e0 leur botte.\r\n\r\n11:12:11:00  11:12:14:16\r\n   -Les Allemands me disaient:\r\n   \"Vous manquez de fermet\u00e9.\"\r\n\r\n11:12:16:16  11:12:20:00\r\n              \"Nous avons un homme\r\n        qui nous inspire confiance.\"\r\n\r\n11:12:20:05  11:12:24:02\r\n             \"Nous le connaissons,\r\n   il a du caract\u00e8re, il est d\u00e9cid\u00e9:\r\n\r\n11:12:24:07  11:12:26:08\r\n         c'est Darnand.\"\r\n\r\n11:12:26:12  11:12:29:03\r\n Les Allemands ont nomm\u00e9 Darnand\r\n\r\n11:12:29:08  11:12:32:10\r\n       secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n     au Maintien de l'ordre.\r\n\r\n11:12:32:14  11:12:33:20\r\n                   J'ai protest\u00e9.\r\n\r\n11:12:34:01  11:12:37:18\r\n                  Je n'ai jamais\r\nautant protest\u00e9 qu'\u00e0 cette occasion.\r\n\r\n11:12:37:23  11:12:40:11\r\n   J'ai essay\u00e9 de r\u00e9duire au minimum\r\n\r\n11:12:40:15  11:12:43:23\r\n           les exigences allemandes,\r\n              mais j'ai d\u00fb subir\r\n\r\n11:12:44:04  11:12:46:01\r\n    la nomination de Darnand.\r\n\r\n11:12:48:11  11:12:52:09\r\n   -Un politicien de province\r\n  a dirig\u00e9 la police de Vichy.\r\n\r\n11:12:52:13  11:12:54:20\r\n Un haut fonctionnaire d'\u00e9lite.\r\n\r\n11:12:56:04  11:12:58:02\r\n  Un anticommuniste fanatique.\r\n\r\n11:12:58:07  11:13:00:03\r\n    Et un ambigu n\u00e9gociateur.\r\n\r\n11:13:00:08  11:13:02:18\r\nD\u00e9sormais, elle est entre les mains\r\n\r\n11:13:02:23  11:13:05:03\r\n   d'un authentique fasciste.\r\n\r\n11:13:06:04  11:13:07:05\r\n                   -A genoux !\r\n\r\n11:13:07:10  11:13:10:02\r\n    Je m'engage sur l'honneur\r\n\r\n11:13:10:05  11:13:13:11\r\n              \u00e0 servir la France\r\n            et le mar\u00e9chal P\u00e9tain,\r\n\r\n11:13:13:16  11:13:15:16\r\n       chef de la L\u00e9gion,\r\n\r\n11:13:15:21  11:13:20:06\r\net \u00e0 consacrer toutes mes forces\r\n       \u00e0 faire triompher\r\n\r\n11:13:20:11  11:13:24:06\r\n     la R\u00e9volution nationale\r\n         et son id\u00e9al !\r\n\r\n11:13:24:11  11:13:26:00\r\n                   SOL debout !\r\n\r\n11:13:28:11  11:13:32:23\r\n      -Chef du Service d'ordre\r\nl\u00e9gionnaire qui deviendra la Milice,\r\n\r\n11:13:33:04  11:13:37:04\r\nune troupe de choc d'extr\u00eame droite,\r\n         Joseph Darnand est\r\n\r\n11:13:37:09  11:13:39:11\r\n  un ultra de la collaboration.\r\n\r\n11:13:39:15  11:13:44:07\r\n     Sa nomination \u00e0 la t\u00eate\r\n de toutes les forces de l'ordre\r\n\r\n11:13:44:11  11:13:46:17\r\n constitue une double anomalie.\r\n\r\n11:13:46:22  11:13:52:01\r\nPour la premi\u00e8re fois, la France a \r\nun ministre qui n'a m\u00eame pas r\u00e9ussi\r\n\r\n11:13:52:06  11:13:54:21\r\nle certificat d'\u00e9tudes primaires.\r\n\r\n11:13:55:02  11:13:59:01\r\nMais surtout, pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un ministre fran\u00e7ais\r\n\r\n11:13:59:06  11:14:03:21\r\n a pr\u00eat\u00e9 serment de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 un \r\nchef d'Etat \u00e9tranger, Adolf Hitler,\r\n\r\n11:14:04:02  11:14:06:14\r\nen tant qu'officier de la Waffen-SS.\r\n\r\n11:14:06:19  11:14:08:11\r\n        -Nous pr\u00e9f\u00e9rons,\r\n\r\n11:14:08:15  11:14:12:18\r\n     quant \u00e0 nous, mourir\r\nque de subir le triomphe d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:14:12:23  11:14:15:17\r\n-Avec Darnand, la police de Vichy\r\n\r\n11:14:15:22  11:14:17:23\r\n     fait r\u00e9gner la terreur.\r\n\r\n11:14:18:04  11:14:21:05\r\n     Pr\u00e8s de 3'000 d\u00e9tenus \r\n     des prisons fran\u00e7aises\r\n\r\n11:14:21:10  11:14:23:11\r\n    sont remis aux Allemands.\r\n\r\n11:14:25:22  11:14:30:09\r\nDarnand confie devant ses hommes:\r\n \"Lorsque les Allemands veulent\r\n\r\n11:14:30:13  11:14:35:18\r\ndes gens qui sont en prison, j'ouvre\r\nles portes, et je les laisse faire.\"\r\n\r\n11:14:37:00  11:14:39:12\r\nRompant avec la politique dilatoire\r\n\r\n11:14:39:17  11:14:43:11\r\n du Bousquet des derniers mois,\r\n  Darnand ordonne \u00e0 la police\r\n\r\n11:14:43:15  11:14:47:21\r\n    de livrer aux Allemands\r\n tous les Juifs, m\u00eame fran\u00e7ais,\r\n\r\n11:14:48:02  11:14:50:10\r\n    qu'ils peuvent r\u00e9clamer.\r\n\r\n11:14:50:14  11:14:53:16\r\n          Dans la nuit\r\n    du 10 au 11 janvier 1944,\r\n\r\n11:14:53:21  11:14:56:17\r\nune rafle est ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n11:14:56:22  11:15:01:06\r\n  La synagogue est transform\u00e9e \r\n en prison pour la circonstance.\r\n\r\n11:15:01:11  11:15:03:14\r\n   La pr\u00e9fecture de la Gironde\r\n\r\n11:15:03:19  11:15:08:09\r\n    et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nMaurice Papon sont \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n11:15:08:13  11:15:12:17\r\n    228 Juifs sont arr\u00eat\u00e9s,\r\n pour l'essentiel des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:15:13:13  11:15:17:11\r\n   Darnand n'a aucun complexe\r\n \u00e0 \u00eatre le valet de l'occupant.\r\n\r\n11:15:17:16  11:15:22:02\r\n  Il valide d'autres rafles dans\r\nles r\u00e9gions de Poitiers, de Dijon.\r\n\r\n11:15:22:07  11:15:25:11\r\n      Pr\u00e8s de 1'000 Juifs\r\n  sont arr\u00eat\u00e9s, puis d\u00e9port\u00e9s.\r\n\r\n11:15:25:16  11:15:29:11\r\n      Mais surtout, Darnand\r\nutilise les m\u00e9thodes de la Gestapo\r\n\r\n11:15:29:16  11:15:31:18\r\n       contre les maquis.\r\n\r\n11:15:34:14  11:15:39:18\r\nR\u00e9sistants et r\u00e9fractaires au S.T.O.\r\nsont traqu\u00e9s, tortur\u00e9s, assassin\u00e9s.\r\n\r\n11:15:44:00  11:15:45:23\r\n        En f\u00e9vrier 1944,\r\n\r\n11:15:46:04  11:15:50:15\r\n   1'700 policiers fran\u00e7ais,\r\n GMR et miliciens interviennent\r\n\r\n11:15:50:20  11:15:53:21\r\n   sur le plateau des Gli\u00e8res\r\n        en Haute-Savoie\r\n\r\n11:15:54:02  11:15:56:23\r\n    pour liquider le maquis;\r\n      avec les Allemands,\r\n\r\n11:15:57:04  11:16:00:19\r\n          ils arr\u00eatent\r\nquelques centaines de maquisards.\r\n\r\n11:16:01:00  11:16:03:13\r\n        Darnand institue\r\n      des cours martiales,\r\n\r\n11:16:03:18  11:16:06:17\r\ntribunaux d'exception de la Milice\r\n\r\n11:16:06:22  11:16:09:16\r\ncharg\u00e9s de condamner et d'ex\u00e9cuter\r\n\r\n11:16:09:21  11:16:13:02\r\n          tout individu\r\n   accus\u00e9 d'actes terroristes.\r\n\r\n11:16:13:07  11:16:17:10\r\n     Plus de 200 r\u00e9sistants\r\n   sont pass\u00e9s par les armes.\r\n\r\n11:16:17:14  11:16:19:07\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:16:19:11  11:16:25:23\r\n...\r\n\r\n11:16:26:04  11:16:31:07\r\n         -J'ai d\u00e9cid\u00e9 des op\u00e9rations,\r\nmais encore une fois de fa\u00e7on l\u00e9gale.\r\n\r\n11:16:31:11  11:16:34:04\r\n{\\an1}Au Conseil des ministres, je devais\r\n\r\n11:16:34:09  11:16:36:16\r\n{\\an1}rendre compte de mes activit\u00e9s.\r\n\r\n11:16:36:21  11:16:41:15\r\n{\\an1}On me questionnait, on me demandait\r\no\u00f9 on en \u00e9tait, ce qu'on faisait.\r\n\r\n11:16:41:20  11:16:46:11\r\n{\\an1}Les ministres posaient des questions,\r\nle chef du gouvernement parlait.\r\n\r\n11:16:46:15  11:16:49:19\r\n{\\an1}Le mar\u00e9chal lui-m\u00eame a parl\u00e9,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9.\r\n\r\n11:16:50:00  11:16:53:00\r\n   C'est officiel,\r\n\u00e7a ne peut pas \u00eatre contest\u00e9.\r\n\r\n11:16:53:05  11:16:56:00\r\n{\\an1}-Feignant d'ignorer ces exactions,\r\n\r\n11:16:56:05  11:16:59:10\r\n             P\u00e9tain\r\ns'offre une visite de la capitale\r\n\r\n11:16:59:14  11:17:01:02\r\n         en avril 1944.\r\n\r\n11:17:01:07  11:17:05:14\r\n           Les policiers\r\nassurent encore le service d'ordre.\r\n\r\n11:17:05:19  11:17:08:02\r\n          La foule crie\r\n\r\n11:17:08:07  11:17:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:10:18  11:17:13:04\r\n *-Je viens vous faire une visite.\r\n\r\n11:17:13:09  11:17:15:10\r\n    *Je ne peux pas m'adresser\r\n\r\n11:17:15:14  11:17:17:20\r\n        \u00e0 chacun de vous\r\n\r\n11:17:18:01  11:17:21:23\r\n{\\an1}en particulier, c'est impossible,\r\nvous \u00eates trop nombreux.\r\n\r\n11:17:22:04  11:17:24:01\r\n   *Je pense \u00e0 vous beaucoup.\r\n\r\n11:17:24:06  11:17:25:19\r\n           *Soyez s\u00fbrs\r\n\r\n11:17:26:00  11:17:28:02\r\n   que d\u00e8s que je le pourrai,\r\n\r\n11:17:28:07  11:17:30:06\r\n      je viendrai, et alors\r\n\r\n11:17:30:11  11:17:33:05\r\n  ce sera une visite officielle.\r\n\r\n11:17:33:10  11:17:35:14\r\n    *Alors \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re.\r\n\r\n11:17:35:19  11:17:39:21\r\n  -D\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements,\r\n   le vieux mar\u00e9chal soutient\r\n\r\n11:17:40:02  11:17:42:00\r\n     publiquement la Milice.\r\n\r\n11:17:43:17  11:17:45:13\r\n    \"Je suis heureux de voir\r\n\r\n11:17:45:18  11:17:49:20\r\n     que gr\u00e2ce \u00e0 la Milice,\r\n    j'ai des troupes fid\u00e8les\r\n\r\n11:17:50:01  11:17:54:12\r\n    un peu partout en France\",\r\nproclame-t-il la veille du jour J.\r\n\r\n11:17:56:05  11:18:02:05\r\n      Les tirs retentissent\r\n\r\n11:18:02:10  11:18:05:02\r\n         Le 6 juin 1944,\r\n\r\n11:18:05:07  11:18:08:11\r\nles alli\u00e9s d\u00e9barquent en Normandie.\r\n\r\n11:18:10:23  11:18:12:19\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n11:18:13:00  11:18:16:04\r\n          des policiers\r\n    d\u00e9sob\u00e9issent massivement.\r\n\r\n11:18:16:09  11:18:19:03\r\n          Dans la nuit,\r\n   entre 1'000 et 1'500 agents\r\n\r\n11:18:19:08  11:18:22:04\r\n           rejoignent\r\n  la R\u00e9sistance et les maquis.\r\n\r\n11:18:22:09  11:18:25:12\r\n Mais la d\u00e9sob\u00e9issance frontale\r\n             heurte\r\n\r\n11:18:25:17  11:18:28:18\r\n          le l\u00e9galisme\r\n  de la plupart des policiers.\r\n\r\n11:18:32:11  11:18:34:17\r\n  La solution la plus employ\u00e9e,\r\n\r\n11:18:34:22  11:18:38:22\r\n         dans ce tumulte,\r\nconsiste \u00e0 se faire porter malade.\r\n\r\n11:18:39:03  11:18:43:11\r\n   En juillet 1944, alors que\r\nles alli\u00e9s parcourent la France,\r\n\r\n11:18:43:15  11:18:46:21\r\n   40 % des policiers fran\u00e7ais\r\n        sont souffrants,\r\n\r\n11:18:47:02  11:18:50:05\r\n          certificats\r\n   de complaisance \u00e0 l'appui.\r\n\r\n11:18:50:10  11:18:52:03\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n11:18:52:08  11:18:54:09\r\n  L'imminence de la Lib\u00e9ration\r\n\r\n11:18:54:13  11:18:57:12\r\n         ne freine pas\r\n le z\u00e8le de tous les policiers.\r\n\r\n11:18:57:17  11:19:01:05\r\n    A Paris, des inspecteurs \r\n   de la pr\u00e9fecture de police,\r\n\r\n11:19:01:10  11:19:05:13\r\n   dont le sinistre Sadovsky,\r\n et ceux du commissariat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n11:19:05:18  11:19:09:13\r\n      aux questions juives,\r\n continuent d'arr\u00eater des Juifs.\r\n\r\n11:19:09:18  11:19:12:13\r\n        Entre le 1er juin\r\n       et le 10 ao\u00fbt 1944,\r\n\r\n11:19:12:18  11:19:17:18\r\npr\u00e8s de 1'000 Juifs sont conduits \r\n\u00e0 Drancy par la police parisienne.\r\n\r\n11:19:17:23  11:19:21:04\r\nLe 28 juin 1944, Philippe Henriot,\r\n\r\n11:19:21:09  11:19:24:01\r\n         orateur vedette\r\n      de la Radio de Vichy,\r\n\r\n11:19:24:06  11:19:27:03\r\n  est abattu par la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:19:27:08  11:19:29:15\r\n    La Milice crie vengeance.\r\n\r\n11:19:32:08  11:19:35:16\r\n    A Lyon, le chef milicien \r\n    Paul Touvier fait arr\u00eater\r\n\r\n11:19:35:21  11:19:39:10\r\n     et fusiller sept Juifs\r\n dans le cimeti\u00e8re de Rillieux.\r\n\r\n11:19:39:14  11:19:43:20\r\n A Paris, les miliciens enl\u00e8vent\r\n  l'ex-ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n11:19:44:01  11:19:47:23\r\n   Georges Mandel, incarc\u00e9r\u00e9\r\n par Vichy quatre ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:19:48:04  11:19:49:11\r\n           A la for\u00eat\r\n\r\n11:19:49:16  11:19:51:10\r\n        de Fontainebleau,\r\n\r\n11:19:51:14  11:19:54:22\r\n       ils l'assassinent\r\n   de neuf coups de revolver.\r\n\r\n11:19:55:03  11:19:58:04\r\n      Darnand est furieux,\r\n     mais ce qui le choque,\r\n\r\n11:19:58:09  11:20:02:09\r\n       c'est que ces hommes\r\nont agi de leur propre initiative.\r\n\r\n11:20:04:16  11:20:06:00\r\n{\\an3}                    -Je leur ai dit:\r\n\r\n11:20:06:05  11:20:10:04\r\n{\\an6}         \"Vous faites des conneries,\r\n                  le pr\u00e9sident Laval\r\n\r\n11:20:10:09  11:20:11:20\r\n{\\an3}                   est fou furieux.\"\r\n\r\n11:20:12:01  11:20:15:17\r\n{\\an3}                    \"Si \u00e7a continue,\r\n      je vais dissoudre la Milice !\"\r\n\r\n11:20:15:22  11:20:18:12\r\n                     \"C'est quoi,\r\n           ces conneries r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ?\"\r\n\r\n11:20:18:17  11:20:23:05\r\n{\\an3}         \"On bousille sept personnes,\r\non abat Mandel, vous \u00eates des fous !\"\r\n\r\n11:20:23:10  11:20:25:04\r\n      *-Miliciens, debout !\r\n\r\n11:20:26:20  11:20:31:23\r\n -Malgr\u00e9 l'engueulade, le ministre\r\nrenouvelle sa confiance \u00e0 la Milice\r\n\r\n11:20:32:04  11:20:35:15\r\n  qui s'offre un ultime d\u00e9fil\u00e9\r\n    sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n11:20:37:13  11:20:40:21\r\n        Le 6 ao\u00fbt 1944,\r\nle mar\u00e9chal P\u00e9tain s'\u00e9meut enfin\r\n\r\n11:20:41:02  11:20:43:08\r\ndes crimes insens\u00e9s de la Milice.\r\n\r\n11:20:45:20  11:20:49:03\r\n       \"La Milice a r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 faire r\u00e9gner une atmosph\u00e8re\r\n\r\n11:20:49:08  11:20:52:09\r\n      de terreur polici\u00e8re\r\n    comme jamais en France.\"\r\n\r\n11:20:52:13  11:20:56:10\r\n\"Rien n'excuse l'attitude odieuse\r\n       de cette faction.\"\r\n\r\n11:20:56:14  11:21:00:10\r\n   \"Il importe que M. Darnand\r\n  prenne des mesures urgentes,\r\n\r\n11:21:00:14  11:21:04:15\r\n        avant que la Milice\r\nne laisse la tache la plus honteuse\r\n\r\n11:21:04:20  11:21:08:07\r\n     de la p\u00e9riode troubl\u00e9e\r\n     que nous traversons.\"\r\n\r\n11:21:08:11  11:21:12:19\r\n -Pendant quatre ans, j'ai re\u00e7u\r\n  les compliments du mar\u00e9chal.\r\n\r\n11:21:13:00  11:21:17:18\r\n{\\an1}Il m'encourageait, mais quand\r\nles Am\u00e9ricains \u00e9taient \u00e0 nos portes,\r\n\r\n11:21:17:23  11:21:22:02\r\n{\\an1}il m'a dit que je serai\r\nla tache de l'histoire de France !\r\n\r\n11:21:22:07  11:21:24:20\r\n{\\an1}Il aurait pu s'y prendre plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:21:26:16  11:21:29:18\r\n           -Les alli\u00e9s\r\n    sont aux portes de Paris.\r\n\r\n11:21:29:23  11:21:33:22\r\n    Les ultras de la police\r\n s'enfuient comme des collabos.\r\n\r\n11:21:34:03  11:21:40:10\r\nDarnand, le SS fran\u00e7ais, plastronne\r\n une derni\u00e8re fois sur les ondes.\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:42:11\r\n     *-Je ne regrette rien.\r\n\r\n11:21:42:15  11:21:45:16\r\n    *Je garde ma foi enti\u00e8re\r\n        en notre destin,\r\n\r\n11:21:45:21  11:21:48:00\r\n qui est celui de notre patrie.\r\n\r\n11:21:48:05  11:21:52:04\r\n     *Je suis \u00e0 votre t\u00eate,\r\net je serai d\u00e9sormais parmi vous\r\n\r\n11:21:52:09  11:21:57:09\r\npour cette derni\u00e8re lutte qui, j'en\r\nsuis s\u00fbr, nous m\u00e8nera \u00e0 la victoire.\r\n\r\n11:21:57:13  11:22:01:02\r\n          -Le 14 ao\u00fbt,\r\nun comit\u00e9 de policiers r\u00e9sistants\r\n\r\n11:22:01:07  11:22:04:10\r\n       appelle \u00e0 la gr\u00e8ve\r\n    tous les agents de Paris.\r\n\r\n11:22:04:14  11:22:08:15\r\n    L'incitation patriotique \r\n    est doubl\u00e9e d'une menace.\r\n\r\n11:22:08:20  11:22:13:00\r\n\"Les policiers qui n'ob\u00e9iraient pas\r\n     au pr\u00e9sent ordre de gr\u00e8ve\r\n\r\n11:22:13:05  11:22:17:12\r\n      seront consid\u00e9r\u00e9s comme\r\ndes tra\u00eetres et des collaborateurs.\"\r\n\r\n11:22:20:06  11:22:23:14\r\n L'appel est massivement suivi:\r\n      le 19 ao\u00fbt au matin,\r\n\r\n11:22:23:19  11:22:27:11\r\n         2'000 policiers\r\n   s'emparent de la pr\u00e9fecture\r\n\r\n11:22:27:15  11:22:30:05\r\net hissent le drapeau tricolore.\r\n\r\n11:22:39:19  11:22:44:09\r\n    La pr\u00e9fecture de police \r\n    prend la t\u00eate du combat.\r\n\r\n11:22:44:13  11:22:46:22\r\n     La lib\u00e9ration de Paris\r\n         d\u00e9bute ainsi,\r\n\r\n11:22:47:03  11:22:49:19\r\ndans le lieu le plus improbable.\r\n\r\n11:22:52:14  11:22:55:08\r\n         Le lendemain,\r\n  l'h\u00f4tel de ville est lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n11:22:58:10  11:23:02:03\r\n      Les policiers et les\r\nForces Fran\u00e7aises de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n11:23:02:08  11:23:05:17\r\n     appellent la population\r\n    \u00e0 dresser des barricades.\r\n\r\n11:23:05:22  11:23:08:11\r\n*-Toute la population du quartier\r\n\r\n11:23:08:16  11:23:11:16\r\n  est \u00e0 tous les coins de rue,\r\n        aux carrefours.\r\n\r\n11:23:11:21  11:23:15:17\r\n          *Tout le monde\r\ns'est mis \u00e0 dresser des barricades.\r\n\r\n11:23:15:22  11:23:18:18\r\n*On abat sous nos yeux des arbres.\r\n\r\n11:23:24:23  11:23:29:10\r\n      -La bataille de rue\r\n  fait rage durant cinq jours.\r\n\r\n11:23:37:07  11:23:39:18\r\n     Les gardiens de la paix\r\n\r\n11:23:39:23  11:23:42:07\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n11:23:46:18  11:23:49:07\r\nPlus de 150 des quelques 900 tu\u00e9s\r\n\r\n11:23:49:11  11:23:52:20\r\n    lors des combats \u00e0 Paris\r\n      sont des policiers.\r\n\r\n11:23:55:13  11:23:59:07\r\n   D\u00e8s son entr\u00e9e en fonction,\r\n        le nouveau pr\u00e9fet\r\n\r\n11:23:59:11  11:24:02:18\r\n      de police gaulliste\r\n lance son op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n11:24:02:23  11:24:06:13\r\n   *-Veuillez \u00e9couter la d\u00e9claration\r\n                  de Charles Luizet.\r\n\r\n11:24:06:18  11:24:09:10\r\n{\\an3}      *-La pr\u00e9fecture de police est,\r\n\r\n11:24:09:14  11:24:13:13\r\n{\\an3}   dans la magnifique lutte de Paris\r\n                 pour sa lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:24:13:18  11:24:15:18\r\n{\\an3}         le centre de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:24:15:23  11:24:19:07\r\n{\\an3}          *Le personnel de la police\r\n              est splendide de cran.\r\n\r\n11:24:19:11  11:24:22:08\r\n{\\an3}                      *J'ai pour lui\r\n        une profonde admiration qui,\r\n\r\n11:24:22:12  11:24:26:20\r\n{\\an3} apr\u00e8s de telles journ\u00e9es, se double\r\n       d\u00e9j\u00e0 de beaucoup d'affection.\r\n\r\n11:24:27:01  11:24:29:12\r\n-Pourtant, parmi ces h\u00e9ros du jour,\r\n\r\n11:24:29:17  11:24:33:08\r\n   nombreux avaient jusque-l\u00e0\r\n   ex\u00e9cut\u00e9 les pires ordres:\r\n\r\n11:24:33:12  11:24:36:13\r\n     arr\u00eater des r\u00e9sistants\r\n      ou rafler des Juifs.\r\n\r\n11:24:36:18  11:24:38:20\r\n  L'inspecteur Roger Belb\u00e9och,\r\n\r\n11:24:39:01  11:24:41:14\r\nr\u00e9sistant communiste, s'en amuse.\r\n\r\n11:24:41:19  11:24:46:10\r\n \"Dans la cour de la pr\u00e9fecture,\r\n   un miracle s'est produit.\"\r\n\r\n11:24:46:14  11:24:49:05\r\n\"Il n'y a plus que des r\u00e9sistants.\"\r\n\r\n11:24:49:10  11:24:51:15\r\n \"Dans la police, tous en sont.\"\r\n\r\n11:24:51:20  11:24:55:12\r\n    \"Les portraits de P\u00e9tain\r\n  sont jet\u00e9s par les fen\u00eatres.\"\r\n\r\n11:24:55:17  11:25:01:08\r\n\"Pour appara\u00eetre comme r\u00e9sistant,\r\nil suffit de faire des confettis\r\n\r\n11:25:01:12  11:25:03:13\r\n    avec l'image du mar\u00e9chal\r\n\r\n11:25:03:18  11:25:06:14\r\n         et de parader\r\n    avec un brassard F.F.I.\"\r\n\r\n11:25:10:09  11:25:14:16\r\n          Tous crient\r\n    Dans le feu de l'action,\r\n\r\n11:25:14:21  11:25:18:01\r\n les flics changent de clients.\r\n\r\n11:25:18:06  11:25:24:10\r\nIls arr\u00eatent d\u00e9sormais les collabos,\r\net les abritent avant leur jugement.\r\n\r\n11:25:24:14  11:25:29:12\r\n Les policiers r\u00e9alisent qu'ils\r\n ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n11:25:29:17  11:25:31:13\r\n      L'un d'eux t\u00e9moigne.\r\n\r\n11:25:31:18  11:25:35:15\r\n \"La participation de la police\r\n    \u00e0 la lib\u00e9ration de Paris\r\n\r\n11:25:35:20  11:25:37:19\r\n  a \u00e9t\u00e9 une action n\u00e9cessaire.\"\r\n\r\n11:25:38:00  11:25:41:22\r\n     \"Dans le cas contraire,\r\n de nombreux gardiens de la paix\r\n\r\n11:25:42:03  11:25:44:21\r\n            et grad\u00e9s\r\n  se seraient retrouv\u00e9s pendus,\r\n\r\n11:25:45:02  11:25:49:11\r\n      tant ils avaient laiss\u00e9\r\nde mauvais souvenirs aux Parisiens.\"\r\n\r\n11:25:49:16  11:25:53:12\r\n        \"Il est s\u00fbr que\r\n si nous \u00e9tions rest\u00e9s passifs,\r\n\r\n11:25:53:17  11:25:56:11\r\non nous aurait fait notre f\u00eate.\"\r\n\r\n11:25:59:04  11:26:02:09\r\n        Le 26 ao\u00fbt 1944,\r\n      le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n\r\n11:26:02:13  11:26:07:02\r\n     descend les Champs-Elys\u00e9es\r\ndans un grand d\u00e9fil\u00e9 de la victoire.\r\n\r\n11:26:07:07  11:26:10:07\r\nLa foule scande \"Vive la France !\"\r\n\r\n11:26:10:11  11:26:13:02\r\n           La police\r\n  communie avec les Parisiens,\r\n\r\n11:26:13:07  11:26:15:06\r\n       et assure l'ordre.\r\n\r\n11:26:18:02  11:26:20:20\r\n      Les combats de Paris\r\n      ont lav\u00e9 l'opprobre,\r\n\r\n11:26:21:01  11:26:24:19\r\n et de Gaulle, figure tut\u00e9laire,\r\n     se pose en rassembleur.\r\n\r\n11:26:30:09  11:26:33:22\r\n              Archive\r\n-Aux Invalides, la police parisienne\r\n\r\n11:26:34:03  11:26:37:19\r\nc\u00e9l\u00e8bre le souvenir de ses morts,\r\n       tomb\u00e9s h\u00e9ro\u00efquement\r\n\r\n11:26:38:00  11:26:39:19\r\n     pendant l'insurrection.\r\n\r\n11:26:40:00  11:26:43:14\r\n      Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\nremet au pr\u00e9fet de police Luizet\r\n\r\n11:26:43:19  11:26:48:06\r\n le premier drapeau r\u00e9gimentaire\r\n    de la police parisienne.\r\n\r\n11:26:48:11  11:26:52:16\r\nIl le d\u00e9core de la L\u00e9gion d'honneur\r\n     et de la Croix de guerre.\r\n\r\n11:26:56:23  11:27:02:20\r\n*-La conduite des fonctionnaires\r\net agents de la pr\u00e9fecture a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:27:03:01  11:27:07:17\r\n  l'un des principaux facteurs\r\n     du succ\u00e8s des combats\r\n\r\n11:27:07:22  11:27:10:11\r\n  pour la lib\u00e9ration de Paris !\r\n\r\n11:27:10:16  11:27:12:21\r\n        -En octobre 1944,\r\n\r\n11:27:13:02  11:27:16:18\r\n     en distinguant lui-m\u00eame\r\n      la police parisienne,\r\n\r\n11:27:16:23  11:27:21:15\r\n    de Gaulle tourne la page\r\n de la collaboration polici\u00e8re.\r\n\r\n11:27:21:20  11:27:26:09\r\n  Le nouveau pouvoir avait besoin\r\nde la police pour maintenir l'ordre,\r\n\r\n11:27:26:13  11:27:28:16\r\n et celle-ci avait besoin de lui\r\n\r\n11:27:28:21  11:27:32:05\r\n       pour faire oublier\r\n son r\u00f4le pendant l'Occupation.\r\n\r\n11:27:32:10  11:27:35:00\r\n             Archive\r\n    -Les agents disparaissent\r\n\r\n11:27:35:05  11:27:38:19\r\n     sous le grand portail,\r\n   hier au combat, aujourd'hui\r\n\r\n11:27:39:00  11:27:42:11\r\n     \u00e0 l'honneur, et demain\r\n \u00e0 nouveau au service de Paris.\r\n\r\n11:27:42:15  11:27:46:04\r\n      -Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n    entame un tour de France.\r\n\r\n11:27:46:09  11:27:49:04\r\n            Il veut\r\n restaurer l'ordre r\u00e9publicain.\r\n\r\n11:27:52:12  11:27:56:05\r\n      Les grandes r\u00e9formes\r\nengag\u00e9es par Vichy dans la police\r\n\r\n11:27:56:10  11:27:58:01\r\n        sont maintenues.\r\n\r\n11:27:58:06  11:28:02:08\r\nLe principe d'une police nationale\r\n    n'est pas remis en cause.\r\n\r\n11:28:02:12  11:28:04:17\r\n  La modernisation se poursuit.\r\n\r\n11:28:09:12  11:28:14:15\r\nPress\u00e9 de remettre l'Etat en marche,\r\n      de Gaulle ne regarde pas\r\n\r\n11:28:14:20  11:28:17:09\r\n         dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n11:28:17:13  11:28:21:20\r\n   A Bordeaux, au balcon de la\r\n pr\u00e9fecture, la foule l'acclame.\r\n\r\n11:28:22:01  11:28:24:13\r\n Maurice Papon est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n11:28:24:18  11:28:26:14\r\n     Quelques mois plus t\u00f4t,\r\n\r\n11:28:26:19  11:28:31:04\r\n le jeune sous-pr\u00e9fet organisait\r\n  la rafle des Juifs bordelais.\r\n\r\n11:28:39:04  11:28:42:00\r\n          Si certains\r\n   passent entre les gouttes,\r\n\r\n11:28:42:05  11:28:45:10\r\n     la police est cependant\r\n     le corps professionnel\r\n\r\n11:28:45:14  11:28:47:20\r\n le plus \u00e9pur\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration.\r\n\r\n11:28:48:01  11:28:52:23\r\n      Plus de 10'000 policiers\r\nsont sanctionn\u00e9s, intern\u00e9s ou jug\u00e9s.\r\n\r\n11:28:53:04  11:28:56:09\r\nLes chefs des brigades sp\u00e9ciales,\r\n\r\n11:28:56:13  11:29:01:02\r\n    les commissaires z\u00e9l\u00e9s, les\r\npourvoyeurs de pelotons d'ex\u00e9cution\r\n\r\n11:29:01:07  11:29:04:05\r\nsont condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines.\r\n\r\n11:29:09:18  11:29:15:03\r\n  Cette \u00e9puration touche aussi\r\n  les responsables politiques\r\n\r\n11:29:15:08  11:29:19:03\r\n de la police des ann\u00e9es noires,\r\n     qui tous se d\u00e9faussent.\r\n\r\n11:29:19:08  11:29:21:09\r\n -A chaque attentat, j'ai livr\u00e9\r\n\r\n11:29:21:13  11:29:22:13\r\n{\\an3}                     le m\u00eame combat.\r\n\r\n11:29:22:18  11:29:26:23\r\n{\\an3}            Je le dis la t\u00eate haute:\r\n  j'ai sauv\u00e9 des centaines d'otages.\r\n\r\n11:29:27:04  11:29:31:13\r\n  -Pierre Pucheu est rapidement\r\n   condamn\u00e9 \u00e0 mort et fusill\u00e9.\r\n\r\n11:29:31:18  11:29:35:07\r\n         Les communistes\r\n      ne lui pardonnent pas\r\n\r\n11:29:35:11  11:29:38:22\r\n       le drame des otages\r\n        de Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n11:29:39:03  11:29:43:21\r\n{\\an3}    -Je mets au d\u00e9fi qui que ce soit\r\n      de produire un \u00e9crit, un geste\r\n\r\n11:29:44:02  11:29:47:04\r\n{\\an3}                   ou un acte de moi\r\n             hostile aux Isra\u00e9lites.\r\n\r\n11:29:47:09  11:29:52:17\r\nJe peux prouver que mon meilleur ami,\r\n         du lyc\u00e9e \u00e0 sa mort \u00e0 50 ans,\r\n\r\n11:29:52:22  11:29:56:11\r\n    \u00e9tait M. Andr\u00e9 Walls, isra\u00e9lite,\r\n                     et j'ai aid\u00e9,\r\n\r\n11:29:56:15  11:30:00:13\r\n           sous des formes diverses,\r\n           plus de cent Isra\u00e9lites !\r\n\r\n11:30:00:18  11:30:04:11\r\n   -Maire collabo de Bordeaux\r\n     jusqu'\u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:30:04:15  11:30:07:21\r\n         Adrien Marquet\r\n est jug\u00e9 lors de l'hiver 1947.\r\n\r\n11:30:08:02  11:30:12:10\r\n         Il n'est condamn\u00e9\r\nqu'\u00e0 dix ans d'indignit\u00e9 nationale.\r\n\r\n11:30:15:18  11:30:17:13\r\n{\\an3}           -Je m'excuse d'y revenir,\r\n\r\n11:30:17:18  11:30:22:01\r\n{\\an3}            mais qui a sign\u00e9 l'ordre\r\n   d'arrestation de Monsieur Laval ?\r\n\r\n11:30:22:06  11:30:23:19\r\n                   C'est Peyrouton.\r\n\r\n11:30:24:00  11:30:26:22\r\n                  Qui a \u00e9t\u00e9 en butte\r\n              \u00e0 toutes les attaques,\r\n\r\n11:30:27:03  11:30:30:18\r\n{\\an3}   et a gard\u00e9 la haine de M. Laval ?\r\n                    C'est Peyrouton.\r\n\r\n11:30:30:23  11:30:35:06\r\n      Il serait curieux qu'on accusa\r\n     l'homme qui, de l'aveu de tous,\r\n\r\n11:30:35:11  11:30:39:16\r\n{\\an3}et sp\u00e9cialement le 13 d\u00e9cembre 1940,\r\n            a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame pointe\r\n\r\n11:30:39:21  11:30:43:03\r\n{\\an3}    de la r\u00e9sistance gouvernementale\r\n                      \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n11:30:43:08  11:30:46:20\r\n       -Marcel Peyrouton\r\n  a retourn\u00e9 sa veste \u00e0 temps.\r\n\r\n11:30:47:01  11:30:52:10\r\n    Acquitt\u00e9 par la Haute Cour,\r\nil meurt en 1983, \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n\r\n11:30:56:13  11:31:01:11\r\n{\\an3}     -Quand je scrute ma conscience,\r\n           elle ne me reproche rien.\r\n\r\n11:31:01:16  11:31:06:04\r\n{\\an3}                 Aucun raisonnement,\r\n       aucune menace, aucun jugement\r\n\r\n11:31:06:09  11:31:08:18\r\n{\\an3}        ne peuvent troubler mon \u00e2me.\r\n\r\n11:31:09:23  11:31:13:11\r\n                      Elle est pure\r\n      de toute souillure de l'ennemi.\r\n\r\n11:31:15:08  11:31:19:15\r\n -Symbole de la collaboration, \r\nPierre Laval est condamn\u00e9 \u00e0 mort\r\n\r\n11:31:19:20  11:31:22:23\r\net fusill\u00e9 dans la prison de Fresnes\r\n\r\n11:31:23:04  11:31:27:08\r\n    au terme d'une caricature\r\n      de proc\u00e8s politique.\r\n\r\n11:31:27:12  11:31:32:02\r\n   -Jamais nous n'avons livr\u00e9\r\nquelqu'un aux Allemands, jamais.\r\n\r\n11:31:32:07  11:31:35:05\r\n     -En fuite en Allemagne\r\n        \u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:31:35:10  11:31:38:16\r\n         Joseph Darnand\r\n  se savait destin\u00e9 au poteau.\r\n\r\n11:31:38:21  11:31:43:10\r\n   Captur\u00e9 en mai 1945, il est\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 mort par la Haute Cour,\r\n\r\n11:31:43:14  11:31:46:01\r\net fusill\u00e9 au fort de Ch\u00e2tillon.\r\n\r\n11:31:50:07  11:31:53:19\r\n        -Concernant les d\u00e9portations\r\n            des Isra\u00e9lites \u00e9trangers,\r\n\r\n11:31:54:00  11:31:57:05\r\n                 je n'ai jamais eu\r\n      \u00e0 participer aux conversations\r\n\r\n11:31:57:10  11:32:00:17\r\n            engag\u00e9es \u00e0 l'initiative\r\n           des autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n11:32:00:22  11:32:04:12\r\n         -La strat\u00e9gie\r\n de Ren\u00e9 Bousquet a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n11:32:04:17  11:32:07:02\r\n Le chef de la police de Vichy,\r\n\r\n11:32:07:07  11:32:12:06\r\n  responsable des grandes rafles\r\nanti-juives, est acquitt\u00e9 en 1949,\r\n\r\n11:32:12:11  11:32:15:09\r\npour service rendu \u00e0 la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:32:15:13  11:32:18:19\r\n            Plus tard,\r\nBousquet brille dans les affaires,\r\n\r\n11:32:19:00  11:32:22:14\r\n      entretient son amiti\u00e9\r\n    avec Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n\r\n11:32:22:19  11:32:25:13\r\n         jusqu'\u00e0 ce que\r\n     son pass\u00e9 le rattrape.\r\n\r\n11:32:25:18  11:32:29:15\r\n     Inculp\u00e9 pour complicit\u00e9\r\n   de crime contre l'humanit\u00e9,\r\n\r\n11:32:29:20  11:32:34:06\r\n    il est assassin\u00e9 en 1993\r\n      par un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9,\r\n\r\n11:32:34:11  11:32:36:16\r\n   \u00e0 la veille de son proc\u00e8s.\r\n\r\n11:32:49:20  11:32:53:11\r\n         Etre policier,\r\nc'est ob\u00e9ir au pouvoir en place,\r\n\r\n11:32:53:15  11:32:56:03\r\nmais il y a des ordres indignes,\r\n\r\n11:32:56:08  11:32:58:11\r\n   des missions inacceptables.\r\n\r\n11:32:58:15  11:33:01:06\r\nL'Occupation et le r\u00e9gime de Vichy\r\n\r\n11:33:01:11  11:33:06:22\r\n ont amen\u00e9 les policiers fran\u00e7ais\r\n\u00e0 se poser la question des limites\r\n\r\n11:33:07:03  11:33:08:10\r\n        de l'ob\u00e9issance.\r\n\r\n11:33:08:14  11:33:11:02\r\n Une question qu'ils ne devront\r\n\r\n11:33:11:07  11:33:12:16\r\n         jamais oublier.\r\n\r\n11:33:25:07  11:33:28:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Joly, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Korn Brzoza, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693179", "comment": "Images et son d'archives de qualit\u00e9 variable . Quelques images RGB et Luma gamut error. Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030685", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1604930", "internalArchiveId": "AA1706605111", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse.9e \u00e9tape: Schaffhouse - Schaffhouse. Schaffhouse", "publicationDate": "2017-06-18T18:55:00Z", "durationSec": 2260, "genres": ["Cyclisme enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8713257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8648799.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Suisse, 9e \u00e9tape: Schaffhouse - Schaffhouse, Contre-la-montre", "Podium: Simon Spilak (SVK) remporte le tour devant Damiano Caruso (ITA) et Steven Kruijswik (NED)", "Podium: Simon Spilak (SVK) remporte le tour devant Damiano Caruso (ITA) et Steven Kruijswik (NED)", "9e \u00e9tape: victoire Simon Spilak (SVK) au contre la montre", "9e \u00e9tape: l'Australien Rohan Dennis remporte cette \u00e9tape devant Stefan K\u00fcng (SUI) et Damiano Caruso (ITA)", "9e \u00e9tape: la remise du prix de l'\u00e9tape pour Rohan Dennis (AUS)"], "alternativeSummary": ["Tour de Suisse\n9e \u00e9tape: Schaffhouse - Schaffhouse\nContre-la-montre", "En diff\u00e9r\u00e9 de Schaffhouse", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse", "Cyclisme - Tour de Suisse"], "variantIds": ["ece-8608314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-19T22:28:11Z", "webPublicationDate": "2017-06-18T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "medias": [{"id": "1701536", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031845", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597124", "internalArchiveId": "AA1705597325", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Norman", "publicationDate": "2017-06-18T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec le youtubeur et humoriste Norman. Celui-ci parle de ses 30 ans et de sa carri\u00e8re de youtubeur et de l'influence de sa famille.", "durationSec": 1387, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8712789", "imageURL": "http://www.rts.ch/8712781.image", "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "HUMOUR"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Norman, star de Youtube", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nNorman", "L'interview de Darius Rochebin\nNorman", "L'interview de Darius Rochebin\nNorman", "Darius Rochebin re\u00e7oit le youtubeur Norman.", "L'interview de Darius Rochebin\nNorman"], "variantIds": ["ece-8608026", "ece-8608254", "ece-8607787", "ece-8608171"], "isOnline": true, "remarks": "Extraits des vid\u00e9os de Norman sur Youtube.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:19:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031350\r\nDate de transcription : 20-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:21) [88%] : \r\nNorman bonjour, bonjour, vous \u00eates devenu une figure historique mais YouTube vous \u00eates presque classique maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:34) [84%] : \r\nAvec un banquier, je sais pas mais vous appelez, vous avez 30 ans, il y a \u00e7a para\u00eet incroyable, c'\u00e9tait le 14 avril exactement, \u00e7a fait quoi la la va pousser enfin le poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:34 > 0:00:50) [86%] : \r\nLe 15 avril j'ai un petit peu barbare 20 pourcent de de la et puis il y a une bonne d\u00e9pression pression mais j'ai mon Atticus des 30 ans, et j'en ai refait une vid\u00e9o qui s'appelle la crise des 30 ans, on verra, on va nickel, c'est parfait, et puis sinon, tout va bien, je suis en vie en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:08) [89%] : \r\nIl y a une g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9sente plus c'\u00e9tait ici \u00e0 Gen\u00e8ve, le royaume du web, \u00e9norme succ\u00e8s pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, vraiment, d'\u00eatre une Star immense pour les un peu plus \u00e2g\u00e9, il faut rappeler comment \u00e7a a commenc\u00e9, hein, simplement ce que vous dites du stand-up en chambre vous filmez vous- m\u00eames cam\u00e9ras toute \u00e7a sans beaucoup d'effet, j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:25) [82%] : \r\nFaire des petites vid\u00e9os dans mon appartement, voil\u00e0 en racontant des des choses de ma vie, donc c'est une sorte de Vulog, une sorte de de blogs vid\u00e9o je racont\u00e9 par exemple, l'exp\u00e9rience, le fait de ne pas forc\u00e9ment \u00eatre tr\u00e8s virile par exemple \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je disais : c'est de l'lascar, chez ceux qui me piquer le visage on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:28) [83%] : \r\nLes poils, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant complexe toujours chez moi, il y a encore des trous l\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:47) [85%] : \r\nC'est c'est fait expr\u00e8s, cet extrait c'est voulu pour montrer qu'il y a un fondement un petit peu de fragilit\u00e9, donc voil\u00e0 je, je, je dans vid\u00e9o de toujours parler de choses un petit peu futile, \u00e7a qui en fait plus le sujet futile et un petit peu abstrait, plus un sujet qui int\u00e9resse personne \u00e0 la base, plus \u00e7a m'int\u00e9resse en parler en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:01:53) [81%] : \r\nLes comme dit souvent \u00e7a faire quelque chose avec rien, c'est le plus dur, et c'est plus utile face \u00e0 ce qui m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:27) [83%] : \r\nOui, parce que il y a plein de th\u00e9matiques en humour, entre guillemets, qui sont assez classiques, bon les th\u00e8mes li\u00e9s aux couples les th\u00e8mes \u00e7a c'est des choses qui on voit plein de fois, qui marche et qui sont extr\u00eamement dr\u00f4les, Woody Allen en slip dans au nord, o\u00f9 il y a une vente dans ses films, par exemple, il y fait que parler d'amour tout le temps et c'est passionnant, Samassa, un th\u00e8me qu'in\u00e9puisable et qui marche toujours, c'est un un sujet voil\u00e0 que j'que nous on parle tr\u00e8s souvent, mais les les petites choses futiles, moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'amuse beaucoup, j'ai fait une vid\u00e9o sur les chemises des vid\u00e9os sur \u00e9crit une lettre ces ces choses b\u00eates mais qui me font marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:27 > 0:02:33) [87%] : \r\nApple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, un de vos plus grands succ\u00e8s des millions et des millions de vues c'\u00e9tait la vid\u00e9o sur peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:39) [85%] : \r\nUne vid\u00e9o pr\u00e9cis\u00e9ment sur les Apple addicts dont les gens addict au mat\u00e9riel Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:03:09) [87%] : \r\nCombien de millions de vues, l\u00e0 je ne sais plus, j'ai pas l'affiche chiffres mais peut-\u00eatre 30 millions 30 millions combien d'abonn\u00e9s aujourd'hui, alors je viens de passer quelques jours dans l'avenir, les 9 millions d'abonn\u00e9s sur la Terre, suisse et il y a donc, merci \u00e0 tous les Suisses et je crois que je dis \u00e7a, mais en tout cas merci \u00e0 tous les abonn\u00e9s et et donc 30 ans, on vous a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 Monsieur oui, \u00e7a serait terrible \u00e7a pour vous oui moi pas tr\u00e8s grave mais c'est quand m\u00eame un peu vexant qui a os\u00e9 vous appeler monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:10 > 0:03:24) [85%] : \r\nOr, pas des gens dans la rue des des jeunes, on commence \u00e0 nous, vous voyez pour vous voyez parce que c'est comme \u00e7a un peu le code de la t\u00e9l\u00e9, mais c'est vrai que le code de la rue vraiment plut\u00f4t un peu et \u00e7a parfois on vouvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:31) [76%] : \r\nEt et vous avez dit quoi, mais non j'je ne vous sortez cette phrase de Jean un peu \u00e2g\u00e9, je vais nom \u00e0 nous de me voient pas quand m\u00eame j'encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:38) [82%] : \r\nEt cette ligne de vous aspirations d'une de vos vid\u00e9os celles dont vous parliez vos 30 ans, on la regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:45) [88%] : \r\nAlors je sais physiquement on dirait pas du tout les 30 ans mais je vous rassure, la vie consid\u00e8re quand m\u00eame comme un adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:55) [86%] : \r\nMais quand m\u00eame je sens que j'ai 30 ans mon corps change un peu des poils qui sortent d'endroits improbables, comme le nez ou les oreilles, comment savoir ce qu'on appelle des Golf, enfin du et, grande nouvelle, j'ai de la barbe, enfin, vite fait, disons qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 tu dois faire aux gens mais si Georges de la barbe tous regarde de plus pr\u00e8s ces capable barbe j'ai 30 ans et je ressens dans mon comportement, je commence \u00e0 acheter des produits bio, des fois, je m'en fous destin\u00e9s pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'aise j'aime de plus en plus acheter des objets inutiles, gu\u00e8re plus la cabane, parfois je r\u00e2le, regardons un politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Fillon lui parfois, j'utilise un parapluie, parfois je suis n\u00e9e brune alors \u00e7a c'est du Chinois sans gluten tofu Detox et \u00e7a c'est de la pelouse du Stade de France, qui a \u00e9t\u00e9 foul\u00e9 par Antoine Griezmann et puis parfois, il dit des phrases trentenaires, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal si cela et si je m'acheter un v\u00e9lo pliable \u00e0 terme tout le monde sait que vaut mieux acheter que louer, je pense que je vais investir dans la Pierre, j'ai un projet c'\u00e9tait propos retard et mais j'ai peut-\u00eatre consommons potager et faire pousser mes propres salades c'est \u00e0 40 ou 50 ans, les gens se pas trop parler de tournage on va vexer mais \u00e0 30 ans tout le monde se foutait \u00e9gal ouvertement, c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:00 > 0:05:05) [90%] : \r\nMaintenant que j'ai 30 ans, je commence \u00e0 voir les fameux coup de vieux, par exemple, quand je vais sur un site o\u00f9 tu dois indiquer son ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:10 > 0:05:24) [85%] : \r\nEn fait, j'ai plus envie de mentir aux effets de la crise des 25 ans, la crise des 30 ans ouvrier la crise et 40 le succ\u00e8s, entre guillemets, je pense qu'il est tr\u00e8s fragile, moi, j'ai senti, moi \u00e0 tout moment, tout peut s'arr\u00eater, \u00e7a j'en suis conscient, \u00e7a vous angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:32) [77%] : \r\n\u00e7a m'angoisse pas mais en tout cas, \u00e7a me donne un petit d\u00e9fi avec ce qui allait nous, chaque fois, je me dis : bon voil\u00e0 mes infos Foch continue \u00e0 surprendre les gens ont de nouvelles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:41) [80%] : \r\nLa base, c'est quand m\u00eame YouTube ph\u00e9nom\u00e8ne YouTube inou\u00ef, 400 sur s\u00e9rieux il y a enfin c'est c'est pas chose \u00e0 vous dites c'est vous vous Mimi en orgasme f\u00e9minin c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:43 > 0:06:19) [87%] : \r\nAlors oui, j'ai \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 par YouTube \u00e0 cause d'une petite vid\u00e9o dans laquelle, avec une partenaire de jeu on joue donc l'acte sexuel, voil\u00e0 mon c'\u00e9tait extr\u00eamement gentil ou une \u00e9paule et surtout cette donc lundi matin, mon ami joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc l'orgasme et \u00e0 quel point que tu as censur\u00e9 la vid\u00e9o, c'est assez nouveau, parce que les r\u00e8gles du tout pour un petit peu chang\u00e9 et maintenant ils censurent assez facilement des vid\u00e9os d\u00e8s un petit peu de de choses comme \u00e7a, ce qui un petit peu paradoxal vu qu'il laisse compl\u00e8tement libre de d'acc\u00e9der vid\u00e9o, on voit des op\u00e9rations \u00e0 coeur ouvert, donc c'est totalement \u00e7a n'a aucun sens, donc je suis un peu \u00e2g\u00e9, Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:26) [76%] : \r\nEnfin je s\u00e9curiser les lieux voir dialoguer avec YouTube, c'\u00e9tait de monstres gigantesques vous parlez quand on parle du tube CA qui vous connaissez des gens physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:26 > 0:06:29) [80%] : \r\nOui, j'ai jou\u00e9 2 3 personnes adultes tout mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:29 > 0:06:33) [83%] : \r\nRetraites : avec eux on est le rapport de force est tellement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s, on peut vraiment leur imposer des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:47) [89%] : \r\nJe crois qu'va essayer de succ\u00e8s, je peux parler de c'est \u00e7a rattach\u00e9 \u00e0 Google, donc c'est vraiment un monstre sacr\u00e9, il y a une hi\u00e9rarchie monumentale et donc pour faire une demande, il faut faire un Mail qui passe par 10000 personnes, donc c'est vraiment une tr\u00e8s grosse structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:47 > 0:06:51) [95%] : \r\nIl y a une petite qui font peur, c'est-\u00e0-dire se f\u00e2cher avec \u00e7a peut \u00eatre un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:07:03) [85%] : \r\nJe crois qu'en fait il s'comment dire, ils ont pas de talent non mais c'est-\u00e0-dire tellement de gens qui sont sur les lieux, mais il y a tellement d'utilisateurs qui font pas de gaffe au cas par cas mon avis hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:14) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates le reflet vraiment de tout ce qu'Internet a chang\u00e9 dans nos vies, partir en vacances, prendre le taxi YouTube etc et aussi pour le sexe, c'est la vid\u00e9o sur-t-il d'\u00eatre d\u00e9faite en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:16 > 0:07:59) [78%] : \r\nVoici les sites de qui, de le plus sa sortie ne l'instinct mod\u00e8le postuler photos dans les endroits les plus propres du monde ici l'impro dans la main, \u00e7a veut dire qu'il le queutard lui pas quand il est l\u00e0 juste pour alors on va montrer, par contre nous, Camper censur\u00e9 par YouTube le mauvais acteur lui fait une belle d\u00e9contract\u00e9, alors qu'en fait il est pas trop salue la mise alors moi je m'appelle 34 ans, et je vais sur mes Fr\u00e9d\u00e9ric et toi le pot de colle, celui qui va insister pourtant accompagn\u00e9 m\u00eame 2 jours et qui va tenter d'\u00eatre violent endettement \u00e9touffant h\u00e2tivement tous que je tienne apporte \u00e7a non, je parle, je peux le faire pendant plusieurs heures, je l'envoyer en 16\u00e8me message l'homme mari\u00e9, attention \u00e7a grouille surtout vers les infid\u00e8les \u00e9coutez, moi je trouve qu'on a vraiment accroch\u00e9 mon Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:02 > 0:08:16) [82%] : \r\nVeux-tu m'\u00e9pouser non attends bien super Light le frustr\u00e9, il conna\u00eet mieux que toi ce qui est de faux et ce qui est bien pour toi job frustr\u00e9s de l'entre- jambe lui mais un bon il t'insulte directe je ne pla\u00eet pas du conna\u00eet propres Gourette c'est pour \u00e7a c'est ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:17 > 0:08:19) [74%] : \r\nVoil\u00e0,-t-il, vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:35) [80%] : \r\nBien s\u00fbr, je suis oblig\u00e9 de l'exp\u00e9riment\u00e9 pour pouvoir analyser le sujet, c'est une tr\u00e8s bonne excuse quand on demande de certaines c'est pour les vid\u00e9o \u00e0 vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 certaines heures, je suis l'implication est install\u00e9 sur mon t\u00e9l\u00e9phone je cache pas que j'ai pas tous les jours, mais on peut me croiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:35 > 0:08:39) [88%] : \r\nOn en vrai, le rapport aux filles et aux femmes, \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:08:51) [88%] : \r\nForc\u00e9ment un petit peu avec la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 Toubon \u00e7a \u00e7a ouvre un peu des portes, mais bon, voil\u00e0, j'ai toujours comme tous les hommes du monde parfois, je me prends des \u00e9normes r\u00e2teau c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:51 > 0:08:55) [77%] : \r\nEt vous r\u00e9pondez au de femmes disons qui sont les offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:56 > 0:09:08) [85%] : \r\nAh \u00e7a j'approuve, c'est plus une sorte de jeu un peu plus, comment dire, il parle pas vraiment \u00e0 qui je suis, pas vraiment une sorte de de Norman, des vid\u00e9os et et je r\u00e9ponds pas \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:08 > 0:09:14) [78%] : \r\nSur les fiches d'h\u00f4tel vous marquez quoi, l\u00e0, vous avez en attendant l'h\u00f4tel d'ailleurs, hein, quand vous \u00e9crivez profession stations dans les 6 mai marqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:14 > 0:09:25) [87%] : \r\nJe je sais pas, pas interrogations mais je ne sais pas, mais je sais que sur un point de vue administratif sommet la feuille d'imp\u00f4ts, je marque, com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:25 > 0:09:34) [85%] : \r\nEt vous \u00eates com\u00e9dien un petit peu apr\u00e8s, mais donc j'ai une sorte de j'ai plusieurs casquettes quoi donc ce que vous admirez vraiment, c'est qu'il est com\u00e9dien de maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:35 > 0:09:59) [87%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s fan de ce n'est pas am\u00e9ricain, donc ce sont des, des gens qui sont pas forc\u00e9ment connus en Europe d'ailleurs peut-\u00eatre plus dans les pays qui qui parle justement peut bien anglais, contrairement \u00e0 la France par exemple, un choix fan de gens comme vous situer par exemple de Bill Biber de Kevin parce que j'\u00e9tais all\u00e9 voir d'ailleurs en vrai en Belgique, voil\u00e0 des gens comme \u00e7a, ces gens qui ne passionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:59 > 0:10:02) [78%] : \r\nEnsuite, ce qui est ce que vous connaissez, rep\u00e9r\u00e9s, etc, le grand gibier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:02 > 0:10:25) [75%] : \r\nOuais, le grand JD et aussi Nathana\u00ebl que j'aime beaucoup, vous avez est aussi donc dans la culture que j'aurais saisi les noms cet homme avis\u00e9 Thomas Wiesel que j'ai rencontr\u00e9 2 3 fois qu'il est tr\u00e8s fort aussi, bon, j'ai quand m\u00eame \u00e0 tous, meilleur du coeur, c'est ces quelques noms Amal bluffer quoi et et du grand bien s\u00fbr que ce soit dans cette vid\u00e9o dans la vraie vie, gros talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:25 > 0:10:35) [88%] : \r\nVous parliez de cette force d'aller chercher vraiment les choses futiles les choses du quotidien, etc, chose du couple aussi on prend encore un exemple, c'est votre sketch sur la jalousie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:36 > 0:10:44) [82%] : \r\nJe crois qu'il y a certains textos, il faut surtout pas recevoir ans notamment ce fameux qui fait quoi, message re\u00e7u \u00e0 2 heures du matin par un num\u00e9ro inconnu du Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:47 > 0:10:48) [80%] : \r\nC'est un peu, tu veux faire un foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:53 > 0:10:56) [76%] : \r\nPourquoi r\u00e9pond pas, je pr\u00e9f\u00e8re un peu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:57 > 0:11:03) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, je crois que les gens qui ont le plus hyst\u00e9rique une meuf au monde, c'est quand tu re\u00e7ois un texto devant elle, mais tu le lis pas sa mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:11 > 0:11:19) [73%] : \r\nJe peux vous dire \u00e7a change pas lui a \u00e2ge quelqu'un jette une science qui voulait vous informe que votre force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:49) [78%] : \r\nGeorges devient parfois j'ai tellement peur que m\u00eame foule mon portable trouve des trucs je que j'emporte mon t\u00e9l\u00e9phone avec moi partout, dans chacune des pi\u00e8ces de la maison bon douche toute \u00e0 \u00e9tang en iPhone et son iPad est ordinateur portable et l'adoption et locales \u00e9tait \u00e9tendu c'est-\u00e0-dire externe et donc qu'est-ce que du bon \u00e9coute quand je prends ma douche, j'aimerais \u00eatre un petit peu connect\u00e9 sa part embl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:54 > 0:12:03) [88%] : \r\nVous mettez beaucoup de de vous- m\u00eame dans les vid\u00e9os c'est vous diront : on vous avez 100 fois pos\u00e9 la question mais c'\u00e9tait d'abord votre petit appartement \u00e0 l'origine un \u00e9change d'appartements c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:03 > 0:12:34) [79%] : \r\nAlors, fait un peu bizarre je sais des pas mon appartement petit HLM \u00e0 montr\u00e9 ensuite j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 pour une sorte de Studio, donc c'\u00e9tait un aveu Studio vid\u00e9o avec un univers un faux appartement quoi assumer, vous le savez, et je ne mange pas pas tout MS exp\u00e9rience j'avais, j'ai un vide l\u00e0 dedans, mais je pr\u00e9f\u00e8re le faire devant chez moi avec mon vrai des objets ma vie \u00e9volue derri\u00e8re moi, avec B. quotidien, moi je pr\u00e9f\u00e8re que ce soit authentique, donc je suis repass\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la version chez moi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:43) [89%] : \r\nVotre papa a fait son apparition, \u00e7a c'est tr\u00e8s frappant, c'est la la famille vraiment qui commencent \u00e0 rentrer dans la banlieue de Norman, comment, comment vous l'avez convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:43 > 0:12:59) [85%] : \r\nPas le convaincre, mon p\u00e8re est tr\u00e8s chaud pour jouer, pour faire le le rigolo syndicats il y a beaucoup de sens de l'humour donc accepter de suite, il est fier \u00e9videmment autant que de lui, bien s\u00fbr, et dans les vid\u00e9os joue le r\u00f4le de mon p\u00e8re bien puisqu'il c'est mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:59 > 0:13:01) [92%] : \r\nEt il le fait tr\u00e8s bien et c'est un tr\u00e8s joli hommage ont le regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:17) [84%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre \u00e9vident, mais il y avait trop de le redire quant \u00e0 la chance d'avoir un p\u00e8re pr\u00e9sent c\u00f4t\u00e9s parfois en profiter, passer du temps avec lui tu l'aime \u00e9couter attentivement ce qu'il a qu'\u00e0 prendre parce que, et des choses de la vie, il faut apprendre parler, je me souviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:24 > 0:13:33) [77%] : \r\nVraiment tout pour \u00e7a et c'est comme \u00e7a que maman et vous attaquer au Sud-Ouest camping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:34 > 0:13:38) [89%] : \r\nSelon le cas gonflable, je vais faire un tour et r\u00e9fl\u00e9chir un peu \u00e0 ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:38 > 0:13:45) [84%] : \r\nVoil\u00e0 votre papa, la premi\u00e8re fois qu'il s'est rendu compte que, il s'est pass\u00e9 quelque chose pour vous de hors norme c'\u00e9tait c'\u00e9tait quand vous appelez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:52) [83%] : \r\nJe me souviens, c'est quand m\u00eame a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans c'est quand m\u00eame la v\u00e9rit\u00e9 lui qui fait la loi, merci, merci, mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:52 > 0:14:19) [79%] : \r\nC'\u00e9tait vrai non mais moi j'ai aucun probl\u00e8me, j'adore la t\u00e9l\u00e9 hein, mais en fait c'est vrai que lui, il y a une g\u00e9n\u00e9ration donc \u00e0 Internet lui parle pas du tout et c'est ce moi j'avais pas lui dire : rien, \u00e7a marche bien, super, ce qui m'arrive et tout, chez des vid\u00e9o, je peux en il faisait beau, je peux faire les courses et jouer ma vie vraiment la t\u00e9l\u00e9 dans son \u00e9mission favorite situ\u00e9 \u00e0 laquelle est imm\u00e9diate en \u00e9quipement, mais en fait voil\u00e0, depuis les super \u00e0 fond, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:19 > 0:14:32) [89%] : \r\nIl y a aussi un hommage tr\u00e8s tendre maman, vous avez fait votre m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e quand vous \u00e9tiez tout jeune adolescent, vous avez quel \u00e2ge 15 ans \u00e7a, c'est une rupture pour \u00e9videmment, toute personne qui avait tout \u00e7a pour vous, artiste \u00e7a \u00e7a a compt\u00e9 de quelle fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:33 > 0:14:59) [87%] : \r\nBon, \u00e7a c'est un sujet moins rigolo maison, j'\u00e9tais plus jeune, c'\u00e9tait bien avant les vid\u00e9os bien avant tout \u00e7a, mais bon \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre donner un petit peu un regard diff\u00e9rent sur la vie, j'ai impression de j'ai un peu radin permet surtout, je me rends compte que il y a plein de gens qui sont tr\u00e8s fragiles et qui vous profitez \u00e0 fond ce truc, je suis quelqu'un de tr\u00e8s motiv\u00e9s quand dans ce que je fais pas tr\u00e8s passionn\u00e9e, si un truc \u00e0 faire, c'est maintenant quoi, bon je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:59 > 0:15:02) [97%] : \r\nLa fragilit\u00e9 de la vie, on la sent tr\u00e8s fort j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:29) [90%] : \r\nQuelqu'un de tr\u00e8s sensible et j'ai impression que quand je parle des choses sensibles dans les vid\u00e9os dans le spectacle, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me fait du bien, en fait, c'est comme une sorte de th\u00e9rapie vid\u00e9o c'est une th\u00e9rapie pour moi et quand je n'en parle pas, justement, je me sens un peu moins bien et je pense que c'est peut-\u00eatre pas une th\u00e9rapie pour les gens, mais \u00e7a ouvre une d\u00e9connexion dans le chez les gens et \u00e7a, \u00e7a fait qu'on partage un truc quoi, donc j'ai un peu r\u00e9pondu \u00e0 la question, mais parce que je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:29 > 0:15:39) [85%] : \r\nIl y a, il y a beaucoup de com\u00e9diens qui disent que leur m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 leur 1er public un Louis de Fun\u00e8s, par l'\u00c9lys\u00e9e \u00e7a mais beaucoup d'autres qu'il y a, c'\u00e9tait elle, c'est la 1\u00e8re personne \u00e0 qui on donne le spectacle quoi cet avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:39 > 0:15:59) [88%] : \r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais petit j'\u00e9tais comme je suis maintenant et ma m\u00e8re, c'\u00e9tait mon 1er public mon permet la famille bien s\u00fbr, c'est c'est un exploit, et c'est vrai qu'on on teste, forc\u00e9ment un peu, si on est devant 200 sa famille dans ses proches qu'on est jeune et puis finalement, ce n'est que l'\u00e9volution de ce que j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:59 > 0:16:03) [75%] : \r\nJe suis aujourd'hui pourquoi vouvoie que l\u00e0 o\u00f9 elle est, je crois que ma voix, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:04 > 0:16:09) [82%] : \r\nAlors c'est un tr\u00e8s bel hommage aux et sign\u00e9, c'est il fait quoi celui au papa, l\u00e0 aussi, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:10 > 0:16:10) [98%] : \r\nUne maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:11 > 0:16:56) [79%] : \r\nCette personne qui met un sandwich dans ton sac 100 du temps compte celle qui te fait porter de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux pulls, selon elle, celle qui veut absolument tout habiteraient chaudement, m\u00eame s'il fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chaud, celle qui essuie un truc sur ton visage mais avec sa salive, celle qui est tr\u00e8s fier de toi pour des choses dont toi tu es pas tr\u00e8s fier, ce qui fait secr\u00e8tement une collection de Tupperware, celle qui signe toi sont rang\u00e9s \u00e9tais propres affaires, celle qui \u00e9crit : nom et pr\u00e9nom partout sur des affaires celle dont a besoin dans les moments o\u00f9 je sais pas comment faire, celle qui m\u00e8ne au bout du monde, enverra un message pour dire j'esp\u00e8re fini tout d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s un SMS que leur a \u00e9crit uniquement avec l'index, celle qui est tellement dans ton esprit quand courtes Adjali notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:02 > 0:17:21) [82%] : \r\nEn tout cas, toutes ces mamans, on en a besoin, mais parfois c'est l'inverse, c'est elle qui ont besoin de nous, et c'est souvent pour la m\u00eame chose, Matteo, mais comment l'application Internet parce que brancher imprimante j'aimerais imprim\u00e9 nouvellement Matteo, boxe, l\u00e0 j'ai mal \u00e0 la t\u00eate \u00e0 cause, j'ai perdu mon carnet aujourd'hui les num\u00e9ros des gens-l\u00e0 mais comment sextant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:48) [87%] : \r\nPour conclure cette vid\u00e9o, j'aimerais vous dire un truc tout simple, tellement simple oublie parfois que c'est ce qui est plus important, mais dans la vie scolaire plus cher, \u00e7a se trouve pas dans les bouquins sur le Net ou \u00e0 l'autre bout du monde, non, c'est un peu cher, \u00e7a se trouve juste l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de famine proches et parfois, on les voit m\u00eame pas o\u00f9 on dit qu'on a toute la vie pour dire je t'aime et \u00e7a s'il faut alors si vous avez la chance dans votre maman, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, simplement profiter sans chaque jour, chaque minute, chaque seconde, il faudrait lui tout votre amour parce que je n'avais qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:50 > 0:17:59) [84%] : \r\nVoil\u00e0, vous jouez dans dr\u00f4le, vous jouez dans le touchant, tr\u00e8s touchantes comme cette cette vid\u00e9o l\u00e0 hein, c'est tous les registres, on peut, on peut jouer de tout quand on est Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:00 > 0:18:18) [91%] : \r\nBah, je sais pas quand on est Norman diverses expressions mais je pense qu'on peut parler de nous parler tout je crois il y a des sujets qui sont vraiment tr\u00e8s grave et on peut pas forc\u00e9ment rigoler de \u00e7a quoi, donc \u00e9videmment moi je je parle seulement de ce qui est ce qui m'inspire, ce qui me ce qui me fait rire, il y a plein de trucs dont je parle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:18 > 0:18:22) [87%] : \r\nVous avez m\u00fbri, je crois que vraiment m\u00fbri, vous voyez \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:23 > 0:19:14) [89%] : \r\nJe vois ma fa\u00e7on de parler aux gens, la fa\u00e7on de l'aborder mes sujets et puis surtout j'ai tr\u00e8s envie de pr\u00e9ciser \u00e0 chaque fois que j'essaie pas de de jouer une sorte de jeu jouer une sorte de personnage, j'essaie de jouer vraiment l'envoi de rien du tout, en fait, et j'ai l'impression que ce que je raconte \u00e7a \u00e9volue avec ma vie et j'esp\u00e8re que si je continue ce que je fais la m\u00e9thode en disant ce que j'esp\u00e8re, j'aurais-je rencontrer des th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge que j'aurais essay\u00e9 davantage de l'humour, c'est que quelqu'un comme lui, cit\u00e9 par exemple qui raconte cette histoire de de ne pas divorcer de 50 piges et \u00e7a passionne les gens, et en fait, notre discours il \u00e9volue avec nous, en fait, donc j'aime bien rappeler maintenant que j'ai 30 ans, j'aime bien, je suis tr\u00e8s fier d'avoir le discours d'un d'un trentenaire et j'ai plein trucs \u00e0 raconter, parce que tout ce que je d\u00e9couvre dans la vie, h\u00e9 bien je transmets Jean-Francis c'est int\u00e9ressant tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:14 > 0:19:20) [91%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9rations, vous avez un nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, qui est trentenaire comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:20 > 0:19:32) [84%] : \r\nOui, \u00e7a fait quoi \u00e7a fait flipper, c'est vrai que cet homme est trentenaires, il y a 9 ans, parce que moi ce qu'il est trop jeune, parce que je suis trop vieux, je vous pose la question, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:36) [84%] : \r\nC'est une bonne chose, apr\u00e8s vous, que la France est un pr\u00e9sident si jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:36 > 0:19:43) [85%] : \r\nJe pense que c'est pas mal \u00e7a renouvelle un petit peu, ouais, c'est bien s\u00fbr un petit peu de sang frais tout \u00e0 voil\u00e0 bien s\u00fbr au syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:43 > 0:19:51) [83%] : \r\nVous avez vot\u00e9 pour lui, j'ai vot\u00e9 pour lui ou 2 tours au 2\u00e8me tour un 1er CD qui j'ai pas tout vous dire, voil\u00e0, Norman allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:51 > 0:20:01) [89%] : \r\nNon, je vais tout vous dire, j'ai vot\u00e9, \u00e9videmment, j'ai une conscience politique, il faut voter et si on ne le fait pas, je peux vous dire ma soeur donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:01 > 0:20:08) [92%] : \r\nC'est le cas pour la France a s\u00e9rieusement disons quelqu'un aussi jeune qu'on voit la photo, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:08 > 0:20:27) [84%] : \r\nJe sais pas si je suis bien plac\u00e9 pour vous en parler, mais je pense que c'est \u00e7a p\u00e8te, que du que du bon en fait parce que quelqu'un, je ne comprends fait les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux gens plus jeunes, et et voil\u00e0, quoi, donc, oui, c'est, je pense que c'est Jean-Louis Lucet parce que c'est pas, c'est pas pour rien, quoi, c'est qu'il a senti une \u00e2me de qui est la vrai potentiel chez chez ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:27 > 0:20:36) [87%] : \r\nLe lieu Thioub les YouTube tout le monde, vous \u00eates en or, tout le monde se dit \u00e7a, \u00e7a marche, on a c'est-\u00e0-dire M\u00e9lenchon il a jou\u00e9 \u00e7a \u00e0 200 pourcent regarder regarder ces vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:36 > 0:21:21) [88%] : \r\nJ'ai pas mal regard\u00e9 les vid\u00e9os de Jean-Luc M\u00e9lenchon, comment vous le trouviez je trouve bah moi je j'aime le personnage, j'aime ce ce bonhomme, et surtout, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accompagn\u00e9e tr\u00e8s bien manag\u00e9 en terme de communication et moi qui suis une tumeur, je peux vous dire que c'\u00e9tait plut\u00f4t bien foutu sa cha\u00eene YouTube le fait qu'il est, voil\u00e0 qui mettrait de fait l'r\u00e9guli\u00e8rement pendant sa campagne des vid\u00e9os sur sa cha\u00eene en invitant les gens, mais des de, \u00e0 la fin, etc, m\u00eame les meetings avec les hologrammes, \u00e7a peut para\u00eetre un petit peu des clowneries, entre guillemets, mais tout \u00e7a c'est \u00e7a montre qu'enfin une vraie fra\u00eecheur en fait \u00e0 la mani\u00e8re de communiquer, et c'est ce qui est de cette hyper intelligent et je pense que \u00e7a, cette mani\u00e8re de communiquer sur le, sur les r\u00e9seaux sociaux a jou\u00e9 vraiment sa faveur \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:21 > 0:21:24) [89%] : \r\nOn sent cette r\u00e9volution du tout pour la comparer \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:24 > 0:21:44) [84%] : \r\nAlors la r\u00e9volution, elle avait \u00e9t\u00e9 faite a vraiment longtemps, maintenant elles sont jamais ce que j'ai, j'organise YouTube c'est le futur en vrai YouTube c'est d\u00e9j\u00e0 le pass\u00e9 ou alors c'est le pr\u00e9sent, mais c'est la c'est plus vraiment une r\u00e9volution, c'est un m\u00e9dia qui vient, qui vient faire partie des autres m\u00e9dias aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:44 > 0:21:46) [96%] : \r\nEt ce qui va venir maintenant l'avenir c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:48 > 0:22:07) [89%] : \r\nJe sais pas, il y avait plein de, de, de gens de de nouveaux talents \u00e0 dire qui \u00e9merge pas forc\u00e9ment que son YouTube a des gens qui sont des soins appelle les Instagram qui font des vid\u00e9os sur Instagram l'application pour les photos et vid\u00e9os sur Snapchat il y a des gens qui n'naissent que sur Snapchat et qui sont connus gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est encore une autre mani\u00e8re de raconter des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:08 > 0:22:17) [86%] : \r\nEt puis, la Suisse, un mot sur la Suisse, vous \u00eates ici en Suisse, alors pour le royaume du web, vous \u00eates venu ensuite auparavant, cela montre etc vous connaissez vous commencer \u00e0 bien conna\u00eetre le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:17 > 0:22:42) [83%] : \r\nOui, je suis venu tr\u00e8s souvent spectacle, j'ai jou\u00e9 donc \u00e0 Lausanne, donc \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 mort, je crois, et puis \u00e0 Montreux donc jou\u00e9 plein de fois en Suisse, j'aime beaucoup votre pays le et puis on m'a offert beaucoup de chocolat, hein, pour le montrer, que vous faites bien de chocolat vous engraisser pour pour engraisser, dommage qu'il n'est pas faire de montres, \u00e7a fait pas mal et je pense que je vais revenir apr\u00e8s une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:42 > 0:22:51) [86%] : \r\nBeaucoup plus gros merci Norman merci \u00e0 vous, merci beaucoup et j'esp\u00e8re que je vais \u00e9tais un merci, j'aime beaucoup, avec la crise, \u00e7a marche \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T12:41:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697288", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031350", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596745", "internalArchiveId": "AA1705596946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OSAR 2017", "publicationDate": "2017-06-18T12:36:00Z", "summary": "Bassel Ataia a 21 ans et vient d'un village bombard\u00e9 pr\u00e8s de Damas. Il a fui la guerre en Syrie et est arriv\u00e9 en Suisse en 2015. Il a \u00e9t\u00e9 accueilli dans la famille vaudoise de Bernard et Denise Salzmann.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8712556", "imageURL": "http://www.rts.ch/8712550.image", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "GUERRE CIVILE SYRIENNE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Accueillir un r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 la maison avec l\u2019OSAR", "Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s", "Ensemble", "Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s", "Ensemble", "Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s", "Le programme \u00abFamille d\u2019accueil \u00bb de l\u2019OSAR permet \u00e0 des familles suisses de partager leur demeure avec un r\u00e9fugi\u00e9. A St Cergues, les Salzmann offrent un toit \u00e0 Bassel Ataia depuis plus d\u2019un an. Ils partagent repas et m\u00eame voyages ensemble. Le Syrien de 21 ans a fait des progr\u00e8s fulgurants en fran\u00e7ais, et il va commencer un apprentissage. Journaliste : Rapha\u00ebl Engel", "Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s", "Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s"], "variantIds": ["ece-8607796", "ece-8608273", "ece-8608473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:37:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031864\r\nDate de transcription : 20-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:21 > 1:00:35) [82%] : \r\nJe viens de comit\u00e9s de village, pr\u00e8s de Damas et s'appelle \u00e0 une fig\u00e9, il y en a beaucoup de montagne et beaucoup de restaurants et tout mais bon maintenant les toute pour Bardet Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:37 > 1:00:42) [93%] : \r\nBassel 21 ans, un jeune homme qui a d\u00fb fuir la guerre en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:43 > 1:00:54) [91%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 en Suisse il y a une ann\u00e9e oui moi je, je ne peux que Jos\u00e9 Bov\u00e9 d'abord j'ai demand\u00e9 l'asile, j'\u00e9tais dans un abri indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:56 > 1:01:01) [97%] : \r\nBien mieux qu'un abris de la protection civile, la maison d'une famille suisse ouverte sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:08 > 1:01:30) [81%] : \r\nJe sens et son commence famille parce qu'en fait tous les choses ensemble, sont vraiment qui sont ma famille, on voyage ensemble, on se rend sur un bilan moi je trouve pas pas diff\u00e9rence entre ma famille, on a eu la m\u00eame id\u00e9e en se disant, ben voil\u00e0 l'filles sont partis de la maison, une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:33 > 1:01:39) [95%] : \r\nLes salles se maintenant toujours beaucoup voyag\u00e9 et ils ont toujours appr\u00e9ci\u00e9 l'hospitalit\u00e9 qu'ils ont re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:40 > 1:01:53) [88%] : \r\nEt surtout un juste retour, on a re\u00e7u et je trouve normal de faire notre toute toute toute petite part pour des biens et des personnes qui sont dans une situation complexe en souffrance et pour faciliter l'entr\u00e9e leur int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:55 > 1:01:57) [73%] : \r\nVoil\u00e0 de quoi c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:58 > 1:02:06) [86%] : \r\nOn apprend plein de choses en \u00e9change culturellement sur plein d'id\u00e9es, de choses que l'on d\u00e9couvre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:09 > 1:02:16) [71%] : \r\nEn tout cas \u00e7a beaucoup de gros bien s\u00fbr c'est un plat que de r\u00e9guli\u00e8rement en s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:17 > 1:02:21) [84%] : \r\nOui, moi je en fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:23 > 1:02:29) [94%] : \r\nAu d\u00e9but, le je ne sais rien ne connaissait que 2 mots de fran\u00e7ais bonjour et enchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:29 > 1:02:45) [93%] : \r\nOn s'est rendu compte avec le temps, qu'en fait il faisait des choses pour nous faire plaisir, comme par exemple il il d\u00e9jeunait avec nous mais en fait, qui lui n'avait pas du tout l'habitude de d\u00e9jeuner, mais comme il \u00e9tait pas s\u00fbr de pouvoir se faire comprendre, il avait peur que ce soit mal pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:46 > 1:02:52) [97%] : \r\nBien mieux qu'un abris de la protection civile, la maison d'une famille suisse ouverte sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:56 > 1:02:58) [78%] : \r\nMoi, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:59 > 1:03:10) [89%] : \r\nConditions pour accueillir chez soi un r\u00e9fugi\u00e9, avoir une chambre libre et une disponibilit\u00e9 pour 12 mois, au moins en \u00e9change quelque 500 francs par mois et un surplus de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:11 > 1:03:20) [89%] : \r\nJe trouve que si ce t\u00e9moignage peu encourager m\u00eame une seule famille apprendre r\u00e9fugi\u00e9 chez soi, je pense que c'est vraiment un plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:22 > 1:03:31) [94%] : \r\nBassel, et maintenant sur le point de d\u00e9crocher un contrat d'apprentissage, une chose est s\u00fbre : le soutien de sa famille d'accueil, il y aura \u00e9t\u00e9 pour quelque chose.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T13:19:00Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701606", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT031864", "position": "1"}}, {"id": "1697071", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031293", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580346", "internalArchiveId": "AA1702580507", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Terreur sur les villes", "publicationDate": "2017-06-18T12:21:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte comment vivre avec la menace du terrorisme au quotidien. Avec ses invit\u00e9s, Alain Bauer, professeur de criminologie, et Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,  politologue, ils \u00e9voquent le r\u00f4le des villes dans le dispositif pour pr\u00e9venir les attaques jihadistes de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Le cas de la ville de Nice est soulign\u00e9 comme ville poss\u00e9dant le plus de cam\u00e9ras de surveillance.", "durationSec": 886, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8709414", "imageURL": "http://www.rts.ch/8700379.image", "thematicGeographicals": ["NICE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Terreur sur les villes", "Le contexte: les villes, cibles privil\u00e9gi\u00e9es du terrorisme", "L\u2019interview 1/2: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, Global Studies Institute - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "L\u2019interview 2/2: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, Global Studies Institute - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "La s\u00e9quence: le n\u00e9o-terrorisme vu par Alain Bauer, professeur de criminologie", "Zoom: Nice, ville la plus vid\u00e9osurveill\u00e9e de France", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes"], "alternativeSummary": ["Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique."], "variantIds": ["ece-8607791", "ece-8816508", "ece-8816638", "ece-8608264", "ece-8697759", "ece-8608110", "ece-8607987"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:29:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030029\r\nDate de transcription : 20-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:43) [89%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique : comment vivre avec la menace du terrorisme susceptible de frapper n'importe o\u00f9 elle n'importe quel moment comment prot\u00e9ger nos libert\u00e9s et nos valeurs, que peuvent les citoyens, vous et moi, appel\u00e9 \u00e0 demeurer historique et tol\u00e9rant face \u00e0 une menace diffuse absurde impr\u00e9visible qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:00:59) [75%] : \r\n\u00e9norme, et \u00e9norme, elle voulait porter mais ce qui est quand m\u00eame pas la \u00e0 Stein on Marivaux en ce sens a \u00e9t\u00e9, je continue de fonctionner le ne souhaitant avoir donc on est quand m\u00eame ce et qui nous en mais au monde, a r\u00e9cemment fait une chenille kitsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:00 > 0:01:38) [93%] : \r\nAinsi s'exprimait la premi\u00e8re ministre britannique au lendemain de l'attaque dans le secteur de London Bridge la 3\u00e8me perp\u00e9tr\u00e9 contre son pays en l'espace de quelques semaines dans les dispositifs mis en place pour pr\u00e9venir la menace les grandes agglom\u00e9rations autant r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer, parce qu'elles sont la cible parce qu'elles sont vuln\u00e9rables et parce qu'elles abritent dans leurs quartiers, ceux-l\u00e0 m\u00eame qui vont surgir de l'ombre pour frapper les villes face \u00e0 la menace terroriste, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me d'un colloque organis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous y avait rencontr\u00e9 Alain Bauer, qui vient de publier ce livre comment vivre au temps du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:44 > 0:02:29) [86%] : \r\nTerrorisme : en fait, est devenu le terrorisme jusqu'\u00e0 la chute du mur de Berlin de terroriste un terrorisme extr\u00eamement simple singulier parfaitement coh\u00e9rent et en g\u00e9n\u00e9ral totalement g\u00e9r\u00e9e par Washington ou par Moscou qui est d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a pouvait se passer que \u00e7a devait s'arr\u00eater, l'\u00c9tat islamique qui est le premi\u00e8re organisation \u00e0 n'avoir plus aucun profil, il n'y a aucun mode op\u00e9ratoire ni aucune signature qui lui soit propre, c'est le terroriste qui est pass\u00e9 du menu \u00e0 la carte, ils utilisent tous les profils, tous les modes op\u00e9ratoires tous les dispositifs d'organisation, les soldats du califat, les Lions du califat pour leurs employ\u00e9es, les soldats du califat pour leurs sous- traitants et n'importe qui qui fait all\u00e9geance au califat et dont il d\u00e9coule existence en g\u00e9n\u00e9ral le lendemain de la commission de la donc on est pass\u00e9 naturalisme singulier \u00e0 des terrorismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:37) [97%] : \r\nApr\u00e8s chaque attentat en Occident depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:40) [96%] : \r\nVous D\u00e9couvrez que vous saviez \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:19) [87%] : \r\nLes commissions d'enqu\u00eate publique, priv\u00e9e secr\u00e8te officiels disent quelle que soit la langue, hein, on savait tout ou presque 2 pour de de myst\u00e9rieuses raisons n'a pas compris ce qu'on savait les Am\u00e9ricains m\u00eame une formule magique ou idylle notre coll\u00e8gue dote son pas connecter les points et 3, ce serait quand m\u00eame bien si \u00e7a se reproduisait pas alors pourquoi est-ce que \u00e7a se reproduit, parce que nous sommes chez Berg\u00e9 par l'information et que nous n'avons pas assez de compr\u00e9hension, mais si on passe \u00e0 la phase analytique comme un \u00e9l\u00e9ment qualitatif majeur permettant de faire le tri permettant d'anticiper et de pr\u00e9venir, de pr\u00e9voir alors on r\u00e9duit de mani\u00e8re massive, la capacit\u00e9 \u00e0 commettre des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:55) [89%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est simplement qu'il faut prendre en consid\u00e9ration non pas la fatalit\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il est possible qu'il y a des attentats et que de toute fa\u00e7on, regardez la sortie de secours, c'est bien d'en importe quel autre cas de figure, mais sa ceinture de s\u00e9curit\u00e9, c'est bien parce que c'est utile, mettre le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re et pas face aux sacs plus gonflables aussi, donc on a toute une s\u00e9rie Drek on a int\u00e9rioris\u00e9 pas parce qu'on a peur parce qu'on voudrait qu'le moins de cons\u00e9quences possibles au cas o\u00f9 \u00e7a c'est la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:36) [89%] : \r\nLa r\u00e9sistance des de plein de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, elle peut \u00eatre \u00eatre un h\u00e9ros, \u00e7a peut arriver, d'ailleurs c'est ce nom s'en souvient dans le Thalys sur le scooter Annie tout ce qui est certain c'est un h\u00e9ros en sauvant des gens, et pas seulement en s'opposant aux terroristes, en ouvrant sa porte en tirant quelqu'un avec soi, si on s'enfuit, mais aussi du signalement, si la police et le renseignement fran\u00e7ais sont redevenus performants tardivement de mani\u00e8re difficile mais avec efficacit\u00e9, c'est aussi parce que des centaines de milliers de personnes font des signalements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:04:55) [89%] : \r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito bonjour organisateur Chevri\u00e8res, d'un colloque \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve global Institute, que vous dirigez un colloque intitul\u00e9 la ville face \u00e0 la menace terroriste en quoi les villes sont-elles central dans cette question du nez au terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:25) [91%] : \r\nElle constitue une dimension symbolique pour les terroristes d'une part, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 le plus de gens vivent-ils rapide, d'ici \u00e0 2030 81 pourcent de de la population mondiale va vivre dans des espaces urbains et dans la mesure o\u00f9 le but des terroristes faire le plus de victimes possible et surtout de m\u00e9diatiser leur action la ville offre cette dimension symbolique et ce d'autant plus qu'on cible d\u00e9sormais aussi aujourd'hui nos modes de vie et donc on s'attaque, autant on va leur cause infrastructures qui sont d\u00e9sormais dans ces villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:37) [92%] : \r\nEst-ce qu'on peut imaginer, on parle de nos valeurs, de nos libert\u00e9s \u00e0 ce qu'on peut imaginer les d\u00e9fendre avec un un appareil s\u00e9curitaire de plus en plus cette rappeler qu'en France l'\u00e9tat d'urgence est en vigueur maintenant depuis novembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:06:16) [91%] : \r\nJe pense qu'on touche en allait Moncler, \u00e0 savoir l'\u00e9quilibre et la pond\u00e9ration entre d'une part les mesures \u00e0 prendre, et le respect de nos libert\u00e9s, une partie de ces mesures, ils vous \u00e9voquez l'\u00e9tat d'urgence a pas eu il n'a pas emp\u00each\u00e9 malheureusement l'organisation d'attentats terroristes sur le territoire fran\u00e7ais, il vise donc plut\u00f4t rassurer car v\u00e9ritablement pr\u00e9venir et \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important pour les politiques, c'est de rassurer la population, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un dispositif efficace car en terme d'efficacit\u00e9, il n'est important de mettent l'accent sur des \u00e9l\u00e9ments plut\u00f4t de pr\u00e9vention et de renseignements \u00e9l\u00e9ments pour lesquels les villes un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:28) [94%] : \r\nOn en parlera est-ce que vous estimez bien ce que les recherches montrent qu'il y aurait un seuil au-del\u00e0 duquel la population choisiraient plus de libert\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:07:08) [93%] : \r\nAu fond, c'est une question qu'on peut se poser, vous et moi, est ce que nous sommes pr\u00eats \u00e0 attendre 6 \u00e0 8 heures pour aller voir un match de football ou d'aller au Pal\u00e9o Festival de Nyon, j'\u00e9voquais rapidement ce matin avec un coll\u00e8gue d'universit\u00e9 de Bruxelles pour lui, l'organisation d'une conf\u00e9rence comme celle que nous avons organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles aurait laiss\u00e9 cit\u00e9 un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 plus emportant parce qu'ils ont v\u00e9cu l'attentat terroriste, on dirait que ce qui n'est pas le cas forte heureusement de la Suisse, \u00e7a veut donc dire que, dans notre perception personnelle, il y a aussi le pass\u00e9 l'historique qui fait qu'on va avoir plus ou moins un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 face aux risques terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:08 > 0:07:18) [91%] : \r\nEt puis, quand on parle de libert\u00e9, il y a \u00e9videmment aussi la surveillance des r\u00e9seaux sociaux qui sont \u00e0 la fois l'instrument du contre- terrorisme est instrumentalis\u00e9e, utilis\u00e9e par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:08:06) [92%] : \r\nL'espionnage num\u00e9rique, elle, qu'il \u00e9tait mis en place par les \u00c9tats-Unis a montr\u00e9 quasiment aucun r\u00e9sultat, exception faite pour le Crime organis\u00e9, on conna\u00eet les Liens avec les terroristes, mais il n'a pas emp\u00each\u00e9 v\u00e9ritablement d'Al-Qa\u00efda ou neiges de se d\u00e9velopper, on sait en revanche que le le web et les r\u00e9seaux sociaux peuvent jouer un r\u00f4le d'acc\u00e9l\u00e9rateur mais il ne radicalise pas les gens, ils ne sont pas la cause de la radicalisation, par cons\u00e9quent, cette surveillance doit \u00eatre prise avec des pincettes, en revanche, et l\u00e0 il y a un enjeu c'est d'\u00e9duquer la population sur l'utilisation de ces r\u00e9seaux, pas forc\u00e9ment sur la question du terrorisme, mais aussi par rapport au d\u00e9veloppement de notre d\u00e9mocratie qui, de plus en plus, \u00e7a va aussi transf\u00e9rer une partie de ses services sur le web et de fa\u00e7on num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:06 > 0:08:19) [93%] : \r\nEh bien, aussi, la vid\u00e9osurveillance, alors on va aller \u00e0 Nice dans la ville de Nice qui est la ville la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France et o\u00f9 la population semble d'ailleurs soulag\u00e9 par la pr\u00e9sence de toutes ces cam\u00e9ras, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:09:35) [89%] : \r\nDenis c'est la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France, le maire de la ville sont n\u00e9s toujours f\u00e9licit\u00e9 1250 cam\u00e9ras scrutent les espaces publics soient environ une heure pour 291 habitants 83 pourcent des des Fran\u00e7ais dans un sondage r\u00e9alis\u00e9 en 2013, se disait favorable \u00e0 l'utilisation de la vid\u00e9o surveillance jug\u00e9 utile pour prot\u00e9ger la population, c'est pourtant cette ville de Nice hyper surveill\u00e9 qu'a choisi Mohamed l'art oui voulais l'pour perp\u00e9trer son Crime au camion b\u00e9lier sur la promenade des Anglais, le soir du g\u00e2teau je suis \u00e0 2016 : les cam\u00e9ras n'avait pas emp\u00each\u00e9 le terroriste d'effectuer un aller-retour de rep\u00e9rage sur la promenade des Anglais, entre le 11 et le 14 juillet au centre de vid\u00e9o- surveillance, personne n'avait r\u00e9agi, alors que le quartier \u00e9tait interdit aux v\u00e9hicules de plus de 7 tonnes et demie celui du terroriste en faisait 19 la faiblesse de la vid\u00e9osurveillance, c'est qu'elle ne permet de voir que ce que l'on cherche avant l'attentat du 14 juillet le maire de Nice, avait plaid\u00e9 en faveur de l'installation de syst\u00e8me de reconnaissance faciale comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:57) [90%] : \r\nLa ville de Nice qui est la ville la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France avec 1250 cam\u00e9ras et compris dans ces rames transports a mis au point un syst\u00e8me de reconnaissance faciale o\u00f9 il suffit de rentrer des personnes fich\u00e9es fich\u00e9 s sur notre logiciel pour que les algorithmes puisse permettre de les identifier au milieu d'une foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:14) [92%] : \r\nLe dispositif, aurait-il permis d'identifier le chauffeur du camion b\u00e9lier les sp\u00e9cialistes en doutent, le tout s\u00e9curitaire se d\u00e9ploie les moyens sont de plus en plus sophistiqu\u00e9s pour rassurer les citoyens, mais avec une chance infime, de pr\u00e9venir un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:16 > 0:10:26) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito c'est l'\u00c9tat qui a quasiment le p\u00f4le du contre- terrorisme, vous estimez que les villes devraient \u00eatre mobilis\u00e9s davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:26 > 0:10:59) [91%] : \r\nC'est effectivement un des paradoxes de la situation actuelle, les villes sont les yeux et les oreilles du gouvernement en raison, tr\u00e8s peu de comp\u00e9tences pour notamment pratiqu\u00e9 du renseignement, le calcaire, la plupart des recherches men\u00e9es comme celle r\u00e9cemment \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de Berne montre le r\u00f4le important d'une tr\u00e8s bonne connaissance du milieu local et communautaire, or les villes ont une expertise dans ce domaine, ce qui n\u00e9cessite bien \u00e9videmment de c\u00f4t\u00e9 ses acteurs, travailleurs sociaux, travailleurs de de terrain m\u00e9diateur qu'il soit autour de la m\u00eame table que la police que le renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:59 > 0:11:04) [92%] : \r\nMais vous pensez par exemple au rep\u00e9rage d'\u00e9l\u00e9ments susceptibles de se radicaliser par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:05 > 0:11:37) [91%] : \r\nUniquement, je pense que dans le processus de radicalisation, les villes ont certes un r\u00f4le fondamental \u00e0 faire, mais aussi dans la gestion de ces politiques s\u00e9curitaires locales un r\u00f4le d\u00e9terminant, car il faut pas l'oublier, il y a une composante \u00e9conomique social et culturel, pour lesquels, encore une fois, la connaissance de la ville est sans commune mesure avec ce qu'on pourrait trouver \u00e0 d'autres \u00e9chelons de l'\u00c9tat, il est donc important de les l\u00e9gitimer et de leur faire une place dans ce dispositif, qui comme vous le rappelez, est essentiellement entra\u00eenement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:37 > 0:11:44) [92%] : \r\nParce que les villes en fait non, pas vraiment d'existence politique, \u00e7a c'est un probl\u00e8me dans cette ce ce dispositif qui int\u00e9grerait la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:12:44) [91%] : \r\nAlors vous allez vous f\u00e2cher avec beaucoup de maires de villes en Europe certes, elles ont une existence politique dans la gouvernance des grands enjeux de politique publique villes essaient de s'imposer, mais en pratique, elle lutte et lutte pas le terrorisme, la lutte politiquement pour effectivement avoir une reconnaissance de la l\u00e9gitimit\u00e9 politique mais aussi des comp\u00e9tences plus pr\u00e9cis pour agir, l\u00e0 il y a un enjeu \u00e9norme pour d\u00e9finir et surtout pour piloter les politiques publiques de demain et notamment sur les questions s\u00e9curitaires alors vous, vous plaidez pour une d\u00e9centralisation de contre- terrorisme en quelque sorte, je pense que c'est un les 2 mesures en m\u00eame temps pour le cas suisse pour prendre cet exemple-l\u00e0, la Suisse avec la s\u00e9curit\u00e9, qui repose sur les comp\u00e9tences des comptes, on a une certaine forme d'avantages par rapport \u00e0 des \u00c9tats centralis\u00e9 comme la France, sauf que la contrainte de cette, de cette r\u00e9alit\u00e9 nous oblige, d'une part, am\u00e9liorer la coop\u00e9ration entre les cantons, soyons clairs : certains cantons comme Z\u00fcrich ne joue pas forc\u00e9ment \u00e0 l'unisson avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:49) [87%] : \r\nOui, mais il y a 3 choses : la nisation internationale, \u00e0 Z\u00fcrich, ne sont pas dans la m\u00eame situation que Gen\u00e8ve par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:49 > 0:13:17) [89%] : \r\nPar exemple aussi la la culture de cet enjeu s\u00e9curitaire, quel est le point commun sur la question du terrorisme entre ouvriers, Gen\u00e8ve ou B\u00e2le et on a tr\u00e8s peu mais c'est normal puisque effectivement les Oranais ce sont pas forc\u00e9ment menac\u00e9 par le risque reste aujourd'hui, il y a donc la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de faire partager cette culture du risque dans le reste de la Suisse, \u00e7a c'est le 1er rel\u00e8vement, le 2\u00e8me, c'est d'avoir aussi un chef d'orchestre au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour que ces comptes on s'entendent et travaillent encore mieux ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:17 > 0:13:20) [95%] : \r\nDonc un renforcement de la politique f\u00e9d\u00e9rale de la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:31) [91%] : \r\nCompl\u00e8tement, voire m\u00eame d'envisager, pourquoi pas, hein, mais il y a, il y a \u00e0 la Suisse qui puisse effectivement disposer de comp\u00e9tences aussi exclusive pour mener les enqu\u00eates sur l'ensemble du territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:31 > 0:13:37) [89%] : \r\nMerci on terminera l\u00e0- dessus, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito s'est fait un plaisir de vous recevoir sur le plateau de g\u00e9opolitique, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:39 > 0:14:28) [91%] : \r\nPour pr\u00e9parer ces 2 missions, nous avons lu le livre d'Alain Bauer, que vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, comment vivre au temps du terrorisme, \u00e9dit\u00e9 chez First en janvier 2017 comment vivre au temps du terrorisme cette question- l\u00e0, on se la posait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 en Europe, Marielle Rezzonico, a retrouv\u00e9 dans les archives de la RTS, reportage de Temps pr\u00e9sent, tourn\u00e9 en 1977 Allemagne : le d\u00e9fi de la peur s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de la Fraction Arm\u00e9e Rouge, enfin pour appr\u00e9hender le contexte et les circonstances de la naissance de l'\u00c9tat islamique, un livre de r\u00e9f\u00e9rence, celui de Pierre-Jean Luizard le pi\u00e8ge Daesh aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, 2015 la semaine prochaine Geopolitis met le cap sur le canal de Panama \u00e0 vous tous une tr\u00e8s belle semaine merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-16T13:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605882", "title": "GEOPOLITIS_ATTENTATS_ARCHIVE_CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives montrant la ville de Nice, la ville qui a le plus de cam\u00e9ras de surveillance.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030029", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477171", "internalArchiveId": "AA1511477072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Gens (les) du fleuve: Le Nil bleu - 2/2", "publicationDate": "2017-06-18T11:24:00Z", "durationSec": 3144, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:20:13Z", "program": {"href": "/programs/805", "id": "805", "name": "Les gens du fleuve"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "A\u00cfT-HABBOUCHE, Morad", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022179", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586898", "internalArchiveId": "AA1703587081", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00c0 d\u00e9finir", "publicationDate": "2017-06-18T10:45:00Z", "durationSec": 3300, "genres": ["Emissions d'archives"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-29T09:35:09Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691689", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030509", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586896", "internalArchiveId": "AA1703587079", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jardins", "publicationDate": "2017-06-18T10:25:00Z", "durationSec": 3327, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8712597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8712596.image", "alternativeTitle": ["En ce temps-l\u00e0", "Jardins", "Jardins", "Les Jardins vaudois", "Un p\u2019tit coin de paradis", "Au pays du r\u00eave"], "alternativeSummary": ["Jardins", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-si\u00e8cle d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-sic\u00e8le d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "Promenade \u00e0 travers les jardins vaudois du 18\u00e8me si\u00e8cle et du 19\u00e8me si\u00e8cle dans les diff\u00e9rents ch\u00e2teaux que compte le canton. Source : Courrier Romand du 20 mai 1971 intitul\u00e9 \u00ab \u00c2me du pays \u00bb. Journaliste : Pierre Verdan.", "Source : Horizons du 20 juin 1966 intitul\u00e9 \u00ab Les jardins familiaux \u00bb. Journaliste : Georges Hardy, R\u00e9alisateur : Armand Caviezel.", "Les nains de jardin apportent une compagnie bienfaisante aux solitaires et aux nostalgiques d'une patrie perdue. Source : Temps pr\u00e9sent du 21 octobre 1993, un sujet intitul\u00e9 \u00ab Blanche Suisse et les sept nains \u00bb. Journaliste : Jos\u00e9 Roy R\u00e9alisateur : Nicolas Wadimoff."], "variantIds": ["ece-8607802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-19T22:24:05Z", "webPublicationDate": "2017-06-18T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691687", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030507", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525287", "internalArchiveId": "AA1606525328", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cappella Maditerranea : Carmina Latina", "publicationDate": "2017-06-18T07:16:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve : Victoria-Hall : \nDans le cadre des Concerts du dimanche de la Ville de Gen\u00e8ve, concert \"Carmina Latina\", avec la Cappella Maditerranea, l'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, avec :\nLeonardo Garc\u00eda-Alarc\u00f3n, direction et clavecin,\nMariana Flores, soprano\nLeandro Marziotte, contre-t\u00e9nor,\nEmiliano Gonzales Toro, t\u00e9nor,\nMatteo Bellotto, basse\n\nqui interpr\u00e8tent :\n\nMatheo Romero : \"Romerico florido, folia, pour soprano et ensemble\",\nJuan de Araujo : \"Salve Regina, \u00e0 8 voix\",\nGaspar Fernandez : \"A Belen me llego tio, pour 6 vois et ensemble instrumental\",\nTom\u00e1s de Torrej\u00f3n y Velasco : \"Desvelado due\u00f1o mio, pour choeur \u00e0 5 voix et ensemble instrumental\",\nJuan de Araujo : \"Vaya de gira, pour choeur \u00e0 8 voix et ensemble instrumental\", \nFrancisco Correa de Arauxo : \"Magnificat, pour choeur \u00e0 8 voix et ensemble instrumental\",\nMateo Fletcha : \"La Bomba, pour choeur et ensemble instrumental\",\nEn bis, Victor Jara : \"El arado\".", "durationSec": 4664, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9038680.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCERT CLASSIQUE", "ART BAROQUE", "CHOEUR"], "alternativeTitle": ["Sur mesure", "Carmina Latina", "Carmina Latina", "Sur mesure", "Carmina Latina", "Sur mesure", "Carmina Latina", "Carmina Latina"], "alternativeSummary": ["Carmina Latina", "La Cappella Mediterranea, L'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, sous la direction de Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n, c\u00e9l\u00e8brent la musique baroque avec un concert polyphonique.\nAvec Mariana Flores (soprano), Leandro Marziotte (contre-t\u00e9nor), Emiliano Gonzalez Toro (t\u00e9nor) et Matteo Bellotto (basse) \nEnregistr\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre 2015", "La Cappella Mediterranea, L'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, sous la direction de Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n, c\u00e9l\u00e8brent la musique baroque avec un concert polyphonique.\nAvec Mariana Flores (soprano), Leandro Marziotte (contre-t\u00e9nor), Emiliano Gonzalez Toro (t\u00e9nor) et Matteo Bellotto (basse) \nEnregistr\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre 2015", "Carmina Latina", "La Cappella Mediterranea, L'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, sous la direction de Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n, c\u00e9l\u00e8brent la musique baroque avec un concert polyphonique.\nAvec Mariana Flores (soprano), Leandro Marziotte (contre-t\u00e9nor), Emiliano Gonzalez Toro (t\u00e9nor) et Matteo Bellotto (basse) \nEnregistr\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre 2015", "Carmina Latina", "La Cappella Mediterranea, L'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, sous la direction de Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n, c\u00e9l\u00e8brent la musique baroque avec un concert polyphonique.\nAvec Mariana Flores (soprano), Leandro Marziotte (contre-t\u00e9nor), Emiliano Gonzalez Toro (t\u00e9nor) et Matteo Bellotto (basse) \nEnregistr\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre 2015", "La Cappella Mediterranea, L'Ensemble Clematis et le Choeur de chambre de Namur, sous la direction de Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n, c\u00e9l\u00e8brent la musique baroque avec un concert polyphonique.\nAvec Mariana Flores (soprano), Leandro Marziotte (contre-t\u00e9nor), Emiliano Gonzalez Toro (t\u00e9nor) et Matteo Bellotto (basse) \nEnregistr\u00e9 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre 2015"], "variantIds": ["ece-8930859", "ece-8931433", "ece-8607814"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T13:27:12Z", "program": {"href": "/programs/4485", "id": "4485", "name": "Sur mesure"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SOULARD, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTE G.E.I.E", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "Arte Concert", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "Ozango", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BARRELET, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025928", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD17E48D-ABF4-459D-8C2B-00CFB5E5BCBB", "internalArchiveId": "BD17E48D-ABF4-459D-8C2B-00CFB5E5BCBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e s'inqui\u00e8te du service civil", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'arm\u00e9e s'inqui\u00e8te que de plus en plus de jeunes gens en \u00e2ge de servir et m\u00eame apr\u00e8s choisissent le service civil plut\u00f4t que l'arm\u00e9e qui a d\u00e9sormais de la peine \u00e0 remplir ses effectifs. Le Parlement veut sanctionner ceux qui choisissent le service civil; est-ce vraiment la bonne solution? Apr\u00e8s tout, n'est-ce pas se mettre au service de la communaut\u00e9 qui compte, quel que soit la forme de ce service?", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e s'inqui\u00e8te du service civil / LBP_2017-06-18T11:03:45_l-armee-s-inquiete-du-service-civil", "Les beaux parleurs du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019arm\u00e9e s\u2019inqui\u00e8te que de plus en plus de jeunes gens en \u00e2ge de servir et m\u00eame apr\u00e8s choisissent le service civil plut\u00f4t que l\u2019arm\u00e9e qui a d\u00e9sormais de la peine \u00e0 remplir ses effectifs. Le Parlement veut sanctionner ceux qui choisissent le service civil; est-ce vraiment la bonne solution? Apr\u00e8s tout, n\u2019est-ce pas se mettre au service de la communaut\u00e9 qui compte, quel que soit la forme de ce service?"], "variantIds": ["ece-8675946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T09:15:14Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [86%] :\r\nAlors servir son propre pays, servir sa communaut\u00e9, on va venir \u00e0 ce 3\u00e8me sujet vous entendez \u00e9videmment il est tr\u00e9molos dans la voix, je vais faire servir son pays, h\u00e9 bien les jeunes Suisses en \u00e2ge de servir choisissent toujours plus souvent le service civil plut\u00f4t qu'arm\u00e9e 6200 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 10 \u00e0 12 pourcent de de l'effectif d'une g\u00e9n\u00e9ration, ils ont envie de faire quelque chose d'utile et m\u00eame 25 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues quand qui vont au service, il les civilistes paye ce choix ils accomplissent une fois et demie de plus 2 jours que les soldats le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te l'arm\u00e9e qui compte sur 18000 \u00e0 peu pr\u00e8s recrues par an pour fournir ses rangs et on est bient\u00f4t \u00e0 la limite, alors pour freiner le ph\u00e9nom\u00e8ne et rendent le service un peu moins attractif vendredi le Parlement plut\u00f4t c'\u00e9tait jeudi, h\u00e9 bien ceux qui ont fait d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cole leur rhume ne pourront d\u00e9duire que la moiti\u00e9 des jours qu'ils ont accompli quand ils voudront faire du service civil alors ce qui a de curieux dans cette affaire, c'est qu'au fond on laisse choisir les citoyens jeunes citoyens de service civil service militaire Merzouki fait de service li\u00e9 les sanctionne ce qu'en a peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [89%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 personnelle et le libre choix, beaucoup moins d'importance, je vous dis, serait pr\u00eat \u00e0 vendre un avion oui oui pour les lobbies non, mais je trouve \u00e7a extr\u00eamement ridicule, ma foi, si l'arm\u00e9e n'attire plus l'arm\u00e9e n'attire plus les moyens, il y avait pas j'ai j'ai object\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et on avait, j'ai eu droit \u00e0 un proc\u00e8s militaire on avait droit \u00e0 une esp\u00e8ce de sondages de conscience par des gens mais c'\u00e9tait c'est fini, mais heureusement que c'est fini et c'est pour \u00e7a que le libre choix ben du coup port\u00e9 les gens plus facilement vers le service civil si on veut r\u00e9introduire des et des incitations n\u00e9gatives des examens de conscience, on tombe dans le dans le dans l'ubuesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [84%] :\r\nMais, mais est -ce qu'au fond le le oui Christophe Acer vous je je caporal oui mais parce que l'enqu\u00eate parce qu'on consid\u00e8re pas qu'il y a plusieurs mani\u00e8res de servir son pays, au fond, comme celui -ci ou de service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [86%] :\r\nMais si on on disait qu'il notre qui la loi sur le service civil dans son article 1 elle impliquait cette fameuse clause de conscience aujourd'hui, il est le m\u00eame : oui, mais elle est plus appliqu\u00e9, mais les militaires s'en plaignent parce que l'id\u00e9e de base du service civil c'\u00e9tait pas pr\u00e9cis\u00e9ment le libre choix de leur bien, Sarkozy se plaignent d'un accord, d'accord mais alors mais \u00e7a veut dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, si vraiment aider une fois pour toutes que il y a plus d'arm\u00e9e parce vous pouvez pas avoir une arm\u00e9e, voil\u00e0 une bonne id\u00e9e, oui mais c'est jamais les moments on avait commenc\u00e9 la population Ren\u00e9 l'argument des militaires, je comprends parfaitement, ils ont, ils sont d\u00e9j\u00e0 plus moi quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, on \u00e9tait capable dans l'arm\u00e9e suisse nous mobiliser entre 400 et 600000 personnes en 3 jours, aujourd'hui \u00e9videmment qu'on n'est absolument plus capable de \u00e7a, mais ils ont besoin pour que le fameux plan de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, comme il est aujourd'hui con\u00e7ue fa\u00e7on quand m\u00eame beaucoup plus tendres et gentillet et effectivement, le mur de Berlin est tomb\u00e9, ils ont bien rende compte etc ils ont besoin de pr\u00e8s 18000 recrues par an, ils sont en-dessous, alors ils disent : bon, \u00e9coutez, \u00e7a va pas, d'autant plus que que que la beaucoup de gens trichent, vous avez par exemple des gens qui vont \u00e0 l'arm\u00e9e au d\u00e9part, ils vont faire, par exemple, c'est un cas classique, le permis poids lourd parce que gr\u00e2ce \u00e0 l'arm\u00e9e tr\u00e8s vite faire appel du poids lourd qui, en cours d'arm\u00e9e dernier pour c'est pas d'aujourd'hui et ils vont faire du service civil dans une entreprise de poids lourds \u00e0 juste le truc etc et c'est le service civil dans une entreprise, aujourd'hui vous bizarre, alors il y a pas d'entreprise en g\u00e9n\u00e9ral des institutions publiques, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, mais bon, il y a, il y a tout ce qu'on veut, d'un service civil aujourd'hui qu'peut faire son service germanophone, sans compter, on va faire dans une banque, un des salari\u00e9s donn\u00e9 de toute mani\u00e8re un Avantage aux gens qui font du service civil sur le march\u00e9 du travail qui est une autre question qui concerne aussi qui concerne aussi les filles a fait d'ailleurs pour \u00e7a qu'on voudrait, mais les Les \u00e9ventuellement que elles ne sont pas toujours toute contente de cette id\u00e9e de pouvoir participer \u00e0 l'arm\u00e9e, si elle peut faire du ciel ici, alors je vous assure que l'annonce la hier, j'ai pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [86%] :\r\nParler parce que \u00e7a ne concerne pas en r\u00e9alit\u00e9 sanitaire service civil, voil\u00e0 les femmes y sont quasi absentes alors effectivement agit dans une envie qu'on va trouver \u00e0 se plaindre en fait pas, je savais qu'avec moins rempli, ben, on n'en parlait pas longtemps auparavant avec Christophe pass\u00e8rent \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on interdit \u00e7a on on n'oblige pas les femmes \u00e0 faire du service civil ou ou l'arm\u00e9e et puis bah non parle justement parce qu'il \u00e9tait est -ce que vous seriez pour qu'on les oblige, bah, \u00e7a d\u00e9pend par quel pour quel argument le fait que si tout d'un coup, entre autres, ou non, est -ce que vous vous \u00eates pourrait conjurer vous je bien vous r\u00e9pondent : si vous laissez la parole, le fait que ce qui est situ\u00e9, on est dans un conflit, il y a pas de femmes qui seront \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9cisions, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te un petit peu comme inqui\u00e8te un petit peu le fait les festivaliers l'action, je dirais juste bonne Parmelin moi je, moi je pense que, effectivement, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, le fait que, il y a pas une in\u00e9galit\u00e9 il y accueillait pas d'\u00e9galit\u00e9 dans l'arm\u00e9e, voil\u00e0 et je pense que le fait qu'aussi l'arm\u00e9e sont un lieu qui est manifestement tr\u00e8s violent pour les femmes puisque il y a plein de t\u00e9moignages qui montrent que les violences sexuelles et sexistes, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes, donc il y a plein de probl\u00e8mes, et le fait que service civil soit clairement un Avantage pourcent c'est sur le march\u00e9, travail auquel les femmes n'ont pas acc\u00e8s, \u00e7a, c'est aussi un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [88%] :\r\nMais la Nadal voulaient pas abord\u00e9 la question alors oui ou non, est -ce que vous seriez favorable \u00e0 ce que les femmes soient au fond soumis \u00e0 l'obligation de servir le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [96%] :\r\nQue j'aimerais bien qu'on repense les cong\u00e9s parentaux et l'obligation de servir de mani\u00e8re \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [79%] :\r\nRegardez en Jacqueline de quoi trop dit pas autre chose, hein, parce qu'elle fait partie de la commission qui a notamment envisag\u00e9 de rendre la journ\u00e9e d'information sur l'arm\u00e9e, obligatoire pour les filles aussi, quand on a 18 ans et gar\u00e7ons une jeune information pour son ami, les filles pour mon lit -on pas bon mais, \u00e9videmment, vous avez dit les et \u00e7a, la vie est -ce que l'IRES Collier femmes au devrait il y a les routes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [87%] :\r\nEn tout cas, s'il s'agit d'inclure, si on a une volont\u00e9 d'inclure les femmes dans le service civil et dans le service militaire, oui, il faut que les la la journ\u00e9e d'information en tout quelques informations soient r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e7a veut pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [82%] :\r\n\u00e7a peut pas encore dire qu'elle ferait de l'arm\u00e9e, mais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui l'argumentaire ou, disons, raison d'\u00eatre ambigu sur la r\u00e9ponse l'argumenter, c'est qu'on n'a plus assez de gar\u00e7ons pour pour les t\u00e2ches militaires alors dit L\u00e9vis parce que il y a des tas d'chose que peut faire \u00e0 l'arm\u00e9e les choses, pas trop lourd, pas trop difficile, etc, donc j'ai couru aussi, si on fait \u00e7a, donc il faut changer l'arm\u00e9e changer c'est, il faut donc c'est la France et l'arm\u00e9e, la mauvaise raison c'est parce que c'est une mauvaise saison qu'il faut pas parler les contraintes, mais c'est une mauvaise raison, en tout cas l'arm\u00e9e telle qu'elle est con\u00e7ue aujourd'hui, on peut pas dire qu'elle soit tr\u00e8s pr\u00eates \u00e0 accueillir de f\u00eate, les femmes avec avec ce pas une arm\u00e9e qui est fabriqu\u00e9 pour \u00e7a, si j'ose dire, mais non seulement pour moi si vous pas bonjour, vous dites \u00e7a, mais qu'est -ce que c'est que cette histoire parce que cet arm\u00e9e, c'est un monde clair mais il a \u00e9t\u00e9 construit comme telle et puis aujourd'hui Yasser sagesse d\u00e9cid\u00e9 quand m\u00eame non mais en uniforme qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [86%] :\r\nLa m\u00eame chose et bien correct cet argument, \u00e7a d\u00e9pend, il faudrait retracer l'arm\u00e9e survolaient y avarie femmes et des hommes en m\u00eame temps avant de avant d'obliger les femmes \u00e0 faire baisser ce militaire, il faudrait repenser l'arm\u00e9e pour la pour en faire quelque chose de moins masculin jobs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [84%] :\r\nEh bien \u00e9coutez nageant jamais fait l'arm\u00e9e, je sais pas exactement comment \u00e7a se passe int\u00e9rieure, m\u00eame si j'ai, je vous avez quand m\u00eame et je sais pas commencer maintenant probablement qu'il faut qu'il faudrait effectivement y songer un petit peu par \u00e9tapes, jeter des femmes dans l'arm\u00e9e actuelle, c'est un peu juste dans la cage locaux, voil\u00e0, c'est un peu les jeter dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [74%] :\r\nPourtant, dans la elle t\u00e9moigne les intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [85%] :\r\nSi vous int\u00e9grer les femmes dans le syst\u00e8me militaire qu'on aujourd'hui et qui a un qui est donc aussi celui du service civil, effectivement vous le permettait d'avoir acc\u00e8s civil parce qu'on ne dira jamais assez que service civil aujourd'hui utilis\u00e9 par des gens comme un acc\u00e8s prix du march\u00e9 du travail, les femmes ne l'ont pas \u00e7a non mais c'est vrai \u00e7a accro\u00eet les in\u00e9galit\u00e9s se ranger, travail de ce point de vue -l\u00e0 totalement raison d'accord mais pour l'autre, le syst\u00e8me parfait, voyez, il y a tout d'abord une question principale apr\u00e8s voil\u00e0 maintenant la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [83%] :\r\nPremi\u00e8res version concerne ma premi\u00e8re action quand on me dit de qu'on devrait soumettre les femmes \u00e0 l'obligation de servir ce que cette une, un cas parmi d'autres de l'\u00e9galisation par le bas avec vous, c'est pour \u00e7a que pour moi la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [85%] :\r\nYvan, il consiste \u00e0 dire : il faut que l'arm\u00e9e, qui est un lieu d\u00e9cision et le pouvoir ne soit pas totalement aux mains des ann\u00e9es, c'est l\u00e0 que je vois qu'il est important de le faire et effectivement c'est une r\u00e9ponse qui ont plus facile rien notamment sur les les femmes non alors l\u00e0 effectivement, c'est pas un argument qui ne convainc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [77%] :\r\nL'accord, mais disons -le de voyez on peut pas faire l'arm\u00e9e parfaite pour y compris pour les hommes et il y a me faire une arm\u00e9e parfaite pour les femmes, c'est aussi difficile, aussi, si les \u00e0 la condition vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [88%] :\r\nC'est comme dans les entreprises quand que les femmes sont arriv\u00e9es, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 subir du harc\u00e8lement sexuel qui maintenant, conclut harc\u00e8lement sexuel ne marchent pas partout et \u00e7a marche pas tout le temps, mais enfin on fait des efforts et puis on prend le le march\u00e9 travaillent plus accessible pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [82%] :\r\nRoger voulait dire quelque chose, alors moi j'attends pour le le le d\u00e9but du d\u00e9bat, c'\u00e9tait, c'est l'esprit qui me g\u00eane un peu, une comp\u00e9tition de l'arm\u00e9e, le service civil qui ce qu'on dit on va faire le service civil moins bien dire on va faire l'arm\u00e9e, enfin j'ai post\u00e9 \u00e0 la page esprit je trouve assez triste oui un peu fou, c'est bien s\u00fbr tout le service civil, faut pas non plus le jeudi, j'ai donn\u00e9 de montant pour l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais caporal aussi Bercy bon caporal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T13:21:06Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallette, Mireille", "role": "???, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCB3E656-1019-4970-98F2-73EB8E22175D", "internalArchiveId": "BCB3E656-1019-4970-98F2-73EB8E22175D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan du feu de for\u00eat au Portugal approche les soixante morts", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BONAMICI\r\nUn feu de for\u00eat, qui a soudainement redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9, a fait au moins 57 morts et 60 bless\u00e9s, samedi dans la r\u00e9gion de Leiria au Portugal, selon un nouveau bilan. Un deuil national sera d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* * Le bilan du feu de for\u00eat au Portugal approche les soixante morts 12h30 Portugal \r\nUn gigantesque feu de for\u00eat a fait 57 morts et plus de 60 bless\u00e9s dans le centre du Portugal. Une grande partie des victimes a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par les flammes alors qu'ils \u00e9taient dans leurs voitures. Selon les derni\u00e8res informations, l'incendie aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par des orages. Lisbonne Olivier Bonamici. \r\n  0'58''", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8693570", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le bilan du feu de for\u00eat au Portugal approche les soixante morts / 12H30_2017-06-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["Un feu de for\u00eat, qui a soudainement redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9, a fait au moins 57 morts et 60 bless\u00e9s, samedi dans la r\u00e9gion de Leiria au Portugal, selon un nouveau bilan. Un deuil national sera d\u00e9cr\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-8693570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T12:24:26Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nUn gigantesque feu de for\u00eat a fait 57 morts et plus de 60 bless\u00e9s dans le centre du Portugal, une grande partie des victimes a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par les flammes, alors qu'ils \u00e9taient dans leur v\u00e9hicule, selon les derni\u00e8res informations de la police, l'incendie aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par des orages Lisbonne Olivier Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nDes villages encercl\u00e9s par les flammes, des habitants ont panique, la r\u00e9gion de Leiria dans le centre du Portugal vit depuis 24 heures des sc\u00e8nes cauchemardesques, la plupart des victimes 57 pour l'instant : des automobilistes pi\u00e9g\u00e9s par la violence des flammes et qui se trouvaient sur des routes environnantes, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et s'est rapidement propag\u00e9 en raison de conditions m\u00e9t\u00e9o atypique car les autorit\u00e9s portugaises en sont persuad\u00e9s : l'incendie n'est pas d'origine criminelle selon la police, un arbre aurait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la foudre, le feu de for\u00eat aurait alors pris des proportions consid\u00e9rables \u00e0 cause des vents forts avec de fr\u00e9quents changements direction associ\u00e9e \u00e0 des temp\u00e9ratures extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es avoisinant les 40 degr\u00e9s 24 heures apr\u00e8s l'incendie n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9, plus de 600 pompiers et 2 Canadair sont sur place et le bilan des victimes pourrait encore s'alourdir, Olivier ici rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nVa donc \u00e9videmment suivre en cette information, je vous rappelle le bilan : 57 morts, plus de 60 bless\u00e9s dans le centre du Portugal avec ce feu de for\u00eat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T10:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5323FF5D-0B55-4258-BEB2-1EB0774499C6", "internalArchiveId": "5323FF5D-0B55-4258-BEB2-1EB0774499C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Georges Perec dans la Pl\u00e9iade", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Georges Perec entre dans la Pl\u00e9iade. Un coffret, trois volumes, dont un album biographique r\u00e9dig\u00e9 par Claude Burgelin, c\u00e9l\u00e8brent une ouvre qu'il parait pourtant difficile d'institutionnaliser mais qui s'est impos\u00e9e assez vite comme essentielle de son vivant d\u00e9j\u00e0, et avec de plus en plus d'ampleur depuis sa mort en 1982, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 35 ans. Bien que dialoguant avec son \u00e9poque dans plusieurs livres, Perec est devenu un classique, ce qui dans un sens lui convenait bien, lui qui recherchait \"en m\u00eame temps l'\u00e9ternel et l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re\". Une oeuvre qu'il cultivait en 4 champs/interrogations qu'il nommait ainsi: sociologique, autobiographique, ludique et romanesque. A lire : Georges Perec: \"Oeuvres I & II\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017 / Claude Burgelin: \"Album Perec\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017.", "durationSec": 3619, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Perec, Georges"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 18.06.2017", "Caract\u00e8res du 18.06.2017", "Georges Perec dans la Pl\u00e9iade / CAR_2017-06-18T13:30:00_caracteres", "Georges Perec dans la Pl\u00e9iade / CAR_2017-06-18T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["Georges Perec entre dans la Pl\u00e9iade. Un coffret, trois volumes, dont un album biographique r\u00e9dig\u00e9 par Claude Burgelin, c\u00e9l\u00e8brent une \u0153uvre qu\u02b9il parait pourtant difficile d\u02b9institutionnaliser mais qui s\u02b9est impos\u00e9e assez vite comme essentielle de son vivant d\u00e9j\u00e0, et avec de plus en plus d\u02b9ampleur depuis sa mort en 1982, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 35 ans.\nBien que dialoguant avec son \u00e9poque dans plusieurs livres, Perec est devenu un classique, ce qui dans un sens lui convenait bien, lui qui recherchait \"en m\u00eame temps l\u02b9\u00e9ternel et l\u02b9\u00e9ph\u00e9m\u00e8re\". Une \u0153uvre qu\u02b9il cultivait en 4 champs/interrogations qu\u02b9il nommait ainsi: sociologique, autobiographique, ludique et romanesque. \n\nPar David Collin\nAvec Claude Burgelin collaborateur \u00e0 la publication\nLectures : Jacques Roman\nA lire : \nGeorges Perec: \"\u0152uvres I & II\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017\nClaude Burgelin: \"Album Perec\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017", "Georges Perec entre dans la Pl\u00e9iade. Un coffret, trois volumes, dont un album biographique r\u00e9dig\u00e9 par Claude Burgelin, c\u00e9l\u00e8brent une \u0153uvre qu\u02b9il parait pourtant difficile d\u02b9institutionnaliser mais qui s\u02b9est impos\u00e9e assez vite comme essentielle de son vivant d\u00e9j\u00e0, et avec de plus en plus d\u02b9ampleur depuis sa mort en 1982, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 35 ans.\nBien que dialoguant avec son \u00e9poque dans plusieurs livres, Perec est devenu un classique, ce qui dans un sens lui convenait bien, lui qui recherchait \"en m\u00eame temps l\u02b9\u00e9ternel et l\u02b9\u00e9ph\u00e9m\u00e8re\". Une \u0153uvre qu\u02b9il cultivait en 4 champs/interrogations qu\u02b9il nommait ainsi: sociologique, autobiographique, ludique et romanesque. \n\nPar David Collin\nAvec Claude Burgelin collaborateur \u00e0 la publication\nLectures : Jacques Roman\nA lire : \nGeorges Perec: \"\u0152uvres I & II\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017\nClaude Burgelin: \"Album Perec\", Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Nrf-Gallimard, 2017"], "variantIds": ["ece-8675532", "ece-8675531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T06:23:38Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [62%] :\r\nEt ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine, entretien aujourd'hui avec les Claude Burgelin co\u00e9diteur en Pl\u00e9iade des Oeuvres de Georges P\u00e9rec, c'est une proposition de David Collin, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement de grande ampleur sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire francophone, l'oeuvre de l'\u00e9crivain Georges P\u00e9rec fait son entr\u00e9e, enfin dans la collection La Pl\u00e9iade chez Gallimard, Georges P\u00e9rec, un \u00e9crivain prolifique joueur dans les textes, Freud et lectures vari\u00e9es, \u00e0 des degr\u00e9s multiples et donc 32 ans apr\u00e8s sa disparition, il \u00e9tait temps de fr\u00e8res \u00e0 cette oeuvre immense, une place de choix dans la prestigieuse collection sur papier bible, voil\u00e0 qui est fait en 2 volumes et un album bonjour David bonjour pour \u00e9voquer ce ce monument litt\u00e9raire qu'a constitu\u00e9, P\u00e9rec, vous vous \u00eates entretenu avec le chercheur Claude Burgelin, l'un des \u00e9diteurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette entr\u00e9e en Pl\u00e9iade, dites -nous qui est Claude Burgelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [85%] :\r\nClaude Burgelin \u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es encore, professeur universit\u00e9 Louis-Lumi\u00e8re de de Lyon et c'est un grand sp\u00e9cialiste, non seulement d'P\u00e9rec aussi de de Duras Dany Renault d'un certain type d'\u00e9criture qui n'a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 dans un s'appelle les mal nomm\u00e9s au Seuil dans la librairie, la librairie du 21i\u00e8me si\u00e8cle du 20\u00e8me vend tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 et qui a \u00e9galement publi\u00e9 cette librairie att\u00e9nuer ces quelques textes P\u00e9rec comme je suis n\u00e9 des formes du Voyage d'hiver et autres Claude Burgelin h\u00e9 ben, il a dirig\u00e9 beaucoup de de publication autour de P\u00e9rec, r\u00e9cemment, il \u00e9tait co\u00e9diteur de des Cahiers de l'Herne mais il y a eu aussi des livres in\u00e9dits comme le condottiere qui a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 avec accompagnement etc, un des premiers romans jamais publi\u00e9s de son vivant, comme beaucoup de choses, on va voir 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nP\u00e9rec c'est un auteur qui vous est proche aussi depuis longtemps, je me souviens qu'en 2002, vous aviez d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 une \u00e9mission grand format, l'auteur dans ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, entre les lignes, et cela \u00e0 l'occasion du 20\u00e8me anniversaire de la disparition P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [83%] :\r\n82 2002 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessit\u00e9 une mission 2 heures je Christine \u00e7a existait encore, existe encore \u00e0 l'\u00e9poque et s'avaient permis de de tisser pour moi, c'\u00e9tait je crois des premiers vrais documentaire ce type -l\u00e0, je faisais et \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est une vraie musique autour de P\u00e9rec des diff\u00e9rentes voies \u00e9crites ou par archives notamment celles de Bernard No\u00ebl et puis la rencontre Claude Burgelin et de et de Jacques Roman en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [80%] :\r\nJacques Roman dans cette \u00e9mission d'initiateur \u00e0 l'aube de P\u00e9rec pour vous oui parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [86%] :\r\nIl voulait lire \u00e0 la radio, je vous vous parlez dans un couloir qui vous lire le saut parachute qui est un texte assez extraordinaire d\u00e9j\u00e0 -t-elle dans l'oralit\u00e9 et puis c'est un texte marquant et on l'int\u00e9grer l'\u00e9mission et on a, on a, on a fait quelque chose de tout \u00e7a et voil\u00e0 et donc les extraits que vous allez \u00e9couter la suite de l'\u00e9mission seront sont tir\u00e9s sont ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9s dans ce cette grande \u00e9mission 2 heures dans celui qu'on va entendre dans les m\u00e9dias, oui, mais je me suis dit que c'\u00e9tait bien de commencer par P\u00e9rec lui- m\u00eame parce qu'il y a une voix, on va voir un jour dans la voix, et qui est bien particulier dans l'\u00e9nonciation dans les listes comme celle -ci par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [82%] :\r\nDans Paris, il y a une rue, on sait tous, il y a une maison dans cette maison, il y a un escalier dans cet escalier d'une chambre dans cette chambres il y a une table sur cette table, il y a un tapis sur ce tapis via une cage dans cette Calliet ni dans une il y a 9 concept affili\u00e9 un oiseau Loiseau renversa loft, loft renversa le nid, le nid renversa la cage la cage renversa le tapis de tapis renverser la table \u00e0 table, renversa la chambre la chambre renversa l'escalier, l'escalier renverse \u00e0 la maison, la maison renversa la rue, la rue traversant la ville de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nC'est avec la voix de Georges P\u00e9rec nous commen\u00e7ons cette \u00e9mission avec vous Claude Burgelin Jacques Roman bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour \u00e9voquer non seulement la voix la pr\u00e9sence mais on verra les diff\u00e9rents aspects qui composent ce qu'ils font, non seulement la personnalit\u00e9 mais l'oeuvre de Georges P\u00e9rec mis \u00e0 l'honneur, 35 ans apr\u00e8s sa mort, avec trois volumes de la Pl\u00e9iade dont un que vous, vous signez directement Claude Burgelin, c'est l'album, le fameux album qu'on publie en g\u00e9n\u00e9ral avec une nouvelle Pl\u00e9iade et qui permet de retracer la vie ou en tout cas de pr\u00e9senter sous une forme tr\u00e8s document\u00e9 la vie de l'auteur que vous connaissez presque par coeur pour les nombreuses \u00e9ditions, travaux et autres chercheurs ont d\u00e9couvert que vous avez fait autant P\u00e9rec se replonger dans les archives comme \u00e7a c'est vous qui sortez les les images des photos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [91%] :\r\nC'est un travail tr\u00e8s passionnant et tr\u00e8s amusant \u00e0 faire parce que P\u00e9rec a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent photographi\u00e9, c'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait hant\u00e9 par l'image et l'est toujours en question sur les pouvoirs de la repr\u00e9sentation et de l'image et donc ce on avait l'embarras du choix pour trouver des documents parlant pour \u00e9voquer cette figure en plus c'est-\u00e0-dire qu'ici chercher son visage et il est tr\u00e8s inspirant de suivre les transformations de ce visage depuis le jeune homme un peu ind\u00e9cis certains jusqu'au pseudo- proph\u00e8te barbu \u00e0 la tignasse flamboyante D\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [88%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 Bakus presque qu'on retrouve je crois dans une un bas relief de Paris et qui est cit\u00e9 et qui, dans ce dans cette zone ce petit album mais qui est une mani\u00e8re de raconter avec des, des, des contraintes, des bouts de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [83%] :\r\nCe qui \u00e9tait \u00e0 la s\u00e9rie ceci manuscrits sont sont par exemple illustr\u00e9 de 1001 fa\u00e7ons de petites baisses de graffitis de propos de la marge, il y a toujours besoin de de marquer le territoire de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s vivant et tr\u00e8s personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [90%] :\r\nRentrer faire rentrer P\u00e9rec dans la Pl\u00e9iade, c'est assez \u00e9trange, je me rappelle \u00e0 l'annonce qui \u00e9tait attendue par des nombreux fans mais quand m\u00eame de faire rentrer dans une institution pareil un personnage aussi comment dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [87%] :\r\nDit comme \u00e7a, il y a sur la hausse de P\u00e9rec que d'\u00eatre dans cette collection distinguer entre Saint-John Perse et Haegendorf 200 mais \u00e7a prouve que effectivement P\u00e9rec est per\u00e7u comme une sorte de classique, en tout cas quelqu'un qu'il \u00e9tait indispensable de conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [87%] :\r\nUn classique Jacques Roman je vous aussi dans le jeu, parce que vous venez de lire, il y a pas tr\u00e8s longtemps, l'espace, \u00e0 Lausanne, je suis n\u00e9 de Georges P\u00e9rec, nous avons fait tous les 3, il y a 15 ans pour les 20 ans de la mort, P\u00e9rec, une grande \u00e9mission plusieurs documentaires sur P\u00e9rec \u00e9galement un portrait \u00e9vident qui vous vient \u00e0 l'esprit, et quand vous pensez \u00e0 P\u00e9rec, c'est le portrait quoi de portrait physique c'est assez la voix, c'est quelle sorte d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [93%] :\r\nNous venons d'entendre la voix de Georges P\u00e9rec et en fait, nous, nous avons entendu la voix d'un d'un enfant, alors pour moi d'un enfant joueur pour moi P\u00e9rec avant tout figure profonde de l'enfance universel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:50) [86%] :\r\nUn enfant qui serait rest\u00e9 enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 ce que vient de dire Jacques Roman, c'est l'esprit d'enfance qui ne cesse de l'animer c'est un enfant dont la vie s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans ou 5 ans quand il a dit au revoir \u00e0 sa m\u00e8re : je n'ai pas de souvenirs d'enfance et effectivement sa vie s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9, c'est un second Georges P\u00e9rec qui est, il est n\u00e9 et il repart tout le temps de ce moment inaugural ce moment, il a d\u00fb tout r\u00e9apprendre, comme on apprend \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et apr\u00e8s avec les questions de l'enfant de 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [87%] :\r\nEt plusieurs naissances chez Georges P\u00e9rec plusieurs commencement, lui qui adorait justement les commencements ont commenc\u00e9 plusieurs choses, c'\u00e9tait un peu sa sa fa\u00e7on c'est travailler plusieurs chantiers de cette m\u00eame mani\u00e8re il s'est commenc\u00e9 lui- m\u00eame plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [83%] :\r\nC'est vrai, dire il revient toujours aux questions premi\u00e8res c'est c'est frappant par exemple 4 l'\u00e9tudie ce qu'il appelle l'infra- ordinaire quand ils nous posent des questions du genre questionner vos petites cuill\u00e8res, interrogez votre rue pourquoi les diff\u00e9rentes de la rue d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la question que pose un petit enfant et elles sont effectivement fondamentale c'est celle de la sociologie universitaire oublie et c'est avec elle, il faut revenir toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [81%] :\r\nJe n'ai pas de souvenirs d'enfance que vous avez cit\u00e9 cette s'est extrait, on peut dire, de W survient d'enfance, on va \u00e9couter justement c'est extrait du par Jacques Roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [88%] :\r\nJe n'ai pas le souvenir d'enfance jusqu'\u00e0 ma 2\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s mon histoire tient en quelques lignes, j'ai perdu mon p\u00e8re \u00e0 4 ans ma m\u00e8re \u00e0 6, j'ai pass\u00e9 la guerre dans diverses pensions depuis lors de Lens en 1945 la soeur de mon p\u00e8re et son mari de terre cette absence d'histoire mal entend rassurer sa s\u00e9cheresse objective son \u00e9vidence apparente son innocence prot\u00e9g\u00e9e mais de quoi me prot\u00e9ger telle sinon pr\u00e9cis\u00e9ment demande histoire de mon histoire v\u00e9cue de mon histoire de mon histoire \u00e0 moi qui, on peut le supposer, n'\u00e9tait ni s\u00e8che ni objective ni apparemment \u00e9vidente, ni \u00e9videmment innocente, je n'ai pas le souvenir d'enfance je posais cette affirmation avec assurance avec presque une sorte de d\u00e9fi, on n'avait pas \u00e0 m'interroger sur cette question, elle n'\u00e9tait pas inscrit \u00e0 mon programme, j'en \u00e9tais dispens\u00e9 une autre histoire, la grande histoire avec sa grande avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 ma place, la guerre, l'\u00e9cran \u00e0 13 ans j'ai invent\u00e9 racont\u00e9 et dessin\u00e9 une histoire en dehors du titre brusquement restituer, je n'avais pratiquement aucun souvenir de double tout ce que vous en savez tient en moins de 2 lignes, la vie d'une soci\u00e9t\u00e9 exclusivement pr\u00e9occup\u00e9 de sport sur un \u00eelot de la terre de une fois de plus, les pi\u00e8ges de l'\u00e9criture, ce meurtre en place une fois de plus, je suis comme un enfant qui joue \u00e0 cache- cache et qui ne sait pas ce qu'il craint ou d\u00e9sir le plus rester cach\u00e9 \u00eatre d\u00e9couverts, je retrouvais plus tard quelques-uns des dessins que j'avais fait vers 13 ans gr\u00e2ce \u00e0 eux je r\u00e9inventer W est l'\u00e9crivain le plus brillante au fur et \u00e0 mesure en feuilleton dans La Quinzaine litt\u00e9raire entre septembre 1969 et ao\u00fbt 1970 aujourd'hui, 4 ans plus tard, j'entreprends de mettre en terme, je veux tout autant dire par la tracer les limites que donner un nom \u00e0 ce lent d\u00e9chiffrement. \r\nW ne ressemble pas plus \u00e0 mon fantasment olympique que ce fantasme olympique ne ressemblait \u00e0 mon enfance, mais dans le r\u00e9seau qu'il pisse, comme dans la une Turque, j'en fais, je sais que se trouvent inscrits et d\u00e9crit le chemin que j'ai parcouru le cheminement de mon histoire et l'histoire de mon cheminement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [89%] :\r\nUn extrait de W ou le souvenir d'enfance et de raconter ce roman qui a \u00e9t\u00e9 d'abord publi\u00e9 en feuilleton dans la quinzaine capacit\u00e9 bien compris d'ailleurs Claude Burgelin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [84%] :\r\nParce que, effectivement, il manquait toutes les parties biographique dont vous voyez une histoire coup\u00e9e en 2, l'histoire d'un type qui se voit assign\u00e9 comme mission d'aller chercher un enfant perdu dans une \u00eele au fin fond de la Terre de Feu, puis ces interrompait et vous venez d'histoire d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gie par les lois du sport qui devenait peu \u00e0 peu d'utopie n\u00e9gative, une utopie n\u00e9gative et un peu Siligardi aussi chose vous avez P\u00e9rec voulait revenir, on ne voyait pas du tout qu'il racontait la une fable issu d'un mythe issu de son histoire et donc c'\u00e9tait \u00e0 compenser pour les Lecteurs de 1969. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un chantier mais voil\u00e0, il \u00e9tait livr\u00e9 aussi comme telle W ou le souvenir d'enfance qui fait partie des il livre qui sont publi\u00e9es ou des romans ou des r\u00e9cits ou des des formes diverses qu'utilisent P\u00e9rec pour s'exprimer par l'\u00e9criture, par la litt\u00e9rature qu'on trouve donc dans ces 2 volumes de La Pl\u00e9iade de ces 2 Oeuvres, comment le choix \u00e9tait fait, comment vous avez particip\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la mise en oeuvre de cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [84%] :\r\nLa question, ont \u00e9t\u00e9 choisis, les Oeuvres ont une histoire que P\u00e9rec ait une vie litt\u00e9raire posthume saisissante, c'est sa personne, ce qui dit c'est d'\u00eatre contemporain capital posthume effectivement d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par le purgatoire par lequel passent les \u00e9crivains quand ils ont des facult\u00e9s et puisque presque tous les ans depuis 1985 un texte de P\u00e9rec, \u00e7a s'explique parce qu'il est quand il est mort tr\u00e8s si brutalement, il avait laiss\u00e9 tout au chantier et donc ce chantier a \u00e9t\u00e9 admirablement conserv\u00e9es tri\u00e9es, class\u00e9es, il n'a pu tirer \u00e9t\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil d'une s\u00e9rie de petits livres admirablement centr\u00e9 et qui ont \u00e9toff\u00e9 et renouvel\u00e9 \u00e0 chaque fois, l'image de Georges P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, ce sont des textes comme on vous l'avait dit publi\u00e9 de son vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [86%] :\r\n\u00e0 une exception pr\u00e8s, dans les textes relativement important, le recueil de r\u00eave, qui s'appelle la boutique obscures qui n'a pas \u00e9t\u00e9 repris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [83%] :\r\nEt qui se de volumes en en attendant la suite c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:22) [86%] :\r\nC'est un d\u00e9bat jour mais il faudra attendre une bonne quinzaine d'ann\u00e9es, il faudra publier l'ensemble des textes posthumes tout le dossier posthume de P\u00e9rec et puis bien s\u00fbr le que les correspondances, y a 2 volumes de correspondance qui sont parus les les trajets des revers et 56 Lettre \u00e0 un ami, mais il y a d'autres lettres qu'il a envoy\u00e9 \u00e0 partir de, il faisait son service militaire, qui sont absolument passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [88%] :\r\nVous l'avez dit, ce qui est particulier avec Paris depuis sa mort, c'est qu'il n'y a cess\u00e9 d'avoir de nouveau livres que son portrait aussi n'a cess\u00e9 de se quoi de se grandir, de se pr\u00e9ciser se compl\u00e9ter par toutes sortes de publications et et en partie les siennes, ce qui est assez original et assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:05) [88%] :\r\n2 choses l\u00e0- dessus : d'une part, je crois que P\u00e9rec r\u00e9volutionner subvertit l'image qu'on se faisait de l'\u00e9crivain, l'\u00e9crivain, du temps de Sartre, Malraux, Camus j'ai quelqu'un qui d\u00e9livre un message qui avaient des positions \u00e9thiques, etc, lui, se pr\u00e9sente comme un artisan et comme un chercheur au sens le plus modeste de ce mot, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui exp\u00e9rimente des trajectoires des des possibilit\u00e9s d'\u00e9criture et donc c'est quelqu'un qui, toujours, on voit la porte de son atelier monte comment il fait parfois bah, vous pouvez faire comme moi, faire une liste la port\u00e9e d'un enfant de 7 ans, l'\u00e9criture, mode d'emploi, l'\u00e9criture, mode d'emploi et par l\u00e0 m\u00eame il induit une image extr\u00eamement fraternel de l'\u00e9crivain, une image libre et \u00e7a je crois que c'est, c'est tr\u00e8s important et puis, effectivement, on voit que il \u00e0 renouveler les propos qu'on peut tenir sur l'homme, la soci\u00e9t\u00e9 etc mais de la fa\u00e7on la plus simple qui soit, j'\u00e9voquais so so c\u00e9l\u00e8brent la question des petites cuill\u00e8res effectivement comment est -ce que nous vivons le quotidien et \u00e7a en en se proposant de Mulhouse, objet de recherche et il il ouvre des passerelles entre la litt\u00e9rature et le domaine de laisser des id\u00e9es tout-\u00e0-fait stimulante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:34) [86%] :\r\nIl faut dire qu'il avait 4 champs de recherche des \u00e0 prendre dans les 2 sens du terme, c'est-\u00e0-dire des champs d'investigation mais Deschamps presque comme un agriculteur paysan, il le disait comme \u00e7a des gens qui Labouret et un peu haut, qui pr\u00e9cise peut-\u00eatre les 4 aspects de son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [74%] :\r\nIl y a des choses autobiographiques \u00e9vidente que, \u00e0 la lecture de W, le show ludique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:58) [90%] :\r\nNon, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:59) [88%] :\r\nJe connais plus fondamentales de son \u00e9criture et \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important l\u00e0 aussi qu'il est rappel\u00e9 que la litt\u00e9rature au d\u00e9part, c'est un jeu du jeu, le jeu suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [89%] :\r\nQui va le faire rejoindre l'Oulipo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [85%] :\r\nPeut, \u00e0 partir de 67 et il y a le Champ sociologique au sens le plus mou, et le plus vaste du mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [93%] :\r\nQui commence tr\u00e8s t\u00f4t avec son 1er livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [89%] :\r\nLes choses effectivement une histoire des ann\u00e9es 60 et puis le Champ romanesque les Romands qu'convi\u00e9s \u00e0 plat ventre sur son lit avec notamment La Vie mode d'emploi et ce qui serait bien c'est que aucun de ces champs n'est exclusif de l'autre, par exemple quand il fait la tentative d'inventaire des aliments liquides et solides ingurgiter pendant l'ann\u00e9e 1974 la liste de tout ce qu'il a mang\u00e9 et bu cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'est un jeu et en m\u00eame temps, \u00e7a donne des indications sociologique assez saisissante, sur ce que peut manger un citoyen parisien \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:58) [88%] :\r\nSes chances se recoupent, c'est aussi pour \u00e7a, certainement que tout en parlant de son \u00e9poque, il n'a pas totalement vieillit et on peut le dire aujourd'hui, sans avoir l'impression de voil\u00e0, d'\u00eatre compl\u00e8tement en d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [82%] :\r\nD'autant qu'il est, c'est \u00e0 chaque fois il \u00e0 chaque fois il y a un petit discours de la m\u00e9thode de son discours de la m\u00e9thode, sur l'\u00e9criture, ce il veut mais il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:16) [64%] :\r\n\u00e7a c'est comme Assad Rossel de de remous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [79%] :\r\nTir\u00e9 ici \u00e0 celle d'\u00e9carter tient \u00e7a dont seuls les 2 Descartes parce qu'effectivement il c'est tr\u00e8s proche de ce que racontent des cartes au d\u00e9but du discours de la m\u00e9thode, il renverse tout, et il essaye de voir comment laisser penser qu'est -ce qu'il est vrai qu'est ce qui est faux, et la d\u00e9marche du de P\u00e9rec, c'est frappant de WC, c'est, c'est celle -l\u00e0, Raymond Roussel c'est donner des outils pour penser et Raymond Roussel c'est le le jeu avec la langue et la r\u00e9versibilit\u00e9 des possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:49) [88%] :\r\nLe fameux livre qu'il qu'il aimait beaucoup comment j'ai \u00e9crit certains de mes livres, il le dit aussi d'une certaine mani\u00e8re, P\u00e9rec dans une archive qui fait aussi partie du documentaire produit il y a 15 ans dans l'ancienne version n'entre les lignes, c'est autre extrait avec la voix de P\u00e9rec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re chose, je pense, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment que l'\u00e9criture est un travail, c'est pas un don, je veux dire c'est pas consid\u00e8re pas \u00e7a comme un don il comme c'est pas que ce qui m'est octroy\u00e9 c'est quelque chose que je dois aller chercher, on a envie de dire des choses simplement. \r\nPeut-\u00eatre m\u00eame qu'on a envie de, de, de d\u00e9velopper des id\u00e9es. \r\nOn s'aper\u00e7oit que \u00e7a, \u00e7a reste compl\u00e8tement rev\u00eache opaque qu'il y a quelque chose qu'il faut forcer. \r\nIl faut aller chercher, \u00e0 travers une rh\u00e9torique qui n'existe plus, je veux dire il y a un d\u00e9combres rh\u00e9torique. \r\nSur lequel le la litt\u00e9rature a fonctionn\u00e9, continue de fonctionner, on se trouve devant moi j'avais, j'avais cette sensation de vide, une association de de. \r\nJ'essaie de construire quelque chose \u00e0 partir de ce de ce de ce vide cette sensation. \r\nD'impossibles. \r\nEn me servant de r\u00e8gles de structures de contraintes extr\u00eamement anciennes. \r\nLes anagrammes dans l'alphabet, le lit programme dans la disparition le palindromes etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:40) [88%] :\r\nToute forme qu'on retrouve dans ce qui \u00e9voque ici Georges P\u00e9rec je crois bien, en dialogue avec Bernard No\u00ebl c'est un coffret nous avions est aussi utilis\u00e9 pour cette \u00e9mission et un dialogue tr\u00e8s long autour de l'\u00e9criture et de l'oeuvre, on retrouve toutes ses formes utilis\u00e9 enfin quelques-unes de ses formes, dans ces 2 volumes de La Pl\u00e9iade, que ce soit dans le bas de certains de ses po\u00e8mes, justement, on retrouve les palindromes \u00e7a c'est dans la cl\u00f4ture et autres po\u00e8mes dans le 2\u00e8me volume de ses Oeuvres ou alors dans les romans, comme la disparition les revenant tout il a \u00e9t\u00e9 assez loin dans la contrainte Claude Burgelin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:17) [85%] :\r\nOn parlera par tuer disparition qui \u00e9tait un livre \u00e9blouissant puisqu'il arrive \u00e0 dire \u00e0 travers un juge l'extraction de la lettre E, de la langue fran\u00e7aise \u00e0 construire une fable autour du g\u00e9nocide des juifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:38) [87%] :\r\nCe qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 lue de cette mani\u00e8re, pendant tr\u00e8s longtemps, enfin ce qui s'est pass\u00e9 est pass\u00e9 comme un jeu sur la disparition Dieu mais pas sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [74%] :\r\nEt on y a vu que le tour de force alors qu'il est bien autre chose, la derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [84%] :\r\nEt ensuite, les revenants qui est, bon qui parle comme pour pour dire et et qui ne fait revenir la lettre dans uniquement la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [91%] :\r\nEt avec la lettre dans le sexe et la joie de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [85%] :\r\nEt tous les mots qui qui sont exprim\u00e9s la la t\u00eate dedans il y a beaucoup de de montrer, de cacher, vous vous en parlez aussi dans l'album, vous avez \u00e9crit autour de Georges P\u00e9rec de devrait de faux ce jeu entre voil\u00e0 ce qui appara\u00eet, ce qui dispara\u00eet, il y toujours un peu ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [88%] :\r\nC'est fondamental \u00e9lu tout \u00e0 l'heure, la phrase sur l'enfant qui joue \u00e0 cache- cache effectivement la r\u00e9versibilit\u00e9 est une figure cl\u00e9 de l'avenir de P\u00e9rec, vous venez de on vient d'entendre le dialogue avec Bernard No\u00ebl o\u00f9 il explique que toutes les proc\u00e9dures oulipien les r\u00e8gles etc c'est au-dessus du vide. \r\nEt \u00e0 chaque fois que P\u00e9rec donne la saturation et Dieu sait qu'il \u00e9met satur\u00e9 La Vie mode d'emploi et en plus, Montr\u00e9al, il s'est immeuble rempli jusqu'\u00e0 ras bord de de toutes sortes de choses, et en m\u00eame temps on d\u00e9signe le vide qu'il y a derri\u00e8re tout cela et c'est tu ne op\u00e9ration intellectuelle fondamentale chez P\u00e9rec de signifie toujours le retournement possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [91%] :\r\nAlors dans dans l'un de ses volumes, il y a une tr\u00e8s grande place dans le 2\u00e8me volume de la Pl\u00e9iade des Oeuvres de Georges P\u00e9rec, il y a une tr\u00e8s grande place donn\u00e9e \u00e0 La Vie mode d'emploi pour le pour coup parce que c'est un roman, de quoi 600 pages \u00e0 peu pr\u00e8s celle qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un roman- fleuve \u00e0 au monde, comme on dirait aujourd'hui o\u00f9 il y a effectivement une case dans les diff\u00e9rentes cases qui lui ont aussi permis d'\u00e9crire ce roman qui est vide, il y a des apparitions des disparitions chaque pi\u00e8ce vivant une seule fois dans ce roman, qui \u00e9tait un \u00e9trange roman quelque chose auquel on \u00e9tait pas habitu\u00e9 au moment de la r\u00e9daction de ce livre, et pourtant qui a eu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [91%] :\r\nMais il a d'ailleurs sous- titr\u00e9 roman, avec un S au pluriel et il dit dans une interview, j'ai fait imploser le roman effectivement c'\u00e9tait tr\u00e8s saisissant de voir que la plus belle r\u00e9alisation du roman est aussi son implosion, autrement dit sa destruction, c'\u00e9tait effectivement un livre qui d\u00e9joue nos attentes narrative toujours les comblant il y a pas de plus, rien n'est plus d\u00e9cevant, d'une certaine fa\u00e7on cr\u00e9dible, l'emploi et rien n'est le plus \u00e9blouissant que cette effervescence dans l'art de raconter des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:26) [85%] :\r\nTout ce que vous dites, Claude Burgelin c'est que avec P\u00e9rec et c'est souvent le cas, non c'est tout ces textes, ce qu'on a devant les yeux et qui sont publi\u00e9s l\u00e0, il faut accepter pas, je veux seulement mais un contrat quelque part de lecture, il faut accepter de rentrer l\u00e0- dedans et de d\u00e9poser ses armes de Lecteurs habituels \u00e0 l'entr\u00e9e et puis de se dire bon bah c'est comme \u00e7a et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:46) [87%] :\r\nIl y arrive le fait de passionner pour une histoire effarante, une histoire de puzzle, c'est-\u00e0-dire un j'de gosses, \u00e7a commence comme \u00e7a, qui deviennent des m\u00e9taphores a \u00e9t\u00e9 de l'activit\u00e9 m\u00eame de l'\u00e9crivain qu'est -ce que \u00e7a veut dire que rassembler des pi\u00e8ces dispers\u00e9es pour aboutir \u00e0 une image qui tiennent le coup et on voit bien combien les enjeux personnels biographique etc de P\u00e9rec se veut dire s'agglom\u00e9rer, cette histoire de de puzzle \u00e0 reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:18) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pour lui la possibilit\u00e9 de mettre \u00e9norm\u00e9ment de choses en dissimulant un peu dans chacune de ces cases de ces pi\u00e8ces dans oui, en se donnant finalement \u00e0 lire de mani\u00e8re assez extraordinaire et c'est compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:32) [82%] :\r\nQui est chez lui, c'est ce rapport qu'il y a entre le jeu telle qu'elle peut pratiquer un petit enfant et le Labyrinthe qui veulent dans des profondeurs insoup\u00e7onnable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [91%] :\r\nAlors on va, on va, on va, comment on va rentrer un petit peu dans dans ce labyrinthe avec un extrait de La Vie mode d'emploi que va nous dire Jacques Roman et qui donc, c'est tout ce roman paru en 1978 effectivement, ou l'art du c'est et 1er. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:01) [89%] :\r\nOui, cela pourrait commencer ainsi ici comme \u00e7a d'une mani\u00e8re un peu lourde et lente dans cet endroit neutre qui est \u00e0 tous et \u00e0 personne, o\u00f9 les gens se croisent, presque sans se voir o\u00f9 la vie de l'immeuble se r\u00e9percute lointaine et r\u00e9guli\u00e8re, ce qui se passe derri\u00e8re les lourdes portes des appartements, on aper\u00e7oit le plus souvent que ces \u00e9chos \u00e9clat\u00e9 ces bribes c'est d\u00e9bris ces esquisses ces amorces, ces incidents ou accidents qui se d\u00e9roule en ce qu'on appelle les parties communes, ces petits bruits feutr\u00e9s que le tapis de laine rouge pass\u00e9 et tous ces embryons de vie communautaire qui s'arr\u00eate toujours au palier les habitants d'un m\u00eame immeuble vivent \u00e0 quelques centim\u00e8tres les uns des autres, une simple cloison les pas et se partagent les m\u00eames espaces r\u00e9p\u00e9ter le long des \u00e9tages, ils font les m\u00eames gestes, en m\u00eame temps ouvrir le robinet tirer la chasse d'eau allumer la lumi\u00e8re : mettre la table, quelques dizaines d'existences simultan\u00e9es qui se r\u00e9p\u00e8tent d'\u00e9tage en \u00e9tage et d'immeuble en immeuble et de rue en rue et se barricadent dans leurs parties privatives, puisque c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle et aimeraient aimerait bien que rien n'en sorte, mais si peu qu'ils en laiss\u00e9 sortir le chien en laisse l'enfant qui va au pas le reconduit ou les conduites, c'est par l'escalier que \u00e7a \u00e7a car tout ce qui se passe, passe par l'escalier, tout ce qui arrive, arrive par l'escalier, les lettres, les Faire-part, les meubles que les d\u00e9m\u00e9nageurs apportent ou emporte le m\u00e9decin appel\u00e9 en urgence le voyageur qui revient d'un long voyage, c'est \u00e0 cause de cela que l'escalier reste un lieu anonyme froid, presque hostile dans les anciennes maisons, il y avait encore des marches de Pierre, des rampes en fer forg\u00e9 des sculptures, des torch\u00e8res, une banquette parfois pour permettre aux gens \u00e2g\u00e9s de se reposer entre 2 \u00e9tages dans les immeubles modernes, il y a des ascenseurs aux parois couvertes de graffitis qui se voudrait obsc\u00e8ne et des escaliers de secours en b\u00e9ton brut \u00e7a sonore dans cet immeuble situ\u00e9 o\u00f9 il y a un vieil ascenseur presque toujours en panne, l'escalier est un lieu v\u00e9tuste une propret\u00e9 douteuse qui d'\u00e9tage en \u00e9tage se d\u00e9grade selon les conventions de la respectabilit\u00e9 bourgeoise 2 \u00e9paisseurs de tapis jusqu'au 3\u00e8me une seule ensuite et plus du tout pour les 2 \u00e9tages de comble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:52) [87%] :\r\nUn extrait le commencement, m\u00eame le 2\u00e8me commencement parce qu'il est toujours plus Chappert \u00c9ric de La Vie mode d'emploi Le Grand Roman Claude Burgelin commence ce 2\u00e8me volume des heures la Pl\u00e9iade qu'on \u00e9voque aujourd'hui avec vous 2 commencement parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:10) [85%] :\r\nIl y a toujours des pr\u00e9ambules des petites introduction des modes d'emploi comme vous disiez le mode d'emploi La Vie mode d'emploi, par exemple, et on a m\u00eame des dessins, des dessins de pelouse qui permet de comprendre la peu comment s'agencent les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:23) [86%] :\r\nOui, \u00e7a commence par des consid\u00e9rations sur ce que c'est qu'un peu comme un peu, je d\u00e9coupe ce que cherche \u00e0 faire le 6 leur de Puzzle par rapport aux poseurs de puzzle, donc c'est tout le rapport de l'\u00e9crivain du lecteur qui est pos\u00e9 l\u00e0, enfin, elle dit ne dit pas par \u00e9paule soit apr\u00e8s, \u00e0 bon entendeur salut, et puis bien s\u00fbr, \u00e7a ce d\u00e9but peut lourd Laurent ne et il y a quelque chose, mais de l'\u00e9criture des P\u00e9rec on entend cette recherche d'une sonorit\u00e9 un peu sourde qui caract\u00e9rise au fond toute son oeuvre, vivons aussi poignant que l'homme qui a un homme qui dort \u00e9tait \u00e9crit sur cette m\u00e9lodie l\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [88%] :\r\nOui c'est, c'est une tonalit\u00e9 qu'on met dans lequel on s'ins\u00e8re assez afin de mani\u00e8re assez agr\u00e9able si je puis dire, mais quel que soit le propos, mais il y a une sorte de m\u00e9lodies de m\u00e9lop\u00e9es un peu qui nous entra\u00eene, je dirais, qui peut s'\u00e9crire de mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:21) [87%] :\r\nQuelque chose qui ne pratiquent jamais, c'est le coup de cymbale ou le coup de trompette, c'est frappant par exemple dans le magnifique texte il est \u00e9crit sur h\u00e9lice Island o\u00f9 il dit des choses bouleversantes de la fa\u00e7on la plus discr\u00e8te possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [89%] :\r\nMoi, je vais d'abord venir \u00e0 l'homme qui dort, si vous voulez bien, parce que je voulais vous faire \u00e9couter justement, je voulais qu'on \u00e9coute cette, cette fa\u00e7on de parler, encore une fois, et dans l'eau qui dort, c'est tr\u00e8s particulier, c'est, c'\u00e9tait aussi un film r\u00e9alis\u00e9 un film qui, qui est tr\u00e8s original, tr\u00e8s tr\u00e8s intriguant et qui qui reprend qui nous fait qui nous entra\u00eene dans finalement quoi des des tableaux assez banal a priori un un personnage qui, qui est l\u00e0, dans sa chambre qui se qui marche, et c'est assez curieux comme comme livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:12) [93%] :\r\nC'est, c'est un voyage jusqu'au bout de, du refus d'une souffrance qui ne peut pas bien se dire. \r\nJe ferai volontiers une lecture d'ailleurs biographique, ce qui a pu \u00e9prouver un jeune juif, 20 ans apr\u00e8s, priv\u00e9 de tous les \u00e9taient priv\u00e9 de transmission priv\u00e9 de de ce qui permet de construire une vie et qui ne peut se que ce sans chlore dans une chambre et le mot chambre c'est une aucune des choses par rapport \u00e0 la m\u00e8re de Georges P\u00e9rec mort dans une chambre \u00e0 gaz. \r\nEt qui ne peut pas sortir de cette chambre et qui reste l\u00e0, c'est dire qu'il ne sait pas vivre, qui ne peut pas vrai et en m\u00eame temps qui \u00e0 certaines organes une certaine jouissance puisque avec P\u00e9rec, il faut toujours pratiquer la r\u00e9versibilit\u00e9, c'est le d\u00e9sespoir et en m\u00eame temps une certaine orgueil d'\u00eatre inaccessible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:17) [80%] :\r\nLe plaisir de la langue aussi qui s'escrime malgr\u00e9 tout toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:21) [89%] :\r\nToujours dans l'exc\u00e8s des rythmes extr\u00eamement ensuite il y a une conscience de la langue admirable avec un usage de la r\u00e9p\u00e9tition de la reprise de la redite, c'est une oeuvre qui s'\u00e9crit, j'ai dit invent\u00e9 dans les ruines de la po\u00e9sie, ce n'est pas de la po\u00e9sie, mais il y a quelque chose de ce des rythmes fondamentaux du po\u00e8me qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:44) [85%] :\r\n\u00e7a pourrait de temps en temps s'imprimer ou ceux publi\u00e9s presque comme un po\u00e8me, alors que c'est un roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:49) [80%] :\r\nOui, je r\u00eave d'une \u00e9dition de l'habitude, or qui seront vers\u00e9s comme l'\u00c9lys\u00e9e Island et les homme qui avait d'abord \u00e9t\u00e9 pour ce contact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [90%] :\r\nOn \u00e9coute d'abord qui dort avec la lecture justement de de P\u00e9rec, le rythme de sa propre voie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:08) [92%] :\r\nUn extrait de l'homme qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:10) [74%] :\r\nAutoportrait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:12) [84%] :\r\nParfois tu ressembles \u00e0 une vache des yeux globuleux ne manifeste aucun int\u00e9r\u00eat pour ce qu'ils rencontrent de vois dans la glace et cela n'\u00e9veille aucun sentiment, m\u00eame pas celui qui pourrait na\u00eetre de la simple habitude ce reflet plut\u00f4t bovins que l'exp\u00e9rience a appris \u00e0 identifier comme la plus s\u00fbre, image de ton visage semble avoir pour toi, aucune sympathie aucune reconnaissance comme si justement il le \u00e9tait reconnaissait pas ou plut\u00f4t comme si reconnaissant il prenait soin de l'exprimer aucune surprise, il ne peut penser s\u00e9rieusement qu'il est en veut, ni m\u00eame qu'il songe \u00e0 autre chose, simplement comme une vache, une Pierre ou de l'eau, il n'a rien de particulier \u00e0 te dire. \r\nIls te regarde, par politesse, parce que tu le regardes tu tires sur le coin des yeux pour te donner leur chinois tu essayes quelques grimaces les regards exorbit\u00e9s Le Borgne bouche tordue le singe allant glisser sous la l\u00e8vre sup\u00e9rieure ou sous la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, les joues creus\u00e9es, des joues gonfl\u00e9es mais chinoise ou grima\u00e7ante la vache dans le miroir Felice laissent faire et ne r\u00e9agit pas sa docilit\u00e9 est \u00e0 ce point \u00e9vident qu'elle te rassure d'abord avant inqui\u00e9t\u00e9s car \u00e0 la fin, cela devient presque g\u00eanant. \r\nTu peux baisser les yeux devant un homme devant un Champ parce que l'homme est le ch\u00e2teau regarde et que le regard est une arme et la bienveillance dans le regard et peut-\u00eatre m\u00eame la pire des armes, c'est qui d\u00e9sarmera alors que l\u00e0, n'aurait rien fait, mais enfin rien n'est plus discourtois que de baisser les yeux devant un arbre ou devant une vache devant ton reflet dans le miroir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0 un autre extrait de ce documentaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Georges P\u00e9rec avec sa voix et sa fa\u00e7on inimitable de lire ses propres textes surtout, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de parent\u00e9 des 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:56) [75%] :\r\nA quelque chose de dire quelque chose de path\u00e9tique peuvent se marre mais ce d\u00e9logent des 2 formidables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:03) [80%] :\r\nOui, dit quelque chose de difficile de sombrer en m\u00eame temps, il est toujours c'est je, je je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [85%] :\r\nBonjour, \u00e9coutez je me disais c'est en litt\u00e9rature comme tragi-comique de la piste vraiment encore pour faire rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:22) [90%] :\r\nEt il y a 7, vous le disiez ce ce rythme cette litanie qu'on entend bien chez lui dans sa propre lecture le faire lire par quelqu'un et c'est tr\u00e8s bien lu, mais c'est int\u00e9ressant de voir comment passe par- dessus les les parenth\u00e8ses par exemple dans dans cette lecture l\u00e0 dans l'dans un homme qui dort et c'est son Style aussi c'est bien son Style. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:42) [83%] :\r\nLes Style et c'est fait un appel \u00e0 l'Intelligence, et \u00e7a c'est tr\u00e8s comble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:48) [84%] :\r\nAlain l'Intelligence qui avait \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9poque de son de son vivant quand il publie un livre, ce n'est pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:55) [79%] :\r\nNous ont eu le lot du du jeu que Polymer mais lointain, bon il a fait un tabac avec les choses oui son proc\u00e9d\u00e9 19 65 prix Renaudot effectivement r\u00e9unies, soit c'est 60 et la pression qui tend un miroir \u00e0 la jeunesse de ces ann\u00e9es l\u00e0, les autres livres qui donne W pas une mauvaise presse parmi d'autres et ils sont pas per\u00e7u sont pas entendus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:24) [84%] :\r\nAlors que lui, alors que lui avait l\u00e0 une tr\u00e8s grande conscience de vouloir \u00eatre \u00e9crivain de vouloir publier avant les choses, il y a plusieurs romans qui n'ont jamais abouti et \u00e9tait en partie publi\u00e9 plus tard par vos soit pour les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:35) [84%] :\r\nC'est une histoire frappante, le fait que ce jeune homme de 18 ans, dit : je veux \u00eatre \u00e9crivain, c'\u00e9tait un jeune homme qui doutait de lui- m\u00eame, oh combien il y a, il ne doutait pas de il, il \u00e9crit des romans qui sont refus\u00e9s, avec une belle unanimit\u00e9, il s'obstine et publie quand m\u00eame une heure de lecture d\u00e9j\u00e0 19 heures des, des, des notes de lecture si on les relie aujourd'hui c'est : c'est extraordinaire parce que son \u00e9diteur \u00e0 ce moment -l\u00e0 en hypokh\u00e2gne au lyc\u00e9e Henri-IV \u00e0 Paris, son professeur de litt\u00e9rature, le trou encore bien maladroit et c'est sont admirables, elles ont \u00e9t\u00e9 reproduites par exemple r\u00e9cemment dans les cahier de l'Herne consacr\u00e9 \u00e0 P\u00e9rec, elle souligne maturit\u00e9 et d'une fermet\u00e9 de penser et tout \u00e0 fait \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:23) [82%] :\r\nC'est \u00e7a aussi qui est toujours touchant, c'est cette ligne comme \u00e7a qu'il trac\u00e9 et qui a, vers tellement pas clair, mais en tout cas, comment dire, que c'est son chemin \u00e0 lui, voil\u00e0 c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:34) [88%] :\r\nDemain, le mot cheminement est un mot tr\u00e8s important dans son lexique et son cheminement, il doit passer par des tas de points diff\u00e9rents puisqu'il avait l'ambition d'une g\u00eane \u00e0 \u00e9crire 2 fois le m\u00eame texte et d'\u00e9crire des textes de de tous les genres possibles et imaginables, du roman pour enfants en audience fiction du roman policier au po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:56) [77%] :\r\nOui, mais jamais faire m\u00eame des tout explorer la litt\u00e9rature comme Jules Verne, lui, une r\u00e9f\u00e9rence importante tout explor\u00e9 du roman d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:06) [72%] :\r\nEt donc de ne pas \u00eatre assign\u00e9 une image qu'est -ce qui, il est question Kachkach en permanence avec ses Lecteurs qu'ce qui \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:12) [84%] :\r\nMieux d'\u00eatre assign\u00e9 une image comme \u00e7a trop pr\u00e9cise trop clair, c'est de se d\u00e9voiler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:17) [79%] :\r\nSe d\u00e9voiler et et peut-\u00eatre des possibilit\u00e9s de les litt\u00e9ratures : c'est un inventeur, c'est un chercheur et il a vie du chercher d'apporter aux maximum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:30) [84%] :\r\nAvec vous, Claude Burgelin et avec lectures de Jacques Roman nous explorons nous \u00e9voquons ces 3 volumes de la Pl\u00e9iade publie chez Gallimard, dont 2 volumes puisque c'est tr\u00e8s au-del\u00e0 du du roman, dans le 1er libanais chose justement quelques petit v\u00e9lo \u00e0 guidon chrom\u00e9 au fond de la cour tr\u00e8s joli texte un homme qui dort les disparitions et revenante Esp\u00e8ces d'espaces W ou je me souviens, qui est sans doute les textes les plus connus et puis dans le 2\u00e8me La Vie mode d'emploi, les cabinets d'amateurs, la cl\u00f4ture des po\u00e8mes \u00e9trangement sous- pendant 10 des textes qui sont pourtant tr\u00e8s important mais enfin c'est peut-\u00eatre juste le bo\u00eetier qui \u00e9tait un petit peu \u00e9trange, il y a tentative d'\u00e9puisement d'un lieu parisien Le Voyage d'hiver et puis avant l'augmentation Elis Island, qui est un texte on on aurait peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 relire je trouve aujourd'hui \u00e7a parle de des migrants qui qui arrivent aux \u00c9tats-Unis et notamment des juifs, auxquels s'est de plus en plus je dirais rien identifi\u00e9 peut-\u00eatre Georges P\u00e9rec ou de mani\u00e8re visible en tout cas, et sp\u00e9cialement dans ce texte fait avec Robert Baer c'est un c'est un chemin un peu particulier, qu'il y a un film aussi et \u00e0 une proposition, je crois que vous racontez que jeune que P\u00e9rec un petit peu excit\u00e9 d'aller la barre \u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e de New York, Ellis Island, l'arriv\u00e9e des migrants et puis finalement il dit \u00eatre all\u00e9 faire en banlieue Patrick va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:48) [90%] :\r\nPour raconter sa vie, il avait besoin de passer par Lille, W, c'est-\u00e0-dire au fin fond de l'par tout pr\u00e8s du p\u00f4le Sud et pour dire ce qu'il donnait de sa jud\u00e9it\u00e9 donc de quelque chose de fondamental de sa vie il a besoin de passer par la petite \u00eele d'Island en face de New York, en m\u00e9ditant sur le destin de ces gens qui avaient tout abandonn\u00e9 tout laisser pour devait acqu\u00e9rir une nouvelle identit\u00e9 une bascule d'identit\u00e9 en quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:21) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter peut-\u00eatre pour se rendre compte de quoi il s'agit d'un premier extrait des l'par Jacques Roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:28) [91%] :\r\nCe que moi, Georges P\u00e9rec, je suis venu questionner ici c'est l'errance, la dispersion, la diaspora. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:37) [90%] :\r\n\u00c9lise langue et pour moi le lieu m\u00eame de l'exil, c'est-\u00e0-dire le lieu de l'absence de lieux le non- lieu, le nul part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:49) [88%] :\r\nC'est en ce sens que ces images me concerne me fascine m'implique, comme si la recherche du monde identit\u00e9 passait par l'appropriation de ce lieu d\u00e9potoir o\u00f9 des fonctionnaires harass\u00e9s baptisaient des Am\u00e9ricains \u00e0 l'appel. \r\nCe qui pour moi se trouve ici, ce ne sont en rien des rep\u00e8res, des racines, des traces mais le contraire quelque chose d'informe \u00e0 la limite du dicible quelque chose que je peux nommer cl\u00f4ture ou scission aux coupures et qui pour moi tr\u00e8s intimement et tr\u00e8s confus\u00e9ment li\u00e9 au fait m\u00eame d'\u00eatre juif, je ne sais pas, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce que c'est qu'\u00eatre juif ce que \u00e7a me fait que d'\u00eatre juif, c'est une \u00e9vidence, si l'on veut, mais une \u00e9vidence m\u00e9diocre qui ne me rattache \u00e0 rien, ce n'est pas un signe d'appartenance, ce n'est pas li\u00e9e \u00e0 une croyance \u00e0 une religion \u00e0 une pratique un folklore \u00e0 une langue serait plut\u00f4t un silence une absence, une question, une mise en question. \r\nUne inqui\u00e9tude. \r\nUne certitude, inqui\u00e8te, derri\u00e8re laquelle se profile une autre certitude abstraite lourde insupportable, celle d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme juif et parce que juifs victimes et de devoir la vie qu'au hasard et \u00e0 l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:32) [84%] :\r\nUn extrait de Davis Island texte livre fait avec Robert Baer la dans la voix de Georges P\u00e9rec bien s\u00fbr Claude Burgelin, c'est un texte tr\u00e8s poignant parce que la pression que Georges P\u00e9rec livres tout particuli\u00e8rement, ou peut-\u00eatre qu'il laisse tomber quelques voiles qui jusque l\u00e0 encore recouvr\u00e9 des parties de son histoire, des choses qui \u00e9taient dissimul\u00e9e sous un autre o\u00f9 l\u00e0, c'est un jeu d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:56) [81%] :\r\nQui, je cite faisceaux admirable, comment il est condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre un nouveau type de juif errant mais l\u00e9gif\u00e9rant hors de la jud\u00e9it\u00e9, ce qui est une terre je vous ai appel\u00e9 Terre promise unitaire \u00e0 laquelle il ne peut plus avoir acc\u00e8s \u00e0 auquel rien de lui donner acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:13) [80%] :\r\nC'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e \u00e7a c'est c'est vers la fin de sa vie, c'est, c'est c'est 80, c'est donc, il est mort \u00e0 82. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:19) [84%] :\r\n82 d\u00e9but 82 oui c'est \u00e0 certains \u00e9gards, c'est son dernier texte, c'est presque un testament parce que testament effectivement si on m\u00e9dite sur son oeuvre, on s'aper\u00e7oit que cette question de la transmission de la jud\u00e9it\u00e9 cette transmission absente n'a cess\u00e9 de le on, on, l\u00e0 aussi qu'il y a une transmission s'est faite mais comme par osmose infusion ce que rien, lui a \u00e9t\u00e9 dit -il a retrouv\u00e9 toutes sortes de choses, de les jud\u00e9it\u00e9 on ait pu comparer son son oeuvre, h\u00f4tels, mus\u00e9es, en tout cas que une heure qui se pr\u00eate \u00e0 laquelle m'utilisation mais cela alors m\u00eame que rien de des traditions juives de lui avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e, il y a du commentaire aussi a du commentaire du commentaire ce m\u00eame dans les m\u00eames dans ce livre c'\u00e9tait est une chose fondamentale et culture juive laissait la travers\u00e9e continuellement, c'est l'art du vite, c'est quelqu'un qui retournent en dr\u00f4lerie en en refuse comique la plaisanterie la moindre phrase le le moindre fait le moindre geste avec une unit\u00e9 de puissance, de dr\u00f4lerie, tout \u00e0 fait stup\u00e9fiantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:38) [80%] :\r\nQui n'\u00e9tait pas que Potash non justement de vitesse plut\u00f4t assez vite freudien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:44) [78%] :\r\nCe qui fait qu'il nous est debout, derri\u00e8re le potage bien, quel autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:48) [89%] :\r\nPour activer d'autres peut-\u00eatre ressources du du cerveau alors ce Elissa une r\u00e9vision parler aussi des migrants de la migration et c'est quelque chose aujourd'hui qui est int\u00e9ressant aussi de relire peut-\u00eatre dans la 2\u00e8me partie de l'extrait que j'avais pr\u00e9par\u00e9 ou on parle directement des migrants qui va nous dire Jacques Roman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:08) [93%] :\r\nAu fil des ann\u00e9es les conditions d'admission de 20 ans de plus en plus strictes et petit \u00e0 petit se refermer les portes de cette Am\u00e9rique fabuleuse de cet eldorado des temps modernes nous raconter ton petits-enfants d'Europe, les rues \u00e9taient pav\u00e9es d'or et la terre, si vaste et si g\u00e9n\u00e9reuse que tout le monde pouvait y trouver sa place 4 millions d'immigrants sont venus d'Irlande 400000 immigrants sont venus de Turquie et l'Arm\u00e9nie 5 millions d'immigrants sont venus de Sicile et d'Italie, 6 millions d'\u00e9migrants sont venus d'Allemagne, 400000 immigrants sont venus de Hollande 3 millions d'immigrants sont venus d'Autriche de Hongrie 600000 immigrants sont venus de Gr\u00e8ce 600000 immigrants sont venus de Boh\u00e8me et de Moravie 3 1000000 500000 immigrants sont venus de Russie et l'Ukraine un 1000000 d'immigrants sont venus de Su\u00e8de 300000 immigrants sont venus de Roumanie et de Bulgarie, les immigrants qui d\u00e9barquaient pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:14) [84%] :\r\nLes parcs ne tardez pas absent des immigrants qui d\u00e9barquaient pour la premi\u00e8re fois abattu et par terre, pas \u00e0 s'apercevoir que ce qu'on aura veillera \u00e0 compter de la merveilleuse am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait exact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:38) [85%] :\r\n2\u00e8me extrait d'Ellis Island qui le replace dans r\u00eave certaine relativit\u00e9 par rapport \u00e0 l'immigration d'aujourd'hui et puis cette attention quand m\u00eame \u00e0 l'autre, aussi, qui, qui \u00e9tait une a \u00e9t\u00e9 Ristic de, de, de sa personnalit\u00e9, vous avez bien connu par ailleurs Claude Burgelin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:54) [80%] :\r\nLe texte des lyc\u00e9ens et Inde, c'\u00e9tait un mineur \u00e0 l'\u00e9poque boat-people qui fuit le le Vietnam conditions terrifiantes et les de la profession, ce qui se passe aujourd'hui va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:08) [87%] :\r\nIl Burgelin, ce qu'on peut proposer, c'est surtout la lecture et lectures de relire \u00e9ventuellement aussi Georges P\u00e9rec a travers\u00e9 2 volumes et \u00e9troits volumes avec l'album que vous avez sign\u00e9, qui retrace qui propose un parcours biographique bio biographique d'ailleurs \u00e0 travers certaines de ses Oeuvres que nous avons \u00e9voqu\u00e9 des projets d'\u00e9criture, elle avait \u00e9norm\u00e9ment et toujours en grande quantit\u00e9, Georges P\u00e9rec et il y a encore des choses \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:34) [82%] :\r\nOui encore de choses et publi\u00e9e Sandrine des chantier quand de lieux la page qui est l'arbre, l'arbre qui \u00e9tait l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique, ce qu'il c\u00e8de sa m\u00e9moire familiale, lieu o\u00f9 j'ai dormi, il y a, il y a effectivement plein de textes qui sont rest\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9bauche mais qui c'est, ce sont des reviennent tout \u00e0 fait passionnante explorer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 suivre, merci Claude Burgelin merci Jacques Roman pour lecture on finit peut-\u00eatre avec la voix de Georges P\u00e9rec justement sur ces fameux projet d'\u00e9criture qui \u00e9tait sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:13) [87%] :\r\nActuellement je 19 projets qui constituent une sorte de programme de travail pour les ann\u00e9es alors il y a dedans il y a des livres que j'ai commenc\u00e9 il y a, il y a 7 ans que je n'ai que n'ai pas fini et puis il y a des des choses que je n'ai pas fait mais que j'ai tr\u00e8s envie de faire pas donc j'ai envie d'\u00e9crire Normandie science fiction, j'ai, j'aimerais tout \u00e9crire ce que je voudrais, je voudrais \u00e9crire des romans comme Jules Verne je voudrais exc\u00e9dentaire policiers je voudrais \u00e9crire des je voudrais saturer compl\u00e8tement le le le Champ \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:01) [85%] :\r\nSaturer compl\u00e8tement le Champ de l'\u00e9criture, h\u00e9 bien voil\u00e0 vos projets litt\u00e9raire auquel contribue incontestablement c'est entrer en Pl\u00e9iade de Georges P\u00e9rec pour \u00e9voquer, c'est tellement David Colas, vous avez rencontr\u00e9 Claude Burgelin, grand connaisseur P\u00e9rec tient convaincu de cette oeuvre prot\u00e9iforme et co\u00e9diteur de cette publication chez Gallimard, je garde en m\u00e9moire personnellement ce que Claude Burgelin vous disait en entr\u00e9e d'entretien cette cons\u00e9cration \u00e9ditorial est sans doute la derni\u00e8re insolence de P\u00e9rec, quoi que, on peut toujours trouver un manuscrit inconnu pourrait devenir la derni\u00e8re derni\u00e8re insolence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:35) [87%] :\r\nQui en a, il y a des in\u00e9dits, sans doute y aura d'autres livres encore alors peut-\u00eatre plus insolent, c'est pas bien ce que il y en aura, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:41) [92%] :\r\nEn tout cas merci pour ce bel entretien et puis merci aussi \u00e0 \u00e0 Jacques Roman pour ces lectures brillante une derni\u00e8re nouvelle concernant P\u00e9rec David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:48) [88%] :\r\nJustement, le timing est parfait, je dirais, pour la personne qui certainement vu les Pl\u00e9iade \u00e9tait sortait et qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre une petite annonce sur Internet sur un site immobilier pour vente figurez -vous le dernier appartement de P\u00e9rec au 13 de la rue Linn\u00e9 \u00e0 Paris o\u00f9 il habitait, de 1974 et 1908 en 2, c'est donc \u00e0 vendre ces disponible Jean-Marie si vous voulez un appartement de 52 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 Paris sur 2 \u00e9tages, et bien c'est peut-\u00eatre l'endroit id\u00e9al d\u00e9paysement garanti dans Paris para\u00eet timide, il annonce le prix, je ne vous dirai pas, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile \u00e0 avaler, il peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:25) [87%] :\r\nUne lame de plancher de cet appartement pourrait trouver manuscrit ici \u00e0 essai merci la ville, les Oeuvres de Georges P\u00e9rec figure bien \u00e9videmment en bonne place sur les rayonnages des biblioth\u00e8ques publiques du monde entier, les biblioth\u00e8ques des esp\u00e8ces d'espace consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9diation et la diffusion du savoir lieu essentiel \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques alors avant de refermer cet espace litt\u00e9raire, je voudrais \u00e9voquer bri\u00e8vement une initiative originale destin\u00e9e \u00e0 mieux faire conna\u00eetre le r\u00f4le que jouent dans nos soci\u00e9t\u00e9s, les biblioth\u00e8ques publiques d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 samedi prochain 70 biblioth\u00e9caire vont faire le tour du lac Lehman \u00e0 bicyclette sous le Label cyclo biblios la caravane se trouve aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, elle passera ensuite \u00e0 Nyon, Harold et mange avant de faire une \u00e9tape importante \u00e0 Lausanne apr\u00e8s Vevey fera une incursion en Valais \u00e0 Saint-Maurice, elle franchira la fronti\u00e8re pour longer le lac par sa Rive-Sud une \u00e9tape \u00e0 Thonon-les-Bains est pr\u00e9vue avant de boucler la boucle et se retrouver \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit de la 4\u00e8me \u00e9dition de cyclo- biblios concept a litt\u00e9raire nomade n\u00e9 en Finlande en 2011 lorsqu'un groupe de biblioth\u00e9caire \u00e0 cr\u00e9er des rencontre professionnelle itin\u00e9rante nomm\u00e9 5 lignes, la r\u00e9bellion, ce concept a par la suite essaim\u00e9 dans plusieurs pays d'Europe, et d\u00e8s 2014, l'association cyclo biblio a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en France lors d'un large congr\u00e8s des professionnels de la biblioth\u00e8que cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois cyclo biblios franchira la fronti\u00e8re helv\u00e9tique en suivant les pourtours du Liban, c'est une biblioth\u00e9caire romande qui pr\u00e9side aux destin\u00e9es de cyclo- biblio : elle se nomme la rage Vigneault et travaille au Biblioth\u00e8que de Lausanne, la rage Vigneault que j'ai, jointe au t\u00e9l\u00e9phone, m'a confirm\u00e9 les origines de ce concept destin\u00e9 aux professionnels, certes, mais aussi au public int\u00e9ress\u00e9 par le livre et les activit\u00e9s propres aux biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:52:12) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en 2004 5 lignes traduisent, on a cr\u00e9\u00e9 une une branche francophone un peu christiques le biblio et donc nous avons depuis 2014 dans les pays francophones pour visiter biotech un aspect conf\u00e9rence \u00e0 v\u00e9lo, \u00e9changer sur nos pratiques, la rencontre des coll\u00e8gues de voir quels sont leurs projets qui sont mont\u00e9s, effectivement, pour g\u00e9rer le meilleur de nous et de pouvoir \u00e9changer et puis l'aspect plaidoyer ce que les anglophones appellent \u00e0 bloquer si nous essayons d'aller \u00e0 la rencontre \u00e0 la fois des \u00e9lus, des responsables politiques du grand public pour aller expliquer et un r\u00f4le et les missions des bulletins dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:54) [91%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment quelle place est laiss\u00e9e \u00e0 ce que vous appelez le grand public long des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cette \u00e9dition, qui se passera autour du lac Lehman. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:53:02) [85%] :\r\nAlors une tout \u00e0 fait cette ann\u00e9e non p\u00e9nalement donc de la Cl\u00e9ment nous proposons au public de nous retrouver un certain rendront pour rencontrer le biblioth\u00e9caire aller parler avec notamment notre passage \u00e0 Lausanne, d'un joint \u00e0 18 heures \u00e0 la piscine de belle-m\u00e8re justement pour montrer que les les biotechs sont amers, l\u00e0 o\u00f9 est le public, un savoir \u00e0 la piscine ne nous sommes en Biblioth\u00e8que ordinaire, par exemple, la biblioth\u00e8que \u00e0 la plage, tout l'\u00e9t\u00e9 et puis aussi Maureen c'\u00e9tait donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de de changer aussi l'image des biblioth\u00e8ques et puis se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, une biblioth\u00e8que aujourd'hui tout au long du parcours \u00e9galement nous essayons de nous allons discuter avec eux dans la rue, dans les caf\u00e9s, voil\u00e0, nous distribuons des petits cadeaux, on a une visibilit\u00e9 2 tr\u00e8s convivial dans cette initiative dans cette exp\u00e9rience tr\u00e8s positive pour c'est changer l'image des milliers d'acn\u00e9 surtout aussi pour se r\u00e9approprier ces lieux et puis \u00e9videmment, au final, une prise de conscience aussi politique hein, puisque l'et le public sont aussi des \u00e9lecteurs au final. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:10) [93%] :\r\nAlors justement, vous comptez beaucoup sur les autorit\u00e9s politiques des villes visit\u00e9es pour soutenir votre initiative, quel peut-\u00eatre le r\u00f4le de ces autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:54:19) [87%] :\r\nAlors disons d\u00e9j\u00e0 la prise de conscience que finalement la biotech, c'est plus qu'une histoire de lire \u00e7a, c'est notre slogan d'un sens ou bien s\u00fbr, il y a d\u00e9lit dans une biblioth\u00e8que, mais ils ont un r\u00f4le tr\u00e8s important pour l'int\u00e9gration sociale, pour conna\u00eetre la population sera bien bien \u00eatre personnel c\u00f4t\u00e9 formation, le c\u00f4t\u00e9 auto- formation tous ces r\u00f4les que les, les, les autorit\u00e9s n'ont pas forc\u00e9ment conscience finalement et pensent que les Biblioth\u00e8que presque uniquement un un r\u00e9servoir parfois ou ne pensent que lectures, m\u00eame si c'est quelque chose de tr\u00e8s positif que nous d\u00e9veloppons aussi un effet au-del\u00e0 de la lecture qu'est -ce que \u00e7a apporte finalement on va vraiment retourner aux valeurs et aux fondamentaux de Noronen nos missions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:01) [91%] :\r\nEt le bien \u00eatre personnel, de vos Lecteurs, comme de ceux qui travaillent dans le cadre des des Biblioth\u00e8que passe aussi par l'usage du v\u00e9lo, de la bicyclette. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:55:09) [89%] :\r\nOui et leur v\u00e9lo effectivement un choix, c'est-\u00e0-dire que le v\u00e9lo nous rapproche aussi beaucoup en p\u00e9dalant dans les petites \u00eeles et puis cyclables ou ou les \u00e9l\u00e9ment du Rh\u00f4ne par exemple, on sait qu'on va pouvoir discuter, on va pouvoir \u00e9changer, il y a un r\u00f4le tr\u00e8s de solidarit\u00e9 aussi autour du v\u00e9lo en cas de vente prot\u00e8ge l'autre, c'est vraiment un moyen de transport tr\u00e8s tr\u00e8s convivial, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique du v\u00e9lo sens dans l'on essaye aussi d'\u00eatre peut-\u00eatre plus pr\u00e9curseur niveau du ph\u00e9nom\u00e8ne, une vision un petit peu diff\u00e9rent et puis il y a un aspect tr\u00e8s convivial du v\u00e9lo vis-\u00e0-vis du public sont tr\u00e8s heureux de nous voir passer prestige peut-\u00eatre pas, mais on peut pas convivial. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:56) [89%] :\r\nEt en tant que pr\u00e9sidente de cyclo- biblios est -ce qu'on vous retrouvera sur votre bicyclette au long de ce Tour du Lehman. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:56:02) [81%] :\r\nEt munis puisque c'est moi qui l'honneur de mener que c'est cette \u00e9tait un v\u00e9lo bien \u00e9galement et puis jusqu'\u00e0 Saint-Maurice, puisque nous visitons 3 quand on \u00e9tait pay\u00e9 3 cantons, on esp\u00e8re retrouver le public dans les diff\u00e9rents endroits un pion n'aviez vraiment. \r\nAllez voir notre programme sur les r\u00e9seaux sociaux pour justement au niveau des des photos etc, beaucoup de photos et pourquoi, qu'est ce qu'il dit ne pas \u00eatre, m\u00eame s'ils viennent \u00e0 notre rencontre de nocive et ne prendre conscience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:51) [89%] :\r\nVous l'aurait compris cette 4\u00e8me \u00e9dition de cyclo- biblios est tr\u00e8s pr\u00e9sente sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la toile, vous y trouverez le programme complet des \u00e9tapes et des diff\u00e9rentes Biblioth\u00e8que visit\u00e9s par la caravane des Biblioth\u00e8que cycliste de Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Nyon Morges Lesanne Vevey Saint-Maurice et Thonon-les-Bains, vous y serez les bienvenus, un tour du lac, qui aura lieu tout au long de la semaine prochaine. \r\nVoil\u00e0, nous allons nous quitter, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, aujourd'hui je vous retrouve volontiers dimanche prochain, on a vite et sera Claude Tabary ni po\u00e8te et musicien de jazz, je ne vois Claude Tabary ni vient d'\u00eatre salu\u00e9 par le prix Michel d'antan 2017 pour son son recueil de prose po\u00e9tique, paru aux \u00e9ditions Eyrolles limite rue des gares et autres lieux r\u00eav\u00e9s, ce sera l'occasion d'entendre lecture quelques-uns de ses textes d'une minutie extr\u00eame qui, page apr\u00e8s page, dessinent une g\u00e9ographie personnelle de la ville du canton et des environs de Gen\u00e8ve merci \u00e0 David Collin Jacques Roman Patrick Lenoir et Madeleine p\u00eacheurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer a bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:40) [75%] :\r\nLa radio des m\u00e9nages sur le a d\u00e9truit. \r\n\u00e0 la maison dans le jardin ou en voiture, une meilleure qualit\u00e9 sonore, une r\u00e9ception optimale et des stations suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:57) [88%] :\r\nEt nous voici de retour pour une nouvelle semaine de Versus riche en question. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:02) [88%] :\r\nCap sur le DAB plus partout en Suisse romande sur Espace 2. \r\nPlus d'infos sur DAB plus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:14) [90%] :\r\n\u00e0 14 heures 30 sur Espace 2 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques Musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T12:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Perec, Georges", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgelin, Claude", "role": "co-\u00e9diteur des oeuvres de Georges Perec dans la collection Pl\u00e9iade", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE4320D9-D8E7-47A4-9B47-193DBA7EE47C", "internalArchiveId": "AE4320D9-D8E7-47A4-9B47-193DBA7EE47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Rapha\u00ebl Blanc, cin\u00e9aste, \u00e0 propos du film \"Les voyages extraordinaires d'Ella Maillart\"", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Ella Maillart est une aventuri\u00e8re comme on n'en voit qu'au cin\u00e9ma. Sa vie est un roman. Journaliste, reporter, photographe, auteur, d\u00e8s les ann\u00e9es 30, elle est all\u00e9 l\u00e0 ou tr\u00e8s peu d'hommes sont all\u00e9s. \r\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1903, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 \u00e0 Chandolin, Ella Maillart trop \u00e0 l'\u00e9troit dans le milieu confin\u00e9 de la bonne bourgeoisie de l'\u00e9poque, se sent pousser des ailes d\u00e8s son plus jeune age. \r\nLe film, v\u00e9ritable puzzle m\u00ealant photos d'archives retravaill\u00e9es en 3D, extraits de films d'Ella, d'interviews accord\u00e9es de son vivants, images saisies aujourd'hui sur les traces de certaines de ses exp\u00e9ditions, commentaires de personnes qui l'ont bien connue, est une invitation au voyage, un voyxage autour de la personnalit\u00e9 d'une pioni\u00e8re du f\u00e9minisme, un esprit libre dans un corps saint, une femme qui n'avait pas seulement le gout de la d\u00e9couverte, de l'effort physique, mais qui toute sa vie, a cherch\u00e9 un sens \u00e0 son existence. \r\nA suivre l'entretien que Raphael Blanc a accord\u00e9 \u00e0 Fifi.", "durationSec": 2468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675619", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Maillart, Ella"], "alternativeTitle": ["Les voyages extraordinaires d'Ella Maillart / BRA_2017-06-18T11:06:00_les-voyages-extraordinaires-d-ella-maill", "Brazil du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["Ella Maillart est une aventuri\u00e8re comme on n\u02b9en voit qu\u02b9au cin\u00e9ma. Sa vie est un roman. Journaliste, reporter, photographe, auteur, d\u00e8s les ann\u00e9es 30, elle est all\u00e9 l\u00e0 ou tr\u00e8s peu d\u02b9hommes sont all\u00e9s. \n\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1903, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 \u00e0 Chandolin, Ella Maillart trop \u00e0 l\u02b9\u00e9troit dans le milieu confin\u00e9 de la bonne bourgeoisie de l\u02b9\u00e9poque, se sent pousser des ailes d\u00e8s son plus jeune age. \n\nLe film, v\u00e9ritable puzzle m\u00ealant photos d\u02b9archives retravaill\u00e9es en 3D, extraits de films d\u02b9Ella, d\u02b9interviews accord\u00e9es de son vivants, images saisies aujourd\u02b9hui sur les traces de certaines de ses exp\u00e9ditions, commentaires de personnes qui l\u02b9ont bien connue, est une invitation au voyage, un voyxage autour de la personnalit\u00e9 d\u02b9une pioni\u00e8re du f\u00e9minisme, un esprit libre dans un corps saint, une femme qui n\u02b9avait pas seulement le gout de la d\u00e9couverte, de l\u02b9effort physique, mais qui toute sa vie, a cherch\u00e9 un sens \u00e0 son existence. \n\nA suivre l'entretien que Raphael Blanc a accord\u00e9 \u00e0 Fifi."], "variantIds": ["ece-8675619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T07:40:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nIl y avait la d\u00e9couverte de lots de la nature, la navigation des bateaux \u00e0 voile qui m'ont donn\u00e9 le go\u00fbt d'une vie pleine et totale le or l'Intelligence et le coeur vibre et en m\u00eame temps cette vie de citadine me permettait pas d'avoir ses clients en pleine et \u00e0 laquelle je r\u00eavais, h\u00e9 bien j'ai eu la chance d'avoir une voisine, elle s'appelait de chaussures et nous avions commenc\u00e9 \u00e0 naviguer ensemble faire \u00e9quipages f\u00e9minins sur cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [88%] :\r\nUn extrait du documentaire de Rapha\u00ebl blanc les voyages extraordinaires d'Ella Maillart et c'est l\u00e0 que les plus jeunes d'entre vous, c'est ce que la musique qui s'est Ella Maillart, quel genre de tripoter elle fait pour m\u00e9riter qu'un documentariste s'int\u00e9resse, h\u00e9 bien petit esprit et la Maillart est une aventuri\u00e8re comme on en voit g\u00e9n\u00e9ralement coup cin\u00e9ma, sa vie est un roman, sa vie est un film journaliste reporter photographe auteur dans les ann\u00e9es 30, elle est all\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 tr\u00e8s peu d'hommes sont all\u00e9s, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1903 d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 \u00e0 Chandolin Ella Maillart trop \u00e0 l'\u00e9troit dans le milieu confin\u00e9 de la petite bourgeoisie de son \u00e9poque, se sent pousser des ailes d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge \u00e0 13 ans, elle se passionne pour la voile, ils gagnent des r\u00e9gates un exploit pour une jeune fille la voile \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, puis la vingtaine affirm\u00e9, elle s'inscrit au championnat du monde de ski, il fonde le 1er club f\u00e9minin de hockey sur terre \u00e0 Gen\u00e8ve son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la voile l'am\u00e8ne \u00e0 parcourir les oc\u00e9ans avec son ami Miette de Saussure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [82%] :\r\nMais \u00e0 la grande navigation a commenc\u00e9 par toujours voulu imiter Alain Gerbault rencontrer \u00e0 Nice, avant son grand d\u00e9part pour sa travers\u00e9e de l'Atlantique, il faut dire pour ceux qui ne se rappelle pas que Gerbaud il a travers\u00e9 l'Atlantique en solitaire, \u00e7a l'Europe pacifique, il est arriv\u00e9 en 1923 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [89%] :\r\nElle r\u00eave d'aventure de grand large une aspiration bris\u00e9e par le mariage de son ami qui va choisir une autre existence et la valeur abandonn\u00e9 la m\u00e8re au profit de la terre ferme apr\u00e8s un 1er voyage en Russie o\u00f9 elle fr\u00e9quente la jeunesse moscovite c\u00f4toient des cin\u00e9astes de renom, elle \u00e9crit son 1er bouquin parmi la jeunesse russe voyage Voyage, voyage qui recevra un accueil glacial en Suisse avec les 6000 francs de recettes, une somme \u00e0 c'\u00e9tait pas qu'elle finance sa premi\u00e8re grande exp\u00e9dition au Kirghizistan en Asie centrale de P\u00e9kin au Cachemire, en compagnie de Peter Fleming, le romancier, fr\u00e8re de Yann Fleming de Gen\u00e8ve \u00e0 Kaboul avec Anne-Marie Schwarzenbach la sulfureuse, elle ram\u00e8ne plusieurs films, pr\u00e8s de 20000 photos elle relate dont plus d'une douzaine de parution chacune de ses exp\u00e9ditions en qu\u00eate d'harmonie int\u00e9rieure, elle passe 5 quand on a un depuis de retour en Suisse, elle s'\u00e9tablit \u00e0 Chandolin en Valais au pied de ces montagnes majestueuses avec vue sur le Cervin qui lui rappelle les monts c\u00e9lestes le film v\u00e9ritable puzzle m\u00ealant photos d'archives retravaill\u00e9es en 3D extraits de de d'interviews accord\u00e9es de son vivants images saisies aujourd'hui sur les traces de certaines de ses exp\u00e9ditions commentaires de personnes qui vont bien connu est une invitation au voyage, un voyage autour de la personnalit\u00e9 d'une pionni\u00e8re du f\u00e9minisme, un esprit libre dans un corps sain, une femme qui n'avait pas seulement le go\u00fbt de la d\u00e9couverte de l'effort physique mais qui, toute sa vie \u00e0 chercher un sens \u00e0 son existence \u00e0 mener en quelque sorte une qu\u00eate spirituelle en voulant conna\u00eetre les autres, et la Maillart a toujours cherch\u00e9 \u00e0 se conna\u00eetre, elle- m\u00eame, c'est lors d'un voyage en Inde, au contact de sage qu'elle parviendra \u00e0 r\u00e9unir ces 2 jeunes le jeu physique et le jeu psychique en explosant cette fronti\u00e8re Ella Maillart alors trouver ce qu'elle a toujours cherch\u00e9 le film de Rapha\u00ebl blanc est extraordinaire, lui aussi, en ce sens qu'il donne \u00e0 voir le portrait de cette femme hors norme, une femme d'un autre temps mais d'une modernit\u00e9 absolue, cette semaine, Rapha\u00ebl, Blanc est pass\u00e9 par les studios de Couleur 3 un entretien entam\u00e9 sur la r\u00e9elle motivation \u00e0 faire ce film, visiblement pour r\u00e9habiliter Ella Maillart c'est ne roumaine aupr\u00e8s des plus jeunes qui n'ont sans doute jamais entendu parl\u00e9 de cette femme, Rapha\u00ebl blanc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:51) [89%] :\r\nOui, exactement, donc j'ai j'ai fait ce film, au fait, parce que cette ann\u00e9e ou en r\u00e9alit\u00e9, on c\u00e9l\u00e8bre le 20\u00e8me anniversaire de sa disparition, donc, pour les gens qui sont en dessous de 40 ans la connaissent pas vraiment, hein, puisque c'est surtout des gens qui est l\u00e0, qui ont c\u00f4toy\u00e9 plus plus avant, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 alors mais mais j'ai, j'ai fait un aussi un film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [87%] :\r\nPour les jeunes parce que, en m\u00eame temps j'ai rencontr\u00e9 pendant la pr\u00e9paration, pas mal de jeunes femmes \u00e0 Lausanne ou ailleurs qui sont all\u00e9s sur la sur ses traces ainsi cod\u00e9e fran\u00e7ais qui est assez connue qui s'appelle Bruno Pollet, l'explorateur, qui est all\u00e9 avec qui est all\u00e9 avec un Suisse sur place en Chine, refaire un bout de son voyage, donc \u00e7a c'est il y a toujours des gens qui sont \u00e0 passionn\u00e9 par la la, \u00e7a c'est un extraordinaire intervenant oui oui tout \u00e0 fait parce que moi quand j'ai, moi je vais je je viens du Valais, donc au d\u00e9part, je suis valaisan et puis bon, j'ai fait ma carri\u00e8re aussi un peu en France et en Suisse, donc \u00e7a me donne une id\u00e9e parce que je me souvenais \u00e9tant jeune, tout, tout, tout en fanfare, hier, disons il entendait beaucoup parler d'elle, quoi, autour de moi et puis plus tard mais je me suis pench\u00e9 un peu sur sur ses livres, son histoire et puis l\u00e0, a r\u00e9cemment, j'ai dit tiens, on voudrait pourquoi pas faire un film sur Ella Maillart et l\u00e0 on j'ai potass\u00e9 un petit peu pour savoir s'il avait d\u00e9j\u00e0 eu des films sur elle, en fait, il y avait rien de r\u00e9cent, les films \u00e9t\u00e9 fait 30 ans auparavant Fran\u00e7ois Viva, Viva sur qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant par Jo Excoffier et ainsi que tous les pays du monde qui a \u00e9t\u00e9 fait par un ancien r\u00e9alisateur de t\u00e9l\u00e9vision qui s'appelle Paul cycliste et l\u00e0 il y avait vraiment des perles qu'on a des choses qui se disait -il invit\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait exprim\u00e9 d'une fa\u00e7on incroyable, donc j'ai pris un peu ces ces, ces interviews, l\u00e0, j'ai mis dans le film et puis en plus, je suis all\u00e9 sur place, avec mon \u00e9quipe au Kirghizstan saying de c'est un de ses premiers grands voyages pour raconter un peu le film, \u00e7a veut dire que pendant que nous faisions le chemin \u00e0 cheval sur le dans l'en allant sur ses traces sur les monts c\u00e9lestes, donc j'ai pu faire d'ailleurs pr\u00e8s des nomades et raconter un peu comment elle s'\u00e9tait comport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, avec les nomades et continuer \u00e0 raconter les autres voyage de la Chine, ensuite l'Afghanistan en tout temps tout en remontant vers les monts c\u00e9lestes, donc j'ai pu r\u00e9actualis\u00e9 donne une vraie modernit\u00e9 au film une vraie actualit\u00e9 m\u00eame les photographies qui est que j'ai pu regarder, il avait dit, de 17000 photos au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, j'ai pu les les les choisirait pour raconter l'histoire et en choisir une voie de \u00e0 peu pr\u00e8s donc pied donc les et anim\u00e9 avec le moteur donc, donc on a fait une gros boulot d'animation en 3D des des photos sans les d\u00e9naturer, mais en les rendant vivante, ce qui fait qu'on est impression de voir un film avec ses photos en r\u00e9alit\u00e9 quand vous marchez sur ses traces, justement, comment vous sentez -vous ben c'est c'est c'est c'est quelque chose d'assez particulier parce qu'on sent qu'il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 quelque part par l\u00e0 parce que quand on y va, on a eu la chance d'avoir le beau temps, tout du long, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a jamais eu de probl\u00e8me sur ce film et on se disait : oui, mais quelque part par l\u00e0, c'est pas possible parce qu'a eu un pont incroyable de ce qu'on peut tr\u00e8s bien sur le lac, par exemple, quand j'ai fait aussi des reconstitutions quand elle \u00e9tait enfant, donc l\u00e0 aussi on a eu le temps id\u00e9al, on est arriv\u00e9, il y avait du vent, envoyez pas l'autre rive, on est comme si on \u00e9tait en mer, on a pu faire de s\u00e9quences une s\u00e9quence \u00e9tait enfant une s\u00e9quence \u00e9tait plus grande sur les bateaux mais o\u00f9 elle devait se trouver en mer et, ce jour- l\u00e0, on \u00e9tait en mer, il y avait pas de vis-\u00e0-vis, donc on on \u00e9tait un vrai que o\u00f9 l'etc donc c'est \u00e7a me \u00e7a marchait assez bien, quoi, donc, on a pu faire tout ce qu'on voulait sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [95%] :\r\nIl y a un petit ange gardien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [81%] :\r\nEt la r\u00e9forme, projet de faire un film 35 millim\u00e8tres noir et blanc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, naturellement, de cette travers\u00e9e et j'avais engag\u00e9 un gar\u00e7on qui est devenu c\u00e9l\u00e8bre par la suite, qui s'appelait Jean Gr\u00e9millon, donc ils m'apprennent \u00e0 tourner, alors l\u00e0, j'ai tourn\u00e9 des petits bouts de films \u00e0 sur les eaux et comment nous avons fait la p\u00eache aussi sont recrut\u00e9s \u00e0 se cogner aux Biscaye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:24) [78%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, de Couleur3 Rapha\u00ebl blanc et notre invit\u00e9 aujourd'hui est le r\u00e9alisateur de ce documentaire, fabuleux, les voyages extraordinaires d'Ella Maillart Br\u00e9sil entrevue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:32) [87%] :\r\nTr\u00e8s jeune, cette femme appara\u00eet quand m\u00eame comme une femme hors norme cette passion de de la voile et dans les ann\u00e9es 20 \u00e0 peu pr\u00e8s, pratiquer la voile quand on est une femme d\u00e9j\u00e0 faut falloir un sacr\u00e9 sa force de caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [84%] :\r\nExactement, parce que comme elle \u00e9tait n\u00e9e au bord du lac Cl\u00e9ment puisqu'\u00e9tait Argenton en r\u00e9alit\u00e9 dans une maison de campagne, l'\u00e9t\u00e9, donc elle, elle a appris \u00e0 naviguer avec sa son ami mais de Saussure et puis ils sont rest\u00e9s tr\u00e8s amis puis ensemble, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire des grands voyages sur la mer, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [84%] :\r\nIls se sont aguerris \u00e0 \u00e0 la mer, affaire \u00e0 faire de la voile et puis ensuite vous avez des projets incroyables d'aller dans les mers du Sud, et que donc elle s'il \u00e9tait, ils ont eu des projets de, de, d'aller vraiment d\u00e9couvrir le monde la sur les mers et puis \u00e7a c'est pas trouv\u00e9 parce que en fait n\u00e9 de Saussure Slim s'est mari\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec un gain personne qui s'appelle Henri, c'est ridicule, le p\u00e8re de Delphine Seyrig 15 la grande com\u00e9dienne qu'on conna\u00eet donc l\u00e0 elle a, elle a d\u00fb bifurquer de la de la mer est pass\u00e9e \u00e0 la terre, en r\u00e9alit\u00e9, puis a comme elle avait vraiment un pass\u00e9 sportif assez important, notamment de ceux qui tout \u00e7a \u00e0 la montagne, donc elle faisait l'hiver, la montagne, ses parents, le monde l'amener \u00e0 la montagne, donc, est laiss\u00e9, elle est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 faire les championnats du monde de ce qui a mur\u00e8ne, donc, et puis ensuite elle a fait les jeux au pied aussi, \u00e7a Moritz, donc c'\u00e9tait vraiment, elle avait, elle avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 ensemble de de bagages qui allait lui permettre de faire ses grands voyages. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [92%] :\r\nEst-ce que son amiti\u00e9 avec Alain Gerbault qui a travers\u00e9 l'Atlantique \u00e0 l'\u00e9poque, doit \u00eatre aussi d\u00e9terminante dans son choix dans dans son choix de d\u00e9couvrir le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [89%] :\r\nPuisque sa m\u00e8re parce que Alain Gerbault la pr\u00e9senter un \u00e9diteur Fasquelle \u00e0 Paris qui a \u00e9dit\u00e9 son 1er bouquin qui \u00e9tait de la jeunesse russe et et l\u00e0 ce bouquin a eu un grand retentissement, non seulement parce qu'il a fait un petit peu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le toll\u00e9 parce qu'elle a pas, elle est au niveau politique, \u00e7a, \u00e7a fait, c'est un peu des dents parce qu'elle a pas vraiment parl\u00e9 du r\u00e9gime stalinien de l'\u00e9poque, elle \u00e9tait all\u00e9e sur place en Russie, simplement pour \u00e9tudier le cin\u00e9ma, elle avait rencontr\u00e9 les grands r\u00e9alisateurs Poudovkine Vertov une cha\u00eene Eisenstein donc, donc, elle avait \u00e9t\u00e9 dans cette mouvance du cin\u00e9ma russe qui \u00e9tait tr\u00e8s important \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis la m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des films, et elle a obtenu de Poudovkine des bouts de des bouts de films qui lui a donn\u00e9 pour faire des photos dans son 1er voyage au Caucase, elle a pu faire des et commencer \u00e0 faire de la photo et puis de fil en aiguille, une bonne photographe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [90%] :\r\nAvant m\u00eame de, de, de voyager comme \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cascade monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [88%] :\r\nOui, parce que quand elle \u00e9tait \u00e0 Berlin, elle a eu tout d'un coup l'opportunit\u00e9 de faire des films comme doublure et Cascades Cascades et puis, et apr\u00e8s \u00e7a lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e m\u00eame de faire des films en tant qu'actrice, et puis dans le film, j'ai mis un petit bout d'essai qui est, en fait, elle fait un essai et c'est l\u00e0 qu'on constate que c'est une tr\u00e8s belle femme, en plus, et notre compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:47) [86%] :\r\nAssez d\u00e9terminante avec Peter Fleming, le romancier, c'est en 1934 qu'est qui la pousse \u00e0 r\u00e9aliser un p\u00e9riple aussi insens\u00e9 que celui qu'elle va r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:55) [87%] :\r\nParce que c'est une rencontre, en fait, avec Peter Fleming et ils ont d\u00e9cid\u00e9 ensemble de faire parce que Fleming \u00e9tait aussi un grand connaisseur de la Chine, donc pour la petite histoire des Flaming c'est le fr\u00e8re deviennent Fleming fait les les James Bond, donc, lui, \u00e9tait un grand, un grand reporter, il y avait, il en fait, il est, il y a \u00e9crit, mais surtout pour le Times, \u00e0 l'\u00e9poque et puis l\u00e0, et ils ont d\u00e9cid\u00e9 ensemble la \u00e9vier moi je alors qu'est -ce que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de de faire un tour en Chine, les ann\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 du Cachemire en partant de P\u00e9kin et l\u00e0 ils se sont mis ensemble pour une aventure que je raconte dans le film fait que plut\u00f4t, et la mani\u00e8re raconte dans le film j'ai j'ai trouv\u00e9 des extraits, o\u00f9 elle raconte tr\u00e8s bien ce voyage et en plus avec les photos avec tout ce qu'elle avait fait, on se rend compte de, de, de, de, de la duret\u00e9 de ce voyage et c'est un peu une exp\u00e9dition qu'on pourrait m\u00eame plus faire aujourd'hui qui, il est all\u00e9 avec des chameaux sur la fin dans les d\u00e9serts \u00e0 moins 30 degr\u00e9s, ils ont perdu des des chevaux \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi, donc il y a eu, elle, elle a continu\u00e9 \u00e0 avancer sans cheval, mais il est, lui aussi, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une aventure de l'\u00e9poque qui \u00e9tait le, le, on peut dire d'exploit en regardant c'est quoi cette 7000 8000 kilom\u00e8tres c'\u00e9tait c'\u00e9tait 8000 kilom\u00e8tres en 7 mois, c'est quand m\u00eame bon, il y avait un peu de trains, peu de voitures et puis ensuite chameau mais mais mais aujourd'hui on, on pourrait m\u00eame plus m\u00eame le Bruno Pollet, qui est all\u00e9 sur place, qui \u00e9tait aussi un aventurier qui, actuellement, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, et on a \u00e9crit un livre, mais il s'est rendu compte que, que c'\u00e9tait vraiment hyper difficile, quoi que, ils ont m\u00eame eu des des gros probl\u00e8mes sur ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [92%] :\r\nParcours : il faut l'organiser, il faut avoir des gens qui vous accompagnent et la m\u00eame chose qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment, on s'est rendu compte, c'est vraiment un exploit hors du commun. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [91%] :\r\nHors du commun, juste pour l'anecdote, j'adore comment une des intervenantes \u00e9vacue la question du sexe entre dans le film, quand on fait genre de p\u00e9riples ont pu forc\u00e9ment cela fait na\u00eetre pour consoler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:08) [87%] :\r\nCatherine demain c'est C\u00e9line libraire qui est \u00e0 Paris, qui est un personnage et qui \u00e9tait l'ami intime d'Ella Maillart, d'accord, donc elle est la, pas de langue de bois, elle parle franchement de de des amiti\u00e9s qu'elle a eu soit avec Peter Fleming, qui \u00e9tait une grande amiti\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:27) [87%] :\r\nEt puis aussi, avec, je me suis un homme \u00e9chappe \u00e0 tout \u00e0 l'heure pour le voir, le gars qui faisait de la voile Cherbourg Gerbaud avec Alain Gerbault, elle a eu aussi une forte amiti\u00e9 voire m\u00eame davantage, donc elle a toujours eu des sortes d'amiti\u00e9 assez forte avec les hommes, il y a eu aussi y compris avec les femmes puisque avec avec Anne-Marie Schwarzenbach El-Masri et d'amiti\u00e9 assez fortement pour essayer de sortir de la drogue dans un voyage qui \u00e9tait le voyage \u00e0 l'Afghanistan, c'est aussi l'histoire fabuleuse c'est un Thelma et Louise, grandeur nature, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [84%] :\r\nC'est presque un sc\u00e9nario en soit de de films ce p\u00e9riple \u00e0 travers l'Iran, l'Afghanistan, qu'elle a fait avec Anne-Marie Schwarzenbach de femme tr\u00e8s brillante qui est qui qui se sont bien trouv\u00e9s pour faire ce voyage bonjour Alain qui la voiture voil\u00e0 \u00e7a la main Schwarzenbach avait Waterloo et puis elle a profit\u00e9 de la \u00e9poque les routes \u00e9taient parce qu'ils \u00e9taient ce qu'elles \u00e9taient au jeu parce qu'elles sont aujourd'hui quoi que a pas beaucoup chang\u00e9, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:30) [84%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9 ou taxer scabreuses oui et avec ce ce ce fort de cette foire de Vichy on a besoin, donc ils sont arriv\u00e9s quand m\u00eame \u00e0 bon port. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:41) [88%] :\r\nIl est vrai que j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 Berlin un homme extraordinairement kirghize qui venaient d'Asie centrale, je lui avais parl\u00e9 aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 en disant : bon, ben je sais pas quoi faire en Europe, je pars vers l'Asie et lui avait dit mais s'vous- m\u00eame que le probl\u00e8me, mais vous pourrez voyager au bout du monde, vous vous retrouverez vous- m\u00eame, il faut faut mettre en ordre avec vous- m\u00eame, j'ai du bon oui c'est des phrases, mais pour le moment, je dois r\u00e9gler ma vie et je vais partir et voir si je peux faire du reportage et peut-\u00eatre d\u00e9livr\u00e9 et \u00e0 ce moment l\u00e0 encore Alain Gerbault a jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le dans ma vie, il m'a fait d\u00e9jeuner avec son \u00e9diteur Charles Fasquelle qui plus tard m'a pay\u00e9 mon 1er manuscrit \u00e9lire s\u00e9jour de 6 mois en Russie et au programme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [90%] :\r\nUn passage de ce documentaire \u00e0 voir au cin\u00e9ma depuis mercredi, les voyages extraordinaires d'Ella Maillart, un film de Rapha\u00ebl blanc un cin\u00e9aste en entretien ce matin sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [88%] :\r\nInterview au moment o\u00f9 la seconde guerre mondiale \u00e9clate, elle reste en Inde, c'est une mani\u00e8re de fuir la 1\u00e8re guerre mondiale l'horreur en tout cas qu'avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:45) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, elle a toujours des d\u00e8s le d\u00e9part, et s'est dit je vais partir pour fuir un peu l'Europe, qui \u00e9tait toujours des tensions sur la premi\u00e8re grande mondiale, elle a tr\u00e8s mal v\u00e9cu la premi\u00e8re mondial la 2\u00e8me donc elle s'est dit : maintenant, je vais pas rentrer, puisque \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre vraiment difficile et il y a, elle, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester en Inde, c'est pas une question de fuite, c'est une question qu'elle voulait chercher autre chose une int\u00e9riorit\u00e9 qu'il n'y avait plus en Europe sont -elles, il y avait une d\u00e9rive de l'Europe, c'est pas nouveau, donc inutile qui allait un petit peu sur le fascisme et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne convenait pas Mikhail n'y a ni Anne-Marie Schwarzenbach qui s'est battu aussi contre le nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:30) [88%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait une voyageuse qui \u00e9crivait pas un auteur qui voyageait, elle se situe o\u00f9 la nuance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [83%] :\r\nLa nuance, c'est que quand on, quand on voyage, donner des vrais voyageurs on des vrais r\u00e9ussit \u00e0 raconter et quand on fait l'inverse, c'est un petit peu, c'est un petit peu, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort, quoi, c'est un \u00e7a reste superficielle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:53) [89%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, oui, ben oui, tout \u00e0 l'heure, vous disiez, hein, c'\u00e9tait aussi un oeil comme on dit dans le jargon photographique quoi on voit d'ailleurs justement des des clich\u00e9s dans le film que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:04) [89%] :\r\nParliez d'une technique de la 3D pour passer vraiment c'est parce que nous, on a beaucoup travaill\u00e9 avec mon monteur, c'est c'est sign\u00e9 \u00e7a de bail qui travaillent sont avec moi parce qu'il y a beaucoup d'inventions beaucoup de trouvailles : c'est un vraiment artiste qui en une symbiose quand on travaille, et l\u00e0 \u00e7a a donn\u00e9 beaucoup de parce qu'il faut travailler par couches et puis pour faire bouger un tout petit peu les personnages pour pour faire un petit zoom, donner un peu de relief \u00e0 la photo de telle mani\u00e8re que une photo peut prendre une demi- journ\u00e9e de travail, donc, mais \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne beaucoup parce que moi je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 un peu un aspect ce spectacle dans le film, m\u00eame si le fond reste tr\u00e8s fort, il faut quand m\u00eame que la forme et aujourd'hui on peut pas se permet de m\u00e9decins, des photos, comme \u00e7a il y a, et \u00e7a, \u00e7a donne un aspect cin\u00e9matographique cin\u00e9matographique beaucoup plus plus fort quand on le visionne sur \u00e7a, sur tr\u00e8s grand \u00e9cran et je souhaite aux gens de venir le voir parce que sur grand \u00e9cran, \u00e0 la diff\u00e9rence de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est que c'est \u00e7a donne vraiment cette cette id\u00e9e de film et la brique avec le reste, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous am\u00e8ne quelque chose de chinois, y compris les reconstitutions au prix y compris tout ce que j'ai mis dans le film, le fait d'aller sur place, de faire des des images d'aujourd'hui avec des dr\u00f4les et et par un subtil jeu de de de montage en mettant les anciennes photos les, les, les, les prises de vue qu'on a fait mon Kirghizstan \u00e7a donne tout d'un coup un aspect Western quoi veut dire qu'on est vraiment dans une, dans un grand voyage et et et et \u00e7a donne cette cette id\u00e9e de voyage que je voulais, mais c'est un casse- t\u00eate \u00e0 monter \u00e7a au contraire pour vous c'est tr\u00e8s fluide, \u00e7a va, non parce que moi j'aime bien pr\u00e9par\u00e9 mon montage et puis on a mont\u00e9 assez rapidement, on n'avait pas, moi, je savais o\u00f9 j'allais, donc je suis pas h\u00e9sit\u00e9, on a mont\u00e9 en 8 semaines, \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui va voir un film comme \u00e7a, donc, et ensuite, par contre, il y a eu pratiquement 10 semaines de finition, donc c'est-\u00e0-dire entre et outre les effets qu'on a tous connu du cherch\u00e9 corriger les images anciennes, etc, pour avoir des pour les restaurer un en quelque sorte, donc \u00e7a c'est un gros travail qui a pris plus de temps que le montage, donc, pour arriver \u00e0 ce que tous les d\u00e9tails soient le nickel, quoi qu'on n'ait pas de tout soit bien quoi, mais ici aussi pour la musique parce que l'auteur que j'avais Sainte-Marie est aussi compositeur d'accord, donc il a fait une musique s\u00e9quence par s\u00e9quence, selon un petit peu \u00e0 la mani\u00e8re un peu les musiques mais compl\u00e8tement actualis\u00e9, donc \u00e7a donne aussi \u00e0 chaque s\u00e9quence une ampleur c'est vrai que la musique est importante aussi dans dans les films, plus tous les bruitages toutes le travail de son de de mixage, etc, qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 valoriser compl\u00e8tement le film, c'est aussi un aspect qu'il faut donc il faut tenir compte quand on fait du du du cin\u00e9ma en quelque sorte, d'avoir aussi cette dimension sonore qui am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment aussi au film qui ronronnent dans une ambiance mais tout \u00e7a conf\u00e8re \u00e0 faire un portrait d'Ella Maillart malgr\u00e9 tout qui est assez, j'ai essay\u00e9 d'avoir une certaine force est d'ailleurs le public me le rend bien, dans les derni\u00e8res derni\u00e8re on a fait des avant- premi\u00e8res \u00e0 Lausanne et \u00e0 Martigny c'\u00e9tait plaint, on a d\u00fb refuser du monde, et puis il y a le retour du public est formidable quoi si on est vraiment dans le film, ils viennent moins disant vraiment, c'est vrai, cette femme est extraordinaire, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 en faire un portrait qui qui nous pla\u00eet, quoi, ils sont tr\u00e8s touch\u00e9s par le film, donc \u00e7a c'est d'autant plus valorisant, quand on se met 2 ans sur un film tout d'un coup le public r\u00e9agit super bien, quoi, et les critiques aussi sont tr\u00e8s concentr\u00e9s flatteuse quelque part mais bon je crois qu'on est parti pour avoir succ\u00e8s quand m\u00eame assez important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:10) [86%] :\r\nOn sait encore une s\u00e9quence Brasil sur ce documentaire passionnant les voyages extraordinaires d'Ella Maillart, un documentaire qui retrace la vie si romanesque d'une femme d'exception Ella Maillart, un \u00eatre humain hors norme, nous avons en tout cas de Rapha\u00ebl blanc \u00e0 voir au cin\u00e9ma depuis mercredi l'interview sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:26) [81%] :\r\nMoi, je me disais que si on \u00e9tait \u00e0 Hollywood, il y aurait eu un biopic d\u00e9j\u00e0 qu'ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es sur elle, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [89%] :\r\nOui, parce qu'on pourrait tr\u00e8s bien le faire, simplement nous en Suisse, on n'a pas les moyens de faire \u00e7a parce qu'on on prendrait un voyage comme c'est le voyage de Schwarzenbach qui vraiment sc\u00e9nario incroyable c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:42) [86%] :\r\nC'est d'une force, ces 2 femmes qui voyagent et qui vont aller tout en c\u00e9dant en se donnant la main r\u00e9ussi se sortir de de des difficult\u00e9s de la vie en fait et \u00e0 travers ce voyage, donc \u00e7a c'est une, ce serait une super id\u00e9e de S\u00e9nart, quoi, et puis l\u00e0 c'est vrai que si on avait \u00e9t\u00e9 au livre, il y avait eu de l'argent, \u00e7a serait factur\u00e9 mais \u00e7a faisait des pens\u00e9es ou pas, malgr\u00e9 qu'on je pensais parce que moi je viens de la fiction, j'ai fait beaucoup de fiction, j'\u00e9tais 1er assistant de de grands metteurs en sc\u00e8ne pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, donc j'ai organis\u00e9 des gros films avec des jouets etc, il y a des centaines de figurants, on va Paris ou ailleurs, donc je connais tr\u00e8s bien le cin\u00e9ma parce que j'ai, je suis frott\u00e9 aux actes lanc\u00e9 dans, dans, dans, dans tous ses films que j'ai fait et puis l\u00e0 j'aurais eu des vell\u00e9it\u00e9s de faire des films, mais, mais, en Suisse, malheureusement on n'a pas assez de moyens puis moins les films que je voulais faire la n\u00e9cessit\u00e9, quand m\u00eame, hein, c'est pas mal de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:41) [85%] :\r\nSurtout, un film comme celui -ci doit se faire effectivement pognon \u00e7a donne peut-\u00eatre si votre canton sens dans un documentaire sur la Maillart par on commence justement, travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:52) [90%] :\r\nOn commence par beaucoup de recherches se replonger dans ses livres, et il faut aller \u00e0 la je suis beau, je suis beaucoup all\u00e9e \u00e0. \r\nLe mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e pour choisir les photos pour rentrer dans le film pour entrer dans son histoire, j'ai visionn\u00e9 pas mal de archives d'elle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et ailleurs, donc beaucoup de beaucoup de vous avez dit \u00e0 la radio, nombre d'archives incalculables il y a un un peu pr\u00e8s une cinquantaine qui sont formidables aussi ici \u00e0 la radio, c'est vrai, il y a, on a des atouts s'\u00e9couter un peu parce qu'on vous vous utilisez descendre il faut finir dans les films, \u00e7a suffisait tout ce qu'il disait, c'\u00e9tait un petit peu concentr\u00e9e dans le sud, dans dans les extraits de films que l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, faut choisir parmi tout ce matin, apr\u00e8s il faut faire un choix, il y a tout un travail de choix au montage, donc qu'on avait d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e9par\u00e9 sur le papier, si bien qu'on a pu tr\u00e8s bien s'arr\u00eater ensuite encore les t\u00e9moins qui parlent, elle etc donc c'est c'est un m\u00e9lange judicieux entre l'intervention des t\u00e9moins les de rations d'Ella, tout \u00e7a \u00e7a conf\u00e8re \u00e0 faire un film au bout du compte, n\u00e9o- c'est-\u00e0-dire que c'est un petit peu le m\u00e9tier de de documentaires, Paris c'est de, c'est de bien harmoniser tout le film, pour que tout rebondit de de d'un t\u00e9moin qui parle l\u00e0 qui qui qui qui continue, etc et on on fabrique le film de cette mani\u00e8re, on remonte le l'histoire comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que l'histoire elle prend toute tout \u00e0 fait, tout \u00e0 coup une une importance parce que tout y est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:21) [86%] :\r\nVotre lyc\u00e9e oui on choisit vraiment les les moments qu'il faut et on les coupe 6, enfin, \u00e7a va pas, on met des photos sur les comptes etc, mais, mais tout \u00e7a, au bout d'un moment, fait que le film existe et se d\u00e9veloppe harmonieusement d'un but \u00e0 l'autre, mais c'est un travail de de plus en fait pas le montage d'une seule fois qu'on revient, on regarde, on corrige apr\u00e8s j'aime aussi beaucoup faire des priv\u00e9s ou 20, c'est-\u00e0-dire que quand on j'ai fini le film je montre \u00e0 des amis ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des gens que je connais soit Ir\u00e8ne Challans qui est prescrit, qui a, qui a donn\u00e9 un grand coup de main sur ce film, donc je leur montre et puis ils me disent : voil\u00e0, \u00e7a peut-\u00eatre l\u00e0 il y a un petit truc qui va pas etc, donc ce qui fait qu'on permet de corriger un petit peu le le film la biographie, j'avais mis \u00e0 la fin et puis on ensuite en discutant avec Ir\u00e8ne Challans, elle m'a convaincu de cabillaud au d\u00e9but, ce qui est mieux parce que on rentre plus dans l'histoire, et moi je voulais pas faire un film qui 6 chronologique un essaye d'\u00e9chapper \u00e0 \u00e7a jours \u00e0 lire en disant on veut moderniser le r\u00e9cit, on veut essayer de changer la structure du r\u00e9cit et puis \u00e7a marche pas, alors on revient, vieille recette, on dit : voil\u00e0, comme un peu au th\u00e9\u00e2tre vous du quand on fait un livre, oui, bon, il faut un peu, il faut, il faut d'abord cerner le personnage de lui de donner corps, puis ensuite d\u00e9velopper l'histoire et on n'\u00e9chappe pas \u00e0 \u00e7a finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [86%] :\r\nSi vous n'avez jamais entendu parler d'Ella Maillart si vous connaissez certains de ses bouquins, mais que vous \u00eates toujours demand\u00e9 quelle femme pouvait bien se cacher derri\u00e8re cet aventurier reporter photographe auteur Rapha\u00ebl blanc vous apporte quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans son documentaire Les voyages extraordinaires de la Maillart le film est sorti en salles ce mercredi, Rapha\u00ebl blanc est notre invit\u00e9 dans ce principe br\u00e9silien, interview. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:12) [87%] :\r\nPar rapport au mat\u00e9riel, il y a m\u00eame des images qui elle- m\u00eame a tourner en pellicule la p\u00eache au thon, par exemple, oui, la p\u00eache au thon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:20) [85%] :\r\nPavel qui sait pas c'est Jean Gr\u00e9millon pardon alors Jean Gr\u00e9millon, c'est un grand r\u00e9alisateur qui avait envahi, elle a fait sa connaissance qui a tourn\u00e9 ensuite avec Gabin remorques qui est un qui est un superbe film qu'il a fait dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es 40 40 pendant la guerre, et puis c'\u00e9tait devenu un \u00e0 parler maintenant, on s'en souvient plus tellement mais c'\u00e9tait lui avait tourn\u00e9 avant tout \u00e7a, donc elle \u00e9tait vraiment \u00e0 chaque fois elle trouver des gens qui lui amener des choses qui est lui apprenez \u00e0 tourner puis ensuite elle a pu tourner ses propres documentaires, donc elle avait fait des images en Afghanistan. \r\nEt ensuite, elle a fait aussi des images, un journal que j'ai utilis\u00e9 le d\u00e9but de l'Inde, et puis \u00e7a nous permet aussi de voyager avec elle, une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:06) [76%] :\r\nJ'ai l'impression on jouer le le march\u00e9 aux chevaux de de Caracol, puisque vous \u00eates retourn\u00e9 aussi, \u00e7a va pas changer, finalement je suis lire et on ne sera pas chang\u00e9 le march\u00e9 en soi et ce je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [86%] :\r\nComment les v\u00eatements pauvres il y a \u00e9tait pas des marques je mais aujourd'hui ils sont presque tous \u00e7a des dollars \u00e7a mais mais mais la pas pas trop sal\u00e9e encore et puis ce il a pas chang\u00e9, c'est la fa\u00e7on de la vacances avant de juin l'atmosph\u00e8re tout \u00e7a, c'est rest\u00e9 \u00e7a pas \u00e9voluer parce que le pays est assez pauvre, donc les gens sont tr\u00e8s sympathiques, mais en m\u00eame temps, le pays est en train de se d\u00e9velopper maintenant la Suisse fait beaucoup pour le d\u00e9veloppement de du Kirghizstan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:47) [88%] :\r\nEst que cette femme qui, quand m\u00eame, pionni\u00e8re du du f\u00e9minisme \u00e0 son \u00e9poque, elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une martienne comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:55) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un cas pas grandie cas avec Pierre avait entre parenth\u00e8ses un vrai cas donc \u00e7a c'est c'est clair que, \u00e0 l'\u00e9poque, il faut bien se replacer la femme elle \u00e9tait pas encore ou, comme aujourd'hui tout a chang\u00e9 pour les femmes aujourd'hui, tandis qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'est c'\u00e9tait mal vu de partir toute seule \u00e0 l'aventure, etc donc, mais, mais, finalement, il s'est impos\u00e9, elle s'est impos\u00e9e parce qu'elle a une une vraie d\u00e9marche et et \u00e7a les gens l'ont compris au bout d'un moment et puis voil\u00e0 quoi, et puis ensuite elle a, elle, a pu faire toutes ces ces, ces exp\u00e9ditions gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peu connu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:37) [82%] :\r\nVous pourrez il y avait 2 choses y avait effectivement le le go\u00fbt de l'aventure, le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre physique comme \u00e7a pour, peut-\u00eatre, d\u00e9passer les gouvernements mais aussi la la spiritualit\u00e9 Spiritualit\u00e9s qui \u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:47) [89%] :\r\nIls peuvent importante pour cette r\u00e9forme, c'est vrai, si on a des d\u00e8s le d\u00e9but du film, j'ai introduit cette id\u00e9e de spiritualit\u00e9, un peu tout du long d'ailleurs, mais, mais je tenais beaucoup \u00e0 lui donner une dimension personnelle assez forte parce qu'elle avait cette dimension -l\u00e0 intrins\u00e8quement donc et ensuite quand elle est, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tait en m\u00eame temps tr\u00e8s m\u00e9fiante, elle, elle \u00e9tait pas une croyante comme \u00e7a b\u00e9ate non non remettait tout en doute quand m\u00eame comme \u00e7a, mais en m\u00eame temps elle savait tr\u00e8s bien que je cherchais quelque chose et quand elle est all\u00e9e en Inde, elle a trouv\u00e9 aupr\u00e8s des sages, de quoi am\u00e9liorer sa dualit\u00e9, donc l\u00e0 on parle dans le film entre entre le corps et l'esprit de trouver une fa\u00e7on de, de, de, de concilier les 2, on arrive plus nous aujourd'hui parce que dans une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste comme on est, on n'a plus cette dimension spirituelle, on la perd et c'est tr\u00e8s dommage parce que c'est clair que \u00e7a peut amener beaucoup de beaucoup de de v\u00e9rit\u00e9 chez les gens beaucoup d'une part de ce livre est de se respecter les uns les autres et c'est ce qu'on perd ou on peut aujourd'hui c'est fameux double jeu dont elle le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:02) [84%] :\r\nJusqu'\u00e0 la naissance, on est programm\u00e9e, moi j'ai fini par le croire, ma vie, il y a eu tellement extraordinaire, c'est pas moi qui se Response qui simplement dit : je veux pas vivre dans une ville et m\u00eame le fait de dire \u00e7a a d\u00e9termin\u00e9 toute ma vie, mais la force du d\u00e9sir, elle \u00e9tait en moi, je n'ai pas acquise, nous sommes dans une perp\u00e9tuit\u00e9 de myst\u00e8re et comme l'homme n'est pasM. le myst\u00e8re, il appelle \u00e7a Dieu ou la pr\u00e9destination, moi je peux pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:40) [94%] :\r\nLe but de la vie, c'est de comprendre le myst\u00e8re de la vie, c'est ce qu'elle dit dans une des interviews dans le film, vous pensez qu'elle a compris justement le le myst\u00e8re de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:46) [86%] :\r\nComme tout le monde sait tr\u00e8s complexe, donc on y tout le temps temps \u00e0 \u00e0 avoir une vie plus spirituel, quand m\u00eame, quelque part, aujourd'hui c'est \u00e7a serait important pour pas de aller dans une d\u00e9rive quoi donc, donc c'est clair que la Ella recherch\u00e9 mais d'une mani\u00e8re positive, c'est une sorte de spiritualit\u00e9, ancr\u00e9 dans la dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est pas dans les nuages comme \u00e7a, c'est vraiment pour l'ancrer sur terre vraiment pour am\u00e9liorer le rapport en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:18) [86%] :\r\nLes gens et les c'est pour \u00e7a qu'elle allait \u00e0 leur d\u00e9couverte et puis, au d\u00e9but elle chercher les diff\u00e9rences entre les gens et puis pour la toute fin, elle cherchait plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:29) [82%] :\r\nOui ressemblance \u00e9galit\u00e9 croyait qu'on \u00e9tait programm\u00e9e d\u00e8s la naissance je crois qu'elle a dit puisque \u00e7a lui est tellement extraordinaire que la force du d\u00e9sir \u00e9tait en elle et qu'elle ne l'a pas acquise comme \u00e7a qu'elle pensait fait que ben on est programm\u00e9s quoi pr\u00e9tendre oui tout \u00e0 fait possible, moi je suis pas moins, c'est pas beau mon mon propos \u00e0 moi, mais je lui en question \u00e7a parce que c'est ce qu'elle pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:53) [87%] :\r\nEt puis \u00e0 la fin de sa vie, elle avait trouv\u00e9 un vrai \u00e9quilibre, on fait une vraie int\u00e9riorit\u00e9 quand elle \u00e9tait \u00e0 Chandolin justement, elle avait trouv\u00e9 un sens \u00e0 sa vie quand on arrive \u00e0 \u00e0 80 90 ans on entend c'est clair que, \u00e0 un moment donn\u00e9, on se pose des vraies questions avant on batifole un peu puis apr\u00e8s on se dit voil\u00e0 o\u00f9 je suis -je qui suis -je, elle fait ma vie auquel s'pose toutes ces questions fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:23) [84%] :\r\nMais \u00e0 Chandolin, il y a un moment que j'adore, c'est qu'au moment d'une interview, je crois qu'elle dit au journaliste qui qui l'interview chut, silence. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc elle adore jusqu'\u00e0 en donner \u00e9cole je dirais on arr\u00eate en parle plus, on \u00e9coute les oiseaux et puis \u00e7a, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est un passage que j'ai gard\u00e9 parce que c'est vraiment quelque chose qu'on sait plus faire aujourd'hui, \u00e9coutez les silences et \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a donne aux jeunes aujourd'hui aussi l'id\u00e9e de de seulement seulement vit dans le bruit de la musique ou ou autre chose, mais aussi de d'\u00e9couter le silence et, forc\u00e9ment, on est oblig\u00e9 de penser \u00e0 soi, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est clair qu'on est dans une d\u00e9marche un peu mystique mais mais pas dans le dans quelque chose qui, qui qui qui va dans dans une spiritualit\u00e9 trouveront seront, comment dire \u00e7a trop Big passe comme \u00e7a, donc c'est c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s fort, alors on va l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:37) [84%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence ce matin dans ce Brazil de Couleur 3 sur les voyages extraordinaires d'Ella Maillart, un documentaire de Rapha\u00ebl blanc actuellement visible au cin\u00e9ma Br\u00e9sil entrevue on rajoute un truc sur Mac ne doit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:48) [87%] :\r\nOui, parce que j'ai fait le film sur Michor le tour du salaire qui, de l'aventure pour les Roumains, quand il y a maintenant une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nEt puis quand j'ai vu le film de la Maillart, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s fort ce qu'il faisait, parce que mal car lui la d\u00e9rive des techniques, des techniques aujourd'hui du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:08) [90%] :\r\nSophistiqu\u00e9 pour faire la travers\u00e9e du Groenland etc donc qui pense tout est pens\u00e9, tout est pr\u00e9vu \u00e0 l'avance ma Maillart aussi mais il y avait un mat\u00e9riel tr\u00e8s l\u00e9ger avec des gants, des choses qui sont extr\u00eamement pour pour faire face \u00e0 la au froid et tout \u00e7a \u00e0 la pluie et tout ce qu'on veut, et puis elle n'avait pas \u00e7a, elle n'avait pas des sacs de couchage, tr\u00e8s suivi, comme on a aujourd'hui toutes ces protections des. \r\nNon, c'\u00e9tait tr\u00e8s al\u00e9atoire, mais en m\u00eame temps c'est d'autant plus m\u00e9ritoire de faire \u00e7a, parce que. \r\nParce que \u00e7a dit quelque chose quand m\u00eame sur sur ces grands voyages et dire : ben, elle a fait dans des conditions il y a pas de t\u00e9l\u00e9phone satellite rien du tout, sont perdus, c'est termin\u00e9, donc on se rend compte vraiment que la travers\u00e9e de la Chine, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre quelque chose d'incroyablement fort aventureuses parce que, et oui, il fallait avoir une force mentale et physique \u00e9norme, puis, en m\u00eame temps, du mat\u00e9riel et puis l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque ils avaient pas ce mat\u00e9riel, c'est d'autant plus m\u00e9ritoire de, de, de faire des c'est presque des exploits qui qui aujourd'hui, avec ce mat\u00e9riel en pourra plus le faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:19) [85%] :\r\nPour la pub, mais il y a, et \u00e7a me fait penser \u00e0 une des sc\u00e8nes du film o\u00f9 elle explique dans une les interviews que vous avez retenu ce moment est une temp\u00eate o\u00f9 elle doit passer la nuit, les juste le soleil de bouffe couverture et une temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:31) [93%] :\r\nExactement, et l\u00e0 on a l'exemple de ce qu'il raconte avoir subi cette temp\u00eate, je crois que c'\u00e9tait au bord du lac ici, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:40) [84%] :\r\nJe me suis senti donc \u00e0 m\u00eame le sol, l'AJ central et par grand vent de steppes asiatiques o\u00f9 j'ai senti cette ce contact ce contact avec le la paire atterri, bon le Raggi l'Europe est une petite presqu'\u00eele dans une AG immense c'est affreux d'employer des mots qu'on fait partie du cosmos, 3 fois rien jeter un grain de sable pensant, h\u00e9 bien il y a des gens 3 o\u00f9 on a encore aux portes, la mer, vous avez dormi au bord de la bergerie plage, la mer d\u00e9ferle, c'est tr\u00e8s facile de faire abstraction de tous nos probl\u00e8mes mentaux \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l'intuition dentition Cloud partie de nous-m\u00eames et de voir que, il y a une vie les pleine qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:32) [91%] :\r\nDonc il y a le raconte tr\u00e8s fortement, parce que c'est \u00e7a qu'elle a senti la terre la terre immense Eurasie qu'elle dit et c'est vrai que quand on est couch\u00e9 par terre et puis qui a j'ai v\u00e9cu \u00e7a \u00e0 la montagne avec des orages, c'est clair que l\u00e0, on se sent tout petit et puis on est tr\u00e8s content de de tenir la t\u00eate comme \u00e7a, s'accrocher \u00e0 quelque chose, parce que c'est, c'est le d\u00e9luge qui qui nous arrive sur la t\u00eate et \u00e7a le raconte formidablement bien et \u00e7a a d\u00fb \u00eatre aussi des exp\u00e9riences assez incroyable de traverser ces pays avec ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:06) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'elle prend conscience pour la premi\u00e8re fois qu'elles un grain de sable, perdue dans le cosmos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:10) [83%] :\r\nComme d'ailleurs exactement, plus haut, et on se rend compte qu'on est tout petit, tout petit, et c'est \u00e7a en fait qui qui donne au film une vraie, une vraie profondeur est une vraie valeur parce que elle est la pire est pass\u00e9 mais le raconte le m\u00eame sens, donc sans fioriture, sans rien, le raconte directement tout ce qui s'est pass\u00e9 comme dans ses livres que j'allais dire dans ses livres et elle raconte le pr\u00e9fet actuellement elle fait pas de emphase ou des choses comme \u00e7a y est, tout est si bien que c'est cr\u00e9dible parce que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tout ce qui s'y passe tr\u00e8s bien d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:44) [82%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 journaliste ce que des journalistes, je mais c'est ce qui fait aussi que le quinquennat le lecteur s'y retrouve quand il c'est ses bouquins non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait les Lecteurs, contrairement \u00e0 Nicolas Bouvier qui, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, elle, elle, elle \u00e9crivait comme elle le sentait mais c'est d'autant plus fort aussi que que il y a pas de justement de de litt\u00e9rature de surplus de Monsieur ri ture c'est Net et sans bavure, donc il et puis en m\u00eame temps \u00e7a donne la dimension de de ses voyages, et il y a \u00e7a dans moisissent interdite dans des, c'est la somme Sable rouge baiss\u00e9 leur en quelque sorte qui quitt\u00e9 la traduit dans 5 ou 6 langues, c'est ses bouquins sont r\u00e9\u00e9dit\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement oui chez Payot, ils sont r\u00e9\u00e9dit\u00e9s, on les trouve chez Payot et puis nous quand je fais ma tourn\u00e9e de films, l\u00e0 maintenant, il y a une libraire qui nous accompagneront ces bouquins oui et puis on va faire aussi, on a fait une Exposition avec le film la Maillart, qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Martigny et qu'on va reprendre pendant 3 mois, c'est-\u00e0-dire, septembre, octobre, novembre, \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Sion il va y avoir une une Exposition permanente et avec la diffusion du film de temps en temps, pour les \u00e9coles et coll\u00e8ges \u00e7a c'est donc \u00e7a va \u00eatre, parce que l'Exposition bien comme on a travaill\u00e9 c'est en vid\u00e9o aussi un op\u00e9ra Making-of, donc on voit comme on on travaille sur le film et on voit aussi toutes les photos d'Ella Maillart, qu'on a qu'on a utilis\u00e9 pour le film, donc c'est \u00e7a marche assez bien qui s'accompagne bien de film je trouve important justement traire Making-of dans le film, voil\u00e0, \u00e7a sera dans le DVD qui sortira au mois de septembre, le DVD, on pr\u00e9voit de sortir en septembre, octobre, ce qu'on a pas le droit, enfin voil\u00e0, des lois qui font que on c'\u00e9tait aujourd'hui la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande qu'un truc comme je comprends tr\u00e8s bien \u00e7a, qu'on peut sortir le le DVD, un peu plus t\u00f4t, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range personne \u00e7a marche pas sur les plates-bandes aujourd'hui, on a bien compris \u00e7a, puis on nous laisse sortir quand m\u00eame un peu plus t\u00f4t qu'un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:51) [90%] :\r\nRapha\u00ebl blanc, r\u00e9alisateur, producteur aussi de ce documentaire, que l'on vous encourage \u00e0 d\u00e9couvrir en salles, les voyages, c'est extraordinaire d'Ella Maillart, il est sorti cette semaine au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Rapha\u00ebl", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-181AA745-2B92-4E05-A34E-6340C76DF402", "internalArchiveId": "181AA745-2B92-4E05-A34E-6340C76DF402", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation pour le rattachement de Moutier au canton du Jura du 18 juin 2017. Annonce officielle du r\u00e9sultat.", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "[En raison d'un probl\u00e8me technique, le son de l'annonce du r\u00e9sultat lors de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale du 18 juin 2017 n'a pas pu \u00eatre enregistr\u00e9. Ce son est tir\u00e9 du sujet du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du 19h30 du 18 juin 2017] CATINFO_JUI2017", "durationSec": 20, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Moutier"], "thematicThemes": ["question jurassienne", "votation"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-09-19T10:30:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Baillif, Dominique", "role": "pr\u00e9sident du bureau de vote, conseiller municipal de la ville de Moutier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60717DCF-1B6E-4583-A65C-0EEF3261E93F", "internalArchiveId": "60717DCF-1B6E-4583-A65C-0EEF3261E93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alcool sur les aires d'autoroute", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCette semaine, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser la vente d'alcool dans les restaurants d'autoroute. Apr\u00e8s tout, libre \u00e0 chacun de savoir se mod\u00e9rer, se temp\u00e9rer et rien ne dit que l'alcool qu'on ach\u00e8te sera consomm\u00e9 imm\u00e9diatement ou pendant qu'on roule. Aussi \u00e9trange que cela paraisse, le gouvernement n'est pas contre: Doris Leuthart constate en effet que 11% seulement des accidents ont lieu sur les autoroutes et que 9% des accidents graves sont dus \u00e0 la surconsommation d'alcool, une proportion trois fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les hommes que chez les femmes.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675945", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L\u2019alcool sur les aires d\u2019autoroute / LBP_2017-06-18T11:03:45_l-alcool-sur-les-aires-d-autoroute", "Les beaux parleurs du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019autoriser la vente d\u2019alcool dans les restaurants d\u2019autoroute. Apr\u00e8s tout, libre \u00e0 chacun de savoir se mod\u00e9rer, se temp\u00e9rer et rien ne dit que l\u2019alcool qu\u2019on ach\u00e8te sera consomm\u00e9 imm\u00e9diatement ou pendant qu\u2019on roule. Aussi \u00e9trange que cela paraisse, le gouvernement n\u2019est pas contre: Doris Leuthart constate en effet que 11% seulement des accidents ont lieu sur les autoroutes et que 9% des accidents graves sont dus \u00e0 la surconsommation d\u2019alcool, une proportion trois fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les hommes que chez les femmes."], "variantIds": ["ece-8675945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T09:13:35Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nCette semaine, le conseil, la cela a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser la vente d'alcool dans les restaurants d'autoroute, apr\u00e8s tout, libre \u00e0 chacun de savoir se mod\u00e9rer se temp\u00e9rer et rien ne dit que l'alcool qu'on ach\u00e8tera consomm\u00e9 imm\u00e9diatement dans la voiture, aussi \u00e9trange que cela paraisse, le gouvernement et pour Doris Leuthard constate en effet que 11 pourcent seulement seulement des accidents ont lieu sur les autoroutes et que 9 pourcent des des accidents graves sont dus \u00e0 la consommation d'alcool, une proportion 3 fois plus d'\u00e9lever d'ailleurs en passe au pied, donc c'est plus s\u00fbr, dr\u00f4le et bourr\u00e9, si je comprends et j'esp\u00e8re que je vais prendre de risques non mais c'est \u00e7a para\u00eet curieux au fond faire quelques statistiques qui ont dit finalement comme il y a peu d'accidents dus \u00e0 l'alcool, bah on lib\u00e9ralise l'alcool c'est cynique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nBureau de pr\u00e9vention des accidents f\u00e9d\u00e9ral est pos\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e de l'interdiction de la vente Malcolm sur moi, j'ai l'impression que une partie des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 vendre leur m\u00e8re, au nom de la libert\u00e9 de la concurrence et si on les critiques qui sont pr\u00eats \u00e0 nous traiter de communiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nOui, mais, mais quand m\u00eame le fait qu'on dise, bon ben, il y a moins d'accidents dus \u00e0 l'alcool, donc on peut laisser aller l'alcool c'est tr\u00e8s cynique, \u00e7a j'ai rouvert un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nJ'ai un peu de la peine \u00e0 comprendre le lien entre le fait qu'on puisse acheter de l'alcool sur l'autoroute et le fait qu'on met tout de suite, de mani\u00e8re qu'on a \u00e9t\u00e9 interdit la vente d'alcool \u00e0 Gen\u00e8ve quelques ann\u00e9es peu des dizaines d'ann\u00e9es dans les kiosques \u00e0 partir de 21 heures, et puis c'est qui qui se frottent les mains, ses copains qui vont de l'alcool pour plus tard parce que les gens ach\u00e8tent pas forc\u00e9ment l'alcool qui vont consommer de suite tout de suite et puis du qui est qui flingue tous les les petits commerces qui vendent de l'alcool, oui, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [85%] :\r\nVoil\u00e0 quelques ann\u00e9es, on a invent\u00e9 un principe Zabel, principe de pr\u00e9caution, c'est-\u00e0-dire on disait ben alors est -ce qu'on arrive \u00e0 des son les risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [88%] :\r\nMais pour les risques mais comme c'\u00e9tait comme un peu historique, parce que moi je suis plut\u00f4t \u00e9videmment sous contre cette, cette lev\u00e9e de l'interdiction de la vente d'alcool sur les autoroutes, alors je comprends si on peut acheter de l'alcool, a d'abord partout parce que l'alcool dans plein d'endroits \u00e0 n'importe quel moment se met d'accord, mais je trouve que sur les sur les autoroutes sont quand m\u00eame les endroits o\u00f9 les accidents, certes c'est pas tous les accidents, mais ils sont m\u00e9caniquement plus grave pour des questions de vitesse que je pense vous expliquer h\u00e9 ben il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e que, au fond, le fait qu'il ait pas d'alcool agit aussi comme une esp\u00e8ce de, j'ai envie de dire de signal, c'est oui, mais clairement si on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [88%] :\r\nQuand je vais prendre l'ap\u00e9ro chez vous \u00e9tiez pr\u00e9cision depuis Gen\u00e8ve, je m'arr\u00eate \u00e0 la c\u00f4te, j'ach\u00e8te la bouteille de chasselas l\u00e0- bas, puis apr\u00e8s on abat sur le balcon, \u00e7a c'est dingue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [79%] :\r\nH\u00f4tesse de il y a l'autre hypoth\u00e8se de ceux qui boivent tout de suite, \u00e7a \u00e7a alors prenons celle -l\u00e0 \u00e0 l'autre, les Irlandais, parce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [84%] :\r\nFaut voir dans la 2\u00e8me est dire quand on va comme si il y a l'alcool qui est vendu autoroute on finira par vendre effectivement des canettes pour \u00eatre s\u00fbr qu'elle soit consomm\u00e9 tout de suite avec son un bouchon qu'on pourra les facilement parce que on a pas le tire- bouchon dans la voiture et puis apr\u00e8s on va nous faire des petites bouteilles de vin, connu dans les alliances avec salchow elles sont bien \u00e7a c'est c'est la personne, celle -ci a un int\u00e9r\u00eat, donc \u00e7a veut dire, quand on dit oui \u00e7a sert aux gens qui comme Colin quand il vient chez moi, dit ah j'ach\u00e8te \u00e0 cause de la bouteille, faire \u00e7a d'abord, je d\u00e9teste le chasselas et mais mais c'est pas tout, c'est c'est vrai que c'est une possibilit\u00e9, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il peut aussi un choc en arrivant dans Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [80%] :\r\nMais non, parce que c'est ferm\u00e9 apr\u00e8s 21 mais non, moi je prends la raison si juste et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nIl y a un truc qui est qui m'interpelle, moi dans cette, dans ce type de d\u00e9cision, c'est l'argument qui est utilis\u00e9, qui, qui consiste \u00e0 faire appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 personnelle oui alors qu'est -ce que c'est que c'est l'argument \u00e7a non qu'est -ce que c'est que la responsabilit\u00e9 personnelle, quand on l'utilise dans ce genre de cas \u00e7a veut dire en gros usage responsable socialement admissible de la de la libert\u00e9, donc on avait pas interdire l'alcool parce que tout le monde sait que les gens vont faire un usage responsable de raisonnable socialement admissible de la libert\u00e9, moi je trouve que c'est un peu une th\u00e9orie bisounours s'et et qui dans la du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires de droite vraiment de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [76%] :\r\nPersonne a bien s\u00fbr le double dans tout le monde peut passer par un casque ou \u00e0 ou l'par la juste avant d'entrer sur l'autoroute, j'ai non mais, entre la loi se parler les la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [85%] :\r\nJe parlais, je bien c'est ce qui est cens\u00e9 recevoir le moral, oui, c'est ce qu'on oublie monde la responsabilit\u00e9 personnelle, mais je comprends pas \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable pour la fin du service civil la responsabilit\u00e9 personnelle n'a aucune valeur dans un caramel en elle la toute la valeur n\u00e9cessaire pour autoriser l'alcool dans l'autre, je pense que c'est une tartufferie un argument extr\u00eamement mauvais, je suis pas si votre position Nicolas avec vous \u00eates contre la vente d'alcool dans lesquels dans les stations-service, je pense que c'est effectivement un petit peu, un petit peu, un petit peu stupides ouais, le probl\u00e8me n'est pas la raison, l'autoroute en en parenth\u00e8ses non mais on picole sont peu picol\u00e9, une petite prendre un petit ap\u00e9ro sur la route et puis repartir rouler et on met pas en danger sa propre vie, ce qui a un site de responsabilit\u00e9, bien s\u00fbr, on met en danger la vie des autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [84%] :\r\nBon, c'est un usage responsable de sa libert\u00e9 individuelle, quand il s'agissait de de boire un verre, me disait : il m'a appris \u00e0 conduire comme il peut, pas seulement la et il me disait au fond et dangereux sur la route, justement, quand t'as bu juste un verre ou 2 face \u00e0 ce moment l\u00e0, t'es juste un peu excit\u00e9 puissant, le roi du monde, je dirais que c'\u00e9tait c'est pas quand et torcher est dangereux parce qu'on \u00e9tait si tu le sais et en gros \u00e0 la parole, \u00e7a va, on est tout sera fait, il y a vraiment donn\u00e9 ou quand on a, mais un peu trop bu alors effectivement s'en prend pas sa voiture, soit si on apprend parce qu'on n'est pas tr\u00e8s loin de chez soi, comme on dit ou qu'on se dit il faut bien que je rentre comme \u00e7a si on sait qu'on est bourr\u00e9, on va, on va, on va rentrer tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [81%] :\r\nOn voulait aussi, vous devrez il y avait un untel excit\u00e9s, vous \u00eates pour, vous \u00eates malade, vous \u00eates pour l'interdiction, c'est \u00e7a, c'est vrai, \u00e0 B\u00e2le \u00e0 B\u00e2le la lib\u00e9ralit\u00e9 ou la lib\u00e9ration pour tous et pour la porte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [88%] :\r\n\u00e0 bas la libert\u00e9 pour tout et n'importe quoi, oui la libert\u00e9 pour tout et n'importe quoi, h\u00e9 oui \u00e0 la libert\u00e9 pour les choses importantes, la libert\u00e9 de se intellectuel sur l'autoroute ne sont pas une libert\u00e9 fondamentale : la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [80%] :\r\nC'est pas une partie de notre par la possibilit\u00e9 d'acheter de l'alcool, qu'on va pas 5 mois ses troupes hypocrisie a lanc\u00e9 suivi c'est comme pr\u00e9vention de la autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [87%] :\r\nToujours pr\u00e9sent c'est pour consommer tout de suite quand je vois des biscuits, c'est pour les bouffer dans la bagnole, le seul truc j'ach\u00e8te pas pour consommer toutes, ce serait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [81%] :\r\nAlors on a garanti le d\u00e9poser une jeune, une partie de gauche et puis comme \u00e7a le probl\u00e8me, mais non, c'est faire payer 1500 ils vont faire des sciences de Montr\u00e9al, avant de prendre le volant, on peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nIl y a, il y a des Bleus la et derri\u00e8re c'est vrai provisions parce qu'on \u00e9tait 3 bourr\u00e9 avant, il y a tout de m\u00eame des pas mal de gens qui, \u00e0 cause de l'alcool, soit sur les autoroutes ou les routes ordinaires meurent ou sont gravement bless\u00e9s, oui, mais ce que je trouve fou c'est que on fait comme si \u00e7a n'existait pas avant, je vous \u00e9tiez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nOn a de quoi, \u00e7a, c'est vrai que la g\u00e9n\u00e9ration parce que personnellement, moi j'ai jamais pris la banni\u00e8re bourr\u00e9, moi j'ai jamais pris la base c'est pas la solution, je suis extr\u00eamement vertueuse parce que j'essaie bassin\u00e9 avec le fait qu'il fallait faire gaffe sur la sur l'autoroute et sur la route en g\u00e9n\u00e9ral que jamais, jamais, j'ai pris la bagnole jamais et j'ai j'ai rarement d\u00e9pass\u00e9 le 0 5 et et et pourtant je suis pour la c'est peut-\u00eatre parce que je sais qu'il faut pas voir sur l'autoroute qu'en l'occurrence, je m'en fous qu'on vend des bouteilles parce que les des kiosques \u00e0 l'entr\u00e9e de l'autoroute sur moi je j'ai, c'est \u00e7a, donc, pour moi, \u00e7a ne fait aucune diff\u00e9rence, je vois pas o\u00f9 est le le l'op\u00e9rationnel de cette d\u00e9cision que le restaurant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T13:21:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallette, Mireille", "role": "???, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3297E99F-CFEE-454C-8886-3E4765CA9F72", "internalArchiveId": "3297E99F-CFEE-454C-8886-3E4765CA9F72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rockspotting", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 7017, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 18.06.2017", "Rockspotting / ROK_2017-06-18T18:00:00_rockspotting", "Rockspotting du 18.06.2017", "Rockspotting / ROK_2017-06-18T18:00:00_rockspotting"], "variantIds": ["ece-8675604", "ece-8675603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T17:31:28Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia et ses solutions hypoth\u00e9caires Helvetia Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:09) [74%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:12) [95%] :\r\n18 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [88%] :\r\nSalut \u00e0 tous et bienvenue dans ce r\u00f4le Sporting du dimanche rock Sporting, le meilleur de la plan\u00e8te rock qui ressemblent plus \u00e0 Pluton que Jupiter en ce moment un \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e ce soir par Franck Fran\u00e7ois la programmation Ottavio \u00e0 la r\u00e9alisation bonsoir Ottavio et papa au micro et au programme, vous n'allez pas \u00eatre d\u00e9contenanc\u00e9 en apprenant que nous avons une interview \u00e0 vous proposer ce soir un excellent groupe de punk hardcore passent nous voir ces Pepper craint qu'on discute de leur 1er album pourrait en 2\u00e8me heure, interview de Pepper mais aussi artiste suisse de la semaine, un agent d'Adailton de News on va aussi parler des Eurock\u00e9ennes de Belfort donc quelques minutes avec le programmateur comme la lotte et bien s\u00fbr un album de la semaine, ce soir, c'est les l\u00e9gendes du chou Ghezzal Wright \u00e0 l'honneur avec leur nouvel album Rouet, d'ailleurs ils disent Reid le morceau s'appelle lat\u00e9raux Alice et vous \u00e9coutez Rocks Pottinger Fox. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [87%] :\r\nVoyage au pays de la Neue avec les Anglais de Rail 2 lat\u00e9raux Alice un extrait de leur nouvel album oui The notre disque de la semaine, Reid, un groupe qui fait d\u00e9sormais partie des classiques et qui est toujours en activit\u00e9, on va faire un peu d'histoire pour les plus jeunes d'entre vous suivez bien dans le fond c'est un groupe qui s'est form\u00e9 en 1988 \u00e0 Oxford, en Angleterre, sous l'impulsion deM. Di bel et Mark Gardener leur \u00e0 l'\u00e9poque l'Angleterre vit de nombreuses mutations musicales entre la sc\u00e8ne match Chester qui m\u00e9lange rock Eden et la sc\u00e8ne Noyce chou gaize emmen\u00e9e par Ma\u00ef-Ma\u00ef Bloody Ivan Time le terme Sugiez ailleurs, a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 en premi\u00e8re Reid vu que sur sc\u00e8ne, ils \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s pour bouger tr\u00e8s peu et surtout regarder leurs pompes musicalement aussi fait partie des pionniers d'un rock m\u00e9lancolique et extr\u00eamement bruyant devenant des r\u00e9f\u00e9rences jusqu'\u00e0 leur Split en 1996 Andy Bell \u00e9tant devenu entre- temps de Oasis en 2000 17 heures Hyde existe toujours, apr\u00e8s s'\u00eatre reform\u00e9, 3 ans plus t\u00f4t, il d\u00e9barque avec ce nouvel album, un excellent disque de rock anglais pas pass\u00e9iste pour un sou, mais qui risque de faire plaisir aux fans de la premi\u00e8re heurtant le sang Breitling et bon on d\u00e9couvre ce disque pendant toute l'\u00e9mission, on les retrouve justement vers la fin de l'heure, le temps de s'attaquer \u00e0 nos News des nouvelles News a choisi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [84%] :\r\nFrance : Fran\u00e7ois qui est de retour, notre petit papa, c'est un nouveau papa on d\u00e9marre avec un groupe qui a le blues en lui, un peu comme Johnny, un peu comme Ottavio, un peu comme moi c'est Greta voire Fleet et ce tr\u00e8s Black Hewitt donc se pratique sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:18) [79%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [85%] :\r\nBien. \r\nCandidat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [82%] :\r\nSur la 3 le morceau s'appelait Smash You peut si jamais on dit le poison par la poison merci de respecter notre langue, voil\u00e0 et tout de suite, on passe \u00e0 notre agent d'\u00e0 des concerts de le semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [84%] :\r\nRock Sporting la jambe \u00e0 la saison des festivals a bien commenc\u00e9, mais il reste concert en club comme par exemple celui d'EDF, des Black m\u00e9talleux m\u00e9tal, c'est pas moi qui la vente, c'est leur vision des faits venant c'est le lundi 19 juin au Romandie de Lausanne, on continue cette s\u00e9lection avec du punk, du m\u00e9tal et Duarte corps avec la venue de l'attention non on Line Walsh Heaslip ce Novalis et Chips tout \u00e7a, c'est le lundi 19 juin au 6 mai au Pont Rouge de monter et puis on va terminer cette s\u00e9lection avec le groupe de hardcore qui tabasse le plus sur la plan\u00e8te en ce moment, c'est les ricains de code Oren je code orange qui se produiront aussi le lundi 19 juin et \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve, on les \u00e9coute tout de suite, code Juan je le morceau s'appelle Bleeding in The Blur, il est un peu plus calme et avec une voix chanter et le reste \u00e7a Tabasco dor\u00e9. \r\nBleeding de c'\u00e9tait code orange sur la 3 \u00e9coles de Rennes ils sont enl\u00e8vent le lundi 19 juin \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve dans quelques instants, on va donc recevoir qui aime la lotte, un des programmateurs des Eurock\u00e9ennes de Belfort pour parler de cette \u00e9dition 2017 on a quand m\u00eame parl\u00e9 de PNL aussi, m\u00eame si on est une \u00e9mission rock mais avant \u00e7a, un groupe qui se produit le 20 juin \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve en premi\u00e8re partie 2 et qui, et c'est du pur rock'n'roll les modes Cats de Gen\u00e8ve le morceau s'appelle I quand on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:21) [93%] :\r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:37) [85%] :\r\nBlues pile sur la 3 le manceau s'appeler Little Boy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [82%] :\r\nEt tout de suite, comme promis, on va parler des Eurock\u00e9ennes de Belfort, la nouvelle \u00e9dition, comme chaque ann\u00e9e, c'est qu'qui aime la lotte ses programmateurs qui passent nous voir en dimanche soir, vraiment tu nous fait plaisir, bonsoir les Frank, comment \u00e7a va, il y a eu tenue nickel a toujours toujours en forme apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es finalement aux urnes, c'est qu'en m\u00eame temps que tu t'es programmateur l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:02) [83%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait un moment maintenant j'ai la premi\u00e8re \u00e9dition, j'ai programm\u00e9, c'\u00e9tait 2001, je crois que l\u00e0 c'est ma 17\u00e8me \u00e9dition programm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:08) [96%] :\r\nToujours, toujours le m\u00eame plaisir \u00e0 faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:10) [87%] :\r\nAh oui toujours la flamme, je me suis toujours dit que le jour o\u00f9 je m'emmerde avec \u00e7a et j'plus d'un d'int\u00e9r\u00eat je j'ai vu qui toujours fait autre chose quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:17) [90%] :\r\nComment tu la gardes la flamme justement pour pas que \u00e7a devienne une routine en fait de de programmer ces Eurock\u00e9ennes qui j'ai l'impression fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien, chaque ann\u00e9e, c'est un festival vraiment \u00e9tablie en Europe, voire m\u00eame dans le monde maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:29) [87%] :\r\nSi tu veux il y en a beaucoup qui disent mais c'\u00e9tait mieux avant, moi j'ai etc, moi je trouve qu'il y a quand m\u00eame pas mal de jeunes groupes qui se qui se casse le cul pour essayer de faire des choses nouvelles ou ou de r\u00e9inventer des gens ou ou de de m\u00eame de d'aller dans un m\u00eame genre mais en a emmen\u00e9 emmenant \u00e0 son nouveau des o\u00f9 quelques petites petites touches nouvelles et je trouve je trouve toujours mon compte quoi et \u00e7a m'excite toujours de de programmer festival parce que, effectivement, les Eurock\u00e9ennes, les t\u00eates d'affiche, c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 plus visible et moi ce qui m'excite le plus, c'est tout ce qui a derri\u00e8re les petites sc\u00e8nes, ce que j'ai fouill\u00e9 toute l'ann\u00e9e, les autres coll\u00e8gues de la programmation L \u00e0, on trouve toujours foison de quoi faire dans tous les six musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:00) [88%] :\r\nOui, et puis surtout pas en fait maintenant, avec l'\u00e9volution de la musique mainstream, il y a quand m\u00eame moins de t\u00eates d'affiche rock, on va dire, et plus de t\u00eates d'affiche pour les jeunes du Hip-Hop, on le verra tout \u00e0 l'heure avec votre programmation donc toi tu te concentre vraiment sur l'Indy les petites sc\u00e8nes et c'est ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:15) [87%] :\r\nMoi, je me concentre tout surtout \u00e0 ce programme aussi bien des des groupes que des petits groupes, mais effectivement les les t\u00eates d'affiche, il dit : il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de de renouvellement non plus, on a vite tendance \u00e0 tourner, \u00e0 tourner en rond L \u00e0 il y a toute une sc\u00e8ne qui arrive une jeune sc\u00e8ne Hip-Hop une sc\u00e8ne \u00e9lectro qui est vraiment int\u00e9ressante avec des groupes qui arrivent Canal qui cartonne tous, donc on a, on est attentif et on a toujours \u00e9t\u00e9 attentif aux Eurock\u00e9ennes, mais encore plus maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:36) [96%] :\r\nComment s'est pass\u00e9e cette \u00e9dition 2016 l'an dernier, c'\u00e9tait bien pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:41) [79%] :\r\nAh ben, super que 3 3 jours complets, Iker \u00e9tait au top non applicables, pas eu de toi, pas eu de souci majeur : pas d'annulation nickel en une \u00e9dition r\u00eav\u00e9 que je resigne pour cette ann\u00e9e avec un jour de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et puis en plus, avec le r\u00e9chauffement climatique qui fait de plus en plus chaud de moins en moins de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:56) [86%] :\r\nLa chirurgie, il y a des temps tout \u00e7a, on a un esp\u00e8ce de courant marin vosgien qui qui est l\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a va il fait beau chez nous qu'il y a, il y a un petit peu de fra\u00eecheur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:06) [84%] :\r\nEn parler juste quelques secondes un truc un peu moins dr\u00f4le, on l'a vu rock me le festival a \u00e9t\u00e9 va \u00e9vacuer le le 1er soir pour des soup\u00e7ons de de terrorisme, est-ce que, vu que la France est aussi en \u00e9tat d'urgence toujours est -ce que vous avez des mesures vous aux Eurock\u00e9ennes de Belfort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:22) [88%] :\r\nAlors, au niveau s\u00e9curit\u00e9, on a eu bah on on est toujours en vigilance, en Vigipirate, ce qu'on appelle en France, et du coup ben les services de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es, bien \u00e9videmment, apr\u00e8s ce genre de truc, on peut toujours pas trop ce qu'on peut faire quoi \u00e0 part entour\u00e9 le site avec des chars d'assaut et puis des maquettes des pharmacies partout, il a pas grand- chose \u00e0 faire, quoi, hein, donc, donc voil\u00e0, c'est un peu la fatalit\u00e9 comme on dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:43) [95%] :\r\nVoil\u00e0, il faudra voir comment \u00e7a se \u00e7a fonctionne toujours les m\u00eames structures de sc\u00e8ne pour pour cette nouvelle \u00e9dition 2017. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:50) [84%] :\r\nAlors quasiment aidant la toujours nos, nos 4 sc\u00e8nes mais sauf que la 4\u00e8me, sc\u00e8ne la petite sc\u00e8ne la loggia va changer de place, donc l\u00e0 on est sur un Helv\u00e8te \u00e0 l'entr\u00e9e du site, on est sur un nouvel espace qu'on va am\u00e9nager et qui va \u00eatre un peu moins beaucoup plus beau que Calandra o\u00f9 elle \u00e9tait et \u00e7a fait un petit peu, d\u00e9clare : je pense que c'est une ann\u00e9e 0, on va peaufiner sa la l'ann\u00e9e suivante, mais \u00e7a va \u00eatre un un bel endroit, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:13) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vois, en fait, je m'\u00e9tais pas rendu compte de \u00e7a mais que \u00e7a commence le jeudi 6 juillet quand m\u00eame cette ann\u00e9e 4 jours c'est pas la premi\u00e8re fois que vous avez quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:23) [89%] :\r\nNon, c'est pas la premi\u00e8re fois et c'est pas une c'est pas, comment dire, on veut pas que \u00e7a devienne une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de faire 4 jours tous les ans c'est vraiment selon les opportunit\u00e9s qu'on a, selon la programmation des propositions etc, comment \u00e7a se goupille apprend aussi, on peut y aller sur 4 jours ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:36) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben justement, on va \u00e9couter un artiste qui se produit, le jeudi 6 juillet c'est Iggy Pop, bien s\u00fbr, Iggy Pop, ce bon vieux Hip-Hop comme pr\u00e9sente plus l\u00e0 va plut\u00f4t \u00e9couter les Stooges sur la 3 son 1er groupe le morceau s'appelle nos fans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:14) [87%] :\r\nStooges nos fans morceaux qui datent, attendez, si je ne m'abuse de 67 ou 69, je ne sais plus de 69 du monde oui c'est vrai, pardon, excusez -moi, je me trompe, je suis avec Piem, heureusement qu'il est l\u00e0 pour me corriger, qui aime la lotte programmateurs aux Eurock\u00e9ennes de Belfort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:33) [90%] :\r\nDepuis 1967. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:36) [80%] :\r\nAvant le num\u00e9ro, on sait pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:40) [93%] :\r\nDonc la programmation cette ann\u00e9e beaucoup de rock, je le disais plus t\u00f4t on va dire sur les sur les plus petites sc\u00e8nes, moi je voulais parler PNL quand m\u00eame parce que PNL, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne en 2016 et ils sont rares sur les grandes sc\u00e8nes un peu comme Booba aussi vous avez assez rare dans les festivals et sur les grandes sc\u00e8nes, mais ils viennent aux Eurock\u00e9ennes de Belfort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:01) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on a toujours fait du Hip-Hop depuis maintenant, je pense \u00e0 95 avec les premiers, il y a m\u00eame si cela NTM, tout \u00e7a, le Hip-Hop a toujours eu sa place aux euros qu'elle a effectivement c'est quand m\u00eame de ph\u00e9nom\u00e8nes leur peine Elsa, ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent quand m\u00eame un groupe un album, on va essuyer un peu les pl\u00e2tres, vous savez, avec leurs premi\u00e8res grosses dates puisque normalement sur les lieux de Coachella maison et des probl\u00e8mes de VISA, donc oui ils ont pas pu faire et ils ont annul\u00e9 leur z\u00e9nith et de Bercy de Bercy qui devait faire parce que le le la proie \u00e9tait pas pr\u00eate, a priori, donc on les suit d\u00e9ploie des grosses dates de p\u00e9nal, donc \u00e7a quelque chose, je pense que \u00e7a, donc c'est vrai que \u00e7a fonctionne, donc on va voir, je poss\u00e8de folklorique, le 1er jour, en fait, ce jeudi, et puis pour Booba Booba n'a jamais fait de festivals en France en tout cas je crois bon, je crois m\u00eame partout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:49) [81%] :\r\nEh ben oui, c'est comme \u00e7a, et prend le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:50) [86%] :\r\nDonc il y a exactement et donc ce sera son 1er Festival alors g\u00e9n\u00e9raliste rock, voire m\u00eame Hip-Hop, je ne suis pas s\u00fbr qu'il est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans un festival compl\u00e8tement Hip-Hop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:00) [88%] :\r\nParce qu'il faut dire peut-\u00eatre \u00e0 nos auditeurs que que que les rapports, comme \u00e7a, il se produit souvent choqu\u00e9 dans des bo\u00eetes en fer dans des discoth\u00e8ques m\u00eame pas oui, alors, de temps en temps aussi dans des Z\u00e9nith et tout \u00e7a, mais la plupart des de leurs concerts c'est dans des Showcase. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:12) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors, mais un peu plus la pression parce qu'ils savent qu'ils vont se retrouver, par exemple, elle va se retrouver avec Iggy Pop et avec disait est donc il aura quand m\u00eame du jour derri\u00e8re lui avec des chocs qui ont, qui sont quand m\u00eame assez en fait du et puis peut-\u00eatre que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:24) [79%] :\r\nLa citadelle \u00e9nerv\u00e9 un peu Iggy Pop, \u00e9lectro et le Hip-Hop, c'est pas franchement je ne sais pas trop sur toutes les Hauts-de-Seine, enfin tous ces outils de, le contr\u00f4le de route et puis bah il va se retrouver \u00e7a, j'ai h\u00e2te de voir ce que \u00e7a va donner boxer, il va se retrouver avec groupes qui mais \u00e0 plus de justice, donc c'est aussi un challenge pourvu que toi, c'est se confronter \u00e0 la STIB de pub il contexte de groupes oblig\u00e9 d'arriver avec un show qui tient la route, c'est derri\u00e8re ben c'est quand m\u00eame des des groupes qui sont aguerris qui sont rod\u00e9s \u00e0 la sc\u00e8ne qu'on habitude d'affronter le gros sel comme \u00e7a quoi, pas la premi\u00e8re fois, qui viennent d'ailleurs les quittent leur fils \u00e0 16 heures et j'ai vu il y a quelques ann\u00e9es, toujours le groupe pour bien faire la f\u00eate aussi \u00e7a un concert tronqu\u00e9e parce que la temp\u00eate, la folie, oui c'est vrai, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que vous avez les av\u00e9r\u00e9 invit\u00e9 quelqu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:07) [86%] :\r\nQue quelques groupes, on a parl\u00e9 de blues pile tout \u00e0 l'heure les voyelles \u00e9videmment qui sortent leur 2\u00e8me, album. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:12) [79%] :\r\nCompl\u00e8tement avec des salaires qui sont en train de de tra\u00eener la qui sont plut\u00f4t plut\u00f4t int\u00e9ressant, un peu plus t\u00f4t ne \u00e7a renvoie quand m\u00eame copie, j'ai l'impression Daphn\u00e9 sur sc\u00e8ne, \u00e7a ressemble pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:22) [90%] :\r\nD'accord, d'autres groupes de rock peut-\u00eatre vu qu'on est dans l'\u00e9mission rock Sporting \u00e0 nous proposer, qui aiment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:27) [75%] :\r\nWeb FHM, plus un groupe anglais, toi qui qui plut\u00f4t, on va dire un m\u00e9lange entre eux aux folles et enfin de faux s'\u00e9tend toit beaucoup plus rock, je pouvais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:38) [83%] :\r\nParler \u00e9galement d'\u00e9l\u00e9ments de truies avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus poppy mais avec un album magnifique qui est qui qui sortent \u00e9galement une de mes grosses d\u00e9couvert c'\u00e9tait hideuse, o\u00f9 le groupe anglais qui vient de Bristol, Brighton, je sais plus ou tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant, le chanteur de Formose avec un groupe de punk Roll derri\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9chant et tout, moi, c'\u00e9tait une de mes grosses claque aux Viveros sonique Hollande apr\u00e8s Gbagbo dira quand m\u00eame dans la dans la partie tr\u00e8s les battre des patrons ont renvoyer qu'est -ce que je peux dire, encore proche de Moutier album magnifique tous les albums de son sont magnifiques et un bon groupe de sc\u00e8ne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 psy qu'est assez \u00e9tonnant, assez puissant et tout, il y aura autour de sa main \u00e0 nos amis du rhinoc\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:20) [83%] :\r\nOui exactement du genre du jamais Frank Fran\u00e7ois qui seront, qui seront pr\u00e9sents aux Eurock\u00e9ennes de Belfort nous \u00e0 Couleur 3 comme dans une ann\u00e9e un petit peu charni\u00e8re comme \u00e7a, on va venir faire des vid\u00e9os envoyer nos amis Julien d'il y a de marqu\u00e9 \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s idiot certainement ce qu'il reste encore des places pour ces Eurock\u00e9ennes de belles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:41) [83%] :\r\nFort pourrait tout \u00e0 fait, il y a moyen d'acheter des places, des qui a toujours fait 3 jours plac\u00e9 la la journ\u00e9e tout pour certaines journ\u00e9es, faut quand m\u00eame pas trop attendre trop tra\u00een\u00e9 le samedi et jeudi qui se qui qui sont en t\u00eate des 2 journ\u00e9es mais encore moyen d'acheter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [90%] :\r\nLes Eurock\u00e9ennes de Belfort, du 6 au 9 juillet sur la presqu'\u00eele de Malsaucy, \u00e7a va \u00eatre un super festival merci beaucoup Cam d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir comme chacun qui enverrait prochainement avec grand plaisir, tr\u00e8s bien et nous on \u00e9coute Les Royal Blog sur la 3 et leur nouveau single. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:55) [89%] :\r\nAilleurs, les l\u00e0 et When I Love You les Royal Blog sur la 3 et comme on vous l'a dit tout \u00e0 l'heure les Royal Blood, ils seront en concert aux Eurock\u00e9ennes de Belfort, dont quelques instants une exclusivit\u00e9 qui est paru jeudi, donc c'est plus vraiment une exclusivit\u00e9 mais c'est le nouveau single des Queens of de Stonehenge, le temps de revenir sur notre album de la semaine, Webber h\u00e9 oui, disent les Anglais de Wahid sur Couleur3 ce morceau qui s'appelle la Neue prend d'album de la semaine, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:35) [67%] :\r\nVous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:22) [99%] :\r\nCe classement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:06) [81%] :\r\nToujours autant la classe les Queens of de Stoner ai ce tout nouveau single, qui est sorti jeudi en serait coup r\u00e9jouit a mort d'\u00e9couter ce nouvel album, en attendant, on a encore quelques nouveaut\u00e9s \u00e0 vous proposer pour terminer cette aux premi\u00e8res heures, comme par exemple Bobby c'est une sur la 3 le morceau s'appelle un de Henry Henri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:35) [66%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:02) [61%] :\r\nIl bien a. \r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:47) [85%] :\r\nSur la 3 petits jusqu'\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:19) [76%] :\r\nJ'ai on est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:51) [75%] :\r\n3 couleurs 3 19. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:58) [83%] :\r\nRtsinfo Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:01) [94%] :\r\nOui au Jura non \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue d'un long suspense et d'un recomptage des voix de derni\u00e8re minute, la ville de Moutier a donc choisi son camp, le oui l'emporte \u00e051,7 pourcent avec avec seulement 537 voix d'\u00e9cart en faveur du rattachement au Jura, de nombreux militants pro- jurassiens, se sont rassembl\u00e9s pr\u00e8s de la gare de Moutier pour c\u00e9l\u00e9brer cette victoire ce vote met donc fin \u00e0 la question jurassienne qui occupent la ville depuis 1972 date \u00e0 laquelle le canton du Jura a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et aux Moutiers avait choisi de rester dans le canton de Berne, une consultation tr\u00e8s \u00e9motionnelle car la commune est divis\u00e9e depuis longtemps entre les pro Berne et les pro- Jura la participation s'annonce historiquement faible en France pour le second tour des l\u00e9gislatives \u00e0 17 heures, \u00e0 peine plus de 35 pourcent des des inscrits avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 un taux de participation en \u00eatre recul par rapport au 1er tour sur l'ensemble de la journ\u00e9e, l'abstention pourrait atteindre le niveau record de 57 \u00e0 58 pourcent la la victoire de la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron, semble acquise, reste \u00e0 savoir comment l'abstention p\u00e8sera sur l'ampleur de sa majorit\u00e9 au Parlement, l'incendie de la tour Grenfell \u00e9tait un accident \u00e9vitable, caus\u00e9e par une s\u00e9rie d'erreurs et de n\u00e9gligences des propos tenus aujourd'hui par le maire de l'ombre de Londres Sadiq Khan \u00e0 l'issue d'une messe en hommage aux victimes, l'incendie a ravag\u00e9 cette semaine, un immeuble de logements sociaux dans l'ouest de la capitale britannique et provoqu\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s de 58 personnes : les propos du maire de Londres apaiseront peut-\u00eatre la col\u00e8re des habitants, les survivants et proches des victimes accusent les autorit\u00e9s de ne pas avoir entendu leurs mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sur l'absence de syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 anti- incendie dans le b\u00e2timent, le Portugal est lui aussi sous le choc apr\u00e8s le gigantesque incendie de for\u00eat qui a \u00e9clat\u00e9 hier dans son antre du pays, un feu de for\u00eat qui a fait pas moins de 62 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s un arbre foudroy\u00e9 s'est enflamm\u00e9 l'incendie s'\u00e9tait propag\u00e9 \u00e0 toute allure en raison d'un vent violent et de la canicule de nombreuses victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es sur la route par les flammes 900 pompiers sont toujours mobilis\u00e9s, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter adress\u00e9 un message \u00e0 son homologue pour exprimer \u00e0 son homologue portugais pour exprimer la solidarit\u00e9 de la Suisse du cyclisme et c'est le coureur Simon Spilak qui remporte aujourd'hui le Tour de Suisse, d\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 le slov\u00e8ne empoche donc une nouvelle fois la grande course helv\u00e9tique, le coureur est un habitu\u00e9 des routes suisses il a gagn\u00e9 le Tour de Romandie en 2010 et termin\u00e9 2\u00e8me \u00e0 3 reprises. \r\nLe temps de la chaleur et du soleil, toujours ces prochains jours la bise qui a contribu\u00e9 \u00e0 rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re ce week- end s'affaiblira d\u00e8s ce soir, le mercure va donc grimper d\u00e8s demain, les temp\u00e9ratures pourront d\u00e9passer les 30 degr\u00e9s en plaine le soleil dominera encore toute la semaine, avec de tr\u00e8s faibles risques d'orages possible seulement \u00e0 partir de mercredi. \r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:54) [95%] :\r\n18 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:03) [85%] :\r\nEt c'est reparti pour une 2\u00e8me heure de rock'n'roll sur Couleur3 mais l\u00e0 pas on a plein de bonnes choses \u00e0 vous proposer, comme par exemple une interview ce soir on est ravi de recevoir Pepper un qu'un excellent groupe de punk- rock hardcore qui sort son nouvel album Play gouvernants en cause avec, dans 20 minutes de l'interview et aussi des News avec Radiohead Raynard Maria \u00e0 Alice Cooper, h\u00e9 oui, Alice Cooper qui sort un nouvel album et Broken Sochaux M\u00e9decine nous artistes, suisses de la semaine, il s'appelle n\u00e9o- noir et tout de suite, on revient sur notre album de la semaine, Webber Diary, The c'est Rider sur la 3 le morceau s'appelle charme assaut le tas prox. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:04:51) [88%] :\r\nCharme \u00e0 c'\u00e9tait White sur la 3 cet extrait de leur nouvel album Weather Diary, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, c'est un groupe qui a eu 2 carri\u00e8res, la premi\u00e8re entre 88 et 96, p\u00e9riode durant laquelle ils vont peaufiner ce sont Suga et qui fait des \u00e9mules, encore aujourd'hui, et la 2\u00e8me \u00e0 partir de 2014, jusqu'\u00e0 maintenant, qui les placent toujours en haut de la fiche, alors \u00e9videmment, on pense que ce genre de reformation, c'est uniquement pour le pognon alors certainement au d\u00e9but, hein, on va pas se mentir, les musiciens ont besoin de payer leurs imp\u00f4ts, ils se reforment souvent pour de tr\u00e8s lucrative, tourn\u00e9e en revanche quand on \u00e9coute ce nouvel album Weather with on se dit que Ryder n'avait finalement pas tout dit sur ses 3 premiers disques, ce nouvel album reprend les choses l\u00e0 o\u00f9 le groupe les avait laiss\u00e9s en 97, \u00e0 savoir un savant m\u00e9lange de m\u00e9lodies brit-pop de psych\u00e9d\u00e9lisme l\u00e9ger et de Norris rock qui faisait chanter les foules dans des temps plus anciens ce nouveau raid est extr\u00eamement r\u00e9ussie taill\u00e9 pour leurs anciens fans et pourquoi pas une plus jeune audience qui pourra les d\u00e9couvrir avec ce tr\u00e8s bon Weather Diary Reid, on les retrouve encore une fois, vers la fin de l'arm\u00e9e avant \u00e7a des News, \u00e0 l'appel, on commence avec un vieux groupe emo toujours en activit\u00e9 c'est Reimer Maria de retour avec cet excellent nouveau single l\u00e0 o\u00f9 voit -on, on \u00e9coute tout de suite sur Couleur3 oreilles leur mariage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:27) [80%] :\r\nOui nous habit y a c'\u00e9tait y Nakad rock Sporting sur Couleur3 est tout de suite, on passe \u00e0 nos artistes suisses de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:12:34) [71%] :\r\nPolitique, mais c'est pas de la c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:44) [86%] :\r\nOttavio d\u00e9couvrent le Jingle, il a l'air plut\u00f4t ravis rock nos artistes suisses de la semaine, ce sont des habitu\u00e9s, les B\u00e2lois de noir n\u00e9o- noir, un groupe de heavy rock qui nous fait revivre le rock de jeans Addiction et les Smashing Pumpkins sur ce tout nouveau single s'appelle n\u00e9o- noir des vieux qui rock comme des jeunes, ce sont 2 artistes suisses de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:18:42) [69%] :\r\nQue revente sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:21) [51%] :\r\nLa guerre. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:47) [92%] :\r\nNous sommes en 2017 et comme vous venez de l'entendre, Alice Cooper est toujours en activit\u00e9, Alice Cooper, le morceau s'appeler parano\u00efaque Personnalit\u00c9S il extrait de son nouvel album paranormal et tout de suite, on passe \u00e0 notre interview de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:22:02) [97%] :\r\nInterview. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:22:03) [81%] :\r\nRock petit interview ce soir, on est tr\u00e8s content de recevoir un bon groupe de punk- rock qui tabasse p\u00e9riples plus terrain occup\u00e9 peut-\u00eatre qui a sorti en mai, l'excellent album Ground en en cause tout de suite avec tout le groupe, ils sont venus nous voir depuis Neuch\u00e2tel, on est avec Charles Anthony et Aurel bonsoir messieurs, il y a un micro salut, on va faire connaissance un avec Paper, voire d'o\u00f9 vous venez, quel est votre projet finalement en attendant, on \u00e9coute en premi\u00e8re extrait de Playground le morceau s'appelle waiting for CP portant que pour la premi\u00e8re fois, donc Rocks Pottinger. \r\nWaiting for Paper tant que envoyant donc extrait du que cet album qui s'appelle les grandes qu'on vous offrira tout \u00e0 l'heure, alors on avec tout le groupe PPR, c'est-\u00e0-dire Charles au Champ Anthony \u00e0 la basse et aurait la la batterie alors quand est -ce que vous avez commenc\u00e9 tout \u00e7a Charles peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:25:44) [87%] :\r\n\u00e9coute, \u00e7a a commenc\u00e9, juillet 2015, j'ai re\u00e7u un message de un peu depuis tr\u00e8s longtemps et qui me demander si je voulais chanter sur un nouveau projet, basse, batterie Pincus et moi je suis pas du tout la dedans plut\u00f4t folk- rock d'habitude oui il va envoyer les d\u00e9ment et puis en fait, j'\u00e9tais toute personne qui la guitare alors qu'en fait non pas du tout, c'est vraiment de batteries, donc \u00e7a m'a intrigu\u00e9 et puis j'ai trouv\u00e9 aussi d\u00e8s il y a pas que du pain qui un peu Stoner d\u00e9j\u00e0 je vous int\u00e9ressant touche directement entre des m\u00e9lodies \u00e0 la voix, donc je suis all\u00e9 les voir et puis \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:14) [84%] :\r\nIl y a peur, c'est pas tout \u00e7a, c'est pas, c'est pas votre votre 1er tout 1er groupe hein non on a l'impression des gens d\u00e9j\u00e0 en vous \u00e9coutant que vous avez pas mal de bouteilles, vous avez jou\u00e9 avec qui avant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:26:24) [81%] :\r\nBen avec Anthony, on avait un groupe de Surf que s'appeler galactiques final et puis on bat toujours en basse batterie plus donc pas Tchang la du coup et puis on avait l'intention, avec Anthony, faire un basse batterie juste pour ce soit plus sain pour pour comment pour aller d\u00e9marcher et puis surtout prendre juste une caisse pour aller faire des concerts, plut\u00f4t que d'\u00eatre un 5 et puis se faire chier ces putains vraiment donc donc voil\u00e0 fianc\u00e9e fesses Bazbaz et puis on appelait Charles, Charles et nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:56) [90%] :\r\nD'accord, donc c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 voir une de vos performances Live sur YouTube, on s'attend \u00e0 voir une formation un petit peu traditionnel, c'est-\u00e0-dire un chanteur guitariste, un bassiste et un batteur mais pas du tout, donc il a toi Auchan tout seul, tout seul toi Anthony \u00e0 la basse et toi Orellana la batterie alors, Anthony, comment tu fais pour avoir ce sont, on l'a, on l'a, on l'a vu avec des groupes comme Royal Blog par exemple qui a quand m\u00eame un sont assez impressionnant moi au d\u00e9but je me suis dit mais c'est c'est c'est c'est bizarre, on fait quoi, comment il fait pour voir ce sont, comment tu fais pour ce sont qui m\u00e9lange basse et guitare. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:27:29) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est le seul plus gros secret en fait comment le pr\u00e9server trouve \u00e9viter d'avoir trop de concurrence, non c'est un gros investissement, on essaye de moi j'ai un ampli basse 2 ampli guitare et puis on essaye vraiment de mixer, tout \u00e7a pour pouvoir le plus gros sont possibles et puis et puis justement que \u00e7a fasse le moins vite possible, donc on avait commenc\u00e9 juste avec en plus bas, et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 rajouter un ampli guitare en Studio, on a rajout\u00e9 un 2\u00e8me ampli guitare puis l\u00e0 vraiment \u00e7a commence \u00e0 trouver quelque chose de sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:28:01) [88%] :\r\nEst-ce que \u00e7a limite en terme de de composition de de composer avec une basse plut\u00f4t qu'avec une guitare en terme d'harmonie, il y a 2 choses : il y a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:28:08) [85%] :\r\nMoins d'harmonie, c'est pour \u00e7a aussi que le chanteur, on lui associe pas mal de place sur on veut vraiment qui a pas mal de de m\u00e9lodies Auchan parce que nous on est assez simpliste au niveau instrumental pour amener l'\u00e9nergie, mais il y a pas de cela, voil\u00e0, on est aussi \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir un une composition qui a acc\u00e8s directement, enfin, tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s efficace, on pense pas un on pense pas sur le pass\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rentre-dedans plus sagement, \u00e7a vient de cette formation, le fait se soit autant de noms. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:28:39) [90%] :\r\nEt tout \u00e7a, \u00e7a donne donc ce 1er album 1er album un 1er 1er album round qu'on vous offre tout de suite rock Sporting Couleur3 concierge, nom, pr\u00e9nom et adresse pour gagner ce joli CD et nous on va se faire un 2\u00e8me extrait de cet album s'appelle virus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:28:54) [61%] :\r\nPeople terrain que donc Cotting sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:32:24) [85%] :\r\nVirus ce CTP que de rock Sporting sur Couleur3 extraits de ce premier album qui s'appelle Playground qu'on vous offre tout de suite \u00e0 cette adresse rock Sporting Couleur3 Serge : nom, pr\u00e9nom et adresse, on est donc avec tes peurs techniques, on va dire p\u00e9pins que c'est la Chaudefond France voisine, c'est un peu \u00e7a, pour r\u00e9sumer, ouais c'est \u00e7a, il y avait qui viennent de Morteau, d'ailleurs j'ai exactement sables la salle \u00e0 quel point on aime la saucisse sur dans cette \u00e9mission, je me demande est -ce que c'est est -ce que c'est difficile de reproduire ce sont sur sc\u00e8ne, vu que l'album est tr\u00e8s compact, il est, il est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien produit ont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:33:01) [89%] :\r\nPas tant que \u00e7a, oui, alors non justement, c'\u00e9tait nous, notre id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment d'enregistrer puis de r\u00e9ussir \u00e0 avoir le m\u00eame son analyse, c'\u00e9tait le point d'honneur \u00e0 notre musique, c'\u00e9tait de dire on va avoir exactement le m\u00eame son, sinon \u00e7a valait pas le coup, donc c'est vraiment, c'est plus un album Live que un album Studio ultra ultra etc reste vraiment cherch\u00e9 \u00e0 voir \u00e7a quoi, il y eu tr\u00e8s peu de devoir debout comme \u00e7a c'\u00e9tait jou\u00e9 la quasi oui, sauf qu'on a quand m\u00eame enregistr\u00e9 d'abord la batterie, puis apr\u00e8s la la basse pression d'une traite, il y a tr\u00e8s peu de retouches. \r\nEt puis on n'a pas rajout\u00e9 guitare ou 2\u00e8me basque etc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:33:35) [92%] :\r\nL'album extr\u00eamement bien produit en plus j'ai un peu, enfin je, je, je, on ressent toute l'\u00e9nergie enfin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:33:41) [85%] :\r\nUn plaisir occupe studieux, ils seront contents, ouais c'est \u00e7a fait enregistrer \u00e7a occupe Studio en France on va dire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Besan\u00e7on dans une petite maison de potes qui ne \u00e7a c'est juste, excellent et puis, et puis voil\u00e0, ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de ce qu'on voulait, au niveau du son, donc on les a un peu emb\u00eat\u00e9 en fait, on va dire au d\u00e9but et puis au final, on a, on a ce ce projet -l\u00e0 bien sorti et qu'on est ultra heureux de ils sont impliqu\u00e9s comme dans tous les 2 se confond enl\u00e8ve pas de surprise comme \u00e7a quand on, quand on se produit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:34:11) [89%] :\r\nAlors justement, quelles sont vos ambitions avec ce disque si a ambition derri\u00e8re \u00e0 part se faire plaisir, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 faire de la bonne musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:34:19) [80%] :\r\nLa bourse faire plaisir la des petites sc\u00e8nes des grandes sc\u00e8nes, on a pas mal de dates de pr\u00e9vues apr\u00e8s le le vendre, \u00e9videmment, que les gens \u00e9coutent sur internet etc nous apr\u00e8s une autre agent ou ne pas vivre de \u00e7a ou faire carri\u00e8re forc\u00e9ment l\u00e0- dedans mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:34) [84%] :\r\nComment \u00e7a se vend justement les disques maintenant peut-\u00eatre retrouver parce que diff\u00e9rent parce que c'est compliqu\u00e9 compliqu\u00e9 compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:34:40) [86%] :\r\nCompliqu\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 il y a eu pas mal d'achat par soutien justement parce que l\u00e0 les gens soutiennent le groupe Hachette, il se vend sur sur Internet s'\u00e9coute beaucoup en streaming sur toutes les plateformes moyen sur sur l'\u00e9tude sur Amazon sur 10 heures Spotify tout \u00e7a et puis on en vend beaucoup Live en fait beaucoup \u00e0 la fois un concert, les gens ne viennent qui soit ils ont am\u00e9lior\u00e9 les chances pour pour pour le trajet du caf\u00e9, du lait, voil\u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait quelques pour la r\u00e9p\u00e8te aussi, c'est \u00e7a le plus important, mais c'est compliqu\u00e9, c'est vrai que c'est un gros sujet parce qu'on aurait pu aussi faire un vinyle, \u00e7a revient \u00e0 la mode, mais c'est aussi des fois plus compliqu\u00e9 \u00e0 vendre, on arrive comme \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher \u00e0 produire, donc voil\u00e0, nous on fait \u00e7a pour Star \u00e9coutez ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:35:23) [84%] :\r\nPartira, partira, l'international c'est aussi dans vos plans, bon je sais que vous jouez, d\u00e9j\u00e0 en France un petit peu \u00e7a, mais pourquoi pas l'Allemagne, pourquoi pas, on a d\u00e9j\u00e0 vu, vous avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:35:32) [79%] :\r\n\u00e9coutez, on a des chroniques en Allemagne, en Angleterre au Japon Japon, donc \u00e7a c'est cool, apr\u00e8s pour les tourn\u00e9es, on a tous des familles, des emplois du temps quoi pas si \u00e7a marche bien pr\u00e9voir entre pays de l'Est Allemagne avoir pour l'instant, on sait pas Russie si on on a beaucoup tourn\u00e9, j'ai re\u00e7u beaucoup de groupes ici en tout cas, 2 groupes, 2 autres disques et toujours va, si vous voulez, on avait \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour l'instant n'est pas l\u00e0 mais vrai, pourquoi aurait peut-\u00eatre tourn\u00e9 en \u00e9t\u00e9 la barre oui sur de Paris, faut changer les choses, un sujet quoique \u00e7a aussi c'est dans pendant vers certes plus tendu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:36:07) [84%] :\r\nC'est plus tendu, bon on parlera peut-\u00eatre de, de, de quelques dates qui vont arriver juste apr\u00e8s ce nouvel extrait, apr\u00e8s ce sera le Blind th\u00e8se bien s\u00fbr, on vous a pr\u00e9par\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon truc avec Pellerin qui, il est pas l\u00e0 ce soir, c'est elle, Ottavio qui est avec nous, elle Canardo voil\u00e0 c'est lui- m\u00eame qui l'a dit, hein, donc c'est pas mon \u00e9coute par th\u00e8mes sur la 3, ces appels Rh\u00f4ne ouais il y. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:39:07) [84%] :\r\nPepper technique sur la 3 Juan oui si vous avez envie d'un truc qui tabassent pour la maison, vous pouvez m'\u00e9crire tout de suite \u00e0 obtenir de trop penser \u00e0 ce nom, pr\u00e9nom et adresse et je vous balance ce disque, bon, les gars, vous \u00eates pr\u00eat pour l'intestin fond le bl\u00e2me test avec elle Colardelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:39:25) [73%] :\r\nArriv\u00e9e de la beaut\u00e9 avec Didier, on a donc le boss. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:39:35) [73%] :\r\nVoil\u00e0 une pi\u00e8ce finir il dit -elle, Linda, le p\u00e8re, mais au fond, le, le grand chef BDDP j'ai hommage peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:39:49) [83%] :\r\nLe King, le plus long de cet ordre, la radio, mais on en est plut\u00f4t fier de ce Jingle voil\u00e0, bon elle car elle connard, c'est donc notre ami Ottavio ce soir qui vous a pr\u00e9par\u00e9 quelques morceaux \u00e0 d\u00e9couvrir alors vous a permis de la chanson fran\u00e7aise aujourd'hui peuvent fran\u00e7ais rassurez -vous on vous a mis des trucs qui sont un peu plus dans votre votre jardin, j'ai l'Intelligence, parce que vous \u00eates pr\u00eat est -ce qu'il est pr\u00eat le connard de oui pr\u00e8s attention prochain extrait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:40:32) [81%] :\r\nJ'ai j'ai ai pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s facile quand m\u00eame, c'est sagement, on va dire une chose : j'ai dit non tout \u00e0 l'heure, voiture non non non non, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure pourcent de sa pratique, mais apparemment pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:40:56) [82%] :\r\nChez c'\u00e9tait Bronx \u00e7a la force de loi, vous ne connaissez pas les \u00e9ponge c'est pas une, on va voir si vous \u00eates un petit peu plus dou\u00e9s sur le 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:41:16) [83%] :\r\nAlors c'est pas la musique de Alien, \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:20) [93%] :\r\nGratuit leur pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:41:33) [77%] :\r\nIl se trouve, et je pense que vous devriez reconna\u00eetre les bien, je crois que c'est bon alors pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:42:13) [78%] :\r\nOn attend peut-\u00eatre pouvoir que vous allez entendre reconna\u00eetre par j'ai une minute. \r\nJe ne ai parl\u00e9 ch\u00f4mage vais de la for\u00eat, or l'\u00e9poque si j'ai pas un truc comme comme \u00e7a, c'est un groupe su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:36) [76%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:42) [88%] :\r\nTandis qu'au dernier moment, allez, je crois que je ai fait une s\u00e9lection assez difficile sur le nouvel extrait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:43:11) [91%] :\r\nOn attend la voix comme d'habitude. \r\nAu total donc droit et \u00e0 temps. \r\nMonsieur qui chante comme Bruce Ruckstuhl on peut le dire hein. \r\nJ'ai pass\u00e9 sur que n\u00e9cessite un disque, un mot. \r\nLa APA a pas vraiment, elle vient du New Jersey, comme j'ai des gens Georges, de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:43:58) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre que le nom, vous l'avez oubli\u00e9 cet \u00e9gard Light,M. comme vous souvenez ou pas, non, vraiment renonc\u00e9, bon d'accord, le dernier je crois qu'il est plus facile. \r\nCloser dangereuse oui elle moustache Ito, voil\u00e0, ils font beaucoup de bruit \u00e0 2 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:44:26) [88%] :\r\nEt ils sont 2 voil\u00e0, bon, \u00e7a nous fait 2 sur 4, c'est plut\u00f4t mal, vous avez quand m\u00eame le droit de nous donner quelques dates de concerts qui arrive alors attendez, je regarde juste \u00e0 quelle date nous sommes -nous, aujourd'hui, nous sommes donc le dimanche 18 heures donc vous jouez quand les gars. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:44:41) [78%] :\r\n\u00e9coute, on fait la f\u00eate de la musique le 21 \u00e0 l'entourloupe l'accablant Toulouse la Chaudefond et puis apr\u00e8s la grosse date savates reconstitue donc voir quel type 8 heures du soir pour l'eau roulotte o\u00f9 elle festival l'eau Locle, il y aura ressort J\u00e9richo il y aura un aveu de l'homme, plus grosse soir\u00e9e rock m\u00e9tal et puis on a l'honneur d'y participer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:45:01) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est plut\u00f4t vers le moins c'est mi- ao\u00fbt c'est le 11 ao\u00fbt le 11 ao\u00fbt exactement le 11 ao\u00fbt pour le reste, h\u00e9 ben, vous pouvez d\u00e9couvrir Pepper surtout toutes les plateformes, l'album s'appelle Playground il est excellent, vous pouvez le gagner tout de suite Rh\u00f4ne Sporting Couleur3 concierges, nom, pr\u00e9nom et adresse, merci beaucoup, Charles Anthony et aurait laiss\u00e9 passer nous voir merci passer nous voir pour le prochain album, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, merci beaucoup, nous on revient sur notre album de la semaine Webvertising s\u00e9rail de sur la 3 le manceau s'appelle oh l\u00e0 o\u00f9 on ne se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:45:33) [72%] :\r\nRoxane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:53:13) [87%] :\r\nUn nouveau titre des brokers Sochaux dans Rocks posthume sur Couleur3, l'\u00e9mission est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 notre ami Ottavio d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir d'avoir remplac\u00e9 au pied lev\u00e9, Francfort cr\u00eaperies qui avait certains une mission, voil\u00e0, il y a toujours des missions, on le retrouvera certainement la semaine prochaine, voil\u00e0 une partie fine certainement merci \u00e0 Frank Fran\u00e7ois pour la prog nos invit\u00e9s, la lotte et les excellents Pepper et l\u00e0 je vais vous laisser avec non pas un nouveau single devrait durer mais c'est plut\u00f4t une r\u00e9\u00e9dition, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont sorti les chutes de Studio. \r\nDe leur meilleure \u00e9poque c'est-\u00e0-dire leur album OK Computer le morceau s'appelle I mais \u00e7a, c'est dur et du Raid comment l'aime bien m\u00e9lancolique pour un dimanche soir. \r\nSur Couleur3, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous ceux a pas, on se retrouve la semaine prochaine et je vous le dis, d\u00e9j\u00e0 ce sera la derni\u00e8re donc ce Moting, mais la derni\u00e8re de tous les temps, je vous expliquerai du raid, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous bisous, bye bye. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:56:51) [78%] :\r\nCouleur 3 leurs 3 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T18:31:00Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE4A5BAC-CC0B-457C-ABB8-2D1D7AAB3810", "internalArchiveId": "EE4A5BAC-CC0B-457C-ABB8-2D1D7AAB3810", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lars Danielsson Liberetto & Richard Bona Mandekan Cubano - Cully 2017", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Deux approches diff\u00e9rentes de la basse et de la contrebasse, mais deux passions musicales identiques pour le Su\u00e9dois Lars Danielsson et le Camerounais Richard Bona. Le second flirte avec la musique cubaine qui a \u00e9t\u00e9 pour lui une v\u00e9ritable r\u00e9volution spirituelle et le premier s'est trouv\u00e9 en la personne du pianiste Gregory Privat un partenaire id\u00e9al pour se balader \u00e0 la fronti\u00e8re des musiques du monde, entre Jazz, classique et musique des \u00eeles. Deux grands seigneurs qui ont tous deux enchant\u00e9 les spectateurs de Cully au printemps 2017, Lars au Temple du village et Richard sous un chapiteau bond\u00e9 et enthousiaste.", "durationSec": 6998, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 18.06.2017", "Lars Danielsson Liberetto & Richard Bona Mandekan Cubano - Cully 2017 / LNB_2017-06-18T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 18.06.2017", "Lars Danielsson Liberetto & Richard Bona Mandekan Cubano - Cully 2017 / LNB_2017-06-18T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Deux approches diff\u00e9rentes de la basse et de la contrebasse, mais deux passions musicales identiques pour le Su\u00e9dois Lars Danielsson et le Camerounais Richard Bona. Le second flirte avec la musique cubaine qui a \u00e9t\u00e9 pour lui une v\u00e9ritable r\u00e9volution spirituelle et le premier s\u02b9est trouv\u00e9 en la personne du pianiste Gregory Privat un partenaire id\u00e9al pour se balader \u00e0 la fronti\u00e8re des musiques du monde, entre Jazz, classique et musique des \u00eeles. Deux grands seigneurs qui ont tous deux enchant\u00e9 les spectateurs de Cully au printemps 2017, Lars au Temple du village et Richard sous un chapiteau bond\u00e9 et enthousiaste.", "Deux approches diff\u00e9rentes de la basse et de la contrebasse, mais deux passions musicales identiques pour le Su\u00e9dois Lars Danielsson et le Camerounais Richard Bona. Le second flirte avec la musique cubaine qui a \u00e9t\u00e9 pour lui une v\u00e9ritable r\u00e9volution spirituelle et le premier s\u02b9est trouv\u00e9 en la personne du pianiste Gregory Privat un partenaire id\u00e9al pour se balader \u00e0 la fronti\u00e8re des musiques du monde, entre Jazz, classique et musique des \u00eeles. Deux grands seigneurs qui ont tous deux enchant\u00e9 les spectateurs de Cully au printemps 2017, Lars au Temple du village et Richard sous un chapiteau bond\u00e9 et enthousiaste."], "variantIds": ["ece-8675520", "ece-8675519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T08:29:23Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [75%] :\r\nLa note de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nQui vous embarque du c\u00f4t\u00e9 du festival de jazz de Cully \u00e9dition 2017. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [88%] :\r\n\u00e0 l'affiche ce soir le magnifique du formulaire s'Danielsson contrebassiste Gr\u00e9gory Privat et la formation de Richard bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nUne noble qui sera fort diff\u00e9rent en fonction de l'heure de passage ou du choix d\u00e9cid\u00e9s dans cette \u00e9mission si tout d'abord, Lars Danielsson en duo avec Gr\u00e9gory Privat et ensuite ce sera la formation de Richard Bona, qui a donc pour nom Man DCan un non Orchestra, une formation qui fera donc la part belle aux influences cubaines cadeau \u00e0 Richard Bona et qu'il s'est reconnu \u00e0 diff\u00e9rents moments de sa carri\u00e8re mais pour commencer, on met le cap sur la Su\u00e8de, il est n\u00e9 ailleurs Bordeaux 1958 l'art s'Danielsson su\u00e9dois, donc bien s\u00fbr, il a particip\u00e9 \u00e0 une quantit\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux projets, que ce soit avec John Kristensen avec d\u00e9veloppement avec Bobo Stenson et puis avec de grands grands a\u00een\u00e9s Scofield Jacques d\u00e9j\u00e0 nettement externe Billy Hart Charzat Reed, etc, etc, c'est un bassiste reconnu, c'est un bassiste extr\u00eamement solide qui, \u00e0 la suite d'une longue carri\u00e8re de Saguenay a choisi de devenir \u00e9galement leader, c'est-\u00e0-dire de conduire de diriger surtout ses propres et il le fait de mani\u00e8re remarquable la formule ici est assez minimaliste avec un pianiste qui l'a d\u00e9couvert qu'on lui a recommand\u00e9, il s'agit de Gr\u00e9gory Privat, il est natif des \u00eeles, il a une esp\u00e8ce de talent chaloup\u00e9 extraordinaire, une sorte d'aisance m\u00e9lodique qui le rapprocherait d'une certaine mani\u00e8re, de Michel Petrucciani, qui d'ailleurs \u00e9tait un de ses ma\u00eetres, comme il nous l'avait confi\u00e9 \u00e0 l'heure de l'interview pendant le festival, apr\u00e8s leur tr\u00e8s tr\u00e8s beau concert voici donc en premi\u00e8re extrait il s'attaque, mais cette fois -ci c'est en solo parce qu'\u00e0 tout seigneur tout honneur, h\u00e9las Danielsson avec sa belle contrebasse s'attaque lui \u00e0 beau \u00e7a Elizna compositions de Joni Mitchell, comme vous le savez certainement s'\u00e9tait au Festival de jazz de Cully printemps 2017, prise de son sign\u00e9 Renault mis \u00e0 Lacombe production de jazz espace du naturellement que vous d\u00e9gustez dans la note bleue sur Espace 2 itou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [88%] :\r\nAvec quelques effets \u00e9lectroniques d\u00e9licatement pos\u00e9 la contrebasse et parfois le violoncelle art ce Danielsson qui retrouve maintenant Gr\u00e9gory Privat au piano externe compositions du contrebassiste su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:08) [68%] :\r\nNon, non Val\u00e9rie. \r\nCela et le forcen\u00e9 de la toile Malafeev le mais je crois qu'on aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:38) [86%] :\r\nMerci Lars savait que Gr\u00e9gory Privat au piano, ils \u00e9taient 80 de depuis, c'\u00e9tait dans le cadre de l'\u00e9dition 2000 17 du festival, vous \u00e9coutez la Note bleue sur Espace 2 et je pense que vous ne pouvez que vous r\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:04) [84%] :\r\nOr je marque la magnifique complicit\u00e9 de la Danielsson et Gr\u00e9gory Privat, contrebasse et piano, mais attention, une contrebasse tr\u00e8s facilement cacher violoncelle, le voici pour miniature, on reste dans le domaine de cette formation et formule qu'il a baptis\u00e9 lib\u00e8re t\u00f4t qui accueillent de temps \u00e0 autre quelques invit\u00e9s mais ici, ils sont 2, et je dirais que cela suffit \u00e0 leur bonheur, et tr\u00e8s certainement au v\u00f4tre tout ceci dans la ann\u00e9e le festival de jazz depuis avril 2010. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:02) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [82%] :\r\nMiniature composition dollars Danielsson avec lui au piano, Gr\u00e9gory Privat ensemble marque maintenant pour l'Ukraine avec une composition qui porte le nom de la ville, la vive \u00e7a c'est un Ukrainien polonais c'est le vive on russe Voves, en allemand, c'est \u00e9galement le vent en italien Sellem Berg bref vive Lars Danielsson Gr\u00e9gory Privat dans la note bleue. \r\nC'est un joli petit tour du monde en musique que nous convie Lars Danielsson et Gr\u00e9gory Privat ici c'\u00e9tait Sonata in Spain apr\u00e8s la vie, tout \u00e0 l'heure, qui \u00e9tait dans l'ouest de l'Ukraine et l\u00e0, h\u00e9 bien on met le cap sur l'Afrique avec Africa, naturellement, ce sont des origines que Gr\u00e9gory Privat, le pianiste ne peut pas renier Gr\u00e9gory Privat Lars Danielsson, c'est dans la m\u00eame ville, c'est sur Espace. \r\nAfrica, le tour du monde continue pour la musique que vous propose Gr\u00e9gory priv\u00e9e \u00e0 art Danielsson, on va d'ailleurs encha\u00een\u00e9 avec pas \u00e9t\u00e9 en de plan\u00e8tes, c'est toujours la m\u00eame, c'est toujours l\u00e9ger d\u00fb fermer du temple de Cully, \u00e9dition 2000 17 du festival de Jazz de cette magnifique cit\u00e9 lacustre, et la primaire de 100 en et Renault Lacombe on est de l'enregistrement naturellement le voudrait qu'on. \r\nOn va quitter ici apr\u00e8s partir de Panetta \u00e7a la tr\u00e8s jolie complicit\u00e9 de Gr\u00e9gory Privat et l'art Danielsson tente de Cully s'\u00e9tait au mois d'avril 2017, prise de son sign\u00e9 Renault mis \u00e0 Lacombe production Jazz Espace 2 naturellement Espace de vous \u00e9coutez en ce moment m\u00eame si l'\u00e9mission a pour nom le dimanche soir entre 20 heures et 22 heures la note bleue, je vous rappelle aussi que cette \u00e9mission et r\u00e9\u00e9coute tablent sur notre site pendant un certain nombre de semaines, donc ne vous privez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:29) [86%] :\r\nSi je vous disais que maintenant nous allons parler de Bona derri\u00e8re Youma il y a l'eau, vous diriez, c'est compliqu\u00e9, h\u00e9 bien pas du tout, il s'agit de Richard Bona, c'est son vrai nom et je et prononc\u00e9 qu'une fois passe assez bien pass\u00e9, il y avait autour de la mi- Richard Bona, l'autre Lodwick Afonso \u00e0 la batterie, Reyes au trombone, Dennis Hernandez \u00e0 la trompette Haussmann et par laisse au piano remarquable pianiste est -ce qui n'terreau percussions et Roberto Kung Perrault 2\u00e8me percussionniste le nom de sa formation \u00e9tait m\u00eame b\u00e9cane combat, vous avez donc bien imm\u00e9diatement r\u00e9alis\u00e9 qu'on allait se diriger vers les belles origines cubaines de Richard Bona, qui pourtant est du Cameroun et au Cameroun, il est n\u00e9 Amine Mineta en octobre 1967 on peut effectivement parler avec Richard de musicien prodige qui va se fabriquer des instruments qui va jouer dans l'\u00e9glise de son village qui va se produire lors de mariages lors de grandes f\u00eates lors d'anniversaires, etc, mais qui est \u00e0 la musique compl\u00e8tement inscrite dans le coeur dans l'\u00e2me et dans la t\u00eate, il va faire le boeuf dans tous les clubs de la ville va jouer notamment avec Messi Martin il va jouer du c\u00f4t\u00e9 de Douala et puis rapidement il va \u00e9migrer en Allemagne \u00e0 22 ans, il arrivera en France pour suivre des \u00e9tudes de musique, j'ai envie de dire enfin, mais c'est un petit peu comme s'il allait mettre des chiffres ou des lettres sur des choses qu'ils savaient d\u00e9j\u00e0, probablement, il va se faire inviter par Jacques Higelin, Didier Lockwood Manou Dibango Salif Ke\u00efta, Francis, la Suisse etc et ensuite, h\u00e9 bien ce sera le boulot avec des gens aussi r\u00e9put\u00e9 que le haricot Royal Renggli Breker pachtounes, ethnie Mike mani\u00e8re Lima externe, etc, les guitaristes adore ce bassiste ahurissant et naturellement il leur rend bien, on s'embarque du c\u00f4t\u00e9 du festival de jazz de Cully vous allez voir la f\u00eate, elle \u00e9tait absolument imm\u00e9diate et d'ailleurs m\u00eame commenc\u00e9 en se demandant comment on appelle les habitants depuis un petit moment assez rigolo, avant que la musique et des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:12) [85%] :\r\nPuis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:17) [94%] :\r\nComment \u00e7a s'appelle les habitants de gris. \r\nNous savons qu'on va bien s'amuser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:07) [83%] :\r\nNous sommes victimes du bel et bien de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:53) [80%] :\r\nDe Besson voudra d\u00e9bat longtemps. \r\nOui, on d\u00e9truit et demi apr\u00e8s Juan dans 20, on d\u00e9truit comprennent bien entendu avec \u00e7a, Simba d\u00e9bat c'est un 1er point et Guillaume ben aussi paye mais non point d'ordre dans tout il de des sources et des lib\u00e9raux, enfin il y a quand m\u00eame de la reprise ou une et qui m'a dit : bah le c'est une ville cens\u00e9s de d\u00e9rober pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:19:12) [76%] :\r\nJ'ai gard\u00e9, j'ai l'de pour une heure de plus pour pour PC bien nous, donc j'ai pens\u00e9 pour pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:00) [74%] :\r\nEt pour y habiter et au et je donne, combien d'habitants du pardon d'une ficelle pays ils pas danser pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:20:53) [87%] :\r\nBon, h\u00e9 bien qu'on comprenne enfin il y a un go\u00fbt de Grasse et Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:22:05) [76%] :\r\nC'est pour la voiture. \r\nOn oublie une belle non toujours autant pas une tentation. \r\nBondissait non qui a p\u00e9ri car il y a 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:22:34) [76%] :\r\nMais j'ai \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:47) [74%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:14) [94%] :\r\nC'est pas grave. \r\nDit Juliette alors des prostitu\u00e9es, dit c\u00e9d\u00e9 dans dollars de l'eau, alors il y a avait indiqu\u00e9, il \u00e9tait pas bombarder mais on va dire une demande que. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:24:09) [76%] :\r\nToujours au c\u00f4t\u00e9 de il n'y a pas \u00e7a, ces billets, voil\u00e0 qui a pris la carte bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:24:32) [79%] :\r\nC'est moi, il y a un peu. \r\nD\u00e9cim\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:24:50) [72%] :\r\nEt oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:30:10) [85%] :\r\nAlain Richard Bona comme Cubano s'\u00e9taient accus\u00e9 dans la note Bleue, vous allez voir que lorsqu'il pr\u00e9sente ses musiciens Richard c'est du s\u00e9rieux, enfin du s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:30:28) [94%] :\r\nDonc, voici que samedi soir. \r\nC'est vendredi ou samedi. \r\nMerci, je vais vous pr\u00e9senter donc les membres qui composent ce bain ce que l'15 sexy ben. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:30:49) [55%] :\r\nAssurait construit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:30:52) [66%] :\r\nNous avons mois est pas le reste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:31:21) [77%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:31:37) [84%] :\r\nNous allons \u00e0 pr\u00e9sent vous est manqu\u00e9, je vais pas me pr\u00e9senter en Suisse. \r\nBonjour, je me pr\u00e9sente en Suisse et que pour les \u00e9lections. \r\nPr\u00e9senterait uniquement aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. \r\nAlors, nous avons besoin, morceau intitul\u00e9 mont\u00e9 sur coup de qui veut dire en Suisse Moody s au coude. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:32:16) [75%] :\r\nC'est ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:32:51) [68%] :\r\nL'assistanat mais moins venir dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:33:06) [69%] :\r\nDisent non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:33:15) [69%] :\r\nMoi j'ai peur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:33:21) [75%] :\r\nMais Tim bien non non non. \r\nBond\u00e9 \u00e0 Berlin, et bien non, il vient de signer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:34:54) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:37:36) [75%] :\r\nSylvie recours on a trembl\u00e9, la randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:37:42) [75%] :\r\nC'est vrai que nous on la voici Herv\u00e9 mis. \r\nVoici un d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:38:19) [89%] :\r\nVoici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:38:24) [85%] :\r\nLongueur du monde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:38:30) [68%] :\r\nA sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:39:12) [70%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:40) [86%] :\r\nRichard Bona d\u00e9clare Nikos Banos il tenait \u00e0 sa r\u00e9ponse, il voulait savoir comment s'appelait les habitants de Cully mais surtout il y avait aussi le jolie surprise pour eux et pour le public et pour maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:39:53) [89%] :\r\nCe soir nous allons \u00e9viter d'une amie \u00e0 nous, c'est une surprise en chacun, pas sur le programme, mais je me suis dit : ben tiens il y a 15 minutes de Tunisie. \r\nEh ben, je vais l'appeler c'est cuit ou. \r\nC'est la m\u00eame chose et vous dit toujours pas comment \u00e7a s'appelle les habitants du si puis en oui oui. \r\nQ et en Is\u00e8re partout au Caire, alors je vais vous pr\u00e9senter sans plus tarder, notre invit\u00e9 de ce soir, la charmante et la talentueuse et j'ai bien travaill\u00e9 \u00e7a. \r\nEt pour lui faire un chaleureux accueil, je vais vous faire chanter pour je vais vous je vais d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s, on m'a dit : ici les cueillir, on \u00e9tait les meilleurs chanteurs de Suisse, moi c'est ce qu'on m'a dit \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse moi c'est pas moi, je rapporte que ce moment ce qu'on m'a racont\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:41:08) [78%] :\r\nUn peu plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:42:13) [94%] :\r\nPlus une banderole du pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:43:16) [60%] :\r\nEt il maintenant dispos\u00e9s au bout gr\u00e2ce au printemps dernier \u00e0 dire va y travailler et Potigny, dit Fillon Tha\u00eflande ce verbe et disons pas automatique la gagne, une jeune femme j'ai quand m\u00eame des pays, la bon donc peut-\u00eatre une carri\u00e8re, pourtant il y a, pourquoi son garde et ils donc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:44:05) [73%] :\r\n3 dit de \u00e7a et bon est abord\u00e9, ils sont pass\u00e9s dans les rues de Madrid MacGuinty dict\u00e9e et rien d'\u00e9vident, il y a eu des tombereaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:44:49) [72%] :\r\nTout ce petit mot ici et je sais avoir son essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:45:33) [88%] :\r\nDans la poursuite dans le, je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:46:08) [82%] :\r\nLe d\u00e9bat est -il besoin de banque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:46:23) [76%] :\r\nIci le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:46:26) [84%] :\r\nC'est au sein de la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:48:07) [63%] :\r\nMus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:48:10) [72%] :\r\nC'est vrai que c'est une de la reine. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:50:19) [79%] :\r\nToute. \r\nPlus de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:52:26) [80%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre c'est vrai elle est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:54:23) [69%] :\r\nC'est pas pour dans les salles le mal \u00e7a compt\u00e9, \u00e7a s'appelle techniquement mont\u00e9 \u00e0 la de Barthe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:55:23) [89%] :\r\nOn se quitte avec la formation magnifiquement dansant de Richard Bona, qui est un sacr\u00e9 client en plus d'\u00eatre un tr\u00e8s grand bassiste, c'est aussi un excellent chanteur et c'est un type qui sait tenir une sc\u00e8ne et qui s'\u00e9tait amus\u00e9 comme un fou, on n'a pas gard\u00e9 absolument toutes les annonces, et surtout il y a encore beaucoup de musiques additionnelles, mais ce sera pour bient\u00f4t, forc\u00e9ment, c'\u00e9tait la Note bleue sur Espace 2, le groupe de Richard Bona, succ\u00e9der \u00e0 l'art Danielsson et Gr\u00e9gory Privat de tr\u00e8s tr\u00e8s belles couleurs de musiques du monde, puisque c'est aussi au menu de cette \u00e9mission l\u00e0 tous les dimanches soir de 20 heures \u00e0 22 heures et sachez qu'on peut la r\u00e9\u00e9couter sur le site d'espace de excellente fin de soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute d'un programme. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:56:03) [91%] :\r\nPour la 26\u00e8me ann\u00e9e, du 23 au 25 juin la ville de Gen\u00e8ve plonge la R\u00e9publique dans un oc\u00e9an de notes ou l'\u00e9lectro r\u00e9pond classique, la danse au jazz et le rock ou Hip-Hop et parfois m\u00eame le silence sont 600 concerts pour c\u00e9l\u00e9brer ce qui, au-del\u00e0 de la parole, rassemble les gens de tous \u00e2ges et de tous dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:56:26) [95%] :\r\nVendredi 23 juin de 20 heures une heure samedi 24 de 14 heures 30 \u00e0 minuit et dimanche 25 de 11 heures \u00e0 19 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T20:33:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E61284AB-94D1-4960-88E7-4A14F64F0619", "internalArchiveId": "E61284AB-94D1-4960-88E7-4A14F64F0619", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Jour le plus long (The Longest Day), Darryl Zanuck, 1962 : POUR LE WOUEB", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "POUR LE WOUEB\r\nC'est \u00e0 un tr\u00e8s long jour, ou plut\u00f4t une tr\u00e8s longue nuit, presque sans fin, que nous nous attelons.\r\nNous d\u00e9barquons sur les plages de Normandie avec toute l'\u00e9quipe du film de Darryl F. Zanuck, sorti 18 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en 1962.\r\nLe Jour le plus, The Longest Day, est une fresque \u00e9pique retra\u00e7ant les \u00e9pisodes du fameux Jour J, le D Day, le d\u00e9barquement de Normandie du 6 juin 1944. \r\nInspir\u00e9 du livre de Corn\u00e9lius Ryan, le film emploie 4 sc\u00e9naristes en plus de l'auteur, 5 r\u00e9alisateurs dont Darryl F. Zanuck en personne, et des vedettes internationales, fran\u00e7aises, anglaises, am\u00e9ricaines, allemandes. \r\nHenry Fonda, John Wayne, Robert Mitchum, Mel Ferrer, Arletty, Sean Connery, Jean-Louis Barrault, Hans Christian Blech, Richard Burton, Madeleine Renaud incarnent \u00e0 l'\u00e9cran les personnages historiques.\r\n167 r\u00f4les parl\u00e9s et des milliers de figurants.\r\nSur l'\u00e9cran se succ\u00e8dent les \u00e9v\u00e9nements de ce jour le plus long, \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques, en un cal\u00e9idoscope c\u00e9l\u00e9brant le courage, l'abn\u00e9gation, mais aussi les erreurs, la peur, la mort. \r\nTourn\u00e9 dans plus de 31 lieux diff\u00e9rents, utilisant le savoir des conseillers militaires de toutes les nations impliqu\u00e9es dans le d\u00e9barquement, reconstruisant un mat\u00e9riel qui n'existe plus, monopolisant le mat\u00e9riel et les hommes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des cascadeurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des parachutistes, le Jour le plus long est un film impressionnant.\r\nFresque documentaire le film fait un triomphe.\r\nDarryl F. Zanuck ressort en grand vainqueur de cette bataille cin\u00e9matographique qui lui permet de sauver la Fox, sa soci\u00e9t\u00e9 de production, de la faillite.\r\nREFERENCES\r\n10 nov. 1976 1101 vues 03min 36s\r\nAvant la diffusion du film \"Le jour le plus long\" ce soir sur FR3 \u00e9vocation du 6 juin 44 des t\u00e9moins et observateurs \u00e0 B\u00e9nouville et Arromanches\r\n<http://www.ina.fr/video/RCC07079804/avant-la-diffusion-du-film-le-jour-le-plus-long-sur-fr3-video.html>\r\n<http://www.ina.fr/video/CAF97063421/darryl-zanuck-a-propos-du-film-le-jour-le-plus-long-video.html>\r\n\r\n* Infotrafic: 10:33:43-10:34:12 / Infotrafic: 10:45:33-10:45:48 / * POUR LE WOUEB\r\nC'est \u00e0 un tr\u00e8s long jour, ou plut\u00f4t une tr\u00e8s longue nuit, presque sans fin, que nous nous attelons.\r\nNous d\u00e9barquons sur les plages de Normandie avec toute l'\u00e9quipe du film de Darryl F. Zanuck, sorti 18 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en 1962.\r\nLe Jour le plus, The Longest Day, est une fresque \u00e9pique retra\u00e7ant les \u00e9pisodes du fameux Jour J, le D Day, le d\u00e9barquement de Normandie du 6 juin 1944. \r\nInspir\u00e9 du livre de Corn\u00e9lius Ryan, le film emploie 4 sc\u00e9naristes en plus de l'auteur, 5 r\u00e9alisateurs dont Darryl F. Zanuck en personne, et des vedettes internationales, fran\u00e7aises, anglaises, am\u00e9ricaines, allemandes. \r\nHenry Fonda, John Wayne, Robert Mitchum, Mel Ferrer, Arletty, Sean Connery, Jean-Louis Barrault, Hans Christian Blech, Richard Burton, Madeleine Renaud incarnent \u00e0 l'\u00e9cran les personnages historiques.\r\n167 r\u00f4les parl\u00e9s et des milliers de figurants.\r\nSur l'\u00e9cran se succ\u00e8dent les \u00e9v\u00e9nements de ce jour le plus long, \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques, en un cal\u00e9idoscope c\u00e9l\u00e9brant le courage, l'abn\u00e9gation, mais aussi les erreurs, la peur, la mort. \r\nTourn\u00e9 dans plus de 31 lieux diff\u00e9rents, utilisant le savoir des conseillers militaires de toutes les nations impliqu\u00e9es dans le d\u00e9barquement, reconstruisant un mat\u00e9riel qui n'existe plus, monopolisant le mat\u00e9riel et les hommes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des cascadeurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des parachutistes, le Jour le plus long est un film impressionnant.\r\nFresque documentaire le film fait un triomphe.\r\nDarryl F. Zanuck ressort en grand vainqueur de cette bataille cin\u00e9matographique qui lui permet de sauver la Fox, sa soci\u00e9t\u00e9 de production, de la faillite.\r\nREFERENCES\r\n10 nov. 1976 1101 vues 03min 36s\r\nAvant la diffusion du film \"Le jour le plus long\" ce soir sur FR3 \u00e9vocation du 6 juin 44 des t\u00e9moins et observateurs \u00e0 B\u00e9nouville et Arromanches\r\n<http://www.ina.fr/video/RCC07079804/avant-la-diffusion-du-film-le-jour-le-plus-long-sur-fr3-video.html>\r\n<http://www.ina.fr/video/CAF97063421/darryl-zanuck-a-propos-du-film-le-jour-le-plus-long-video.html>", "durationSec": 3211, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675908", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 18.06.2017", "Le Jour le plus long (The Longest Day), Darryl Zanuck, 1962 / TVL_2017-06-18T10:06:45_travelling", "Travelling du 18.06.2017", "Le Jour le plus long (The Longest Day), Darryl Zanuck, 1962 / TVL_2017-06-18T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["POUR LE WOUEB\n\nC\u02b9est \u00e0 un tr\u00e8s long jour, ou plut\u00f4t une tr\u00e8s longue nuit, presque sans fin, que nous nous attelons.\nNous d\u00e9barquons sur les plages de Normandie avec toute l\u02b9\u00e9quipe du film de Darryl F. Zanuck, sorti 18 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en 1962.\nLe Jour le plus, The Longest Day, est une fresque \u00e9pique retra\u00e7ant les \u00e9pisodes du fameux Jour J, le D Day, le d\u00e9barquement de Normandie du 6 juin 1944. \nInspir\u00e9 du livre de Corn\u00e9lius Ryan, le film emploie 4 sc\u00e9naristes en plus de l\u02b9auteur, 5 r\u00e9alisateurs dont Darryl F. Zanuck en personne, et des vedettes internationales, fran\u00e7aises, anglaises, am\u00e9ricaines, allemandes. \nHenry Fonda, John Wayne, Robert Mitchum, Mel Ferrer, Arletty, Sean Connery, Jean-Louis Barrault, Hans Christian Blech, Richard Burton, Madeleine Renaud incarnent \u00e0 l\u02b9\u00e9cran les personnages historiques.\n167 r\u00f4les parl\u00e9s et des milliers de figurants.\nSur l\u02b9\u00e9cran se succ\u00e8dent les \u00e9v\u00e9nements de ce jour le plus long, \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques, en un cal\u00e9idoscope c\u00e9l\u00e9brant le courage, l\u02b9abn\u00e9gation, mais aussi les erreurs, la peur, la mort. \nTourn\u00e9 dans plus de 31 lieux diff\u00e9rents, utilisant le savoir des conseillers militaires de toutes les nations impliqu\u00e9es dans le d\u00e9barquement, reconstruisant un mat\u00e9riel qui n\u02b9existe plus, monopolisant le mat\u00e9riel et les hommes de l\u02b9arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des cascadeurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des parachutistes, le Jour le plus long est un film impressionnant.\nFresque documentaire le film fait un triomphe.\nDarryl F. Zanuck ressort en grand vainqueur de cette bataille cin\u00e9matographique qui lui permet de sauver la Fox, sa soci\u00e9t\u00e9 de production, de la faillite.\n\nREFERENCES\n\n10 nov. 1976 1101 vues 03min 36s\nAvant la diffusion du film \"Le jour le plus long\" ce soir sur FR3 \u00e9vocation du 6 juin 44 des t\u00e9moins et observateurs \u00e0 B\u00e9nouville et Arromanches\n\n<http://www.ina.fr/video/RCC07079804/avant-la-diffusion-du-film-le-jour-le-plus-long-sur-fr3-video.html>\n\n<http://www.ina.fr/video/CAF97063421/darryl-zanuck-a-propos-du-film-le-jour-le-plus-long-video.html>", "POUR LE WOUEB\n\nC\u02b9est \u00e0 un tr\u00e8s long jour, ou plut\u00f4t une tr\u00e8s longue nuit, presque sans fin, que nous nous attelons.\nNous d\u00e9barquons sur les plages de Normandie avec toute l\u02b9\u00e9quipe du film de Darryl F. Zanuck, sorti 18 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en 1962.\nLe Jour le plus, The Longest Day, est une fresque \u00e9pique retra\u00e7ant les \u00e9pisodes du fameux Jour J, le D Day, le d\u00e9barquement de Normandie du 6 juin 1944. \nInspir\u00e9 du livre de Corn\u00e9lius Ryan, le film emploie 4 sc\u00e9naristes en plus de l\u02b9auteur, 5 r\u00e9alisateurs dont Darryl F. Zanuck en personne, et des vedettes internationales, fran\u00e7aises, anglaises, am\u00e9ricaines, allemandes. \nHenry Fonda, John Wayne, Robert Mitchum, Mel Ferrer, Arletty, Sean Connery, Jean-Louis Barrault, Hans Christian Blech, Richard Burton, Madeleine Renaud incarnent \u00e0 l\u02b9\u00e9cran les personnages historiques.\n167 r\u00f4les parl\u00e9s et des milliers de figurants.\nSur l\u02b9\u00e9cran se succ\u00e8dent les \u00e9v\u00e9nements de ce jour le plus long, \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques, en un cal\u00e9idoscope c\u00e9l\u00e9brant le courage, l\u02b9abn\u00e9gation, mais aussi les erreurs, la peur, la mort. \nTourn\u00e9 dans plus de 31 lieux diff\u00e9rents, utilisant le savoir des conseillers militaires de toutes les nations impliqu\u00e9es dans le d\u00e9barquement, reconstruisant un mat\u00e9riel qui n\u02b9existe plus, monopolisant le mat\u00e9riel et les hommes de l\u02b9arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des cascadeurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des parachutistes, le Jour le plus long est un film impressionnant.\nFresque documentaire le film fait un triomphe.\nDarryl F. Zanuck ressort en grand vainqueur de cette bataille cin\u00e9matographique qui lui permet de sauver la Fox, sa soci\u00e9t\u00e9 de production, de la faillite.\n\nREFERENCES\n\n10 nov. 1976 1101 vues 03min 36s\nAvant la diffusion du film \"Le jour le plus long\" ce soir sur FR3 \u00e9vocation du 6 juin 44 des t\u00e9moins et observateurs \u00e0 B\u00e9nouville et Arromanches\n\n<http://www.ina.fr/video/RCC07079804/avant-la-diffusion-du-film-le-jour-le-plus-long-sur-fr3-video.html>\n\n<http://www.ina.fr/video/CAF97063421/darryl-zanuck-a-propos-du-film-le-jour-le-plus-long-video.html>"], "variantIds": ["ece-8675909", "ece-8675908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:13Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [67%] :\r\nAu Studio radio Fickou elles font donc il y a No\u00ebl mais on leur mais depuis devenu c'est. \r\nElle fut dans une banque, c'est. \r\nMais c'est un moderniste. \r\nNotant Vanessa Booster et ne me virer. \r\nDe m\u00eame remplir ouvert Raffetin toutefois. \r\nUn enfant des crues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [76%] :\r\nL\u00e0 ce qui va. \r\nDoivent French quand m\u00eame \u00e9normes \u00e0 bonne chance demain matin \u00e0 les aura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nAujourd'hui Travelling c'est un tr\u00e8s long jour ou plut\u00f4t une tr\u00e8s longue nuit presque sans fin que nous nous attelons nous d\u00e9barquons sur les plages de Normandie avec toute l'\u00e9quipe du film de DarrylF. Zanuck sorti 18 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en 1962 le Jour le plus long de des est une fresque \u00e9pique, retra\u00e7ant les \u00e9pisodes du fameux Jour J le D-Day le d\u00e9barquement de Normandie du 6 juin 1944 inspir\u00e9 du livre de Cornelius Ryan, le film emploie 4 sc\u00e9naristes en plus de l'auteur, 5 r\u00e9alisateurs dont DarrylF. Zanuck en personne, et des vedettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [87%] :\r\nInternationales fran\u00e7aises, anglaises, am\u00e9ricaines, allemandes, Henry Fonda, John Wayne, Robert Mitchum, Mel Ferrer Arletty, Sean Connery, Jean-Louis Barrault, Rams Christiane Blech, Richard Burton, Madeleine Renaud incarne \u00e0 l'\u00e9cran, les personnages historiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\n167 r\u00f4les parl\u00e9s et des milliers de figurants sur l'\u00e9cran se succ\u00e8dent, les \u00e9v\u00e9nements de ce jour le plus long \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques en un cal\u00e9idoscope c\u00e9l\u00e9brant le courage, l'abn\u00e9gation, mais aussi les erreurs, la peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [93%] :\r\nLa mort, tourn\u00e9 dans plus de 31 lieux diff\u00e9rents utilisant le savoir- faire des conseillers militaires de toutes les nations impliqu\u00e9es dans le d\u00e9barquement reconstruisant \u00e0 mat\u00e9riel qui n'existe plus, monopolisant le mat\u00e9riel et les hommes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine des cascadeurs, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des parachutistes le Jour le plus long, est un film impressionnant une fresque 2 commentaires qui fait un triomphe, DarrylF. Zanuck ressort en grand vainqueur de cette bataille cin\u00e9matographique qui lui permet de sauver la Fox, sa soci\u00e9t\u00e9 de production de la faillite, aujourd'hui, d'entrave, il s'est dit Jour le plus long dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [94%] :\r\nUn tournage \u00e9pique qui vaut bien quelques extraits anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [98%] :\r\nEt autres archives nous sommes le 6 juin 1944 le d\u00e9barquement de Normandie se d\u00e9roulera radiophoniquement -ils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [94%] :\r\nAutant que je puisse m'en rendre compte, ce n'est pas la bonne place. \r\nNous a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 2 kilom\u00e8tres au sud de l'endroit o\u00f9 devait accoster, on doit \u00eatre l\u00e0- bas. \r\nContr\u00f4le Avis milieu la fum\u00e9e du bombardement Naval, c'\u00e9tait par \u00e9couter mais qu'est -ce que nous allons faire, aura fort et notre mat\u00e9riel lourd ne suivons d\u00e9barquer dans quelques bless\u00e9s oui messieurs d\u00e9barque sur la plage, les renforts devant le film, quelle que soit l'endroit o\u00f9 nous allons. \r\nOn commence la guerre \u00e0 partir d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:33) [77%] :\r\nDirection int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:37) [92%] :\r\nIl y a relativement peu de musique dans le Jour le plus long, les sanglots longs de l'Automne chante ici une langueur monotone \u00e0 l'oreille des spectateurs du film et c'est rien ne bouleverse le ballet des avions, des chars, des mines antipersonnel et la musique, des mitrailleuses et des tirs de DCA pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [92%] :\r\nElle existe en filigrane cette musique soulignant quelques morceaux \u00e9piques, on la doit en fran\u00e7ais Maurice Jarre engag\u00e9 d\u00e8s 1940 dans la R\u00e9sistance, apr\u00e8s la guerre, ils rencontrent la compagnie Renaud-Barrault en 46 et travaille pour eux en formant un duo cr\u00e9atif avec Pierre Boulez, le cin\u00e9ma arrive dans sa vie des 48 et en 1962 il commence \u00e0 composer des th\u00e8mes qui vont faire de lui un as de la musique de film, Lawrence d'Arabie, le Docteur Jivago, tous 2 r\u00e9compens\u00e9 d'un Oscar et c'est \u00e9videmment le son des tambours qui \u00e9maillent la cr\u00e9ation de la musique du Jour le plus long, une musique d'inspiration militaire \u00e0 laquelle Maurice Jarre incluant th\u00e8me celui cr\u00e9\u00e9 par un jeune compositeur am\u00e9ricain Paul Paul Anka, c'\u00e9tait un jeune homme \u00e0 la voix de crooner qui imagine pour le film La chanson de longue date et succ\u00e8s international pour cette chanson qui sera reprise de tr\u00e8s nombreuses fois notamment par Dalida, on vous en fait gr\u00e2ce et poussera la carri\u00e8re du jeune homme, acteur \u00e9galement dans le film et cette chanson du film, c'est celle que l'on \u00e9coute apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:06) [70%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e7a, on ne l'est pas, parce qu'ce mais \u00e0 donc ben oui oui dans les le risque ben, pensez donc, c'est un voil\u00e0 c'est donc dans le malade et quand j'ai battu au m\u00eame jour au RPR. \r\nC'est, c'est dans sa vie dans les mers, donc, et moi j'ai toujours pas stable mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [86%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re, la fiche technique du Jour le plus long fait plusieurs pages, en voici un bref r\u00e9sum\u00e9 s\u00e9quence anglaise qui un acte c'est qu'en Studio, DarrylF. Zanuck s\u00e9quence am\u00e9ricaine Andrew Martone s\u00e9quence allemande Bernhard Wicki s\u00e9quence des combats Elmo Williams sc\u00e9nario Cornelius Ryan, d'apr\u00e8s son livre et 4 autres sc\u00e9naristes montage Samuel, la soci\u00e9t\u00e9 de production Twentieth tous les phoques et les producteurs associ\u00e9s DarrylF. Zanuck et le mot o\u00f9 il y a le Jour le plus long, est un film de guerre sorti en grandes premi\u00e8res le 25 septembre 1962 en France, voyons ce qu'il raconte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [89%] :\r\nD'apr\u00e8s les rapports que nous avons r\u00e9ussi, voici la situation il y a des parachutistes am\u00e9ricains qui sont tomb\u00e9s, l\u00e0 il y a pas britannique, il s'est lev\u00e9 lentement ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:55) [78%] :\r\nOui, oui, merci, femme. \r\nG\u00e9n\u00e9ral th\u00e8mes soit convaincu que c'est le d\u00e9barquement, non, non, non, je ne suis pas d'accord, au contraire, qui, \u00e0 la conclusion que la Normandie d\u00e9finitivement l\u00e9gion pour une attaque de diversion, j'ai dit n'pas au m\u00eame prix et pas la principale, celle -ci viendra dans le paddock, il a toujours \u00e9t\u00e9 prises jusqu'alors, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:20) [82%] :\r\nOui, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu que la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:25) [78%] :\r\nMais nous ne pouvons pas prendre de risques, je veux que les petits-fils qui en d\u00e9pendent certes refaire imm\u00e9diatement la salle, on ne peut pas les d\u00e9placer sans hors du quartier g\u00e9n\u00e9ral du on n'en serait pas me donner une r\u00e9ponse d\u00e9favorable, vous savez, contacter le j'que j'ai d\u00fb faire et vous allez insister, vous entendez au m\u00eame prix, vous avez insist\u00e9 pour que les partisans de r\u00e9serves le fond qu'on est imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:46) [88%] :\r\n\u00e9v\u00e9nement cin\u00e9matographique de la semaine derni\u00e8re le lancement \u00e0 Paris du film, produit et r\u00e9alis\u00e9 par l'Am\u00e9ricain Darryl Zanuck, le Jour le plus long, arm\u00e9 de son l\u00e9gendaire cigare Zanuck a conquis sa premi\u00e8re t\u00eate de pont le palais d'Chaillot, but de la prochaine attaque les Champs- \u00c9lys\u00e9es, objectif final, la conqu\u00eate des \u00e9crans du monde entier et le sauvetage de la Fox escompt\u00e9s gr\u00e2ce aux recettes produites par le Jour le plus long film qui \u00e9voque avec minutie les heures du d\u00e9part comment du 6 juin 1944 nous avons d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 ici les p\u00e9rip\u00e9ties de cette gigantesque op\u00e9ration cin\u00e9matographique les 5 milliards d\u00e9pens\u00e9s pour reconstituer le d\u00e9barquement alli\u00e9 Les 56 vedettes internationales engag\u00e9es l'essence des kilom\u00e8tres de pellicule impressionn\u00e9e l'ensemble donne un film oui moi bien fait, selon l'expression, le mal Ferrer, l'un des interpr\u00e8tes du jour le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:35) [94%] :\r\nCe film m'bien fait traite du d\u00e9barquement en Normandie en juin 1944 chacun sait que le d\u00e9barquement se pr\u00e9pare pour les Allemands, celui -ci ne peut se faire que par Breton et il fait un temps ex\u00e9crable, c'est le pire mois de juin, que l'on est connu depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [92%] :\r\nMais le 5 juin malgr\u00e9 les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques tr\u00e8s pessimistes, le g\u00e9n\u00e9ral Eisenhower, commandant supr\u00eame des forces arm\u00e9es en Europe d\u00e9cide de donner le signal de l'attaque, nous devons passer \u00e0 l'action, les conditions ne sont pas id\u00e9ales, mais voil\u00e0, nous n'avons plus le choix, c'est soit cette nuit souhaite renvoyer l'assaut de plusieurs jours car il faut tenir compte de leur d\u00e9marrer le 6 juin le Jour le plus long commence l'aviation ouvre le bal \u00e0 minuit 15 partaient les \u00e9claireurs charg\u00e9s d'aller en face baliser les zones o\u00f9 devront atterrir la fonderie en planeur et le gros des troupes des parachutistes \u00e0 minuit 30, la RAF d\u00e9versent 6000 tonnes de bombes sur les batteries allemandes install\u00e9es entre Cherbourg et Caen, pr\u00e9parant ainsi le terrain aux 5000 navires 9000 avions et 50000 hommes qui se jette d\u00e8s les premi\u00e8res heures de la bataille, ouvrant la route aux 100000 suivant un simulacre de flotter d'\u00e9galement lanc\u00e9, direction Calais pour faire diversion et il y a aussi les rep\u00e8res des petits mannequins en caoutchouc parachut\u00e9 en Normandie \u00e0 l'aube du jour J, chacun est porteur d'une s\u00e9rie d'explosifs qu'il faut atterrir \u00e9clate pendant 45 minutes. \r\nLa nuit avan\u00e7ant des Allemands ne croient toujours pas au d\u00e9barquement et qualifie tout cela ne op\u00e9ration de diversion, on n'ose pas r\u00e9veill\u00e9e \u00e9clair qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on ne d\u00e9range pas la consternation r\u00e8gne parmi les officiers allemands qui assiste \u00e0 leur d\u00e9faite et le 7 juin c'est la victoire en 24 heures malgr\u00e9 la r\u00e9sistance et et demi les alli\u00e9s r\u00e9ussissent \u00e0 implanter de solides t\u00eates de pont pr\u00e8s des c\u00f4tes, les Fran\u00e7ais n'osent pas y croire, la lib\u00e9ration de la France et commenc\u00e9 le reste n'est plus qu'une question de semaines. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:27) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:33) [77%] :\r\nRien que l'oreille. \r\nQu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [93%] :\r\nLe film va s'inspirer d'un roman plus sp\u00e9cifiquement dans un compte rendu du d'id\u00e9es, l'auteur se nomme kernel isra\u00e9lienne, il est n\u00e9 \u00e0 Dublin, il est journaliste et correspondant de guerre pour le Daily Telegraph, il prend part \u00e0 14 bombardements au-dessus de l'Allemagne et celui de l'arm\u00e9e de Patton \u00e0 travers toute la France en 44 le 6 juin Cornelius Ryan survole les plages du d\u00e9barquement \u00e0 bord d'un bombardier l'avion touch\u00e9 : ils doivent retourner d'urgence se poser en Angleterre et Ryan embarque alors imm\u00e9diatement sur un navire de la 2\u00e8me vague d'assaut et assiste en tant qu'observateur aux op\u00e9rations de d\u00e9barquement \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres au large des c\u00f4tes, les journalistes n'\u00e9tant pas autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer avec les soldats. \r\nIl sait qu'il participe \u00e0 cette histoire terrible qu'il faudra raconter aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\nLa plupart des gens ne consid\u00e8rent comme l'\u00e9crivain de la 2\u00e8me guerre mondiale mais ce n'est pas vrai, la guerre est une fresque promettait une vaste tapisserie d'\u00e9motion, ce sont les r\u00e9actions humaines des pauvres carcasses pensante qui sont involontairement impliqu\u00e9 qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:48) [92%] :\r\nIl ne faut \u00eatre au coeur de la peur \u00e0 cet extr\u00eame limite qui s\u00e9pare les larmes gu\u00e9rir, c'est \u00e7a la guerre, je n'ai jamais rencontr\u00e9 un homme d\u00e9barqu\u00e9 en Normandie qui pu me dire si l'eau \u00e9tait chaud au froid apr\u00e8s la guerre, Cornelius Ryan d\u00e9cide donc de raconter le D\u00e9barquement pour faire oeuvre de m\u00e9moire pendant 9 ans, il en un travail spectaculaire aupr\u00e8s de 49 correspondant de guerre et des milliers de gens dont beaucoup de combattants contact\u00e9s par des petites annonces dans 250 journaux allemands 500 journaux am\u00e9ricains, anglais, canadiens, plus quelques dizaines dans d'autres pays, en particulier la France o\u00f9 l'auteur peut retrouver plusieurs personnes qui ont aid\u00e9 les lib\u00e9rateurs des survivants parlent GIs am\u00e9ricains r\u00e9sistant de Normandie, officiers sup\u00e9rieurs des 2 arm\u00e9es habitant de Sainte-M\u00e8re-Eglise et des villages voisins. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:40) [81%] :\r\nRien ne peut ne plus prendre connaissance des journaux intimes des g\u00e9n\u00e9raux allemands rebelle et T\u00e9l rounds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [86%] :\r\nD'ailleurs le titre du roman, il emprunte Erwin Rommel le de mar\u00e9chal, charg\u00e9 d'organiser la d\u00e9fense sur les c\u00f4tes normandes et qui a fait fortifi\u00e9e, tr\u00e8s solidement ce coin de France avec ce qu'on appellera le mur de Lachlan. \r\nLe 22 avril 44 \u00e7a dressant \u00e0 son officier d'ordonnance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [91%] :\r\n\u00e9nonce langues les premi\u00e8res 24 heures du d\u00e9barquement seront d\u00e9cisives pour les alli\u00e9s comme pour nous, ce sera le jour le. \r\nEt ont on recueilli tous les t\u00e9moignages Cornelius Ryan patiemment dresse la carte humaine de ce 6 juin 44 une carte compl\u00e8te avec des erreurs de d\u00e9tail de perspectives, histoire et vu par les hommes qui l'ont fait et ses multiples champs de vision ses coups d'oeil jet\u00e9 sur l'un ou sur l'autre, des aspects d'une r\u00e9alit\u00e9 trop vaste pour un seul regard, \u00e7a semble pour faire un livre qui devient tr\u00e8s vite un baisser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [93%] :\r\nLe producteur, qui a lanc\u00e9 Vadim et Bardot avec et Dieu cr\u00e9a la femme ach\u00e8te les droits du roman. \r\nEn 1960 il engage le metteur en sc\u00e8ne, Anna. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [91%] :\r\nTony Litvak et tapissent les murs de son bureau des Champs \u00c9lys\u00e9es, avec des photos prises lors du d\u00e9barquement ils amis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [86%] :\r\nFini par racheter les droits du roman \u00e0 Raul, qui n'a pas les moyens de mener cette op\u00e9ration cin\u00e9matographique d'envergure, les grandes manoeuvres am\u00e9ricaines sont lanc\u00e9es, Anouk mettent au travail sur le sc\u00e9nario Cornelius Ryan lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:11) [83%] :\r\nIl a install\u00e9 rue V \u00e0 l'h\u00f4tel Prince de cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:16) [97%] :\r\nHistorien incontest\u00e9 Ryan n'a aucune exp\u00e9rience des films et une \u00e9quipe de sc\u00e9naristes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:21) [85%] :\r\nEt mandat\u00e9 par le producteur pour l'\u00e9t\u00e9 en tout 4 sc\u00e9naristes dont James Joyce et Romain Gary viennent suppl\u00e9er l'\u00e9crivain journaliste en a mis en valeur personnelle les tr\u00e8s nombreux h\u00e9ros de cette aventure. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:35) [93%] :\r\nIl faut faire des choix difficiles de raconter tous les \u00e9pisodes qui \u00e9maillent cette aventure historique parce que l'histoire du jour J se compose en effet d'une suite de petites histoires d'op\u00e9rations de commando d'\u00e9pisodes multiples se situant en des lieux diff\u00e9rents. \r\nAussi le producteur demande \u00e0 ses sc\u00e9naristes de s'attacher \u00e0 raconter les \u00e9v\u00e9nements les plus marquants entre autres le pr\u00eat d\u00e9barquement une journ\u00e9e trouble pendant lesquelles l'imminence de l'assaut d\u00e9pend de quelques nuages charg\u00e9s de pluie et d'orages, la bataille de Sainte-M\u00e8re-Eglise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:07) [86%] :\r\nOuais, massacr\u00e9 \u00e0 la suite d'une erreur de largage une compagnie enti\u00e8re de parachutistes am\u00e9ricains, il y aura aussi l'op\u00e9ration de la Pointe du Hoc, o\u00f9 un commando ont gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, r\u00e9ussit \u00e0 ce qu'elle a dit les falaises sous les balles allemandes et \u00e0 r\u00e9duire au silence ses d\u00e9fenses c\u00f4ti\u00e8res ainsi que la fantastique bataille d'ao\u00fbt \u00e0 Bitche, o\u00f9 des milliers de soldats am\u00e9ricains sont tout le jour et d'o\u00f9 il ne s'\u00e9chappe au prix de tr\u00e8s dur de en mai 1961 le sc\u00e9nario est termin\u00e9e et DarrylF. Zanuck peut lancer la suite de la production de son jour le plus long. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:43) [88%] :\r\nD\u00e9barquement en Normandie. \r\nC'est de la folie de la folie pure et alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:53) [80%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral Yo, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal que le F\u00fchrer soit r\u00e9veill\u00e9s ou non pas tant \u00e0 voir les penseurs de r\u00e9serve parce que j'ai pu comprendre tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone furent a eu un de ses acc\u00e8s de mauvaise humeur et personne n'a eu le courage d'aborder ce sujet vers reste en r\u00e9serve, vous voulez dire, f\u00eate nationale si vous appeliez de fureur, vous- m\u00eame, je suis certain qu'il respecterait votre point Jean se dit absolument persuad\u00e9 du foot ont voulait que je rappelle ce caporal conforme, nous mettrons -nous devant lui, non, jamais il n'en est pas question, non bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:36) [71%] :\r\nSeulement d'une seule langue, puis faut ce n'est rien que rien d'important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:45) [88%] :\r\nCette nuit du 5 aussi joint et pour les Allemands, la nuit des du et pour les alli\u00e9s, celle de l'angoisse, les 2 grands jouent leur va-tout, il n'est pas possible, estimait l'\u00c9tat-Major allemand que les Am\u00e9ricains soient assez fous pour d\u00e9barquer dans cette temp\u00eate commence fait il s'inqui\u00e9tait les alli\u00e9s que l'ennemi ne r\u00e9agissent pas davantage que pr\u00e9pare -t-il dans l'ombre le film comme le livre insiste sur cette ignorance mutuelle des dessins de l'adversaire et en fait le ressort tragique de cette aventure, une aventure qui passent \u00e0 l'attaque, avec bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:18) [65%] :\r\nJe dors de le voir un peu dans la terre, c'est. \r\nEt je sais que tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:05) [83%] :\r\nIl y a, y a -t-il une vie moi je la vie autant que j'ai vu c'est nourrir leur public temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:04) [88%] :\r\nCatherine Fattebert le Jour le plus long fait partie de ces films grandiose de l'histoire du cin\u00e9ma, des projets colossaux, port\u00e9 par des visionnaires DarrylF. Zanuck fait partie de ceux -ci, un producteur batailleur, flairant la bonne piste o\u00f9 le talent, il n'h\u00e9site pas \u00e0 mettre en branle des projets pharaoniques, faisons plus amplement connaissance avec ce producteur comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:27) [71%] :\r\nOui monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:30) [63%] :\r\nJe crois \u00e0 la de laquelle \u00e9vasion n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:41) [76%] :\r\nMardi 4 4 et am\u00e9ricains, l'ann\u00e9e la mienne, je crois que l'homme qui se fiche. \r\n\u00e0 trace ben Applause 4 R\u00e9gine gros disait : j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:08) [67%] :\r\nAlg\u00e9rie pour qu'elle puisse oui \u00e7a fait un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [88%] :\r\nDarryl Zanuck est un producteur hors normes, comme on n'en fait plus, c'est un personnage, l'homme au cigare aux jolies blondes accroch\u00e9es \u00e0 ses bras aux col\u00e8res tonitruantes, c'est le desperado de Hollywood, n\u00e9 le 5 septembre 1900 de Awa au Nebraska dentaires d'ascendance suisse oui oui, et d'une m\u00e8re d'ascendance anglaise, il arrive tr\u00e8s jeune \u00e0 Los-Angeles \u00e0 11 ans, il incarne une petite Indienne dans un Western, il triche sur son \u00e2ge pour pouvoir aller se battre en France \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, il parvient \u00e0 persuader le sergent du service de recrutement qu'il a 18 ans alors qu'il n'en a que 14. \r\nDe retour en Californie il y a mieux sa vie comme manoeuvre sur un chantier maritime de Los-Angeles il essayait vainement de percer \u00e0 Hollywood, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un fabricant de lotions capillaires qu'il r\u00e9ussit \u00e0 publier un recueil de 3 nouvelles des sc\u00e9narios refus\u00e9s, ce qui lui vaut d'\u00eatre embauch\u00e9 par la Warner, il se sp\u00e9cialise alors dans le m\u00e9lodrame et il fait courir le chien prodige Rintintin. \r\nLa Warner gagne la bataille du Parlement avec le chanteur de jazz dont Anouk et le producteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, nous sommes en 1928 \u00e9l\u00e8ves peut commencer, il produit 3 classiques du cin\u00e9ma, des films de gangsters qui pose de Style Warner action et sujets br\u00fblants mais sa grande gueule le rattrape m\u00e9contents des r\u00e9ductions de salaires impos\u00e9es par la direction, il quitte les fr\u00e8res Warner, il fonde en 1933 en pleine d\u00e9pression \u00e9conomique, sa propre soci\u00e9t\u00e9 la Twentieth 5, chose qui fusionne avec la Fox de William Fox, devenant en 1935 la Twentieth celle oui. \r\nZanuck vise le rendement maximum, la soci\u00e9t\u00e9 s'impose par un m\u00e9lange de chansons de mieux \u00e9cole de spectacle pur ces vedettes s'appelle Charles Temple Tyronn Power Peter Lorre, mais la guerre arrive mobilis\u00e9s dans le signal Corse de l'arm\u00e9e am\u00e9ricainedarryl-zanuck-\u00e0-propos-du-film-le-jour-le-plus-long-video.html> mandants, la 37\u00e8me, division d'outre- mer. \r\nPendant la 2\u00e8me guerre mondiale, il est nomm\u00e9 colonel et apr\u00e8s avoir tourn\u00e9 des films d'instruction, il fait quelques films documentaires sur la guerre, il travaille fr\u00e9quemment sous le feu ennemi, il est d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion du M\u00e9rite am\u00e9ricaine et de la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 titre militaire, cette exp\u00e9rience de la guerre, il valorisera \u00e9videmment le Jour le plus long, il se souvient que le 6 juin 1944 il \u00e9tait aux \u00eeles aller aux siennes comme officier du Signal Corp, mais il avait d\u00e9barqu\u00e9 en France en 42 \u00e0 Saint-Valery, j'y suis rest\u00e9 4 heures. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:52) [90%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 les plus longues, apr\u00e8s la guerre, il essaye vainement d'imposer 2 de ses prot\u00e9g\u00e9s Bella Darvis et Juliette Gr\u00e9co et il donne son 1er r\u00f4le \u00e0 Marylin Monroe dans Zanuck adorent le rock plus sp\u00e9cifiquement Paris et les Parisiens et il obtient un statut de semi- ind\u00e9pendance qui lui permet de disposer de sa propre compagnie dans les bureaux install\u00e9s rue de la Bo\u00e9tie d\u00e8s 1956 tout en restant \u00e9troitement li\u00e9 avec la maison m\u00e8re \u00e0 Hollywood et c'est \u00e0 Paris qu'il se lance dans l'aventure du Jour le plus long tout en supervisant en m\u00eame temps, Cl\u00e9op\u00e2tre en Angleterre son exp\u00e9rience r\u00e9elle des champs de bataille se refl\u00e8te dans toutes les s\u00e9quences du Jour le plus long, il collabore avec les sc\u00e9naristes Cornelius Ryan James Jones et Romain Gary passent de longues nuits \u00e0 pr\u00e9voir les Anglais, les positions des cam\u00e9ras discute strat\u00e9gie avec des experts de l'arm\u00e9e et de la marine, \u00e9value le travail avec des metteurs en sc\u00e8ne des techniciens du son et des effets sp\u00e9ciaux, des accessoiristes et des comptables, les r\u00e9unions de travail commence \u00e0 6 heures du matin se poursuivront succession ininterrompue jusqu'aux premi\u00e8res heures du jour suivant 5 secr\u00e9taires canalisent les torrents de \u00eatre de m\u00e9morandum d'ordre qui \u00e9mane du quartier g\u00e9n\u00e9ral de nous de Paris tapiss\u00e9 de cartes militaires, le t\u00e9l\u00e9phone sonne sans arr\u00eat transmettant des communications du monde entier, tandis que Zanuck reste en contact permanent avec les experts charg\u00e9s de localiser mat\u00e9riel pratiquement introuvables conf\u00e8re avec la Fox \u00e0 New-York et n\u00e9gocier avec les vedettes et des agents de temps \u00e0 autre, il prend le train ou l'avion direction des r\u00e9gions o\u00f9 les prises de vue vont avoir lieu o\u00f9 il se rend en Angleterre, sauver la production nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:32) [64%] :\r\nEt non la place \u00e0 l'action, moi j'aime pas d\u00e9barquer \u00e0 la c'est pour ce qui se passe dans le bras. \r\n\u00e0 la place, le sport a exp\u00e9dier un vrai message d'information par votre radio si vous n'arrivez pas \u00e0 le pousser de Villiers Pasqua exp\u00e9die un message d'information par le grand adversaire, je ne voudrais pas vers un moment est le groupe bav\u00e9, oui, oui, je connais parfaitement la puissance de la presse, mais il se trouve que cette. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:09) [88%] :\r\nOn s'arr\u00eate 2 ou dans la diffusion du Jour le plus long pour cette info trafic info trafic RTS, quel que soit votre direction conduisait avec prudence sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons pr\u00e8s des voies de circulation entre Morges reste et mange ouest que je r\u00e9p\u00e8te quelque soit votre direction conduisaient tr\u00e8s prudemment sur l'autoroute entre Lausanne, Gen\u00e8ve et Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons pr\u00e8s des voies de circulation entre Morges Est- ouest. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:47) [75%] :\r\nEt ce, la r\u00e9ponse est non, voil\u00e0 alors se servir de ces 5 \u00e0 10 jours, c'est pr\u00e9parer les messages a pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:57) [89%] :\r\nBon, du mauvais c\u00f4t\u00e9, les Allemands qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:11) [76%] :\r\nLe moteur d\u00e9marre en camarade arrive la note, mais il y a des gens. \r\nLes grand- m\u00e8re disait toujours pour tout ce qui est l\u00e9gal, il y capable d'efforts. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:24) [64%] :\r\nMerci que on a r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:27) [90%] :\r\nC'est Paul qui compose la chanson du jour le plus long mais l'artiste n'est pas avare de son art, il compose \u00e9galement pour d'autres musiciens Body Velits Tom Jones, Mireille Mathieu, trop, c'est lui qui a \u00e9crit My Way pour Frank Sinatra, devenue le comme d'habitude de Claude Fran\u00e7ois, Paul Anka qui appara\u00eet dans le film, tout comme des dizaines d'autres acteurs et des milliers de figurants, il faut bien cela pour repr\u00e9senter la guerre exploit annuel sur la. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:56) [72%] :\r\nLeur moiti\u00e9 de tout et de temps, mais quand loin o\u00f9 il y a ce que nous avons oui donc \u00e7a ils viennent donc avec. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:38) [87%] :\r\nQu'il veut c'est donc il n'avait pas qu'il \u00e9tait c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:07) [90%] :\r\nTravelling. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:08) [79%] :\r\nSur la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:10) [94%] :\r\nLe Jour le plus long se compose de 2 parties, \u00e0 la veille du d\u00e9barquement en Angleterre et en France o\u00f9 se pr\u00e9sentent m\u00e9thodiquement les protagonistes des 2 camps un pr\u00e9ambule et soudain une 2\u00e8me partie la bataille qui d\u00e9bute fabuleuse angoissante ind\u00e9cise faite d'exploits inutiles d'exploits positifs de hasard heureuse de contretemps funestes, nous sommes dans l'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9el presque dans le documentaire, comme l'a voulu le producteur DarrylF. Zanuck qui porte ce film de toute. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:39) [69%] :\r\nIl souligne : c'est dans le 3\u00e8me majeure, 3 nouvelles comme rechignaient Royal dans leur compte, vous allez prendre la d\u00e9tente, mais, mais le c\u00f4t\u00e9 du pont oui bien s\u00fbr, j'\u00e9tais arriv\u00e9, je ne suis pas son adresse tous les est avec nous n'a jamais \u00e7a, on est tomb\u00e9 dans la rivi\u00e8re, j'esp\u00e8re que le brut, pour moi, c'est pour les autres aussi, donc il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:06) [91%] :\r\nLa difficult\u00e9 principale du tournage du vent le plus, on va surtout r\u00e9sid\u00e9 dans la recherche du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire, 17 ans apr\u00e8s le d\u00e9barquement, les engins de l'\u00e9poque tant que Jeep avions sont difficiles \u00e0 trouver, mais elle ne peut compter sur l'appui des diff\u00e9rentes arm\u00e9es les \u00c9tats dont les troupes \u00e9taient engag\u00e9s dans le d\u00e9barquement offre toutes les facilit\u00e9s possibles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:28) [88%] :\r\nDes soldats Serbes m\u00eame de figurants, des commandos et g\u00e9n\u00e9raux de l'\u00e9poque de conseils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:35) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e fran\u00e7aise poss\u00e8de encore quelques Messerschmitt 109 les avions de chasse allemand quant aux Spitfire, les avions de chasse anglais ils proviennent de l'arm\u00e9e belge qui s'en sert pour l'entra\u00eenement de ses pilotes. \r\nEn revanche, il faut construire une r\u00e9plique d'un des planeurs avec lesquels l'avant- garde, Alvin atterrit en Normandie. \r\nOn recr\u00e9e \u00e9galement les rep\u00e8res ces fameux Pantin explosif envoy\u00e9 comme l'heure sur la ligne de front. \r\n\u00e7a Gordon, l'accessoiriste peine pour les armes \u00e0 feu sur tous les fusils allemands et les 600000 cartouches \u00e0 blanc doivent \u00eatre fabriqu\u00e9s \u00e0 la main, dans 5 pays du fait. \r\nToutes sortes de mat\u00e9riaux sont ici employ\u00e9 en quantit\u00e9 industrielle, le bois aurait suffi \u00e0 faire sortir de terre un village complet, la liste est exhaustive, environ 55000 kilos de pl\u00e2tre 14000 litres de peinture 50000 kilos de vieux pneus qui seront br\u00fbl\u00e9s pour les effets de fum\u00e9e 15 tonnes d'explosifs 36 km de cordes de fil de fer barbel\u00e9 la production utilise en outre 390000 litres d'essence, on fabrique des costumes, des milliers de costumes et on imagine les r\u00e9pliques comme le b\u00e2ton de Romel ou les paquets de cigarettes militaire des diverses arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:49) [94%] :\r\nLa construction des d\u00e9cors, des objets et des obstacles sur les plages, revient \u00e0 800000 dollars la recherche du mat\u00e9riel d'\u00e9poque ardu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:58) [71%] :\r\nAm\u00e8ne Zanuck \u00e0 dire alors demande bapt\u00eame dont il est la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:02) [88%] :\r\nJ'ai plus de travail qu'Eisenhower n'en a eu pour le jourJ.. J'ai d\u00fb retrouver tout le mat\u00e9riel, le restaurer elle transporter sur place. \r\nPour jouer dans le film d'arriver Zanuck va engager 53 vedettes internationales qui int\u00e9greront les 167 r\u00f4les parlants : 1600 fusiliers marins 1000 parachutistes et plusieurs milliers de figurants, les acteurs vont pour beaucoup rencontrer les personnes qu'ils incarnent dans le film, ces derniers leur donne pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:32) [88%] :\r\nL'engagement des com\u00e9diens est important, le souci du r\u00e9alisme impressionnant, comme le souligne Mel Ferrer, un des acteurs du film interrog\u00e9 dans cin\u00e9ma Ghazi n'en octobre 1962 une archive RTS. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:43) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s documentaire en sera rien enfin bataille mais tout \u00e7a sur le Champ et il n'y a rien de truqu\u00e9, ni de romantique dans la vie et en tourn\u00e9e dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:56) [92%] :\r\nDonc c'est un un documentaire, n\u00e9anmoins, je crois qu'il y a, il y a une histoire d'amour enfin ou un \u00e9pisode oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:01) [85%] :\r\nL'\u00e9pisode un mot mais bien peut pas dire que le film parce que beaucoup de temps \u00e0 parler de l'amour fait surtout de la haine de la guerre, de tout ce qu'il y a 2 \u00e9nigmes mais en pr\u00e9sentant plut\u00f4t pas pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9, disons pr\u00e9juger mais en repr\u00e9sentant la guerre, comment s'est pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, en effet, c'est un document contre la guerre, disons en montrant d'une fa\u00e7on tellement r\u00e9el ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:34) [86%] :\r\nLe Jour le plus long et donc une entreprise gigantesque et collective, la mise en sc\u00e8ne est \u00e9galement confi\u00e9 \u00e0 plusieurs r\u00e9alisateurs Bernhard Wicki pour les s\u00e9quences allemande qui ne pour les Britanniques et Andrew Martin pour les Am\u00e9ricaines Edmond Williams v\u00e9ritable aide de camp, bras droit d'eux nous coordonne le travail de tous, s\u00e9nateur, ancien 63000 repas chauds seront servis en 31 d'endroits diff\u00e9rents et la consommation de vin et de bi\u00e8re atteindra la quantit\u00e9 impressionnante de 155000 bouteilles total de la note alimentation 900000 dollars le budget est \u00e9norme, je d\u00e9pense ce qu'il faudra, r\u00e9pond le r\u00e9alisateur aux curieux, l'addition est sal\u00e9e, mais cette somme ne comprend pas la valeur mat\u00e9rielle de l'appui des autorit\u00e9s militaires et l\u00e0. \r\nEn 1961 ans, mais les choses se pr\u00e9cisent, la 602 \u00e0 nous, se souvient, c'est un l\u00e0, la 6\u00e8me flotte US habituellement bas\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, est venu participer \u00e0 des manoeuvres encore apporter de nos cam\u00e9ras, nous avons envoy\u00e9 des espions aupr\u00e8s de l'escadre et d\u00e9couvert que la plupart des navires avaient effectivement particip\u00e9 au d\u00e9barquement de 44 il est vrai qu'on les avait \u00e9quip\u00e9 entre- temps de Lons missile aussi n'avons -nous pu les filmer que de l'arri\u00e8re, le 1er ao\u00fbt 1961 Darryl Zanuck fait donner le 1er tour de manivelle de son fils. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:55) [93%] :\r\nLe producteur am\u00e9ricain Darryl Zanuck \u00e0 d\u00e9mobiliser des milliers d'hommes, des centaines de b\u00e2timents fran\u00e7ais, anglais et am\u00e9ricains pour tourner ici en Corse, le d\u00e9barquement de 1944 en Normandie durant cette derni\u00e8re quinzaine du mois d'ao\u00fbt, nos 2 op\u00e9rateurs surprendre ces images insolites, la Corse, une de ses plus belles plages pour les besoins d'un des plus grands films de guerre, le plus long et ce fut bien s\u00fbr, la seule plage interdite aux estivants durant ce mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:32) [88%] :\r\nEt on peut comprendre pourquoi, car comme il est dit dans ce reportage t\u00e9l\u00e9 de 1961 c'est la guerre sur la plage, Guerre, reconstitu\u00e9es, \u00e9videmment, mais avec tout ce qu'il faut quelque temps auparavant, une \u00e9quipe a film\u00e9 \u00e0 Chypre, la descente 2000 parachutistes anglais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:47) [59%] :\r\nEst ce que \u00e7a, c'est bien du mal. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:57) [80%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, bienvenue \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait tr\u00e8s Jean-Pierre, je suis tr\u00e8s content, il y avait pas peut-\u00eatre la prochaine fois, voyez -vous, nous avons d\u00e9j\u00e0 rendez- vous avec la guerre pas cacher champagne voyons allez les enfants, on apprend qu'il est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:28) [86%] :\r\nC'\u00e9tait mon avis Flanagan, qu'il y a vraiment de dr\u00f4les de lumi\u00e8re dans 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:39) [90%] :\r\nUne flotte enti\u00e8re comprenant 22 b\u00e2timents de guerre et 10 3, bombardant la cause tandis que vague apr\u00e8s vague des unit\u00e9s de d\u00e9barquement se dirige vers la plage chaque embarcation pleine \u00e0 craquer de soldats en tenue de combat, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9ration de la 6\u00e8me flotte am\u00e9ricaine que a pu filmer son d\u00e9barquement avec 1600 GIA. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:01) [88%] :\r\nEt on marque une petite pause pour la route, info trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Morges et mangent ouest travelling. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:18) [86%] :\r\nJohn Wayne, Henry Fonda, Robert Mitchum, Sean Connery, Richard Burton cardiologue garde Freud Dorville Jean-Louis Barrault, Madeleine Renaud, Arletty, Irina des musiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:28) [88%] :\r\nMais les vedettes ne sont rien le vider, c'est la pi\u00e9taille hier sans nom o\u00f9 seuls les visages anonymes peuvent traduire la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:37) [96%] :\r\nRetour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:40) [85%] :\r\nLes grilles de les distribuer, j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:45) [77%] :\r\nMais gare, vous voil\u00e0 oui. \r\nCe joyau, on ne voulait pas donner pour vous amuser avec, il se peut tr\u00e8s bien vous vous allez atterrir dans l'obscurit\u00e9 et le gardien de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la c'est peut-\u00eatre un bonhomme qui porte pas le m\u00eame uniforme de vous \u00e0 la R\u00e9publique doit avoir pour r\u00e9ponse de. \r\nEt si on ne r\u00e9pond pas par 2. \r\nPoussez vous et ouvrez, je r\u00e9p\u00e8te, doit avoir pour r\u00e9ponse 2 qui ne permet pas de recruter, il est aussi important de vous \u00e0 moi, je vais vous aurez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:33) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'accord des sc\u00e8nes de combats sont photographi\u00e9es sur les authentiques champs de bataille de Normandie et dans l'\u00eele de R\u00e9, la plupart du temps, 2 \u00e9quipes de production comprenant chacune 200 personnes travaillent simultan\u00e9ment \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres d'une de l'autre, il y a un moment donn\u00e9 quatre \u00e9quipes semblables se retrouvent \u00e0 travailler simultan\u00e9ment pratiquement 24 h/24 avec l'apparition de l'arm\u00e9e sur les plages normandes, il faut tout r\u00e9am\u00e9nager les monuments aux morts sont camoufl\u00e9s, il n'existe pas encore les broussailles qui entre- temps ont reconquis les d\u00e9cors et les plages sont br\u00fbl\u00e9s on recreuser un certain nombres de trop de but, ce qui ne va pas sans pr\u00e9cautions \u00e9tant donn\u00e9 que les Allemands sous l'ordre du g\u00e9n\u00e9ral Rommel ont enterr\u00e9 quatre millions de mines le long des c\u00f4tes et qu'il est encore dangereux de s'\u00e9loigner des sentiers trac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:21) [91%] :\r\n\u00e0 la Pointe du Hoc o\u00f9 les Rangers am\u00e9ricains escaladent la falaise pour d\u00e9loger des Allemands, il reste encore des bunkers aux parois massive, il faut les remettre en ordre en construire d'eau. \r\nPour reconstituer cette attaque \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 elle s'est d\u00e9roul\u00e9e Zanuck mais \u00e0 ses acteurs d'authentiques rangers Paul Anka Tommy Robert Wagner passent des journ\u00e9es ext\u00e9nuante \u00e0 escalader la falaise, \u00e0 l'aide de cordes et d'\u00e9chelle, mais pour autant, on n'oublie pas son r\u00f4le, la prise de vue termin\u00e9 un se met \u00e0 fredonner un th\u00e8me lancinant que Zanuck accepte utiliser pour le Jour le plus long. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:57) [92%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le travail est colossal, Darryl Zanuck est interview\u00e9 sur le tournage dans le JT de 20 heures de la RTF, du 7 juin 1972. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:09) [79%] :\r\nMalheureusement je souligne, pour beaucoup de temps, beaucoup de moi, je suis un petit peu fertile et vraiment et quelquefois le r\u00f4le moi \u00e7a et j'ai pens\u00e9 que je suis pas une g\u00e9n\u00e9ral j'ai lu \u00e7a dans la g\u00e9n\u00e9ral l'ann\u00e9e quelquefois je suis, je pense, moi, je souligne dit je suis la seule personne de monde qui concerne une fille comme \u00e7a sans une ploy\u00e9 le le film de libraires le sont \u00e0 la, des bandes d'actualit\u00e9, vous voulez dire : c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:57) [92%] :\r\nLorsque le Jour le plus long, s'installe dans les studios de Paris \u00e0 Boulogne, Darryl Zanuck devient son propre metteur en sc\u00e8ne pour toutes les s\u00e9quences int\u00e9rieures 50 d\u00e9cors diff\u00e9rents sont construits dans le Studio et une fois la production termin\u00e9e, le producteur s'attaquer imm\u00e9diatement \u00e0 la t\u00e2che ingrate de monter l'immense m\u00e9trage qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 d\u00e8s 66 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:18) [91%] :\r\nIl n'en restera que 3 c'est mon film, dit -il, si l'on veut r\u00e9colter les lauriers, il faut savoir prendre ses responsabilit\u00e9s, je ne crains pas le travail, la fiert\u00e9 que l'on ressent lorsque tout est termin\u00e9, est une r\u00e9compense suffisante \u00e0 celle encore d'art ils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:34) [90%] :\r\nCe qui est arriv\u00e9, j'ai cru quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:41) [70%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s bien d\u00e9cider d'une garde, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:56) [85%] :\r\nLa d\u00e9fense d'armes vaut tard que jamais entendu pour assumer qui est la situation, les frais qui sont en train de se regrouper, l\u00e0- bas, dans les bois avec des tas de mortiers, des mitrailleuses lourdes nombreuses aucune id\u00e9e pourrait bien vouloir nous attaquer enfin dans ce cas, on n'attend pas, c'est pr\u00e9f\u00e9rable d'avancer, allez on va traverser, il est tr\u00e8s bien en amont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:31) [89%] :\r\nFilm d'une lib\u00e9ration, film d'une \u00e9pop\u00e9e guerri\u00e8re d'un pari fou sur l'avenir d'une mobilisation de forces sans pr\u00e9c\u00e9dent, le Jour le plus long montre le d\u00e9barquement en Normandie, un vent de libert\u00e9 se met \u00e0 souffler et Pharrell Williams se mettent \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:47) [73%] :\r\nDans temps d'Alg\u00e9rie qui a baiss\u00e9 de 15 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:44:57) [78%] :\r\nLes masses oui j'ai vu ce qu'il ne faisait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:38) [75%] :\r\nDe de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, bonne semaine. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:45:48) [75%] :\r\nLes Basques que substituer. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:31) [59%] :\r\nLa bonne de question qui ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:46) [62%] :\r\nLa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:53) [88%] :\r\nEn 1962 on retrouve Marylin Monroe morte chez elle au cin\u00e9ma, on voit Jules et Jim de Fran\u00e7ois Truffaut La jet\u00e9e de Chris Marker website Story de Robert toi Cartouche de Philippe de Broca, la guerre des boutons d'Yves Robert, un singe en hiver, d'Henri Verneuil, Lolita de cette ann\u00e9e, Kubrick et James Bond 007 mon Docteur No 1er film de la saga James Bond bien des films cl\u00e9s de cette ann\u00e9e, 62 est incontestablement le Jour le plus long fresque militaire quasi documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:26) [75%] :\r\nJe n'\u00e9tais un homme, je veux dire face \u00e0 face. \r\nMoi non plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:41) [76%] :\r\nDepuis, le genou jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:44) [84%] :\r\nUn infirmier venu a fait une piq\u00fbre de. \r\nEsp\u00e8re qu'il va a revenir avant que \u00e7a fasse que la. \r\nC'est-\u00e0-dire que quand il a d\u00e9barqu\u00e9, il a perdu presque tout son mat\u00e9riel alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:10) [98%] :\r\nAlors il a referm\u00e9 la plaie avec des \u00e9pingles de s\u00fbret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:18) [85%] :\r\nC'est pas a, une fois toute la journ\u00e9e, je partirais dans tous les coins, mais chaque fois que j'arrive, il n'y a plus personne. \r\nC'est curieux, il est mort, je suis estropi\u00e9s qui \u00e9tait gar\u00e9, je pense que c'est toujours comme \u00e7a. \r\nCette Bachinger je demande qui est vaincu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:44) [86%] :\r\nLe film sort en grande premi\u00e8re \u00e0 Paris le 25 septembre 1962 nous habile paquet projection au palais de Chaillot, doivent \u00e0 cheval, pr\u00e9sence de bataillons d'officiers sup\u00e9rieurs de l'Otan et perch\u00e9s sur la tour Eiffel, Edith Piaf, chantant la Marseillaise et le th\u00e8me du film compos\u00e9e par Paul. \r\nLe gala qui comptent parmi les \u00e9v\u00e9nements parisiens de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es est un banquet \u00e0 la romaine, pr\u00e9sid\u00e9e par Zanuck et sa compagne du moment, la jeune actrice et mannequin qui appara\u00eet dans le film, il est l'un des. \r\nDu haut du parvis du Trocad\u00e9ro Anouk contemple Paris lib\u00e9r\u00e9 par ses troupes, le g\u00e9n\u00e9ral en chef, c'est lui, la f\u00eate est \u00e9galement pour tous les Parisiens le gala s'ach\u00e8ve par une f\u00eate ouverte \u00e0 tous, avec d\u00e9fil\u00e9 militaire alli\u00e9e et le 1er, feu d'artifice tir\u00e9 depuis la guerre depuis la tour Eiffel, juste apr\u00e8s qu'Edith Piaf et chanter d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le gigantisme du film, j'aime les critiques de l'\u00e9poque, notamment fran\u00e7ais, mais les spectateurs ne boudent pas leur plaisir le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9naux. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce film, Darryl Zanuck sauf la Fox de la faillite, c'est pour la compagnie, un \u00e9norme ballon d'oxyg\u00e8ne car le film d\u00e9passant recettes toutes les superproductions entreprises dans l'histoire du cin\u00e9ma sur sa lanc\u00e9e, Zanuck rempla\u00e7a dans le peloton de t\u00eate des grandes compagnies et le succ\u00e8s \u00e9galement colossal des films tels que Cl\u00e9op\u00e2tre ou la m\u00e9lodie du bonheur, d'autres projets de Zanuck provoque des effets particuli\u00e8rement r\u00e9confortant pour les dividendes des actionnaires. \r\nLe film remporte, en plus, de nombreux Oscars, dont celui de la meilleure photographie et des meilleurs effets visuels. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:50:19) [69%] :\r\nL'H\u00e9rault et les frites \u00e2ge tr\u00e8s fou face \u00e0 Toulouse et nous-m\u00eames TomTom, m\u00eame si je n'arrive au probl\u00e8me. \r\nAh oui, tu as frites qui n'aurait de sens. \r\nY a pas eu de Marcel von Menschen, chef dans le flou, seule la retenue \u00e0 la au ne s'lorsque l'ascenseur hier. \r\nAllez vous en 19 30 mais j'ai pas d'il y a une audience au vague. \r\nC'est une passion au niveau 0 et comme. \r\nNon, disent va s'aligner. \r\nMais on a r\u00e9ussi par sympa. \r\nNon mill\u00e9sim\u00e9 mani\u00e8res Divies confirme : sant\u00e9, je peux disait une passion bien m\u00eame chaloupe \u00e7a. \r\nParce que fait bien align\u00e9s. \r\nM\u00eame je peux pas. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:51:37) [86%] :\r\nAux ordres du g\u00e9n\u00e9ral nous qu'il y avait cette semaine quelques troufions j'ai nomm\u00e9 Catherine Fabert et John \u00e0 Ach\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Koller \u00e0 la Freddy guerre il valait mais leur Murray r\u00e9f\u00e9rence RTS des r\u00e9\u00e9coute les podcasts sont disponibles en tout temps sur RTS et le film h\u00e9 bien entendu \u00e0 voir sur grand \u00e9cran \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, il disait projet\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures et samedi prochain \u00e0 21 heures, Alesi, il fait frais dans les salles de cin\u00e9ma cin\u00e9math\u00e8que Point CH pour d'autres informations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:09) [89%] :\r\nLa semaine prochaine, on se paie la poursuite en voiture la plus mythique du cin\u00e9ma c'est dans boulet, un film policier am\u00e9ricain de 1968 depuis Perrier avec Steve McQueen, la bande originale du film sign\u00e9 la loi Shiffrin est aussi un mod\u00e8le du genre, bref le tout \u00e9tait et couvrir la semaine prochaine dans notre cin\u00e9ma radiophonique, ce sera notre. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:30) [88%] :\r\nAvant- dernier film avant notre pause estivale, mais on ne vous quitte pas compl\u00e8tement, puisque tout le mois d'ao\u00fbt une seront pr\u00e9sents en nouvelle diffusion tous les jours de la semaine entre 16 heures et 17 heures, \u00e9coutez nous on reprendra les dimanches matins \u00e0 partir du 3 septembre avec plein de super film reste que boulettes comme nos du travelling, vous pouvez aller voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, dimanche prochain, 15 heures samedi suivant 21 heures pour obtenir obtenir des places, vous nous \u00e9crivez en mai il a traveling h\u00e2te RTS pas Ch et nous, on vous envoie des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:10) [85%] :\r\nApr\u00e8s les infos, c'est l'armada des beaux parleurs qui vous attendent, d\u00e9barquement dans votre salon ou votre cuisine en mode pacifistes, on vous rassure Michel Zen d'Ali et ses chroniqueurs leur invit\u00e9s arrivent, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de DarrylF. Zanuck et de tous ses collaborateurs et ses vedettes sur la premi\u00e8re, il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Haslebacher, Jonathan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81A42C83-4BA9-48F4-A7C8-3ACFD249B2AE", "internalArchiveId": "81A42C83-4BA9-48F4-A7C8-3ACFD249B2AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:57-16:59:24 / *", "durationSec": 3413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675917", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 18.06.2017", "Paradiso / RAP_2017-06-18T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 18.06.2017", "Paradiso / RAP_2017-06-18T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8675918", "ece-8675917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:45Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [72%] :\r\nLes faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour, on se retrouve une fois encore, avec toujours autant de plaisir, j'esp\u00e8re que c'est partag\u00e9 pour revenir sur quelques-uns des moments qu'on a pass\u00e9 ensemble dans le courant de la semaine dans ce magazine musical de la premi\u00e8re que c'est Paradiso qui vous est propos\u00e9 tous les jours du lundi au vendredi 2 19 heures \u00e0 20 heures, on sait qu'ils ne savent pas encore et c'est \u00e0 eux aussi que s'adresse ce rendez- vous du dimanche pour qu'ils puissent go\u00fbter se faire un petit une Space de petit survol comme \u00e7a et se dire peut-\u00eatre pas demain on ira, on \u00e9coutera le l'\u00e9mission originale donc est -ce qu'on fait aujourd'hui, et bien on revient sur une interview de Rachida Brakni \u00e9tait \u00e9tant Roussel la com\u00e9dienne cin\u00e9aste et le musicien qui se retrouvent autour d'un projet musical ensemble s'appelle l'\u00e9diteur, on en parlera tout \u00e0 l'heure, ils nous en ont parl\u00e9 et puis exceptionnellement aujourd'hui, il y aura autre chose que de la rediffusion de la la r\u00e9\u00e9coute de quelque chose que je vous ai d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 ce sera en fait des des s\u00e9quences in\u00e9dites d'un reportage que nous a offert, nous avons pr\u00e9par\u00e9 Bruno Lorenzi sur la place de l'environnement et de et de la prise de conscience environnementale dans le monde de la musique, c'est peut-\u00eatre un petit peu, un petit peu abstrait souche en train de vous dire mais vous verrez que \u00e7a deviendra beaucoup plus clair tout \u00e0 l'heure, lorsqu'on en parlera, parlera, \u00e9conomie d'\u00e9nergie, on parlera recyclage d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce genre de choses voil\u00e0 pour les grandes lignes, donc de de cette petite heure que nous allons passer ensemble avec \u00e0 chaque fois Fran\u00e7ois Piton qui nous proposent comme chaque dimanche un morceau Live que vous n'entendrez nulle part ailleurs, ce n'est pas sorti dans le commerce, nous sommes les seuls \u00e0 l'avoir cet enregistrement d'une chanson de Helbling l'Imelda, vous avez peut-\u00eatre entendu sur nos antennes, ces ces derni\u00e8res semaines, voici la version Live. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [91%] :\r\nOn n'a pas besoin d'\u00eatre am\u00e9ricain pour faire ce genre de saut assez moderne, il est vrai aujourd'hui tout cela se g\u00e9n\u00e9ralise les fronti\u00e8res exploser, c'est tr\u00e8s bien, il est su\u00e9dois, il s'appelle Albert l'Imelda ou est -ce que c'est son vrai nom quand on est su\u00e9dois est -ce qu'on s'appelle comme \u00e7a, on va faire comme si, et \u00e7a s'appelait Loulou et c'est une version qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e sp\u00e9cialement pour vous, vous, personnellement, \u00e7a s'est pass\u00e9 lors du festival heures oc\u00e9anique, \u00e9dition 2017 en janvier dernier, toujours aux Pays-Bas \u00e0 Groningen la suite, c'est donc un retour sur cette rencontre que j'ai eu le plaisir de vivre avec Rachida Brakni, la com\u00e9dienne la cin\u00e9aste et puis Ga\u00ebtan Roussel, le chanteur de Louise Attaque, entre autres choses, ils se sont trouv\u00e9s pour pour faire de la musique ensemble au d\u00e9part, il y avait une chanson de Ga\u00ebtan Roussel que Rachida Brakni a voulu incorporer \u00e0 la bande originale de son film qui s'appelle de sas en sas et ils se sont dit : ben, une chanson, c'est bien, mais si on en fait plusieurs et en plus on les fait ensemble, \u00e7a sera beaucoup mieux et ensemble ils s'appelle les 10 heures Rachida Brakni, pour commencer, Ga\u00ebtan Roussel n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:07) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [88%] :\r\nGa\u00ebtan et moi en enfin voil\u00e0, on a eu le le d\u00e9sir, l'envie de, de continuer \u00e0 voil\u00e0 creuser quelque chose \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9changer, \u00e0 travailler et puis, et puis \u00e7a s'est fait tout naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [92%] :\r\nNaturellement, exercice quand m\u00eame quand on regarde les les cr\u00e9dits il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont mobilis\u00e9s, il y a des studios, il y a des cordes, il y a d'et il y a, il y a, il y a quand m\u00eame une r\u00e9flexion on peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, de fa\u00e7on \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [88%] :\r\nOui je sais mais c'est l'impulsion qu'a donn\u00e9 et sur le fond et sur la forme, apr\u00e8s sur le fond, c'est quoi raconter et du coup est -ce qu'on n'int\u00e8gre des d'escrocs comme on travaille une production le temps qu'on peut y passer le temps qu'on peut nous accorder donc avoir une maison disque laquelle donc tout \u00e7a, vous avez raison, et puis sur la forme, c'est l'impulsion acc\u00e8s int\u00e9rieur, c'est parce que il y a quelque chose de, on esp\u00e8re d'un petit peu dans dans la musique un peu 6 cin\u00e9matographique dans, dans, dans l'id\u00e9e, donc \u00e7a on a essay\u00e9 de le garder \u00e0 chaque fois dans toutes les les musiques, on essaie de faire dans la mani\u00e8re de m\u00ealer nos voix, c'\u00e9tait une belle surprise pour nous que nos voix fonctionnent nos voix puisse \u00eatre \u00e0 la fois ind\u00e9pendante et compl\u00e8tement confondu, et \u00e7a, c'\u00e9tait un challenge aussi il y a des morceaux comme le temps passe, o\u00f9 on sait m\u00eame plus s'il y a 2 voies et \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9ressait beaucoup, et parfois en essayer aussi d'avoir compl\u00e8tement notre notre ind\u00e9pendance quand tout d'un coup s\u00fbr, je ne me souviens pas on se r\u00e9pond mais il y a peu de dialogues, paradoxalement, mais beaucoup de choses, entrem\u00eal\u00e9s et \u00e7a \u00e7a ne samoussas lundi enfin je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [87%] :\r\nEntrem\u00eal\u00e9, voire compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire que quand vous commencez une phrase en fran\u00e7ais, il y a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, Rachida qui l'a fini en arabe, avec un sens qui prolonge vraiment quand vous dites que je vous voulez \u00eatre dans un jardin avec vous \u00eates mis \u00e0 pleurer, rire, c'est en fait c'est la continuation de ce que dit il y a \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [91%] :\r\nExactement, c'est la c'est, c'est c'est dans la continuit\u00e9 et \u00e0 la fois, parfois quand on, c'est des textes qui sont des histoires d'amour, c'est comme si chacun avait sa propre histoire d'amour et sa propre perception de l'histoire, c'est pas de c'est l'id\u00e9e c'\u00e9tait pas aussi d'aller dans le m\u00eame sens, comme parfois \u00e7a peut \u00eatre le cas dans une chanson o\u00f9 tout d'un coup, on peut avoir 2 individualit\u00e9s qui se r\u00e9pondent et puis qui ne qui ont une seule et m\u00eame version de de l'histoire l\u00e0 ce qu'il avait d'int\u00e9ressant aussi c'est chacun, chacun se s'approprient cette histoire se la r\u00e9approprie et on n'a pas du tout la m\u00eame lecture que que l'autre et et \u00e7a, je trouvais \u00e7a aussi int\u00e9ressant de la d'un d'un point de vue de la narration fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [88%] :\r\nC'est la d\u00e9finition d'un groupe pour moi qu'elle vient de dire : Rachida, c'est la d\u00e9finition d'un groupe, c'est raconter \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une chanson, une histoire qui peut \u00eatre \u00e0 la fois l'histoire de la chanson, par exemple, si on prend le format chanson et en m\u00eame temps que chacun puisse raconter son histoire, c'est vrai pour les instruments aussi de trouve aucune base une batterie quand arrive, raconte une histoire, on n'\u00e9tait pas en train de s'accompagner l'un l'autre \u00e9tait vraiment ressemble en train de se faire quelque chose, m\u00eame si parfois c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame version de l'histoire, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur, la \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:31) [79%] :\r\nDans Paradiso quel temps vous Roussel et Rachida Brakni. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [88%] :\r\nJe me suis dit que peut-\u00eatre le lien entre les chansons de ce disque et le film, c'est que dans les chansons, je vois d\u00e9filer l'histoire d'une femme qui essayent de renouer avec un homme, malgr\u00e9 tout ce qui \u00e0 d'obscurs dans sa nature et ce qu'il a eu d'obscure dans son dans son comportement que vous dites, il jure il il il s'\u00e9nerve, c'est un peu \u00e7a, il est inaccessible et dans le est en prison, c'est un petit peu la m\u00eame chose, il est inaccessible, parce qu'il a fait ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:01) [90%] :\r\nNon, c'est alors l\u00e0 pour le coup, il y a vraiment aucun lien, c'est int\u00e9ressant d'ailleurs que vous en ayez cette lecture l\u00e0 voil\u00e0 apr\u00e8s moi je, je me dis que c'est toujours aussi le propre et la vertu d'une chanson, c'est d'en avoir des lectures multiples et que chacun avec avec une chanson va commence l\u00e0, on se l'approprie et puis qu'\u00e0 l'interpr\u00e9tation d'une histoire et l\u00e0 en l'occurrence cette voil\u00e0 c'est c'est dr\u00f4le de vous entendre dire \u00e7a, parce que c'\u00e9tait pas absolument pas le but n'est ni l'impulsion 1\u00e8re, l\u00e0 pour le coup, le, le, le film ne faisait plus partie du paysage de de l'album, on n'en est pas pour ma part, on en \u00e9tait loin, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:44) [89%] :\r\nC'est comme si, maintenant, est parti du groupe, ce que vous avez votre votre propre lecture de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:51) [85%] :\r\nL'emploi du temps pour la promo, tout \u00e7a merci beaucoup l'les cordes, elles sont pas tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s sont pas partout, sur l'album, mais quand elles arrivent, elles sont extr\u00eamement importantes et je lis que elles ont \u00e9t\u00e9 faites arranger cr\u00e9er les arrangements \u00e9crit par Romain Humeau de de Eiffel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:08) [88%] :\r\nOui, a fait un boulot super vraiment super dans la compr\u00e9hension de ce que nous, on avait quelques mots, quelques r\u00e9f\u00e9rences les impulsions qu'on avait donn\u00e9 c'\u00e9tait coriace : d'un c\u00f4t\u00e9 pour son absence dans dans ce dans dans essayer d'entrem\u00ealer des cordes avec un rythme et quelque chose d'un peu ce congr\u00e8s pour pour Rachida, beaucoup de r\u00e9p\u00e9titions dans le dans le dans le dans les mots en fran\u00e7ais et en arabe, et puis, et puis la Su\u00e8de Puppets pour pour l'autre titre dans le c\u00f4t\u00e9 un petit peu galoper voil\u00e0 et et sans jamais oublier que la r\u00e9f\u00e9rence c'est pas l\u00e0 o\u00f9 il faut arriver mais d'o\u00f9 on part donc le propos \u00e9tait pas de copier Romain, il a fait un boulot vraiment super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [84%] :\r\nC'est vrai, j'ai pas pens\u00e9 assez assez r\u00e9f\u00e9rence dans ce qui est, c'est-\u00e0-dire que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me convient, c'est r\u00e9ussi et mais en m\u00eame temps \u00e7a induit des tensions qui sont l'impression qu'un 3\u00e8me, personnage qui arrive un compl\u00e9ment \u00e0 l'histoire qui est qui est fondamentale vraiment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:03) [87%] :\r\nEt donc, dans ce qu'on voulait raconter, donc l\u00e0 on vous rejoint comme un personnage qui arrive, c'est tr\u00e8s juste et et et qui en particulier, conclut la conclut l'histoire puisque il y a un des 2 titres, Alain Corneau, qui conclut l'album et sur la sur la forme aussi pour pour que la production \u00e0 moment donn\u00e9 puisse \u00eatre autre que compl\u00e8tement soient d\u00e9pouill\u00e9s soit tr\u00e8s naturel, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s peu d'chose on a, on esp\u00e8re que ce qu'on entend, c'est comme si on pouvait le voir aussi les gens sont lass\u00e9s tr\u00e8s incarn\u00e9e comme comme comme id\u00e9e de disques qu'en production, Qu\u00e9bec, c'est ce qu'il faut faire, c'est-\u00e0-dire ce disque, elle avait besoin d'importer comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:38) [78%] :\r\n\u00e7a n'avoir \u00e9galis\u00e9 nous attaquons pour ceux qui n'auraient pas entendu en tout cas un avec le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:43) [83%] :\r\nNon, et tant mieux, tant mieux nos, nos 2 choses je peux prendre m\u00eame si je ne fais pas partie de Louise Attaque, mais pour lui demander mon avis quand m\u00eame, donc je veux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:55) [92%] :\r\nNon mais alors l\u00e0 pour le coup, voil\u00e0, c'est aussi toute la sp\u00e9cificit\u00e9 et et la particularit\u00e9 de Ga\u00ebtan, c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 se mouvoir et puis \u00e0 passer d'un univers \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'autre, qui est quand m\u00eame rare chez un artiste, j'entends souvent un artiste et dans son domaine de pr\u00e9dilection, puis continue de creuser dans cette voie -l\u00e0 Ga\u00ebtan non seulement creuse dans dans chacune des voix mais il a en plus cette curiosit\u00e9 et puis ce besoin d'aller voil\u00e0 d'aller papillonner d'aller voil\u00e0 d'aller de, de, d'aller voir un peu ailleurs, ce qui ce qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:30) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je retourne Rachida qui elle aussi creuses d\u00e9cisive parce qu'on compte en c'est pas qu'on va plus vite mais c'est qu'on va plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:41) [81%] :\r\nSi la semaine ce que \u00e9t\u00e9 n'pas tr\u00e8s touch\u00e9s, il y a tout fait, oui, il y a le travail, mais il y a le. \r\nOui, qui, alors que le qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\nRadia qui r\u00e8gne au lait, tellement on voit tr\u00e8s bien le faire et elle \u00e9tait si du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:20) [85%] :\r\nQuel et Rachida Brakni en interview Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [86%] :\r\nPour revenir sur cette fa\u00e7on vous avez une me prendre \u00e0 contre- pied avec enfin pas moi je pense pas que \u00e7a soit c'\u00e9tait fait sp\u00e9cialement pour moi, mais quand m\u00eame, j'ai envie de le croire, avec ce film qui raconte un huis clos d'une certaine mani\u00e8re, et en m\u00eame temps cet cet album qui commence avec une chanson qui ressemble \u00e0 renouveler cette cette harmonica ce c\u00f4t\u00e9 Western ces grands espaces, donc c'est forc\u00e9ment un petit peu d\u00e9routant, vous avez song\u00e9 c'est c'est qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:50) [85%] :\r\nAlors moi, je peux, je peux donner mon point de vue par rapport \u00e0 quelqu'un qui a vu le film quand il \u00e9tait mont\u00e9 qui tout d'un coup, \u00e0 participer \u00e0 \u00e0 la musique de enfin c'est que \u00e7a, c'est aussi, faut pas oublier que l'harmonica et l\u00e0 parce que un personnage dans le film joue de l'harmonica et ce personnage, seul personnage dans le dans le film le voit donc sa personnels j'imaginaire donc cette impulsion allez, elle est aussi de la donc oui allez peut-\u00eatre je ne sais pas si vous y allez peut-\u00eatre une des une des fen\u00eatre pour un des personnages peut-\u00eatre donc l'impulsion et peut-\u00eatre est pass\u00e9 par l\u00e0, 2 enfants ont sans permission, je sais pas si l'ont sorti du terme, mais, mais, en tout cas quelque chose qu'on qu'on estime, c'est une petite demoiselle, c'est la seule personne qu'ils voient, donc j'ai pass\u00e9 du fantasque, c'est plut\u00f4t quelque chose qu'elle s'octroie sans le savoir, on vole r\u00e9fl\u00e9chissant, je sais pas, en tout cas ce que je sache si Fanta. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [91%] :\r\nIl a la volont\u00e9, c'\u00e9tait 10 m\u00e8tres de l'onirisme dans dans ce serait plut\u00f4t de l'honneur de l'onirisme de dans dans dans une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s social et tr\u00e8s concr\u00e8te, apr\u00e8s c'est vrai que quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur, sur l'album et puis \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'encha\u00eenement des morceaux Ga\u00ebtan et puis Clarisse, fille arguant avait tout de suite \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de commencer l'album par ce morceau parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de notre histoire et puis aussi, ind\u00e9pendamment de \u00e7a, je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant aussi de commencer par quelque chose qui prend son temps, \u00e0 l'heure o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite, o\u00f9 il faudrait pardon d'\u00eatre vulgaire mais app\u00e2ter le chaland imm\u00e9diatement h\u00e9 ben non, tout d'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:27) [71%] :\r\nOu non mais \u00eatre alors j'ai d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:36) [88%] :\r\nIl y a enfin, voil\u00e0 la la la la vulgarit\u00e9, mais c'est tellement enfin voil\u00e0 pour la la la la vulgarit\u00e9 intellectuelle et elle est beaucoup plus toxique que celle qui voil\u00e0, par rapport \u00e0 certains mots, mais du coup, en l'occurrence l\u00e0 par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'album parce qu'on s'\u00e9tait pos\u00e9 la question avec Ga\u00ebtan, c'est dire, mais peut-\u00eatre que l'harmonica, c'est trop long et \u00e7a met trop de temps et on s'est dit mais oui et alors, prenons le temps de \u00e7a parce que notre notre proposition, ce qu'on ce qu'on ce qu'on propose aussi une une sorte de balade un voyage ou en effet on on peut y associer plein d'images, de grands espaces de, de, de, de films hier quand il parlait de Vim Wenders, je trouve qu'il y a aussi le cet cet aspect -l\u00e0 et, du coup, prenons aussi ce temps- l\u00e0, dans ce monde qui va trop vite, et puis \u00e7a fait ricocher aussi autant parce on l'\u00e9vite, ne passons pas trop vite donc, voil\u00e0 tout \u00e7a et \u00e7a cr\u00e9e aussi plein de passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:32) [79%] :\r\nLa suite est -ce qu'on a eu, est ce qu'on y pense et ce qu'on y r\u00e9fl\u00e9chit, o\u00f9 on vit au jour le jour, pour un projet comme les dix pourquoi Richard j'ai d'avoir est en train de rire quand je dis \u00e7a un c'est vous en avait parl\u00e9 avant ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:43) [87%] :\r\nNon, pas du tout dans la pub \u00e0 la on n'en a pas parl\u00e9 du tout mais mais vu ce qu'on en train de vivre l\u00e0, \u00e7a donne : il y a pas de raison que qu'on n'ait pas envie de faire une suite, mais l\u00e0 je me lance pour le Jacques Peyrat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:55) [90%] :\r\nJe souriais, je, je, je, j'attendais voil\u00e0 j'attendais ces paroles et je les ai entendus non mais moi je, je, en fait, la rencontre avec avec Ga\u00ebtan et puisqu'on au secours voil\u00e0 ce qu'on commence \u00e0 en assumer \u00e0 \u00e9grainer je j'esp\u00e8re que c'est quelque chose qu'on qu'on poursuivra et puis je pense que c'est important aussi d'exister tr\u00e8s fort individuellement, donc je ne serai ni jalouse ni possessive Coty voil\u00e0 quand il me fera des infid\u00e9lit\u00e9s, mais si c'est pour mieux me retrouver je je lui pardonne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:33) [79%] :\r\nJ'ai, pardonnez Rachida avait, au th\u00e9\u00e2tre de mani\u00e8re magnifique ces temps- ci, par exemple, parce qu'ici, quand on se retrouve, \u00e7a c'est aussi super, on se trouve ces temps- ci, \u00e7a, \u00e7a me aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:33) [69%] :\r\nLe diff\u00e9rence car il croit aussi que parfois 2. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:09) [79%] :\r\nIl a pay\u00e9 cher, et puis l\u00e0 je aime rappeler si tout va bien pour soi \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 que l'on doit au monde ici, c'est \u00e0 dire. \r\nRoland et monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:56) [89%] :\r\nL'album arrive et puis on leur souhaite de prendre la route et puis nous offrir quelques concerts, il s'appelle Rachida Brakni et Ga\u00ebtan Roussel et ensemble, c'est donc le lait 10 heures le nom de de ce duo qui a d\u00e9marr\u00e9 un petit peu par accident il qui est en train de prendre de l'ampleur dans leur coeur et dans leur emploi du temps Paradiso le 7\u00e8me jour la suite avec je vous le disais tout \u00e0 l'heure, exceptionnellement, quelque chose que vous n'avez jamais entendu alors que normalement on revient sur des choses qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s, l\u00e0 c'est la 3\u00e8me, finalement parti d'un 3\u00e8me, parti d'un reportage qui devait en compter 2 avec Bruno Lorenzi aux commandes qui m'a propos\u00e9 de, de, de, de s'int\u00e9resser \u00e0 la question de l'environnement dans la musique, on fait de la musique, on a une guitare, on a un camion pour aller de 2 dates de concert en date de concert on on allume des lumi\u00e8res pour \u00e9clairer la sc\u00e8ne il y a plein de choses qui font que, h\u00e9 bien la seule, la simple activit\u00e9 musicale d\u00e9clenche des d\u00e9penses d'\u00e9nergie d\u00e9clenche forc\u00e9ment un impact sur l'environnement et plus le concert est gros, plus enfin bref je vais pas vous faire tout le d\u00e9tail surtout Bruno Lorenzi l'a fait pour nous, l'\u00e9pisode que je vous propose tout de suite donc vous n'avez pas encore entendu, c'est de l'in\u00e9dit, c'est avec, pour commencer, les gens de trio, 2 d'entre eux qui \u00e9taient face au au micro de Bruno Lorenzi et puis on parlait empreinte carbone sont d\u00e9gagent du CO2 dans l'oxyg\u00e8ne de par notre activit\u00e9 apr\u00e8s faut la compenser et eux, h\u00e9 ben ils ont plut\u00f4t la conscience tranquille de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:11) [91%] :\r\nTrio Paradiso, on est le 1er groupe fran\u00e7ais alors que notre bilan carbone il y a eu un groupe au Qu\u00e9bec et Radiohead, qui a fait un bilan carbone et en France, \u00e0 ma connaissance ne ce groupe \u00e0 faible en carbone et ce qu'il en ressort de mani\u00e8re assez \u00e9vident de toute mani\u00e8re, c'est que si on doit faire quelque chose, c'est c\u00f4t\u00e9 public, c'est-\u00e0-dire en fait, effectivement, on est un groupe, on est 10, 20, 50 sur la route et en face on a des salles de 500 1000 5000 personnes au niveau de l'impact, on s'aper\u00e7oit tr\u00e8s rapidement que c'est du c\u00f4t\u00e9 du public et que on doit au niveau d'un concert au niveau d'une tourn\u00e9e qu'on doit qu'on doit agir et notamment sur le transport du public, donc sur le le la les les gens qui viennent aux concerts, l\u00e0 on doit vraiment on doit en faire quelque chose, on a, on a mis en place une plateforme de covoiturage pour essayer, enfin pour essayer d'augmenter le nombre de personnes dans chaque voiture qui vient au concert en en incitant les gens \u00e0 venir en transports en commun en utilisant les parkings plut\u00f4t de tourner 3 quart d'heure, ce sont les agglom\u00e9rations \u00e0 chercher une place et l\u00e0 on pollue beaucoup en tout cas on a, on a, on a mis en place plein plein de choses, les gobelets, les gobelets consign\u00e9s lavable, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque peu r\u00e9pandu dans les grandes salles de concert dans les petites salles oui dans les festivals beaucoup, on s'aper\u00e7oit qu'en France finalement et voil\u00e0 dans les grandes salles en France, en fait, c'est les festivals qui sont depuis tr\u00e8s longtemps en avance sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique parce que souvent ils s'installent dans des champs, donc ils sont oblig\u00e9s d'avoir un impact sur l'environnement, les d\u00e9chets mais, encore une fois, voil\u00e0 ce qui ressort de mani\u00e8re assez violente, c'est le transport du public qui vient au concert Kylian festival, c'est l\u00e0 qu'on doit agir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:40) [86%] :\r\nComment \u00e7a se passe un bilan carbone il \u00e0 des normes \u00e0 respecter et \u00e0 des inspecteurs et avec \u00e7a se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:45) [87%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez \u00e9pique hein en fait effectivement un bilan carbone, c'est normal, il y a d'\u00e9normes, donc on doit tout mesurer et quand on se retrouve, par exemple, je rappelle tr\u00e8s bien, on a des ing\u00e9nieurs qui sont venus sur plusieurs dates de la tourn\u00e9e quand ils doivent demander o\u00f9 est le compteur d'eau ou \u00e9couteurs \u00e9lectrique et que c'est des \u00e9quipements de la ville o\u00f9 on ne sait pas o\u00f9 est le compteur d'eau, o\u00f9 il y a pas de compteurs d'eau parce que c'est branch\u00e9 directement sur le r\u00e9seau de la ville, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour mesurer effectivement parce qu'on doit tout mesurer tout ce qui, donc, il y a un p\u00e9rim\u00e8tre qui est d\u00e9fini, donc tout est r\u00e9glement\u00e9 : un bilan carbone c'est hyper r\u00e9glement\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s officiel, on va dire et donc effectivement il y a eu des mesures ont d'ailleurs les, les, les militants de Greenpeace nous ont aid\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque pour pouvoir questionner les gens qui qui arrivait au pour leur demander d'o\u00f9 il venait comme une ma\u00eetrise avait fait avec, ils \u00e9taient venus, etc, et apr\u00e8s le l'ing\u00e9nieur est l'objet de faire le tour, tous les jours de la salle, demander la consommation de la commotion dans consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 le mat\u00e9riel utilis\u00e9 sur la tourn\u00e9e, la lumi\u00e8re, le son, le d\u00e9cor et on s'aper\u00e7oit que finalement au sens strict de l'\u00e9tude carbone que ses le\u00e7ons qui consomment plus, si on prend les \u00e9quipements, c'est pas la lumi\u00e8re, c'est en fait le sont parce qu'il y a beaucoup d'informatique dans le dans le son, il y a beaucoup plus d'empreinte carbone n\u00e9gative avec le son qu'avec la lumi\u00e8re, effectivement, \u00e0 l'\u00e9poque on avait fait des ce que tu voulais poser la question, on avait fait en sorte, utiliser des \u00e9clairages dire basse consommation, mais j'en veux dire \u00e0 l'heure actuelle, tout le monde y vient de plus de 90 ou le nouveau mat\u00e9riel, c'est de la aide donc \u00e7a consomme beaucoup, beaucoup moins d'\u00e9nergie qu'\u00e0 une \u00e9poque, mais encore une fois, au prix du kW/h et vu la consommation, les tricks encore une fois, finalement, la lumi\u00e8re et et peu et peu P\u00e2ques tente, apr\u00e8s il y a la nourriture donc effectivement, non \u00e0 l'\u00e9poque on avait privil\u00e9gi\u00e9 la nourriture bio et local, au niveau des Catherine on est estime r\u00e9duire un petit peu les prot\u00e9ines animales gentiment parce qu'on n'est pas il y a pas que les artistes dans le on en parlait justement, il y a pas que les artistes dans l'\u00e9quipe qui a aussi toute l'\u00e9quipe de techniciens de gens mais il a encore une fois pareil au niveau du public qu'est -ce que boit le public est -ce que mangent du public entre peut-\u00eatre 50 repas c\u00f4t\u00e9 artiste il y a souvent 1000 sandwichs c\u00f4t\u00e9 public sur des tr\u00e8s grandes salles, donc voil\u00e0, il faut, on a essay\u00e9 de attention \u00e0 tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:52) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 votre tour bus parce que c'est beaucoup sur la route, ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 les les projets aussi pour essayer de faire quelque chose \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pas \u00e9vident j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:00) [73%] :\r\nLaquelle on a essay\u00e9 de la gagner la charisme, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, non, aller beaucoup d\u00e9calage surtout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:06) [82%] :\r\nOui, apr\u00e8s on a on avait on avait envisag\u00e9 de tuer le faire en tourn\u00e9e en train, mais apr\u00e8s c'est c'est complexe et complexe parce qu'vraiment droit c'est mal desservis, soit tr\u00e8s tr\u00e8s longue distance, voil\u00e0 donc le jusqu'\u00e0 aujourd'hui le reste le meilleur moyen peut-\u00eatre qu'il faut changer un petit peu le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:23) [85%] :\r\nIl tombe, c'est un transport en commun, alors qu'on est quand m\u00eame entre 15 et 20 dans un tour bus donc finalement c'est un transport en commun et alors, puisqu'on a \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout de l'\u00e9tude finalement s'aper\u00e7ut que les les techniciens qu'on embauch\u00e9s localement, donc il venait mont\u00e9e finalement \u00e9tait presque plus pollueurs parce que eux il y a avec sa voiture, il venait peut-\u00eatre de 50 ou 100 kilom\u00e8tres derri\u00e8re lui tout seul dans sa voiture, il \u00e9tait plus polluant, lui, le technicien qui nous accueille que nous en tourn\u00e9e, on est 15 dans un bus qui certains plus gros moteur plus polluant mais divis\u00e9 par nombre de personnes ont un peu lu 10 fois moins, donc si c'est un bilan carbone \u00e0 d\u00e9montrer des choses assez assez \u00e9tonnante et on a toujours de piles rechargeables on achet\u00e9 nos chargeurs de piles, bon tr\u00e8s professionnel et tous les \u00e9quipements Audio qui n\u00e9cessitent des piles, m\u00eame si elle un certain maintenant qui sont obligatoirement rechargeable tous ceux o\u00f9 il y a un choix \u00e0 faire, c'est par d\u00e9faut rechargeable parce que, en fait, sacr\u00e9 \u00e9conomie en plus, c'est \u00e7a qui est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:23) [82%] :\r\nD'avion 2 diesels saison enfin il y a \u00e9t\u00e9 il y a la maison de nouvelles technologies repourvoir, pardon le soulager son esprit, la viande Argentine, l'avis de Richard Berry dans la Tunisie, c'est le moins cher de nos jours, on peut d'ailleurs la mer, il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:54) [80%] :\r\nC'est du. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:04) [80%] :\r\nDonc, je vais bien, mais sur le sable page de sable blanc du r\u00e9seau 4 des sorties raisonnables des grands \u00e9changes de b\u00e9ton et des amis toujours joignables et donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:27) [98%] :\r\nLa Chine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:32) [79%] :\r\nL'autre jour une coul\u00e9e d'un peu moins et puis de la l\u00e9gende et il n'ni ce qu'on veut, partout, partout pareil de la WiFi du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:46) [84%] :\r\nOui, ouais, ouais, ouais, c'est pour les uns ou du marketing et et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:05) [95%] :\r\nOn va dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:13) [68%] :\r\n1600 postes des champions pour nos 4 Charbel construite des sond\u00e9s mascarade en rencontre je voudrais nucl\u00e9aire on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:01) [85%] :\r\nPour d\u00e9coller, voyez, voyez, voyez oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:11) [95%] :\r\n\u00e7a s'appelle greenwashing et c'est un regard assez ironique, c'est le moins qu'on puisse dire sur toutes nos envies d'\u00e9cologie et notre fa\u00e7on de les concr\u00e9tiser, ou en tout cas de pr\u00e9tendre les concr\u00e9tiser, nous \u00e9tions et nous restons avec trio. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:22) [86%] :\r\nAu d\u00e9but on qu'on parlait d'\u00e9cologie sur le 1er album inclineront nous prenait pour des baba-cool, tout le monde pensait qu'on vit dans un tipi et on mangeait des l\u00e9gumes verts ensemble de mais voil\u00e0 donc, voil\u00e0, il y a, c'\u00e9tait m\u00eame de qu'il donne d'ailleurs s\u00fbrement nous conna\u00eet encore, mais c'est pas grave, voil\u00e0 l'important c'est que a des convictions qui les chante un peu comme tu peux on \u00e9tait tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque, situ\u00e9 donc peut-\u00eatre que les les mots \u00e9taient plus abrupte et la fa\u00e7on d'un peu plus, un peu plus frontale qu'aujourd'hui je sais pas mais, mais l'important, c'est que tu fais de faire les choses avec conviction et de croire ce qu'on ce que tu fais de voil\u00e0 de de voil\u00e0 de de vivre pleinement et c'\u00e9tait toujours le cas m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque on on passait pour des baba-cool mais qu'on \u00e9tait peut-\u00eatre un peu aussi mais, mais, voil\u00e0, il y a pas de \u00e7a nous a jamais pos\u00e9 devront bl\u00eame, on a vu le groupe existe depuis 21 ans, donc on a vu le \u00e9voluer la conscience \u00e9cologique, il y a, il y a m\u00eame parfois des politiques qui osent en parler afin de geler les choses ont beaucoup, beaucoup, beaucoup chang\u00e9, par contre, le chemin est encore tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s long et sem\u00e9 d'emb\u00fbches mais l'a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:32) [84%] :\r\n\u00e7a beaucoup, beaucoup, beaucoup chang\u00e9 puis tout \u00e0 l'heure de oser faire des choses oui mais j'avais dit, peut-\u00eatre que le le secteur de de segments de travail dans lequel on est dans la mienne, la musique de faire des choses un peu folle, des choses un peu os\u00e9, finalement c'est permis parce que voil\u00e0, quand on artiste arrive dans une salle avec avec voil\u00e0 ces gobelets sont l'avers ou avec avec ces \u00e9quipes, c'est d\u00e9chets parce qu'on a fait ils \u00e9mission v\u00eatements fou mais en m\u00eame temps c'est tol\u00e9r\u00e9, parce que voil\u00e0 on un artiste a pas \u00e7a peut faire plein de choses et et tout est permis enfin quasiment en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:06) [91%] :\r\nTrio, c'est une petite entreprise dans le monde de l'entreprise, quel regard vous portez sur le la d\u00e9marche \u00e9cologique de l'industrie musicale au sens large, que ce soit des les grands labels ou des labels plus ind\u00e9pendant qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:20) [82%] :\r\nMoi j'ai un truc \u00e0 dire l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 tous 24 heures du vinyle je nos tous nos albums, on les a sortis en ville parce qu'il y a une demande le pied plus de gens qui aiment et quand j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'usine, qui est quand m\u00eame une des plus grosses usines en Europe qui est fran\u00e7aise, d'ailleurs, m\u00eame les tous les vinyles anglaises font quasiment \u00e0 cet endroit, h\u00e9 ben quand j'ai demand\u00e9 \u00e0 faire des, des, des pochettes en papier FSC de recycler tout ou partie recycl\u00e9s et puis n'avait jamais fait la qu'on fait, on s'aper\u00e7ut que compte non le catalogue il avait jamais fait \u00e7a en tout cas c'est l'information que j'ai eu, donc ils se sont pos\u00e9s la question parce qu'en plus, c'est le papier sur lequel sur la galette m\u00eame le papier qui est press\u00e9, \u00e0 une certaine temp\u00e9rature, lui, n'est pas, c'est parce qu'elle est contrainte technique un peu compliqu\u00e9, mais toute la pochette, donc on a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 le catalogue et par exemple pour donner cet exemple -l\u00e0, vous avez g\u00e9n\u00e9r\u00e9 5 en fait l'industrie oui commence tout doucement, avoir quelques gestes, on va dire, durable, mais on va dire c'est : c'est en voir il y a encore un peu de chemin \u00e0 l'exemple du jeune, c'\u00e9tait juste avant, en est un, le montre bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:19) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:21) [89%] :\r\n2 membres de Tryo, qui se pr\u00e9occupe de l'environnement lorsqu'ils font leur m\u00e9tier, de musiciens et de musiciens en tourn\u00e9e, on et \u00e7a et puis il y a d'autres fa\u00e7ons de se poser la question de l'environnement et de l'impact qu'on a sur l'environnement de l'empreinte carbone et de toutes ces choses lorsqu'on est musicien lorsqu'on travaille dans le l'industrie de la musique, il y a la fa\u00e7on de Emily Loizeau, qui s'est dit la chose suivante : pourquoi j'essaierai pas de de de moins polluer en partant en tourn\u00e9e du coup \u00e0 la bon alors c'est un petit \u00e0 petit, une petite tourn\u00e9e de 3 concerts, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le centre de de la France dans le sud du pays, un peu le sud de la France dans les r\u00e9gions assez rural, c'est vrai que c'\u00e9tait possible pour elle de tourner en cal\u00e8che avec ses instruments dans dans une ou 2 cal\u00e8ches qui lui permettait d'aller de ville en ville, fallait pas \u00eatre press\u00e9, comme je le disais \u00e0 l'la pas fait \u00e7a sur 50 dates mais sur 3, mais c'est toujours \u00e7a de de fait elle appel\u00e9 \u00e7a le slow Tour, la tourn\u00e9e tranquille doucement le matin, pas trop vite, le soir, Emily Loizeau. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:10) [92%] :\r\nEnfin moi personnellement, j'ai l'impression que c'est par des propositions. \r\nPositives et c'est \u00e7a que j'essayais de faire aussi autour, c'est que ce soit dans la joie, ce soit comme une f\u00eate de village o\u00f9 on propose des choses aux montres comme \u00e0 l'instar du film demain de Cyril Dion qui montre toutes les choses positives qui existent d\u00e9j\u00e0, qui sont tout \u00e0 fait faisable et \u00e0 notre port\u00e9e et qui sont merveilleuses, parce qu'on invente, en fait, il s'agit d'inventer, moi je trouve \u00e7a extraordinaire en fait de se dire que bon, certes, le monde va mal, mais on est \u00e0 l'aube de quelque chose o\u00f9 on est, on est juste sur ce film l\u00e0, sur cette ligne sur cette d\u00e9limitation cette fronti\u00e8re ou d'un seul coup tout seraient \u00e0 r\u00e9inventer, c'est \u00e7a que je dis \u00e0 mes enfants, aujourd'hui c'est : vous allez devoir inventer le monde de demain, c'est g\u00e9nial, vous repartez \u00e0 0, quelque part, on a, on a tout foir\u00e9, en fait, on a fait des choses extraordinaires, on avance des choses extraordinaires, mais elles ne sont plus viables telle qu'quelle il faut r\u00e9inventer et c'est voil\u00e0 c'est un geste que je trouve enthousiasmant et je crois, du coup, que dans le positif dans dans dans en montrant cela par le po\u00e9tique aussi par ce qui fait frissonner par ce qui fait du bien parce qu'il met en joie et par le rire, on va r\u00e9ussir, peut-\u00eatre \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer dans plus en plus de gens \u00e0 cette \u00e0 cette cause -l\u00e0 qui est collective plut\u00f4t qu'en leur donnant des le\u00e7ons en leur disant qu'leurs poubelles parce qu'il y a quand m\u00eame bon nombres de d\u00e9cisions qui changerait vraiment les choses qui peuvent pas \u00eatre prises par nous en fait et et mais mais tant qu'on ne sera pas tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 vouloir qu'elle se prenne nos dirigeants d'les prendront part parce que les autres gros groupes industriels auront beaucoup plus de poids que nous ici, on ne consomme plus les produits de ces grands groupes industriels si on ne cautionne plus leur syst\u00e8me et si on est tr\u00e8s nombreux \u00e0 le montrer, c'est nous qu'on va finir par \u00e9coutez, c'est nous qui avons la main en fait ce qui est g\u00e9nial, c'est de se dire \u00e7a dire qu'en fait c'est entre nos mains mais il faut par contre soit de plus en plus nombreux, je crois que notre r\u00f4le d'artistes, \u00e9videmment, on se sent impliqu\u00e9, c'est peut-\u00eatre de profiter effectivement du fait d'\u00eatre sur sc\u00e8ne, de pouvoir \u00e9changer avec les gens sauront faire des, des, des r\u00e9unions politiques et moi j'essaye voil\u00e0 j'ai une chanson qui parle des plateaux repas, par exemple, que je suis un peu en rappel et qui parle de cette nourriture industrielle et de et et qui Henry qui est une source de boutade, une chanson, un peu \u00e0 la Chaplin et et et et on rit beaucoup avec le public l\u00e0- dessus c'est, c'est c'est c'est des moments comme \u00e7a, en fait, je crois qu'ils ont pas changer la face du monde mais qui juste voil\u00e0 jette des petites, des petits graines et puis ensuite \u00e0 des actions plus concr\u00e8tes sur le Tour \u00e9tant unit\u00e9 une locale et \u00e0 ma mani\u00e8re et et toute modeste mais qui avait du sens, j'ai quand m\u00eame entreprise en plus avec des associations et scientifiques Fr\u00e9d\u00e9ric Jacquemart, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la lutte contre les OGM, toutes les associations anti- gaz de schiste, donc \u00e7a avait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:57) [90%] :\r\nEst -ce qu'on avance sur ce terrain -l\u00e0, vous pensez 1000 oiseaux que finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui pourrait donner un vrai sens un v\u00e9ritable sens \u00e0 toute la notori\u00e9t\u00e9 cumul\u00e9e de tous les artistes depuis des d\u00e9cennies qui finalement s'en serve pour eux, pour leur image pour pour leurs leur commerce \u00e9videmment pour leur a tr\u00e8s bien, mais l\u00e0 ce qu'on n'arrivera pas sur quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:21) [87%] :\r\nOui, je crois que, en tous les cas moi pour moi je parle la \u00e0 faire que \u00e7a, mais je je ne nomme, c'est plus possible pour moi de consid\u00e9rer de de faire mon m\u00e9tier, mais c'est pas que le m\u00e9tier de chanteuse qui personne qui notori\u00e9t\u00e9 publique je pense que je connais plein de gens qui, qui font des m\u00e9tiers, pas du tout public et qui en passe par cette r\u00e9volution int\u00e9rieur, si ce n'est n'est plus possible de faire ce qu'on fait sans prendre en compte, il y a une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9cologique, politique humaniste d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de toutes les questions qui l'\u00e9tat du monde aujourd'hui, fait que l'\u00e9tat de la la du paysage politique fran\u00e7ais aussi et europ\u00e9en et mondial, c'est que c'est, \u00e7a n'est plus possible de mettre de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart de \u00e7a, moi je pensais pas responsable, en tout cas moi je le vis comme \u00e7a, donc, effectivement, j'ai envie au travers dans de notes servir de mon m\u00e9tier pour continuer, \u00e9videmment, de faire ce que je fais, je fais pas n\u00e9cessairement des chansons engag\u00e9es toujours du ou pas mais de me servir de \u00e7a pour pour agir, voil\u00e0 je de parler aussi de la situation des r\u00e9fugi\u00e9s, des migrants aujourd'hui, d\u00e8s que je peux et d'apporter une toute petite Pierre, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:42) [71%] :\r\nIls sont assez \u00e9quilibr\u00e9 et sous cette fa\u00e7on qui lui parce que c'est une guerre avec de \u00e7a. \r\nCe quoi de crise culturelle que tout travail le p\u00e8re de ses frais est -ce qu'comme \u00e7a est -ce \u00e7a donc de sant\u00e9 peut-\u00eatre des. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:57) [88%] :\r\nUn extrait du dernier album d'Emily Loizeau, dont on d\u00e9couvre gr\u00e2ce \u00e0 Bruno Lorenzi qui l'a rencontr\u00e9, elle est tr\u00e8s impliqu\u00e9 sur les questions environnementales, donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:05) [88%] :\r\nC'est pas si simple, hein, je suis puis pas dans une position aussi installer que je puisse dire : voil\u00e0, je veux que \u00e7a se passe comme si, comme \u00e7a, et je ne veux prendre que du train et je voudrais que ce soit des \u00e9nergies propres, donc \u00e7a nous arrive enfin agir, \u00e7a c'est pas possible, il y a pas qu'est -ce qu'est -ce qu'on peut faire effectivement donc prendre le train et je pense qu'il y a tout un tas de choses de fond qu'il faut faire \u00e0 oui les pochettes en papier recycl\u00e9, effectivement, \u00e7a je l'impose, bon c'est tellement peu, j'ai l'impression que c'est tellement anecdotique que j'presque l'impression que \u00e7a cesse, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste une coquetterie, en fait, et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a suffit pas, mais c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 un point de ne pas d\u00e9j\u00e0 un point d\u00e9part mais je pense qu'il y a des vraies choses des vraies questions \u00e0 se poser aujourd'hui, par exemple, on va dans une salle, comment ce qui avait aliment\u00e9, on sait aujourd'hui que, il y a des, des, des, des fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 par exemple qui sont excit\u00e9s renouvelable recycl\u00e9 donc on pourrait d\u00e9j\u00e0 etc travaille collectivement avec des tourneurs pour essayer de, de, de donner envie aux salles de certes d\u00e9pens\u00e9 un petit peu plus tous les mois, mais de contribuer \u00e0 ce que une salle ne d\u00e9pense pas ne fassent pas fonctionner encore davantage les centrales et et et contribue \u00e0 un geste voil\u00e0 militant et \u00e9co- citoyen et et et et responsable \u00e7a par exemple c'est c'est d\u00e9j\u00e0 plus cons\u00e9quent et je trouve que \u00e7a changera d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses, \u00e7a c'est je trouve, c'est une vraie, une vraie campagne voil\u00e0 je peux pas dire que j'ai entam\u00e9 du tout, mais tout est devant nous, c'\u00e9tait faire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:37) [91%] :\r\nEt pour finir sur la question de la transition \u00e9cologique dans la musique, dans l'industrie musicale, il y a ce festival qui vient de na\u00eetre, qui sera un festival itin\u00e9rant qui s'appelle le Champ des colibris et auquel participent, Emily Loizeau : On va longtemps tout \u00e0 l'heure, c'est un festival qui est produit par S\u00e9bastien Zamora, le patron de la soci\u00e9t\u00e9 de production Zamora production qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu au d\u00e9but de ce reportage, qui est quelqu'un qui est tr\u00e8s impliqu\u00e9 lui aussi dans dans ces questions, S\u00e9bastien Zamora, qui nous donne un petit peu plus de d\u00e9tails sur ce festival, le Champ des colibris. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:07) [89%] :\r\nEn fait, l'id\u00e9e c'est : c'est vraiment dans le prolongement de du film demain de faire bouger ses id\u00e9es de transition pour les faire conna\u00eetre au plus grand nombre gr\u00e2ce \u00e0 la musique, alors il y aura une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements sur chaque journ\u00e9e aura des ateliers participatifs, des conf\u00e9rences et quelque chose de tr\u00e8s convivial pour que les 2 \u00e0 3 1000 personnes qui vont venir dans chacune des villes en fait puissent rencontrer des gens s'approprier d\u00e9\u00e7u, j'ai d\u00e9couvert des choses d\u00e9velopper un peu leurs leurs envies d'initiative et ensuite il y aura un concert avec, entre 10 et 20 artistes par soir, donc des artistes b\u00e9n\u00e9voles volontaires qui nous ont rejoints, qui ont propos\u00e9 leurs services, leurs performances leur et qui avait envie de prendre la pas la parole en tant que citoyen, et donc il y a des gens aussi divers et vari\u00e9s que Pierce Facchini Christine Salem, Alain Souchon, Mathieu Ch\u00e9nier de Arthur Izia Jeanne Cherhal Magid Cherfi, Emily Loizeau, bien s\u00fbr, il y en a une cinquantaine d'heures \u00e9galement au stade la liste exhaustive et sur le site, le chant des colibris pour moi c'est c'est aussi de de toucher un public large, les citoyens et et puis de faire comprendre au monde politique et on va dire \u00e0 cette oligarchie un peu qui nous dirigent que il y a vraiment besoin, en fait, de prendre en compte les voiles et les envies et des besoins de la population quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:35) [82%] :\r\nParce qu'on peut r\u00e9sumer l'id\u00e9e que le Champ des colibris est le prolongement en musique du film demain sur le. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:41) [90%] :\r\nAbsolument, c'est exactement \u00e7a, \u00e7a d\u00e9marre dans 6 villes, mais il y a plein d'autres villes qui se sont manifest\u00e9s pour accueillir cet \u00e9v\u00e9nement et puis on est on est on est d\u00e9j\u00e0 en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment p\u00e9renniser \u00e7a faut dans le respect de cette forme, \u00e7a pourrait devenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:56) [89%] :\r\nVrai rendez- vous r\u00e9current chaque ann\u00e9e, dans diff\u00e9rentes villes pour mobiliser les gens des populations et citoyens qui ont envie de se pencher sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:05) [92%] :\r\nAbsolument, c'est exactement le le l'objectif et l'ambition de ce projet -l\u00e0 se p\u00e9renniser et puis de de relier les gens et de au niveau local, de montrer ce qui existe pour que les gens qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et envie de d'y participer au maximum la parole des artistes et de la musique permet de toucher \u00e0 notre niveau en fait qu'un discours moins textile les esprits ou les coeurs en tout cas les humains. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:32) [91%] :\r\nC'est un mouvement de, de, de, de joie, tourn\u00e9 vers l'avenir, quoi, c'est un mouvement qui veut \u00eatre tr\u00e8s concret qui veut essayer de faire prendre conscience au maximum de gens que tout ce que cette cause et la n\u00f4tre, \u00e0 nous tous en fait et \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants, on peut pas laisser leur laisser le monde dans cet \u00e9tat -l\u00e0 qui qui qui vont au-devant des choses terribles en fait terribles que nous conna\u00eetrons peut-\u00eatre nous-m\u00eames d'ailleurs, il s'agit d'agir et c'est \u00e0 notre port\u00e9e et il faut qu'on mette la pression \u00e0 nos dirigeants pour que les choses cette pression, il y a que nous qui pouvons la ma\u00eetresse viendra pas, d'ailleurs, elle viendra pas les politiciens et elle viendra pas industrielle, donc c'est \u00e0 nous de le faire et de donner le pouvoir \u00e0 nos dirigeants et la conviction, qui sont soutenus, et qu'ils ont dit qu'ils ont du poids dans cette d\u00e9marche, donc oui, moi je trouve que c'est. \r\nC'est une mani\u00e8re de le faire sans, encore une fois sans \u00eatre donneur de le\u00e7ons et de le faire avec, en consid\u00e9rant les gens et en leur montrant tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, ce qui peut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:14) [91%] :\r\nEmily Loizeau avec un extrait de son dernier album, Emily Loizeau, donc il est dr\u00f4le, d\u00e9couvre que personnellement je le d\u00e9couvrais gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage de Bruno leur indiquer tr\u00e8s impliqu\u00e9 pour tout ce qui concerne l'environnement dans son m\u00e9tier au quotidien son m\u00e9tier de d'artistes, de musiciens, merci \u00e0 Bruno Lorenzi qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage, vous pouvez en retrouver d'autres \u00e9pisodes de ce que vous avez entendu dans la semaine, vous avez peut-\u00eatre rat\u00e9 dans la semaine, vous trouvez gr\u00e2ce \u00e0 l'application plaire sur votre smartphone comme \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on vous propose d'ailleurs \u00e0 l'antenne de de la 1\u00e8re o\u00f9 il va \u00eatre 17 heures, je vous souhaite une tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e, tr\u00e8s bonne fin de week- end et puis, retrouvons -nous demain, merci \u00e0 St\u00e9phane Turner, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:55:51) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:54) [89%] :\r\nSur l'axe qui a sollicit\u00e9 un un bouchon s'\u00e9tend sur 5 kilom\u00e8tres entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne pr\u00e9sente une heure et quart d'attente environ l'inforoute en continu et c'est aussi sur le site RTL point CH barres oblique, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:56:10) [93%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:44) [91%] :\r\nAvec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse, cette fois, il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T15:28:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AFC4261-8ADF-457C-8EDA-52C0AA920655", "internalArchiveId": "7AFC4261-8ADF-457C-8EDA-52C0AA920655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - La difficile reconnaissance des athl\u00e8tes handicap\u00e9s", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fournier, Dr. Pierre-Etienne\r\nLe handicap n'emp\u00eache pas le sport. Malvoyants, amput\u00e9s, parapl\u00e9giques, ils sont nombreux \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 sportive dans les quelques clubs mis en place pour les accueillir. Mais qu'en est-il des sportifs d'\u00e9lite, ceux qui sacrifient tout pour \u00e9voluer \u00e0 un haut niveau? Des structures existent, mais tr\u00e8s peu de moyens logistiques et financiers pour les accompagner. A l'heure o\u00f9 les jeux paralympiques commencent \u00e0 \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9s, la reconnaissance sportive et financi\u00e8re de ces athl\u00e8tes peine \u00e0 suivre. Le sportif handicap\u00e9 pourra-t-il un jour atteindre le statut de professionnel? Vacarme vous emm\u00e8ne dans les coulisses du handisport. \r\n5 reportages de: Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nInvit\u00e9s:\r\nJulie Cornaton\r\nDoctorante FNS  \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL)\r\n&\r\nDr. Pierre-Etienne Fournier\r\nChef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation - Suva\r\n\r\n* * Le handicap n'emp\u00eache pas le sport. Malvoyants, amput\u00e9s, parapl\u00e9giques, ils sont nombreux \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 sportive dans les quelques clubs mis en place pour les accueillir. Mais qu'en est-il des sportifs d'\u00e9lite, ceux qui sacrifient tout pour \u00e9voluer \u00e0 un haut niveau? Des structures existent, mais tr\u00e8s peu de moyens logistiques et financiers pour les accompagner. A l'heure o\u00f9 les jeux paralympiques commencent \u00e0 \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9s, la reconnaissance sportive et financi\u00e8re de ces athl\u00e8tes peine \u00e0 suivre. Le sportif handicap\u00e9 pourra-t-il un jour atteindre le statut de professionnel? Vacarme vous emm\u00e8ne dans les coulisses du handisport. \r\n5 reportages de: Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nInvit\u00e9s:\r\nJulie Cornaton\r\nDoctorante FNS  \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL)\r\n&\r\nDr. Pierre-Etienne Fournier\r\nChef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation - Suva", "durationSec": 3232, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675867", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.06.2017", "LES ECHOS DE VACARME - La difficile reconnaissance des athl\u00e8tes handicap\u00e9s / VAC_2017-06-18T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 18.06.2017", "LES ECHOS DE VACARME - La difficile reconnaissance des athl\u00e8tes handicap\u00e9s / VAC_2017-06-18T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le handicap n\u02b9emp\u00eache pas le sport. Malvoyants, amput\u00e9s, parapl\u00e9giques, ils sont nombreux \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 sportive dans les quelques clubs mis en place pour les accueillir. Mais qu\u02b9en est-il des sportifs d\u02b9\u00e9lite, ceux qui sacrifient tout pour \u00e9voluer \u00e0 un haut niveau? Des structures existent, mais tr\u00e8s peu de moyens logistiques et financiers pour les accompagner. A l\u02b9heure o\u00f9 les jeux paralympiques commencent \u00e0 \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9s, la reconnaissance sportive et financi\u00e8re de ces athl\u00e8tes peine \u00e0 suivre. Le sportif handicap\u00e9 pourra-t-il un jour atteindre le statut de professionnel? Vacarme vous emm\u00e8ne dans les coulisses du handisport. \n\n5 reportages de: Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nInvit\u00e9s:\nJulie Cornaton\nDoctorante FNS  \u00e0 l\u02b9Institut des sciences du sport de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL)\n&\n\nDr. Pierre-Etienne Fournier\nChef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation - Suva", "Le handicap n\u02b9emp\u00eache pas le sport. Malvoyants, amput\u00e9s, parapl\u00e9giques, ils sont nombreux \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 sportive dans les quelques clubs mis en place pour les accueillir. Mais qu\u02b9en est-il des sportifs d\u02b9\u00e9lite, ceux qui sacrifient tout pour \u00e9voluer \u00e0 un haut niveau? Des structures existent, mais tr\u00e8s peu de moyens logistiques et financiers pour les accompagner. A l\u02b9heure o\u00f9 les jeux paralympiques commencent \u00e0 \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9s, la reconnaissance sportive et financi\u00e8re de ces athl\u00e8tes peine \u00e0 suivre. Le sportif handicap\u00e9 pourra-t-il un jour atteindre le statut de professionnel? Vacarme vous emm\u00e8ne dans les coulisses du handisport. \n\n5 reportages de: Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nInvit\u00e9s:\nJulie Cornaton\nDoctorante FNS  \u00e0 l\u02b9Institut des sciences du sport de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL)\n&\n\nDr. Pierre-Etienne Fournier\nChef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation - Suva"], "variantIds": ["ece-8675868", "ece-8675867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:33Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [78%] :\r\nSport handicap la difficile reconnaissance Marc j'ai V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [76%] :\r\nOui bonjour Resi scandalis\u00e9 que ce qu'ils font du tennis comme nocifs, etc Kettani Millon et que les bras des gagnent 3 fois rien, merci quel courage que le quelle joie de vivre, passer le message suivant que Michel Lemieux ce sont fantastique, le courage, c'est Jean Mercier oui bonjour, je vais vous dire j'ai aussi fait des parrains et oui mais justement que qu'il faut pas que visite beaucoup de monde, il fait \u00e9tat dans la vie dans un voyez quelqu'un est un athl\u00e8te comme ou un athl\u00e8te comme \u00e7a un comp\u00e9titeur c'est un comp\u00e9titeur change \u00e7a, on a les m\u00eames d\u00e9fauts les m\u00eames qualit\u00e9s au film, quoi voil\u00e0 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos messages, nous parlons sport handicap ce matin dans les \u00e9coutes Vacarme, nous parlons de tout ce qui atteint d'un handicap physique pratique un sport en amateur ou en quasi professionnel quasi car est encore tr\u00e8s difficile, voire impossible, en Suisse, de vivres de sa pratique quand on \u00e9volue dans le monde du handisport, quelles sont les limites de la professionnalisation, pourquoi le sport handicap\u00e9 reste -t-il si peu connu et si peu m\u00e9diatis\u00e9 et les choses sont -elles peut-\u00eatre en train de changer pour en parler ce matin, j'ai le plaisir d'accueillir, Julie Cornaton, bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de Montpellier o\u00f9 vous \u00eates en s\u00e9minaire de recherche parce que sinon vous \u00eates doctorante \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport handicap ici \u00e0 Lausanne Pierre-\u00c9tienne Fournier, bonjour, bonjour, vous \u00eates -vous, chef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation Suva \u00e0 Sion, j'ai envie de vous demander \u00e0 l'un \u00e0 l'autre, peut-\u00eatre comment est -ce que le le sport handicap est entr\u00e9 dans vos vies, qu'il y a eu un moment o\u00f9 t'activit\u00e9 a pu vous int\u00e9resser et entrer dans vos je Julie Cornaton. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:49) [87%] :\r\nBah mon par un travail de recherche et puis de par mon conjoint aussi qui travaillent dans ce milieu -l\u00e0 Pierre-\u00c9tienne Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors \u00e0 la t\u00eate d'un service de m\u00e9decine du sport, on s'occupe de sportifs de, de, de tous niveaux, et y compris des sportifs qui ont dit handicap \u00e0 la Clinique romande, nous avons aussi un service de papa de parapl\u00e9gie et et dans le cas de ce service, nous organisons pas des comp\u00e9titions mais des 2 d\u00e9monstrations de sport en essayant d'int\u00e9grer les les sportifs handicap\u00e9s en leur pr\u00e9sentant ces nouveaux sports. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [91%] :\r\nC'est le seul service de parapl\u00e9gie de Suisse romande d'ailleurs \u00e0 la clinique Suva de Sion Sport et handicap finalement ces 2 notions qui vont bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nJe crois que oui, parce que la personne handicap\u00e9e pour pouvoir s'en sortir pour pour s'int\u00e9grer dans la vie, le sport est une des fa\u00e7ons de s'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [89%] :\r\nJe vous propose \u00e0 l'un \u00e0 l'autre qu'on commence rapidement en allant sur le terrain puisque c'est comme \u00e7a dans le vacarme qu'on aime vous raconter les sujets c'est en nous rendant sur le terrain avec le reporter, qui s'appelle Quentin Bohlen cette semaine, il est all\u00e9 dans un meeting par athl\u00e8tes par athl\u00e9tisme c'\u00e9tait le handisport Open de Paris 2017, ce qui a eu lieu en mai une comp\u00e9tition internationale pour athl\u00e8tes handicap\u00e9s, ils \u00e9taient plus de 400 au stade Charl\u00e9ty, il a rencontr\u00e9 un athl\u00e8te en chaise roulante, qui venait de passer sa classification, c'est-\u00e0-dire ce moment o\u00f9 son degr\u00e9 de handicap a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 et sa cat\u00e9gorie assign\u00e9s afin d'assurer une certaine \u00e9quit\u00e9 parmi les concurrents, ici au moins, est une sorte de premi\u00e8res \u00e9preuve pour un, un sportif handicap\u00e9, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [83%] :\r\nD\u00e9classifi\u00e9s hier, hier matin, il y a un 1er dit pardon, donc voil\u00e0 donc \u00e7a dure rue demi je pense une heure et demie quelques tests exactement, ils ont fait passer alors il y a un entretien m\u00e9dical des questions m\u00e9dicales ensuite c'est voil\u00e0 des petits tests physiques et puis apr\u00e8s un d\u00e9test\u00e9 que Nick on va sur la piste avec le fauteuil il regarde comme on travaille sur le fauteuil et puis apr\u00e8s, pareille tests de lancer pour voir de quelle mani\u00e8re on lance et voir quels muscles on sollicite c'est quoi le verdict, donc le verdict de suite et 52 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base peut-\u00eatre 50 52 on savait pas et voil\u00e0 maintenant le verdict, c'est 50 et concr\u00e8tement, c'est quoi la d\u00e9fense 51 c'est \u00e7a alors 51 \u00c9tats t\u00e9trapl\u00e9gique qui n'a pas triceps et qui, donc, il ne se sert pas tr\u00e8s bien des \u00e9paules aussi, \u00e7a compte 2, forc\u00e9ment il y a un peu plus d'd\u00e9pollu\u00e9s, un peu plus de triceps, donc ce sera, il y aura des athl\u00e8tes plus fort, on va voir exactement, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et, enfin, travailler plus, faire plus de sport, et puis voil\u00e0, on va se muscler, on va s'adapter et j'entends peu d\u00e9ception moi forc\u00e9ment Les les r\u00e8gles objectif de m\u00e9dailles de faire des tr\u00e8s bons temps pour des comp\u00e9titions internationales, c'est beaucoup plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [64%] :\r\nOui divers non attendez la classe puis 4 heures 11. \r\n\u00e0 chaque athl\u00e8te subit un \u00e9valuation physique dans laquelle on v\u00e9rifie son handicap, suivant les cas, c'est suivi ou pas, pas d'observations techniques et pour la confirmation, on observe aussi l'athl\u00e8te en comp\u00e9tition avec, derri\u00e8re, il y a un statut confirm\u00e9 ou en r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire qu'on va la redemander de repasser parce que il la maladie, ils veulent utiles, parce que les jeunes la suivant les conditions, ce qu'on a observ\u00e9 pendant la classification Feintool process classification ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [81%] :\r\nExemplaire et Maxime Cl\u00e9ment qui sont des athl\u00e8tes computers qu'est -ce que vous calculez que vous regarder exactement dans ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [83%] :\r\nBallon amput\u00e9s, c'est tout simple, on regarde le niveau d'amputation en-dessous au-dessus du genou, les 2 jambes, voil\u00e0 les bras, c'est pas du tout la m\u00eame cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [86%] :\r\nQuelle est la la cat\u00e9gorie la plus compliqu\u00e9e, si on veut \u00e0 classifier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [88%] :\r\nChaque cat\u00e9gorie peut-\u00eatre compliqu\u00e9, sauf les amput\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [85%] :\r\nAlors est -ce que vous pouvez nous donnez pas en plein d'exemples de cat\u00e9gorie compliqu\u00e9 parapl\u00e9giques par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [86%] :\r\nIl faut passer exactement qu'est -ce qui peut faire qu'est ce qu'il peut pas faire, comment il se tient abdominaux pas d'abdominaux et ce qu'il a un handicap de bras et ce qu'il a tronc complet par exemple quelqu'un qui a un trop par rapport \u00e0 quelqu'un qui a le m\u00eame handicap par exemple de bras et quelqu'un qui a un fonction trop ou pas, ne sont pas du tout la m\u00eame mondial le but c'\u00e9tait d'offrir une comp\u00e9tition honn\u00eate que chacun s'exprime avec les m\u00eames moyens et dans un cercle athl\u00e8tes qui ont les m\u00eame moyens, en gros c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [87%] :\r\nOn a eu vont s'\u00e9claire un peu de tricherie ou de personnes qui essaie de se faire classifi\u00e9s dans d'autres cat\u00e9gories pour avoir d\u00een\u00e9 au r\u00e9sultat, vous en pensez quoi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [94%] :\r\nComme quelqu'un qui se dope. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [90%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 eu des cas vous personnellement concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [81%] :\r\nQui essaye de tricher oui mais, aujourd'hui, quelqu'un qui triche, 2 ans de suspension c'est fait partie de la dette qui dit tiens voil\u00e0 je veux telle classe dans un temps, il n'est pas la classe qu'il pense la critique, c'est pas le probl\u00e8me qu'il critique apr\u00e8s veut savoir si l'athl\u00e8te veut entrer dans le syst\u00e8me o\u00f9 il ne pas montrer s'ils critiquent les syst\u00e8mes il reste chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [91%] :\r\nExtrait d'un reportage de Quentin Bologne au meeting de par athl\u00e9tisme handisport Open de Paris 2017 \u00e9tonnant incroyable ce moment de la classification o\u00f9 finalement un athl\u00e8te, on a presque l'impression qu'il esp\u00e8re, d'\u00eatre plus handicap\u00e9 que qu'il ne l'est r\u00e9ellement, pour pouvoir concourir dans une cat\u00e9gorie qui va \u00eatre, entre guillemets, plus facile, ces cat\u00e9gories Pierre-\u00c9tienne Fournier ce qu'elles sont faciles, difficile \u00e0 d\u00e9finir, finalement pour pour un athl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [90%] :\r\nAlors elles sont d\u00e9finies fa\u00e7on assez pr\u00e9cise par le le catalogue pour pouvoir \u00eatre dans une ou d'autres cat\u00e9gories, le but de ces cat\u00e9gories, c'est vraiment de de rang de sport \u00e9quitable de donner \u00e0 tout le monde, les m\u00eames chances d'\u00eatre seul podium pour autant que \u00e7a soit le but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:45) [91%] :\r\nOn est, on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [90%] :\r\nAlors on essaye d'y arriver, je veux dire c'est : c'est le but, ma foi, il y a, il y a, il y a des situations qui sont parfois un petit peu entre 2 qui permet \u00e0 quelqu'un, peut-\u00eatre de concourir dans une dans une classe plus favorable pour lui bless\u00e9s m\u00e9dullaires c'\u00e9tait dit dans le reportage, le contr\u00f4le du ou pas, \u00e7a change beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [68%] :\r\nDonc donc \u00e0 a parapl\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [82%] :\r\nPar exemple, au th\u00e9\u00e2tre, un un parapl\u00e9gique Sylla le contr\u00f4le du tronc, il va pouvoir plus plus facilement se d\u00e9placer que sa chaise dans tous les sports de lancer l'Euro, une stabilit\u00e9 qui vont permettre, qui va pouvoir lancer plus forte avec plus de pr\u00e9cision et et tout \u00e7a lui donne des avantages par rapport \u00e0 quelqu'un qui ne va pas ce contr\u00f4le Dutronc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a environ combien de cat\u00e9gories, on imagine qu'il y en a \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [86%] :\r\nWilliam \u00e9norm\u00e9ment, j'ai pas en t\u00eate l\u00e0 la que la de nombreux cette ann\u00e9e les les m\u00e9daill\u00e9s aux Jeux paralympiques si on a donc toutes les femmes dans tous les sports, il y en a de tr\u00e8s nombreuses dans chaque sport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [97%] :\r\n\u00e7a permet ainsi finalement de de donner sa chance \u00e0 un maximum d'athl\u00e8tes sans doute plus que chez les valides. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:42) [91%] :\r\nPlus je ne sais pas, mais en tout cas, \u00e7a permet de rendre \u00e9quitables et puis de de ne pas me permettre \u00e0 certains d'acc\u00e9der au podium si si c'est leur but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [95%] :\r\nJulie Cornaton ce ce moment de la classification, c'est vraiment un moment crucial pour les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [88%] :\r\nOui, puis je pensais aussi \u00e0 un moment assez angoissant parce que il ne il ne il est que Spectra dans le reportage, il est quand m\u00eame une heure et demie o\u00f9 on est pass\u00e9 au peigne fin et puis apr\u00e8s il y a sur le stade tout \u00e9pier les moindres gestes, la mani\u00e8re dont vous vous changez aussi avant d'aller sur le terrain, donc oui c'est mais c'est, je crois que le classique \u00e0 terme le dit \u00e9galement \u00e0 la fin elle dit c'est soit en rendant dans ce syst\u00e8me qui est ce syst\u00e8me comp\u00e9titif, soit en effet au rentre pas dedans et donc on fait plut\u00f4t au-del\u00e0 du sport de loisir, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [91%] :\r\nMais c'est aussi, \u00e0 un moment o\u00f9, et on l'a entendu dans les messages laiss\u00e9s dans un des messages laiss\u00e9s par un auditeur en d\u00e9but d'\u00e9mission, l'instant aussi o\u00f9 la triche possible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:37) [96%] :\r\nOui, bien, bien entendu, apr\u00e8s je crois que justement beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 mises en place comme par exemple l'examen m\u00e9dical dans un 1er temps et puis aussi voir comment la personne handicap\u00e9e \u00e9volue justement en dehors de la salle d'examen, qui donc laisse moins de de chance et de possibilit\u00e9s \u00e0 la tricherie et les personnes qui classifie sont aussi des gens qui qui sont exp\u00e9riment\u00e9s qui qui qui savent globalement de quoi il retourne en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:05) [89%] :\r\nMais on l'a entendu la la la triche parfois arrivent, on a aussi entendu dans les reportages cette semaine dans le sport handicap\u00e9, il peut aussi y avoir ces faiblesses, l\u00e0 c'est pas le sport ce Sport- l\u00e0 n'est pas exempt de, de, de, de ce genre de malversations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:22) [93%] :\r\nNon, il y a, il y a pas de raison, \u00e7a reste des personnes, lambda comme vous, comme moi, et forc\u00e9ment quand on rentre dans ce syst\u00e8me comp\u00e9titif l'objectif en tout cas en comp\u00e9tition, c'est de gagner et donc j'ai envie de dire, pour certains, tous les moyens sont envisageables pour gagner et donc sans dire que c'est normal, \u00e7a me semble pas aberrant d'entendre \u00e7a et que que des cas de de de tricherie ou en tout cas de ou de dopage puisse survenir dans ce milieu l\u00e0 on est dans un milieu sportif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait donc la premi\u00e8re fois qu'-ce que la comp\u00e9tition de Paris \u00e9tait organis\u00e9e de avec cette importance l\u00e0 avec on, on l'a dit aussi, durant la semaine, en ligne de mire la candidature de Paris pour l'organisation des Jeux olympiques et paralympiques 2024 et j'avais envie de vous entende Julie Cornaton sur l'importance finalement accord\u00e9e au sport handicap dont les Jeux olympiques, c'est quand m\u00eame un, on va dire, c'est quand m\u00eame symptomatique que cette ville mette dans sa candidature \u00e0 un point d'honneur \u00e0 \u00e0 donner une place importante aux paralympiques pour 2024, si tant est que Paris organise les Jeux cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:34) [92%] :\r\nOui, alors je pense qu'il y a, il y a 2 choses : la premi\u00e8re c'est que je crois qu'il y a beaucoup d'athl\u00e8tes handicap\u00e9s qui sont investis derri\u00e8re cette candidature et pour qui il me semble important que les 2 \u00e9v\u00e9nements soient organis\u00e9s simultan\u00e9ment pour expliquer que finalement c'est on organise les Jeux sportifs, que ce soit valide ou handicap\u00e9, donc il y a pour moi \u00e0 la fois aussi un affichage qui fait que, forc\u00e9ment, mais on n'a plus de chances de notre c\u00f4t\u00e9 pour remporter une candidature qui peut-\u00eatre beaucoup plus originales que d'autres, et en m\u00eame temps, pour moi, c'est, c'est tr\u00e8s important et \u00e7a marque aussi une volont\u00e9 d'inclure les personnes handicap\u00e9es et de consid\u00e9rer le la pratique sportive des personnes handicap\u00e9es comme une pratique sportive avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:21) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est un signe des temps, justement, qu'\u00e0 la fois cette grande comp\u00e9tition d'athl\u00e9tisme, nous \u00e9tions pour la laquelle la classification soit organis\u00e9s \u00e0 Paris que que les jeux, pour une fois, mettront sur presque un pied d'\u00e9galit\u00e9 quand m\u00eame pas compl\u00e8tement l'olympisme et le Alain Paralympics mais est -ce qu'on est vraiment l\u00e0 dans un tournant par rapport \u00e0 la consid\u00e9ration du sport handicap. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:43) [93%] :\r\nAlors je sais pas si on est \u00e0 un tournant parce que \u00e7a, on pourra le voir que dans quelques ann\u00e9es, je pense qu'\u00e0 partir de d\u00e9j\u00e0 des Jeux de 2012, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Londres il y a eu d\u00e9j\u00e0 une \u00e9volution sur la mani\u00e8re de consid\u00e9rer la personne handicap\u00e9e, notamment gr\u00e2ce aux m\u00e9dias et puis oui je, je, je pense en tout cas par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement dont vous parlez l\u00e0 de Paris qui s'est organis\u00e9 au stade de de de Charl\u00e9ty, c'est pas la premi\u00e8re ann\u00e9e qu'ils le font, c'est je crois la la 3\u00e8me ou la 4\u00e8me, c'est probablement la premi\u00e8re ann\u00e9e qu'il avait cette importance cette grande voil\u00e0 exactement, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait et je pense, en effet, vous avez raison que que la candidature des Jeux de de Paris joue forc\u00e9ment dans dans cette ampleur -l\u00e0 effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [95%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de Londres- 2010 2012 pardon une de de jalons pour le le paralympiques j'aimerais peut-\u00eatre qu'on revienne un peu plus en amont dans l'histoire parce que c'est un peu votre sp\u00e9cialit\u00e9 Julie Cornaton \u00e0 quel moment est -ce qu'on parle, on commence \u00e0 parler de sport handicap. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:46) [92%] :\r\nAlors en Suisse on on commence en tout cas la premi\u00e8re association qui voit le jour et qui est d\u00e9di\u00e9e uniquement \u00e0 la pratique sportive de de des personnes handicap\u00e9es, c'est au tour de l'ann\u00e9e, 56 avec sport handicap Gen\u00e8ve qui est une association qui existe toujours et donc c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 qu'on commence \u00e0 \u00e0 pratiquer le sport mais on ne pratique pas sous une forme comp\u00e9titive, au contraire, c'est m\u00eame plut\u00f4t quelque chose qui est, qui est \u00e0 \u00e9viter, on est plut\u00f4t sur un une pratique dit tr\u00e8s adaptative, c'est-\u00e0-dire qu'on va essayer de renforcer les esprits et les corps meurtris, notamment due \u00e0 la Seconde Guerre mondiale et et on va essayer de, de faire en sorte que les personnes handicap\u00e9es pratique le sport pour se r\u00e9ins\u00e9rer socialement de mani\u00e8re plus plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:36) [85%] :\r\nMais pas de comp\u00e9tition, vous dites, pardon, je fais une parenth\u00e8se, pourquoi pas de comp\u00e9tition pourquoi est -ce que celle -ci \u00e9tait m\u00eame plut\u00f4t banni. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:43) [93%] :\r\nAlors pas de comp\u00e9tition, parce que la comp\u00e9tition forc\u00e9ment mais les gens confrontation et on partait en tout cas, certains acteurs partent du principe qu'il \u00e9tait compliqu\u00e9 de mettre en confrontation des personnes handicap\u00e9es qui avait d\u00e9j\u00e0 subi et v\u00e9cu des choses difficiles dans leur vie et donc pour \u00e9viter justement que le le moral ne soit atteint, on \u00e9vitait cette pratique sportive comp\u00e9titive apr\u00e8s d'autres raisons ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es, hein, il y avait il y a beaucoup de raisons m\u00e9dicales aussi qui ont \u00e9t\u00e9 mises en avant sur le fait de justement \u00e9viter de d\u00e9passer ses limites et et proposer plut\u00f4t des exercices qui soient sains et qui qui ne fasse que renforcer les les muscles, par exemple, et donc l'id\u00e9e de, de, de, de d\u00e9passer les limites \u00e9taient vraiment \u00e0 bannir en fait de la pratique sportive des personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:37) [95%] :\r\nPas de comp\u00e9tition Pierre-\u00c9tienne Fournier quand vous entendez \u00e7a, vous vous dites : tiens, c'\u00e9tait une autre fa\u00e7on de voir les choses est -ce qu'aujourd'hui la comp\u00e9tition pour un sportif handicap\u00e9, \u00e7a peut avoir du bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:47) [90%] :\r\nEffectivement \u00e7a du bon parce que le fait d'enfin je pense qu'il faut d\u00e9passer ses limites, si on est un sportif et le le corps humain n'aime pas la situation, enfin l'\u00e9tat d'\u00e9quilibre et et si on veut devenir plus performant, il faut pousser un peu le le moteur, faire des efforts plus importants pour retrouver le corps humain va ensuite essayer de retrouver une situation d'\u00e9quilibre et de la sorte, on va progresser, on va aborder n'\u00e9tant plus rapide sur la course \u00e0 pied sur des journaux etc donc je pense que la notion de de vouloir prot\u00e9ger \u00e0 tout prix l'\u00eatre humain qui sont handicap\u00e9s ou pas en disant, on reste \u00e0 bas r\u00e9gime, o\u00f9 on reste sans d\u00e9passer ses limites, c'est pas une notion qui est correct, il faut mettre parfois un peu le turbo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:25) [91%] :\r\nC'est une fa\u00e7on aussi de consid\u00e9rer finalement l'athl\u00e8te handicap\u00e9e comme un athl\u00e8te et pas seulement entre guillemets comme un athl\u00e8te handicap\u00e9e, c'est-\u00e0-dire on ne parle plus uniquement de r\u00e9insertion, mais je, on va vers le d\u00e9passement il y a pas de raison qu'il se soit pas les m\u00eames logiques que pour encore enti\u00e8rement valide tout \u00e0 fait, Julie Cornaton, donc, \u00e0 quel moment cette comp\u00e9tition entre dans la possibilit\u00e9 aussi pour les autres, les athl\u00e8tes handicap\u00e9s puisque, au d\u00e9part ce n'\u00e9tait pas le but. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:52) [91%] :\r\nEn fait, elle, elle arrive assez vite parce qu'il y a des hommes et des femmes, enfin essentiellement des hommes qui qui ne comprennent pas, en fait, en quoi handicap et comp\u00e9tition est incompatible parce que, eux, ont \u00e9t\u00e9 bien souvent sportif avant leur accident ou leur maladie et ne comprend pas, ne comprennent pas, quelles sont les barri\u00e8res finalement \u00e0 cette pratique sportive de comp\u00e9tition donc progressivement on va assister \u00e0 des remises en cause donc de de cette vision r\u00e9adapte \u00e0 Tim et on va dire que, au tournant des des des ann\u00e9es 60, vers les ann\u00e9es 68, \u00e7a devient quand m\u00eame assez, assez fort, assez probants on va commencer \u00e0 avoir des comp\u00e9titions sportives au niveau international tout handicap et, en effet, avecD. des hommes et des femmes qui ont envie de pratiquer le sport pour pratiquer le sport et non plus dans une vis\u00e9e de r\u00e9\u00e9ducation et de r\u00e9adaptation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:51) [91%] :\r\nOu de r\u00e9insertion comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, je relis les premiers Jeux olympiques, paralympiques c'est 1960 \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:58) [87%] :\r\nAlors oui, les premiers Jeux paralympiques ont historiquement en \u00e9tablit que \u00e7a commence, oui, en 1960 \u00e0 Rome, il faut noter que 2 p\u00e9riodes : la seule et les athl\u00e8tes paralytique pouvaient participer donc uniquement des, des, des personnes qui se trouvaient en fauteuil roulant, c'\u00e9tait pas ouvert \u00e0 d'autres d\u00e9ficiences. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:18) [89%] :\r\nD'autres paralympiques ont ensuite mon a \u00e9voqu\u00e9 Londres tout \u00e0 l'heure en 2012, qui \u00e9tait une forme de jalons mais aussi, on sait aussi que Londres a \u00e9t\u00e9 un peu une ville pionni\u00e8re ou en tout cas la Grande-Bretagne un pays pionnier dans la dans le d\u00e9veloppement du du sport handicap oui mais vers la Suisse 1956 je crois que c'est m\u00eame au sortir de la guerre en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:38) [89%] :\r\nOui, exactement, c'est \u00e7a : 48 on a les premiers jours, qu'on appelait les jeux de stocks m\u00eame ville qui donc sont organis\u00e9es par un chirurgien qui se trouve en Angleterre le Leduc Gutman qui organise donc ses premiers Jeux sportifs pour les patients qui a donc en en centre de de r\u00e9\u00e9ducation et donc c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que vont se d\u00e9velopper, on va dire que ce sont les anc\u00eatre des des des Jeux paralympiques tels qu'on les conna\u00eet actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:07) [93%] :\r\nRio 2016, c'est aussi des jeunes qui ont compt\u00e9 dans le dans le sport paralympique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:14) [89%] :\r\nBaden, de nouveau, c'\u00e9tait, je pense que c'est vraiment faux frais, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, donc on a une samba qu'on ait assez de recul pour dire est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant est -ce que \u00e7a a compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [82%] :\r\nIls a plus entendu parler que des autres mus\u00e9es est -ce que est -ce que ma perception vous semble correcte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:32) [87%] :\r\nOui, effectivement, mais encore une fois, je pense que Londres 2012 \u00e0 poser des vraies bases, notamment en termes de m\u00e9diatisation et on a la sensation en effet qu'on en parle plus qu'on en voit plus du reste, sent qu'\u00e0 partir de 2012, oui, c'est vraiment une date charni\u00e8re donc 2016 pour moi moi, Rio est vraiment dans la continuit\u00e9 et et n'est pas forc\u00e9ment charni\u00e8re o\u00f9 un des jeux tournant, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:56) [91%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Fournier je voyais lever un sourcil l'quand j'ai parl\u00e9 de Rio 2016, comme peut-\u00eatre mettant encore plus en avant le le sport par l'implique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [88%] :\r\nMa r\u00e9action ce valait par rapport, effectivement, je pense que Londres a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un mot \u00e0 un moment charni\u00e8re, et puis ensuite le sport handicap n'est pas plus que pr\u00e9sent dans des Jeux olympiques Athletissima \u00e0 Z\u00fcrich dans tous les grands meetings, il y a des disciplines une section et puis je pense qu'il faut continuer la Saur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [84%] :\r\nMais qu'on conna\u00eet peu, qu'on dont on entend peu parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:26) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que souvent il passe en d\u00e9but de soir\u00e9e il y avant que \u00e7a soit t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, donc \u00e7a pose tous les probl\u00e8mes apr\u00e8s de de publicit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cet effort -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:34) [86%] :\r\nOn parlera justement m\u00e9diatisation publicit\u00e9 soutien financier juste apr\u00e8s cette chanson de Maggio dans le, dans laquelle vous entendrez quelques apparitions d'un tandem particulier lors du cycle autour du L\u00e9mant c'\u00e9tait Michel et Patrice l'voit l'autre pas, et c'est notre r\u00e9alisateur Matthieu Ramsauer qui s'est amus\u00e9 \u00e0 mettre quelques \u00e9l\u00e9ments de leur course qui a eu lieu en mai dernier, c'est dans la chanson, Madjo le nid des sans souci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:10) [75%] :\r\nProche du maire de la droite de la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:53) [73%] :\r\nBen je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:10) [80%] :\r\nIl y a un enjeu majeur d'embaucher. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:19) [68%] :\r\nMais il aura pas je la ferais pas n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:37) [66%] :\r\nEt ils sont pas c'est bien, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:50) [77%] :\r\nPersonne fait rien c'est la que la on a souffert, on a souffert, merci, au fond, on la fait, mais c'\u00e9tait il y a le rand oui c'est un petit peu gal\u00e8re quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:06) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Michel et Patrice lors du cycle autour du d\u00e9ment l'homme le tandem, l'autre \u00e9tait dans la place arri\u00e8re ben voyez devant et l'autre non voyants derri\u00e8re ce ce handisport, qui de plus en plus pr\u00e9sent, on l'a dit en d\u00e9but d'\u00e9mission avec vous Julie Cornaton avec vos Pierre-\u00c9tienne Fournier de plus en plus pr\u00e9sents dans les comp\u00e9titions de haut niveau je olympique grand meeting d'athl\u00e9tisme, il est aussi je sentiment de plus en plus pr\u00e9sents dans les courses populaires est -ce que est -ce que \u00e7a aide \u00e0 visibilit\u00e9 le le handicap et le sport handicap Pierre-\u00c9tienne Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:43) [88%] :\r\nOui, effectivement, je trouve que c'est une bonne chose, il faut, il faut toutefois pas que le sportif handicap\u00e9 se mettent en danger, on peut imaginer en course \u00e0 pied, juillet, on peut, on n'ira pas faire Sierre-Zinal ainsi sa une troupe de la vue par compte sur une piste d'athl\u00e9tisme, on peut le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:57) [93%] :\r\nMais il y a des risques inconsid\u00e9r\u00e9s qui sont pris, vous envoyez vos parfois alors parce que il y a une popularisation de la pratique et du coup, voil\u00e0 un plus grand nombre, \u00e7a veut dire aussi plus d'accidents, plus de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [88%] :\r\nMoi je pense que pour l'instant, il y a pas assez de de sportifs handicap\u00e9s qui font ces courses populaires pour qu'on en a beaucoup et que \u00e7a remplissons nos consultations, mais le risque existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:17) [90%] :\r\nJulie Cornaton sur cette visibilit\u00e9 \u00e0 Sion et du coup aussi peut-\u00eatre une meilleure place du de la personne handicap\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, du fait de ses courses populaires qui ouvrent aussi leur leur leur comp\u00e9tition, le mot est un peu grand, mais disons leur leur manifestation aux sportifs handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:35) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je pense, c'est un d\u00e9but, apr\u00e8s, tout d\u00e9pend aussi de de la place qu'il aurait r\u00e9serv\u00e9 et puis de la mani\u00e8re justement de on va dire de valoriser la performance est -ce que en priorit\u00e9 on valorise le courage de la personne ou alors le fait qu'il soit all\u00e9 ou est -ce que sa performance justement est \u00e0 souligner : voil\u00e0, c'est, je pense que tout tout d\u00e9pend aussi de la mani\u00e8re dont on l'aborder et dont on pr\u00e9sente ces personnes sportive est -ce qu'on fait passer le c\u00f4t\u00e9 handicap\u00e9s un 1er ou plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 sportif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:06) [91%] :\r\nC'est vrai qu'il y aura toujours une cat\u00e9gorie sport handicap dans ces courses populaires parfois oui, mais, mais souvent non mais est -ce que c'est pas justement en courant avec les valides qu'on a une une forme d'int\u00e9gration r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:20) [91%] :\r\nOui, je pense que c'est aussi aux personnes qui qui prennent part \u00e0 ces courses, je pense au au personnes par exemple non voyantes, parce qu'on en parle, c'est si elle se trouve l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est c'est globalement, elles sont plut\u00f4t bien int\u00e9gr\u00e9s, je pense que c'est l'\u00e9tape d'avant qui est qui et qui est plus plus difficile et sur laquelle il faut travailler le ce, ce 1er pas \u00e0 faire justement dans un monde qui est pas forc\u00e9ment qui quitte quittant pas forc\u00e9ment les bras \u00e0 ces personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:50) [93%] :\r\nJe vous propose qu'on aille \u00e0 la rencontre d'un jeune skieur de 19 ans, il s'appelle Robin Cuche, il se trouve pour la petite histoire, qu'il est le neveu d'un c\u00e9l\u00e8bre skieur ici en Suisse Didier Cuche il est h\u00e9mipl\u00e9gique, \u00e0 savoir qu'il est n\u00e9 avec un c\u00f4t\u00e9 droit plus faible, avec un pied droit plus petit une jambe droite plus courte, et pourtant il a \u00e9t\u00e9 2 fois vainqueur en super- G de Coupe d'Europe cette ann\u00e9e 2 fois 2\u00e8me en descente de Coupe du monde, m\u00e9daill\u00e9 d'argent du super- combin\u00e9 lors des Mondiaux paralympiques \u00e0 Tarvisio dans les Alpes italiennes s'\u00e9taient au mois de janvier, et on va le retrouver un jour \u00e0 l'entra\u00eenement avec son coach. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [82%] :\r\nOui doit tourner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:47) [90%] :\r\nJ'imagine que \u00e7a vous co\u00fbte tout \u00e7a quand m\u00eame de l'argent, tous ces ce que vous avez personnel c'est vous qui devez les pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:53) [89%] :\r\nOui, alors c'est moi qui doit les payer pour \u00e7a j'ai des sponsors et, avec Serge arrive presque ouvrir l'ensemble de ma saison autant avec le l'entra\u00eenement physique avec les camps et les courses, j'arrive \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9sultat nul entre mes d\u00e9penser ce que je re\u00e7ois par les sponsors combien \u00e7a vous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s une saison 25000 francs \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:13) [92%] :\r\nVous pouvez nous dire un peu plus en d\u00e9tail comment cet argent est distribu\u00e9 par qui, comme on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:18) [81%] :\r\nAlors la f\u00e9d\u00e9ration plus sport qui s'occupe de moi, donc je re\u00e7ois une partie de demi- fond apr\u00e8s mon mat\u00e9riel, je le re\u00e7ois par \u00eatre la marque de ce qui aide avec les chaussures le casque qui est Net : tout ce qui va, pour l'\u00e9quipement apr\u00e8s les habits de ce qui, tout \u00e7a, c'est la f\u00e9d\u00e9ration aussi, apr\u00e8s j'ai les amis de qui, aussi, qui m\u00e8ne, c'est une fondation qui aide les jeunes sportifs romands et encore plein d'autres derri\u00e8re qui s'appelait des 2 plus grands sponsors les plus petits ou des priv\u00e9s qui disent ah c'est cool que malgr\u00e9 tout, on a vite appris pas l\u00e2cher, quitte \u00e0 les donner \u00e0 fond et qu'il fasse du sport c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:56) [90%] :\r\nOn parle justement tout \u00e0 l'heure des sportifs valides haut niveau qui vous re\u00e7oivent une prime par exemple quand il y a une course bien quand il faut un top 10 de la part du sponsor devrait par exemple est -ce que c'est le cas pour vous aussi, alors pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:09) [82%] :\r\nOn on a petite n\u00e9gociations avec, pour peut-\u00eatre alors \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine, mais c'est pas le but non plus d'avoir des prix de \u00eatre, \u00e7a c'est clair serait un plus, mais d\u00e9j\u00e0 Christophe le mat\u00e9riel et tout ce qui va avec, c'est un bon plus donc je prends Jones a pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:24) [95%] :\r\nMais vous votre but quand m\u00eame s'adresser \u00e0 gagner votre vie en ce qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:29) [90%] :\r\nAlors c'est clair que ce serait superbe de pouvoir le faire apr\u00e8s un objectif en soi, je sais que ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s dur, on va essayer, c'est clair que jamais, ce qui est pour l'instant r\u00e9ussit pas trop mal, donc je vais essayer d'aller le plus loin possible dans le ce qui est peut-\u00eatre un jour pourquoi pas essayer de venir en guillemets professionnel et faire plus que \u00e7a, mais je sais que j'ai d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tudes \u00e0 finir, trouver un m\u00e9tier et peut-\u00eatre par la suite y arriver mais Nicolas paralympiques ben justement, il y a quand m\u00eame moins de sponsors autour, il y a moins de m\u00e9diatisation, moins de reportages TV, tout \u00e7a, donc il y a moins de personnes qui s'int\u00e9ressent donc il y a moins de retour d'argent, en contrepartie, donc c'est plus difficile, mais ce qui est, \u00e7a reste un plaisir et on fait pas \u00e7a pour l'argent en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:13) [88%] :\r\nCombien concr\u00e8tement sportif en athl\u00e9tisme gagne lorsque, il y a une m\u00e9daille olympique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:18) [89%] :\r\nAlors pour les jeux de soci\u00e9t\u00e9, si je me trompe, acheter 6000 francs alors une m\u00e9daille d'or pour une m\u00e9daille d'or alors que repr\u00e9sente le Fran\u00e7ais c'\u00e9tait 50000 euros et un respect plus de 100000 euros avec un appartement qu'une grosse voiture, donc c'est clair, c'est pas le m\u00eame rapport, mais voil\u00e0, on n'est pas l\u00e0 pour pour pleurnicher par rapport au au prime des m\u00e9dailles, c'est clair que si on a une m\u00e9daille olympique paralympiques ben c'est clair qu'on on va en se r\u00e9jouir pour \u00e7a et pas par rapport, on re\u00e7u 6000 francs et \u00e7a c'est c'est petit bonus en plus mais c'est plus glorifie que de dire la seconde fut champion olympique, j'ai j'ai gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:08) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Robin Cuche au micro de Quentin Bohlen, ce jeune espoir du ski suisse dans la cat\u00e9gorie sport handicap, il a 19 ans je rappelle nous parler du prix de la m\u00e9daille olympique, \u00e7a vous \u00e9tonne Pierre-\u00c9tienne Fournier de telles diff\u00e9rences de prix lorsqu'on gagne une m\u00e9daille olympique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:26) [85%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas tous alli\u00e9s la possibilit\u00e9 de sponsoring et des sports en question pour un sponsor, il faut qu'on, on voyait son nom, qui connaissez Phonak avant que son accident sont le cyclisme, donc ce n'est pas visible dans les journaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, h\u00e9 bien les sponsors sont sont peu int\u00e9ress\u00e9s, il existe quelques m\u00e9c\u00e8nes qui \u00e0 fonds perdus, disons subventionne nous donne de l'argent \u00e0 des organismes de de sport handicap par exemple mais c'est c'est rare. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:52) [87%] :\r\nIl y a des g\u00e9n\u00e9rations en Suisse aussi qui structure chacun des sports est -ce qu'il y a un manque de de voil\u00e0 de fonds pour ces f\u00e9d\u00e9rations ou au manque de volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:01) [80%] :\r\nAlors je pense pas qu'il dise de gros probl\u00e8mes dans les f\u00e9d\u00e9rations sont, de ce qui c'est une des f\u00e9d\u00e9rations quand m\u00eame riche sur le plan suisse maintenant commence \u00e0 la r\u00e9partition entre sport ont valid\u00e9 le sport handicap alors je n'ai pas la mort, il dit est -ce que c'est des d\u00e9cisions politiques et \u00e7a s'indigner et conseils d'administration des diff\u00e9rentes, enfin, la soci\u00e9t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ceux qui qui d\u00e9cident qu'il d\u00e9cide, \u00e7a, \u00e7a je ne sais pas ce qu'il a pass\u00e9 pressions de la part des m\u00e9dias et du public pour l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:26) [89%] :\r\nJulie Cornaton -ce qu'en Suisse, on est un petit peu le parent pauvre du soutien financier aux athl\u00e8tes de Sport handicap. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:35) [91%] :\r\nNon je pense si on on compare \u00e0 d'autres pays qui sont beaucoup plus en difficult\u00e9 apr\u00e8s c'est vrai que pour avoir travaill\u00e9 un petit peu avec la f\u00e9d\u00e9ration avec plus sport, je sais qu'en effet c'est c'est compliqu\u00e9, n'ont pas autant de moyens qu'ils aimeraient en avoir apr\u00e8s, je crois qu'il faut aussi y met toutes toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9 pour que pour que \u00e7a change pour que \u00e7a \u00e9volue effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:00) [90%] :\r\nMais en Suisse, on a aussi un peu ce syst\u00e8me de de structures plus plus sport et puis la le sport suisse en fauteuil roulant est -ce qu'il y a pas aussi un probl\u00e8me peut-\u00eatre de coordination d'organisations de structures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:12) [87%] :\r\nAlors je ne sais pas s'il y a un probl\u00e8me de coordination, de structures, le fait est que c'est comme \u00e7a et que, apr\u00e8s, c'est, c'est c'est de de f\u00e9d\u00e9ration en 2 syst\u00e8mes de fonctionnement compl\u00e8tement diff\u00e9rents, pour des pratiques sportives compl\u00e8tement diff\u00e9rente en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:28) [93%] :\r\nMais si on regarde par rapport \u00e0 la France puisque vous parlez de la France aujourd'hui, Julie Cornaton, c'est \u00e0 Montpellier, la structure est beaucoup plus sain, beaucoup plus limpide et et on a l'impression peut-\u00eatre que vous allez d\u00e9mentir cela que que le fonctionnement est aussi du coup plus fluide, plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:46) [89%] :\r\nIl est diff\u00e9rent effectivement puisque la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise elle d\u00e9pendu directement du minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports, donc c'est elle, elle tient la plupart de ces financements du minist\u00e8re qui, qui donc \u00e0 la en charge la totalit\u00e9 du sport, il faut pas se leurrer le sport valide touche beaucoup plus de fonds que le sport que l'handisport, n\u00e9anmoins il y a aussi une recherche de sponsors qui est assez forte, comme on peut l'avoir avec la F\u00e9d\u00e9ration plus sport qui qui fait aussi un appel aux dons et qui qui aussi subventionn\u00e9 en partie par, par par des sponsors et des des eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:25) [84%] :\r\nSes sponsors justement c'est compliqu\u00e9 d'aller de laisser du vizir de, les, de les encourager \u00e0 \u00e0 financer une comp\u00e9tition de de sport handicap\u00e9 qu'est ce qui retient les sponsors Jules on Cornaton. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:38) [93%] :\r\nAlors, je pense, mais apr\u00e8s \u00e7a n'engage que moi je, je pense que la m\u00e9diatisation joint r\u00f4le tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que, ben effectivement si je donne de l'argent \u00e0 un athl\u00e8te pour son \u00e9quipement de ce qu'il a, par exemple, si personne ne voit mon nom nulle part, que ce soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou je ne sais pas, dans les journaux ou non, personne n'en parle forc\u00e9ment le l'int\u00e9r\u00eat va \u00eatre moindre moins int\u00e9ressant pour le sponsor lui- m\u00eame qui, qui qui, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, va finalement donner un petit peu \u00e0 perte en fait et \u00e7a \u00e7a malheureusement et heureusement, les m\u00e9dias ont un impact tr\u00e8s important sur cette recherche de sponsors et sur justement l'int\u00e9r\u00eat que que que ces sponsors peuvent avoir pour un sport ou un autre, une pratique ou une autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:28) [89%] :\r\nEt la m\u00e9diatisation alors venons au au nerf de la guerre, pourquoi est -ce qu'elle n'est pas plus grande, plus importante pour le le le handisport. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:39) [91%] :\r\nAlors pour moi, il y a aussi une question historique, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame un mouvement qui est relativement r\u00e9cent, par un port au mouvement valide, c'est-\u00e0-dire qu'on est quand m\u00eame dans le milieu des ann\u00e9es 50 c'est pas si loin que \u00e7a, finalement, et puis le champion au d\u00e9but, c'est pas du tout ce qui est recherch\u00e9 dans dans dans ce milieu -l\u00e0, donc il faut quand m\u00eame attendre la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour arriver arriver \u00e0 ce que le champion soit valoris\u00e9 \u00e0 ce que on envisage la possibilit\u00e9 de de, pourquoi pas faire du de faire du sport comme comme une vitrine, m\u00eame pour les les personnes handicap\u00e9es, donc \u00e7a prend du temps, je pense que il y a \u00e7a aussi il y a, il y a, il y a, c'\u00e9tait fait, \u00e0 qui il faut le temps passe, il faut que les les mentalit\u00e9s des gens et leur vision de la personne handicap\u00e9e \u00e9voluent et \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:31) [90%] :\r\nEt \u00e7a \u00e9volue, justement, vous sentez, vous voyez une am\u00e9lioration et une tendance vers vers une plus grande m\u00e9diatisation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:39) [88%] :\r\nOui, oui, c'est un petit o\u00f9 il y a, c'est un petit oui quand m\u00eame oui, bien s\u00fbr, c'est un petit oui puisque puisque le tennis par exemple, l\u00e0 il y a eu Roland-Garros ce qui qui s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a peu de temps, je, je pense \u00e0 \u00e7a puisque, en parall\u00e8le, il y a aussi un Roland-Garros pour les bl\u00e9s et les personnes en fauteuil roulant, j'allais y venir, vous connaissez le nom du vainqueur moi oui, que si les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:04) [84%] :\r\nFran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais en voil\u00e0 mais il n'est pas fran\u00e7ais enfin -ce que Pierre et T\u00e9l est -ce que vous connaissez le vainqueur de Roland Garros chez les hommes simples hommes ou simple dames dans la vall\u00e9e, non \u00e0 idole non pas du handicap, alors il s'appelle Al \u00eatre le province juste Julie Cornaton oui, une somme que c'est c'est correct, ouais YouCam Idji chez les dames, voil\u00e0 des noms qui m'\u00e9tait inconnu il y a encore quelques heures et puis chez les hommes, je vous les hommes double, je vais vous laisser dire Julie Cornaton les 2 vainqueurs fran\u00e7ais du double messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:41) [87%] :\r\nAlors, une somme que c'est Ouday mais je vais gerber sur le 2\u00e8me Nicolas Peiffer Peiffer, voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [91%] :\r\nTaillefer, je crois, je suis d\u00e9sol\u00e9 de de d'\u00e9corcher peut-\u00eatre son nom parce que ce sont justement des gens qui ont bien qu'ils aient gagn\u00e9 une comp\u00e9tition internationale d'envergure, h\u00e9 bien ce sont des noms qu'on n'a pas entendu ou extr\u00eamement peu entendu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:02) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est pas pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 alors que Roland-Garros a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 et rediffus\u00e9 alors que ce tournoi -l\u00e0 ne l'a pas \u00e9t\u00e9 du tout, par exemple, c'est, c'est un exemple parmi tant d'autres, hein, bien entendu, alors que je pense en plus que le le public peut facilement accroch\u00e9 \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement sportif parce que si on aime le tennis, et si on aime voir des matchs de tennis, on aimerait avoir des matches de tennis avec des personnes en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:31) [91%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Fournier pourquoi est -ce qu'on le regarde pas plus alors les pays les plus retransmis, mais parfois il laisse \u00e7a arrive ou ou des ou des comp\u00e9titions ont lieu, on va parler tout \u00e0 l'heure du Suisse Automne \u00e0 Gen\u00e8ve pour il y a pas plus de spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:45) [86%] :\r\nAlors plus le spectateur de t\u00e9l\u00e9spectateurs, je pense qu'il y en a quand m\u00eame un certain nombre de les les Paralympiques les Jeux paralympiques ceux de Londres ou de l'ont d\u00e9montr\u00e9, c'est vrai que c'\u00e9tait aider met en \u00e9vidence sur des des cha\u00eenes de seconde zone, mais il y avait des cha\u00eenes qui montraient en continu le sport paralympique c'est et il y avait une certaine audience, il faut savoir que \u00e7a existe et puis il faut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par la chose pour pour pour leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:04) [90%] :\r\nC'est suffisant pour penser, pour que le les, les, les gens se d\u00e9placent en masse pour aller voir ou est -ce que le sport handicap a encore un d\u00e9ficit de popularit\u00e9 \u00e7a angoisse les gens peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:17) [85%] :\r\nDonc c'est vrai que c'est une personne handicap\u00e9e, c'est une personne qui est qui est diff\u00e9rente, la personne qui est diff\u00e9rente, pose parfois probl\u00e8me, pas par sa diff\u00e9rence et, et, \u00e0 ce stade -l\u00e0, peut-\u00eatre que que des gens ne ne souhaiterait pas se mettre au bord d'un stade o\u00f9 il y a une comp\u00e9tition de sport handicap de, de, de peur de pas de de ne pas Paris \u00e0 faire face \u00e0 une telle situation, si dans leur vie \u00e0 un accident arriver se retrouvent en chez Hollande par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:40) [90%] :\r\nJulie Cornaton qu'est -ce que vous en pensez est -ce qu'il y a quelques un peu anxiog\u00e8ne \u00e0 regarder du sport pratiqu\u00e9 par des handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:48) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, il y a, il y a forc\u00e9ment il y a il il y a : Des des pathologies qui sont, on va dire facile \u00e0 voir, c'est-\u00e0-dire que quelqu'un par exemple qui a une r\u00e9putation de jambes et qui est habill\u00e9e avec un surv\u00eatement verra pas sa diff\u00e9rence par compte, d'autres d\u00e9ficiences sont beaucoup plus marqu\u00e9s physiquement, on les voit beaucoup plus et et \u00e7a renvoie \u00e0 certaines personnes en effet \u00e7a peut renvoyer de la souffrance et m\u00eame parfois du d\u00e9go\u00fbt et forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 ce stade -l\u00e0 du jeu passe au-dessus du d\u00e9go\u00fbt et de la peur voir apr\u00e8s pendant un effort physique et qui va donc d\u00e9cupl\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement la d\u00e9ficience, c'est aussi un autre stade auquel il faut par- dessus lesquels il faut passer je pense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:40) [88%] :\r\nVous avez parl\u00e9, Julie Cornaton, de St\u00e9phane Houdet Nicolas Taillefer la la paire qui a \u00e9t\u00e9 vainqueur en double \u00e0 Roland-Garros cette ann\u00e9e dans la cat\u00e9gorie tennis en fauteuil roulant, St\u00e9phane Houdet tout see m\u00e9daill\u00e9 d'or un des Jeux de Rio l'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien ils seront tous les 2 au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:01) [91%] :\r\nOpen organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve du 15 au 17 juillet prochain, on en est, on \u00e9coute maintenant, Sabine de Kalbermatten, organisatrice de ce tournoi, qui f\u00eate ses 30 ans c'est ann\u00e9e elle nous parle du sponsoring et des difficult\u00e9s li\u00e9es au sponsoring. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:17) [91%] :\r\nVous parlez de BNP Paribas, qui sponsorise l'\u00e9v\u00e9nement qui sont les principaux sponsors qui vous aide pour promouvoir un \u00e9v\u00e9nement tels que celui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:25) [91%] :\r\nAlors nous avons le soutien inconditionnel de la Ville de Gen\u00e8ve qui nous mais les installations \u00e0 disposition notre grand sponsor et le Starling H\u00f4tels \u00e0 Gen\u00e8ve et sinon il y a \u00e9norm\u00e9ment de fondation \u00e0 Gen\u00e8ve et les entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:39) [89%] :\r\nEt pour organiser un tournoi tels que celui -l\u00e0 : combien de fond, vous avez besoin concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:45) [98%] :\r\nConcr\u00e8tement, il faut qu'on trouve un peu pr\u00e8s 400000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:48) [94%] :\r\n400000 francs pour organiser en tournoi qui est quand m\u00eame un des tournois les plus importants du circuit au niveau international de tennis en fauteuil roulant, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:56) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est un tournoi officiel international qui est un des meilleurs au monde, mais comme c'est un ton en fauteuil roulant, \u00e7a n'est pas porteur et c'est pas un mauvais gars que je serai l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:05) [96%] :\r\nParce que c'est des personnes diff\u00e9rentes qui sont pas comme tout le monde, si on veut. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:09) [93%] :\r\nLe fait qu'il soit dans une chaise, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a met une barri\u00e8re, ils sont dans une chaise, vous avez tous vu quand vous \u00eates dans le bus, c'est qu'il y a quelqu'un qui arrive avec une chaise ou sur une chaise dans une chaise roulante, on sait pas vraiment comment r\u00e9agir, on sait pas si il faut avoir de la Piti\u00e9, on a peur d'\u00eatre un petit peu trop empathique, on sait pas vraiment comment r\u00e9agir alors que c'est des gens qui, qui sont comme vous et moi, la seule diff\u00e9rence, c'est qu'ils sont assis et nous nous sommes debout, nous avons les meilleurs joueurs mondiaux, qui viennent au tournoi, nous avons le Federer et le Wawrinka du tennis, mais ils sont chaise et c'est tr\u00e8s difficile d'attirer du monde pour venir les voir, alors qu'une fois que le public est venu, il ne repart plus de la m\u00eame mani\u00e8re, il voit la vie diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:45) [93%] :\r\nEt pourtant, malgr\u00e9 ce bel accueil de la part du public, vous avez de la peine \u00e0 trouver des sponsors, alors pourquoi c'est si difficile. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:52) [88%] :\r\nParce que le sport handicap est un sport qui est encore tr\u00e8s tr\u00e8s peu connu, mais maintenant, les mentalit\u00e9s sont en train de changer et nous allons voir tous nos sponsors, nous leur expliquons, quel est le sport en fauteuil roulant, quel est le sport handicap nous leur expliquons en d\u00e9tail le tennis en fauteuil roulant, on leur monde des photos leur nom des petits films et nous on est tellement convaincu par notre cause, qui est une cause aussi noble qu'\u00e0 la fin, le sponsor accepte de nous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:16) [75%] :\r\nMais pas tous, certains refusent, pourquoi ils refuse qu'est ce qui vous disent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:20) [88%] :\r\nAlors, en fait, ou une autre cause du sport handicap ne correspond pas aux but des fondations que nous nous approchons o\u00f9 ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 leur budget, \u00e7a c'est l'excuse, un petit peu bateau si je peux me permette de dire : mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous on les r\u00e9- approchent l'ann\u00e9e suivante, ou bien ils ne sont simplement pas int\u00e9ress\u00e9, il y en a qui osent nous dire droit en face et \u00e7a c'est toujours assez frustrant, on a peu de sponsors, peu de soutien mais des tr\u00e8s bons soutiens mais nous nous sommes tellement motiv\u00e9s qu'on ne l\u00e2che jamais le morceau, comme on dit, on note \u00e0 quai, on n'a rien \u00e0 perdre, on a tout \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:59) [87%] :\r\nEt qu'est -ce qu'ils ont \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:02) [92%] :\r\nAlors l'image parce que souvent il y a des l'image de certaines soci\u00e9t\u00e9s par exemple des soci\u00e9t\u00e9s de gestion de fortune qui ont envie de diversifier leur image et donc ils sont tr\u00e8s contents, parce que le sport handicap, un sport qui est en train de monter, surtout avec l'impact des Paralympiques, arriv\u00e9 au mois de septembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re on redore un petit peu leur blason, et nous nous aussi nos sponsors parce qu'il faut qu'on en ait plusieurs si nous perdons un sponsor, nous en avons encore quelques-uns derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:36) [89%] :\r\nAvec plaisir \u00e0 sentir corps \u00e0 sentir tous les muscles qui \u00e9tait encore conscient que je pouvais sentir \u00e7a me faisait tellement du bien de le contracter et de se sentir ce corps qui travaillent Sarcelles en tant que j'avais pas fait travailler comme \u00e7a et par quoi \u00e7a me redonnait confiance en moi, \u00e7a me donnait la sensation de pouvoir appr\u00e9cier donc avant de faire les comp\u00e9titions comme \u00e7a, j'avais quand m\u00eame un certain d\u00e9go\u00fbt pour mon corps handicap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:18) [79%] :\r\nEt est mais parce que j'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:46) [99%] :\r\nC'est. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:52) [79%] :\r\nSur la seule. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:03) [84%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:02) [86%] :\r\n\u00e0 EDF, c'\u00e9tait ex ex sur la premi\u00e8re, alors on arrive au terme de cette \u00e9mission et je vous demande alors \u00e0 l'autre, Julie Cornaton Pierre-\u00c9tienne Fournier, quel est votre souhait, alors il y a l'autre pour le futur du sport handicap on suisse ou dans le monde, Docteur Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:20) [86%] :\r\nAlors 1er remarque m\u00eame que m\u00e9decin c'est de dire que le sport c'est le meilleur rem\u00e8de, c'est un excellent m\u00e9dicament contre de nombreux probl\u00e8mes et qu'on soit valide ou non, il faut il faut bouger, \u00e7a c'est la premi\u00e8re vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:32) [89%] :\r\nLe message est bien pass\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:34) [83%] :\r\nEt la la 2\u00e8me chose c'est effectivement avec que le le sport handicap soit soient plus visibles, alors \u00e7a passe via les sponsors se passe peut-\u00eatre il y a des des mesures politiques ou \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [88%] :\r\nCe qui pourrait qu'est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:44) [88%] :\r\nAlors de de des financi\u00e8res ces financiers, je pense qu'on n'arrive pas \u00e0 s'en sortir si on si on n'aide pas les, les, les, les sportifs ou les organisateurs de manifester leur sportive de sport handicap \u00e0 promouvoir leurs activit\u00e9s et puis il faut vraiment int\u00e9grer le sport handicap de donc dans les comp\u00e9titions populaire dans la vie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:04) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole aussi font parler plus, il faut organiser plus rapidement avec avec les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:10) [90%] :\r\nOui, je pense qu'on peut faire \u00e9galement l'\u00e9cole, on peut faire des d\u00e9monstrations de sport handicap on nos mandants des sportifs handicap\u00e9s devenir d\u00e9montrer le sport dans, dans, dans, dans, dans des \u00e9coles pour montrer que on peut pratiquer ces sports on peut les pratiquer un haut niveau, m\u00eame si on on est victime d'un handicap. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:25) [87%] :\r\nJulie Cornaton vous, quel serait votre souhait ou vos souhaits pour le futur du sport handicap. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:30) [92%] :\r\n\u00e9coutez, vous l'avez abord\u00e9 que le plus jeune \u00e2ge, de sensibiliser les les enfants aux diff\u00e9rences qui n'en sont pas vraiment finalement parce que pour moi quelqu'un qui porte des lunettes aussi diff\u00e9rents que quelqu'un qui n'importe pas et justement de sensibiliser sensibiliser, pardon les enfants \u00e0 \u00e7a, \u00e0 ne pas avoir peur de l'autre et \u00e0 ne pas forc\u00e9ment \u00e9mettre de jugement est plut\u00f4t poser des questions quand on sait pas vraiment ce qui se passe o\u00f9 et ne pas h\u00e9siter justement \u00e0 aborder les sujets, rien n'est vraiment tabou et je pense que, \u00e0 partir de l\u00e0, la mani\u00e8re de, de, de, de voir le handicap va potentiellement se modifier et du coup la pratique sportive deviendra une activit\u00e9 socialement reconnue pour les valides, autant que pour les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:21) [93%] :\r\nDonner une vraie place au sport handicap afin que le handicap lui- m\u00eame a une vraie place \u00e9galement dans notre soci\u00e9t\u00e9, je vous remercie Julie Cornaton je rappelle que vous \u00eates, doctorante \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans les \u00e9coles, Vacarme, en duplex de Montpellier et merci \u00e0 vous, Docteur Pierre-\u00c9tienne Fournier, je rappelle que vous \u00eates chef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation Suva cette action merci beaucoup d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00e9coles, Vacarme et c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait, Quentin Bohlen, Matthieu Ramsauer St\u00e9phanie Coudray Diane du faux, St\u00e9phanie Janowicz, Simona Falletta, Jean-Philippe Zwahlen et Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:07) [86%] :\r\nDemain, d\u00e8s 13 heures dans Vacarme une nouvelle semaine de reportages entre Gen\u00e8ve Venise Paris et Tunis commande garder la m\u00e9moire de tout ce qui est aujourd'hui num\u00e9rique \u00e0 savoir immat\u00e9riel. \r\nApr\u00e8s les informations du jour le plus long, c'est un film sorti en 1962 il vous est racont\u00e9 dans Travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornaton, Julie", "role": "Doctorante FNS  \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL). ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Pierre-Etienne", "role": "Chef du service de m\u00e9decine du sport \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation - Suva", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D26E06D-A95B-41D4-B026-E52AC2B8CBC1", "internalArchiveId": "5D26E06D-A95B-41D4-B026-E52AC2B8CBC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tunisie: la Zitouna attend sa r\u00e9volution", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nefzi Souahi, Mongia\r\nC'est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l'islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l'universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au coeur de la temp\u00eate. L'instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l'institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au coeur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d'Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam).\r\n\r\n* * C'est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l'islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l'universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au coeur de la temp\u00eate. L'instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l'institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au coeur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d'Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam).", "durationSec": 1890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675896", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Tunisie: la Zitouna attend sa r\u00e9volution / HFR_2017-06-18T19:03:16_tunisie-la-zitouna-attend-sa-revolution", "Hautes fr\u00e9quences du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l\u02b9islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l\u02b9universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au c\u0153ur de la temp\u00eate. L\u02b9instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l\u02b9institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au c\u0153ur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d\u02b9ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d\u02b9Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam)."], "variantIds": ["ece-8675896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:26Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:07) [71%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [98%] :\r\nNous vous emmenons ce soir \u00e0 Tunis \u00e0 la rencontre d'\u00e9tudiants en th\u00e9ologie musulmane dans la plus vieille universit\u00e9 coranique la Ze\u00eftoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [73%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a ne va pas traversera la un notable de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nSa recherche de fin d'ann\u00e9e et je suis contre le terrorisme, c'est votre recherche de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a c'est ce que vous tenez dans les mains, ce dossier, c'est l'autre dossier concept de terrorisme et comment lutter contre le terrorisme aujourd'hui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [92%] :\r\nLa voie d'une \u00e9tudiante de la Zeitouneh de Tunis une visite que nous propose Tristan Miquel, comment le cursus de cette universit\u00e9 s'adapte -t-il au d\u00e9fi que pose le fondamentalisme musulman, c'est la question centrale que nous abordons ce soir et apr\u00e8s la Tunisie et l'Islam, on va s'int\u00e9resser en seconde partie d'\u00e9mission au canton de Vaud et aux \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques qui retarde encore une fois, la signature d'une convention avec l'\u00c9tat en cause notamment la question de l'homosexualit\u00e9, on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise Olivier Cr\u00e9teil ni bienvenue dans autre fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nL'olivier est un arbre \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 impressionnante puisqu'il peut \u00eatre mill\u00e9naire et Olivier en arabe, h\u00e9 bien \u00e7a se dit Ze\u00eftoun \u00e0 iTunes, c'est aussi le nom de la plus c\u00e9l\u00e8bre mosqu\u00e9e tunisiennes et de son universit\u00e9 qui porte bien son nom puisque c'est la plus vieille du monde arabo- musulman Tristan Miquel bonsoir, bonsoir Catherine l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun, \u00e0 une institution qui a travers\u00e9 les si\u00e8cles et qui a v\u00e9cu des \u00e9volutions importantes depuis la r\u00e9volution tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [86%] :\r\nOui mais alors, imaginez -vous, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 737, elle serait, je dis bien, elle serait plus ancienne que ses c\u00e9l\u00e8bres consoeurs \u00e0 Lazare bien s\u00fbr en \u00c9gypte il y a El-Qaraouine de F\u00e8s donc la Zitouna, c'est vraiment un \u00e9tablissement de r\u00e9f\u00e9rence dans les enseignements de l'Islam alors autre pr\u00e9cision : c'est une universit\u00e9 coranique environ 1500 \u00e9tudiants et qui manque disons -le en de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [88%] :\r\nAlors, vous vous y \u00eates rendu \u00e0 quoi est -ce qu'elles ressemblent cette universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors c'est un b\u00e2timent blanc, ocre, avec une architecture madiran typiquement arabe dans le b\u00e2timent est plut\u00f4t r\u00e9cent puisque d\u00e9sormais s\u00e9par\u00e9s de la mosqu\u00e9e, c'est au sud- ouest de Tunis, dans le quartier de Mont- Fleury contigu \u00e0 la M\u00e9dina, que je vous emm\u00e8ne, il est t\u00f4t, mais il fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chaud, nous sommes en plein ramadan, on longe la grande place monte les marches qui donne sur l'imposante porte de l'universit\u00e9, mais on prend un petit couloir sur le c\u00f4t\u00e9 qui nous emm\u00e8ne sur une cour int\u00e9rieure o\u00f9 nous attend Mongia Souahi elle est professeur d\u00e8s que j'Jesse s'coranique et de sciences islamiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [79%] :\r\nLes examens d'accord \u00e7a peut malheureusement c'est vous avez pas choisi le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, racontez -moi peu o\u00f9 nous sommes, ici nous sommes dans l'institut sup\u00e9rieur de th\u00e9ologie, c'est un institut parmi 3 instituts institutions sont sous la Zitouna c'est l'institut de ses positions, l'Institut des recherches T\u00e9h\u00e9ran et l'institut sup\u00e9rieur de th\u00e9ologie, l\u00e0 on est o\u00f9 on est dans une grande cour int\u00e9rieure, il y a une petite fontaine ou est -ce qu'on a emmen\u00e9 dans la cour, la il y a la biblioth\u00e8que, \u00e7a c'est le boulot ici, ce sont les classes, c'est l'administration, \u00e7a c'est une grande salle o\u00f9 se d\u00e9roulait soutenance le les les conf\u00e9rences toutes les les manifestations se passe presque dans cette salle, mais les \u00e9l\u00e8ves y sont o\u00f9 en ce moment, ils sont en vacances parce que les examens sont termin\u00e9es, elles ne sont pas il y a quelques \u00e9tudiants je sais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [71%] :\r\nOn va, on va voir, ces 2 \u00e9tudiantes un prix albanais bon radios elle \u00e0 depuis l'homme ordinaire qui nous sommes \u00e0 la gentille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [83%] :\r\nElles sont l\u00e0 parce qu'ils ont un recherche de fin de l'ann\u00e9e, donc il y a dans la biblioth\u00e8que pour terminer recherches pour donner les recherches au professeur et qu'est -ce que vous \u00e9tudiez nous attaquant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [59%] :\r\n3\u00e8me ann\u00e9e qui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\n3\u00e8me ann\u00e9e th\u00e9ologique et pourquoi avoir choisi la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [74%] :\r\nAlain je connais d\u00e9pays\u00e9, quelle mis\u00e8re et n'est -ce pas l\u00e0 par les syndicats qui \u00e7a \u00e9tonne pas une la il y a m\u00eame une ferme la BD nourrir une monsieur ne le met pas par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [85%] :\r\nMoi j'ai j'ai elle a choisi la Zitouna parce qu'elle veut apprendre devrait revenir apr\u00e8s la vraie religion et le vrai sens coranique de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [75%] :\r\nMoi, je veux parler, oui, oui et la femme hier n\u00e9gatif, il y a Alpha, qui est d\u00e9velopp\u00e9e et ce est plus bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [83%] :\r\nAllez -vous dit parce qu'il y a une mauvaise vision contrat Lhassa et tourna et contre l'Islam, un notre universit\u00e9 c'est une universit\u00e9 ouverte elle enseign\u00e9 toute presque les mots durs, il appartient \u00e0 l'Islam ou qui n'appartient pas \u00e0 l'Islam, elle vous dit que on est arriv\u00e9 \u00e0 un moment, quand on dit th\u00e9ologie c'est \u00e9gal terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [75%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas faire \u00e0 la un de l'air et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [86%] :\r\nSa recherche de fin d'ann\u00e9e et je suis contre le terrorisme, ah c'est votre recherche de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a c'est ce que vous tenez dans les mains, ce dossier, c'est notre dossier d'autres dossiers je suis comploteurs et oui ma foi au concept de terrorisme et comment lutter contre le terrorisme aujourd'hui aujourd'hui, mais on va peut-\u00eatre laisser ces dames allez travailler parce que de finir leur m\u00e9moire pour ma courage pour ce probl\u00e8me, ces 2 \u00e9tudiants parlait de l'image qu'\u00e0 la Zitouna que v\u00e9hicule la Zitouna, quelle image \u00e0 la Zitouna l'image de la Zitouna pour les \u00e9tudiants, pour nous aussi notre universit\u00e9 la Zitouna comme j'ai dit c'est un Patrimoine c'est une universit\u00e9 aujourd'hui ouverte qui est en train d'augmenter petit-\u00e0-petit oui mais qui a une sant\u00e9 fragile encore parce que, apr\u00e8s la r\u00e9volution, vous savez, vous savez, avant l'arriv\u00e9e, r\u00e9v\u00e9lation la Zitouna \u00e9tait vraiment, elle n'a pas eu de soutenance, elle n'a pas de la part de la politique de suivi pas du suivi de soutien dans le Pas de aujourd'hui presque, c'est la m\u00eame chose, les professeurs nos recteurs et doyens, les \u00e9tudiants, les ceux qui travaillent ici, qui bossent pour le d\u00e9veloppement de leur universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [84%] :\r\nMais pourquoi, vous trouvez un probl\u00e8me des fran\u00e7ais parce que enseigne et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [85%] :\r\nBernard Rapp, les recherches sont en arabe, il perd le fran\u00e7ais, c'est vrai, vous m'avez devanc\u00e9 mais c'est vrai que le niveau de fran\u00e7ais et pas tr\u00e8s bon, mais aussi des des \u00e9tudiants qui refusent cette langue parce qu'ils disent que c'est une langue de colonisation ainsi psychique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [85%] :\r\nCar beaucoup de femmes, beaucoup, beaucoup de femmes et tous les vols possibles Cargo foulard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [78%] :\r\nIl y a tout le droit priv\u00e9 et d'une quand m\u00eame du foulard lancer la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [91%] :\r\nTristan Miquel, vous \u00e9tiez en compagnie de manger \u00e0 Souahi professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques \u00e0 la Nasa \u00e9tonna vous avez rencontr\u00e9 beaucoup d'\u00e9tudiantes, beaucoup de femmes qu'est -ce qu'elles font ces femmes apr\u00e8s leur dipl\u00f4me comme travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [91%] :\r\nPour moi on en tout cas pas humain mais beaucoup veulent travailler dans l'enseignement ou la culture musulmane, mais c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s clair, mais c'est vrai, beaucoup, beaucoup de femmes et \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 et profils sont tr\u00e8s vari\u00e9s Mongia Souahi parler du voile, c'est vrai qu'il y a une grande diversit\u00e9, alors que ce soit au niveau cultuelles, culturelles ou sociales alors pour bien comprendre l'\u00e9volution de cette institution depuis sa renaissance sous Ben Ali parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 un peu mis au banc un sous Bourguiba, j'ai rencontr\u00e9 Iqbal Gharbi, professeur de psychologie \u00e0 la Zitouna son parcours, r\u00e9sume bien l'\u00e9volution et les tensions qu'a connu l'institution, ces 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies Iqbal Gharbi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [85%] :\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 Docteur entre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [90%] :\r\nLogis \u00e0 l'universit\u00e9 Ren\u00e9 Descartes \u00e0 la Sorbonne, Paris 5 et d\u00e8s mon retour en Tunisie, j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 par la r\u00e9forme du ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, Monsieur Mohamed Charfi, qui voulait r\u00e9former l'enseignement religieux et pour h\u00e9ros concilier justement l'\u00e9ducation religieuse avec les acquis moderne avec nos valeurs universelles ceci m'a incit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer l'universit\u00e9 Zitouna l'universit\u00e9 qui est une universit\u00e9 th\u00e9ologique, religieuse, c'est la plus ancienne des universit\u00e9s dans le monde musulman, elle est plus ancienne qu'elle assure plus ancienne que El-Qaraouine au au Maroc et c'est donc j'ai int\u00e9gr\u00e9 l'universit\u00e9 \u00e9tonnant tant que professeur de psychologie et d'anthropologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [90%] :\r\nUne universit\u00e9 tr\u00e8s ancienne, vous l'avez dit, est aussi strat\u00e9gique, \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [91%] :\r\nExactement l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun a une position strat\u00e9gique en Tunisie et au Maghreb, parce que l'enjeu historique actuellement, c'est de former des musulmans apais\u00e9, serein reconsid\u00e9r\u00e9e avec leur monde avec la modernit\u00e9 en harmonie avec les valeurs universelles avec les valeurs des droits de l'homme de l'\u00e9galit\u00e9 du g\u00e9ant de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, des droits des enfants, c'est \u00e7a le le l'enjeu actuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [87%] :\r\nSi on prend la premi\u00e8re \u00e9tape, votre arriv\u00e9e, cette r\u00e9forme de Mohamed Charfi, dans quel contexte on \u00e9tait quels \u00e9taient les tensions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [89%] :\r\nJe suis arriv\u00e9, donc \u00e0 l'universit\u00e9 tourna, c'\u00e9tait en 1993 94 et il y avait bien s\u00fbr les tensions entre des tensions entre l'\u00eatre traditionalistes et les lib\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire des lib\u00e9raux, qui ont une lecture progressiste et \u00e9galitaire moderne de de l'Islam et les traditionalistes qui qui \u00e9tait fix\u00e9 dans une lecture litt\u00e9rale du texte sacr\u00e9, donc on a essay\u00e9 de d'enseigner des des des mati\u00e8res entre guillemets moderne comme les droits de l'homme, la religion compar\u00e9e histoire des religions anthropologie religieuse de psychologie, p\u00e9dagogie philosophie avec les disciplines traditionnelles anciennes th\u00e9ologique comme l'ex\u00e9g\u00e8se l'Additif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:35) [89%] :\r\nOn imagine qu'il fallait jongler un peu avec ces diff\u00e9rentes pratiques, mais c'\u00e9tait une \u00e9poque, on s'en doute, captivantes pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:43) [91%] :\r\nExactement, bon il y a, au d\u00e9but il y avait une certaine r\u00e9ticence de la part et des professeurs et des \u00e9tudiants, parce que certains \u00e9tudiants par exemple, me disait souvent : nous sommes ici pour \u00e9tudier des mati\u00e8res traditionnelles des mati\u00e8res ancienne des mati\u00e8res th\u00e9ologique ne sont pas ici pour \u00e9tudier la psychologie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:03) [87%] :\r\nParce que vous \u00eates, on le rappelle, la premi\u00e8re professeur la premi\u00e8re enseignantes, la femme de psychologie \u00e0 la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:10) [90%] :\r\nExactement, exactement, mais je leur disais que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils \u00e9taient form\u00e9s pour devenir des professeurs d'\u00e9ducation r\u00e9\u00e9lu religieuse et des pr\u00e9dicateurs, ils avaient besoin de la psychologie pour comprendre la la la structure psychique de leurs \u00e9l\u00e8ves et de leur discipline et que l'anthropologie leur permettrait de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'universel au c'est-\u00e0-dire aux invariants structurels qui nous unissent pousse quelque que soit ne religion nos traditions, nos rites, il y a, il y a quelque chose de commun qui nous uni qui unit tous les humains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [92%] :\r\nCette question des mati\u00e8res enseign\u00e9es c'est une question cruciale pour comprendre les tensions peut-\u00eatre comprendre les enjeux aussi au sein de l'universit\u00e9 a peut-\u00eatre P\u00e9ninou -nous un peu ce paysage des mati\u00e8res, quelles sont les mati\u00e8res sensibles les mati\u00e8res qui font d\u00e9bat pour bien qu'on comprenne quels sont les enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:02) [91%] :\r\nToutes les mati\u00e8res sont sensibles parce que, bien s\u00fbr, il y a des mati\u00e8res modernes qui sont parfois contest\u00e9s par certains \u00e9tudiants, certains partis extr\u00e9mistes comme la philosophie comme la psychologie et comme les droits de l'homme, elles sont per\u00e7ues comme \u00e9tant contraire \u00e0 la charia, par exemple, mais en fait, toutes les mati\u00e8res sont sensibles parce que il s'agit de la mani\u00e8re d'enseigner l'histoire musulmane par exemple la mani\u00e8re d'enseigner l'interpr\u00e9tation tout le monde sait que le Coran comme tous les textes religieux sont interpr\u00e9tables c'est plein de m\u00e9taphores, s'est plaint de cette guerre d'images qu'on peut interpr\u00e9ter \u00e0 l'infini, donc toutes les toutes les mati\u00e8res sont sensibles au fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, parce que m\u00eame les mati\u00e8res qui sont par exemple l'enseignement des radis, par exemple, c'est pas une mati\u00e8re moderne, mais il peut y avoir une interpr\u00e9tation moderne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:59) [87%] :\r\nExactement, on peut utiliser des outils et pistes esp\u00e8ce Thiemo logique moderne comme la linguistique comme l'arch\u00e9ologie quand l'anthropologie comme l'histoire compar\u00e9e pour enseigner ces mati\u00e8res dites anciennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [89%] :\r\nDonc L\u00e9al dicton le pr\u00e9cisant ce sont les paroles du proph\u00e8te c'\u00e9tait Iqbal Gharbi, professeur de psychologie dans cette universit\u00e9, ce qu'elle dit, c'est que finalement, la veille, a, elle doit se situer entre tradition entrent sa longue histoire et la modernit\u00e9, c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 et regard partag\u00e9 un par R\u00e9da Benkirane, sociologue suisse, co- directeur d'Iqbal alors Iqbal, c'est un atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en Islam, alors je l'ai sollicit\u00e9 pour avoir ben un regard un peu ext\u00e9rieur, hein, sur l'\u00e9volution de la place de la Ze\u00eftoun a dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:54) [89%] :\r\nForm\u00e9 fait par la pr\u00e9sidence de de Bourguiba ont diminu\u00e9 un petit peu le r\u00f4le traditionnel dans les ann\u00e9es 60, elle r\u00e9v\u00e8le son r\u00f4le \u00e9tait si vous voulez \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e comme une des branches de l'Universit\u00e9 Tunis ensuite \u00e0 la faveur des de l'arabisation des ann\u00e9es 70 et 80 il y a eu besoin de de moderniser un petit peu cette universit\u00e9 et c'est, je pense aujourd'hui, Toulon je de son devenir actuel, c'est un peu ce son rattachement disons au syst\u00e8me universitaire national mais aussi voil\u00e0 la le d\u00e9fi aussi de penser de nouvelles questions religieuses qui sont plus en lien avec je sais pas moi la la g\u00e9opolitique avec l'\u00e9conomie, les relations internationales complexe moyenne orientale, les r\u00e9volutions arabes le jihadisme donc toutes ces questions qui ne sont pas inscrites dans un cursus traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [92%] :\r\nLe terrain de bataille, c'est \u00e9videmment les mati\u00e8res et donc l\u00e0, on voit un m\u00e9lange entre finalement sciences islamiques, sciences humaines et sciences sociales compliqu\u00e9 de d\u00e9finir un programme moderne et en m\u00eame temps, traditionnel, c'est un peu \u00e7a le d\u00e9fi de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:01) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9fi qui est non seulement tr\u00e8s difficile \u00e0 faire dans le monde arabo- musulman dans en Afrique du Nord, et surtout dans cette p\u00e9riode, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais c'est un c'est un d\u00e9fi aussi pour toutes les j'ai universit\u00e9 de sensibilit\u00e9s religieuses ou bien des universit\u00e9s, je sais pas moi catholique ou dans le monde \u00e9vang\u00e9lique, je pense que c'est par d\u00e9finition extr\u00eamement difficile et que c'est tout l'enjeu de la phase actuelle, je, je, c'est aussi une phase de de d\u00e9mocratisation, bon la Tunisie sans puisque le seul pays qui Gesca pr\u00e9sence semble plus ou moins s'en sortir, suite au processus de r\u00e9volutionnaire, tous les autres pays de la r\u00e9gion sont subissent un retour de l'autoritarisme extr\u00eamement impressionnant et la violence, la Tunisie n'\u00e9chappe pas \u00e0 la violence, donc ce n'est pas \u00e9vident de mener un travail de fond, une r\u00e9forme de l'enseignement, \u00e7a, \u00e7a demande du temps, \u00e7a se d\u00e9ploie sur des sur des DC10, bon, je pense que les choses vont dans le sens souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:09) [88%] :\r\nLasalle, qui op\u00e8re une mutation certes lente mais une mutation, h\u00e9 bien en cours, c'\u00e9tait le sociologue R\u00e9da Benkirane Tristan Miquel la p\u00e9riode qui a suivi la r\u00e9volution tunisienne en 2011 et l'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [89%] :\r\nOui, l'universit\u00e9 revient de loin car le d\u00e9sordre politique et religieuse qui a suivi le soul\u00e8vement aurait pu faire tomber la Zeitouneh entre les mains de fondamentalistes notamment Dominique soit dites par exemple donc \u00e0 cet Islam un rigoriste issus d'Arabie Saoudite Iqbal Gharbi s'en souvient, une p\u00e9riode douloureuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:46) [86%] :\r\nY a eu la fameuse r\u00e9volution tunisienne qui \u00e9tait vraiment un cri de libert\u00e9 et qui a uni tout le monde durant les manifestations, les slogans \u00e9taient seulement dignit\u00e9 et libert\u00e9 surtout libert\u00e9 et dans quoi vraiment \u00e7a concr\u00e9tis\u00e9 que la racine qui unit tous les humains, quelle que soit leur culture quelque que soit leur religion, quelle que soit leur tradition, c'est la libert\u00e9, c'est l'essence commune qui dose unique tous malheureusement il y a eu beaucoup de r\u00e9gies peu un r\u00e9actionnaire qui est qui \u00e9t\u00e9 contre la r\u00e9volution tunisienne, il y a eu aussi des des partis r\u00e9trograde, r\u00e9actionnaire, qui \u00e9tait aussi contre la la r\u00e9volution tunisienne et qui ont financ\u00e9 des courants islamistes radicaux pour faire avorter la r\u00e9volution tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [96%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a s'est senti concr\u00e8tement sur les universit\u00e9s, notamment la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:44) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a s'est r\u00e9percut\u00e9 surtout sur l'aide dans les universit\u00e9s, parce que le disent les universit\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 des espaces de r\u00e9flexion des espaces de libert\u00e9 des espaces de la construction du sens critique, donc l'universit\u00e9 Zitouna a subi justement ces pressions r\u00e9actionnaire et certains \u00e9tudiants ont refus\u00e9 de suivre les enseignements de psychologie d'anthropologie de philosophie, certaines \u00e9tudes \u00e9tudiants ont exig\u00e9 que les enseignantes que les professeurs femmes soient voil\u00e9es pour pouvoir enseigner \u00e0 la Zitouna il y a eu des tensions, des violences en essayer de d'expliquer, de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, de convaincre ces jeunes \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [91%] :\r\nOn sort un peu du cadre universitaire, mais vous avez \u00e9t\u00e9 pressenti \u00e0 l'\u00e9poque pour diriger Radio Zitouna, enfin plut\u00f4t Zitouna FM et qui est une radio d'\u00c9tat tunisienne islamiques et l\u00e0 on est en 2011 si je ne m'abuse, lev\u00e9e de boucliers, on ne veut pas de femme \u00e0 la t\u00eate de cette radio et on ne veut pas aussi peut-\u00eatre d'ex\u00e9g\u00e8tes modernes ou ou de professeurs modernes en mati\u00e8re d'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:58) [93%] :\r\nExactement, donc en 2011 GT, nomm\u00e9 par le gouvernement de l'\u00e9poque, en tant que directrice de la radio du Coran, la radio Zitouna, c'\u00e9tait dans le cadre d'une r\u00e9forme g\u00e9n\u00e9rale du discours religieux en g\u00e9n\u00e9ral mais j'ai \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire attaqu\u00e9s par un comit\u00e9 tunisien de la lutte contre le virus de la promotion de la vertu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [96%] :\r\nIls sont rentr\u00e9s dans votre bureau en vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:26) [88%] :\r\nOui, on m'a demand\u00e9 de, de, de, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait vraiment un tribunal d'inquisition moderne o\u00f9 en \u00e9tait en m\u00eame temps juge et inquisiteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on vous reproche \u00e0 qu'est -ce qui vous ont dit quand ils sont rentr\u00e9s dans votre bureau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:41) [93%] :\r\nLe fait de d'avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, d'\u00eatre une femme, de ne pas \u00eatre voil\u00e9e de mes \u00e9crits sur le voile par exemple ma lecture d'un Islam f\u00e9ministe ma r\u00e9habilitation de l'histoire des des femmes en Islam, ils avaient tout un dossier sur moi et c'\u00e9tait tr\u00e8s organis\u00e9s en m'a m\u00eame propos\u00e9 de l'argent pour rester chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [91%] :\r\nDonc un peu de crainte quand tout d'un coup, vous voyez arriver presque une milice dans votre bureau, faire ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:10) [89%] :\r\nUne milice religieuse, alors que la Tunisie n'a jamais connu justement cette institution wahhabite de la Casbah du comit\u00e9 de la promotion de la vertu de la lutte contre le vice durant toute l'histoire de la Tunisie, on n'a jamais connu ce genre de milieu c'est religieux religieuse, c'est une milice wahhabite purement wahhabites qui envahi mes bureaux \u00e9quipements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [90%] :\r\n\u00e7a, l\u00e0 on est en 2011, donc un certain chaos, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, qui r\u00e8gne autour de celui d'universitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [90%] :\r\nExactement la Lune milieu universitaire \u00e9tait la cible des salafistes \u00e9tait la cible d'islamistes radicaux qui avaient une vision r\u00e9actionnaire de l'Islam, une vision r\u00e9trograde, une vision anachronique de l'Islam contre justement un effort de r\u00e9flexion, un effort intellectuel guichetier de l'\u00e9cole tunisienne des islamologue tunisien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:10) [92%] :\r\nIqbal Gharbi, professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun a elle \u00e9voqu\u00e9 pour terminer le Vichy va donc cet effort d'interpr\u00e9tation de l'Islam pour l'adapter au contexte dans lequel on vit, on sent que la menace est nettement moins pr\u00e9sente aujourd'hui mais pour bien comprendre, Tristan, quel \u00e9tait le positionnement de la Ze\u00eftoun a durant cette p\u00e9riode trouble de la r\u00e9volution tunisienne alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [89%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais je vais vous donner un exemple, l'ancien recteur de la Ze\u00eftoun en place entre 2011 et 2014 donc poste r\u00e9volution Abdeljalil ben Salem et par la suite devenu ministre des Affaires religieuses, la Tunisie et il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en 2016 pour avoir avoir os\u00e9 dire publiquement aux autorit\u00e9s saoudiennes, je cite : r\u00e9former votre \u00e9cole, car le terrorisme historique vient de l\u00e0 donc raison du limogeage atteinte au principe de diplomatie, on ne fera froisse pas les puissants saoudien m\u00eame il est hant\u00e9 voil\u00e0, lorsqu'il \u00e9tait recteur par contre en 2011 donc il avait dit ceci : l'heure est \u00e0 l'Islam politique mod\u00e9r\u00e9e, nous sommes persuad\u00e9s que Dieu nous fera vaincre et que l'Islam politique s'emparera de chaque foyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [88%] :\r\nDonc une opposition wahhabisme et en m\u00eame temps, en vous \u00e9coutant, on a l'impression qu'il y a un soutien \u00e0 Ennahda, disons -le clairement, donc cette force politique qui est tr\u00e8s importante au Parlement, qui fait partie de la coalition gouvernementale tunisienne actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, c'est un peu ce qu'on ressent \u00e0 la Zitouna c'est-\u00e0-dire oui \u00e0 un Islam politique mais non un fondamentalisme violent, d'ailleurs, la direction de l'universit\u00e9 Fedor mais tr\u00e8s attention \u00e0 la s\u00e9lection de ses enseignants et ses \u00e9l\u00e8ves et j'ai rencontr\u00e9 Greece, le recteur de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:52) [86%] :\r\nEt m\u00eame pour les les personnes qui ont poursuivi des \u00e9tudes, m\u00eame par exemple dans les pays du Golfe, donc nous on n'autorise que les personnes qui ont des des dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par des universit\u00e9s, donc du pays du Golfe donc ces universit\u00e9s, ils ont des programmes officiels et bien d\u00e9finie par des commissions sp\u00e9cialis\u00e9es, scientifiques, etc, donc c'est une garantie pour l'eau que ils ont suivi des formations et mener \u00e0 bien, bien, quand m\u00eame bien encadr\u00e9s, bien d\u00e9fini, donc je n'acceptons pas des personnes qui ont poursuivi des \u00e9tudes, des associations ou dans des structures priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [94%] :\r\nMoi, quelle vision vous avez de ce qui se passe autour de vous, en dehors de la Zitouna, que ce soit \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Libye ou des jeunes tunisiens qui seraient tent\u00e9s de se radicaliser, de rejoindre des organisations terroristes, quelle vision vous avez -vous de de ce qui se passe en dehors de la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:53) [89%] :\r\nEt nous, si vous voyez par exemple les les leaders ou les personnes qui sont, qui font partie donc de ce qu'on appelle Daech peut-\u00eatre \u00e0 islamiques pour trouver pas des personnes qui ont \u00e9tudi\u00e9 ici \u00e0 l'universit\u00e9, donc ce sont des personnes qui viennent d'ailleurs et qui n'ont pas de l'avis des formations ici c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [80%] :\r\nTr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:21) [90%] :\r\nHichem gris ce recteur de l'universit\u00e9, on l'a bien compris la Ze\u00eftoun a fait tr\u00e8s attention \u00e0 qui l'accueillait se veut vraiment un rempart contre l'extr\u00e9misme oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:32) [93%] :\r\nMais il y a un pas suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire un double aveu m\u00eame d'Iqbal Gharbi ce pas, h\u00e9 bien c'est la hausse du niveau de l'enseignement pour les \u00e9l\u00e8ves et une meilleure formation des professeurs, et \u00e7a c'est crucial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:47) [87%] :\r\nC'est le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:47) [90%] :\r\nLes universit\u00e9s de construire l'esprit critique et de former des pr\u00e9dicateurs non pas schizophr\u00e8ne mais d\u00e9but des pr\u00e9dicateurs en harmonie avec leur manque parce que si on enseigne par exemple que dans les \u00e9coles traditionnelles dans les lyc\u00e9es que l'int\u00e9r\u00eat est est interdit et Haram alors que tout le monde moderne, toutes les banques, tout le monde financier travaille avec l'int\u00e9r\u00eat par exemple si on enseigne que le califat, c'est le r\u00e9gime id\u00e9al, or actuellement, nous savons tr\u00e8s bien que il n'y a plus de place, de cas de Khalifa, l'homme en demand\u00e8rent est bas\u00e9e sur la coexistence pacifique sur le vivre-ensemble sur des relations diplomatiques entre tous les \u00c9tats si on enseigne que la femme est inf\u00e9rieure \u00e0 l'homme alors que, actuellement, toutes les toutes les constitutions modernes stipule que tous les sur tous les sujets sont \u00e9gaux que tous les citoyens sont \u00e9gaux, nous allons former des gens schizophr\u00e8ne avec les \u00e9tudier des des textes anachronique anti- historique, ils vivent dans un monde moderne avec des valeurs universelles, c'est ce qu'ils enfreignent bien s\u00fbr vont informer les futurs terroristes si on r\u00e9ussit \u00e0 transmettre une lecture humaniste de l'Islam, c'est la seule solution contre le radicalisme et le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:17) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que finalement, cette r\u00e9forme de Mohamed Cherfi, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:22) [91%] :\r\nL \u00e0, la elle \u00e9t\u00e9 Nash inachev\u00e9e, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 parce qu'il y avait un climat aussi politique de dictature qui n'a pas, qui n'a pas laiss\u00e9 la possibilit\u00e9 d'avoir des espaces de r\u00e9flexion des espaces de d\u00e9bats publics, des espaces de communication, comme le dit Habermas donc la dictature n'a pas permis cela, c'est pour \u00e7a que la r\u00e9forme de Mohamed Charfi est toujours une r\u00e9forme inachev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:51) [90%] :\r\n\u00e0 la Zitouna encore ses dissensions maintenant cette s\u00e9paration entre des professeurs peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves qui souhaitent un enseignement peut-\u00eatre plus conservateurs, r\u00e9trogrades pour utiliser d'autres mots, et d'autres, comme vous, plus moderne et plus progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:11) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'il y a plusieurs lectures de l'Islam est la Zitouna ou ailleurs, il y a toujours le l'Islam est pluriel, donc on aura toujours des lectures lib\u00e9rale et des lectures r\u00e9trograde comme de toutes les religions, d'ailleurs, ce n'est pas propre \u00e0 l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:27) [92%] :\r\nOui, mais vous, vous militez pour un Islam progressiste, donc comment faire que par exemple pour prendre un \u00e9v\u00e9nement pour prendre un \u00e9tablissement embl\u00e9matique comme la Zitouna on arrive vers un enseignement progressistes, on n'y arrivera jamais, vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:42) [95%] :\r\nNon, pourquoi, au contraire, moi je suis optimiste en y arrivera, nous sommes dans le sens de l'histoire. \r\nDonc c'est juste, c'est la lecture humaniste, c'est la lecture progressiste qui va faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:00) [93%] :\r\nR\u00e9da Benkirane la grande inqui\u00e9tude, j'ai envie de dire des personnes rencontr\u00e9es sur place, c'est le wahhabisme le wahhabisme des pays du Golfe, la grande inqui\u00e9tude notamment du recteur de l'universit\u00e9 de la Ze\u00eftoun, mais aussi des professeurs, quel est votre point de vue l\u00e0- dessus est -ce que il y a une menace une pression de ces pays du Golfe et de ce courant wahhabite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:21) [85%] :\r\nReligieusement on peut percevoir comme une menace, et c'est l\u00e0 o\u00f9 justement le d\u00e9fi qui est pos\u00e9 aux universit\u00e9s islamiques traditionnelles comme la Zitouna l\u00e0 oui et d'autres, l\u00e0, c'est justement de de proposer une r\u00e9ponse th\u00e9ologie. \r\n\u00eatre \u00e0 contre- projet. \r\nL'offre th\u00e9ologique qui est -elle plus. \r\nO\u00f9 la r\u00e8gle la richesse de l'argumentation, mais aussi \u00e0 coups d'investissements massifs dans des institutions culturelles des institutions scolaire des \u00e9quipements sociaux, pas simplement en Afrique du Nord, mais dans tout le Sahel et et on ne peut pas comprendre l'expansion du web Business si on ne voit pas toute l'\u00e9conomique qu'il y a derri\u00e8re et des pays comme le Maroc, notamment par exemple essayant maintenant il y a un an, vous avez peut-\u00eatre entendu parler de cette nouvelle instituts de formation. \r\nDes imams qui proposer une offre th\u00e9ologique moderne qui combine justement toute la d\u00e9fense du Patrimoine religieux traditionnels tels qu'il a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 selon le rythme \u00e0 l'\u00e9quipe donc dominant en Afrique du Nord et au Sahel avec des sciences sociales avec de l'anthropologie avec avec de la sociologie politique avec de l'histoire et c'est cet aspect dynamique, c'est un enjeu et je pense que c'est vraiment le le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:53) [88%] :\r\nR\u00e9da Benkirane, sociologue suisse, co- directeur d'Iqbal h\u00e9 ben c'est un atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en Islam Tristan Miquel, on arrive au terme de ce dossier, votre sentiment est -ce que cette universit\u00e9 Zeitouneh \u00e0 Tunis, ce qu'elle a non seulement la volont\u00e9 mais les moyens de faire face \u00e0 la force du wahhabisme ou des courants fondamentalisme de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:16) [93%] :\r\nCatherine Jacques la volont\u00e9 oui il y a la volont\u00e9 de bien faire les moyens clairement ne sont pas suffisants, l'universit\u00e9, je dirais, n'a pas forc\u00e9ment les moyens de sa responsabilit\u00e9, et je conclurai comme \u00e7a \u00eatre un rempart, c'est bien, encore faut -il en avoir les moyens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benkirane, R\u00e9da", "role": "sociologue, co-directeur d'Iqbal, atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en interculturalit\u00e9, sociologue, co-directeur d'Iqbal", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gharbi, Iqbal", "role": "professeure de psychologie ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zgLdCiKSFihQJPLjusFu4Gr0McKY"}]