[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-637BC41D-4F9A-45CF-9907-F0E4EE69F04E", "internalArchiveId": "637BC41D-4F9A-45CF-9907-F0E4EE69F04E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Jobin : - \"Life on Mars ?\", David Bowie", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Jobin, le directeur du FIFF\r\n- \"Life on Mars ?\", David Bowie\r\n- \"The man I love\", Ella Fitzgerald\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Jobin : - \"Life on Mars ?\", David Bowie (MP3 05.04 THIERRY JOBIN EP3) il est.... l'heure de retrouv\u00e9 notre s\u00e9quence MP3\r\navec cette semaine ... un passionn\u00e9 de cin\u00e9ma.. et de musiques porteuses de sensations fortes.\r\nThierry Jobin, le directeur du FIFF, dont l'un des buts est de \"mettre vos certitudes sens dessus dessous\", il se livre au micro de Lorence Milasevic...\r\n  5'50'' ((FIN PAROLE A... 3'41''  (dur\u00e9e total 5'46'')\r\n-\tDAVID BOWIE\u00a0: Life on Mars (Album Hunky dory)\r\n-\tELLA FITZGERALD\u00a0: The man I Love))", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Jobin", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Jobin / JDM_2017-04-05T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Jobin / JDM_2017-04-05T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Life on Mars ?\", David Bowie - \"The man I love\", Ella Fitzgerald", "- \"Life on Mars ?\", David Bowie\n- \"The man I love\", Ella Fitzgerald", "- \"Life on Mars ?\", David Bowie\n- \"The man I love\", Ella Fitzgerald"], "variantIds": ["ece-8494883", "ece-8494866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:00:49Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMP3 avec la Fondation Pierre Granada et son Exposition Hodler mone Moon, on a tr\u00e8s vite et, cette semaine est un passionn\u00e9 de cin\u00e9ma et de musiques porteuses de sensations fortes, elles sont en train d'arriver Thierry Jobin, le directeur du festival de Fribourg, dans l'un des buts est de mettre vos certitudes sens dessus-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nAlors pourquoi sa plus belle chanson du monde pourrait lui co\u00fbter un 1000000 de fois sur l'album qui devrait, lui, que je fais tourner parfois au bout j'adore mettre un qui dort, il le samedi Alicante 1er jour du printemps, quand il fait beau, c'est un album tout \u00e0 fait \u00e9tranger que presque un album de musique classique, je trouve. \r\nDavid Bowie a \u00e9t\u00e9 un Croix-Bleue important et j'ai pas pleur\u00e9 \u00e0 sa mort, mais quasiment au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 quand quand j'avais 12 13 ans et puis que c'est l\u00e0, on commence \u00e0 fixer un peu ses go\u00fbts, j'\u00e9tais pas trop Rolling Stones ou Beatles d'ailleurs jamais les 2 donc je comprenais pas pourquoi on combat entre les 2, dans les gens \u00e9coutaient beaucoup d'ailleurs Straits pas, c'\u00e9tait le d\u00e9but du CD aussi \u00e9pique d'ailleurs Suez et des effets, ce que fit m\u00eame chose tout le monde \u00e9coutait Floyd, et notamment parce que, au d\u00e9but, on entendait la pi\u00e8ce de monnaie, passer du haut- parleur gauche par leurs droits mais il y a eu David Bowie n'\u00e9tait toute une bande de copains, d\u00e8s que la Del\u00e9mont on aimait le cin\u00e9ma on aimait dire qu'on aimait Fluide Glacial, en le Metallurg Laurent qui est un de ses camarades, avec son fr\u00e8re, son enfer qui avaient tous les David Bowie la maison en Ankara en 33 tours n'en est pas le droit d'aller les \u00e9couter ce qu'on faisait \u00e9videmment de qu'il n'\u00e9tait pas l\u00e0 et on a \u00e9cout\u00e9 David Bowie en secret en fait et comme \u00e0 chaque fois qu'on fait quelque chose en secret, h\u00e9 ben on aime encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [63%] :\r\n2\u00e8me fid\u00e8le chanson du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [62%] :\r\nC'est un peu, rien de ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [88%] :\r\nJ'adore cette chanson avait \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par plein plein de, de grandes chanteuses c'est Ella Fitzgerald, la voie la plus bouleversante, c'est une chanson qui sort en fait d'un film qui s'appelle m\u00eame I Love de Raul ce qu'on a pass\u00e9 au FIFF l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est pour moi, la chanson d'amour total quoi c'est \u00eatre attendu, \u00e7a me bouleverse absolument, je suis un amour ben voil\u00e0, j'avance avec l'instinct et puis dans l'instinct d'un il y a, il y a forc\u00e9ment ce qui vient du coeur, un des des invit\u00e9s quelques ann\u00e9es avant, on avait dit mais, en fait une collection que le cerveau et le coeur qui est trop rapide, puis c'est vrai parfois \u00eatre rapide, \u00e7a va pas toujours aid\u00e9s savent aussi des fois la remarque trop montre qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [81%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [87%] :\r\nJ'ai. \r\nEt peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [79%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [83%] :\r\nEt de plus belle chanson du monde, selon Thierry Jobin pour le une suis tout \u00e0 fait d'accord, l'iPhone sur l'album qui Dory 1974 David Bowie et Ella Fitzgerald, maintenant elle veut Thierry Jobin, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic MP. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A40C6E5-F42C-461B-91A5-C19938AAAE62", "internalArchiveId": "5A40C6E5-F42C-461B-91A5-C19938AAAE62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 05.04.2017", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 121, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-05T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-05T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8482636", "ece-8482630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T15:48:03Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer super sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, alors un peu comme dans une brocante, ben on va chiner 1975 avec la mort de Tchang Ka\u00ef-chek, qui est survenue en ce 5 avril l'ancien pr\u00e9sident de la Chine nationaliste s'en est all\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, on rappelle qu'en 1949 apr\u00e8s la victoire des communistes en Chine Tchang Ka\u00ef-chek s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans l'\u00eele de Formose \u00e0 Ta\u00efwan, o\u00f9 il avait \u00e9tabli une r\u00e9publique chinoise ind\u00e9pendante, avec le soutien des Am\u00e9ricains oui parce que le gouvernement ricains c'est jamais le dernier \u00e0 offrir un petit pot de vin, m\u00eame sous forme de Tchang Ka\u00ef-chek en bois 1994 c'est dans ce triste jour que le chanteur que ben s'est suicid\u00e9 d'un coup de carabine, c'est le choc pour des millions de fans de Nirvana dans le monde, mais quelque part, on est content qu'il \u00e9tait d\u00e9pressif imaginaire, il aurait pu \u00eatre heureuse et faire du reggae. \r\nOuais, ouais, non, non, non, il est mieux l\u00e0 o\u00f9 il est, opposante \u00e0 40842 lui aussi mort aujourd'hui, mais il ne l'a pas choisi, on parle du roi d'Afghanistan en charge sous il y a qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 alors qu'il \u00e9tait redevenu souverain afghan apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par son propre 2 demifr\u00e8re mais voil\u00e0, ses alli\u00e9s anglais ont quitt\u00e9 les Terres afghanes rendant vuln\u00e9rable, la position de chasse o\u00f9 il y a ceux qui a men\u00e9 donc \u00e0 sa mort, d'ailleurs j'c'\u00e9tait possible de o\u00f9 il y a 1000 900 42 et on termine sur une bonne note en souhaitant un bon anniversaire \u00e0 Pascal Couchepin, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui fait en ce 5 avril ses 3 quarts de si\u00e8cle 75 ans d\u00e9j\u00e0 pour lui anniversaire auquel les m\u00e9dias ne seront pas convi\u00e9es, \u00e7a serait d'ailleurs Monsieur Couchepin d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la radio, les mesures dans les journaux et sur toutes les cha\u00eenes de suspens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [74%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer que super c'est sur couvert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}}, {"id": "sound-E9878A56-C469-4415-8319-B4476FD48B0F", "internalArchiveId": "E9878A56-C469-4415-8319-B4476FD48B0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Mahmoud Haddad plaide en faveur des chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie devant l'ONU", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'Eglise protestante d'Alg\u00e9rie Mahmoud Haddad s'exprime mercredi sur la situation des chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie dans le cadre du Conseil des droits de l'Homme. Il plaide en faveur de changements l\u00e9gislatifs concernant le pros\u00e9lytisme et le code de la famille.\r\n\r\n* * Mahmoud Haddad plaide en faveur des chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie devant l'ONU (RTS RELIGION 05.04 EGLISE PROTESTANTE D'ALGERIE) La situation des chr\u00e9tiens alg\u00e9riens pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'ONU\r\nLa Chronique de RTSreligion du mercredi 5 avril 2017\r\nC'est l'heure de la chronique RTSreligion... avec vous, Gabrielle Desarzens.  Ce matin \u00e0 l'ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve, le pr\u00e9sident de l'Eglise protestante d'Alg\u00e9rie vient pr\u00e9senter la situation des chr\u00e9tiens dans le pays... Personnellement, vous avez pu le rencontrer hier ....\r\nOui, Mahmoud Haddad va s'exprimer tout \u00e0 l'heure dans le cadre du Conseil des droits de l'homme avec deux objets pr\u00e9cis : \r\n-\til va d'une part plaider en faveur d'une r\u00e9vision d'une ordonnance contre le pros\u00e9lytisme, introduite en 2006. une ordonnance qui repr\u00e9sente comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne puisqu'elle pr\u00e9voit des peines de prison de 2 \u00e0 5 ans pour celui, je cite, qui \u00e9branlerait la foi d'un musulman ;  \r\n-\tet puis il va aussi demander un changement du code de la famille. Un code inspir\u00e9 par la charia, et qui ne permet actuellement pas \u00e0 une femme alg\u00e9rienne d'\u00e9pouser un \u00e9tranger non musulman. ou encore, qui ne permet pas \u00e0 un chr\u00e9tien d'h\u00e9riter des biens d'un musulman. ce qui pose probl\u00e8me par exemple dans le cas d'un jeune qui se convertit au christianisme.\r\n****Est-ce que ce genre de plaidoyer \u00e0 l'ONU est utile ?\r\nOui, tout \u00e0 fait, d'ailleurs la reconnaissance officielle de l'Eglise protestante d'Alg\u00e9rie par le gouvernement en 2011 est, selon Mahmoud Haddad, le fruit de ces examens auxquels proc\u00e8de l'ONU tous les 4 ans. Le but est que les diplomates qui vont l'entendre fassent ensuite pression sur les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes. \r\n*** Mais l'Alg\u00e9rie est pourtant bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de respect des minorit\u00e9s religieuses, non ?\r\nOui, d'autant plus si on la compare \u00e0 d'autres pays d'Afrique du nord. Mais elle pourrait faire mieux encore. Car s'il est possible de vivre comme chr\u00e9tien en Alg\u00e9rie, cela peut encore \u00eatre discriminatoire, notamment en termes d'emploi. Cela dit, le nombre de chr\u00e9tiens augmente, notamment en Kabylie, o\u00f9 les protestants \u00e9vang\u00e9liques sont en plein essor. Si le gouvernement alg\u00e9rien peut y voir un retour \u00e0 la religion des colonisateurs, Mahmoud Haddad souligne qu'historiquement, les berb\u00e8res, ethnie majoritaire en Kabylie, \u00e9taient chr\u00e9tiens avant d'\u00eatre musulmans. \r\n*** Gabrielle Desarzens, merci et bonne journ\u00e9e", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Mahmoud Haddad plaide en faveur des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie devant l\u2019ONU", "Mahmoud Haddad plaide en faveur des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie devant l\u2019ONU / JDM_2017-04-05T06:27:00_rtsreligion", "Mahmoud Haddad plaide en faveur des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie devant l\u2019ONU / JDM_2017-04-05T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l\u2019Eglise protestante d\u2019Alg\u00e9rie Mahmoud Haddad s\u2019exprime mercredi sur la situation des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie dans le cadre du Conseil des droits de l\u2019homme. Il plaide en faveur de changements l\u00e9gislatifs concernant le pros\u00e9lytisme et le code de la famille.", "Le pr\u00e9sident de l\u2019Eglise protestante d\u2019Alg\u00e9rie Mahmoud Haddad s\u2019exprime mercredi sur la situation des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie dans le cadre du Conseil des droits de l\u2019Homme. Il plaide en faveur de changements l\u00e9gislatifs concernant le pros\u00e9lytisme et le code de la famille.", "Le pr\u00e9sident de l\u2019Eglise protestante d\u2019Alg\u00e9rie Mahmoud Haddad s\u2019exprime mercredi sur la situation des chr\u00e9tiens d\u2019Alg\u00e9rie dans le cadre du Conseil des droits de l\u2019Homme. Il plaide en faveur de changements l\u00e9gislatifs concernant le pros\u00e9lytisme et le code de la famille."], "variantIds": ["ece-8494887", "ece-8494869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:00:49Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe monde, c'est l'heure de la chronique de RTS religion avec vous ce matin \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident de l'\u00e9glise protestante d'Alg\u00e9rie, il y en a un, vient de vient de pr\u00e9senter la situation des chr\u00e9tiens dans le pays, personnellement, vous avez pu le rencontrer hier Gabrielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, Mahmoud Haddad va s'exprimer tout \u00e0 l'heure, hein, dans le cadre du Conseil des droits de l'homme avec deux objets pr\u00e9cis, il va d'une part, plaider en faveur d'une r\u00e9vision d'une ordonnance contre le pros\u00e9lytisme introduite en 2006 une ordonnance qui est comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne, puisqu'elle pr\u00e9voit des peines de prison de 2 \u00e0 5 ans pour celui, je cite, qui \u00e9branlerait la foi d'un musulman et puis il va aussi demander un changement du code de la famille, un code inspir\u00e9 par la charia et qui ne permet actuellement pas \u00e0 une femme alg\u00e9rienne d'\u00e9pouser un \u00e9tranger non musulman, ou encore qui ne permet pas \u00e0 un chr\u00e9tien d'h\u00e9riter des biens d'un musulman, ce qui pose probl\u00e8me, par exemple dans le cas d'un jeune qui se convertit au christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\n-ce que ce genre de plaidoyer \u00e0 l'ONU est utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [97%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs la reconnaissance officielle de l'\u00c9glise protestante d'Alg\u00e9rie par le gouvernement en 2011 et selon Mahmoud Haddad le fruit de ces examens auxquels proc\u00e8de l'ONU tous les 4 ans, le but c'est que les diplomates qui vont l'entendre fassent ensuite pression sur les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [98%] :\r\nMais l'Alg\u00e9rie pourtant bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de respect des minorit\u00e9s religieuses non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, d'autant plus si on la compare \u00e0 d'autres pays d'Afrique du Nord, mais elle pourrait faire mieux encore car il est possible de vivre comme chr\u00e9tien en Alg\u00e9rie, \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame discriminatoire, notamment en termes d'emploi cela dit, le nombre de chr\u00e9tiens augmente en Kabylie o\u00f9 les protestants \u00e9vang\u00e9liques, sont en plein essor, si le gouvernement alg\u00e9rien peut y voir un retour \u00e0 la religion des colonisateurs Mahmoud Haddad souligne lui qu'historiquement les berb\u00e8res, ethnie majoritaire en Kabylie \u00e9taient chr\u00e9tiens avant d'\u00eatre musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [60%] :\r\nMerci Gabriel de dossard en ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7519C481-816A-4F60-AFE1-BA86FF98619F", "internalArchiveId": "7519C481-816A-4F60-AFE1-BA86FF98619F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : Les assemblages de Nick Smith", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Nick Smith s'est empar\u00e9 de ces petits \u00e9ventails multicolores que l'on trouve dans les magasins de bricolage et de peinture afin de les d\u00e9couper sous la forme de petits carr\u00e9s ayant chacun une teinte bien particuli\u00e8re accompagn\u00e9 d'un code unique compos\u00e9 de plusieurs chiffres.\r\nIl cr\u00e9\u00e9 ensuite des copies de peintures c\u00e9l\u00e8bres de la p\u00e9riode classique mais aussi de la pop culture, le tout \u00e0 l'aide de ses petits pixels color\u00e9s, qu'il assemble sous la forme d'un immense collage.", "durationSec": 162, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482623", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les assemblages de Nick Smith", "Les assemblages de Nick Smith / HAP_2017-04-05T18:40:00_happy-pics", "Les assemblages de Nick Smith / HAP_2017-04-05T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Nick Smith s\u2019est empar\u00e9 de ces petits \u00e9ventails multicolores que l\u2019on trouve dans les magasins de bricolage et de peinture afin de les d\u00e9couper sous la forme de petits carr\u00e9s ayant chacun une teinte bien particuli\u00e8re accompagn\u00e9 d\u2019un code unique compos\u00e9 de plusieurs chiffres.\nIl cr\u00e9\u00e9 ensuite des copies de peintures c\u00e9l\u00e8bres de la p\u00e9riode classique mais aussi de la pop culture, le tout \u00e0 l'aide de ses petits pixels color\u00e9s, qu'il assemble sous la forme d'un immense collage.", "Nick Smith s\u2019est empar\u00e9 de ces petits \u00e9ventails multicolores que l\u2019on trouve dans les magasins de bricolage et de peinture afin de les d\u00e9couper sous la forme de petits carr\u00e9s ayant chacun une teinte bien particuli\u00e8re accompagn\u00e9 d\u2019un code unique compos\u00e9 de plusieurs chiffres.\nIl cr\u00e9\u00e9 ensuite des copies de peintures c\u00e9l\u00e8bres de la p\u00e9riode classique mais aussi de la pop culture, le tout \u00e0 l'aide de ses petits pixels color\u00e9s, qu'il assemble sous la forme d'un immense collage.", "Nick Smith s\u2019est empar\u00e9 de ces petits \u00e9ventails multicolores que l\u2019on trouve dans les magasins de bricolage et de peinture afin de les d\u00e9couper sous la forme de petits carr\u00e9s ayant chacun une teinte bien particuli\u00e8re accompagn\u00e9 d\u2019un code unique compos\u00e9 de plusieurs chiffres.\nIl cr\u00e9\u00e9 ensuite des copies de peintures c\u00e9l\u00e8bres de la p\u00e9riode classique mais aussi de la pop culture, le tout \u00e0 l'aide de ses petits pixels color\u00e9s, qu'il assemble sous la forme d'un immense collage."], "variantIds": ["ece-8482628", "ece-8482623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T14:11:43Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bres nuancier invent\u00e9 en 1866 par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Pantone bas\u00e9 dans le New Jersey aux \u00c9tats-Unis concernant Nick Smith c'est une toute autre histoire bien plus r\u00e9cente puisque Nick est n\u00e9 en Ecosse en 1980 il obtient pendant ses \u00e9tudes, une ma\u00eetrise de designer produit avec la mention tr\u00e8s bien avec son dipl\u00f4me sous le bras, d\u00e9bute dans les ann\u00e9es 2000, une carri\u00e8re de designers d'int\u00e9rieur, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de bons et loyaux services dans la branche agencement indoor, il plaque tout et se lance dans une carri\u00e8re plus amusante d'artistes Phoolan et sa sp\u00e9cialit\u00e9, le camouflage, le d\u00e9tournement d'image et le Pantone, il a tout simplement invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nIl s'est en effet empar\u00e9e de ces petits \u00e9ventails multicolores que l'on trouve dans les magasins de bricolage et de peinture, afin de les d\u00e9couper, sous la forme de petits carr\u00e9s ayant chacun une teinte bien particuli\u00e8re, accompagn\u00e9 d'un code unique compos\u00e9 de plusieurs chiffres c'est ensuite avec ses petits pixels color\u00e9s qu'il va cr\u00e9er dans son atelier des copies de peintures c\u00e9l\u00e8bres de la p\u00e9riode classique mais aussi de la pop culture de petits post- It ces pastilles color\u00e9es vont \u00eatre rassembl\u00e9s sous la forme d'un immense collage dont la forme d\u00e9finitive est un hommage d\u00e9cal\u00e9 aux toiles des grands ma\u00eetres, un hommage qui demande beaucoup de patience, car il faut d\u00e9couper et trier assembl\u00e9e puis enfin voir tout recommencer si on s'est tromp\u00e9. \r\nPour tout vous dire, au 1er coup d'oeil, le r\u00e9sultat est assez grossier et portraits de nuque Smith ne propose que tr\u00e8s peu de d\u00e9tails, cela ressemble \u00e0 du pixel art version basse r\u00e9solution mais \u00e9tonnamment m\u00eame avec le peu d'informations visuelles fournis par ses tableaux rigolo le bin\u00f4me oeil cerveau arrivera au bout de quelques secondes \u00e0 vous fournir une poign\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence c\u00e9l\u00e8bres ni par exemple revisiter le fils de l'homme, de Ren\u00e9 Magritte et l'autoportrait de Vincent Van Gogh, mais je ne vous en dis pas plus, c'est \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 jouer de tenter de reconna\u00eetre les copies Pantone d'autres grandes toiles que m\u00eame les novices en peinture peuvent deviner au 1er regard et si jamais vous \u00eates du genre plut\u00f4t paresseuse ou mauvais joueur, vous pouvez toujours pliss\u00e9 les yeux pour am\u00e9liorer votre perception visuelle de ses portraits au format 8 bits \u00e0 noter que vous pourrez m\u00eame vous lancer dans la copie de copie car l'artiste a volontairement laiss\u00e9 sous les petits carr\u00e9s les codes couleurs du nuancier Pantone du Pantone qui laisse pantois, c'est avec Nick Smith \u00e0 d\u00e9couvrir maintenant sur le site de Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30641B27-990E-46DE-B91E-AF02EE813103", "internalArchiveId": "30641B27-990E-46DE-B91E-AF02EE813103", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole Pico, syndique de Moudon;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Matthew Rycroft, repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU;Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Andr\u00e9 Schneider, directeur a\u00e9roport Gen\u00e8ve Cointrin;Christopher Dembik, \u00e9conomiste chez Saxo Bank;Bob Mongrain, ancien joueur de Sierre et Martigny, ancien entra\u00eeneur de Sion et Vi\u00e8ge\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/CENTRES D'ASILE ANALYSE PA) La carte de l'asile se pr\u00e9cise... \r\nEt notamment la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile...\r\nPuisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en consultation hier son \"plan sectoriel asile\"... \r\nEn plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus... au Grand-Saconnex \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel... et \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg... Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe, de Lavey ou encore de Martigny en Valais. \r\nMoudon est aussi envisag\u00e9e, mais dans un second temps. \r\nPietro Bugnon, en faisant part de ses plans, la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les cantons retardataires...\r\n  1'01''\r\nLe plan \"asile\" est en consultation jusqu'au 4 juillet. Le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(01/CENTRE ASILE MOUDON IV PICO) Explosive... \r\nEn tous cas, \u00e0 Moudon... \r\nLes autorit\u00e9s municipales sont plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9es... Moudon qui pourrait accueillir un centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 2029... Les autorit\u00e9s ont re\u00e7u le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par la poste hier matin... \r\nEcoutez la r\u00e9action de Carole Pico, la syndique de Moudon... interloqu\u00e9e... \r\n  0'49''\r\nCarole Pico interrog\u00e9e par Michel Eymann...\r\nUne possibilit\u00e9 de centre sur le site de la caserne de Moudon... \r\nTout est ouvert pour l'avenir de la caserne, indique aussi la syndique... \r\nMais la possibilit\u00e9 de ce centre ne sera envisag\u00e9e que si le contrat de bail du centre de Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel n'\u00e9tait pas renouvel\u00e9...\r\n(20/SYRIE GAZ ONU IV RYCROFT) ***En Syrie, une attaque \u00e0 l'arme chimique a fait de nombreux morts... dans la r\u00e9gion d'Idlib au nord ouest du pays... \r\nUne zone qui accueille un grand nombre de rebelles... \r\n58 morts selon un bilan de l'observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nL'attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne... selon l'OSDH... C'est aussi l'avis des Etats Unis... qui parlent d'une attaque men\u00e9e de fa\u00e7on quasi certaine par les forces loyales au pr\u00e9sident Assad... \r\nL'arm\u00e9e syrienne, elle, d\u00e9ment...\r\nEt le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence \u00e0 la demande de Paris et Londres...\r\nLes diplomates assurent vouloir mettre la pression sur Moscou, l'un des alli\u00e9s du r\u00e9gime... La Russie sept fois son v\u00e9to depuis le d\u00e9but du conflit Syrien... La Chine l'a suivi \u00e0 six reprises...\r\n Pour Matthew Rycroft, le repr\u00e9sentant Britannique \u00e0 l'ONU...  le conseil de s\u00e9curit\u00e9 peut jouer un triple r\u00f4le.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau... \r\nEt les Etats Unis, la France et le Royaume Unis vont proposer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution qui condamne cette attaque au gaz toxique...  Projet qui demande notamment \u00e0 la Syrie de fournir les plans de vols et toutes les informations militaires au moment de l'attaque... \r\nEt sur le terrain, des groupes rebelles syriens dont l'ex-branche d'Al Qa\u00efda ont promis de venger les victimes de cette attaque... Ils demandent \u00e0 leurs combattants \"d'embraser les fronts\"...\r\n(15/FRANCE DEBAT PRESIDENTIELLE 3 Fillon) En France... les onze candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se sont affront\u00e9s hier... au cours d'un d\u00e9bat de pr\u00e8s de quatre heures...\r\nD\u00e9bat au cours duquel les petits candidats ont bouscul\u00e9 les grands... \r\nFran\u00e7ois Fillon... plus ont fouille, plus on sent la corruption, a violemment le candidat d'extr\u00eame gauche Philippe Poutou... \r\nLes candidats r\u00e9unis sur le plateau de BFM Tv ont d\u00e9battu, d'emploi, de s\u00e9curit\u00e9, d'Europe ou de moralisation de la vie politique... Un d\u00e9bat beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait rassembl\u00e9 les cinq candidats en t\u00eate dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nApr\u00e8s le fameux, \"Moi pr\u00e9sident\" de Fran\u00e7ois Hollande en 2012... Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9gr\u00e9n\u00e9 ce qu'\u00e9tait un pr\u00e9sident exemplaire... \r\nEt selon un sondage, Elabe pour BFM t\u00e9l\u00e9, c'est encore une fois, Jean Luc M\u00e9lanchon qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convainquant, par 25% des personnes interrog\u00e9es... suivent Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen...\r\n(Voide exclu du PDC du Valais Romand) Nicolas Voide est exclu du PDC du Valais Romand... \r\nC'est le verdict du Conseil de parti.... tomb\u00e9 hier soir...\r\nUne d\u00e9cision qui sanctionne l'alliance du candidat dissident avec l'UDC au premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat...\r\nLes 60 membres du conseils ont pu s'exprimer et voter... Nous souhaitons maintenant tourner la page, indique le pr\u00e9sudent du PDC Valais Romand...\r\nNicolas Voide avait surpris le monde politique en faisant alliance avec la liste UDC Ensemble \u00e0 droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat Valaisan... Il avait termin\u00e9 en septi\u00e8me position, derri\u00e8re son colistier Oscar Freysinger...\r\n(09/GE AEROPORT BREXIT IV SCHNEIDER) Le Brexit inqui\u00e8te les responsables de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin...\r\nIl faut dire que Londres est la principale destination de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, devant Paris et Amsterdam. \r\nMalgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats financiers de 2016... Chiffres d'affaires, b\u00e9n\u00e9fice et nombre de passagers en hausse... \r\nLes perspectives d'avenir s'assombrissent. \r\nA cause du franc fort notamment... A cause aussi des incertitudes sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, suite \u00e0 une initiative des riverains pour en limiter la croissance...\r\nEt il y a aussi parmi les inqui\u00e9tudes, le Brexit... Andr\u00e9 Schneider... directeur de l'a\u00e9roport... \r\n  0'47''\r\nAndr\u00e9 Schneider avec Sylvie Belzer...\r\n(25/BISCHOFF PRO HELVETIA PA) On l'a appris hier, Philippe Bishof reprendra la direction de Pro-Helv\u00e9tia d\u00e8s novembre prochain... \r\nIl y a quelques mois, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Andrew Holland avait quitt\u00e9 la fondation avec effet imm\u00e9diat, remplac\u00e9 ad interim par sa cheffe de communication. \r\nL'annonce de cette nomination \u00e9tait donc tr\u00e8s attendue... Portrait de Philippe Bishof... par Sophie Iselin... \r\n  0'50''\r\n(D4/ISLANDE SA MONNAIE) ***A 6h... cette question: Devons-nous lier notre monnaie \u00e0 l'euro? \r\nCette question, les Suisses se la sont pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque du fameux taux plancher de 1 franc 20 pour un euro... \r\nAujourd'hui, ce sont les Islandais qui s'interrogent... \r\nLa valeur de leur devise, la couronne, a flamb\u00e9... En un an, elle a pris plus de 15% face \u00e0 l'euro. \r\nLe gouvernement s'en inqui\u00e8te, mais il reste divis\u00e9 sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter... Guillaume Meyer.\r\n  1'35''\r\n(D5/HOCKEY VALAISAN) Hockey sur glace, \u00e0 l'aube de la finale de ligue A qui opposera demain le CP Berne \u00e0 Zoug, le Valais traverse une semaine qui pourrait \u00eatre historique.\r\nFusion, construction d'une nouvelle patinoire... et salaires impay\u00e9s se cotoient dans les 3 parties du vieux pays. Laurent Bastardoz...\r\n  1'30''\r\nEt puis, en ligue B, Langenthal est devenu champion suisse en battant Rapperswil dans un septi\u00e8me match... Victoire 5 \u00e0 4 dans cette rencontre d\u00e9cisive.  \r\nLes Bernois remportent cette finale quatre victoires \u00e0 trois et d\u00e9fieront Ambri-Piotta d\u00e8s demain pour une place en Ligue nationale A.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 dans l'ouest...  \r\nPlus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne avec des averses isol\u00e9es possibles, surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e et dans les Alpes. \r\nTemp\u00e9rature en plaine, 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau...  jusqu'\u00e0 19 en Valais.\r\nLa bise sera d'abord mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau, devenant forte sur le L\u00e9man l'apr\u00e8s-midi... Dans le Jura et les Pr\u00e9alpes, bise mod\u00e9r\u00e9e, voire forte sur les cr\u00eates.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Chem China) Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue... La Commission de la concurrence am\u00e9ricaine a donn\u00e9 hier son accord \u00e0 la fusion entre le g\u00e9ant chinois de la Chimie Chem Ch\u00efna et son concurrent suisse Syngenta... \r\nAccord sous condition toutefois... La commission exige qu'ils c\u00e8dent tois pesticides, de trois marques qui appartiennent \u00e0 Syngenta... afin d'\u00e9viter une position dominante sur le march\u00e9 am\u00e9ricain... \r\nLa Commission europ\u00e9enne doit encore donner son accord sur cette fusion... la date butoire est fix\u00e9e au 12 avril...\r\n(METEO SIMON) Le temps sera ensoleill\u00e9 dans l'ensemble malgr\u00e9 des formations nuageuses parfois importantes en\r\nallant vers la Suisse al\u00e9manique et la r\u00e9gion alpine notamment en d\u00e9but de matin\u00e9e. Une averse\r\nisol\u00e9e sera possible surtout le long des Pr\u00e9alpes et dans le Haut-Valais. La limite pluie-neige se\r\nsituera vers 1500 m\u00e8tres. La bise se l\u00e8vera dans le courant de la matin\u00e9e. Elle deviendra mod\u00e9r\u00e9e,\r\nvoire forte sur le bassin l\u00e9manique cet apr\u00e8s-midi. Les temp\u00e9rature s'en ressentiront et seront donc\r\nen baisse par rapport \u00e0 la veille. Elle atteindront p\u00e9niblement de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau alors\r\nqu'en Valais, \u00e0 l'abri de la bise, le thermom\u00e8tre pourra grimper jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s. \r\nJeudi, le temps\r\nsera sensiblement le m\u00eame, mais les temp\u00e9ratures perdront encore quelques plumes sous l'action\r\nd'une bise parfois forte sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(hockey)", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8494891", "ece-8494873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:18:53Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [99%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre un centre f\u00e9d\u00e9ral pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Moudon, ce serait pour 2029, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9voil\u00e9 hier son plan mis en consultation jusqu'en juillet, r\u00e9action dans ce journal de la syndique de Moudon inform\u00e9 hier matin seulement, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit en urgence aujourd'hui apr\u00e8s cette attaque chimique de grande ampleur en Syrie la pire attaque depuis 2013 \u00e0 l'aurait fait au moins 58 morts selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, il y aurait pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s accus\u00e9 l'arm\u00e9e syrienne d\u00e9ment le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pr\u00e9sente ce matin un projet de r\u00e9solution Fran\u00e7ois Fillon tacl\u00e9 par Philippe Poutou, un d\u00e9bat 11 candidats 11 pr\u00e9sent pr\u00e9tendant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e hier soir 4 heures durant lesquelles les bien les petits candidats ont critiqu\u00e9 les grands, \u00e0 l'issue de cette confrontation, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'en sort le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la place du rire dans les messages \u00e9lectroniques est -il le m\u00eame que dans les conversations traditionnel, nous recevrons une chercheuse de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui a \u00e9tudi\u00e9 la question et puis en football gros enjeu pour Sion qui joue ce soir face \u00e0 Lucerne, sa place en finale de la Coupe suisse, l'entra\u00eeneur de Sion p\u00e9tanque joue lui aussi sa place, rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nLa carte de l'asile se pr\u00e9cise, et notamment la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en consultation, hier, son plan sectoriel asile en plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus au Grand-Saconnex Gen\u00e8ve \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter en centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe de l'veille ou encore de Martigny en Valais Moudon aussi est envisag\u00e9e, mais dans un second temps, Pietro Bugnon, en faisant part de ses plans la Conf\u00e9d\u00e9ration met aussi la pression sur les cantons retardataires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [92%] :\r\nOui, d'autant que, comme le rappelle une source au d\u00e9partement de justice et police les cantons romands s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 trouver une solution, lors d'une conf\u00e9rence sur l'asile, il y a plus de 3 ans, il voulait \u00e9viter de se voir imposer des emplacements par la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par 2 tiers des Suisses, une restructuration sur le papier, qui n\u00e9cessite une r\u00e9organisation des centres d'asile certains sites manquent toujours \u00e0 l'appel dans 2 cantons en particulier Vaud et Valais qui tra\u00eenent des pieds pour reprendre les propos d'un responsable f\u00e9d\u00e9ral de l'asile apr\u00e8s des mois de tractations infructueuses, la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer cartes sur table, passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, elle mise sur la transparence alors que plusieurs zones d'ombre persistent jusqu'ici d'hommes hurler quand on se devront de r\u00e9agir, cela pourrait conduire \u00e0 un d\u00e9blocage du dossier mais cette strat\u00e9gie peut aussi se r\u00e9v\u00e9ler contre- productive si elle braque les acteurs cantonaux et communaux car on le sait, l'implantation des centres d'asile reste explosive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [92%] :\r\nExplosif nous disait Pietro Bugnon en tout cas \u00e0 Moudon, les autorit\u00e9s municipales sont plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9es Moudon qui pourrait accueillir un centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 2029, les autorit\u00e9s ont re\u00e7u le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration par la poste, hier matin, \u00e9coutez la r\u00e9action un peu interloqu\u00e9 de Carole Pico la syndique de Moudon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nC'est vraiment un coup de tonnerre, parce que c'est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu'il y aurait cette possibilit\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re en est inform\u00e9 qui aurait cette possibilit\u00e9 de faire partie de ce plan sectoriel de l'asile, mais alors la mani\u00e8re dont l'information tomb\u00e9e, c'est un coup de tonnerre pour nous pour la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors on est oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e parce que nous nous faisons d\u00e9j\u00e0 une bonne contribution \u00e0 l'asile, nous accueillons 150 requ\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 et puis l\u00e0 \u00e7a serait encore du plus, alors pour une ville de 6000 habitants, nous dire qu'on aurait 408 ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, encore 150 Yves \u00e7a ferait presque un 12\u00e8me de la population, ce que nous trouvons quand m\u00eame un peu trop important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [95%] :\r\nCarole Pico interrog\u00e9e par Michel \u00e9mane une possibilit\u00e9 donc de centre sur le site de la caserne de Moudon, tout est ouvert pour l'avenir de la caserne indique aussi la syndique mais la possibilit\u00e9 de ce centre ne sera envisag\u00e9e que si le contrat de bail du centre de Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel n'\u00e9tait pas renouvel\u00e9 le plan asile est en consultation jusqu'au 4 juillet le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera sur cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nEn Syrie, une attaque \u00e0 l'arme chimique a fait de nombreux morts dans la r\u00e9gion d'Idlib c'est au nord- ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [96%] :\r\nUne zone qui accueille un grand nombre de rebelles 58 morts selon un bilan de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, plus de 170 bless\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne, selon l'OSDH, c'est aussi l'avis des \u00c9tats-Unis qui parlent d'une attaque men\u00e9e de fa\u00e7on quasi certaine par les forces loyales au pr\u00e9sident Assad, l'arm\u00e9e syrienne elle d\u00e9ment le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence \u00e0 la demande de Paris et Londres, les diplomates assurent vouloir mettre la pression sur Moscou, l'un des alli\u00e9s du r\u00e9gime, la Russie, qui a mis cette fois son v\u00e9to depuis le d\u00e9but du conflit, la Chine l'a suivi \u00e0 6 reprises pour Matthew Raycroft le pr\u00e9sident, le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 peut jouer un triple r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [90%] :\r\nDes les les roues, quand m\u00eame, il s'agit manifestement d'un Crime de guerre et j'en appelle aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui ont par le pass\u00e9 utilis\u00e9 leur v\u00e9to pour d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable, afin qu'ils changent de garde vache bonne face au groupe \u00c9tat pays touchant \u00e0 la porte et objectif de cette r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est en 1er lieu de mettre l'accent sur l'usage odieux d'armes chimiques, encore une fois, certainement par le r\u00e9gime de Damas, deuxi\u00e8mement, de mobiliser les opinions pour que, entre nous, qui veulent insister sur l'interdiction de l'usage d'armes chimiques, de tout temps ou que ce soit par quiconque puisse monter que nous sommes la majorit\u00e9 morale au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, troisi\u00e8mement de mettent la pression sur ceux qui ont mis leur v\u00e9to sur des actions ant\u00e9rieures pour condamner les responsables d'attaques chimiques et leur demander la nature de leur plan, maintenant c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau et les \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni vont donc proposer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution qui condamne cette attaque au gaz toxique Projet qui demande notamment \u00e0 la Syrie de fournir les plans de vols et toutes les informations militaires au moment de l'attaque sur le terrain des groupes rebelles syriens, dont l'ex- branche d'Al-Qa\u00efda ont promis de venger les victimes de cette attaque Ils demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts en France le 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se sont affront\u00e9s hier au cours d'un d\u00e9bat de pr\u00e8s de 4 heures un d\u00e9bat o\u00f9 cours duquel les petits candidats ont bouscul\u00e9 les grands Fran\u00e7ois Fillon plus ont fouille, plus on sent la corruption a violemment d\u00e9nonc\u00e9 le candidat d'extr\u00eame gauche, Philippe Poutou et les candidats r\u00e9unis sur le plateau de BFM TV ont d\u00e9battu d'emploi de s\u00e9curit\u00e9 d'Europe de moralisation de la vie politique, d\u00e9bat beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait rassembl\u00e9 les 5 candidats en t\u00eate dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e apr\u00e8s le fameux Moi pr\u00e9sident de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, Fran\u00e7ois Fillon a, lui, ce qui \u00e9tait un pr\u00e9sident exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [93%] :\r\nQu'est -ce que c'est qu'un pr\u00e9sident exemplaire, c'est d'abord un pr\u00e9sident qui dit la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais sur la r\u00e9alit\u00e9 de la France et la r\u00e9alit\u00e9 du monde un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui met en 9 les engagements qu'il a pris devant le peuple, quelles que soient les difficult\u00e9s, un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui ne se sert pas des moyens de l'\u00c9tat pour affaiblir ses adversaires et un pr\u00e9sident exemplaire, enfin c'est un pr\u00e9sident qui ne confie pas des journalistes et de secret d\u00e9fense, et pour finir un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui, au bout de 5 ans, on peut dire qu'il a am\u00e9lior\u00e9 la situation et la vie des Fran\u00e7ais non seulement je n'ai pas commis d'erreur, je refuse de r\u00e9pondre \u00e0, \u00e0 toutes questions sur ce sujet et surtout de la part des journalistes qui pendant 2 mois et demi au fait mon proc\u00e8s, on a voulu faire taire, on a voulu m'\u00e9liminer de cette comp\u00e9tition politique, je suis toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [95%] :\r\nEt selon un sondage Elabe pour BFMTV c'est encore une fois, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant hier soir par 25 pourcent des des personnes interrog\u00e9es suivent, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen en Suisse, Nicolas Voide est exclu du PDC du Valais Romand, c'est le verdict du Conseil du parti tomb\u00e9 hier soir, une d\u00e9cision qui sanctionne l'alliance du candidat dissident avec l'UDC au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat et les 60 membres du Conseil ont pu s'exprimer et voter, nous souhaitons maintenant tourner la page, indique le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand il Nicolas Voide avait surpris le monde politique en faisant alliance avec la liste UDC ensemble \u00e0 droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, il avait termin\u00e9 en 7\u00e8me position derri\u00e8re son colistier Oscar Freysinger le Brexit inqui\u00e8te les responsables de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin il faut dire que Londres est la principale destination de Gen\u00e8ve A\u00e9roport devant Paris et Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats financiers 2016 chiffres d'affaires b\u00e9n\u00e9fice Nombre de passagers en hausse les perspectives d'avenir \u00e7a sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [95%] :\r\nOui, \u00e0 cause du franc fort, notamment \u00e0 cause aussi des incertitudes sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, suite \u00e0 une initiative de riverains pour en limiter la croissance et il y a aussi, parmi les inqui\u00e9tudes, le Brexit Andr\u00e9 Schneider, directeur de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [89%] :\r\nAujourd'hui, une partie qui vient avec le fait que l'Angleterre et membre de la comit\u00e9 europ\u00e9enne c'est que il y a des droits, de vols automatiques et nous on a h\u00e9rit\u00e9 \u00e7a \u00e0 travers notre affiliation avec les accords bilat\u00e9raux de la comit\u00e9 europ\u00e9enne, ce qui veut dire aujourd'hui ma destination principale, je suis pas assurer que tous ces avions qui la desservent auront les droits \u00e0 voler et \u00e7a un peu comme et apr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 commercial, on a quand m\u00eame vu une chute assez importante de la livre sterling qui fait que les capacit\u00e9s \u00e9conomiques des gens, pouvoir d'achat s'est beaucoup r\u00e9duit, et de ce fait l\u00e0, c'est clair que \u00e7a a un impact aussi sur d'abord Sylvianne ici ou pas et apr\u00e8s qu'est -ce qu'ils vont d\u00e9penser \u00e0 l'a\u00e9roport ou ailleurs et domaine touristique est aussi une \u00e9conomie tr\u00e8s important pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider avec Sylvie Beldgouher on a appris hier Philippe Bishof reprendra la direction de Pro- Helvetia d\u00e8s novembre prochain, il y a quelques mois, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Andrew Holland avait quitt\u00e9 la fondation avec effet imm\u00e9diat remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par sa cheffe de communication, l'annonce de cette nomination \u00e9tait donc tr\u00e8s attendue, Portrait de Philippe Bishof, par Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:07) [93%] :\r\nAvec une exp\u00e9rience de plus de 6 ans \u00e0 la t\u00eate des services culturels de B\u00e2le- Ville, Philippe Bishof a fait ses preuves et a su imposer sa propre vision strat\u00e9gique, l'homme a de la poigne du charisme, des id\u00e9es, mais aussi et surtout une forte vision artistique des qualit\u00e9s salu\u00e9e par les acteurs de la sc\u00e8ne culturelle romande enthousiasm\u00e9 par l'arriv\u00e9e \u00e0 Pro Helvetia d'un homme de culture francophile habitu\u00e9s \u00e0 franchir la barri\u00e8re de rejeter pour satisfaire son insatiable curiosit\u00e9 culturelle et artistique, metteur en sc\u00e8ne et dramaturge ind\u00e9pendant en Suisse romande, en France, en Allemagne, en Su\u00e8de et en Islande, Philippe Bishof a cr\u00e9\u00e9 puis dirig\u00e9 jusqu'en 2011, le Centre culturel suppose la Lucerne un centre \u00e0 son image, dynamique, ouvert et r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [88%] :\r\nIl y a 6 heures cette question devrons -nous lier notre monnaie \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [89%] :\r\nCette question de la Suisse se la sont pos\u00e9s \u00e0 la fameuse \u00e9poque du taux plancher de 1 francs 20 pour un un Euro, aujourd'hui ce sont les Islandais qui s'interroge : la valeur de leur devise, la couronne a flamb\u00e9 en un an \u00e0 l'a pris plus de 15 pourcent face face \u00e0 l'Euro le gouvernement s'en inqui\u00e8te, mais il reste divis\u00e9 sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [94%] :\r\nLe statu quo n'est pas tenable, il faut envisager de fixer le taux de change de la couronne, dixit le ministre des Finances islandais, c'\u00e9tait samedi dernier dans une interview au French le Times ou l'Argentine s'inqui\u00e8tent de la surchauffe de l'\u00e9conomie du pays surchauffe voil\u00e0 qui contraste avec le marasme qu'a connu l'Islande apr\u00e8s la crise de 2008, l'effondrement de ses banques pour en sortir, a mis\u00e9 sur le tourisme, une strat\u00e9gie qui a bien march\u00e9, presque trop bien puisqu'aujourd'hui l'Islande fait face \u00e0 l'emballement de son \u00e9conomie et de sa monnaie, avec des cons\u00e9quences d\u00e9sagr\u00e9ables aussi pour les principaux exportateurs du pays, les p\u00eacheurs, Christopher Dembik, \u00e9conomiste chez Saxo Bank. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:58) [89%] :\r\nLe secteur de la p\u00eache est extr\u00eamement tourn\u00e9e vers l'Europe, puisque 3 quarts de la p\u00eache est export\u00e9e vers l'Europe et automatiquement si vous avez une couronne islandaise qui est extr\u00eamement au niveau du taux de change, bien s\u00fbr, cela p\u00e9nalise l'ensemble du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [96%] :\r\nD'o\u00f9 cette id\u00e9e de fixer le taux de change, comme le sugg\u00e8re le ministre des Finances, mais pour Christopher Dembik c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [90%] :\r\nLe gros probl\u00e8me, c'est que sur le long terme, cela veut dire que l'Islande abandonne compl\u00e8tement l'autonomie de sa politique mon\u00e9taire, imaginons par exemple qu'on ne boum de l'inflation en Islande, la Banque centrale ne sera pas vraiment en mesure d'agir parce qu'\u00eatre oblig\u00e9, en priorit\u00e9, de maintenir l'ancrage \u00e0 l'Euro, donc n'est pas vraiment la solution de long terme qui est viable, mais peut-\u00eatre sur le court terme cet ancrage permettent finalement d'amoindrir le risque d'avoir une appr\u00e9ciation encore plus importante de la couronne islandaise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [94%] :\r\nPour l'instant en tout cas l'id\u00e9e d'un taux de change fixe semble tabou en Islande, d'ailleurs, le 1er ministre a contredit son responsable des finances cette semaine en affirmant \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [92%] :\r\nHockey sur glace \u00e0 l'aube de la finale de Ligue qui opposera demain le CP Berne \u00e0 Zoug, que le Valais traverse une semaine qui pourrait \u00eatre historique, fusion, construction d'une nouvelle patinoire et salaires impay\u00e9s se c\u00f4toient dans les 3 parties du vieux pays Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:11) [91%] :\r\nSi, dans le haut du canton Vi\u00e8ge semble ivre \u00e0 l'\u00e9cart de toute perturbation avec notamment le projet d'une nouvelle patinoire accept\u00e9e par le peuple et op\u00e9rationnel en 2019 le Valais Romand, lui, est en pleine mutation \u00e0 Sion, le club s'appr\u00eate \u00e0 disputer samedi prochain \u00e0 la finale nationale de premi\u00e8re league merci on on attend aussi beaucoup du projet de fusion avec Sierre un projet dans l'accord de principe pourrait bien tomber aujourd'hui m\u00eame, cet accord pourrait ainsi et enfin poser les bases d'une v\u00e9ritable union pl\u00e9biscit\u00e9 r\u00e9cemment via un sondage du Nouvelliste par les supporters des 2 clubs des fans qui, au-del\u00e0 des querelles de clocher r\u00eave un jour de voir une \u00e9quipe valaisanne, retrouver la Ligue nationale, Bob Mongrain est un ancien joueur de Sierre et Martigny, ancien entra\u00eeneur \u00e0 Vi\u00e8ge et \u00e0 Sion il sait \u00e0 quel point l'Union peut faire la force. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:54) [86%] :\r\nVraiment que depuis quelques ann\u00e9es, le karat\u00e9 Valaisan est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, il y a du bon travail qui se fait au niveau d'informations du tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail, par contre, les joueurs doivent quitter le Valais trop rapidement et mais la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et la r\u00e9alit\u00e9 sportive renforcer ce qui est un moment donn\u00e9, \u00e0 s'unir et puis avec la venue de nouveau pr\u00e9sident dans ces clubs, j'irai qu'elle porte, elle est ouverte maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:20) [94%] :\r\nMais surtout, la r\u00e9alit\u00e9 des faits dans cette partie du pays est loin d'\u00eatre acquise le HC Martigny n'a pas pay\u00e9 les derniers salaires de certains de ses joueurs et ombre d'une faillite pourrait planer si aucune solution n'est rapidement trouv\u00e9e les villes de Sion et Sierre ne veulent pas, pour l'heure d'une patinoire digne de la Ligue nationaleA. il reste donc beaucoup d'efforts \u00e0 faire avant de pouvoir hisser le OK de facto le drapeau valaisan tout en haut de la fiche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [88%] :\r\nEt puis en ligue B : palais devenu champion suisse en battant Rapperswil dans un 7\u00e8me match hier, victoire 5 \u00e0 4 dans cette rencontre d\u00e9cisive les Bernois l'emporte en finale 4 victoires \u00e0 3 ils d\u00e9fieront Ambri-Piotta d\u00e8s demain pour une place en Liga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite en g\u00e9n\u00e9ralement soleil et dans l'Ouest aujourd'hui plus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne avec des averses isol\u00e9es possibles, surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e et dans les Alpes, temp\u00e9rature en plaine 13 \u00e0 15, donc sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E259ADD-8F69-486B-BA5C-786F1AEF4C1E", "internalArchiveId": "6E259ADD-8F69-486B-BA5C-786F1AEF4C1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommaire1.Micha\u00ebl Levinas, compositeur. -2.Nomade rencontre Ja\u00ebl, chanteuse. -3.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMicha\u00ebl Levinas est l'invit\u00e9 de \"Magn\u00e9tique\" rencontr\u00e9 lors des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne au micro d'Anne Gillot\r\nNomade est \u00e0 Berne pour une rencontre avec Ja\u00ebl, ex-chanteuse du groupe Lunik\r\nRendez-vous avec Ivor Malherbe et ses \u00e9chos magn\u00e9tiques\r\n1.\"La Passion selon Marc. Une passion apr\u00e8s Auschwitz\", une cr\u00e9ation mondiale de Micha\u00ebl Levinas \u00e0 l'occasion des 500 ans de la R\u00e9forme.\r\nAvec l'orchestre de Chambre de Lausanne, et l'Ensemble Vocal de Lausanne, sous la direction de Marc Kissoczy.\r\nDonn\u00e9e le 12 avril 2017 \u00e0 l'\u00e9glise St-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. Le 13 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale St-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve et le 16 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale St-Nicolas \u00e0 Fribourg.\r\nMicha\u00ebl Levinas est l'invit\u00e9 de \"Magn\u00e9tique\" rencontr\u00e9 lors des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne au micro d'Anne Gillot.\r\n. -2.Yves Bron est \u00e0 Berne aujourd'hui, il vous propose une rencontre avec la chanteuse Ja\u00ebl. Ja\u00ebl a \u00e9t\u00e9 la chanteuse du groupe Lunik pendant plusieurs ann\u00e9es, un groupe n\u00e9 du courant trip-hop dans les ann\u00e9es 1990 et qui a rencontr\u00e9 un beau succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique et en Europe. \r\nLe groupe n'existe plus depuis 2013 mais Ja\u00ebl continue son parcours de mani\u00e8re plus accoustique, plus proche d'une esth\u00e9tique folk. \r\n\"Acoustic\" est le nom de son dernier album, enregistr\u00e9 avec C\u00e9dric Monnier et Domi Schreiber.\r\nPortrait r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.\r\n. -3.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe", "durationSec": 4994, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482477", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 05.04.2017", "Magn\u00e9tique du 05.04.2017", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques / MTC_2017-04-05T17:06:00_les-echos-magnetiques", "Nomade rencontre Ja\u00ebl, chanteuse du groupe Lunik / MTC_2017-04-05T17:06:00_nomade-rencontre-jael-chanteuse-du-group", "Le sommaire / MTC_2017-04-05T17:06:00_magnetique", "Micha\u00ebl Levinas, compositeur / MTC_2017-04-05T17:06:00_michael-levinas-compositeur", "Chronique / MTC_2017-04-05T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-04-05T17:06:00_narcisse", "Le sommaire / MTC_2017-04-05T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe", "Yves Bron est \u00e0 Berne aujourd\u02b9hui, il vous propose une rencontre avec la chanteuse Ja\u00ebl. Ja\u00ebl a \u00e9t\u00e9 la chanteuse du groupe Lunik pendant plusieurs ann\u00e9es, un groupe n\u00e9 du courant trip-hop dans les ann\u00e9es 1990 et qui a rencontr\u00e9 un beau succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique et en Europe. \nLe groupe n\u02b9existe plus depuis 2013 mais Ja\u00ebl continue son parcours de mani\u00e8re plus acoustique, plus proche d\u02b9une esth\u00e9tique folk. \n\"Acoustic\" est le nom de son dernier album, enregistr\u00e9 avec C\u00e9dric Monnier et Domi Schreiber.\nPortrait r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.", "Micha\u00ebl Levinas est l\u02b9invit\u00e9 de \"Magn\u00e9tique\" rencontr\u00e9 lors des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Lausanne au micro d\u02b9Anne Gillot\nNomade est \u00e0 Berne pour une rencontre avec Ja\u00ebl, chanteuse du groupe Lunik\nRendez-vous avec Ivor Malherbe et ses \u00e9chos magn\u00e9tiques", "\"La Passion selon Marc. Une passion apr\u00e8s Auschwitz\", une cr\u00e9ation mondiale de Micha\u00ebl Levinas \u00e0 l\u02b9occasion des 500 ans de la R\u00e9forme.\nAvec l\u02b9orchestre de Chambre de Lausanne, et l'Ensemble Vocal de Lausanne, sous la direction de Marc Kissoczy.\nDonn\u00e9e le 12 avril 2017 \u00e0 l\u02b9\u00e9glise St-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. Le 13 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale St-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve et le 16 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale St-Nicolas \u00e0 Fribourg.\nMicha\u00ebl Levinas est l\u02b9invit\u00e9 de \"Magn\u00e9tique\" rencontr\u00e9 lors des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Lausanne au micro d\u02b9Anne Gillot.", "Micha\u00ebl Levinas est l\u02b9invit\u00e9 de \"Magn\u00e9tique\" rencontr\u00e9 lors des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Lausanne au micro d\u02b9Anne Gillot\nNomade est \u00e0 Berne pour une rencontre avec Ja\u00ebl, chanteuse du groupe Lunik\nRendez-vous avec Ivor Malherbe et ses \u00e9chos magn\u00e9tiques"], "variantIds": ["ece-8482479", "ece-8482473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T10:00:17Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [97%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [63%] :\r\nMagn\u00e9tique Ania L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s autour des 500 ans de la R\u00e9forme l'association Musique pour un temps pr\u00e9sent a command\u00e9 au compositeur Micha\u00ebl L\u00e9vinas, la Passion selon Marc une passion apr\u00e8s \u00e0 Auschwitz, c'\u00e9tait r\u00eave sera donn\u00e9 les 12 13 14 avril \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg par l'orchestre de chambre de Lausanne, l'Ensemble Vocal Lausanne dirig\u00e9 par Mark qui certifie la cr\u00e9ation sera couvert par de nombreuses radios avec une transmission directe le 12 avril sur les ondes d'Espace 2 puis on enl\u00e8ve streaming sur RTS culture et on vous propose aujourd'hui de d\u00e9couvrir cette passion au fil d'un entretien passionnant d'Anne Gillot et de Micha\u00ebl L\u00e9vinas \u00e0 17 heures 45 Ivor Malherbe lire dans ses \u00e9chos, les derni\u00e8res nouvelles de la galaxie et juste apr\u00e8s 18 heures dans la s\u00e9quence nomade, on rejoindra Yves Bron \u00e0 Berne pour une rencontre avec la chanteuse Ja\u00ebl ce Marc Rochot qui r\u00e9alise l'\u00e9mission magn\u00e9tique c'est jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\nBelotte par la chanteuse libanaise Yasmine ramdam chanson tr\u00e8s oriental qui nous a fait nous \u00e9vader quelques instants de notre Studio de magn\u00e9tique, mais on va retourner en Occident, on va retourner dans le Studio avec vous Anne Gillot bonjour, bonjour, Amiens, vous avez, vous venez de rencontrer Micha\u00ebl L\u00e9vinas, grand compositeur fran\u00e7ais qui vient d'arriver, en fait, et il il arrivait justement de Paris quand vous l'avez cueilli juste avant les premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions de la Passion selon Marc une passion selon \u00e0 Auschwitz, c'est une grande oeuvre qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e pour les c\u00e9l\u00e9brations qui entourent les 500 ans de la r\u00e9forme, voil\u00e0 une oeuvre qu'on pourra d\u00e9couvrir en cr\u00e9ation m\u00eame le mercredi 12 avril prochain \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois de Lausanne, espace de d'ailleurs, il sera, on pourra la suivre sur Espace 2 il y aura \u00e9galement d'autres dates le jeudi 13 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale Saint-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le 14 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg, vous avez \u00e9videmment \u00e9voquer cette fresque immense avec Micha\u00ebl L\u00e9vinas, c'est avant qu'on \u00e9coute l'entretien un est -ce que vous pouvez poser quelques jalons et puis parler un peu de cette grande figure de la cr\u00e9ation musicale contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [89%] :\r\nOui alors Micha\u00ebl L\u00e9vinas a fait partie de ces, de ces compositeurs, qui ont vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants, notamment dans les ann\u00e9es 60 70, il faut s'imaginer un climat parisien o\u00f9 Boulez avait la mainmise absolument surtout et en 1973 je crois, s'\u00e9tendent donc 73, il fonde avec G\u00e9rard Grisey et Tristan Murail, ce qu'on appelle l'ensemble itin\u00e9raire et le mouvement du spectre Alice, c'est-\u00e0-dire un mouvement qui s'int\u00e9ressait plus seulement \u00e0 la noter au geste musical, mais aussi au spectre du son assez harmoniques voil\u00e0 tous les 3 de mani\u00e8re \u00e9videmment diff\u00e9rente, il faut bien se dire que tout ce climat l\u00e0 venait apr\u00e8s une atmosph\u00e8re d'apr\u00e8s- guerre, de la musique contemporaine, apr\u00e8s la cr\u00e9ation de Darmstadt, de l'\u00c9cole de Darmstadt, on se demandait : mais comment peut -on faire de la musique, apr\u00e8s cette seconde guerre mondiale, comment peut -on encore faire de la po\u00e9sie, \u00e7a c'\u00e9tait la th\u00e9orie d'Adorno et l\u00e0 justement, Micha\u00ebl L\u00e9vinas pour cette grande cr\u00e9ation se posent cette question l\u00e0, la po\u00e9sie, le chant sont -ils possibles apr\u00e8s Auschwitz peut -on chanter une passion apr\u00e8s Auschwitz lui prend le pari que oui, si l'on chante l'irr\u00e9parable, alors je voulais juste poser quelques jalons parce que le langage de Micha\u00ebl L\u00e9vinas et tr\u00e8s pointues, c'est le digne fils de son p\u00e8re, le philosophe Emmanuel L\u00e9vinas et donc il faut peut-\u00eatre, on y parle \u00e9videmment de spectre Isma\u00efl parle de Paul Celan parce que on lui a propos\u00e9 d'\u00e9crire sur des po\u00e8mes de Paul Celan Paul Celan, po\u00e8te, rescap\u00e9 de l'holocauste et qui a une grande importance pour beaucoup de compositeurs du XXe si\u00e8cle et 28 et 21\u00e8me si\u00e8cle qui ont utilis\u00e9 ce texte Paul Celan qui n'a pas bien support\u00e9 d'ailleurs d'\u00eatre un rescap\u00e9 le caustique qui se jettera la l\u00e9gende dit du pont Mirabeau dans le dans la Seine, donc qui ne supportent pas, qui se suicide donc Paul Celan veut \u00e9tait partie de cette, de cette passion et puis il y a peut-\u00eatre quelque chose de sous- jacent dont il parle, c'est sa mani\u00e8re de lier les choses, c'est-\u00e0-dire dire sa passion est en 3 parties, une partie en h\u00e9breu en aram\u00e9en. \r\nUne partie avec selon l'Evangile selon Saint Marc, d'apr\u00e8s le texte manger justement sa marque un texte qu'il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du XIIIe si\u00e8cle et puis ces po\u00e8mes de Paul Celan et il y tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 notamment l'utilisation de la polyphonie du moyen- \u00e2ge, donc avec ces quelques cl\u00e9s, peut-\u00eatre qu'on peut rentrer dans le magnifique univers de Micha\u00ebl L\u00e9vinas, je suis d'embl\u00e9e avec lui dans la question lui demandant : mais dans le fond, comment vous avez r\u00e9agi quand on vous a fait cette commande la comment un compositeur r\u00e9agit quand on lui demande d'\u00e9crire une oeuvre pour les 500 ans de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [89%] :\r\n\u00e9coutez, franchement, je l'ai \u00e9crit parce que les protestants m'ont demand\u00e9 de faire une oeuvre et il longuement compositeur juif et je consid\u00e9rais que cette rencontre je dirais jud\u00e9o chr\u00e9tienne jud\u00e9o- protestante mais en m\u00eame temps, les catholiques vont le faire \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien c'\u00e9tait une initiative tr\u00e8s importante parmi beaucoup d'autres Kummer cum\u00e9nique dans un monde o\u00f9 les valeurs monoth\u00e9iste du respect de l'autre et de respect du visage peu L\u00e9vinas sien m\u00eame quand je lis \u00e7a tout de m\u00eame, mais je pense plut\u00f4t \u00e0 la tradition, qui va de J\u00e9rusalem, Ath\u00e8nes et Rome, c'est-\u00e0-dire cette culture qui aujourd'hui est sur la d\u00e9fensive ou qui ne doit pas l'\u00eatre et qui est dans un cadre mondialisation o\u00f9 ces valeurs sont fonci\u00e8rement remis en question par une grande partie de l'humanit\u00e9, ces valeurs doivent \u00eatre d\u00e9fendues, quoiqu'il soit arriv\u00e9 est horrible dans cette Europe qui a tout de m\u00eame aussi a \u00e9t\u00e9 bien cruel et bien injuste mais je consid\u00e9rais que c'est act\u00e9, c'est un acte tr\u00e8s par on va r\u00e9sumer c'est tactique consistait \u00e0 accepter qu'un compositeur juif qui ne peut pas accepter l'esprit luth\u00e9riens et qui va le dire en quelque sorte, dans le cadre de cette r\u00e9forme et dans le cadre de cette semaine sainte, accueilli par les protestants, h\u00e9 bien c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de libert\u00e9 \u00e9tait vraiment un acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 formidable et je n'ai m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [86%] :\r\nEt peut-\u00eatre une question plus d\u00e9licate ou plus difficile mais pourquoi vous pouvez vous en vendez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:10) [88%] :\r\n\u00e9coutez le nom L\u00e9vinas a de forts Liens avec la Suisse aussi, enfin je, je pense que dans un 1er temps, enfin c'est comme \u00e7a que j'ai pris il y a eu 2 op\u00e9ras qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en Suisse et il y a eu les n\u00e8gres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en 2004, le cas d'une coproduction et d'une commande avec l'Op\u00e9ra de Lyon et il y a eu le Petit Prince, qui \u00e9tait une commande de l'Op\u00e9ra de Lausanne and Co commande avec l'Op\u00e9ra de Lille, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en m\u00eame temps au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et j'ai aussi beaucoup tout de m\u00eame d'affinit\u00e9 avec archipel avec la Haute \u00e9cole de Gen\u00e8ve voir avec la Haute \u00e9cole de Lausanne d'ailleurs un des enseignants de Lausanne a \u00e9t\u00e9 admise, \u00e9tudiant \u00e0 un certain moment il y a l\u00e0 quelque chose qui me semble aller naturellement alors bien entendu, il ne faut pas se cacher, je portais non, qui est aussi le nom d'un philosophe qui est tout de m\u00eame la rep\u00e8re dans de l'histoire de la pens\u00e9e du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui a enseign\u00e9 \u00e0 Fribourg pendant de nombreuses ann\u00e9es qui enseign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Emmanuel L\u00e9vinas et m\u00eame je dirais au jeu de mani\u00e8re plus contemporaine, il y a Daniel Cohen L\u00e9vinas, ce qui en sc\u00e8ne \u00e0 Universit\u00e9 de Lausanne et je crois que, il y avait une confiance qui m'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 la fin, une confiance artistique, une confiance th\u00e9ologique et est tout simplement une conscience humaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:10) [86%] :\r\nAlors, une fois que vous avez accept\u00e9 cette commande vers quels rivages \u00e7a vous apportez comment \u00e7a sonnait dans vos oreilles, comment vous pouvez imaginer \u00e7a, c'est \u00e0 la fois il y a du chose peut-\u00eatre risqu\u00e9, on a peut-\u00eatre peur aussi des fois de pas de blasph\u00e9mer mais enfin de dettes sur des disons voil\u00e0 disons exactement comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [88%] :\r\nComme toute exp\u00e9rience d'\u00e9criture, c'est une d\u00e9couverte au jour le jour et non pas \u00e0 un plan pr\u00e9\u00e9tabli, \u00e7a c'est certain, la commande a \u00e9t\u00e9 assez complexe dans sa formulation parce que il m'a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par Jean-Marc \u00e9tat de terminer ou d'int\u00e9grer, ils ne savaient pas, en r\u00e9alit\u00e9, tr\u00e8s bien, personne ne savait, mais \u00e7a, pour moi, je savais que c'\u00e9tait pas possible comme cela, d'int\u00e9grer les po\u00e9sies de Paul, scellant dans ses \u00c9vangiles de sa marque, c'\u00e9tait quelque chose de demander qui n'est pas venue de moi en m\u00eame temps qu'il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9, parce que autour de moi, je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la po\u00e9sie de Ceylan, je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la famille, c'est lent, je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 ceux qui ont \u00e9crit sur celles en sait quelque chose, encore, qui \u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s proche qui est ma langue, en quelque sorte, mais il y avait 7 c'est interrogation, bien s\u00fbr, on demande un musicien juif quelque chose de d'\u00e9vang\u00e9liques de chr\u00e9tiens dans la cadre d'honteux \u00e9videmment la la question pro et fortement probl\u00e9matique, il ne peut pas glorifier Luther et toutes des \u00e9crits de Luther et le r\u00f4le de Luther dans la question de la Shoah et le r\u00f4le de la passion dans l'histoire de la pers\u00e9cution antis\u00e9mite, 2 1000 ans, h\u00e9 bien on va prendre des po\u00e9sies de Ceylan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [88%] :\r\nEt probablement dans l'esprit de la d\u00e9construction d'ailleurs qui a un peu \u00e0 mon avis un tout petit peu contamin\u00e9 lent \u00e0 la fin de sa vie dans la mani\u00e8re dont les po\u00e9sies ont \u00e9volu\u00e9 non je vous dis parce que je vais vous dire apr\u00e8s un peu comment j'ai travaill\u00e9 sur ces textes et Kelsey langer choisit pas n'importe lequel, h\u00e9 bien on va lui ont valu demander de m\u00e8tres du scellant peut-\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9vangiles et les choses, \u00e9videmment, ne sont pas du tout pass\u00e9 comme cela, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai entendu tout de suite dans la po\u00e9sie de Ceylan, vous me posez la question de la musique, j'ai entendu un lien tr\u00e8s \u00e9trange avec le yiddish, on dit toujours que c'est lent, a voulu \u00e9crire de la po\u00e9sie dans la langue du bourreau, il a, il n'a pas pu faire autre chose que d'\u00e9crire dans la dans la langue du bourreau mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est vraiment la langue du bourreau c'est allemand, c'est un Allemand que j'ai moi- m\u00eame dans le sang, parce que je suis d'origine d'Europe de l'Est, tout de m\u00eame \u00e9cologie dit chiche et la prononciation de libre dans le rite h\u00e9bra\u00efque ashk\u00e9naze, celui qui a \u00e9t\u00e9 le rite qu'on a encore chanter dans les chambres \u00e0 gaz, on a pleur\u00e9 dans les chambres \u00e0 gaz de champs \u00e9tant \u00e0 pleure, h\u00e9 bien, c'est cela qui est la langue de Ceylan, ce n'est pas seulement la langue de Heidegger, qui est all\u00e9 voir et donc j'ai progressivement con\u00e7u une sorte de triptyque alors je vous le dis tout de suite j'ai compos\u00e9 un rite des morts en h\u00e9breu en aram\u00e9en, en entendant dans la musique, le chant ashk\u00e9naze, des larmes, non par le domestique en en le profane en ouvrant le profanant comme je consid\u00e8re que Mendelssohn profane le sentiment religieux par le savoir orchestral dans ces musiques religieuses ou que Bernstein profane le rite juif par son savoir orchestre que Ravel ne prot\u00e8ge enfin de ne pas quand il fait chanter le Kaddish parce que il a entendu la dimension sainte du texte dans son langage harmonique, mais des autres, m\u00eame bloc en quelque sorte profane, cette mani\u00e8re d'\u00eatre cultiver en chantant la souffrance et la liturgie, c'\u00e9tait un enjeu terrible de ne pas \u00eatre cultiv\u00e9 mais l'\u00eatre tout de m\u00eame par cons\u00e9quent les techniques l'id\u00e9e Sienne et je dirais, les techniques de la crise sur polyphonique du XVIe si\u00e8cle de Thalys, par exemple, h\u00e9 bien mon permis, j'esp\u00e8re, non pas de domestiquer, non pas de profaner mais de exprim\u00e9e par l'\u00e9criture, la polyphonie du clameur ashk\u00e9naze que j'entends des dans les synagogues mais qui m'ont permis de porter la m\u00e9lodie et qui m'ont permis de ne pas d\u00e9filer les grilles harmoniques qui sont imprim\u00e9s dans cette m\u00e9lodie et qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans cette en quelque sorte Les techniciens me comprendront, on me plains souvent dans la musique spectrale oui par la force des bien s\u00fbr oui j'aime, j'aime le timbre je et j'entends je suis pianiste, je fais mon propre sont et comme compositeur, je fais mon propre sont en sens, l\u00e0, je suis plus mortel que les mortels qui ont \u00e9crit dans un langage temp\u00e9r\u00e9 mais en m\u00eame temps, bien entendu, c'est c'est le langage harmonique qui conduisent le rituel de la 1\u00e8re partie de ce triptyque elle rares et puis la psalmodie terrible du nom des mots r\u00e9veiller le nom des morts de la Shoah par la psalmodie et autres caract\u00e9ristiques et je reviendrai \u00e0 Ceylan, bien entendu dans le rite ashk\u00e9naze le mot lance la psalmodie donc les techniques d'\u00e9criture, le savoir, \u00e9crite et l'harmonie, le timbre donc le spectral mais le spectral qui sait que le sens du son fait appel \u00e0 une structure de grille harmonique qui sait que le principe des \u00e9chelles de langage musical n'est pas strictement tonale mais il est le principe de l'alt\u00e9ration et de la temporalit\u00e9, h\u00e9 bien c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9crit la premi\u00e8re partie et tr\u00e8s \u00e9trangement, j'ai entendu un lien avec la po\u00e9sie de Ceylan, c'est-\u00e0-dire 10 Schlauri et Espen bah Espen baume bien entendu la m\u00e8re qui ne reviendra pas et donc nous parlons du rituel chr\u00e9tien, h\u00e9 bien cette m\u00e8re qui ne revient pas, bon, c'est la vibration spectrale que j'ai utilis\u00e9 dans mes premi\u00e8res pi\u00e8ces dans la poubelle, vous allez dire que \u00e7a le souffle, tous ces \u00e9l\u00e9ments c'\u00e9tait impossibilit\u00e9 de s'exprimer sans les souffles ment sans les larmes qui sont la po\u00e9sie de Ceylan, de la mer qui ne va pas revenir mais dans 10 ils et c'est encore plus \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que le caddie et le Isco reviennent dans ce po\u00e8me au m\u00eame titre que Vorpe cheveux Esther les mots qui me cherche dans l'\u00e9cluse et bien entendu, ce sont ces intervalles et le cadi score de la premi\u00e8re partie h\u00e9bra\u00efque juive qui se retrouvent dans la structure de la derni\u00e8re partie, j'ai donc j'ai rajout\u00e9 \u00e0 la demande des commanditaires un rituel juif du d\u00e9part dans les langues, h\u00e9breu, aram\u00e9en et j'ai termin\u00e9 avec les po\u00e9sies de Ceylan, aucune des constructions je dirais un retable en 3 parties et au Centre, l'Evangile de dans le fran\u00e7ais du 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:45) [84%] :\r\nL'aveu qualit\u00e9 le langage, c'est quelque chose qui fait partie toujours de votre musique, Micha\u00ebl L\u00e9vinas semaine quand vous parlez de langage instrumentale d'instruments pour vous l'instrument, ce n'est qu'un filtre ou je ne sais plus beaux mots exacts pour exprimer la vos qualit\u00e9s d'instrumentiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:04) [88%] :\r\nL'instrument et \u00e0 l'instrument est un porte- voix dans le courant spectral il y a eu une sorte de scission, on pourrait dire, par rapport \u00e0 la question du timbre et de l'intelligibilit\u00e9 de l'Intelligence du timbre, l'Intelligence du timbre, sorte de on va dire de Avatar de la structure s\u00e9rielle, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 finalement, d'ailleurs, la rencontre avec Boulez \u00e0 dire K et finalement les Oeuvres fondamentales de Tristan Murail et gris\u00e9 et de mon c\u00f4t\u00e9, d'embl\u00e9e, dans les premiers cours de Darmstadt, quand on est venu faire un s\u00e9minaire qu'est -ce que l'instrumental instrumental prolongement du corps l'instrumental expression du souffle du musical l'instrumental l'au-del\u00e0 du son et j'allais dire l'un instrumental l'intelligibilit\u00e9 du son, c'est-\u00e0-dire \u00e9ventuellement sa relation entre le son et le sens, la m\u00e9lodie, la relation structurelle entre la s\u00e9mantique, la structuration de la phrase et la structuration de la phrase m\u00e9lodique et bien s\u00fbr, dans toute cette passion, j'ai retrouv\u00e9 \u00e9videmment des pr\u00e9occupations qui ont exist\u00e9, qui ont exist\u00e9, alors je vais me permette de citer ses op\u00e9ras qui ne sont pas encore des dans le r\u00e9pertoire du grand public ne seront peut-\u00eatre jamais au seront peut-\u00eatre mais enfin disons, disons, citons des noms le manteau Les n\u00e8gres, la m\u00e9tamorphose qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e en Suisse, on a les nerfs en Suisse \u00e9galement le Petit Prince, mais l\u00e0 dans la passion, j'allais vous dire : on ne peut pas rigoler d'ailleurs dans cette impossibilit\u00e9 de r\u00e9unir la Shoah et la passion, et en m\u00eame temps l'unit\u00e9 formelle de cette passion, on pourra dire quelques mots, si vous voulez, h\u00e9 bien, le chant du texte, et c'est en m\u00eame temps le Champ du rite en m\u00eame temps l'attention qu'on retrouve dans toute l'histoire, et notamment dans l'histoire de la passion entre le r\u00e9cit et l'action, alors l\u00e0 il y a une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 bac sur d\u00e9j\u00e0 la transmutation du texte par le chant que Bach d\u00e9couvrent vraiment il y a plus d'opposition entre le parler et le chant, c'\u00e9tait le cas un peu avant, m\u00eame chez qu'on peut trouver dans Les Myst\u00e8res la passion, c'est le th\u00e9\u00e2tre, mais la passion qui rentrent \u00e0 l'\u00e9glise, ce n'est surtout pas le th\u00e9\u00e2tre, c'est quelque chose d'autre mais cette tension entre le r\u00e9cit et l'action, c'est le coeur m\u00eame la probl\u00e9matique de la passion des chorals luth\u00e9riens des r\u00e9citatifs en m\u00eame temps c'est l'histoire de la forme occidentale, comment on passe d'un l'instant \u00e0 l'instant, comment on passe d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre, avec toutes les histoires du langage occidental, y compris ce qu'on appelle les processus \u00e9lectro bon alors d'un c\u00f4t\u00e9 le timbre doit chanter le timbre doit parler, mais la forme ne peut pas se limiter au processus, c'est le passage de l'un \u00e0 l'autre, donc le motif m\u00e9tamorphose symbolique des motifs m\u00e9tamorphose presque Light motif une transgression quand on parle d'une passion qui refuse de rencontrer la Shoah mais surtout la Shoah refuse de rencontrer la passion car la passion n'a jamais voulu rencontrer nation a en quelque sorte la passion et \u00e0 une responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 la Shoah il y a une dissociation dans l'histoire de ces 2 religions et irr\u00e9conciliables de l'irr\u00e9parable, par cons\u00e9quent, les motifs structure l'ensemble de la France, mais la langue, elle va chanter et alors je me suis retrouv\u00e9 dans la partie chr\u00e9tienne avec une question d'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure, ne pas profaner mais en m\u00eame temps on ne fait pas des musiques du monde, ni du musiques du monde ashk\u00e9naze de la souffrance ni musique du monde, m\u00eame du c\u00e9r\u00e9monial chr\u00e9tien de la messe du dimanche matin et je me suis souvenu que le texte de la Bible pour leur rachis du XIe si\u00e8cle, de 3 \u00e9tait un texte o\u00f9 le mot parfois devenu \u00e9nigmatique et \u00e0 heureH. faisait appel \u00e0 ce qu'il appelait le Lasalle, le Fran\u00e7ais de son \u00e9poque, l'ancien fran\u00e7ais et donc j'ai cherch\u00e9 un ancien fran\u00e7ais qui puisse permette de mettre une ombre sur la m\u00e9moire rituel tout en la respectant et en m\u00eame temps qui puisse comme je fais toujours dans mon travail dans Les n\u00e8gres dans les textes garage cas par exemple \u00e9videmment les consonnes ont une relation particuli\u00e8re avec la voyelle, le mot a une m\u00e9trique, contrairement \u00e0 ce qu'on croit sur le Fran\u00e7ais, le Fran\u00e7ais est tr\u00e8s souple pour la m\u00e9trique donc l'invention rythmique, mais en m\u00eame temps, la passion est un chant continue si il n'y a pas de champs, s'il n'y a pas de m\u00e9lodies, il n'y a pas de passion, donc tout le travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce travail sur la relation d'un \u00e9pisode \u00e0 l'autre, la m\u00e9tamorphose symbolique, le th\u00e8me de la croix, le th\u00e8me des clous qui m\u00e9tamorphose Les impr\u00e9cations et les souffrances des consonnes du caddie et dans la sc\u00e8ne de la crucifixion, bien s\u00fbr, une telle \u00e0 entre le caddie Edelman les rares amis me qui se superpose \u00e0 des m\u00e9triques de cloches, ce sont des polyphonies de la premi\u00e8re partie de la passion et \u00e9videmment le d\u00e9sespoir du 22\u00e8me, somme qui le Christ est juif, le Christ pleure sur le psaume Elie Elie la Mazimpaka ni de la m\u00eame mani\u00e8re que j'ai introduit le Champ de la souffrance et du rappel des millions de morts d'Auschwitz en reprenant dontM. les rares amis m'le Champ d'un Araza d'Europe centrale qui a \u00e9chapp\u00e9 dans un camp de concentration en chantant ses pri\u00e8res au moment o\u00f9 on avait le fusil et l'ISS l'ont laiss\u00e9 s'enfuir et c'est ce m\u00eame Champ on retrouve \u00e0 la fin des des rares amis et qu'on retrouve \u00e0 la fin de la Passion elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:03) [89%] :\r\nLes 3 premi\u00e8res variations Diabali interpr\u00e9t\u00e9 par Micha\u00ebl L\u00e9vinas, ce que nous entendions au micro d'Anne Gillot la cr\u00e9ation de Micha\u00ebl L\u00e9vinas, la Passion selon Marc une passion apr\u00e8s Auschwitz, cr\u00e9ation mondiale sera donn\u00e9 le 12 avril \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois sera suivie de 2 autres concerts le 13 avril \u00e0 la Saint-Pierre de Gen\u00e8ve le 14 avril \u00e0 la Cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg ce cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par l'association Musique pour un temps pr\u00e9sent sera donn\u00e9 par l'orchestre de chambre de Lausanne avec l'Ensemble Vocal de Lausanne, tous dirig\u00e9s par Marc qui 7 6 et 4 solistes \u00e9galement Les Sopranos, Magali L\u00e9ger et Marion Grange le contre- t\u00e9nor Guy Terrail et le baryton, Matthieu Dubrulle, vous pourrez suivre cette cr\u00e9ation, le 12 avril d\u00e8s 20 heures en Direct sur Espace 2 et elle sera transmise \u00e9galement sur les r\u00e9cits, elle \u00e9tait dou\u00e9e sur France Musique et en Live streaming sur RTS culture et sur Arte, concert et puis \u00e0 noter \u00e9galement que ce dimanche 9 avril \u00e0 17 heures, une pr\u00e9sentation de l'oeuvre, au public qui aura lieu au Cercle est de Lausanne, la place Saint-Fran\u00e7ois pr\u00e9sentation musicale, donc avec le compositeur Micha\u00ebl L\u00e9vinas, le chef d'orchestre Marc qui et les solistes de la cr\u00e9ation, vous pouvez retrouver toutes les informations relatives \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement assez monumental sur le site 3 W Point musique Tiret temps tir\u00e9 pr\u00e9sent Point CH vous \u00e9coutez magn\u00e9tique, il est 17 heures et 44 minutes bonjour Ivor Malherbe bonjour Alain, bonjour \u00e0 vous, c'est l'heure des derniers \u00e9chos oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:32) [85%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [95%] :\r\nOn apprend que Jean-Michel Jarre se rend \u00e0 Massada en Isra\u00ebl pour son prochain spectacle un peu moins monumental que d'habitude, il aura lieu jeudi soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:44) [90%] :\r\nOui, il faut dire qu'il est inscrit au Guinness Book des records, Jean-Michel Jarre comme artiste ayant eu la plus grande audience \u00e0 ses concerts mais l\u00e0 il n'y aura que 10000 personnes c'est plus intime, comme il dit bien, prix des places entre 120 et 720 euros accessible dans le monde entier, si vous \u00eates tent\u00e9s pas alors maintenant, le propos est diff\u00e9rent puisqu'il a choisi le site au pied de la citadelle de Massada pour faire passer un message lourd de sens en nos temps modernes, la mer Morte, va bient\u00f4t dispara\u00eetre si on ne fait rien et il souhaite qu'elle soit inscrite au Patrimoine international de l'UNESCO, comme la citadelle de Massada et Jean-Michel Jarre est ambassadeur volontaire de l'UNESCO et il explique : pour moi, la raison d'\u00eatre de ce projet et de faire prendre conscience au plus grand nombre de l'urgence de s'occuper de la Terre dans son ensemble et au-del\u00e0 \u00e0 r\u00e9sister aux politiques fa\u00e7on Donal Trump en mati\u00e8re d'environnement, fin de citation, le programme de Jean-Michel Jarre est compos\u00e9 de performance de Didier et musiciens fran\u00e7ais et isra\u00e9liens avec 2 participations du compositeur lui- m\u00eame le concert devant se terminer au lever du soleil, vendredi, nous allons utiliser les moyens les plus modernes dans ce domaine pour ce spectacle qui va \u00eatre fait que Steve pour les personnes pr\u00e9sentes et pour ceux qui le verront en diff\u00e9r\u00e9 ou dans le. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:04) [93%] :\r\nUn extrait d'oxyg\u00e8ne par Jean-Michel Jarre que vous retrouvez en concert demain soir, \u00e7a sera en Isra\u00ebl sur la forteresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:10) [89%] :\r\nCitadelle de Massada 2\u00e8me \u00e9chos avec vous Ivor Malherbe on apprenait lundi la disparition dit Keshi qui a fond\u00e9 la marque d'instruments \u00e9lectroniques relents, c'\u00e9tait tout simplement une r\u00e9volution lorsque ces machines sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:23) [82%] :\r\nEt faites pas confiance, pouvoir mettre ses premiers rythmant premi\u00e8res pattern dans la fameuse TR 808 h\u00e9 bien c'\u00e9tait magique et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e9coute \u00e0 Okapi, ainsi l'instrument arrimer lecture car un immense bond en avant tout en d\u00e9mocratisant ses machines qui \u00e9tait inabordable auparavant, et voil\u00e0 que nos oreilles ont gard\u00e9 ces sont dans les meilleurs tubes comme Dawid Bowie, les Beastie Boys, Jean-Michel Jarre, qu'on vient d'entendre certains ont utilis\u00e9 l'identit\u00e9 sonore de ces joujoux Johnny comme argument principal de leur composition, il y des fois un peu que la bo\u00eete \u00e0 r\u00e9compenser, comme \u00e7a, alors l\u00e0, c'est tr\u00e8s fort infl\u00e9chir le le\u00e7on de toute une g\u00e9n\u00e9ration de musiciens, il fallait le faire et puis une autre invention cruciale de monsieur Khakassie qui a chang\u00e9, l'utilisation des synth\u00e9tiseurs le syst\u00e8me Midi qui permettait enfin de connecter plusieurs synth\u00e9tiseur ou dans piloter plusieurs avec un seul car il est bien quelle place gagn\u00e9e, pensez donc, Herbie Hancock et le pionnier des machines aux sons synth\u00e9tiques en r\u00eavait, lui qui faisaient des kilom\u00e8tres sur sc\u00e8ne pour passer de l'un \u00e0 l'autre, c'\u00e9tait pas \u00e9conomique du tout, c'\u00e9tait plut\u00f4t sportif, quand vous regardez sans cette absence, c'est impressionnant, et puis c'est clavier qui se porte sur sc\u00e8ne vous savez comme des guitares c'est encore lui le enfin, le pianiste de se lever et quitter sa place faire le show aux c\u00f4t\u00e9s du guitariste, effet garanti, enfin de mon point de vue, l'entreprise de \u00e9coute \u00e0 enqu\u00eater ainsi a toujours cultiv\u00e9 dans mon souvenir des machines abordable et solide et \u00e7a c'est important un obstacle de moins pour cr\u00e9er, de toute \u00e9vidence, au fait, \u00e0 propos de bien Hancock, \u00e9coutons le morceau de circonstance cr\u00e9e aussi avec quelques machines de Monsieur qui agit Perfect Machine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:18) [86%] :\r\nIl avait un coq s Perfect Machine qui l'a cr\u00e9\u00e9 justement avec les machines dit peut-\u00eatre la Keshi secr\u00e9taire g\u00e9nial japonais qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 1er avril \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans dans certaines cultures Ivor Malherbe, le m\u00e9lange des genres n'est pas facile, surtout dans le Cachemire, par exemple, pratiquer la musique classique soufi et compliqu\u00e9 pour voil\u00e0, pour faire simple, pour une pour une femme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:42) [89%] :\r\nOui, c'est un raccourci, et c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Chamblan Bachir, qui devait se cacher petite pour travailler le chant et puis sa famille s'est laiss\u00e9 convaincre au fil du temps, elle a pu \u00e9tudier avec d'autres filles et gar\u00e7ons, dans le 1er groupe mixte de musiciens classiques souffrir un projet qui vise \u00e0 sauvegarder la tradition dans cette vall\u00e9e o\u00f9 la modernit\u00e9 en terre tranquillement les anciennes cultures et donc cette tradition est transmise par des hommes exclusivement qui ne la transmettait m\u00eame pas office de leur fille, mais uniquement office de leur fils, c'est vous dire et il a fallu comme il se doit, que ce soit quelqu'un ayant v\u00e9cu l'exception qui change les habitudes Ghoulam Mohammad elle Hincmar je crois qu'il dit juste, l'un des chanteurs soufis les plus connus de cette r\u00e9gion, il a d\u00fb faire face au conservatisme, il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 4 fois son \u00e9cole, dans une p\u00e9riode o\u00f9 sa r\u00e9gion vivait l'insurrection s\u00e9paratiste, il est convaincu qu'il faut entretenir cette tradition et que le meilleur moyen et que les filles et les gar\u00e7ons s'y consacrent, notez bien que sur les 50 jeunes filles \u00e0 qui il enseign\u00e9, seulement 3 ont continu\u00e9 apr\u00e8s le mariage, alors le rap protestataires les rythmes occidentaux ont remplac\u00e9 la musique des perdants dans les c\u00e9r\u00e9monies officielles et de temps \u00e0 autre, quand m\u00eame, ils vont chez des gens qui appr\u00e9cient encore cette musique et donner des consacr\u00e9 tuer puisque ce sont des pri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:44) [88%] :\r\nDifficile de quitter le simple on entend, ici interpr\u00e9t\u00e9 par Sharma dans cette m\u00e9lodie du Cachemire Ivor Val\u00e8re mais bon, il faut continuer \u00e0 faire tourner la vapeur d'un convoi routier pour circuler les \u00e9chos, on apprend qu'un DJ britannique va \u00eatre jug\u00e9 pour outrage aux bonnes moeurs en Tunisie parce qu'il a mix\u00e9 des extraits d'appel \u00e0 la pri\u00e8re dans une bo\u00eete de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:02) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, et le patron de la bo\u00eete de nuit va compara\u00eetre avec lui et lui c'est le DJ Dax alors \u00e7a peut leur valoir jusqu'\u00e0 6 mois de prison ferme la bo\u00eete de nuit d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e par les autorit\u00e9s et le ministre des Affaires religieuses dit que se moquer des sentiments, des Tunisiens et de leurs principes religieux est une chose absolument inacceptable en critiquant des actes portant atteinte au sacr\u00e9 et au rites je les gens religieux, fin de citation et sans attendre l'organisatrice du festival, a d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses quant \u00e0 Didier Dax h\u00e9 ben, il a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses et assure qu'il n'a jamais voulu provoquer ou offenser quiconque, je ferme les alors moi je vous pr\u00eate le fond de ma pens\u00e9e, je pense que l'essence de certaines choses et tout de m\u00eame inalt\u00e9rable m\u00eame mise en musique ou remix\u00e9 par DJ. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:42) [70%] :\r\nDidier d'acc\u00e9der \u00e9lectronique extrait cha\u00eene \u00e9coute avec ce que vous voulez pour Les \u00c9chos du foss\u00e9 pour une \u00e9thique et les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:51) [83%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9chos Ivor Malherbe la \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame apr\u00e8s son grand festival qui a eu lieu \u00e0 quelques semaines et m\u00eame pendant l'officiel jazz depuis mai, les concerts continue avec de nombreuses perles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:02) [87%] :\r\nEt l\u00e0 je vous savez tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fortement \u00e0 l'\u00e9couter \u00c9ric Revit ce contrebassiste et leader ce samedi soir 8 mars au sud des Alpes, alors moi, mon 1er souvenir de ce magnifique musicien \u00e7a remonte \u00e0 1900 dans le 5 mai c'\u00e9tait justement au festival Jazz depuis \u00e0 la salle d'Abel avant l'incendie, il jouait avec une des plus grandes chanteuses de l'histoire, c'\u00e9tait Betty Carter et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 juste souffler et puis \u00e7a continuer sans cesse apr\u00e8s avoir fait la rh\u00e9torique pour la grande chanteuse et se retrouve avec les grands noms de sa g\u00e9n\u00e9ration gersoise, le batteur Branford Marsalis contre quelle Steve Coleman et bien d'autres, une discographie qui ressemblent d\u00e9j\u00e0 une avalanche de pierres blanches qui vous montre le chemin du jazz moderne et surtout ses disques de ma\u00eetres d'Oeuvres qui sont \u00e9poustouflants et puis toujours \u00e0 l'avant- garde belle \u00e9criture de choc tr\u00e8s beau sont contre la pr\u00e9cieuse un moment quand j'aurai fini et puis aussi une chose \u00e0 noter parce que moins fr\u00e9quente aujourd'hui, il ma\u00eetrise l'aspect Free du jazz si vous entrez dans son dernier trio, vous allez vous d\u00e9placer dans un univers incroyable, inou\u00ef o\u00f9 le geste gratuit n'existe pas, c'est important, sa pens\u00e9e musicale est tr\u00e8s dense en trio fait corps, \u00e7a fait du bien parce que la complicit\u00e9 peut s'exprimer avec beaucoup de classe et de ma\u00eetrise aussi sans m\u00e9lodie ni rythme au fond moi je dis \u00e0 l'heure des ostinato aussi agr\u00e9able qu'un caillou dans la chaussure ou les m\u00e9lodies fade \u00c9ric Revel ne va pas nous l\u00e2cher, alors bon faut quand m\u00eame aller au concert vers \u00e0 la mer, ce samedi, en quartet, cette fois avec l'excellent Ken Vander saxophone t\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:52) [75%] :\r\nR \u00e9crevisses c'est vrai maire de Gen\u00e8ve ce samedi 8 avril \u00e0 21 heures on entend incident Win Boy blues avec Bach et \u00c9ric Raivis, pardon, pardon, contrebassiste \u00c9ric avec le Canada, remarque saxophone t\u00e9nor de la zone Morano piano et Nash dou\u00e9 \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:11) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Ivor Malherbe pour ses \u00e9chos, on se retrouve mercredi prochain \u00e0 la m\u00eame heure, du 17 45 dans magn\u00e9tiques vous \u00e9coutez magn\u00e9tique, il est 18 heures et 3 minutes on sort du Studio et ont rejoint Yves Bron dans la s\u00e9quence nabab \u00e0 Berne, il veut proposer, lors d'une rencontre avec la chanteuse Ja\u00ebl, chanteuse du groupe Lunik pendant plusieurs ann\u00e9es, un groupe n\u00e9 sur la vague trip-hop dans les ann\u00e9es 1990 qui a rencontr\u00e9 en beau succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique et en Europe, le groupe n'existe plus depuis 2013 mais Ja\u00ebl continue son parcours de mani\u00e8re plus acoustique et plus proche d'une esth\u00e9tique folk acoustique, c'est d'ailleurs le nom de son dernier album, on commence avec un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:50) [61%] :\r\nEt dans m\u00eame la. \r\nC'est le. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:10) [86%] :\r\nIl y a toujours, toujours, une m\u00e9lancolie et peut-\u00eatre c'est dans ma voix aussi, et c'est dans mon caract\u00e8re aussi ma ma\u00eetresse de chambre, elle a dit une fois, c'est comme m\u00e2che, maman de et elle a dit une fois, toi, tu as une larme dans ta voix, j'aime bien cette image est pour moi c'est c'est juste, je pense que les ann\u00e9es quand j'avais 20 ans jusqu'\u00e0 30 ans, et j'ai, j'ai \u00e9crit pour consoler moi- m\u00eame, mais c'est peut-\u00eatre aussi le raison pourquoi a consol\u00e9 aussi d'autres gens parce qu'ils ont trouv\u00e9 quelque chose de donc qui qui ressemblait aussi qui qui qui sant\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:05) [88%] :\r\nMagn\u00e9tique nomade le chemin qu'on marche, maintenant c'est c'est un il y a beaucoup des m\u00e9moires parce que pendant 5 ans c'\u00e9tait le chemin pour moi d'aller \u00e0 l'\u00e9cole normale parce que j'ai normalement j'ai j'ai d'abord j'ai j'ai fait l\u00e0 suis ma\u00eetre comme on dit, non pas ma\u00eetresse ma\u00eetresse d'\u00e9cole, ma\u00eetresse d'\u00e9cole et c'\u00e9tait exactement le chemin que j'ai march\u00e9 50 \u00e0 l'heure et puis c'\u00e9tait un bon temps aussi, parce que c'\u00e9tait quand j'avais 15 jusqu'\u00e0 20 ans et comme \u00e7a, c'\u00e9tait avant important de la vie beaucoup de beaucoup des amis aussi qui sont tr\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:00:56) [67%] :\r\nL\u00e0 ainsi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:01:53) [92%] :\r\nLe d\u00e9but de Lunik 99 et puis en \u00e9t\u00e9 2000, j'ai fini mon \u00e9cole, alors c'\u00e9tait vraiment dans le m\u00eame temps, et je voulais pas faire passer peut-\u00eatre trop de temps comme professeur parce que je voulais vraiment \u00eatre musicienne et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:10) [83%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 cette rencontre avec l'unique hein, il y a un long on r\u00e9p\u00e8te que ce groupe il y a eu plusieurs ann\u00e9es d'existence, presque 12 13 ans, pas beaucoup de succ\u00e8s, surtout en Suisse al\u00e9manique \u00e0 nous ont effectu\u00e9 en Suisse romande, c'est Couleur3 diffuser certains titres de de l'unique mais il a quand m\u00eame une sorte de petite fronti\u00e8re qui les a d\u00e9couvert comment et ses musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:30) [86%] :\r\n\u00e0 j'avais 18 ans quand j'\u00e9tais au Studio, il \u00e9tait invit\u00e9 pour un groupe suisse bernois du rap qui, enfin, qui m'ont demand\u00e9 si je veux je pourrais venir et chanter le le refrain pour en Suisse allemande et puis cette studieuse, c'\u00e9tait le Studio de qui Zimmerman, qui \u00e9tait le guitariste et aussi le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:49) [87%] :\r\nProducteur de Lunik, il a aim\u00e9 beaucoup ma voix et il \u00e9tait en train de enregistr\u00e9 le 1er album pour Lunik et ils ont eu un chanteur mais il chanteur avant et puis il aimait beaucoup et il m'a demand\u00e9 si je voulais collaborer pour un ou 2 morceaux comme \u00e7a Gilles Moreau IT et voil\u00e0, j'\u00e9tais j'ai chant\u00e9 un morceau tout le groupe \u00e9tait l\u00e0 et peut-\u00eatre qui pourrait faire un autre ou un autre, ou le contraire, et comme \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait parti et puis il y a un peu plus tard, le chanteur, il voulait partir du groupe et on a, on avait la grande chance de de recevoir un contrat \u00e0 vie, il y a eu maille Virgin la qui \u00e9tait assez grand la pas aujourd'hui mais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:35) [94%] :\r\nAujourd'hui \u00e7a veut plus dire grand chose, mais \u00e0 l'\u00e9poque, oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:03:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et et voil\u00e0, c'\u00e9tait parti, on avait beaucoup de la chance de Dave, vraiment un grand support d\u00e8s d\u00e8s l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:04:17) [81%] :\r\nLes robes r\u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:04:49) [83%] :\r\nQuatre on va vers l'opprobre comme Strauss Br\u00fcggstrasse parce que c'est le chemin plus proche de la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:57) [78%] :\r\nIl faut venir en \u00e9t\u00e9, donc nier, je vais aller voir s\u00e9cession ou pas, non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:05:05) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre quand il fait vraiment vraiment vraiment vraiment chaud c'est, c'est le meilleur truc du monde vraiment sauter dedans et c'est tellement r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:14) [78%] :\r\nDu bouge pas alors qu'il reste dans l'eau, du fait de la plante. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:05:16) [98%] :\r\nRien du tout, voil\u00e0 \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:05:21) [81%] :\r\nSitu\u00e9 fusils tr\u00e8s sportive, il faut essayer de remonter le courant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:27) [95%] :\r\n\u00e7a a pas l'air \u00e9vident \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:05:31) [68%] :\r\nService ben il avait mais l'effet g\u00ean\u00e9 de la Palestine et Lesquin. \r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:52) [88%] :\r\nParce que le d\u00e9but d'Lunik \u00e9tait assez dans la veine, on va dire un peu trip-hop, il y avait Portiche, pas tr\u00e8s loin, Massive Attack, c'est, c'est un peu ce courant -l\u00e0 qui vous a fait d\u00e9marrer un peu non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:06:02) [84%] :\r\nOuais, voil\u00e0, moi, moi, je ne connaissais pas du tout avant que j'ai fait la la connaissance avec Luke parce que je connaissais pas le trip-hop, mais ils ont fait cette musique et moi j'adorais c'est du physique ces sons \u00e9lectroniques et comme \u00e7a, j'ai achet\u00e9 beaucoup d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:06:22) [72%] :\r\nDominique parce que les milliers de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:06:48) [90%] :\r\nD'autant, quand j'ai chant\u00e9, j'avais toujours un peu le sentiment que je devrais chanter avec des colorations et tout \u00e7a et tout \u00e7a et tout d'un coup, il y avait plein de chanteuses, que je ne connais pas connaissaient pas avant que je voyais annoncer c'est possible de chanter comme au mois sans sans faire du jazz, parce que je savais que le jazz, c'est pas, pas tout \u00e0 fait mon truc mais je voulais chanter le pop, mais pas avec les toutous le RnB, c'\u00e9tait pas vraiment mon truc, non plus, et puis Valade chanter avec une voix. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:07:24) [86%] :\r\nFragile avec de l'air dedans, voil\u00e0 tous ces choses que j'aimais bien, et qu'qui ne sentait qui me font sentir bien tout d'un coup j'ai vu que hawala il y a d'autres chantiers, ce qui qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:08:04) [85%] :\r\nMa m\u00e8re elle est artiste peintre mais et mon p\u00e8re, il a fait la danse, mais les 2, ils ont aussi fait d'autres choses pour vivre, pour l'argent, et comme \u00e7a, ils \u00e9taient toujours tr\u00e8s tr\u00e8s supporter mais aussi pour moi, c'est toujours clair, il faut avoir quelque chose pour pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:08:23) [85%] :\r\nLa co\u00fbt\u00e9 et comme \u00e7a je j'imaginais jamais que ce serait possible de vraiment vivre de la musique seulement et c'est un grand surprise pour moi mais quand j'avais un an c'\u00e9tait quand m\u00eame, j'avais un pied dedans et puis c'\u00e9tait comme un comme un comme on dit, s'attirer un peu c'est, c'est c'est je voulais vraiment voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:08:47) [87%] :\r\nSi c'est possible, et c'\u00e9tait pour \u00e7a que, apr\u00e8s l'\u00e9cole normale, j'ai pas vraiment travailler comme ma\u00eetresse mais j'fait d'autre job pour le pour l'argent, qui para\u00eet simple : travailler dans un bar ou dans un petit magasin et faire des cadeaux aux dire des choses comme \u00e7a, juste pour avoir de l'argent et puis mais mais avoir la t\u00eate pour la musique toujours, et parce que quand m\u00eame qu'on prof that \u00e7a a pris trop de de mon attention je pense. \r\n\u00e7a sonne peut-\u00eatre comme un paradis parce que voil\u00e0, on est lib\u00e9r\u00e9 et tout \u00e7a, apr\u00e8s tout, ces ann\u00e9es d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait important pour moi d'apprendre que moi j'ai besoin d'un peu de rythme dans ma vie, alors j'ai j'ai fait, j'ai vraiment frais effet d\u00e8s d\u00e8s les les rythmes pour moi aussi si je travaille tout le jour seulement \u00e0 la maison, je sais que je vais \u00e0 l'adore me promener un peu je vais manger dans 7 heures je vais jouer voil\u00e0 jouer la guitare, mais je vais aussi faire mon bureau et je sais que le matin quand je me l\u00e8ve, je sais aujourd'hui c'est \u00e7a sur mon ange, agent et moi, j'ai vraiment besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:25) [92%] :\r\nOn a qu'on a que traverser une fronti\u00e8re linguistique aujourd'hui et nous sommes en Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, moi, je pense, va, c'est vraiment le cas mon caract\u00e8re et j'ai, je connais beaucoup d'id\u00e9es musiciens qui font compl\u00e9ment autrement mais pour moi c'est vraiment moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:41) [81%] :\r\nPass\u00e9 tu veut avoir un contr\u00f4le sur les choses. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:43) [89%] :\r\nIl y a 3 ans, j'ai enregistr\u00e9 mon album selon mon 1er album solo L \u00e0, il y avait tellement beaucoup de choses \u00e0 faire, que c'est, c'\u00e9tait absolument pas possible de ne pas avoir un plan parce que je suis mon manager je suis \u00e9tais l\u00e0 mon Beaucaire aussi, je fais tout mon bureau, j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 mon maison de disques, alors il y a plein plein plein de choses, il faut vraiment avoir la t\u00eate ensemble et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:12) [88%] :\r\nCe travail- l\u00e0, tu dirais que sur une semaine, \u00e7a prend combien de temps, combien de nerfsJ. de d'organiser tout ce qui est extra, musicales, en fait, \u00e7a prend beaucoup de temps quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:11:21) [88%] :\r\n\u00e7a prend beaucoup de temps, ouais c'est c'est \u00e0 moiti\u00e9 du temps, plus, plus que la moiti\u00e9 du temps je dirais parce que je, ouais, mais tu vois des des autres musiciens peut-\u00eatre ils ont un manager ils ont, ils en maison de disque tout \u00e7a, et moi j'ai voil\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je veux faire \u00e7a moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:11:39) [91%] :\r\nEh oui, voil\u00e0, c'est c'est logique que \u00e7a prend beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:09) [87%] :\r\nDonc il y a, il y a eu ces premi\u00e8res \u00e9tapes \u00e0 20 ans plus ou moins Lunik quitte \u00e0 emmener dans ce dans ce monde de la musique alors que tu t'y pr\u00e9destinait parfum forc\u00e9ment et puis il y a eu la fin justement de Lunik avec beaucoup de succ\u00e8s, moi j'ai vu un concert d'adieu, c'\u00e9tait au Casino th\u00e9\u00e2tre avec un orchestre de chambre, enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose d'assez assez grand, le groupe a d\u00e9cid\u00e9, \u00e9videmment, de se s\u00e9parer, pas \u00e9videmment, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es plus- disant se d\u00e9fend un peu normal que leur apr\u00e8s 2\u00e8me d\u00e9fi Tati \u00e9tait dit qu'il fallait continuer justement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:12:37) [82%] :\r\nOuais, voil\u00e0, au d\u00e9but la premi\u00e8re premi\u00e8re, c'\u00e9tait un peu un choc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:12:42) [89%] :\r\nD'apr\u00e8s d'abord, c'\u00e9tait un peu un choc parce que moi je voulais pas finir le groupe moi je voulais continuer mais \u00e0 c'\u00e9tait clair, quand Lunik, le guitariste et le producteur, il voulait s'arr\u00eater, et pour moi c'\u00e9tait clair si lui il est, il, il s'en va, c'est aussi pour moi, ce n'\u00e9tait pas Lunik alors comme \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mais puis voil\u00e0 j'ai j'ai vraiment fait, j'ai d\u00fb faire un choix qu'est -ce que je vais faire avec ma vie, il y avait d\u00e9j\u00e0 des des jours quand je pensais \u00e0 l'or voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un chapitre et maintenant c'est ferm\u00e9, je vais faire quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, j'ai, j'ai m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:13:24) [89%] :\r\nAh, j'ai commenc\u00e9 de faire des une petite si, sur le site psychologies. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:31) [93%] :\r\nDe psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:13:32) [84%] :\r\nPsychologie voil\u00e0 pour un semestre 1 et demi et puis mais voil\u00e0 \u00e7a marche encore de nouveaux c'\u00e9tait l\u00e0 le dire il m'attirer de nouveaux, j'ai vu, non non \u00e7a va pas ma vie sans la musique, \u00e7a n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:14:28) [88%] :\r\nChauffeur de car, un extrait de tandis qu'il y a, elle, mais de ton dernier disque acoustique, on entend d'ailleurs, c'est un morceau qui avait d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 pour le 1er alors c'est si on compare les 2 versions, effectivement, il y a tout un un chemin est -ce que c'est un chemin o\u00f9 on enl\u00e8ve des choses ou est -ce qu'on fait un chemin o\u00f9 on rajoute des choses pas cette fatwa r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:49) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s un int\u00e9ressant de faire cet album en acoustique parce qu'que a -t-on appris Lunik se s\u00e9parer la derni\u00e8re les derni\u00e8res, concert de Lunik \u00e9tait assez acoustique aussi avec elle le l'orchestre mais mais on a tout \u00e0 fait fait seulement des concerts en acoustique, puis quand Lunik s'est s\u00e9par\u00e9, moi je pensais qu'il faut pas faire exactement la m\u00eame chose, il faut vraiment red\u00e9finir ce qui est ce qu'il a, il y a l\u00e0 qu'est -ce qu'on fait, voil\u00e0, et j'ai, j'ai cherch\u00e9, j'ai cherch\u00e9, j'ai cherch\u00e9, et puis \u00e0 la fin, j'ai trouv\u00e9, j'ai fait la connaissance de Elio James \u00e0 Londres qui pour faire mon mon album solo mais et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial pour faire le l'album dans le Studio \u00e0 l'Angleterre, c'\u00e9tait moi, j'ai trouv\u00e9 super super cool, mais, et puis quand on est, on \u00e9tait sur sc\u00e8ne avec ses 100 \u00e9lectronique avec le sampling, l'\u00e9lectro tout toute la batterie en \u00e9lectro tout \u00e7a et j'ai, j'avais toujours un peu le sentiment que je l'aime, je l'aime beaucoup ce que je fais, mais c'est pas tout \u00e0 fait moi et pendant cette ann\u00e9e, quand, quand on a fait les concerts en \u00e9lectronique, il y a le r\u00eave de nouveau est revenu dans moi de faire plus de la musique en acoustique et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait pour \u00e7a que j'ai enregistr\u00e9 acoustique pour prendre aussi les morceaux de de cartes et les les re re enregistrant comme en en mani\u00e8re acoustique, mais parce qu'on dans le moment, on est en train de, de faire des concerts en acoustique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:16:27) [88%] :\r\nMais j'ai -je des des morceaux de Montceau, l'album mais aussi de Lunik aussi de, c'est un peu un m\u00e9lange de tout, mais \u00e0 la mani\u00e8re acoustique avec avec les les 2 musiciens que que je j'adore travailler avec, dans le moment, c'est C\u00e9dric qui, qui est le pianiste, qui \u00e9tait aussi le pianiste de Lunik C\u00e9dric Monnier et et puis aussi Domi Schreiber, qui est le guitariste et il fait aussi \u00e0 la 2\u00e8me loi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:16:55) [91%] :\r\nEt c'est tellement pour moi c'est c'est c'est tellement magique, les 3 ensemble \u00e0 ce qu'on fait, et c'\u00e9tait pour moi aussi, quand on a commenc\u00e9 de faire des concerts comme \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi compl\u00e8tement clair, le prochain album je vais faire dans cette mani\u00e8re avec les 2. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:12) [91%] :\r\nMais quand on fait des chansons trio acoustique avec des des m\u00e9lodies avec des accords avec une harmonie qui est assez calme assez tranquille, avec des chansons qui sont souvent des chansons d'amour pourrait disons peut-\u00eatre des fois plong\u00e9 dans un c\u00f4t\u00e9 un petit peu mi\u00e8vre, on dit en en fran\u00e7ais un petit peu, un petit peu facile, un petit peu l\u00e9ger, comment on fait pour pas faire \u00e7a quand Anders r\u00e9pertoire l\u00e0 que la pr\u00e9cision quelque chose d'important. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:17:38) [85%] :\r\nOui, c'est la pr\u00e9cision d'une c\u00f4t\u00e9 et l'\u00e9motion, sur l'autre c\u00f4t\u00e9, moi quand j'\u00e9cris les des des morts, des paroles, c'est il faut il faut vraiment venir du coeur je pense comme musicien, c'est tellement important de vraiment trouver sa voie et trouver tant messager et ce qui ce qui vraiment vient de de tanker aussi sur sc\u00e8ne, je veux rien de pas de 2 des Lumi\u00e8res ou d'aider, rien de sp\u00e9cial, qui prend la tension de emporte la lactation de de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:18:17) [71%] :\r\nEt \u00e7a va ben non pas oui historique. \r\nAh oui c'est vrai ah oui, on peut pas celle des des escadre Ted j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:18:48) [85%] :\r\nC'est vraiment c'est comme je je fais un concert pour des amis, c'est comme dans le mont salle de s\u00e9jour et c'est c'est aussi les gens il ici, ils sont 6 heures ils ont le temps, c'est vraiment un moment de calme un peu, peut-\u00eatre impose dans leur vie aussi et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:19:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est je me trouve, je me retrouve sur sc\u00e8ne et je je parle entre les morceaux qu'on joue, je raconte des histoires, comment j'ai \u00e9crit ces morceaux et les gens il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:19:19) [78%] :\r\nRigole et c'est tr\u00e8s pour moi c'est du chef a cess\u00e9 et c'est juste vraiment qu'on jouait pour des pour, des amis, voil\u00e0 et j'aime beaucoup cette cette sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:19:35) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:19:37) [82%] :\r\nJ'\u00e9tais en fait en France, \u00e0 Montpellier, j'ai fait des vacances et juste par hasard il y avait la Life et c'\u00e9tait Manu majorit\u00e9 vient de Norv\u00e8ge et j'ador\u00e9 tellement le chanteur que apr\u00e8s le concert qu'il y a approch\u00e9 jeudi, bonjour, je suis f\u00eal\u00e9e, il faut que chante avec moi, puis voil\u00e0 j'ai donn\u00e9 mon Internet, e-mail, tout \u00e7a, 2 semaines apr\u00e8s l'affaire, mais qui est vraiment chanteuse et j'aime beaucoup ce que tu fais, alors oui, je suis pr\u00eat, il faut que tu Dumont est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:20:21) [72%] :\r\nDriss. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:20:28) [91%] :\r\n\u00e0 Paris, ou encore de collaborer avec avec d'autres musiciens en dehors de ce projet qui est \u00e9videmment projet principal. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:20:35) [86%] :\r\nOui, dans le moment j'ai chant\u00e9 sur un morceau de Ritchie, il est un artiste suisse allemand et c'est sorti il y a quelques semaines, c'\u00e9tait mon mon d\u00e9bit en suisse allemand \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait assez cool pour moi aussi et puis j'ai collabor\u00e9 de nouveau, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait dans le pass\u00e9, avis qui agace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:20:56) [80%] :\r\nMais coll\u00e8gue il est chanteur Sting ce matin folk de l'Angleterre et ami maintenant et et on va jouer des concerts en juin quelques en en Angleterre mais aussi qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:22:30) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:42) [81%] :\r\nIl ne avec Ken, extrait de l'album acoustique de gel avec Ja\u00ebl qu'entendait \u00e0 la fois \u00e0 la guitare de blocage pile C\u00e9dric Monnier au piano et 2000 Schreiber \u00e0 la guitare, c'est un portrait nomade, une proposition d'Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu, reine \u00e7a faire magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 la fois choqu\u00e9, avait les admissions et merci aussi \u00e0 nos assistante de production Jacqueline Pierre Shell et Karine Cherfa demain magn\u00e9tique vous retrouvera en Direct du festival de jazz de Cully, avec Anne Gillot et B\u00e9nin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T16:58:03Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ja\u00ebl (chanteuse)", "role": "chanteuse, ex-chanteuse du groupe suisse Lunik, chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levinas, Micha\u00ebl", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50E60BDF-D5B7-4D7E-8FA2-8C2323FFC397", "internalArchiveId": "50E60BDF-D5B7-4D7E-8FA2-8C2323FFC397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 05.04.2017", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 19, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-04-05T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-04-05T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8482576", "ece-8482560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:19:27Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu de tr\u00e8s belles histoires d'humour, c'est comme les histoires d'amour, sauf qu'\u00e0 la fin on rigole au lieu de pleurer, note St\u00e9phane 07,08,16 si vous avez un bon cuicui : je suis tu hashtag j'ai cuicui est interdit de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5BC3697-F2E9-40B5-A585-7FE6A070B19D", "internalArchiveId": "E5BC3697-F2E9-40B5-A585-7FE6A070B19D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passe d'armes sur l'Europe lors du d\u00e9bat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise aux prises avec des \"affaires\", comme Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen, ont \u00e9t\u00e9 les plus attaqu\u00e9s lors du d\u00e9bat de mardi entre les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n* * Passe d'armes sur l'Europe lors du d\u00e9bat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 12h30 D\u00e9bat fran\u00e7ais\r\nD\u00e9vat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 11 hier soir sur BFM Tv: Emmanuel Macron n'a pas \u00e9t\u00e9 la cible principale des attaques. Au final, ce sont plut\u00f4t les candidats aux prises avec des \u00ab\u00a0affaires\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 les plus attaqu\u00e9s, \u00e0 savoir Fran\u00e7ois Fillon et Marine le Pen. Autre sujet dans le viseur des candidats, l'Europe. Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, sur le plateau hier on a entendu une majorit\u00e9 de candidats eurosceptiques voire europhobes\r\nDIRECT \r\nLes audiences: ce d\u00e9bat a attir\u00e9 6 millions 300 mille t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le 20 mars dernier, le d\u00e9bat de TF1 avec les 5 candidats principaux avait \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 par plus de 9 millions de personnes.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Passe d'armes sur l'Europe lors du d\u00e9bat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / 12H30_2017-04-05T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise aux prises avec des \"affaires\", comme Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen, ont \u00e9t\u00e9 les plus attaqu\u00e9s lors du d\u00e9bat de mardi entre les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8494826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T22:01:45Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nD\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 11 hier soir sur BFM TV, Emmanuel Macron, n'a pas \u00e9t\u00e9 la cible principale des attaques au final ce sont plut\u00f4t les candidats aux prises avec des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 les plus attaqu\u00e9s, \u00e0 savoir Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen, autre sujet dans le viseur des candidats, c'\u00e9tait l'Europe hier soir, Ariane Hasler, vous \u00eates \u00e0 Paris Ariane sur le plateau, hier on a entendu une majorit\u00e9 de candidats eurosceptiques, voire europhobes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLa question europ\u00e9enne, un des points d'accroche et de tensions entre les candidats, hier soir, avec certains petits candidats qui aurait presque fini par faire passer Marine Le Pen pour une europhiles, la construction europ\u00e9enne sparadrap dont on ne peut se d\u00e9barrasser, \u00e7a c'est Fran\u00e7ois Asselineau, le candidat du Frexit pour Jacques Cheminade autre eurosceptiques, l'Europe est une courroie de transmission des march\u00e9s, Fran\u00e7ois Fillon, \u00e9num\u00e9rant de son c\u00f4t\u00e9, il faut que l'Union europ\u00e9enne laisse tomber les r\u00e9glementations inutiles, qu'elle est une strat\u00e9gie sur le num\u00e9rique des fronti\u00e8res seul Emmanuel Macron Beno\u00eet Hamon et Jean Lassalle se sont pos\u00e9s en d\u00e9fenseurs de l'id\u00e9al europ\u00e9en, j'ai l'Europe au coeur, a revendiqu\u00e9 le candidat d'en marche, tout en pr\u00e9cisant qu'il n'avait pas pour autant l'Europe na\u00efve hier le quotidien Le Monde relay\u00e9 l'inqui\u00e9tude qui pr\u00e9vaut \u00e0 Bruxelles face \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et face \u00e0 la possible \u00e9lection de Marine Le Pen et de son r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie de l'Union europ\u00e9enne avec des institutions europ\u00e9ennes qui assure ne pas avoir pr\u00e9vu de plan B si cette victoire se concr\u00e9tisait, des institutions qui pr\u00e9f\u00e8re rester discr\u00e8te face \u00e0 une campagne je cite d\u00e9j\u00e0 assez compliqu\u00e9 comme cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [94%] :\r\nOui, on voudrait encore les audiences, ce d\u00e9bat a attir\u00e9 6 1000000 300000 t\u00e9l\u00e9spectateurs hier soir le 20 mars dernier le d\u00e9bat TF1 avec les 5 candidats principaux avait \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 par plus de 9 millions de personnes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T10:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FC415D0-CC30-45E9-80F2-791BBBCE96E9", "internalArchiveId": "4FC415D0-CC30-45E9-80F2-791BBBCE96E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9mocraties ne sont pas un acquis garanti pour l'\u00e9ternit\u00e9", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stephen Holmes, professeur de droit de la New York University, sp\u00e9cialiste de l'histoire des id\u00e9es politiques\r\nLe chercheur am\u00e9ricain Stephen Holmes, sp\u00e9cialiste de l'histoire des id\u00e9es politiques, \u00e9tait \u00e0 la Maison de la Paix \u00e0 Gen\u00e8ve pour une conf\u00e9rence intitul\u00e9e: \"Comment meurent les d\u00e9mocraties?\".\r\n\r\n* * Les d\u00e9mocraties ne sont pas un acquis garanti pour l'\u00e9ternit\u00e9 LANCEMENT 2 / HOW DEMOCRACIES DIE\r\n  DIGAS VIRGULE \"Democracy is overrated\" - HOC\r\n\"La d\u00e9mocratie, c'est tellement surfait !\"... dixit Frank Underwood, le pr\u00e9sident magouilleur de la s\u00e9rie House of Cards, de Netflix.\r\nC'est aussi le sujet de r\u00e9flexion du professeur de droit de la New York University, Stephen Holmes, sp\u00e9cialiste de l'histoire des id\u00e9es politiques. Il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques semaines pour une conf\u00e9rence intitul\u00e9e \"comment meurent les d\u00e9mocraties?\".\r\nUn titre en forme de  question, S\u00e9verine Ambrus, qui  aurait pu paraitre purement rh\u00e9torique ou provocatrice il y a quelques ann\u00e9es. Un peu moins aujourd'hui parce qu'on prend conscience que les d\u00e9mocraties ne sont pas un acquis garanti pour l'\u00e9ternit\u00e9...\r\n DIGAS 4'39''\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9mocraties ne sont pas un acquis garanti pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9 / TUM_2017-04-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le chercheur am\u00e9ricain Stephen Holmes, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire des id\u00e9es politiques, \u00e9tait \u00e0 la Maison de la Paix \u00e0 Gen\u00e8ve pour une conf\u00e9rence intitul\u00e9e: \"Comment meurent les d\u00e9mocraties?\"."], "variantIds": ["ece-8494805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:35Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBon, celui que vous allez entendre maintenant il y a une perception bien \u00e0 lui de la d\u00e9mocratie. \r\nLa d\u00e9mocratie c'est tellement surfait, dixit Frank Underwood le pr\u00e9sident magouilleur de la s\u00e9rie House of Cards de Netflix, c'est aussi le sujet de r\u00e9flexion du professeur de droit de la New York University Steven Holmes, sp\u00e9cialiste de l'histoire des id\u00e9es politiques, il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques semaines, pour une conf\u00e9rence intitul\u00e9e comment meurent les d\u00e9mocraties un titre en forme de question S\u00e9verine en brusque aurait pu para\u00eetre purement rh\u00e9torique ou ou provocatrice, il y a quelques ann\u00e9es, un peu moins aujourd'hui parce qu'on prend conscience que les d\u00e9mocraties ne sont pas un acquis garanti pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nMais aujourd'hui, cette id\u00e9e de la mort possible des d\u00e9mocraties fait \u00e9cho \u00e0 des questions bien pr\u00e9sente dans le Champ du discours public dans le contexte de la mont\u00e9e des populismes en Europe comme aux \u00c9tats-Unis, et plus largement de l'\u00e9cho que rencontre aujourd'hui la remise en question des valeurs de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, d'ailleurs, signe des temps, un d\u00e9partement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des d\u00e9mocraties et de ce qui peut les fragiliser, vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la Maison de la paix \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est dans ce cadre que Stephen Holmes \u00e9tait invit\u00e9, j'ai demand\u00e9 au politologue si, selon lui, il y avait dans ce contexte g\u00e9n\u00e9ral et depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en particulier s'il y avait des raisons de craindre pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [88%] :\r\nMcDo miracle la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine pourrait tout simplement se d\u00e9t\u00e9riore et on peut imaginer plusieurs sc\u00e9narios Satcher par une part par exemple des tentatives de la part du parti au pouvoir, de limiter la possibilit\u00e9 pour les d\u00e9mocrates de se pr\u00e9senter en restreignant l'acc\u00e8s des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates aux \u00e9lections ou en limitant les capacit\u00e9s de financement du parti d\u00e9mocrate, on peut aussi imaginer que Trump et il le fait d\u00e9j\u00e0 intimide m\u00e9dias mod\u00e8le mais vais \u00e0 souhait, il y a plusieurs fa\u00e7ons de d\u00e9grader la d\u00e9mocratie est -ce que Donald Trump pourrait annuler les \u00e9lections en 2020, non je ne pense pas tourner une la les \u00c9tats-Unis ont travers\u00e9 des p\u00e9riodes d'autoritarisme et de r\u00e9pression et le syst\u00e8me a tenu le coup, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on ne sait jamais les r\u00e9gimes politiques ne sont pas immortel et on arrive, qu'il s'\u00e9tait rien elle seule pour j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nEt moi j'ai lu dans alors un risque de d\u00e9t\u00e9rioration beaucoup de points d'interrogation donc pour ce chercheur, qui franchement n'est pas tr\u00e8s rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [91%] :\r\nOui, les interrogations que nourrit aussi l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump, selon Steven Hall, le politologue consid\u00e8re par exemple qu'un conflit pourrait \u00eatre l'occasion pour Donald Trump d'affaiblir l'\u00c9tat de droit, autre sc\u00e9nario inqui\u00e9tant \u00e0 ses yeux, le risque d'une recrudescence des violences communautaires aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [90%] :\r\nMais, mais en nombre des \u00e9lecteurs de Donald Trump ont vot\u00e9 pour lui, sous le coup d'une v\u00e9ritable rage d'avoir \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par un pr\u00e9sident noir et comme vous le savez, le pays a connu l'\u00e9t\u00e9 dernier des confrontations entre la police et la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine pour pour accumuler \u00e7a les managers et on pourrait craindre donc \u00e0 de nouvelles confrontations certains \u00e9lecteurs de Trump ne prennent parti pour la police, ce qui pourrait amener \u00e0 des violences urbaines entre la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine et les supporters de Donald Trump, c'est un danger, et si cela devait arriver \u00e0 la difficile de dire jusqu'o\u00f9 \u00e7a pourrait aller avec Dresdner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [90%] :\r\nEt puis, difficile de dire vers quoi se dirige l'Europe qui, elle aussi, est soumise \u00e0 beaucoup d'inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s le Brexit et le succ\u00e8s des discours populistes en rupture avec les orientations politiques qui pr\u00e9valait dans les pays de l'Union jusqu'ici c'est parti populiste qui dans certains pays europ\u00e9ens comme la Hongrie ou la Pologne vont m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9velopper des mod\u00e8les qui se pr\u00e9sentent comme des alternatives \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale Steven Holmes a beaucoup travaill\u00e9 sur la tradition politique lib\u00e9rale depuis le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle avec un auteur lausannois comme Benjamin Constant notamment et puis aussi sur la critique du lib\u00e9ralisme alors est -ce que ces mod\u00e8les qu'on appelle aujourd'hui il lib\u00e9raux est -ce que cet anti- lib\u00e9ralisme est \u00e0 ses yeux forc\u00e9ment anti- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors \u00e0 Auteuil je r\u00e9pondrais oui sans h\u00e9sitation, mais ce n'est pas l'avis d'un Viktor Orb\u00e1n en Hongrie, par exemple, qui pensent qu'il a cr\u00e9\u00e9 une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, mais ce qu'il a fait, c'est limiter la libert\u00e9 de la presse, supprimer l'ind\u00e9pendance de la justice et emp\u00eacher l'opposition de faire campagne sera au quoi je devais imperdable et ce qui explique l'anti- lib\u00e9ralisme et son retour, parce que l'antilib\u00e9ralisme est aussi ancien que le lib\u00e9ralisme, il remonte au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, l'une des raisons qui expliquent son retour aujourd'hui c'est la MNEF du avec aujourd'hui des le\u00e7ons des grandes catastrophes du si\u00e8cle li\u00e9s \u00e0 l'antilib\u00e9ralisme ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 ce qui fait qu'on peut entendre \u00e0 nouveau aux \u00c9tats-Unis des expressions comme un mannequin First, qui \u00e9tait un slogan fasciste ou cosmopolite sans racines, que les gens utilisent aujourd'hui sans comprendre le lien entre ce type d'expression et l'antis\u00e9mitisme et l'holocauste, le mot leader aussi un grand leader, tandis que l'image qui r\u00e9sume l'esprit du lib\u00e9ralisme politique dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait celle d'une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et l'ouverture, c'\u00e9tait la libert\u00e9 aujourd'hui l'ouverture est associ\u00e9 au dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nLe regard attentif sur l'Europe \u00e9galement du politologue am\u00e9ricain Steven Holmes, le chercheur, qui me disait encore suivre avec une attention toute particuli\u00e8re l'\u00e9lection fran\u00e7aise la France ou une victoire de Marine Le Pen pourrait bien d\u00e9mantel\u00e9 le projet europ\u00e9en, selon lui, lib\u00e9rant des forces politiques qui serait il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser ce terme, qui serait terrible pour les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T07:01:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9CBED92-1F90-4F16-AEC8-DDCA6A63DFBC", "internalArchiveId": "D9CBED92-1F90-4F16-AEC8-DDCA6A63DFBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Balades \u00e0 la d\u00e9couverte des m\u00e9galithes vaudois", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Tout le monde conna\u00eet Stonehenge et les alignements de Carnac. Mais combien de Vaudois savent que le canton est peupl\u00e9 de m\u00e9galithes? Amoureux de vieilles pierres et de balades envo\u00fbtantes, l'alignement d'Yverdon, les st\u00e8les-menhirs de Lutry et le dolmen d'Onnens foisonnent d'histoires \u00e0 vous chuchoter. Gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs emplacements le long du Jura, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou les Pr\u00e9alpes, la Suisse romande poss\u00e8de une collection patrimoniale remontant au 5e mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. Si ces dolmens et menhirs gardent encore tout leur myst\u00e8re, la pal\u00e9oarch\u00e9ologie creuse depuis quelque temps la piste des soci\u00e9t\u00e9s qui les ont \u00e9rig\u00e9s, parfois sur une p\u00e9riode courte, parfois sur deux mill\u00e9naires. Avec en direct l'arch\u00e9ologue El\u00e9na Burri-Wyser.", "durationSec": 2194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["m\u00e9galithe", "arch\u00e9ologie", "g\u00e9ologie"], "alternativeTitle": ["Balades \u00e0 la d\u00e9couverte des m\u00e9galithes vaudois", "Balades \u00e0 la d\u00e9couverte des m\u00e9galithes vaudois / VSS_2017-04-05T09:10:00_versus-penser", "Balades \u00e0 la d\u00e9couverte des m\u00e9galithes vaudois / VSS_2017-04-05T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Tout le monde conna\u00eet Stonehenge et les alignements de Carnac. Mais combien de Vaudois savent que le canton est peupl\u00e9 de m\u00e9galithes? Amoureux de vieilles pierres et de balades envo\u00fbtantes, l\u02b9alignement d\u02b9Yverdon, les st\u00e8les-menhirs de Lutry et le dolmen d\u02b9Onnens foisonnent d\u02b9histoires \u00e0 vous chuchoter.\nGr\u00e2ce \u00e0 plusieurs emplacements le long du Jura, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou les Pr\u00e9alpes, la Suisse romande poss\u00e8de une collection patrimoniale remontant au 5e mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. Si ces dolmens et menhirs gardent encore tout leur myst\u00e8re, la pal\u00e9oarch\u00e9ologie creuse depuis quelque temps la piste des soci\u00e9t\u00e9s qui les ont \u00e9rig\u00e9s, parfois sur une p\u00e9riode courte, parfois sur deux mill\u00e9naires.\nAvec en direct l'arch\u00e9ologue El\u00e9na Burri-Wyser.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Tout le monde conna\u00eet Stonehenge et les alignements de Carnac. Mais combien de Vaudois savent que le canton est peupl\u00e9 de m\u00e9galithes? Amoureux de vieilles pierres et de balades envo\u00fbtantes, l\u02b9alignement d\u02b9Yverdon, les st\u00e8les-menhirs de Lutry et le dolmen d\u02b9Onnens foisonnent d\u02b9histoires \u00e0 vous chuchoter.\nGr\u00e2ce \u00e0 plusieurs emplacements le long du Jura, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou les Pr\u00e9alpes, la Suisse romande poss\u00e8de une collection patrimoniale remontant au 5e mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. Si ces dolmens et menhirs gardent encore tout leur myst\u00e8re, la pal\u00e9oarch\u00e9ologie creuse depuis quelque temps la piste des soci\u00e9t\u00e9s qui les ont \u00e9rig\u00e9s, parfois sur une p\u00e9riode courte, parfois sur deux mill\u00e9naires.\nAvec en direct l'arch\u00e9ologue El\u00e9na Burri-Wyser.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Tout le monde conna\u00eet Stonehenge et les alignements de Carnac. Mais combien de Vaudois savent que le canton est peupl\u00e9 de m\u00e9galithes? Amoureux de vieilles pierres et de balades envo\u00fbtantes, l\u02b9alignement d\u02b9Yverdon, les st\u00e8les-menhirs de Lutry et le dolmen d\u02b9Onnens foisonnent d\u02b9histoires \u00e0 vous chuchoter.\nGr\u00e2ce \u00e0 plusieurs emplacements le long du Jura, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou les Pr\u00e9alpes, la Suisse romande poss\u00e8de une collection patrimoniale remontant au 5e mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. Si ces dolmens et menhirs gardent encore tout leur myst\u00e8re, la pal\u00e9oarch\u00e9ologie creuse depuis quelque temps la piste des soci\u00e9t\u00e9s qui les ont \u00e9rig\u00e9s, parfois sur une p\u00e9riode courte, parfois sur deux mill\u00e9naires.\nAvec en direct l'arch\u00e9ologue El\u00e9na Burri-Wyser.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8482493", "ece-8482488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T07:21:14Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [95%] :\r\nAu Sri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [87%] :\r\nOui, car si tout le monde a en t\u00eate les dolmens et les menhirs autre st\u00e8le ces \u00e9tranges cailloux, pierres, venu du fond des \u00e2ges combien sommes -nous \u00e0 conna\u00eetre les emplacements en Suisse romande, o\u00f9 on peut en voir et combien sommes -nous en deviner signification religieuse, voire id\u00e9ologique, ce qui ne va pas \u00eatre facile, m\u00eame pour un sp\u00e9cialiste dans un grand article scientifique, avec pas moins d'une vingtaine de filles illustr\u00e9 paru derni\u00e8rement dans les chroniques d'arch\u00e9ologie vaudoise 2015, l'arch\u00e9ologue Helena Bury Vizer se penche en d\u00e9tail sur ces manifestations min\u00e9rales dress\u00e9es entre le n\u00e9olithique moyen, il y a 4500 ans et le bronze final il y a 1000 ans avant notre \u00e8re, alors quelle chance Helena vise \u00e0 notre invit\u00e9 aujourd'hui bonjour mais c'est vous, Christian Chocat qui avait lu cet article et vous avez propos\u00e9 cette invite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [85%] :\r\nAh ben oui, \u00e9videmment, cet article, d'abord il est magnifique bien imprimer donc l'arch\u00e9ologie vaudoise prime une sorte de rapport, mais il est en couleurs, il a, il attire l'attention et puis vous m'avez apport\u00e9 ce matin m\u00eame, Helena Bury Vizer h\u00e9 bien votre somme modeste \u00e0 des m\u00e9galithes Vaudois \u00e0 Lutry la possession les 4 menhirs elle concise cherche nous et enfin de l'or et eux non Prad\u00e8re tout ce sont des fouilles que vous avez dirig\u00e9 entre 1984 et 2012 avec diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes Cahiers d'arch\u00e9ologie romande 159 alors les publications sont savantes mais tout de suite notre imagination s'enflamme est -ce que l'arch\u00e9ologue que vous \u00eates doit calmer son imagination sur un chantier de fouilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors sur un chantier de fouilles, on est dans le on, il faut vous savoir qu'on d\u00e9truit ce qu'on fouille donc c'est la base de l'arch\u00e9ologie non conna\u00eet oblig\u00e9e d'\u00eatre extr\u00eamement m\u00e9ticuleux 9 faire salle plus pos\u00e9ment possible de prendre le plus de notre possible plus de documentation pour apr\u00e8s reconstituer ce qu'on a d\u00e9truit -elle mettre en contexte ensuite l'interpr\u00e9ter, donc au niveau de la fouille l'imagination un coeur de l'apr\u00e8s- midi, disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire quand vous \u00eates bien \u00e7a c'est normal et que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [80%] :\r\n\u00e0 genoux brosser ces ces vestiges alors ce sont de gros vestiges ces cailloux tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [86%] :\r\nAlors c'est : c'est l'int\u00e9r\u00eat de ces, c'est ce qui suscite l'int\u00e9r\u00eat, en tout cas aupr\u00e8s du public, ce qui les seuls reste la pr\u00e9histoire qui nous sont parvenues, pour certains, telle quelle, on a des menhirs qui sont implant\u00e9s depuis 6500 ans qu'on voit encore dans leur position d'origine et le reste de l'arc de la pr\u00e9histoire, se constituant vestige tellement minuscule que finalement personne ne les per\u00e7oit souvent m\u00eame les arch\u00e9ologues qui sont pas ferm\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9histoire, ne trouvent pas les sites pr\u00e9historiques tellement les vestiges sont tenus, du coup, \u00e9videmment que le le grand public est interloqu\u00e9 par c'est \u00e9norme caillou et l'arch\u00e9ologue aussi, \u00e7a lui permet de de s'appuyer sur quelque chose d'un peu plus concret que ce qu'on trouve de bitume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous dites que le public s'enthousiasme, c'est sans doute vrai, et puis en m\u00eame temps j'entendais cette ce ce catalogue de sites que vous \u00e9num\u00e9rez Gay Christian Chocat donc dans ce cadre, et je me disais mais genre je n'en connais rien on habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on ne sait pas la Suisse romande et tr\u00e8s riche de de ce de ce type de site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [87%] :\r\nLa Suisse romande particuli\u00e8rement riche alors en Valais vous avez \u00e0 Sion une n\u00e9cropole extr\u00eamement spectaculaire avec aussi un alignement et menhirs le petit chasseur le petit chasseur fouill\u00e9 par la gal\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, on en a quelques-uns mais qui sont pour la plupart d\u00e9truit et je crois qu'il y a 2 menhirs dans sous le sous- sol de l'\u00e9glise Saint-Gervais et puis dans le canton de Vaud une profusion extraordinaire parce qu'ils sont non seulement, il y en a beaucoup, mais en plus on les a gard\u00e9s en place au lieu o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 remis en situation assez r\u00e9cemment, pour certains, donc on a Lutry un alignement exceptionnel qui \u00e9tait d\u00e9couvert en place et s'est dit, montez donc c'est celui, sans doute le monument le mieux dat\u00e9es de toute la pr\u00e9histoire avec 1 m\u00e8tre 52 de s\u00e9diments qui qui cachait le l'alignement donc celui -l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 remont\u00e9 par la commune, ensuite vous avez \u00e0 Lausanne, y en a un qui est visible dans un Parking. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [88%] :\r\nEt puis, vous annoncez Toumarkine dans un Parking int\u00e9ressant oui voil\u00e0 les hommes pr\u00e9historiques comme \u00e7a alors alors la pr\u00e9histoire, on la trouve finalement que dans des zones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [89%] :\r\nP\u00e9riurbaines homme bien dans des zones qui ont pas \u00e9t\u00e9 b\u00e2tis apr\u00e8s coup, \u00e9tant donn\u00e9 que ce sont des vestiges extr\u00eamement faible, on n'a pas de mur en g\u00e9n\u00e9ral, on la trouve dans les villages, pas m\u00eame pas en p\u00e9riph\u00e9rie des villages dans des zones absolument pas b\u00e2ti actuellement, du coup, on peut aussi fouiller tranquillement ses vestiges \u00e9tait d\u00e9truit par les Romains parler m\u00e9di\u00e9vaux par nous-m\u00eames et qui reste accessible \u00e0 l'arch\u00e9ologue uniquement dans des zones p\u00e9riph\u00e9riques ou dans des parkings, c'\u00e9tait des zones non b\u00e2ti, qu'on a r\u00e9utilis\u00e9 en Parking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [87%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, il y a les zones lacustres, nous sommes au opportun\u00e9ment au bord du lac de Neuch\u00e2tel, on imagine aussi donc les palafittes donc ces soci\u00e9t\u00e9s lacustre, mais l\u00e0 aussi on a r\u00e9alis\u00e9 beaucoup d'id\u00e9es fausses autour des fameux pilotes sinon ils ne vivaient pas sur l'homme et en bord en bord du lac, et puis vous venez un peu le sugg\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire que les civilisations antiques romaine notamment ou avons celle dont on peut soit d\u00e9plac\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais c'est ces gros dolmens et menhirs, soit les r\u00e9utiliser ce qui rend l'interpr\u00e9tation d'autant plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [90%] :\r\nAlain c'est notamment pour les dolmens qui sont donc des chambres fun\u00e9raires b\u00e2ti avec plusieurs \u00e9l\u00e9ments en \u00e9l\u00e9vation, on a souvent une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s longue celui donnant symptomatique dans la plaine de l'ordre dans la oui au-dessus de la plaine de l'homme quand m\u00eame au niveau de l'autoroute, c'est une d\u00e9couverte qui la construction de l'autoroute, vous avez, on a une destruction sans doute au temps des Romains peut-\u00eatre m\u00e9di\u00e9val du monument, mais il y a d\u00e9j\u00e0 une Dextre qui ont ant\u00e9rieur vers 1000 avant J\u00e9sus-Christ, on a le le monument a \u00e9t\u00e9 abattu et en partie d\u00e9compos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nSi c'est pas trop technique, comment faire, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 savoir que Milan avant la destruction qui nous concerne d\u00e9j\u00e0 une destruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [87%] :\r\nAlors c'est 3000 donc, alors qu'est -ce qu'on fait dans ce cas pr\u00e9sent, donc on le le monument \u00e9tait enfoui, on a pu reconstituer les les fausses d'implantation des pierres qui qui soutenait la la grande halle de couverture, celle -ci, elles sont dat\u00e9es du n\u00e9olithique dedans Online, il y a un creusement de fosses, dans laquelle on a trouv\u00e9 un homme morceaux de squelette dans laquelle on a fait une datation ces 14 ce qui nous ram\u00e8ne Carbone 14 Carbone 14 qui ne ram\u00e8ne 2400 ans avant J\u00e9sus-Christ en gros la toute fin, d'une, elle critique et puis on a constat\u00e9 que dans la c'est tr\u00e8s technique pour ce monument on il y a eu un recrutement de cette chambre qui a avec qu'on a mis en \u00e9vidence par le fait que dans la chambre, il y a des mollusques qui apparaissent, qui sont des malus qui sont beaucoup plus r\u00e9cents qui est qui et qui n'existait pas avant le bronze final, donc avant 1000 avant J\u00e9sus-Christ du conseil qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a eu un remaniement du monument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [87%] :\r\nAlors remaniement du monument, \u00e7a signifie que durant 3500 ou 4000 ans, les hommes ont r\u00e9investi ces implantations, ils ont peut-\u00eatre d\u00e9tourner de leur signification originaire sur une p\u00e9riode aussi longue donc y adh\u00e9rer emplois successifs de ce caillou est -ce qu'on les dresse ce qu'on les couches le dolmen a -t-il une forme qui reste dans le ton, tout \u00e7a est r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 par les hommes successives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [87%] :\r\nAbsolument, et c'est extr\u00eamement rare d'avoir un monument tout ce qu'on trouve en place comme celui du Lutry, il y en a un autre Sion aux Colin, sinon on a en g\u00e9n\u00e9ral soit des monuments qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es au partiellement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 voire r\u00e9cup\u00e9rer pour faire 2 alignement successif, donc vous aurez des menhirs dress\u00e9s en analy niemand et puis un 2\u00e8me alignement un peu d\u00e9cal\u00e9 mais qui reprend une partie des pierres du 1er, \u00e7a rassure, on a 3000 en gros de fr\u00e9quentation de d'utilisation vraiment comme lieu culturel de ces monuments, vous avez aussi des remaniements au p\u00e9riode moderne alors avec des des choses extr\u00eamement diff\u00e9rentes, les Romains par exemple et alors il d\u00e9truisent que ce qui est sur l'emplacement exact de leur construction et puis d\u00e9truisent les menhirs, on retrouve les seuls Claraz et donc c'est juste coucher d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [88%] :\r\nIl faut, pas de quartier, on se rend pas qu'il y a trace une voie romaine et il couche par exemple menhirs pour solidifier la voie romaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [86%] :\r\nSeulement, et ils s'en fichent compl\u00e8tement aux p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes, on a l'impression qu'il y a quand m\u00eame un rituel de c'est des \u00e9l\u00e9ments condamnation que voulez -vous dire, c'est-\u00e0-dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [90%] :\r\nOn exorcise ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [83%] :\r\nAlors il y a 118 en station, on le fait de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il soit pas compl\u00e8tement d\u00e9truit le domaine par exemple il est couch\u00e9 et de il y a bon, et c'est aussi, on est oblig\u00e9 de d'agrandir tr\u00e8s faire nos logiciels de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 autre chose que le canton de Vaud sur \u00e0 Sion, on sait qu'on va avoir des on a plus de de de squelettes de d\u00e9funts qui sont inhum\u00e9s dans les dolmen \u00e0 partir d'une certaine p\u00e9riode, mais en pratique des orifices rem\u00e8de la c\u00e9ramique ensuite \u00e9pic\u00e9 que au beaucoup justement vers le bronze final cl\u00e9 du mention abandonner vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [89%] :\r\nIl y a une sorte d'effet m\u00e9moire de la p\u00e9riode du n\u00e9olithique commenc\u00e9 caillou pour les comme \u00e7a c'est m\u00e9galithes sont dress\u00e9s et donc on y touche qu'avec prudence, en somme, dans les p\u00e9riodes qui suivent succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [91%] :\r\nOn y touche, sonne qu'avec prudence : il y a, il y a toujours une m\u00e8re la m\u00e9moire des lieux extr\u00eamement lourd, on a souvent dit, et des cimeti\u00e8res qui sont utilis\u00e9s du du Ve mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode romaine dans les m\u00eames lieux, ce qui veut dire qu'il y a une m\u00e9moire quand m\u00eame des lieux et souvent avec des tombes qui se recoupent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [87%] :\r\nAlors on est d\u00e9j\u00e0 sur des pistes interpr\u00e9tative int\u00e9ressante Helena, bien s\u00fbr, on va, on va creuser cette piste mais enfin ces cailloux ne sont pas tout nu, d'une certaine fa\u00e7on, ils ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es ou stratifi\u00e9 enfin, il y a quand m\u00eame des signes sur les menhirs peut-\u00eatre les dolmens, vous allez le pr\u00e9ciser donc qui ouvrent \u00e0 nouveau des interpr\u00e9tations parce que ces pierres ont -elles vocation anthropomorphique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [85%] :\r\nAlors ces pierres, on les menhirs, sans doute, oui on a y figurent d\u00e9sormais figurent des hommes ou des divinit\u00e9s mais c'est vraiment des pierres dress\u00e9es, la plupart du temps elles sont fa\u00e7onn\u00e9s, on a des exemples de 2 blocs qui sont pas fa\u00e7onner, mais la plupart du temps elles sont fa\u00e7onn\u00e9s r\u00e9gularis\u00e9s, on a fait des esp\u00e8ces de dalles souvent la partie sup\u00e9rieure et d\u00e9gag\u00e9 pour former une sorte de Morand avec ceux qui pourrait figurer un cr\u00e2ne ou avec des bouts des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s typique pour certaines p\u00e9riodes, on a vers 4500 ans avant J\u00e9sus-Christ, on a dit ce qu'on appelle un rostre, donc c'est un petit appendice au sommet du du menhirs sur la toute fin de la p\u00e9riode, vous avez des formes tr\u00e8s arrondies extr\u00eamement sym\u00e9trique avec comme une t\u00eate qui se prolongerait presque sans de poules et parfois des gravures entrep\u00f4t mortes sur ces st\u00e8les donc qui qui a interviennent surtout \u00e0 la fin de la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [87%] :\r\nAlors il y a un site que vous aimez beaucoup, c'est celui de Lutry, vous l'avez cit\u00e9 Helena Bury vis\u00e9s ici, on a des figures qui nous permettent d'identifier ces gravures ou ces entailles dans les menhirs en question et l\u00e0 on voit effectivement la figuration de 2 yeux ou \u00e9ventuellement de Saint, s'il s'agit d'une femme et pour les hommes, il y a aussi une autre symbolique un fourreau un couteau tout \u00e7a taill\u00e9 sur ces menhirs qu'on se repr\u00e9sente donc dress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [89%] :\r\nAlors celui -l\u00e0, il \u00e9tait dress\u00e9 c'est s\u00fbr et c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant le le ce, ce monument de Lutry que je vous invite \u00e0 aller voir pr\u00e8s d'un Parking d'ailleurs pr\u00e8s d'un Parking trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [87%] :\r\nLors du creusement du Racing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [84%] :\r\nDonc il a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 fait extr\u00eamement rapidement une fois parce que les menhirs sont les juges qui sont des st\u00e8les sont vraiment accol\u00e9s l'un \u00e0 l'autre, ce qui demande de pr\u00e9voir la forme de chacune des pierres avant de fait de les poser, l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre dans le monument, donc il a une conception architecturale oui absolument, c'est des conceptions architecturales pour les dolmen, c'est encore plus \u00e9vident, puisqu'il a la chambre, elle la plus herm\u00e9tique Possible cl\u00e9s tous les blocs sont taill\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc on en fait sont d\u00e9bloqu\u00e9s la tique d\u00e9plac\u00e9s par la moraine ah oui, donc c'est les glaciers qui qui la cible, voil\u00e0 les les hommes pr\u00e9historiques Les choisissent et les tailles sans doute sur place avant de les d\u00e9placer, donc il faut imaginer le dolmen donnant la la dalle de couverture, elle doit faire 10 tonnes en gros, elle est, et donc il y pensait toute l'architecture du monument et il devait choisir les bloquer les tailler avant de les d\u00e9placer d\u00e9monter le monument \u00e0 l'emplacement voulu ce qui demande \u00e9videmment et on fait pas \u00e7a Week-End de pique- nique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:58) [75%] :\r\nFin de planification j'ai voil\u00e0, tiens, je me ferai bien le d\u00e9placement dire alors avec avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [80%] :\r\nC'est avec ces menhirs bah c'est b\u00e9nir anthropomorphe couch\u00e9 pr\u00e8s d'un Parking cette c'est pas des gendarmes couch\u00e9s, ils \u00e9taient dress\u00e9s dont vous encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [88%] :\r\nApr\u00e8s qu'on pr\u00e9cise un peu les signes qu'on a d\u00e9couvert, qui sont, il faut bien pr\u00e9ciser Helena Bury visait extr\u00eamement t\u00e9nue, il s'agit de quelques triangles qui pourrait symboliser des cheveux, on a parl\u00e9 de 2 petits cercles les seins ou les yeux pour les hommes, il y a symbole phallique, ou quelque chose qui repr\u00e9sente un couteau, un fourreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [79%] :\r\nOn suppose c'est c'est ce qu'on appelle l'\u00e9volution forger soi je non, donc la la alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [86%] :\r\nLa la partie masculine, donc \u00e7a, la m\u00eame, c'est elle qui a \u00e9t\u00e9 reprise avec de gravures successives peut-\u00eatre envisage peut-\u00eatre une figuration f\u00e9minine, l'autre, c'est vraiment un guerrier avec la partie sup\u00e9rieure malheureusement \u00e9t\u00e9 Kassim on suppose des yeux lors du chantier d'ailleurs lors du Champ piti\u00e9 un baudrier sur lequel et une ceinture baudriers sur lequel est plac\u00e9e au sous lequel est plac\u00e9 un fourreau d'un poignard, donc \u00e7a c'est ce qui est int\u00e9ressant, outre le le Coq c'est une des seules st\u00e8les grav\u00e9es, la r\u00e9gion des Trois-Lacs en nation mais c'est que la premi\u00e8re figuration avec les cheveux et les yeux ou les \u00e7a renvoie \u00e0 des st\u00e8les qu'on trouve dans le Sud-Est de la France, r\u00e9gion au-dessus de Marseille et l'autre la figuration de de guerriers renvoie d\u00e9figuration qu'on trouve uniquement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, dans le sud, sud- ouest de la France, donc on a vu qu'on est vraiment des des parall\u00e8les des parall\u00e8les et c'est une p\u00e9riode de grand show bouleversement, on va le corps les les gens du compagnie forme qui arrive \u00e0 la toute fin du n\u00e9olithique vous situer \u00e0 peu pr\u00e8s la p\u00e9riode c'est vers 2400 ans avant J\u00e9sus-Christ compagnie formats correspondent un juste avant, apr\u00e8s, en fait c'est menhirs est \u00e9rig\u00e9e correspondent \u00e0 un changement de la culture mat\u00e9riel complet on il semblerait qu'il y a eu un changement de population qui arrive \u00e0 ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [87%] :\r\nAlors ce qui enflamme notre imagination ici ben on voit d\u00e9j\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0 que c'est que ces gravures ont un petit c\u00f4t\u00e9 test de Rorschach, finalement, est d\u00e9j\u00e0 en train de projeter ce qu'on a peut-\u00eatre envie d'ivoire et sans \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00fbr que que \u00e7a soit et puis ce qui enfin notre imagination, c'est tout un un fantasme de pratiques spirituelles, religieuses animistes qui auraient qui auraient suscit\u00e9 l'existence de Euro ces dolmens dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9historiques Christian vous avez pr\u00e9par\u00e9 une archive de 1958 qui peut nous nous engager dans cette discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:09) [90%] :\r\nAlors je voulais soumettre \u00e0 Helena Bury Vizer la r\u00e9flexion de Claude L\u00e9vi-Strauss, quand on parle de Claude L\u00e9vi-Strauss, on se dit c'est quand m\u00eame un des plus grands ethnologues du 20\u00e8me si\u00e8cle avec cette question toute simple : \u00e0 l'\u00e9poque par Henri pour Radio- Lausanne, nous sommes dans une grande s\u00e9rie de nounours 6 \u00e9missions les peuples des civilisations, nous y sommes, vous en conviendrez, et la question pos\u00e9e, c'\u00e9tait de savoir si on pouvait reconstituer la culture des soci\u00e9t\u00e9s pal\u00e9olithiques pr\u00e9historiques, en s'appuyant sur les signes des soci\u00e9t\u00e9s primitives qui existaient encore au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:01) [88%] :\r\nAvec certaines ces primitifs, tout au moins, incontestablement, \u00e0 condition de poser le probl\u00e8me dans ces termes les plus g\u00e9n\u00e9reux, je dis d'abord avec certains parce que sous le nom de primitifs, nous r\u00e9unissons des groupements humains extraordinairement diff\u00e9rents les uns des autres et qui parfois diff\u00e9rents, autant l'un de l'autre, que chacun 2 de notre civilisation la plus avanc\u00e9e, mais ce qui me semble certain, c'est que nous retrouvons parmi quelques unes des populations primitive actuel une vie \u00e9conomique avec des moyens techniques qui est comparables \u00e0 celles des hommes pr\u00e9historiques, d'autre part, dans les 2 cas, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s petits groupes humeur une tr\u00e8s faible densit\u00e9 de population qui ne peuvent manquer de cr\u00e9er certaines similitudes, on a encore connu, il n'en n'existe pratiquement plus, mais il y a 50 ans seulement, les cas \u00e9taient plus nombreuses, des populations qui savait tailler la Pierre, la police qui se servait d'instrument de Pierre nous avons l\u00e0 des connaissances infiniment pr\u00e9cieuse sur les techniques qui \u00e9taient mises en oeuvre par les hommes pr\u00e9historiques pour la taille ou pour le polissage de leurs outils, aussi bien en Am\u00e9rique du Nord, puisqu'on a encore connu en Californie, des indig\u00e8nes qui savait tailler les points de leurs fl\u00e8ches, comme en Australie, on s'est aper\u00e7u que les techniques de taille et le polissage souvent beaucoup plus d'ing\u00e9niosit\u00e9 et d'inventions technologiques que nous ne soup\u00e7onnions d'autre part, nous trouvons dans le sol des instruments de Pierre mais qui \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral sur du bois ou sur de la coroner comment se faisait 17 ans Menchu avec quelle gomme avec quel r\u00e9sine avec quel si l\u00e0 encore l'outillage de l'Australie, de la Nouvelle-Guin\u00e9e ou de l'Am\u00e9rique du Sud, nous l'a appris de fa\u00e7on tout \u00e0 fait inestimable, mais il y a tout de m\u00eame des limites et je tiens \u00e0 vous rappeler ici que certains des outils les plus r\u00e9pandues, certains des outils les plus comment\u00e9s du pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur, comme par exemple, c'est l'immense mode aplati du Levalloisien qu'on rencontre en quantit\u00e9 prodigieuse dans les gisements h\u00e9 bien aucun outillage primitif contemporain ne nous permet de nous faire la moindre id\u00e9e sur leur mode d'utilisation et sur leurs modes d'embranchements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:51) [94%] :\r\nPeut -on supposer qu'il existe une parent\u00e9 entre la pens\u00e9e des primitifs et celle des hommes du pal\u00e9olithique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:00) [93%] :\r\nL\u00e0 vous posez une question infiniment plus difficile parce que nous retrouvons dans le sol des ossements et des outils, mais nous nous retrouvons pas au moins sous une forme directe des croyances ou des institutions sociales, nous en sommes donc r\u00e9duit aux hypoth\u00e8ses du fait que les hommes du pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur semble -t-il enterr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 leur mort avec certaines pr\u00e9cautions, nous pouvons en conclure qu'ils avaient les croyances relatives \u00e0 l'au-del\u00e0 et \u00e0 la survie de l'homme, apr\u00e8s sa mort physique qui pouvaient \u00eatre jusqu'\u00e0 un certain point comparable avec celle des hommes primitifs certains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:45) [91%] :\r\nCes croyants, c'est-\u00e0-dire par exemple le fait de peindre les morts ou de les enterrer dans certaines positions sont -elles semblables dans les 2 cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:53) [86%] :\r\nOui, l\u00e0 vous donner un tr\u00e8s bon exemple la double inhumation, que l'on rencontre semble -t-il \u00e0 la p\u00e9riode, or il n'y a ciel puisque, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les ossements tels que nous les retrouvons porte encore des traces donc rouge, ce qui indique que on laiss\u00e9 d'abord le squelette du mois le cadavre se d\u00e9compose et qu'ensuite les ossements ont \u00e9t\u00e9 recueillis, nettoyer et h\u00e9 bien ce sont l\u00e0 des coutumes que nous pouvons observer toujours actuellement chez telle ou telle population d'Am\u00e9rique du Sud et Nouvelle-Guin\u00e9e et il n'est pas ill\u00e9gitime et bien faire et qu'elle sera port\u00e9e croyances qui ne pouvait pas \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9trang\u00e8res les unes aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:48) [86%] :\r\nClaude L\u00e9vi-Strauss en 1958 au micro de Radio- Lausanne au micro d'Henri Steve longiligne, je ne sais plus comment il faut le prestige, l'institut, la voil\u00e0 c'est c'est chose faite, bon ben c'est passionnant de points plein de points de vue parce que finalement, il est prudent, L\u00e9vi-Strauss, mais quand m\u00eame, on voit qu'il extrapole aussi d\u00e9j\u00e0 alors peut-\u00eatre maintenant avec vous, Helena burin\u00e9 visage qui nous parler de ces, de ces dolmens de ces m\u00e9galithes Vaudois peut-\u00eatre 2 questions est -ce que ce lien que proposent L\u00e9vi-Strauss entre l'ethnologie et l'\u00e9tude de ces vestiges tr\u00e8s ancien pour interpr\u00e9ter sa visite tr\u00e8s ancien est-ce que m\u00e9thodologie m\u00e9thodologiquement, \u00e7a vous para\u00eet pertinent, d'une part, et puis d'autre part est -ce que vous avec ses m\u00e9galithes vous pouvez -vous vous vous servira de de ce type d'outil d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [86%] :\r\nAlors, c'est une excellente question non, \u00e9videmment qu'on se sert de ses outils de l'ethnologie, tout le probl\u00e8me, c'est d'essayer de, de, de s'en servir de mani\u00e8re constructive et en en explicitant ce qu'on utilise comme r\u00e9f\u00e9rence ethnologique sans interpr\u00e9ter le tout \u00e0 tout va, on a un cas de la malheureusement de gens qui sont soit d\u00e9c\u00e9d\u00e9s soit parti \u00e0 la retraite qui ont qui ont pos\u00e9 un cadre de r\u00e9flexion sur l'ethnologie ailettes noire que les GIR avec Alain testeur qu'un ethnologue qui a suivi la voie de de Claude L\u00e9vi-Strauss, en faisant une classification Soci\u00e9t\u00e9 en essayant de voir comment quel caract\u00e9ristique avait les soci\u00e9t\u00e9s dites primitives, et, d'autre part, avec notamment un Lang allait -elle ethno- arch\u00e9ologie on essayait \u00e0 partir de dire d'interpr\u00e9ter les restes arch\u00e9ologiques \u00e0 partir de l'ethnologie en allant voir sur le terrain, comment se comportait la culture mat\u00e9rielle parce que le gros probl\u00e8me des harkis, des ethnologues, c'est que pour les arch\u00e9ologues, donc c'est que souvent la culture mat\u00e9rielle qui sont les seuls vestiges qu'on trouve nous laisser de c\u00f4t\u00e9 au profit de lien de parent\u00e9 de spiritualit\u00e9 chose de sueur que \u00e9videmment, on a de la peine \u00e0 trouver directement dans le sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:17) [87%] :\r\nAilleurs, c'est de ce que disait Claude L\u00e9vi-Strauss tout structuraliste, soit il lui s'est pench\u00e9 sur les structures de la parent\u00e9 mais il y avait des lacunes, incidemment, vous dressez quand m\u00eame dans votre article, et dont destin des m\u00e9galithes Vaudois des sc\u00e9narios historiques, notamment li\u00e9es au dolmen dont nous savons avec certitude, je pense, Helena Bury, qu'il s'agit bien de monuments fun\u00e9raires et si ce sont des monuments fun\u00e9raires avait quand m\u00eame des pierres qui p\u00e8se 10 tonnes qui ont \u00e9t\u00e9 taill\u00e9s comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure par des hommes qui ont ensuite les d\u00e9place, c'est certainement qu'on enterre peut-\u00eatre un personnage important \u00e0 personnage dominant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:02) [85%] :\r\nAlors sur les dolmens dans nos r\u00e9gions, on se trouve avec il y a une histoire tr\u00e8s longue de ces dolmens, on a au d\u00e9but de leur utilisation, ce sont des tombes collectives, donc, mais on a l'engueuler, justement, a montr\u00e9 avec les dolmen de Sion, que c'\u00e9tait pas la totalit\u00e9 des habitants du village qui \u00e9tait enterr\u00e9 dans ces dolmens il y a des exclusions, il y a des exclusions qui peuvent \u00eatre soit d\u00e8s lors en ao\u00fbt Des familles qui serait exclus pas exemple des gens qui seraient esclaves pour dettes, alors l\u00e0 c'est des vraiment de du du comparatisme ethnologique du proto esclavagisme c'est pas du tout du proto esclavagiste, c'est pas des castes sociales, ce sont ces on imagine qu'on se trouve dans des cas de soci\u00e9t\u00e9 ostentatoire, o\u00f9 en fait on n'a pas dire archi- sociale physique mais o\u00f9 les gens prennent du grade en visant des des offrandes, si on veut, on d\u00e9pense somptueuse t\u00eate pensante tu\u00e8rent exactement et qui sont mecs qui sont oblig\u00e9s de faire \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00eame diff\u00e9rents moments de leur vie, du coup, certains sans Odette et pour payer leurs dettes deviennent esclaves et c'est en tout cas dans l'certaines soci\u00e9t\u00e9s actuelles, ces gens sont exclus du domaine fun\u00e9raire, \u00e7a pourrait \u00eatre une explication au fait qu'on n'a pas le recrutement de tous les morts de village dans les dolmen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:41) [96%] :\r\nEt puis il y a l'\u00e9lite guerri\u00e8re que vous \u00e9voquiez avec ses gravures sur certains menhirs dress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a \u00e7a intervient bien \u00eatre enfin le d\u00e9but de du m\u00e9galithes de m\u00e9galithes civisme Domenic au niveau fun\u00e9raire se situe leurs 3200 avant J\u00e9sus-Christ \u00e0 la fin de la p\u00e9riode, il semblerait, on a un syst\u00e8me de Vidy gr\u00e8ve et et un peu apr\u00e8s aux compagnies forment une s\u00e9pulture individuelle dans le dolmen donnant et il semblerait r\u00e9ussie, qu'on a eu un changement de soci\u00e9t\u00e9 avec une \u00e9lite guerri\u00e8re qui se d\u00e9gager et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a que les guerriers en activit\u00e9 qui sont enterr\u00e9s dans ce soit dans des m\u00e9galithes, le reste on sait pas ce qui se passe avec le reste des morts qui pourraient quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:37) [85%] :\r\n\u00e9videmment, et puis surtout la l'esp\u00e9rance de vie, tout \u00e7a, nous ne savons pas m\u00eame si on peut dater certains ossements Helena un peu rigide, mais alors c'est parce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:48) [87%] :\r\nJe retourne devant on a une on peut finalement s'imagine en justement gr\u00e2ce au dolmen, on arrive \u00e0 faire quand m\u00eame une d\u00e9gradation de d\u00e9mographie plus ou moins avec ce qu'on a, disons, les jeunes enfants sont g\u00e9n\u00e9ralement pas enterr\u00e9, donc c'est parce qu'ils sont s\u00fbrement pas, ils ont s\u00fbrement pas acc\u00e8s aux m\u00eames domaines fun\u00e9raire, on imagine construire trouve pas tr\u00e8s loin finalement de ce qu'on avait au Moyen-Age au niveau esp\u00e9rance de vie donc fait des soci\u00e9t\u00e9s qui passez -les les premiers \u00e2ges des esp\u00e9rances de vie d'une quarantaine d'ann\u00e9es avec des \u00e9videmment des gens qui meurent plus jeunes une aid\u00e9s donc t\u00e9moigne bien s\u00fbr pluvieux, donc on n'est pas c'est pas, on n'est pas tr\u00e8s loin de de ce qui se passe avant la r\u00e9volution industrielle finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:46) [85%] :\r\nOn parle avec vous dolmens m\u00e9dias on va \u00e9couter un petit peu le sens de la Pierre, aussi parce que la Pierre, nous nous fascine aussi d'un d'un point de vue comme \u00e7a un peu spirituel, mystique, aujourd'hui encore, mais certainement cette cette fascination est ce qui nous lie encore \u00e0 ces dolmens psychiquement. \r\nH\u00e9las pour Liteau de Matthias Steinauer le bien de mais oui, celle qu'et de grandes pi\u00e8ces vous Christophe qu'avec vous, Helena VISA Christophe Quintin le Patrimoine pr\u00e9cieux mais sa conservation dans le canton de Vaud ne n'est pas sans poser de questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:17) [92%] :\r\nEh bien c'est tout le but de ces rapports et de ces revues, ici nous nous \u00e9tions pench\u00e9 sur l'article d'Helena de r\u00e9viser \u00e0 l'arch\u00e9ologie vaudoise chronique 2015 et puis votre publication en 2016 et puis r\u00e9cemment, il y a une dizaine de jours, il y a eu une pol\u00e9mique soulev\u00e9e par d'anciens responsables du Patrimoine, un ancien arch\u00e9ologue cantonal des professionnels qui ont interpell\u00e9, Pascale Broulis, conseiller d'\u00c9tat en charge du d\u00e9partement des finances pour se poser la question vraiment de ce Patrimoine, il est au d\u00e9partement des finances, \u00e7a pose certains probl\u00e8mes, notamment la vente de certains biens de certaines cultures donc collusion possible entre domaine public et domaine priv\u00e9, je ne vais pas vous pi\u00e9ger Helena Bury mis\u00e8re puisque vous avez \u00e0 devoir de r\u00e9serve en tant qu'arch\u00e9ologue au sein du canton de Vaud mais tout de m\u00eame, posons -nous la question de l'avenir de ce Patrimoine de l'avenir de ces m\u00e9galithes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [86%] :\r\nAlors, la plupart de ces m\u00e9galithes sont prot\u00e9g\u00e9s en raison des monuments historiques prot\u00e9g\u00e9s, il faut savoir qu'en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont \u00e9t\u00e9, comment on les trouve sous terre, on essaiera de d\u00e9j\u00e0 fouill\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, ils sont pour la plupart, pas du tout dans leur situation d'origine, donc pour nous, \u00e7a pose pas vraiment de probl\u00e8me si les red\u00e9ployer en cas d'urgence le le cas typique, c'est celui de Lutry du Parking la peu possession on a fouill\u00e9 enfin S\u00e9bastien enfin voiler peu cafouill\u00e9 les vestiges le Parking a \u00e9t\u00e9 construit, on a reconstitu\u00e9 le mur de mani\u00e8re de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9, donc finalement pour ces vestiges pr\u00e9historiques quand m\u00eame pas dans la m\u00eame pression que qu'on peut, qu'on pourrait avoir, pour une cath\u00e9drale ou monument beaucoup plus important qu'il a \u00e9videmment demande des mesures de protection tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:26) [91%] :\r\nOn pourrait dire \u00e7a, donc c'est plut\u00f4t rassurant pour ses m\u00e9galithes premi\u00e8res constatations et puis, et bien \u00e9videmment nous suivrons ce dossier li\u00e9 \u00e0 l'avenir du Patrimoine car nous parlions d'effets m\u00e9moire et si nous n'avons pas le souci de transmettre cette m\u00e9moire et son interpr\u00e9tation, \u00e9videmment nous rate un grand sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:47) [86%] :\r\nD'o\u00f9 la valeur notamment de ses chroniques d'arch\u00e9ologie vaudoise 2015 dans sa chronique 2015 mais la paru il y a pas longtemps et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le la, ce qui a suscit\u00e9 cette discussion c'est bien comme \u00e7a, des stocks de m\u00e9galithes Vaudois, une autre publication des Cahiers d'arch\u00e9ologie romande N\u00b0 159 donc voil\u00e0 exactement en dernier \u00e0 Lausanne, merci beaucoup, elle n'Is\u00e8re pour cette pour cette promenade \u00e0 la fois techniques m\u00e9thodologiques qui est ma foi un peu touristique aussi parce que donner envie d'aller, d'aller voir ces alignements m\u00e9connu du canton de Vaud, notamment celui du tri, je pense que d'ici la fin de la semaine, vous avez vu, quant \u00e0 moi, Christophe Carre merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:25) [97%] :\r\nEt n'oubliez pas de payer votre place de parc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burri-Wyser, Elena", "role": "arch\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-291E51B1-3EE9-4E5B-8025-D0A5FDD88FB2", "internalArchiveId": "291E51B1-3EE9-4E5B-8025-D0A5FDD88FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et Showcase de Muthoni the drummer Queen ", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Elle est la lady boss du hip hop made in Nairobi. Muthani Ndonga alias Muthoni the drummer Queen d\u00e9veloppera toute sa puissance dans le Plein le Poste du mercredi 5 avril avec ses deux comp\u00e8res masqu\u00e9s. Un show case en avant-go\u00fbt de son nouvel album enregistr\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel et concoct\u00e9 sous l'influence du rap d'Atlanta et de la soul de Detroit. Enorme !\r\n<http://mx3.ch/muthonithedrummerqueen>", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8521702", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["hip-hop"], "thematicPersons": ["Muthoni The Drummer Queen"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 05.04.2017", "Session Live - La lady boss du hip-hop, Muthoni Drummer Queen", "Les Power Rangers reviennent en musique  / PLP_2017-04-05T19:38:00_sequence-1", "pl3in le poste du 05.04.2017", "pl3in le poste / PLP_2017-04-05T19:00:00_plein-le-poste", "Showcase de Muthoni The Drummer Queen / PLP_2017-04-05T19:00:00_sequence-3", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-04-05T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-04-05T19:00:00_sequence-5", "Coulcal / PLP_2017-04-05T19:30:00_coulcal", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-04-05T19:00:00_sequence-4", "S\u00e9quence 2 / PLP_2017-04-05T19:00:00_sequence-2", "pl3in le poste / PLP_2017-04-05T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Elle est la lady boss du hip-hop made in Nairobi. Muthani Ndonga alias Muthoni the drummer Queen d\u00e9veloppe toute sa puissance dans le Plein le Poste du mercredi 5 avril avec ses deux comp\u00e8res masqu\u00e9s. Un show case en avant-go\u00fbt de son nouvel album enregistr\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel et concoct\u00e9 sous l\u2019influence du rap d\u2019Atlanta et de la soul de Detroit.", "Visitez en vrai la Spirit House de Gorillaz.", "Elle est la lady boss du hip hop made in Nairobi. Muthani Ndonga alias Muthoni The Drummer Queen d\u00e9veloppera toute sa puissance dans le Plein le Poste du mercredi 5 avril 2017 avec ses deux comp\u00e8res masqu\u00e9s. \n\nUn showcase en avant-go\u00fbt de son nouvel album enregistr\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel et concoct\u00e9 sous l\u2019influence du rap d\u2019Atlanta et de la soul de Detroit."], "variantIds": ["ece-8482617", "ece-8482609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T13:18:24Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nC'est ainsi que le poste, la Poste sur Couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [85%] :\r\nBonsoir, bonsoir et bienvenue dans ce certains postes un magazine musical effectivement aussi foisonnante que bon enfant avec 2\u00e8me degr\u00e9 et Intelligence \u00e0 chaque instant, c'est requis et ce soir on a la chance d'accueillir des groupes suisses les plus impressionnants, les plus talentueux du moment Muthoni de John Mc Queen Muthoni la chanteuse qui : ouais, c'est vrai, d'accord, la K\u00e9nyane mais on va dire que les Suisses de coeur pour le coup, elle sera accompagn\u00e9e de et derri\u00e8re ses acolytes Bic n'\u00e9taient \u00e0 leurs producteurs et vous ne jouez 3 titres en exclusivit\u00e9 grosse explique de leur album n'est pas encore sorti, bref il vous r\u00e9pondre en plus \u00e0 quelques questions de Ben-Ami, qu'en gros \u00e7a va \u00eatre 20 et on \u00e9voquera aussi les prouesses technologiques des drivers et les derniers soubresauts des Power Rangers ici tout \u00e7a pendant leur avenir en gros Ottavio la technique Gabriel \u00e0 la musique et claire au micro, \u00e7a ne rime pas, mais on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, et avant de se lancer dans des jeunes mon on va laisser la place aux courses de retour avec cette tr\u00e8s belle affirmation be Kouilou soit qui tue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui n'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [72%] :\r\nBen voil\u00e0 la preuve qu'il a assum\u00e9 de la part des cultures subit to You are d'Apple qui s'assume, qui veut rameuter les foules avec C\u00e9line un \u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [84%] :\r\nTout \u00e7a, courtis\u00e9 un album Best of de Best off sauf \u00e7a s'appelle qui veut sortir bient\u00f4t et si vous avez envie d'aller voir, l'\u00e9couter en concert le 24 ao\u00fbt \u00e0 l'Openair de Z\u00fcrich et aussi le 3 novembre Teleclub d'Ekaterinbourg en Russie jamais si vous avez envie, avec nous, pour l'instant dirige directe au Studio 15 pour dire dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [88%] :\r\nDans Plein le poste aujourd'hui, nous recevons Muthoni de job Queen, accompagn\u00e9 de ses 2 acolytes suisse on en apprendra un peu plus juste apr\u00e8s ce morceau qui s'appelle mais s'c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [69%] :\r\nMoins d'\u00e9galit\u00e9 m\u00eame chose je vous g\u00e9ologue la myopie, pour, disons que c'est de voir il y a pas de gens qui, indiqu\u00e9 qu'il a m'avait \u00e7a voulait dire j'ai mais est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [94%] :\r\nLa main \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:48) [74%] :\r\nLa biologie, la ce moment en cas de la dur\u00e9e du corps, il y aura pas tu \u00e0 plein Louise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [74%] :\r\nComme la main. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:08:42) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [84%] :\r\n\u00e9tonner de juin McQueen le morceau c'est mais les Voice, alors l\u00e0, vous savez que le son si jamais o\u00f9 pourrait aller voir l'image, tout \u00e0 l'heure avec un autre morceau qui vont qui vont jouer et qu'on va dire qu'on qu'on va vous proposer quoi exactement comme \u00e7a pourrait profiter de de la chor\u00e9graphie de dingue de GR et Auxerre sur ces morceaux, bref, j'ai aucune donc les producteurs Muthoni Jamal Queen \u00e0 la voix j'port commencer par lui demander comment elle va, honneur aux dames, oui c'\u00e9tait comment est -ce que \u00e7a va aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [81%] :\r\nMaintenant que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [68%] :\r\nIl y a gr\u00e9 AMAP du billet o\u00f9 il y avoir Beno\u00eet qui vont voir, on a new Project tout \u00e0 ce que ce qui est dit, du fait du chef faux quoi de pas de frais \u00e0 EDF et c'est tellement somme s\u00e9curit\u00e9 ouvert y baiser Derrick de crise l\u00e0 o\u00f9 il avait tout \u00e0 fait normal qui nuisait graduate des cher parce qu'il a du de oui parce que, et du coup d'\u00c9tat d\u00e9funte Eindhoven aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0, bonne nouvelle, c'est qu'elle va bien, tr\u00e8s bien, en tout cas la l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [87%] :\r\nJe suis tr\u00e8s contente de classe puisque depuis 2016, maintenant ils ont pas mal travaill\u00e9 sur ce nouveau projet avec et g\u00e8re justement maintenant, ils ont fini d'enregistrer 2 qui passe \u00e0 une autre \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire de savoir comment faire passer ses id\u00e9es et savoir comment quelle chanson tu veux choisir lesquels tu veux sortir vraiment comment tu les mets en avant, etc, une gr\u00e8ve qui est, qui est assez occup\u00e9 mais qui est extr\u00eamement cr\u00e9ative et c'est aussi le moment de penser un petit peu diff\u00e9remment parce que ce moment de partager des histoires et bah justement de voir comment tu les mets en avant, comment tu les fais passer aupr\u00e8s des autres gens c'est une pratique intense mais \u00e7a va bien, c'est super cool. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [83%] :\r\nLe manceau que moi j'ai j'ai entendu il s'appelle k\u00e9nyane baisser et visiblement \u00e7a manceau super engag\u00e9, je me demandais justement qu'on n'a pas encore entendu le reste de l'album si c'\u00e9tait indicatif de ce qui se trouvait sur l'album Mister amena un album pour l'lancer engag\u00e9 ou pas, ceux qui ont ce qu'on retrouvait un peu sur l'album, alors je sais pas si c'est une le rugby r\u00e9pondre toi oui au moins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:56) [84%] :\r\nAlors non, c'est pas, c'est pas sp\u00e9cialement dans un morceau qui donne la ligne de l'album, l'album est quand m\u00eame assez large, il y a quand m\u00eame pas mal de th\u00e8mes, ce qu'on peut r\u00e9v\u00e9ler, par contre, c'est que tous les morceaux en fait ont un lien avec une figure f\u00e9minine donc k\u00e9nyane mais c'est, c'est, c'est Muthoni qui parle de, de, de son exp\u00e9rience au Kenya et apr\u00e8s chaque morceau en fait est reli\u00e9 \u00e0 une histoire d'une femme, et l'album s'appellera chic chez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [87%] :\r\nD'accord, alors il \u00e9tait pr\u00e9vu je crois pour pour il y a un mois pour dans un mois qu'est -ce qui fait qu'il a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, parce que vous m'avez dit hors antenne que justement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, il \u00e9tait, il \u00e9tait pas termin\u00e9 ou vous avez encore des choses \u00e0 terme l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [90%] :\r\nNon, non, c'est pour des biens meilleures raisons que \u00e7a, c'est que \u00e0 la base, on \u00e9tait tout seul \u00e0 faire le projet \u00e0 affaire de planning en solo et puis l\u00e0, on a commenc\u00e9 des propositions diverses, de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 nous aider, puis qui ont une meilleure fa\u00e7on de de g\u00e9rer une sortie d'album et qui ont besoin de temps pour pouvoir bien promouvoir le projet donc c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de repousser de quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:59) [80%] :\r\nAh oui des bonne, bonne, bonne nouvelle, exactement, super, on va \u00e9couter un un autre morceau qui s'appelle se croit d\u00e9rape alors vu que chaque morceau et par rapport \u00e0 il y a un personnage f\u00e9minin, je voulais savoir justement de prix par les escouade de quoi par les scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [64%] :\r\nCe et d'acc\u00e9l\u00e9rer le pas et qu'il n'y avait m\u00eame subtil Novak victime \u00e2me je mais l'estime qu'il n'y avait admis qui se mais dans m\u00e9thadone plus hauteM. durable DCN aller voir sous un fl\u00e9au des Daoui Mainstream enqu\u00eate est all\u00e9 ce programme d'un rade de Yonyon d'un homme, la veuve tr\u00e8s os\u00e9 title avec des Canovas naphta faute toutes accros \u00e0 une semaine Nawaz juste, ils n'ont fait qu'il n'a pas au TAC pas voir est une sans grand air grave, tout juste, il a tu\u00e9 le billot Blisko Ali Williams bio Sheridan au nougat ghan\u00e9enne jouer Schanelec date ouais de syst\u00e8me et au ce qui ou la gamme Studio habitu\u00e9 d\u00e8s lors que c'\u00e9tait une culture de tous d'un m\u00e9c\u00e9nat FCP sur YouTube Thebit enfin, Willy a br\u00fbl\u00e9, chose comme mais faut Volders \u00e9curie Shinoda d'un rappeur moins durable Climat et de c'\u00e9tait une exception enfant Even \u00e9tonne fort avec d'de ce pays comme \u00e7a dans un tout ce pays africain de plaider Seguin, 2 des rebelles, il ne se passe pas \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:31) [86%] :\r\nD'accord, leur Mouthe le mieux en fait avec une situation qui, qui, en l'occurrence par le rugby, je crois que c'est assez commune au sport en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est quoi, c'est l'histoire d'une fille qui joue au rugby parce qu'il faut savoir que l'\u00e9quipe de rugby au Kenya, les hommes, en fait, on en parle beaucoup ou fait que de parler de parents il y a aussi des filles qui jouent et puis elles ont, elles, ont assez peu de soutien, on en parle peu s'vient toujours un petit peu apr\u00e8s tout le reste, etc et du coup, quand elle \u00e9crivait sa chanson, elle se disait finalement, il y a tellement peu de soutien si tu veux faire \u00e7a, tu dois vraiment \u00eatre en fait ta propre \u00e9quipe propre sa propre pom-pom Girls, son propre groupe, ton propre, pas propre famille presque puisque le syst\u00e8me est contre toi, en fait, malgr\u00e9 tout ce que tu veux faire, donc il faut dire bah tu vas quand m\u00eame essayer d'\u00eatre soi -m\u00eame, malgr\u00e9 sa Maytals et malgr\u00e9 le syst\u00e8me malgr\u00e9 le fait que tu auras peut-\u00eatre pas de soutien elle tr\u00e8s admiratif justement de cette \u00e9quipe de rugby f\u00e9minin les trouve vraiment exceptionnel parce qu'elles ont le courage de des athl\u00e8tes aient le courage de faire ce qu'elles sont les 2 d'\u00eatre ce qu'elles sont, en fait, malgr\u00e9 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [73%] :\r\nBen, je propose qu'on fasse les pom-pom Girls en clair pendant que pendant qu'il sait qu'ils s'installent ou g\u00e8re et moutonnier de Jean McQueen pour le manceau Squad Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:33) [80%] :\r\nJe suis encore donc je ris quand il applaudit tous puisqu'on n'est pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:38) [84%] :\r\nDes fois il faut il faut \u00eatre un public \u00e0 toi tout \u00e7a, c'est ce que tout comme dans ce qu'on voit ce que je veux dire qu'on retrouvera donc sur l'album qui sortira pas quand il sortira d'ici pas longtemps, j'imagine quand j'ai crois\u00e9 Muthoni la derni\u00e8re fois cette que quand on aime, on s'est crois\u00e9s ben \u00e0 AOM pour Music Festival et j'ai pas avis sur les photos, il y a un genre d'appareil qui servait \u00e0 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 des 45 tours ou jamais ton t\u00e9l\u00e9phone tu branch\u00e9 et puis tu pouvais presser le morceau de repartir avec son 45 tours, j'ai crois\u00e9 Muthoni en train de de presser un 45 tours visiblement d'un Pascal des 15000 trucs en m\u00eame temps, \u00e0 part ce ce projet -l\u00e0 et visiblement d'un collectif, j'aimerais bien qu'elle nous en disent un peu plus, se croit que c'est son collectif. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:22) [63%] :\r\nSoava collective oui Square, je crois, l'excoach d'autres b\u00e9b\u00e9s de quoi \u00e0 Netsurf enfin Five Aspen sa \u00e0 en Dekra Guay en fait Embiid juste Willy de ce coup de avec Rabat Good Friends avec Chabat vous savez -vous des fans, tu as oui 20 qui n'aime pas mieux avec 2 sites Willy jusqu'new Sound de Gabin oui puis Paul-Doucet de tout \u00e7a, d\u00e9but \u00e0 Pau bureau Allbright ne souhaite une femme d\u00e9c\u00e8de ou une femme, oui, mais il y a l\u00e0 une forte baisse, et \u00e7a peut Urbanus encore pratique Michel Ndam juste il y a pas d'une vingtaine moi Julian propre mus\u00e9e Caisse des crises n'avait eu des failles \u00e0 Ed\u00e9a of pour Miossec de son duplex Amiot Benguerir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:21) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors effectivement \u00e0 la \u00e0 toute au collectif avec elle qui qui est bas\u00e9 \u00e0 Nairobi, qui s'appelle de ce quoi non comme \u00e7a quoi de Metz, valeur de la fin, voil\u00e0, ils sont 5 pour tous tous les pr\u00e9noms, je vous invite \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce que vient juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:31) [65%] :\r\nJe dire en tout cas, ils sont tous tr\u00e8s les hors des autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:35) [84%] :\r\nTous tr\u00e8s amis et leur but dans ce collectif, c'est de r\u00e9inventer la musique pop k\u00e9nyane de d'avoir des nouveaux sont des nouvelles choses compris entendre alors dans le groupe, ils sont 3 producteurs plus tous ceux qui savent chanter rap \u00e9crire etc, les Antilles, qui vient de sortir qui s'appelle patiner cha\u00eenes et c'est vraiment \u00e7a, ce qui est important avec ses r\u00eaves r\u00e9inventer cette musique comme k\u00e9nyane puisqu'elle est extr\u00eamement d\u00e9finies pour l'instant extr\u00eamement pr\u00e9cises il justement briser ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:57) [88%] :\r\nAlors pour presque termin\u00e9 l'interview et pour terminer, parlons de faire le tour de toutes les activit\u00e9s de Muthoni je sais qu'elle s'occupe aussi d'un festival qui a un grand soulagement, comme dans son temps libre, elle fait, elle s'occupe d'un festival qui je crois s'appelle Black qui \u00e9tait loin, il est donc des couvertures et du vent, tout un programme : j'aimerais bien qu'elle nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:16) [65%] :\r\nQue Marie Loeb \u00e9crase la cassette musique marketing y a une nouvelle clause du Find a bien son adh\u00e9sion acceptent bon une usine de No\u00ebl Yoann et \u00e9crivain procurer de la Market so, elle n'est pas des causes mais qui pas il une d\u00e9faillance nouveau \u00e7a pose de Elio les coulisses fin gay examen Verlag mais suppose de se confond c'est de fond mais a braqu\u00e9 sur ses bottes soit essaye de toute fa\u00e7on je vous re\u00e7ois qui les secours formellement une non entr\u00e9e not\u00e9 de quoi que d'autres avoir appel\u00e9 au fond d'et je suis sous et tout, \u00e7a leur fera Douai papier non non il y a install\u00e9 huit posera toutefois d'avoir des trace qui venait et donnons chanson peut former une date mais la puisqu'Dubicou d'aller, jusqu', nous Vandenhende mais qui est ma plateforme avait africaine rat\u00e9 son inqui\u00e9tude quand m\u00eame qu'il y a un droit oubliera viennent de propos artistique et extrad\u00e9 d'une fouille Ouganda de la loin de la tourmente vote il y a an plateforme to connect puis il ne suit Africa auteur qui provoque mieux et il faut cr\u00e9er de femmes et auteur lexapro puis pourquoi Cookies il a hant\u00e9 sort doucement, c'est \u00e7a non, tu la 16\u00e8me African un oui au pays quand pas bridge faux faut et \u00e7a fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:56) [86%] :\r\nEn fait, ce festival Blunkett un One, qui est donc ouverture \u00c9va a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2008 et comme l'expliquait pr\u00e9c\u00e9demment, c'est parti de l'id\u00e9e que le le march\u00e9 en fait de la musique au Kenya extr\u00eamement ferm\u00e9, c'est-\u00e0-dire limites qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cises, il y a ce qui est acceptable et ce qui ne l'est pas, donc ce qui va passer en radio, ce qui ne va pas passer en radio et c'est allemand, ce qui marche, c'est ce qui est chose qui a extr\u00eamement peu \u00e0 peu et du coup, pour tous les gens qui sont un petit peu diff\u00e9rent qui ont des id\u00e9es, un petit peu diff\u00e9remment, c'est tr\u00e8s difficile, ils sont pas jouer \u00e0 la radio et puis y a personne qui leur accorde vraiment d'attention, donc c'est difficile de jouer, c'est difficile d'avoir des chansons qui passe, c'est difficile d'avoir des concerts et elle se retrouve justement notamment dans cette position l\u00e0 donc elle voulait cr\u00e9er un endroit o\u00f9 ce genre d'artiste pouvait avoir faire entendre sa voix, o\u00f9 les gens alternatif ou de boire dans fait avait aussi une place, donc elle a beaucoup travaill\u00e9 pour mettre en place, \u00e7a commence \u00e0 bien marcher, les gens commencent \u00e0 faire confiance au nom Blunkett chinois, il en fait m\u00eame s'ils connaissent pas forc\u00e9ment les artistes qui sont programm\u00e9s par contre ils vont venir, ils connaissent pas mais ils vont d\u00e9couvrir parce qu'ils font confiance ou non, donc c'est vraiment une plateforme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour tous ces artistes africains en fait qui essaye de faire quelque chose de diff\u00e9rent maintenant, c'est en train vraiment grandir parce que le festival s'exporter en Ouganda dans 2 mois, \u00e7a va ouvrir au Rwanda autour de la maison exactement et donc le but c'est de faire une connexion en fait en toutes les artistes africains extr\u00eamement cr\u00e9atif que soit musique sans cuisine, ce qui me pla\u00eet beaucoup, que soit, par exemple dans la mode aussi tous ces petits commerces artisanaux en fait c'est un pont Plunkett un One qui va les r\u00e9unir tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:15) [81%] :\r\nElle vous a amen\u00e9 Grab Lang \u00e9tait loin d'un peu, vous \u00eates all\u00e9 faire un tour les 2 alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [80%] :\r\nAlors je crois que j'ai r\u00e9veill\u00e9 aller mais elle a aussi ouvert un 2\u00e8me festival qui s'appelle Africa nouveau auquel on a particip\u00e9, qui l\u00e0 est vraiment acc\u00e8s sert un petit Blanket, selon elle, avec vraiment petits artistes vraiment c'est c'est c'est plus ax\u00e9 sur des nouveaut\u00e9s, des trucs vraiment pointu en fait c'\u00e9tait bas\u00e9e l\u00e0- dessus sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:42) [89%] :\r\nNormal qu'elle vous am\u00e8ne, vous, vous l'avez bien amen\u00e9 sur un lac gel\u00e9 dans la vall\u00e9e de Joux pour tourner quelque chose, je sais pas ce que c'\u00e9tait \u00e7a que c'\u00e9tait quoi exactement que c'est pourquoi vous l'avez verriez sur un lac gel\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pour tourner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:53) [88%] :\r\nEst -ce que tu as d\u00e9j\u00e0 vu quelqu'un durant la journ\u00e9e, non c'\u00e9tait pour \u00e7a, c'\u00e9tait pour certains alors une petite petite capsule pour pour balancer comme \u00e7a, faire patienter les gens un petit morceau d'une minute, ok dans un spot dingue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:06) [77%] :\r\nCe sera du McDuff Lausanne comment est -ce que tu aim\u00e9 le l\u00e0 que Gen\u00e8ve. \r\nNagui prenait alors on va \u00e9couter un dernier morceau dans l'ancien, je pense, on va \u00e9couter un dernier mot enfin va peut-\u00eatre nous le pr\u00e9senter aussi mais assez rapidement, parce que il y a vraiment tout un message, \u00e7a s'appelle k\u00e9nyane Bess\u00e8ges Kanu j'esp\u00e8re le fioul que Zagorakis ben oui pour plus objectif, il y a tout \u00e7a est sorti Barrett bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [67%] :\r\nEt de ce fait, sac jette donc voil\u00e0, donc \u00e7a m'aurait dont un peu jardin je. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:39) [60%] :\r\nPas de chantage est -ce juste Free au-del\u00e0 de quel et des heures \u00e0 Kotlas m\u00eame ressort Week record des gains de et je m\u00eame craignent juste oui absolument, je peux \u00e7a me choque comme chez que 200 matchs Pata Pata oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:57) [72%] :\r\nAlors, la grande, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:58) [61%] :\r\nAlors vous la lors de Wagner and acting il y a un prix pour tous bien, les moins de Surabaya \u00e9tiez pas si tu tu mets qui avait au j'une haine et Norbert une fasse une facture creuse oui ne soit ben tu les vois quoi et que Lens et Metz country and de soins ce mec, \u00e7a me tient une de web oui Willy WhatsApp Facebook Hraoui Wilfried \u00e0 votre syst\u00e8me en de battes examen rapide de Spilak la ce mec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors la version courte tr\u00e8s bien sorti d'ailleurs eu affaire avec ce groupe de ce titre gagne mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:35) [87%] :\r\nC'est donc le message k\u00e9nyan sexe \u00e0 la fois une chanson de protestation et \u00e0 \u00e0 la fois un appel \u00e0 se r\u00e9veiller pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration puisque SK, c'est-\u00e0-dire en fait, c'est que les gens du potentiel, les gens peuvent faire beaucoup mieux, un petit peu comme l'Afrique du disait elle souligne un petit peu comme tout le reste du monde, au fait, elle trouve que les jeunes, notamment au Kenya ont beaucoup de possibilit\u00e9s beaucoup de capacit\u00e9s pour pouvoir cr\u00e9er un r\u00e9el changement et d'ailleurs c'est dans leur propre int\u00e9r\u00eat, parce que c'est eux qui vont vivre au Kenya, ceux qui vont dans le futur, dans ce monde l\u00e0, et elle avait envie de faire passer un message qui soient comme les gens, ils disent maintenant fait avec WhatsApp avec Facebook montrer qu'ils sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s compte le gouvernement, et c'est une mani\u00e8re de changer qui peuvent le faire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:10) [78%] :\r\nOn \u00e9coute donc le Kenya Messaid et pas massage mais c'est tard lundi mais avec donc elle g\u00e8re en tenue d'Halloween, c'est parti tout de suite sur Couleur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:31) [71%] :\r\nLa ce qui m\u00eame mais qui s'attendent \u00e0 voir mais qui \u00e7a va baisser, c'est ce qu'on appelle celle -ci Mentawai ne pour mais alors pourquoi il y a moins de tout \u00e7a, mais on 7 heures pr\u00e9c\u00e9dant ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:55) [63%] :\r\nSecond et si j'ai peut-\u00eatre gagn\u00e9 tout \u00e0 fait, Kerry. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:10) [67%] :\r\nAmateur de Seine-Saint-Denis voil\u00e0 avec le mais pas, elle r\u00e9clame la balle, j'appelle les de Saintes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:30) [72%] :\r\nOn a donn\u00e9 au moins pas on a pass\u00e9 beaucoup, il a coul\u00e9, pardonnez -moi de me d'amis et m\u00eame mais l'aspect. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:39) [80%] :\r\nMais \u00e7a se fait, mais l\u00e0 comme \u00e7a et le gars sur son sur ou l'amour comme on le fait sur symbole et d'un fl\u00e9au. \r\nFille ou mais la ville, mais on va bien passer cagoules amateur exhaler tout ceci ou qui tout sa personne alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:08) [95%] :\r\nComme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:18) [60%] :\r\nAvec un moteur de ce le micro Paul et elle est que Madame c'est vol \u00e0 le jeu ne parle de la lecture, le programme mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:38) [68%] :\r\nOn adore Grammophon ta\u00efwanais qui ne pay\u00e9 pour foot ici \u00e0 diable mais il y a qui sert mais beaucoup alors qu'beau plate. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:48) [68%] :\r\nLa n\u00e9cessit\u00e9, ou il y a six ou il y a moi j'ai dit \u00e0 mieux a fait et chaud, c'est donc les moi de sacs a moi \u00e0 moi ce qu'il y a une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:06) [72%] :\r\nJacques aux ench\u00e8res, je tombe de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:17) [70%] :\r\nEt que maintenant \u00e9valuer la parole des climatologues au Paul \u00e0 l'\u00e9gard -l\u00e0 comme \u00e7a, nous voil\u00e0 qui \u00e9tait amateur de cette \u00e9vasion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:36) [70%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:46) [96%] :\r\nLa presse de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:50) [86%] :\r\nAvec le 6\u00e8me album des Canadiens de Timber Timber qui sortent donc c'est une seule et Future pollution ou plut\u00f4t, pour \u00eatre pr\u00e9cis, qui vont sortir, puisque c'est un album qui sera disponible \u00e0 partir de ce vendredi 17 avril, autrement dit c'est une exclusivit\u00e9 rien quand vous \u00e7a vaut la peine, un album qui est donc inspir\u00e9 d'une part par la politique am\u00e9ricaine tient quelle surprise sont pas les premiers artistes qui se lance l\u00e0- dedans, d'autre part par la disparition de Boeing et de primes, une autre surprise puisque, effectivement, c'est de la non- inspir\u00e9 que finalement tr\u00e8s peu de monde, toujours est -il que donc Timber Timbers sur cet album c'est seule et Future pour les cha\u00eenes, et s'il voulait les voir en concert pour l'instant il n'y a qu'une seule date annonc\u00e9e en Suisse, \u00e7a se passera le 13 juillet au festival Les Georges \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:15) [81%] :\r\nC'est le 1er roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:28) [89%] :\r\nLe Poste alors avec la mode actuelle, les films de super- h\u00e9ros et la tendance parall\u00e8le \u00e0 ne plus rien invent\u00e9, finalement ce n'\u00e9tait qu'une question de temps avant que les producteurs hollywoodiens se tournent vers les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 qui ont fait le bonheur des ann\u00e9es 90 et dans cette bo\u00eete \u00e0 13 heures la derni\u00e8re perle d\u00e9nich\u00e9e s'appelle les Pingouins Ranger. \r\nAlors si vous avez assist\u00e9 aux ann\u00e9es 90 vous n's\u00fbrement pas \u00e9chapper \u00e0 cette bande de 5 ados qui d\u00e9couvrent qu'ils sont, qu'ils ont oh surprise des superpouvoirs du coup dans un merveilleux mouvement d'altruisme, ils vont mettre ses pouvoirs au service du monde pour le sauver de la destruction orchestr\u00e9e par des extraterrestres alors c'est super pouvoirs o\u00f9 parall\u00e8lement du quelque peut atteindre l'\u00e9quilibre psychique des acteurs de la s\u00e9rie puisque Landes a r\u00e9cemment assassin\u00e9 son colloque avec un sabre, pour une raison d'une pertinence extraordinaire sa cabine s'\u00e9tait parqu\u00e9 devant leur maison et apparemment c'\u00e9tait inconvenant, bref, nous ne sommes pas l\u00e0 pour juger de l'Intelligence des acteurs ni de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du script, mais pour parler de l'adaptation au cin\u00e9ma, qui sort aujourd'hui sur nos \u00e9crans, et plus sp\u00e9cifiquement pour parler de sa bande originale puisqu'en effet une grosse sortie de films ne peut plus se passer d'une bande originale qui aligne les grosses pointures, histoire de jouer sur tous les tableaux commerciaux \u00e0 la fois et sur la bande originale d\u00e9p\u00f4t Ranger, h\u00e9 bien, on trouve des classiques comme sur Viber de tester cette cha\u00eene ou Power Kenny West, mais on y trouve aussi des artistes plus r\u00e9cents comme taux v\u00e9lo ou Twenty One paillote alors dans tous seront s\u00e9lectionn\u00e9s le morceau le plus int\u00e9ressant, l'alliance de Vince c'\u00e9tait Belle se sentent gueule et o\u00f9 vit pour Guy Doll\u00e9 qui sample mythique avocat de paroles de cela. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:59) [72%] :\r\nIl y a. \r\nIl y a, il y a. \r\nDonc il y a. \r\nDonc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:56) [47%] :\r\nCela est, au moment aussi \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:59) [68%] :\r\nDe Mao de et ex- d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:10) [67%] :\r\nLa baisse et pakistanais, il y a donc un peu, il fait on l'pour les sur le m\u00eame sort reste des malades. \r\nParce que n'est pas dop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:33) [67%] :\r\nGate ouais. \r\nM\u00eame poste cl\u00e9 remue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:17) [70%] :\r\nAntoine qui, tout \u00e7a, mon p\u00e8re, le bapt\u00eame de nous ou pas, quand m\u00eame, par exemple, la, la, mais qui n'un pas paradoxe que l'Espagne, mais d\u00e8s qu'il se trouve, il a tout va bien il mais la femme tout \u00e0 fait mais jamais des h\u00f4tels d'une voix douce et que vous voulez dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:02) [83%] :\r\nLa zone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:08) [86%] :\r\nCertes, il y a 2 semaines, \u00e7a te va des nouveaut\u00e9s de Gori laisse qui figurera sur l'album Humanz promis pour le 28 avril alors, sans m\u00eame parler des qualit\u00e9s musicales Gori, donner \u00e0 la terre enti\u00e8re une le\u00e7on de marketing, jeudi 23 mars dernier tout d'abord, annonce du passage de Damon Albarn, coauteur du projet sur la BBC ensuite montage de sauce en annon\u00e7ant du nouveau sont sortis de flamands de 4 morceaux et surtout enfin les morceaux, accompagn\u00e9 de vid\u00e9os \u00e0 tomber par terre de beaut\u00e9 et de technologies, notamment avec l'\u00e9quipe de statut de visionnage \u00e0 360 degr\u00e9s et s'\u00e9tait justement spectateur demeure d'ateliers et nous de dans une maison \u00e9trange appel\u00e9 l'aspect 8, h\u00e9 bien figurez -vous que a ceux qui d\u00e9cid\u00e9ment n'a pas encore d\u00e9rouler l'enti\u00e8ret\u00e9 de son plan domination du monde propose d\u00e9sormais de pouvoir visiter cette spirale \u00e0 la hausse en vrai 3 maisons vont \u00eatre ouvertes au public \u00e0 Brooklyn, Berlin et Amsterdam, entre le 21 avril et le 6 mai et d'apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de presse, h\u00e9 bien il s'agirait d'une exp\u00e9rience d'immersion dans des espaces bruts anim\u00e9 par de la musique in\u00e9dite de la part des installations et des projections digitales et vous savez quoi, ce sera gratuit, alors pour en \u00eatre, il faut simplement s'inscrire sur le site compte Direct sur Facebook et en gros si vous \u00eates dans une de ces villes \u00e0 cette date- l\u00e0, h\u00e9 ben franchement je vois pas ce que vous avez mieux \u00e0 faire, posti\u00e8re Couleur3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:29) [71%] :\r\nJ'ai, je me mets moi j'ai fait M\u00e9lina \u00e0 la \u00e0 arriv\u00e9e mais il ne ont invit\u00e9 mais il n'a hier mais c'est jamais il n'a droit \u00e0 un marcher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:33) [84%] :\r\nMais oui mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:23) [83%] :\r\nLe calendrier Couleur3 qui colle au cul sans faire de mal, j'ai dit pour grand ce pool Canon ouvertement impartial, avec le talentueux et loufoque rappeur fran\u00e7ais 20 22 qui se produit aux Docks de Lausanne ce jeudi et qui, dans un souci de minutie aff\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 assez r\u00e9pliquent les Eskimos alors qu'il est encore tr\u00e8s loin du canton de vous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:45) [82%] :\r\nParce que je ne vois pas d'ailleurs \u00e0 lundi quand on parle de la peur pour pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:02) [98%] :\r\nVendredi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:03) [83%] :\r\nL'amalgame d'Yverdon qui re\u00e7oit les rockeurs valaisans, ce n'est, c'est ainsi que les grands auteurs yverdonnois monument eux dans le cadre de sa soir\u00e9e r\u00e9sonances ce vendredi aurait \u00e9galement invit\u00e9 40 voleurs pour plaire aux Z\u00fcrichois failli baba petit-cousin Dali qui eux aussi seront de la partie. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:30) [65%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:46) [86%] :\r\nOn apprend que le rappeur Rom\u00e9o elle Elvis \u00e0 l'affiche du Pont Rouge de monter ce vendredi en compagnie de ses compatriotes, \u00e7a fait 2 fois qu'on Company et compatriote ah non. \r\nEn compagnie de ses 2 compatriotes donc Caballero et Jean Jarasse et bien serait co- propri\u00e9taire d'une plantation de bananes chez lui en Belgique avec son quoi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:11) [70%] :\r\nD'une voix, moi j'ai bon du film dirons moi j'ai bon on peut fait de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:33) [86%] :\r\nUne rumeur maligne serait, dit -on en train de se propager aux alentours du port franc de Sion, \u00e0 propos de la venue ce vendredi des rockers animale et Tim Haines de Black fille une chimio seraient envisag\u00e9es afin de l'\u00e9radiquer dans un rayon de 5 kilom\u00e8tres, au bas mot. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:52) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:11) [85%] :\r\nLe paquebot ne de Singen ou plut\u00f4t ses programmateurs, toujours \u00e0 l'aff\u00fbt de nouvelles la gageure aurait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par un agriculteur, celui d'en face, avec son tracteur pour leur programmation peu conventionnel, toujours \u00e0 la merci de ses d\u00e9tracteurs verveine Fiori ce fioul, les diplomates et pendant Door qui s'y produisent ce vendredi toujours se serait content\u00e9e, en guise de r\u00e9ponse de manger des petits fours. \r\nLe singe de Bienne qui accueille l'\u00e9trange z\u00fcrichoises vers H\u00e9naff Honor, Stone, ainsi que la myst\u00e9rieuse russe et 4 qu'aurait d\u00e9cid\u00e9 de parfaire son c\u00e2blage d'ici samedi, afin que toutes 2 puissent exp\u00e9rimenter l'\u00e9lectronique cit\u00e9 en toute s\u00e9curit\u00e9. \r\nOn se quitte avec le Caprices Festival de Crans-Montana, qui se d\u00e9roule du 6 au 9 E qui propose chaque soir c'est g\u00e9n\u00e9reuses une nouvelle opportunit\u00e9 de faire pipi dans la neige de vomir comme dans un man\u00e8ge et ne s'amuser au grand air, tout en perdant la t\u00eate sous pr\u00e9texte de faire la f\u00eate. \r\nMais est -ce bien raisonnable d'avoir ne serait -ce que l'impression d'avoir l'air b\u00eate et si vous \u00e9tiez vraiment honn\u00eate porte auriez -vous quelque chose sous votre salopette r\u00e9ponse peut-\u00eatre dans un prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:29) [74%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:31) [70%] :\r\nQuand pas, il y avait r\u00e9gion un grand puis pour en parler, mais est -ce qu'on est l\u00e0 et pas ailleurs, de qui est maire de quand il y a un groupe belge avec le coeur du reste le projet rapporte quantit\u00e9 aurait tutoy\u00e9 grillades donc, histoire de police dans leur banque gagner, pas de payer pour regarder mais officiellement de pr\u00e9tendre \u00e0 petit \u00e7a, donc on est bien une terrible, c'est un peu et je donner \u00e0 Lausanne une charge \u00e0 ce que je voudrais bien dans le moi j'aimerais Carla s'installe tordu pas avec, je pense, il y a de forts Quentin 4 oui encore g\u00e9rable, mais tout ira bien, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:23) [65%] :\r\n\u00e9t\u00e9 m\u00eame apr\u00e8s leur ben oui ext\u00e9rieurs ayant fait jusqu'\u00e0, c'\u00e9tait aux actions europ\u00e9ennes et qui \u00e9tait apparemment billet pour exprimer leur maillot de Richard Martin, savoir ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:49) [68%] :\r\nJ'ai, et donc \u00e0 suivre pour bras regrets pour le et bien le terrain de la police st\u00e9rile cas c'est question au pour adopter la lancer le satellite install\u00e9 c'\u00e9tait donc le double dans le risque important quand je peux esprit essayer de la banque en r\u00e9publique soit mon\u00e9gasque dans le nuit par le chef du MoDem tente c'est qu'c'est moi, et puis j'ai vu le vaccin pour nous, c'est un moment o\u00f9 la quoi au-dessus de la Terre n'pas d'il y a trop de temps libre, a fait de pourquoi quoi, ils ont int\u00e9r\u00eat la terreur de 30 \u00e0 148. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:42) [72%] :\r\nVraiment brill\u00e9 par un extrait, il aurait pas suffisamment \u00e0 ce prix- l\u00e0, pour certains, d\u00e9j\u00e0 il y a assez de leur voulait installer et leur maillot la retraite justement la France th\u00e9orie meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:11) [80%] :\r\nIl y a au-del\u00e0 du r\u00e9action si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:35) [84%] :\r\nLe Bayern qui peut f\u00e2cher, m\u00eame chose, les Canadiens de Bagdad ne Good qui avait d\u00e9cid\u00e9 de remixer Denzel avec son titre chic non pas fatigu\u00e9 le son arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission n'arrive surtout au moment des cadeaux, il est temps de vous offrir des billets pour une soir\u00e9e sp\u00e9ciale au bapt\u00eame, \u00e7a se passe vendredi 7 avril bonne donc du ou bien selon votre langue, vous pourrez \u00e9couter verveine Pondo m\u00e9tier : diplomate et furieux fiou \u00e7a super donc appelez -moi 0 840 0 0 3 0 0 3 0 840 00 3\u00e8me au 03 pour gagner gagner des billets pour donc ce vendredi au bapt\u00eame du Ding avec verveine et notamment Pandore qu'on \u00e9coute avec l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:01) [69%] :\r\nTrois lui m\u00eame \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:27) [73%] :\r\nDans l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:04) [85%] :\r\nCe serait adoptant Dour verveine et furieux ce qui sera en concert ce vendredi au bas \u00e0 dit Didier, on a donn\u00e9 tous les billets, d\u00e9sol\u00e9, il y en a plus, mais nous on revient demain \u00e0 partir de 19 heures \u00e9videmment merci Ottavio tchao. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:19) [83%] :\r\nCouleur 3 et leurs 3 dates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T14:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muthoni The Drummer Queen", "role": "Chanteuse Hip-Hop", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56DD0D60-E7AB-4D37-B816-C83C48F54375", "internalArchiveId": "56DD0D60-E7AB-4D37-B816-C83C48F54375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : Timothy Plain: \"LONE\"", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "De la conqu\u00eate spatiale un peu sp\u00e9ciale avec le court-m\u00e9trage de Timothy Plain: \"LONE\".", "durationSec": 155, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482619", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["Timothy Plain: \"LONE\"", "Timothy Plain: \"LONE\" / HAP_2017-04-05T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "Timothy Plain: \"LONE\" / HAP_2017-04-05T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["De la conqu\u00eate spatiale un peu sp\u00e9ciale avec le court-m\u00e9trage de Timothy Plain: \"LONE\".", "De la conqu\u00eate spatiale un peu sp\u00e9ciale avec le court-m\u00e9trage de Timothy Plain: \"LONE\".", "De la conqu\u00eate spatiale un peu sp\u00e9ciale avec le court-m\u00e9trage de Timothy Plain: \"LONE\"."], "variantIds": ["ece-8482624", "ece-8482619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T16:23:35Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nAvec, aujourd'hui, de la conqu\u00eate spatiale est un petit peu sp\u00e9ciale le titre de ce qu'on m\u00e9trage c'est l'Lone Lone de Timothy pleine alors lui c'est un jeune r\u00e9alisateur am\u00e9ricain, qui habite en Californie o\u00f9 il travaille pour l'agence Good bye Silverstein Partners, une bonne grosse agence de pub qui le nourrit depuis plus de 10 ans, la r\u00e9sistance trouver parle ne pas l\u00e0- bas, il a r\u00e9alis\u00e9 des pubs pour Adobe Doritos la NBA et tout plein de sucreries qui donnent des caries, en marge de tous ses mandats professionnels il aime produire lui- m\u00eame des court- m\u00e9trages en 2012 il avait soulev\u00e9 plus de 100000 dollars sortis starter pour r\u00e9aliser ce Spirit machine un court- m\u00e9trage de 20 Minutes qui tourne en ce moment dans diff\u00e9rents festivals et dont on reparlera certainement quand il tombera sur vid\u00e9o Lone le court- m\u00e9trage qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, c'est un coureur qui n'a pas la pr\u00e9tention de parader dans aucun festival, c'est juste un petit texte mis en images, \u00e0 grand renfort de 3D. \r\n\u00e7a m'inspire. \r\nLes pendant un peu plus de 3 minutes on va suivre du club au micro penser d'un astronaute sur le point de partir dans l'espace pour tenter de trouver une forme de vie alors au d\u00e9but on est de nuits avec un traveling gauchedroite \u00e0 suivre doucement les errances d'une petite Luciole, qui \u00e9volue lentement au milieu des arbres. \r\nAu loin, loin derri\u00e8re cette petite seul on aper\u00e7oit et on entend surtout le son d'une fus\u00e9e qui \u00e9claire le ciel \u00e0 mesure qu'elle s'envole comme le dit la voix off la premi\u00e8re plan\u00e8tes qui ressemblent \u00e0 la n\u00f4tre est situ\u00e9e \u00e0 1200 ann\u00e9es lumi\u00e8res d'ici m\u00eame \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, il faudrait pr\u00e8s de 10 villes pour y arriver, mais le vaisseau de la dette de l'astronaute est cens\u00e9 nous faire tout \u00e7a en un an, effectivement \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est dans l'espace, on voit la fus\u00e9e se d\u00e9ployer pour laisser appara\u00eetre 4 gros propulseurs qui s'allume et la vid\u00e9o se termine sur un vaisseau qui s'en va, au moins dans l'espace \u00e0 la recherche d'une vie, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a d\u00e9colle bien mais on reste un petit peu sur sa faim quoi exactement, d'autant que c'est un peu dommage, enfin c'est c'est dr\u00f4le parce qu'effectivement, un monsieur qui a mis un commentaire sur la page vid\u00e9o o\u00f9 il explique en fait que son film est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais qui a un nouveau probl\u00e8me : on a d\u00e9j\u00e0 vu ces vid\u00e9os avec un type tout seul qui part dans l'espace des beaux plans d'une navette qui se d\u00e9ploient qui, bref, en attendant, \u00e7a reste tr\u00e8s joli : faut pas oublier qu'il \u00e9tait tout seul \u00e0 nous faire tout \u00e7a, donc elle m\u00e9rite largement de figurer dans le Best of d'apiculture, en tout cas dans la belle vid\u00e9o s'appelle ne Timothy pleine, \u00e7a vous fera pas perdu votre temps, on vous prend juste 2 minutes pour de la jolie 3D et un texte un peu cucul c'est vrai en tout cas c'est pas le 1er \u00e0 l'avoir \u00e9crit, celui -l\u00e0, en tout cas, esp\u00e8re qu'on aura bient\u00f4t des nouvelles du centre de contr\u00f4le de la Nasa pour conna\u00eetre la suite \u00e0 l'envie Houston we have probl\u00e8me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EBA2F12-B39B-4318-85A7-C962D9169D2E", "internalArchiveId": "4EBA2F12-B39B-4318-85A7-C962D9169D2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : Blaise Bersinger", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Une coupe menstruelle pour les femmes (et l'environnement).", "durationSec": 319, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8520940", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["Blaise Bersinger", "Blaise Bersinger", "Blaise Bersinger / RVA3_2017-04-05T07:52:10_la-carte-blanche", "Blaise Bersinger / RVA3_2017-04-05T07:52:10_la-carte-blanche"], "alternativeSummary": ["Une coupe menstruelle pour les femmes (et l'environnement).", "Une coupe menstruelle pour les femmes (et l'environnement).", "Une coupe menstruelle pour les femmes (et l'environnement).", "Une coupe menstruelle pour les femmes (et l'environnement)."], "variantIds": ["ece-8482584", "ece-8482565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:32:02Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [86%] :\r\nApr\u00e8s le blues, le Blaise donc salue Blaise oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [84%] :\r\nLa jeune Ukrainienne c'est fantastique et c'est la plan\u00e8te enti\u00e8re qui l'en f\u00e9licite mais femmes admire son courage mais on ne comprennent pas et s'avance vers le podium et elle brandit la coupe la un peu la co- construit avec Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [85%] :\r\nHoulala Lala s'attaque \u00e0 un de ses sujets, ce matin, le blason assez risqu\u00e9 et en plus avec un autre animateur que d'habitude, il y a, il y a un, il parlait des r\u00e8gles, c'est un sujet tout aussi sensible qu'un vagin, enfin j'en sais rien, du coup, parce que j'ai pas de vagin en Isra\u00ebl, figurez -vous, mais c'est pas grave pour se taire, en plus, nous les hommes on on sait conna\u00eet de mieux en mieux en r\u00e8gle, on regarde la t\u00e9l\u00e9 et les pubs, ils sont claires, les r\u00e8gles sont bleues et on peut faire du badminton, quand on les a pas de et voil\u00e0, alors ne joueront pas les sujets de discussion face \u00e0 moi, \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me de voir une femme parler de de ben de foot, bon, faut que \u00e7a reste exotique, pas que \u00e7a devienne la norme, donc il faut bien parler de r\u00e8gles c'est parfaitement comparables, vous avez bien fini par comprendre la r\u00e8gle du hors- jeu, on peut faire un effort pour s'arr\u00eater int\u00e9ress\u00e9 aurait du vagin. \r\nAvant cette Coupe mensuel pour l'avoir un peu d'\u00e9crire ce que c'est, pour celles et ceux qui ne sauraient pas, c'est un objet qui a pour fonction de recueillir le sang des r\u00e8gles directement dans le vagin comme un tampon qui ne je n'arrivais pas le renard, sauf que c'est \u00e7a qui est fou c'est r\u00e9utilisables, alors attendez vous verrez c'est pas d\u00e9go\u00fbtant, on dirait un petit mot la quelqu'Gones. \r\nDonc, on appelle \u00e7a la cape ou coupe menstruel : je pr\u00e9f\u00e8re utiliser la seconde appellation parce que la premi\u00e8re fois qu'une fille m'a dit qu'elle s'\u00e9tait mis \u00e0 la cape, j'ai demand\u00e9 qui de Liverpool ou de Manchester \u00e9tait pass\u00e9 en demi- finale, donc oui, comme \u00e7a, un r\u00e9cipient \u00e0 r\u00e9gler, il Isabelle, \u00e7a para\u00eet r\u00e9utilisable, c'est pas d\u00e9gueu, parce que bon, on n'a pas par exemple de de PQ r\u00e9utilisables de pr\u00e9servatifs r\u00e9utilisables ou je sais pas lire un mouchoir en tissu r\u00e9utilisable, mais il y a plein de choses qu'on utilise ce qu'on avait qu'on remet par exemple toi par Benjamin Alexandre voil\u00e0 qui porte un slip tu tu tu jettes pas la coupe mensuel pourquoi c'est bien, nous sommes en ligne avec Claude, l'ours polaire bonjour. \r\nVotre esp\u00e8ce est en voie de disparition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [76%] :\r\nAbsolument, et vous la Cup, \u00e7a pourrait vous aider alors bah moi directement, c'est vrai qu'on voit mal bouffe foutre un paysan font traditionnels sont bourr\u00e9s de p\u00e9trochimie que des musiques dommage que de gluten voil\u00e0 et quand le seule femelle humaine a r\u00e9pudi\u00e9 des tampons, elle \u00e9vite jusqu'\u00e0 150 kilos de d\u00e9chets de protection pal\u00e9olithique quand m\u00eame donc Gigabyte milliards de femelles pubalgie mettent, faites le calcul, effectivement, merci Claude quoi, j'ai dit j'ai gard\u00e9 milliards de m\u00eame, faites le calcul, oui, oui, on a entendu, merci, alors il y a monsieur Hulot tout perdu, tant sur le 50 qui renvoient 4 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait 11. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [98%] :\r\nBonsoir, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [86%] :\r\nBon, comme on nous le confirme pas ma voix, depuis que je n'ai pas mu\u00e9 en 2006, je suis un homme et donc pour moi, c'est compliqu\u00e9 d'imaginer comment enfin o\u00f9 \u00e7a quoi, je comprends pas comment c'est possible, du coup, je suis all\u00e9 voir un tutoriel s'acheter mensuel c'est gal\u00e8re, toutes les femmes ont des vraies gens diff\u00e9rents et puis en plus, si d'aventure on trouve le le mod\u00e8le id\u00e9al, il faut un petit bout parce que sinon \u00e7a pique, personne ne sera l'avec la m\u00eame forme de cap tailler sa coupe, c'est tout un art, on ne peut pas devenir tailleuse de CAP, sculpteur sur Mollo designer technique de fauves du 1er coup le meilleur conseil que je puisse vous donner et de vous rendre chez votre concessionnaire vagin le plus proche, une fois que vous avez essay\u00e9 \u00e0 laquelle il faut bien s\u00fbr la d\u00e9sinfecter r\u00e9guli\u00e8rement, pas forc\u00e9ment tous les jours pour ce faire des la dans l'eau bouillante avec un peu de vie Cabourg bicarbonate, si vous voulez l'emp\u00eacher de brunir avec un peu de vinaigre si vous voulez \u00e9viter les odeurs avec un peu de persil, si vous voulez manger bon r\u00e8gle oui alors \u00e7a c'est rude parce que bon, on n'a pas tous un p\u00eacheur avec une zone \u00e0 la maison pour st\u00e9riliser tranquillement notre Coupe mensuel dans notre laboratoire secret que Didi ne cessent de venir d\u00e9truire d'ailleurs quelle conne, alors vous a vraiment notre petite cape, on la met dans une casserole et puis apr\u00e8s dans la m\u00eame casserole, on fera des spaghettis dedans, alors bon quand m\u00eame, on se serait un peu d\u00e9gueu, alors on a un mec expr\u00e8s dans dans lequel on met la pour la bouillir et quand un soir en surprendre colloques avec une note \u00e0 \u00e7a fout fait un petit sachet de qui d\u00e9passe rien alors voil\u00e0 pour la vider plusieurs fois dans la journ\u00e9e dans les toilettes du bureau, faut voir une ceinture rouge en origami pour la mettre en place, mais Claude, l'ours polaire et vous en sera tellement reconnaissants, oui, je suis un mec et je vous incite \u00e0 faire quelque chose dont j'ai m\u00eame pas id\u00e9e alors pour d\u00e9jouer les critiques des \u00e9ventuels \u00eatre ou d\u00e9tracteurs par solidarit\u00e9, je porte une coupe mensuel en ce moment, alors vu que j'ai 50 pourcent d'orifices en moins la en Basse c'est peut-\u00eatre pas pareil, mais l\u00e0 je tiens le coup, et les filles, on va la gagner cette coupe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T08:39:46Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8F0C31C-093D-44CA-BABD-7A924C148C9E", "internalArchiveId": "C8F0C31C-093D-44CA-BABD-7A924C148C9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tribunaux vaudois ont toujours plus d'affaires p\u00e9nales \u00e0 traiter", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois\r\nLa justice vaudoise a ouvert l'an dernier 56'000 proc\u00e9dures et en a trait\u00e9 59'000, traitant ainsi plus d'affaires qu'elle n'en re\u00e7oit. Interview d'Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n* * Les tribunaux vaudois ont toujours plus d'affaires p\u00e9nales \u00e0 traiter 12H30 VD justice \r\nPour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la justice vaudoise a trait\u00e9 plus d'affaires qu'elle n'en a re\u00e7u,. L'an pass\u00e9 elle a ouvert au total 56.000 proc\u00e9dures et en a trait\u00e9 59.000. C'est l'une des informations donn\u00e9es ce matin \u00e0 Lausanne par l'ordre judiciaire vaudois. L'un des points marquant : ce sont les cons\u00e9quences du oui populaire \u00e0 l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels. Les tribunaux d'arrondissement qui traitent 2000 affaires p\u00e9nales chaque ann\u00e9e en recevront 500 de plus. Comment faire face? R\u00e9ponse d'Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois.\r\nPropos recueillis par Michel Eymann.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les tribunaux vaudois ont toujours plus d\u2019affaires p\u00e9nales \u00e0 traiter / 12H30_2017-04-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["La justice vaudoise a ouvert l\u2019an dernier 56\u2019000 proc\u00e9dures et en a trait\u00e9 59'000, traitant ainsi plus d\u2019affaires qu\u2019elle n\u2019en re\u00e7oit. Interview d\u2019Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois."], "variantIds": ["ece-8494828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T16:10:23Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaut Rome pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la justice vaudoise a trait\u00e9 plus d'affaires qu'elle n'en a re\u00e7u, l'an pass\u00e9, elle a ouvert au total 56000 proc\u00e9dures a trait\u00e9 59000 c'est l'une des informations donn\u00e9es ce matin \u00e0 Lausanne par l'ordre judiciaire Vaudois est l'un des points marquant, ce sont les cons\u00e9quences du oui populaire \u00e0 l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels et Tribunal de les tribunaux pardon d'arrondissement qui traitent 2000 affaires p\u00e9nales tous les ans en recevront 500 de plus, alors comment faire face, r\u00e9ponse d'Eric Kaltenrieder, vice- pr\u00e9sident du Tribunal cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous avons dot\u00e9 les tribunaux d'un poste suppl\u00e9mentaire de magistrat afin de pouvoir absorber cet afflux de nouvelles affaires, d'une part, nous allons \u00e9galement dot\u00e9 un budget suppl\u00e9mentaire pour des greffiers qui prend insister ce magistrat pour les r\u00e9dactions des d\u00e9cisions \u00e0 rendre et enfin nous avons \u00e9galement d\u00fb travailler sur notre budget puisque ces cas maintenant sont des caddies de d\u00e9fense obligatoire dans lesquelles n\u00e9cessairement un avocat d'office doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 ce qui impacte \u00e9videmment sur le budget des indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux avocats est -ce que l'impression que la justice vaudoise va r\u00e9ussir \u00e0 faire face, alors pour le moment nous n'avons pas le recul n\u00e9cessaire, ce que l'on peut dire, c'est qu'\u00e0 fin f\u00e9vrier, nous avons eu une trentaine de cas dans lesquels une expulsion ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par les tribunaux, dont 25 portant sur ces petites affaires d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par les procureurs, on est bien en de\u00e7\u00e0 du chiffre de 500 si on fait une r\u00e8gle de 3, sur l'ann\u00e9e, donc peut-\u00eatre que nous n'aurions projections \u00e9taient un peu trop \u00e9lev\u00e9 par contre nous sommes fix\u00e9s un objectif on vicieux qui est de juger ses petites affaires dans un d\u00e9lai d'un mois et pour le moment, nous y parvenons, ce qui est une source de satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [85%] :\r\nDes propos recueillis ce matin par Michel \u00e9mane l'aff\u00fbt. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D9B3A44-A94B-4FB2-B8AC-6E6FD05DB6EF", "internalArchiveId": "1D9B3A44-A94B-4FB2-B8AC-6E6FD05DB6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'urbanisation de la guerre est une pr\u00e9occupation majeure pour le CICR", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR\r\nL'\u00e9poque des guerres entre deux arm\u00e9es face \u00e0 face sur un champ de bataille a laiss\u00e9 la place \u00e0 une urbanisation de la guerre qui pose des d\u00e9fis majeurs pour le CICR, selon son pr\u00e9sident Peter Maurer, en mati\u00e8re de protection des civils et du respect du droit humanitaire international.\r\n\r\n* * L'urbanisation de la guerre est une pr\u00e9occupation majeure pour le CICR LANCEMENT 3 / URBANISATION DE L'AIDE HUMANITAIRE\r\n***Il fut une \u00e9poque o\u00f9 la guerre se jouait surtout entre deux arm\u00e9es face \u00e0 face sur un champ de bataille, quelque part sur une plaine: cette vision de la guerre n'est plus d'actualit\u00e9. Les conflits se d\u00e9roulent d\u00e9sormais surtout dans des villes; une urbanisation de la guerre qui pose des d\u00e9fis majeurs pour la protection des civils et le respect du droit humanitaire international.\r\nEt, Patrick Chaboudez, c'est une pr\u00e9occupation majeure pour le CICR. \r\n DIR STU LS\r\nLes conflits arm\u00e9s ont un impact catastrophique pour les villes. Plus de 50 millions de personnes sont actuellement touch\u00e9es dans le monde. Quand elles ne sont pas directement prises pour cibles, les populations civiles voient leurs conditions de vie boulevers\u00e9es. De plus en plus les guerres se passent en ville. Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR. \r\n SON 1, dur\u00e9e\u00a0: 1'\r\n*** EGF. L'impact des conflits est comme amplifi\u00e9 dans les villes. \r\nLes premiers bombardements endommagent des infrastructures vitales - approvisionnement en eau, \u00e9lectricit\u00e9. la sant\u00e9 et l'\u00e9ducation sont p\u00e9jor\u00e9s. Une partie de la population quitte la ville. On tente de reconstruire, de rafistoler. Avant de nouvelles destructions. Par effet de domino, la ville n'est tout simplement plus fonctionnelle.\r\n SON 2, dur\u00e9e\u00a0: 48''\r\nEt avec l'urbanisation guerre\u00a0: la population civile, indirectement ou \u00e0 dessein devient non plus seulement une victime collat\u00e9rale, mais une cible du conflit.\r\n SON 3, dur\u00e9e\u00a0: 1'28''\r\n*** EGF. Et comment briser ce cercle vicieux\u00a0? Est-ce que cela change la mani\u00e8re de travailler du CICR\u00a0?\r\nC'est plus difficile parce que les \u00ab\u00a0acteurs\u00a0\u00bb des conflits sont multiples. Et pas forc\u00e9ment convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter le Droit humanitaire international. \r\n SON 4, dur\u00e9e : 55''\r\nOn entend bien le d\u00e9fi que repr\u00e9sente l'urbanisation de la guerre pour le CICR\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494808", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019urbanisation de la guerre est une pr\u00e9occupation majeure pour le CICR / TUM_2017-04-05T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9poque des guerres entre deux arm\u00e9es face \u00e0 face sur un champ de bataille a laiss\u00e9 la place \u00e0 une urbanisation de la guerre qui pose des d\u00e9fis majeurs pour le CICR, selon son pr\u00e9sident Peter Maurer, en mati\u00e8re de protection des civils et du respect du droit humanitaire international."], "variantIds": ["ece-8494808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:34Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl fut une \u00e9poque o\u00f9 la guerre se jouait surtout entre deux arm\u00e9es face \u00e0 face sur un Champ de bataille, quelque part sur une plaine vision de la guerre qui n'est plus franchement d'actualit\u00e9, les conflits se d\u00e9roulent maintenant surtout dans des villes, une urbanisation de la guerre qui pose des d\u00e9fis majeurs pour la protection des civils et pour le respect du droit humanitaire international et Patrick Jaboulet Chaboud\u00e9 et d'ailleurs c'est une pr\u00e9occupation majeure pour le CICR, oui, c'est vrai que les conflits arm\u00e9s, ont un impact catastrophique pour les villes, plus de 50 millions de personnes sont actuellement touch\u00e9es dans le monde, quand elles ne sont pas directement prises pour cibles les populations civiles voient leurs conditions de vie boulevers\u00e9es, de plus en plus les guerres se passent en ville, Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre symbolique quand on pense \u00e0, Syrie, Irak et autres conflits qui nous pr\u00e9occupe aujourd'hui, c'est des noms comme Alep Rome c'est Mossoul c'est Mogadiscio c'est Kandahar CD ville dens\u00e9ment peupl\u00e9es qui nous viennent \u00e0 l'id\u00e9e, les guerres avec armes modernes qui se passe dans ces villes ont un effet d\u00e9vastateur beaucoup plus important que d'anciennes guerre avait donc on arrive dans des situation hyper fragile dans des villes qui sont souvent des villes en d\u00e9veloppement avec pauvre infrastructures les armes d\u00e9truisent les infrastructures, l'impact de ces guerres en ville sont beaucoup plus importants que les guerres dans les champs ouverts et c'est une des raisons pour lesquelles nous sont confront\u00e9es aujourd'hui \u00e0 de tels besoins humanitaires dans les conflits dans lesquels nous sommes impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nEt en fait, l'impact des conflits amplifi\u00e9 dans les villes oui effectivement les les premiers bombardements endommagent des infrastructures vitales approvisionnement en eau en \u00e9lectricit\u00e9, du coup, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation sont p\u00e9jor\u00e9 une partie de la population quitte la ville, on tente de reconstruire de rafistoler avant de nouvelles destructions et par effet domino, la ville n'est tout simplement plus fonctionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nC'est un constat qu'on a pu faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es que malgr\u00e9 le fait qu'on fait de grandes effort de r\u00e9tablir les infrastructures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de sant\u00e9 et d'de Sanitas si on ce que nous constatons, c'est que pendant les guerres, c'est tr\u00e8s difficile de d'arriver de nouveau \u00e0 un fonctionnement \u00e0 100 pourcent ce ce que nous voyons, c'est dans le temps on on voit une d\u00e9gradation continue et puis \u00e0 la fin il y a tout simplement les gens ne peuvent plus survivre vont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie des villes, et doivent habiter dans les camps autour des villes alors que les centres sont de plus en plus d\u00e9peupl\u00e9e, parce qu'il y a pas de service, il n'y a pas de possibilit\u00e9 de faire survivre une population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [97%] :\r\nEt avec elle l'urbanisation de la guerre, la population civile, indirectement ou \u00e0 dessein devient non plus seulement une victime collat\u00e9rale mais une cible du conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [88%] :\r\nC'est un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment, hein, que nous voyons maintenant depuis 100 ans, un d\u00e9veloppement qui d'abord a fait des civils, un effet collat\u00e9ral et aujourd'hui avec la polarisation et la politisation de l'action humanitaire, de plus en plus celui qui devrait \u00eatre le plus prot\u00e9g\u00e9 devient l'objet d'attaques, parce que c'est la cible mou qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour \u00eatre escort \u00e9taient des demandes pour n\u00e9gocier des avantages, on vit une p\u00e9riode dans laquelle la distinction entre un civil et militaire n'est plus appliqu\u00e9e d'une mani\u00e8re rigoureuse et c'est les civils qui sont les victimes de cette tendance est -ce que vous diriez que la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 dans cette urbanisation de la guerre, c'est que la population civile et des facs tous pris en otage et de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, certainement, de plus en plus pris en otage le mot d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 toujours un grand mot, ce qui nous pr\u00e9occupe, c'est les cercle est vicieux ou le comportement de l'enfant est pris comme l\u00e9gitime, a \u00e9t\u00e9 de ne pas respecter le droit, non plus, et puis vous \u00eates dans des logiques de cercle \u00e0 vicieux, je pense, c'est logique, il faut confronter, s'il y a d\u00e9lib\u00e9ration ou s'il y a m\u00e9canisme de cercle est vicieux, c'est toujours difficile, il faut regarder le cas concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [95%] :\r\nEt comment briser ces cercles vicieux est -ce que \u00e7a change la mani\u00e8re de travailler du CICR, effectivement, c'est plus compliqu\u00e9 parce que les acteurs entre guillemets des conflits se sont multipli\u00e9s, ils ne sont pas forc\u00e9ment convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter le droit humanitaire international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nIl est plus difficile \u00e0 faire ce travail \u00e0 cause de la multiplicit\u00e9 d'acteurs auxquels on est confront\u00e9, les villes sont complexes sont difficiles, l'engagement et l'approche reste le m\u00eame : nous voulons nous engager avec tous les porteurs d'armes qui peuvent influencer les comportements mais la situation, en effet, elle est beaucoup plus complexe, il y a beaucoup plus de surfaces d'acteurs beaucoup plus d'acteurs diff\u00e9rentes et \u00e7a nous fait changer aussi la mani\u00e8re dont nous r\u00e9pondons aux probl\u00e8mes humanitaires Les les villes sont des ensembles Atos, soci\u00e9t\u00e9 complexe o\u00f9 il faut engager la soci\u00e9t\u00e9 civile, des soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge sur les universitaires, les religieux, les politiques, la police, donc c'est des ensembles beaucoup plus complexe et donc un environnement humanitaire beaucoup plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [87%] :\r\nHenry-Peter Mahrer pr\u00e9sident du CICR sur ces d\u00e9fis que repr\u00e9sente l'urbanisation de la guerre, merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566744", "internalArchiveId": "AA1612566785", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le glissement vers la dictature du r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan qui a organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum le 16 avril 2017 pour s'octroyer tous les pouvoirs. Le r\u00e9gime turc fait campagne au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res et s'est f\u00e2ch\u00e9 avec les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes. En Suisse, une affiche anti-Erdogan lors d'une manifestation \u00e0 Berne a vex\u00e9 Erdogan.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522448.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan?", "Tensions entre la Suisse et la Turquie", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?"], "alternativeSummary": ["Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens?", "Les tensions entre la Suisse et la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme \u00e0 cause de cette affiche. Elle provoque la col\u00e8re d\u2019Ankara. Ce sont des extr\u00e9mistes de gauche qui l\u2019ont brandie \u00e0 Berne il y a une semaine et demie lors d\u2019une manifestation anti-Erdogan. Une manifestation organis\u00e9e par des associations kurdes, le parti socialiste et les verts.", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?"], "variantIds": ["ece-8425252", "ece-8440371", "ece-8440699", "ece-8406905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T10:18:28Z", "subTitles": ["19:42:41:14  19:43:06:21\r\n...\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:11:19\r\n-Des militaires qui s'avancent main\r\nlev\u00e9e avec le Bosphore pour d\u00e9cor,\r\n\r\n19:43:11:21  19:43:16:03\r\n  c'est la fin d'un coup d'Etat \r\n manqu\u00e9 en Turquie l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:19:14\r\n   Le pr\u00e9sident Erdogan a gagn\u00e9\r\n      et va le faire savoir.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:21:21\r\n  Les purges sont sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:25:06\r\n      Militaires, policiers,\r\n    professeurs, journalistes,\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:29:17\r\n100'000 personnes sont mises \u00e0 pied,\r\n       40'000 sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:16\r\n    -Avec ces arrestations, le \r\n    gouvernement veut supprimer\r\n         toute opposition.\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:37:19\r\n     -Et le pr\u00e9sident Erdogan\r\n       en veut plus encore.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:41:20\r\n   Un r\u00e9f\u00e9rendum qui lui octroie\r\n   les pleins pouvoir ou presque\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:43:10\r\n       est soumis aux Turcs.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:45:12\r\n Et cela inqui\u00e8te jusqu'en Europe.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:12\r\n   Les ministres turcs mandat\u00e9s \r\n   pour faire campagne aupr\u00e8s de\r\nla diaspora sont renvoy\u00e9s chez eux.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:53:00\r\n         Et le ton monte.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:57:22\r\n-Ce sont les vestiges du nazisme !\r\n\r\n19:43:58:00  19:44:03:01\r\n     -C'est tellement d\u00e9plac\u00e9\r\n  qu'on ne peut pas le commenter.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:08:12\r\n   -En Suisse, le ministre turc\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n   sera re\u00e7u par D.Burkhalter,\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:14:21\r\n   mais une affiche lors d'une \r\n  manifestation va mettre le feu\r\naux poudres entre Berne et Ankara.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:18:18\r\n Peut-on accepter que le probl\u00e8me\r\n      s'exporte chez nous ?\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:23:16\r\n       Jusqu'o\u00f9 peut aller\r\n celui que ses ennemis surnomment\r\n       le nouveau sultan ?\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:25:20\r\n            Bon d\u00e9bat !\r\n\r\n19:44:32:00  19:44:36:03\r\n E.MAMARBACHI: Madame, Monsieur, \r\n bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:41:04\r\nFaut-il interdire \u00e0 des politiciens\r\n    \u00e9trangers de faire campagne\r\n         sur sol suisse ?\r\n\r\n19:44:41:06  19:44:45:18\r\n   Un ministre turc peut-il venir\r\nchez nous pour d\u00e9fendre son pr\u00e9sident\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:04\r\n      au risque de provoquer\r\n  des tensions dans notre pays ?\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:52:15\r\n        Les Turcs sont face\r\n        \u00e0 un choix crucial:\r\n\r\n19:44:52:17  19:45:00:11\r\n       octroyer ou non plus\r\n de pouvoir au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:04:16\r\n  Le vote aura lieu le 16 avril.\r\n\r\n19:45:08:13  19:45:11:20\r\n  Nous ouvrons ce d\u00e9bat ce soir\r\navec vous sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:16:07\r\nManon Schick, directrice d'Amnesty \r\nSuisse, elle d\u00e9nonce les violations\r\n des droits de l'homme en Turquie.\r\n\r\n19:45:16:09  19:45:19:02\r\n      Ozchan Yilmaz, historien,\r\nil enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:21:20\r\nHilmi Unver travaille dans le monde\r\n          de la finance.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:26:07\r\n   Mais il parlera de politique\r\n   pour nous dire ses craintes \r\n face \u00e0 un Erdogan tout-puissant.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:32:04\r\nJelal Bayar pr\u00e9side les associations\r\n turques romandes, il est confiant \r\n    quant \u00e0 l'avenir de son pays\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:02\r\net rappelle que la Turquie est une\r\n           d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:45:35:04  19:45:41:04\r\nDeux parlementaires sont avec nous:\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:44:02\r\n     eLaurence Fehlmann Rielle,\r\nelle a manifest\u00e9 contre Erdogan il y\r\n        a 10 jours \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:21\r\n          Laurent Werhli,\r\ncopr\u00e9sident du groupe parlementaire\r\n          Suisse-Turquie\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:48:23\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:53:21\r\n  Je commence ce d\u00e9bat avec vous,\r\n     Laurence Fehlmann Rielle.\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:59:21\r\n    Vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette\r\n    manifestation anti Erdogan.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:04:11\r\n      Pourquoi avoir d\u00e9fil\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:10:01\r\n     L.FEHLMANN RIELLE: Cette\r\n          manifestation,\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:14:12\r\n ou plut\u00f4t ce rassemblement \u00e9tait\r\n pr\u00e9vu plusieurs mois \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:18:13\r\n  Il \u00e9tait pr\u00e9vu depuis la fin de\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:22:11\r\nCe n'\u00e9tait pas en relation directe\r\n       avec le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:46:22:13  19:46:25:14\r\n      M\u00eame s'il s'est invit\u00e9\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:31:14\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de promouvoir la paix\r\n   et la d\u00e9mocratie en Turquie.\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:34:16\r\nElle avait toute sa signification.\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:39:07\r\nC'\u00e9tait \u00e9videmment au coeur du d\u00e9bat\r\n         sur le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:44:22\r\n qui risque de donner des pouvoirs\r\n    \u00e9tendus \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:47:20\r\n    E.MAMARBACHI: On reviendra\r\n        sur ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:46:47:22  19:46:51:07\r\n  Les Turcs voteront le 16 avril.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:11\r\n Des manifestations anti Erdogan,\r\n  \u00e7a veut dire que vous acceptez\r\n\r\n19:46:55:12  19:47:00:09\r\n que des ministres turcs viennent\r\n     en Suisse pour d\u00e9fendre\r\n      les valeurs d'Erdogan.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:05:00\r\n    L.FEHLMANN RIELLE: Je suis \r\n   pour la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:47:05:02  19:47:11:10\r\nMais \u00e7a me choque que des ministres\r\n         viennent exporter\r\nleur id\u00e9ologie dans un autre pays.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:17:18\r\n   J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit\r\n       des chefs de partis,\r\n       ou des associations.\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:25:15\r\n   Mais ce n'\u00e9tait pas ad\u00e9quat \r\n   que le ministre des Affaires\r\n        \u00e9trang\u00e8res vienne.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:30:01\r\n D'autant plus que la r\u00e9ciprocit\u00e9\r\n     n'existe pas en Turquie,\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:35:21\r\no\u00f9 les repr\u00e9sentants aux r\u00e9f\u00e9rendums\r\n    peinent \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:42:09\r\n   E.MAMARBACHI: Laurent Wehrli,\r\n  vous \u00eates copr\u00e9sident du groupe\r\n   parlementaire Suisse-Turquie.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:49:00\r\nUn ministre turc qui vient d\u00e9fendre\r\n   les valeurs de son pr\u00e9sident,\r\n      vous y \u00eates favorable ?\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:52:15\r\n        L.WEHRLI: Il faut \r\n       replacer les choses.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:09\r\n\u00c7a aurait pu \u00eatre un parlementaire.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:08\r\n         Mais un ministre\r\n  est aussi engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:01:18\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 retenu pour cela.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:06:06\r\n  Dans ce cadre, c'est un \u00e9l\u00e9ment\r\n        qui ne me g\u00eane pas.\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:11:07\r\n    Pour autant que \u00e7a se passe\r\ndans le respect des r\u00e8gles suisses.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:16:03\r\n  Quand on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n       de quoi parle-t-on ?\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:19:23\r\n   Il n'y aurait pas de probl\u00e8me\r\n     si un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:48:20:01  19:48:24:01\r\n      s'exprimait en Turquie \r\n      au sein de l'ambassade.\r\n\r\n19:48:24:03  19:48:31:14\r\n         Ou dans un h\u00f4tel,\r\n    dans un cadre plus privatif\r\n         que dans la rue.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:36:14\r\n          C'est bien \u00e7a,\r\n  la question de la r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:22\r\nIl faut rappeler qu'un ministre est\r\nrepr\u00e9sentant de son id\u00e9e politique.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:47:09\r\n   \u00c7a ne me g\u00eane pas pour autant\r\n   qu'il y ait une r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:08\r\n Ca ne m'a pas g\u00ean\u00e9 qu'il y ait eu\r\n         ce rassemblement,\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:54:05\r\n  cela a permis \u00e0 une autre id\u00e9e\r\n          de s'exprimer.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:58:12\r\n  E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il y a\r\n    deux poids deux mesures ?\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:07:17\r\nC'est une conception particuli\u00e8re de\r\n      la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:14:08\r\nL.FEHLMANN RIELLE: C'est diff\u00e9rent\r\n quand ce sont des repr\u00e9sentants \r\n        des gouvernements.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:19:17\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\na pu s'exprimer dans son ambassade.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:19\r\n Mais venir faire de la propagande\r\n        dans un lieu public\r\n       en tant que ministre,\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:30:23\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose\r\nque lorsque vous \u00eates repr\u00e9sentant\r\n            de parti.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:35:23\r\n         On peut utiliser\r\n  les associations qui existent.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:40:19\r\nJe verrais mal Monsieur Burkhalter\r\nfaire un grand meeting \u00e0 Istanbul\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:13\r\n       pour une initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:49:44:15  19:49:47:04\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli,\r\n  vous \u00eates syndic de Montreux,\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:51:15\r\n vous accepteriez qu'un ministre \r\n vienne \u00e0 Montreux faire campagne\r\n       dans votre commune ?\r\n\r\n19:49:51:17  19:50:04:03\r\n    L.WEHRLI: Dans le respect de \r\nla biens\u00e9ance, je n'ai aucun probl\u00e8me\r\n    \u00e0 accueillir qui que ce soit.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:22\r\n    E.MAMARBACHI: M\u00eame s'il est\r\n    responsable de la violation\r\n      des droits de l'homme ?\r\n\r\n19:50:09:00  19:50:14:19\r\nL.WEHRLI: Cette question doit \u00eatre\r\n   g\u00e9r\u00e9e par l'autorit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:50:14:21  19:50:22:02\r\n          Mais \u00e0 ce jour,\r\n\u00e7a ne m'aurait pos\u00e9 aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:27:22\r\n  C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans d'autres\r\n  situations, certainement moins \r\n          probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:31:21\r\n   \u00c0 ce niveau, dans la notion\r\n de r\u00e9ciprocit\u00e9, pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:17\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n         un vrai lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:34:19  19:50:38:07\r\nPlusieurs Suisses d'origine turque\r\n         sont avec nous.\r\n\r\n19:50:38:09  19:50:40:11\r\n       Hilmi Unver, bonsoir.\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:43:16\r\nVous avez choisi de vous exprimer.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:50:04\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 facile de trouver des\r\n Turcs qui acceptent de s'exprimer.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:56:07\r\n      Vous \u00eates n\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:50:56:09  19:51:02:07\r\n       Votre p\u00e8re a cofond\u00e9\r\n   l'association Suisse-Turquie.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:07:13\r\n     Vous \u00eates plut\u00f4t inquiet.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:11:15\r\n     H.UNVER: Je vous entends\r\n   tr\u00e8s bien sur la r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:51:11:17  19:51:16:14\r\n         Monsieur Erdogan\r\n   en 2008 a fait voter une loi\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:21:08\r\n  qui interdisait aux politiques\r\n    de faire de la propagande\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:23:23\r\n        hors de la Turquie.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:30:06\r\n  Il faut qu'il applique sa loi.\r\n\r\n19:51:30:08  19:51:33:00\r\n           Autre chose.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:36:12\r\n  Aujourd'hui, les autres partis\r\n       ont tr\u00e8s peu \u00e0 dire.\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:40:16\r\n      Il n'y a que son parti\r\n    qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:45:15\r\n   Les autres parlent une heure,\r\n      lui parle vingt heure.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:51:16\r\n  Je trouve que la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n\u00e7a doit \u00eatre quelque chose d'\u00e9gal.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:03\r\n       Je suis ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:56:16\r\n Je ne fais pas partie d'un parti.\r\n\r\n19:51:56:18  19:52:04:11\r\n J'ai vu qu'il y avait des jeunes\r\n       Turcs dans le public\r\n        qui ont vot\u00e9 pour.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:22\r\n   \u00c7a m'int\u00e9resserait de savoir\r\n            pourquoi.\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:11:01\r\n  Savent-ils qui \u00e9tait Atat\u00fcrk ?\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:15:00\r\n       C'est en ces termes \r\n       que je viens parler.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:19:01\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur ce\r\n           r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:25:02\r\n    Celal Bayar, vous pr\u00e9sidez\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration des associations\r\n    turques de Suisse romande.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:29:11\r\n    Votre famille a des liens \r\n    tr\u00e8s forts avec la Suisse.\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:31:09\r\n       Votre p\u00e8re a ouvert \r\n      une Migros en Turquie.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:33:13\r\n       C.BAYAR: C'est juste.\r\n\r\n19:52:33:15  19:52:38:20\r\n E.MAMARBACHI: Et votre grand-p\u00e8re\r\n       a pr\u00e9sid\u00e9 la Turquie.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:41:14\r\n   C.BAYAR: Oui, de 1950 \u00e0 1960.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:45:21\r\n      C'est un des fondateurs\r\n         de la r\u00e9publique.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:51:00\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce que \u00e7a vous\r\n  choque que des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:52:51:02  19:52:57:17\r\n   aient interdit de territoire\r\n      des ministres turcs ?\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:00:11\r\n   C.BAYAR: Il y a deux aspects.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:06:09\r\n      Si le pr\u00e9sident Erdogan\r\n    va en Allemagne s'exprimer,\r\n         c'est inopportun.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:09:13\r\n   Il n'a pas les pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:12:23\r\n     Il a un r\u00f4le symbolique.\r\n\r\n19:53:13:01  19:53:17:10\r\n   En revanche, un ministre des\r\n Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:22:07\r\npar le peuple et qui voit son avion\r\ninterdit d'atterrissage en Hollande\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:22\r\n  pour des questions de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:30:04\r\n   je trouve qu'il y a une forme\r\n           d'hypocrisie.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:35:20\r\n        On a vu en Suisse,\r\n  lors des l\u00e9gislatives de 2015,\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:41:07\r\n tous les repr\u00e9sentants des partis\r\n   d'opposition venir en Suisse,\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:45:02\r\n            en Hollande\r\nou en Allemagne faire des meetings.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:53:13\r\n   Que ce soit le CHP, le parti \r\n  pro kurde ou les nationalistes,\r\n    ils ont tous pu s'exprimer.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:02\r\nEn Hollande, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:01:14\r\n Mais la Hollande \u00e9tait elle-m\u00eame\r\n     en p\u00e9riode d'\u00e9lections.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:07:17\r\n  Il y a eu un ralliement autour\r\n    de la personne d'Erdogan,\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:12:12\r\n    qui s'est pos\u00e9 en victime.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:17:18\r\n      Et le Premier ministre,\r\n    Monsieur Rutte, a grappill\u00e9\r\n     quelques voix \u00e0 G.Wilder.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:20:11\r\nC'\u00e9tait totalement contre-productif.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:25:23\r\n   E.MAMARBACHI: Il faut laisser\r\n        les ministres turcs\r\n   venir s'exprimer en Europe ?\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:28:21\r\nQue r\u00e9pondez-vous, Monsieur Unver ?\r\n\r\n19:54:28:23  19:54:34:14\r\n       H.UNVER: Je veux bien\r\n    que les ministres viennent,\r\n c'est un parti qui est d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:38:13\r\n  Mais j'aimerais que les autres\r\n    politiques puissent venir.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:20\r\n      Mais eux se d\u00e9placent\r\n    aux frais de la princesse.\r\n\r\n19:54:41:22  19:54:44:20\r\n       Ce n'est pas le cas \r\n      des autres politiques.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:50:14\r\n        Les autres doivent\r\n  avoir les m\u00eames possibilit\u00e9s, \r\n  qu'ils prennent le m\u00eame avion.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:53:12\r\n    C.BAYAR: Il y a des partis\r\n           d'opposition\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:57:19\r\n  qui avaient des meetings pr\u00e9vus\r\n   en Allemagne ou en Hollande,\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:04:18\r\net qui suite au traitement subi par\r\n     les ministres de l'Akepe,\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas venir.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:08:23\r\n Il y a eu une sorte de solidarit\u00e9\r\n          face \u00e0 l'Europe\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:13:01\r\n       qui a une d\u00e9mocratie \r\n       \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:18:14\r\n   Il est vrai qu'il y a une loi\r\n qui ne permet pas aux politiciens\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:24:00\r\n       de venir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n      faire de la propagande.\r\n\r\n19:55:24:02  19:55:28:20\r\n         Je suis d'accord\r\n    qu'il faut respecter cela.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:13\r\n         Il y a des moyens\r\n   mis \u00e0 disposition par l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:40:22\r\n      Ils sont mis au service\r\n       du parti au pouvoir.\r\n\r\n19:55:41:00  19:55:44:16\r\n       H.UNVER: C'est tr\u00e8s \r\n       anticonstitutionnel.\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:47:09\r\n    C.BAYAR: Oui, c'est contre\r\n        la loi \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:54:07\r\n     C.BAYAR: Un pr\u00e9sident \u00e9lu\r\ndoit aussi se d\u00e9tacher de son parti.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:58:11\r\nH.UNVER: Il doit \u00eatre \u00e0 \u00e9quidistance\r\n       de tous les citoyens.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:01:22\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\nrevenir sur cette crise diplomatique\r\n   entre la Suisse et laTurquie.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:06:08\r\n     C'\u00e9tait il y a 10 jours.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:13:19\r\n         Rappel des faits.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:22:23\r\n   -Les tensions entre la Suisse\r\net la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme\r\n     \u00e0 cause de cette affiche.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:30:01\r\n Elle provoque la col\u00e8re d'Ankara.\r\n\r\n19:56:30:03  19:56:33:11\r\nCe sont des extr\u00e9mistes de gauche qui\r\n            l'ont brandi\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:35:17\r\n     lors d'une manifestation\r\n          anti Erdogan.\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:41:00\r\n    Une manifestation organis\u00e9e\r\n   par des associations kurdes,\r\n le parti socialiste et les Verts.\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:45:04\r\n     RECEP TAYYIP ERDOGAN: Des\r\n     organisations terroristes\r\n\r\n19:56:45:06  19:56:48:02\r\n       ont appos\u00e9 ma photo\r\n     sur le Parlement suisse.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:50:11\r\n     Sur le Parlement suisse !\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:54:05\r\n  Avec un pistolet sur ma tempe.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:59:00\r\n-Recep Tayyip Erdogan avait d\u00e9j\u00e0 vu\r\n  rouge quelques jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:02:06\r\n  Il brandissait la une du Blick\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:06:06\r\n qui incitait les Turcs de Suisse\r\n    \u00e0 voter NON au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:19\r\n          sur l'extension\r\n  des pouvoirs du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:12:16\r\n    Mais le point de d\u00e9part des\r\n           crispations,\r\n\r\n19:57:12:18  19:57:18:10\r\n   c'est l'annulation en Suisse\r\n   du meeting du ministre turc \r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:22:06\r\n     Il voulait faire campagne\r\n     dans cet h\u00f4tel zurichois.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:13\r\n      Le directeur de l'h\u00f4tel\r\n      annule la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:57:26:15  19:57:32:11\r\n     Les autorit\u00e9s zurichoises\r\n   demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n   d'interdire la manifestation.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:38:03\r\n  Berne refuse, mais D.Burkhalter\r\n    rencontre le ministre turc.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:41:04\r\n   D.BURKHALTER: Parler de tout \r\n   fait partie de la diplomatie.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:44:05\r\n  Dans le dialogue, vous arrivez \r\n  \u00e0 rapprocher les points de vue.\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:45:18\r\n     Mais il y a des limites.\r\n\r\n19:57:45:20  19:57:53:01\r\n      Il est interdit chez nous\r\n  de faire des activit\u00e9s de police\r\nou de renseignements d'un autre Etat.\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:57:13\r\n       C'est la ligne rouge.\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:01:12\r\n        \u2015Car l'espionnage\r\n est aussi au coeur des tensions.\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:05:17\r\n  \u00c0 l'universit\u00e9 de Zurich, les \r\n  participants \u00e0 des conf\u00e9rences\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:10:01\r\n    auraient \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s\r\n    \u00e0 au moins deux reprises.\r\n\r\n19:58:10:03  19:58:14:07\r\n Et les Verts d\u00e9voilent un rapport\r\n   interne \u00e0 l'ambassade turque,\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:19:22\r\n    qui liste les organisations\r\n    hostile au pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:24:21\r\n        -Ce document donne\r\n  une indication que l'\u00c9tat turc\r\n     met des moyens en oeuvre\r\n\r\n19:58:24:23  19:58:27:18\r\n          pour espionner\r\n  la diaspora en exil en Suisse.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:33:06\r\n          C'est interdit.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:41:08\r\n    -Des activit\u00e9s d'espionnage\r\n   qui se seraient intensifi\u00e9es\r\ndepuis la tentative de coup d'Etat.\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:15\r\n   E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n sur la question de l'espionnage.\r\n\r\n19:58:45:17  19:58:49:16\r\n  Mais avant cela, Manon Schick,\r\n  la Suisse ne devrait-elle pas\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:57:12\r\n \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re avec le ministre\r\n  turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:58:57:14  19:59:03:17\r\nM.SCHICK: Je pense que la question\r\n    de la libert\u00e9 d'expression\r\n  doit toujours \u00eatre au centre.\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:08:05\r\n  Un pays ne devrait restreindre\r\n     la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:10\r\n       que dans des crit\u00e8res\r\n       extr\u00eamement stricts.\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:18:09\r\n     Lorsqu'il y a un risque\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:21:08\r\n    E.MAMARBACHI: L\u00e0, il y a eu\r\n         des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:25:19\r\n   M.SCHICK: Oui, mais la police\r\n  est capable de g\u00e9rer ce type de\r\n           d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:34:08\r\n   La police suisse peut g\u00e9rer\r\n   des dizaines de milliers de\r\nsupporters de foot plus dangereux.\r\n\r\n19:59:34:13  19:59:42:17\r\n\u00c0 mon avis, ce type de restriction\r\n ne doit \u00eatre pris qu'en extr\u00eame \r\n            instance.\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:45:06\r\n          Et en cherchant\r\n     toujours une alternative.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:54:19\r\n      \u00c7a peut \u00eatre un meeting\r\n      dans un endroit priv\u00e9.\r\n\r\n19:59:54:21  20:00:02:09\r\n   Cela vaut pour les ministres\r\n  d'Erdogan, mais aussi pour les\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:07:06\r\npersonnes qui s'opposent \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n20:00:07:08  20:00:11:16\r\n  C'est important qu'ils puissent\r\n            manifester.\r\n\r\n20:00:11:18  20:00:14:04\r\n   E.MAMARBACHI: Ozchan Yilmaz,\r\n       vous \u00eates historien.\r\n\r\n20:00:14:06  20:00:16:08\r\n          Vous enseignez\r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:16:14  20:00:25:18\r\n \u00c0 force de s'opposer \u00e0 Erdogan, on\r\nrisque de faire de lui d'une victime\r\n     et de lui donnerdes voix.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:23\r\n    O.YILMAZ: Je suis d'accord.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:21\r\n   Ca a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.\r\n\r\n20:00:31:23  20:00:35:16\r\n \u00c7a lui sert sur le plan interne.\r\n\r\n20:00:35:18  20:00:41:20\r\n      L'Akepe, \u00e0 chaque fois\r\n    qu'il y avait une \u00e9lection,\r\n\r\n20:00:41:22  20:00:46:18\r\n      se pr\u00e9sentait toujours\r\n  comme victime dans ses discours\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:50:15\r\n        pour capitaliser \u00e7a\r\n        en termes de votes.\r\n\r\n20:00:50:17  20:00:56:09\r\n         Et effectivement,\r\n  ces tensions avec les Pays-Bas,\r\n     l'Allemagne et la Suisse\r\n\r\n20:00:56:11  20:01:02:03\r\n    sont favorables \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:11:06\r\n     Je ne suis pas convaincu\r\n qu'on puisse r\u00e9duire l'influence\r\n   d'Erdogan de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n20:01:11:08  20:01:15:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Laurence Fehlmann Rielle ?\r\n\r\n20:01:15:09  20:01:24:11\r\n   L.FEHLMANN RIELLE: En effet,\r\n     l'incident qui a eu lieu\r\n avec cette malheureuse affiche...\r\n\r\n20:01:24:12  20:01:27:14\r\n   E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait presque\r\n       un appel au meurtre.\r\n\r\n20:01:27:16  20:01:30:18\r\nL.FEHLMANN RIELLE: Oui, et on peut\r\n  d\u00e9tester le r\u00e9gime d'Erdogan,\r\n\r\n20:01:30:20  20:01:34:15\r\n       mais on ne peut pas\r\n    faire un appel au meurtre.\r\n\r\n20:01:34:17  20:01:38:00\r\n   Malheureusement, \u00e7a contribue\r\n            \u00e0 d\u00e9tourner\r\n\r\n20:01:38:02  20:01:44:01\r\n le message de la manifestation, \r\nqui \u00e9tait d'affirmer des positions\r\n           politiques.\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:51:15\r\nIl est important que les opposants\r\n      puissent faire passer\r\n         leurs opinions.\r\n\r\n20:01:51:17  20:01:56:09\r\nCe qui \u00e9tait malheureux, c'est que\r\n  les m\u00e9dias ont davantage parl\u00e9\r\n\r\n20:01:56:11  20:02:01:03\r\n     de l'affiche que du fond\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n20:02:01:05  20:02:08:15\r\n       On peut le regretter.\r\n\r\n20:02:08:17  20:02:13:09\r\n  Quand on essaie de faire quelque\r\nchose de positif pour la paix et la \r\nd\u00e9mocratie, on ne s'y int\u00e9resse pas.\r\n\r\n20:02:13:11  20:02:17:13\r\nEt quand cette affiche d\u00e9sastreuse\r\n    a fait l\u00e0 une des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:02:17:15  20:02:19:23\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli ?\r\n\r\n20:02:20:00  20:02:26:23\r\n L.WEHRLI: C'est la d\u00e9monstration\r\n   de la capacit\u00e9 de la Suisse \r\n  \u00e0 avoir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:02:27:01  20:02:29:20\r\n        On n'est pas loin\r\n     de l'esprit de Voltaire:\r\n\r\n20:02:29:22  20:02:36:11\r\n\"Je ne suis pas d'accord avec vous,\r\n mais je me battrai pour que vous \r\n     puissiez vous exprimer.\"\r\n\r\n20:02:36:13  20:02:41:20\r\n Clairement ici, ce rassemblement\r\n      \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9\r\n     sur une place publique,\r\n\r\n20:02:41:22  20:02:46:03\r\n  et il y a eu ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n20:02:46:05  20:02:50:18\r\n C'est cette notion de d\u00e9bordement\r\n       qui est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:02:50:20  20:02:54:17\r\n      On l'a vu en Hollande.\r\n\r\n20:02:54:19  20:03:00:01\r\n  L\u00e0 aussi, le message politique\r\n      qui voulait \u00eatre donn\u00e9\r\n      par ce rassemblement,\r\n\r\n20:03:00:03  20:03:13:10\r\n     n'a pas pu \u00eatre transmis,\r\n     \u00e0 cause de cet incident.\r\n\r\n20:03:13:11  20:03:18:22\r\n  C'est donc important d'assurer\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 ces manifestations\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:26:06\r\n          pour permettre\r\n   un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \r\n   comme on l'entend chez nous.\r\n\r\n20:03:26:08  20:03:31:07\r\nL.FEHLMANN RIELLE: J'ajouterai que\r\n  l'ensemble de la manifestation\r\n    s'est pass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n20:03:31:09  20:03:34:08\r\n        Le service d'ordre\r\n      a ignor\u00e9 cette affiche.\r\n\r\n20:03:34:10  20:03:36:23\r\n  Les discours ont pu \u00eatre faits.\r\n\r\n20:03:37:01  20:03:42:07\r\n   L.WEHRLI: Cette manifestation\r\ns'est concentr\u00e9e sur le d\u00e9bordement.\r\n\r\n20:03:42:09  20:03:46:23\r\n      M.SCHICK: Effectivement,\r\non s'est concentr\u00e9 sur cet incident.\r\n\r\n20:03:47:01  20:03:54:03\r\n  Et on a occult\u00e9 ce qui se passe\r\n      en Turquie aujourd'hui.\r\n\r\n20:03:54:05  20:04:00:02\r\n      Pour autant qu'Erdogan\r\n        puisse s'exprimer,\r\n\r\n20:04:00:04  20:04:08:02\r\n  il ne permet pas aux personnes\r\n     qui ne sont pas d'accord\r\navec lui de s'exprimer en Turquie.\r\n\r\n20:04:08:04  20:04:12:23\r\n Ce \u00e0 quoi on a assist\u00e9 en Suisse,\r\n ce n'est pas possible en Turquie.\r\n\r\n20:04:13:01  20:04:16:12\r\n       Et \u00e7a, c'est dommage.\r\n\r\n20:04:16:14  20:04:21:18\r\n   Car aujourd'hui, \u00e7a a permis\r\n     au pr\u00e9sident de se poser\r\n        comme une victime,\r\n\r\n20:04:21:20  20:04:24:13\r\nde traiter les Allemands de nazis,\r\n\r\n20:04:24:15  20:04:31:13\r\net d'occulter le fait qu'il interdit\r\n    en Turquie ce qu'il r\u00e9clame\r\n       comme droit en Suisse.\r\n\r\n20:04:31:15  20:04:34:05\r\n      C'est le vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:04:34:07  20:04:36:23\r\n      L.WEHRLI: Ce n'est pas\r\n     en interdisant en Suisse\r\n\r\n20:04:37:01  20:04:40:12\r\n qu'on fera comprendre que \u00e7a doit\r\n    \u00eatre plus libre en Turquie.\r\n\r\n20:04:40:14  20:04:45:21\r\n  M.SCHICK: Mais \u00eatre plus libre\r\n      chez nous pour montrer\r\n  l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre libre l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:04:45:23  20:04:51:08\r\n  E.MAMARBACHI: Mais il se passe\r\n    des activit\u00e9s d'espionnage\r\n     en Suisse et en Turquie.\r\n\r\n20:04:51:10  20:04:55:06\r\n     Manon Schick, est-ce que\r\n\u00e7a ne s'est pas toujours produit ?\r\n\r\n20:04:55:08  20:05:02:11\r\n  Est-ce qu'on n'est pas en train\r\nde s'offusquer pour peu de choses ?\r\n\r\n20:05:03:23  20:05:12:23\r\nOn a connu \u00e7a par d'autres r\u00e9gimes\r\ncomme le Sri Lanka ou l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n20:05:13:01  20:05:27:04\r\n   Ils se conduisent de la m\u00eame\r\n   mani\u00e8re avec leur diaspora.\r\n\r\n20:05:27:06  20:05:33:01\r\n  Il y a un probl\u00e8me sp\u00e9cifiquement\r\ndepuis l'\u00e9tat d'urgence l'an dernier.\r\n\r\n20:05:33:03  20:05:38:02\r\n  On constate un r\u00e9tr\u00e9cissement de\r\nla possibilit\u00e9 de faire leur travail\r\n\r\n20:05:38:04  20:05:42:01\r\n        pour les personnes\r\n qui d\u00e9fendent les droits humains.\r\n\r\n20:05:42:03  20:05:48:11\r\nC'est devenu impossible en Turquie.\r\n\r\n20:05:48:13  20:05:51:14\r\n    385 O.N.G. ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n20:05:51:16  20:05:55:16\r\n       Presque chaque jour,\r\n  des organisations se retrouvent\r\n\r\n20:05:55:18  20:06:00:05\r\n           sur une liste\r\n    d'organisations interdites.\r\n\r\n20:06:00:07  20:06:03:11\r\nTout cela au nom de l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:06:03:13  20:06:07:06\r\n       La d\u00e9rive autoritaire\r\n         est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:06:07:08  20:06:13:15\r\nElle a beaucoup plus de cons\u00e9quences\r\n      sur les Turcs eux-m\u00eames\r\n\r\n20:06:13:17  20:06:16:21\r\nque sur la diaspora ici en Suisse.\r\n\r\n20:06:16:23  20:06:21:14\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\nque r\u00e9pondez-vous \u00e0 Manon Schick ?\r\n\r\n20:06:21:16  20:06:25:03\r\n      C.BAYAR: Une pr\u00e9cision\r\n\r\n20:06:25:05  20:06:30:18\r\nconcernant les r\u00e9gimes autoritaires\r\n\r\n20:06:30:20  20:06:34:13\r\n          qui espionnent\r\n       \u00e0 droite et \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:06:34:15  20:06:37:09\r\nOn se souviendra que les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n20:06:37:10  20:06:41:06\r\n           ont espionn\u00e9\r\n  le t\u00e9l\u00e9phone de Madame Merkel.\r\n\r\n20:06:41:08  20:06:44:09\r\n      Ce n'est pourtant pas \r\n      un r\u00e9gime autoritaire.\r\n\r\n20:06:44:11  20:06:48:04\r\n     Il faut nuancer la chose.\r\n\r\n20:06:48:05  20:06:51:16\r\n            E.MAMARBACHI:\r\nMonsieur Erdogan est-il autoritaire ?\r\n\r\n20:06:51:18  20:06:53:01\r\n           C.BAYAR: Oui.\r\n\r\n20:06:53:03  20:06:57:20\r\n Depuis que l'AKP est au pouvoir et\r\nque Monsieur Erdogan est pr\u00e9sident...\r\n\r\n20:06:57:22  20:07:00:07\r\nE.MAMARBACHI: Elu d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n20:07:00:09  20:07:03:16\r\n   C.BAYAR: Elu d\u00e9mocratiquement\r\n        avec 52 % des voix.\r\n\r\n20:07:03:18  20:07:07:00\r\n   Donc il a un fond \u00e9lectorale\r\n         assez important.\r\n\r\n20:07:07:02  20:07:12:00\r\n     Mais au d\u00e9part, il a fait\r\n  des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9es\r\n\r\n20:07:12:01  20:07:16:09\r\npar les chancelleries occidentales.\r\n\r\n20:07:16:10  20:07:22:08\r\nE.MAMARBACHI: Il a cr\u00e9\u00e9 une classe\r\n  moyenne et relanc\u00e9 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:07:22:10  20:07:27:01\r\n              C.BAYAR:\r\nIl a chang\u00e9 les institutions turques\r\n\r\n20:07:27:03  20:07:30:14\r\n      pour \u00eatre en symbiose\r\n    avec les acquis europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:07:30:16  20:07:32:14\r\n          Jusqu'en 2007.\r\n\r\n20:07:32:16  20:07:36:18\r\n      Les Occidentaux ont eu\r\n   tendance \u00e0 vomir sur Erdogan.\r\n\r\n20:07:36:20  20:07:39:14\r\n Si je caricature, ils lui ont dit\r\n\r\n20:07:39:16  20:07:43:11\r\n       qu'il pouvait faire\r\ntous les changements qu'il voulait\r\n\r\n20:07:43:12  20:07:47:11\r\n  mais qu'il ne rentrerait jamais\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:07:47:13  20:07:50:21\r\n       Erdogan s'est braqu\u00e9.\r\n\r\n20:07:50:23  20:07:54:19\r\n       Les Europ\u00e9ens ont eu\r\n  une mauvaise grille de lecture.\r\n\r\n20:07:54:21  20:07:59:03\r\n         A force de taper\r\n    sans arr\u00eat sur M. Erdogan,\r\n\r\n20:07:59:05  20:08:02:11\r\n     on en a fait une victime.\r\n\r\n20:08:02:12  20:08:07:18\r\n  Or c'est un tr\u00e8s bon tacticien.\r\n\r\n20:08:07:20  20:08:11:11\r\nIl s'arroge un peu l'ordre du jour.\r\n\r\n20:08:11:12  20:08:16:04\r\nChaque fois qu'on lui rentre dedans,\r\n             il arrive,\r\n\r\n20:08:16:06  20:08:21:12\r\npar un discours, tr\u00e8s souvent muscl\u00e9,\r\n \u00e0 retourner la chose en sa faveur.\r\n\r\n20:08:21:14  20:08:23:19\r\n  \u00c0 mon avis, les Occidentaux ont\r\n\r\n20:08:23:21  20:08:27:03\r\n       une mauvaise grille\r\n    de lecture sur la Turquie.\r\n\r\n20:08:27:05  20:08:32:05\r\nC'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que ce\r\nqu'on voit depuis la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:08:32:07  20:08:34:08\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n         On va se demander\r\n\r\n20:08:34:10  20:08:39:03\r\n   si on doit craindre un Erdogan\r\ntout-puissant aux portes de l'Europe.\r\n\r\n20:08:39:05  20:08:43:11\r\n      Avant cela, allons faire\r\nun tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:08:43:13  20:08:46:10\r\nOn a re\u00e7u de nombreuses remarques.\r\n\r\n20:08:46:11  20:08:49:06\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:08:54:23  20:09:02:09\r\n    Merci Mesdames et Messieurs\r\n  pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s courtes.\r\n\r\n20:09:10:03  20:09:13:00\r\n        L.FEHLMANN RIELLE: \r\n       La Suisse s'int\u00e9resse\r\n\r\n20:09:13:02  20:09:15:04\r\n      \u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes\r\n\r\n20:09:15:06  20:09:19:05\r\n          dans le monde.\r\n\r\n20:09:19:07  20:09:23:04\r\n    C'est l\u00e9gitime d'organiser\r\n        des manifestations\r\n\r\n20:09:23:06  20:09:27:09\r\n    si elles sont faites dans\r\nle respect de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n20:09:27:11  20:09:31:11\r\n   E.MAMARBACHI: Laurent Wehrli,\r\n     cette remarque pour vous.\r\n\r\n20:09:31:13  20:09:34:08\r\n    L.WEHRLI: Sans aucun doute.\r\n\r\n20:09:34:10  20:09:37:14\r\n Mais c'est en gardant le dialogue\r\n\r\n20:09:37:16  20:09:40:11\r\n     qu'on pourra faire passer\r\n\r\n20:09:40:13  20:09:42:16\r\n           ces messages.\r\n\r\n20:09:42:18  20:09:46:16\r\n       Que ce soit au niveau\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou du Parlement,\r\n\r\n20:09:46:18  20:09:49:22\r\n      nous avons fait passer\r\n     des messages tr\u00e8s clairs\r\n\r\n20:09:50:00  20:09:52:03\r\n            par la voix\r\n       de l'ambassadeur turc\r\n\r\n20:09:52:05  20:09:56:20\r\npour dire que l'espionnage n'\u00e9tait\r\n pas admissible dans notre pays.\r\n\r\n20:09:56:22  20:10:00:14\r\n    E.MAMARBACHI: Hilmi Unver,\r\n    cette remarque pour vous.\r\n\r\n20:10:02:09  20:10:04:11\r\n H.UNVER: La libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n20:10:04:13  20:10:06:16\r\n    fait que si je veux \u00e9crire\r\n\r\n20:10:06:18  20:10:10:07\r\n    dans la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n         c'est mon droit.\r\n\r\n20:10:10:09  20:10:15:01\r\nE.MAMARBACHI: Le Blick a donc bien\r\n fait de dire aux Turcs de Suisse\r\n\r\n20:10:15:03  20:10:16:07\r\n          de voter NON ?\r\n\r\n20:10:16:09  20:10:17:17\r\n       H.UNVER: Absolument.\r\n\r\n20:10:18:05  20:10:30:01\r\n   C.BAYAR: Pour le moment, non.\r\n\r\n20:10:30:03  20:10:32:15\r\n    Potentiellement, peut-\u00eatre.\r\n\r\n20:10:32:17  20:10:36:08\r\n           \u00c7a d\u00e9pendra\r\n    du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:10:36:10  20:10:39:18\r\n          Dictateur, non,\r\n      je ne peux pas dire \u00e7a.\r\n\r\n20:10:39:20  20:10:41:13\r\n       Autoritaire, certes.\r\n\r\n20:10:41:15  20:10:48:06\r\nE.MAMARBACHI: On va voir exactement\r\n  sur quoi les Turcs vont voter.\r\n\r\n20:10:48:08  20:10:55:05\r\nAvant cela, on rappelle qu'il y a eu\r\nun coup d'Etat manqu\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n20:10:55:07  20:11:01:10\r\n   Il y a eu des purges massives\r\n   \u00e0 la suite de ce coup d'Etat.\r\n\r\n20:11:04:01  20:11:08:10\r\n  -C'est la fin d'un coup d'Etat\r\n  manqu\u00e9 le 15 juillet dernier.\r\n\r\n20:11:08:11  20:11:13:04\r\n     Des purges d'une ampleur \r\n     sans pr\u00e9c\u00e9dent ont suivi.\r\n\r\n20:11:25:11  20:11:30:08\r\nLes proc\u00e8s contre les responsables\r\npr\u00e9sum\u00e9s ne se font pas attendre.\r\n\r\n20:11:30:10  20:11:32:11\r\n    Parmi les premiers accus\u00e9s,\r\n\r\n20:11:32:12  20:11:37:01\r\n   les 47 personnes soup\u00e7onn\u00e9es\r\nd'avoir tent\u00e9 d'assassiner Erdogan.\r\n\r\n20:11:37:03  20:11:39:18\r\n          Elles risquent\r\n      la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n20:11:39:20  20:11:42:21\r\n       La presse est aussi\r\n     dans le viseur d'Ankara.\r\n\r\n20:11:49:00  20:11:53:05\r\n  Comme ce coup de filet dans le\r\n  principal journal d'opposition\r\n\r\n20:11:53:07  20:11:54:23\r\n        en octobre dernier.\r\n\r\n20:11:55:01  20:11:58:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n pr\u00e8s de 80 % de la presse turque\r\n\r\n20:11:58:16  20:12:01:04\r\n  est sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:12:02:08  20:12:05:17\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nDepuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission,\r\n\r\n20:12:05:19  20:12:10:14\r\n  on parle du risque potentiel de\r\nvoir Erdogan avoir plus de pouvoir.\r\n\r\n20:12:10:16  20:12:13:20\r\n        Sur quoi les Turcs\r\n         vont-ils voter ?\r\n\r\n20:12:13:22  20:12:16:20\r\n            O.YILMAZ:\r\n  Une remarque sur l'espionnage.\r\n\r\n20:12:16:22  20:12:19:11\r\n On a laiss\u00e9 entendre que \u00e7a date\r\n\r\n20:12:19:12  20:12:21:22\r\n  de l'\u00e9poque de l'AKP d'Erdogan.\r\n\r\n20:12:22:00  20:12:25:10\r\n   C'est faux, il suffit de voir\r\n        ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n20:12:25:11  20:12:28:11\r\n   avec les mouvements de gauche\r\n          et les Kurdes.\r\n\r\n20:12:28:13  20:12:32:15\r\n  La plupart des Etats europ\u00e9ens\r\n    ont sign\u00e9 des conventions\r\n\r\n20:12:32:17  20:12:36:20\r\n    qui avaient des dispositifs\r\n      pour le renseignement.\r\n\r\n20:12:36:22  20:12:41:08\r\n E.MAMARBACHI: Les pays europ\u00e9ens\r\n   ont pratiqu\u00e9 l'espionnage ?\r\n\r\n20:12:41:10  20:12:45:14\r\n   O.YILMAZ: Non, ils ont sign\u00e9\r\n   des contrats avec la Turquie\r\n\r\n20:12:45:16  20:12:49:15\r\n  qui poursuivait les mouvements\r\n     de gauche ou les Kurdes.\r\n\r\n20:12:49:17  20:12:54:01\r\n\u00c7a ne date pas de l'arriv\u00e9e de l'AKP.\r\n\r\n20:12:54:03  20:12:57:03\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Vous savez de quoi vous parlez\r\n\r\n20:12:57:05  20:13:03:00\r\ncar vous \u00eates turc d'origine kurde,\r\n  arriv\u00e9 en Suisse comme r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n20:13:03:02  20:13:07:09\r\n    O.YILMAZ: Il suffit de voir\r\n  ce qui s'est pass\u00e9 aux Pays-Bas\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:11:00\r\n    et en Allemagne concernant\r\n       les activit\u00e9s du PKK\r\n\r\n20:13:11:02  20:13:15:01\r\n          et de certains\r\n   mouvements d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n20:13:15:03  20:13:19:02\r\n    Il y a de nombreux exemples\r\n          de coop\u00e9ration\r\n\r\n20:13:19:04  20:13:22:01\r\n        en ce qui concerne \r\n        les renseignements.\r\n\r\n20:13:22:03  20:13:24:17\r\n           Ce n'est pas\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n20:13:24:19  20:13:29:03\r\n  On n'en parle beaucoup mais \u00e7a\r\n  existe depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n20:13:29:05  20:13:33:22\r\nE.MAMARBACHI: Concernant l'avenir,\r\n sur quoi les Turcs votent-ils ?\r\n\r\n20:13:34:00  20:13:38:21\r\n   O.YILMAZ: Il y a de nombreux\r\narticles, mais l'\u00e9l\u00e9ment essentiel,\r\n\r\n20:13:38:23  20:13:42:20\r\n   c'est la pr\u00e9sidentialisation\r\n           du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:13:42:22  20:13:46:07\r\nSi le vote est favorable \u00e0 Erdogan,\r\n\r\n20:13:46:09  20:13:54:01\r\n      le pr\u00e9sident deviendra\r\n     la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n20:13:54:03  20:13:59:03\r\nCette r\u00e9vision renforcera beaucoup\r\n      le poste de pr\u00e9sident\r\n\r\n20:13:59:05  20:14:07:05\r\n     par rapport \u00e0 la justice\r\n   et par rapport au Parlement.\r\n\r\n20:14:07:07  20:14:11:11\r\n          C'est un enjeu\r\n      extr\u00eamement important.\r\n\r\n20:14:11:12  20:14:18:17\r\n   C'est une modification tr\u00e8s\r\n importante du syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:14:18:19  20:14:22:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nHilmi Unver, vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:22:09  20:14:25:20\r\n     H.UNVER: Non, pas encore,\r\n     car je suis assez ouvert.\r\n\r\n20:14:25:22  20:14:28:10\r\nJe voulais \u00e9couter les diff\u00e9rentes\r\n\r\n20:14:28:11  20:14:31:04\r\n   parties avant de me d\u00e9cider.\r\n\r\n20:14:31:06  20:14:35:21\r\nMais je sais ce que je vais voter.\r\n\r\n20:14:35:23  20:14:40:05\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Vous direz non, pourquoi ?\r\n\r\n20:14:40:07  20:14:46:12\r\nH.UNVER: On ne fait pas un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       dans un \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:14:46:14  20:14:49:03\r\n  E.MAMARBACHI: L'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n20:14:49:05  20:14:52:12\r\n           existe depuis\r\n   la fin du coup d'\u00e9tat avort\u00e9.\r\n\r\n20:14:52:15  20:14:58:08\r\n     H.UNVER: Monsieur Erdogan\r\n     veut un ch\u00e8que en blanc.\r\n\r\n20:14:58:10  20:15:04:12\r\n       Il y a 18 r\u00e9formes,\r\nje vous cite les plus importantes.\r\n\r\n20:15:04:14  20:15:08:02\r\nLa premi\u00e8re est que le pr\u00e9sident \u00e9lu\r\n\r\n20:15:08:04  20:15:11:09\r\n        doit techniquement\r\n     se d\u00e9tacher de son parti.\r\n\r\n20:15:11:11  20:15:15:15\r\n    Erdogan ne veut pas cela,\r\nil veut garder les deux fonctions.\r\n\r\n20:15:15:17  20:15:19:14\r\n      Il veut \u00eatre \u00e0 la fois\r\n  Premier ministre et pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:15:19:16  20:15:22:03\r\nLa deuxi\u00e8me, c'est que le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:15:22:05  20:15:25:02\r\n       peut dissoudre \u00e0 tout\r\n       moment le parlement.\r\n\r\n20:15:25:04  20:15:28:18\r\n            La troisi\u00e8me,\r\nc'est qu'il veut contr\u00f4ler les juges.\r\n\r\n20:15:28:20  20:15:32:21\r\n     Il pourra \u00e9lire 6 juges\r\net le parlement en \u00e9lira 6 autres.\r\n\r\n20:15:32:23  20:15:37:23\r\nIl peut donc dissoudre le parlement\r\n     puis dissoudre les juges.\r\n\r\n20:15:38:01  20:15:40:23\r\n      Ensuite il peut choisir\r\n          les minist\u00e8res.\r\n\r\n20:15:41:01  20:15:43:16\r\n          Il peut \u00e9crire\r\n      les d\u00e9crets qu'il veut.\r\n\r\n20:15:43:18  20:15:47:19\r\nC'est d'ailleurs le cas actuellement.\r\n\r\n20:15:47:21  20:15:51:07\r\n  Ils ont m\u00eame utilis\u00e9 un d\u00e9cret\r\n\r\n20:15:51:09  20:15:54:13\r\n      pour forcer les gens \u00e0 \r\n     mettre des pneus d'hiver.\r\n\r\n20:15:54:15  20:15:56:03\r\n      Ca devient une parodie.\r\n\r\n20:15:56:05  20:15:59:04\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Craignez-vous une dictature ?\r\n\r\n20:15:59:06  20:16:02:09\r\n              H.UNVER:\r\nJ'ai l'impression qu'on va gentiment\r\n\r\n20:16:02:11  20:16:05:19\r\n    dans une politique absolue.\r\n\r\n20:16:05:21  20:16:10:20\r\nAujourd'hui, il y a le fiduciaire,\r\n   le l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:16:10:22  20:16:13:05\r\n       Il veut tout r\u00e9unir.\r\n\r\n20:16:13:07  20:16:16:06\r\n           Il est contre\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n20:16:16:08  20:16:20:09\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\n       vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n20:16:20:11  20:16:23:11\r\n  Peut-on savoir ce que c'\u00e9tait ?\r\n\r\n20:16:23:12  20:16:26:07\r\n  C.BAYAR: En temps que pr\u00e9sident\r\n\r\n20:16:26:09  20:16:27:21\r\n         de la f\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:16:27:23  20:16:29:21\r\n       on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n\r\n20:16:29:23  20:16:32:04\r\n      donner un mot d'ordre.\r\n\r\n20:16:32:06  20:16:36:04\r\n          Me concernant,\r\n  je suis un d\u00e9mocrate convaincu.\r\n\r\n20:16:36:06  20:16:40:07\r\n           E.MAMARBACHI:\r\nCraignez-vous une d\u00e9rive autoritaire\r\n\r\n20:16:40:09  20:16:45:13\r\n        en cas d'acceptation\r\nde cette r\u00e9forme constitutionnelle ?\r\n\r\n20:16:45:15  20:16:50:01\r\nC.BAYAR: Quand on regarde l'histoire\r\n        de l'empire ottoman,\r\n\r\n20:16:50:03  20:16:55:16\r\n  la Turquie a toujours favoris\u00e9\r\n    le syst\u00e8me parlementaire.\r\n\r\n20:16:55:18  20:16:59:11\r\n      On avait une monarchie\r\n    constitutionnelle d\u00e8s 1876.\r\n\r\n20:16:59:12  20:17:02:07\r\nQuand Ataturk est arriv\u00e9 au pouvoir,\r\n\r\n20:17:02:09  20:17:05:05\r\n          il a opt\u00e9 pour\r\n     le r\u00e9gime parlementaire.\r\n\r\n20:17:05:07  20:17:07:11\r\n  On focalise trop cette histoire\r\n\r\n20:17:07:12  20:17:10:13\r\n       sur la personnalit\u00e9 \r\n       de Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:17:10:15  20:17:13:15\r\n  J'aurais voulu qu'on le laisse\r\n          tomber un peu\r\n\r\n20:17:13:17  20:17:16:13\r\n       et qu'on se demande \r\n       ce qu'on aurait vot\u00e9\r\n\r\n20:17:16:15  20:17:19:07\r\nsi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n20:17:19:09  20:17:23:14\r\n   Quand on lit les pr\u00e9rogatives\r\n      donn\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n20:17:23:16  20:17:28:10\r\n par cette nouvelle constitution,\r\n         je suis inquiet.\r\n\r\n20:17:28:11  20:17:36:20\r\n  En Turquie, le contre-pouvoir .\r\n\r\n20:17:36:22  20:17:39:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Vous n'\u00eates pas inquiet ?\r\n\r\n20:17:39:02  20:17:42:03\r\n    C.BAYAR: Je suis inquiet !\r\n\r\n20:17:42:05  20:17:46:02\r\n        La Turquie risque\r\n    de s'\u00e9loigner de l'Europe.\r\n\r\n20:17:46:04  20:17:53:18\r\n       Je pense qu'il y aura\r\n     des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:17:53:20  20:17:59:14\r\n   Avec 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n20:17:59:16  20:18:03:14\r\n  L'un demandera aux Turcs s'ils\r\n             veulent\r\n\r\n20:18:03:16  20:18:07:01\r\n     que la \"mascarade\" avec \r\n     l'Union europ\u00e9enne dure.\r\n\r\n20:18:07:03  20:18:12:16\r\n    L'autre pour leur demander\r\n s'ils veulent rester dans l'OTAN.\r\n\r\n20:18:12:17  20:18:15:22\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  On parlait de la peine de mort.\r\n\r\n20:18:16:00  20:18:22:16\r\n         Monsieur Erdogan\r\nveut r\u00e9introduire la peine de mort.\r\n\r\n20:18:22:18  20:18:25:13\r\nM.SCHICK: C'est un discours public.\r\n\r\n20:18:25:15  20:18:27:15\r\n   La proposition ne figure pas\r\n\r\n20:18:27:17  20:18:32:15\r\n   dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur lequel\r\n     les Turcs se prononcent.\r\n\r\n20:18:32:17  20:18:36:11\r\n         Il faudrait donc\r\n      une nouvelle d\u00e9cision.\r\n\r\n20:18:36:12  20:18:38:15\r\n        Va-t-il le faire ?\r\n\r\n20:18:38:17  20:18:43:05\r\n     S'il le fait, il se met\r\nd\u00e9finitivement au ban de l'Europe.\r\n\r\n20:18:43:07  20:18:48:12\r\nDans le Conseil de l'Europe, il est\r\n tr\u00e8s clair que les Etats membres\r\n\r\n20:18:48:14  20:18:51:21\r\n          ne peuvent pas\r\n      avoir la peine de mort.\r\n\r\n20:18:51:23  20:18:55:09\r\n   Le seul \u00c9tat qui l'applique,\r\n      c'est la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n20:18:55:11  20:18:59:02\r\n    La Bi\u00e9lorussie n'est donc \r\n    pas membre \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n20:18:59:04  20:19:02:07\r\n      Est-ce que la Turquie \r\n     veut prendre ce risque ?\r\n\r\n20:19:02:09  20:19:03:12\r\n         J'ai des doutes.\r\n\r\n20:19:03:14  20:19:06:18\r\n     Je pense que \u00e7a participe\r\n       plut\u00f4t d'un discours.\r\n\r\n20:19:06:20  20:19:09:18\r\n     Erdogan essaye de donner\r\n       une image populiste\r\n\r\n20:19:09:20  20:19:12:10\r\n           et renforcer\r\n     quelques \"bas instincts\".\r\n\r\n20:19:12:11  20:19:17:11\r\n     Ce qui est probl\u00e9matique\r\n   dans la discussion actuelle,\r\n\r\n20:19:17:13  20:19:22:18\r\n    c'est qu'elle se passe dans\r\n   le cadre d'un \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:19:22:20  20:19:26:05\r\n  Il n'y a pas de d\u00e9bat possible.\r\n\r\n20:19:26:07  20:19:31:09\r\nIl y a 120 journalistes en prison.\r\n\r\n20:19:31:11  20:19:35:23\r\n   La Turquie est le pays qui a\r\n le plus de journalistes en prison\r\n\r\n20:19:36:01  20:19:39:04\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n20:19:39:06  20:19:43:22\r\n         Un pays qui est\r\n     aux portes de l'Europe !\r\n\r\n20:19:44:00  20:19:49:10\r\nC'est la plus grande prison du monde\r\nen ce moment pour les journalistes.\r\n\r\n20:19:49:11  20:19:53:06\r\n Il y a un syst\u00e8me qui fait qu'un\r\n        d\u00e9bat d\u00e9mocratique\r\n\r\n20:19:53:08  20:19:57:01\r\n        qui devrait avoir\r\n    lieu dans un climat serein\r\n\r\n20:19:57:03  20:20:01:03\r\n  pour d\u00e9cider l'avenir du pays,\r\n    il ne peut pas avoir lieu.\r\n\r\n20:20:01:05  20:20:04:20\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n     le copr\u00e9sident du groupe\r\n\r\n20:20:04:22  20:20:11:15\r\ninterparlementaire Suisse-Turquie \r\nque r\u00e9pondez-vous \u00e0 Manon Schick ?\r\n\r\n20:20:11:17  20:20:15:10\r\nEst-ce que ces violations massives\r\n        des droits humains\r\n\r\n20:20:15:11  20:20:17:09\r\n    ne vous interpellent pas ?\r\n\r\n20:20:17:11  20:20:22:07\r\n L.WEHRLI: Il y a 3 semaines, nous \r\navons fait part \u00e0 l'ambassadeur turc\r\n\r\n20:20:22:09  20:20:25:14\r\n      de ce que nous pensions\r\n        \u00eatre la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:20:25:16  20:20:30:21\r\n Certains \u00e9l\u00e9ments nous paraissent\r\n      ne pas \u00eatre pertinents\r\n\r\n20:20:30:23  20:20:35:16\r\n         par rapport \u00e0 ce\r\n    que l'on conna\u00eet en Suisse.\r\n\r\n20:20:35:18  20:20:39:00\r\n Avec toute la prudence qu'il faut\r\n\r\n20:20:39:02  20:20:42:06\r\n        pour ne pas donner\r\n      des le\u00e7ons \u00e0 d'autres.\r\n\r\n20:20:42:08  20:20:47:22\r\n Il \u00e9tait bon de laisser des avis\r\n   divergents sur ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:20:48:00  20:20:53:17\r\n    s'exprimer dans notre pays.\r\n\r\n20:20:53:19  20:20:58:15\r\nE.MAMARBACHI: Votre pays, la Turquie\r\n              moderne,\r\n\r\n20:20:58:17  20:21:05:03\r\n      avez-vous peur qu'elle\r\ndevienne une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n20:21:05:05  20:21:09:20\r\n     H.UNVER: Je ne vois pas \r\n     o\u00f9 serait le frein \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:21:09:22  20:21:12:18\r\nSi il aime tellement la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n20:21:12:20  20:21:21:01\r\n      pourquoi a-t-il besoin\r\n   de tout ce qui met en place ?\r\n\r\n20:21:21:03  20:21:28:19\r\nIl met en place la protection de son\r\n  propre pouvoir et de sa famille.\r\n\r\n20:21:28:21  20:21:35:19\r\nIl va gentiment dans cette d\u00e9rive.\r\n\r\n20:21:35:21  20:21:38:17\r\nC'est comme \u00e7a que je l'interpr\u00e8te.\r\n\r\n20:21:38:19  20:21:43:00\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\n    vous craignez ces d\u00e9rives ?\r\n\r\n20:21:43:02  20:21:47:05\r\n          C.BAYAR: Oui,\r\n mais que ce soit Erdogan ou pas.\r\n\r\n20:21:47:07  20:21:52:13\r\n E.MAMARBACHI: Vous vouliez r\u00e9agir\r\n     sur la place des femmes.\r\n\r\n20:21:52:15  20:21:57:11\r\n        L.FEHLMANN RIELLE:\r\n  Oui, mais avant je voulais dire\r\n\r\n20:21:57:12  20:22:02:06\r\n         que ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   renforcerait Monsieur Erdogan\r\n\r\n20:22:02:08  20:22:05:16\r\n        et lui permettrait\r\n    de renouveler deux mandat.\r\n\r\n20:22:05:18  20:22:09:03\r\nDonc \u00e7a l'am\u00e8nerait jusqu'en 2029.\r\n\r\n20:22:09:05  20:22:11:04\r\n      C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n20:22:11:06  20:22:16:05\r\n  Concernant la place des femmes,\r\nun des discours que Monsieur Erdogan\r\n\r\n20:22:16:07  20:22:21:14\r\n         a tenus sur les\r\n   femmes \u00e9tait assez effarant.\r\n\r\n20:22:21:16  20:22:25:17\r\nDire que les femmes ne peuvent pas\r\n     \u00eatre l'\u00e9gal des hommes,\r\n\r\n20:22:25:19  20:22:29:03\r\n   qu'elles n'ont qu'\u00e0 retourner\r\n        \u00e0 leurs casseroles\r\n\r\n20:22:29:05  20:22:31:06\r\n    et faire 3 enfants minimum.\r\n\r\n20:22:31:08  20:22:34:08\r\n    Ils ont failli d\u00e9p\u00e9naliser\r\n        le viol conjugal.\r\n\r\n20:22:34:10  20:22:36:17\r\n  Les femmes se sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n20:22:36:19  20:22:40:00\r\n     C'est une d\u00e9rive de plus\r\n       qui est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:22:40:02  20:22:45:04\r\nJe rejoins Monsieur Bayar qui dit que\r\n ce n'est pas encore une dictature.\r\n\r\n20:22:45:06  20:22:48:11\r\n        Mais quand on voit \r\n        toutes les libert\u00e9s\r\n\r\n20:22:48:12  20:22:53:11\r\nqui sont en train d'\u00eatre supprim\u00e9es,\r\n   je me fais beaucoup de soucis.\r\n\r\n20:22:53:13  20:22:55:15\r\n    H.UNVER: Une des r\u00e9formes,\r\n\r\n20:22:55:17  20:22:59:12\r\n       c'est la possibilit\u00e9\r\n d'\u00e9crire les d\u00e9crets qu'il veut.\r\n\r\n20:22:59:14  20:23:02:02\r\n  Personne ne pourra s'y opposer.\r\n\r\n20:23:02:04  20:23:11:16\r\nLes jeunes Turcs devraient r\u00e9fl\u00e9chir\r\npour savoir si c'est ce qu'il soit.\r\n\r\n20:23:11:18  20:23:17:02\r\nLes jeunes Turcs devraient r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   pour savoir si c'est ce qu'il\r\n\r\n20:23:17:12  20:23:19:14\r\n            souhaitent.\r\n\r\n20:23:19:16  20:23:24:01\r\n      \u00e0 trouver des Turcs qui\r\n  critiquent le r\u00e9gime d'Erdogan.\r\n\r\n20:23:24:03  20:23:28:08\r\n   On avait trouv\u00e9 quelqu'un qui\r\n   \u00e9tait favorable au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:23:28:10  20:23:31:19\r\n      mais malheureusement,\r\n    il s'est d\u00e9sist\u00e9 ce matin.\r\n\r\n20:23:31:21  20:23:36:11\r\n    E.MAMARBACHI: On critique\r\nbeaucoup Monsieur Erdogan ce soir,\r\n\r\n20:23:36:12  20:23:40:17\r\n      mais pendant longtemps,\r\n    il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en exemple.\r\n\r\n20:23:40:19  20:23:45:11\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 une classe moyenne turque.\r\n\r\n20:23:45:12  20:23:48:23\r\n Pourquoi tout \u00e0 coup cette d\u00e9rive\r\n   vers un r\u00e9gime autoritaire ?\r\n\r\n20:23:49:01  20:23:52:07\r\n     O.YILMAZ: Il s'est pass\u00e9\r\n       beaucoup de choses.\r\n\r\n20:23:52:09  20:23:55:03\r\n\u00c0 partir de 2008, l'AKP a commenc\u00e9\r\n\r\n20:23:55:04  20:23:59:04\r\n  \u00e0 prendre une place importante\r\n      dans le gouvernement.\r\n\r\n20:23:59:06  20:24:09:00\r\n C'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s importante\r\n    dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:24:09:02  20:24:15:23\r\nE.MAMARBACHI: C'est \u00e0 partir de ce\r\n            moment-l\u00e0\r\n\r\n20:24:16:01  20:24:30:16\r\n  qu'on a permis le port du voile\r\n  dans les institutions turques.\r\n\r\n20:24:30:18  20:24:39:09\r\nAu Parlement et \u00e0 l'arm\u00e9e notamment.\r\n\r\n20:24:39:11  20:24:41:18\r\n     O.YILMAZ: A partir de l\u00e0,\r\n\r\n20:24:41:20  20:24:46:22\r\n      beaucoup de lois allant\r\n  dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es.\r\n\r\n20:24:47:00  20:24:52:14\r\nMonsieur Erdogan a constat\u00e9 que les\r\nmilieux k\u00e9malistes ne pouvaient pas\r\n\r\n20:24:52:16  20:24:59:14\r\n l'emp\u00eacher de faire les r\u00e9formes\r\n        qu'il souhaitait.\r\n\r\n20:24:59:16  20:25:02:11\r\n C'\u00e9tait un contexte particulier.\r\n\r\n20:25:02:13  20:25:06:13\r\n  Les relations avec l'Europe ont\r\n         perdu leur rythme\r\n\r\n20:25:06:15  20:25:12:01\r\n       suite au gel de 2006\r\n    avec la question chypriote.\r\n\r\n20:25:12:03  20:25:16:18\r\n      Il n'avait plus besoin\r\n de la l\u00e9gitimit\u00e9 internationale.\r\n\r\n20:25:16:20  20:25:21:13\r\n      Il n'avait plus besoin \r\n     de faire des concessions.\r\n\r\n20:25:21:15  20:25:27:14\r\n      Il y a eu un changement\r\n          \u00e0 partir de l\u00e0.\r\n\r\n20:25:27:16  20:25:33:23\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 concr\u00e9tis\u00e9 en 2010.\r\n\r\n20:25:34:01  20:25:39:10\r\n\u00c0 partir de l\u00e0, d'autres institutions\r\nconsid\u00e9r\u00e9es comme des contre-pouvoirs\r\n\r\n20:25:39:11  20:25:41:00\r\n        ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.\r\n\r\n20:25:41:02  20:25:45:07\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais vous \r\n  montrer des images incroyables\r\n\r\n20:25:45:09  20:25:47:18\r\n      qu'on a red\u00e9couvertes.\r\n\r\n20:25:47:19  20:25:51:08\r\n     Elles montrent la folie \r\n     des grandeurs d'Erdogan.\r\n\r\n20:25:51:10  20:25:55:14\r\n    C'est le palais d\u00e9mesur\u00e9s \r\n   qu'il s'est fait construire.\r\n\r\n20:25:55:16  20:26:01:05\r\n  Il compte un millier de pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:26:01:07  20:26:03:05\r\n   Il a co\u00fbt\u00e9 490 mios d'euros.\r\n\r\n20:26:03:07  20:26:06:06\r\n      C'est le si\u00e8ge officiel\r\n         de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n20:26:06:08  20:26:08:23\r\n  Ce sont des images de synth\u00e8se.\r\n\r\n20:26:09:01  20:26:13:05\r\nPour accueillir le pr\u00e9sident Mahmoud\r\n           Abbas en 2015,\r\n\r\n20:26:13:07  20:26:17:01\r\n  il s'est entour\u00e9 de 16 soldats\r\n     en costume traditionnel\r\n\r\n20:26:17:03  20:26:19:07\r\n       de l'empire ottoman.\r\n\r\n20:26:19:09  20:26:23:12\r\nMonsieur Wehrli, quand envoyer cette\r\n             d\u00e9mesures,\r\n\r\n20:26:23:14  20:26:29:08\r\n   ne craignez-vous pas d'avoir\r\n     un Erdogan tout-puissant\r\n\r\n20:26:29:10  20:26:35:00\r\n     aux portes de l'Europe ?\r\n\r\n20:26:35:02  20:26:38:14\r\n       Avec une d\u00e9rive vers\r\n    une r\u00e9publique islamiste ?\r\n\r\n20:26:38:16  20:26:45:01\r\n  L.WEHRLI: Ce sont des \u00e9l\u00e9ments\r\n  qui peuvent \u00eatre inqui\u00e9tants.\r\n\r\n20:26:45:03  20:27:01:08\r\n        Comme pour d'autres\r\n       r\u00e9gimes dictatoriaux.\r\n\r\n20:27:01:10  20:27:03:17\r\n E.MAMARBACHI: \u00c0 qui pensez-vous ?\r\n\r\n20:27:03:19  20:27:06:16\r\n             L.WEHRLI:\r\n   \u00c0 la Bi\u00e9lorussie par exemple.\r\n\r\n20:27:06:18  20:27:08:22\r\n   La situation en Crim\u00e9e aussi.\r\n\r\n20:27:09:00  20:27:12:06\r\n  Ce qui se passe en Turquie est\r\n         directement li\u00e9\r\n\r\n20:27:12:08  20:27:15:14\r\n  avec ce qui se passe en Syrie,\r\n         au Moyen-Orient.\r\n\r\n20:27:15:16  20:27:19:11\r\n   Ces crises ont une influence\r\n    sur un plan international\r\n\r\n20:27:19:12  20:27:23:03\r\net directement pour notre pays aussi.\r\n\r\n20:27:23:05  20:27:28:02\r\nNous devons donc y \u00eatre attentifs. \r\nIl faut donc garder le dialogue qui\r\n\r\n20:27:28:04  20:27:31:03\r\npermet de dire un certain nombre de\r\n              choses.\r\n\r\n20:27:31:05  20:27:35:11\r\nCertains \u00e9l\u00e9ments sont des d\u00e9rives\r\n      qui peuvent inqui\u00e9ter.\r\n\r\n20:27:35:13  20:27:40:02\r\n  Jusque-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par\r\n   les autorit\u00e9s \u00e9lues du pays.\r\n\r\n20:27:40:04  20:27:44:00\r\n       Il y a un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       avec une possibilit\u00e9\r\n\r\n20:27:44:02  20:27:49:07\r\n       de voter dans un sens\r\n         ou dans l'autre.\r\n\r\n20:27:49:09  20:27:55:08\r\n          On esp\u00e8re que\r\n     ces \u00e9l\u00e9ments continuent.\r\n\r\n20:27:55:10  20:27:59:19\r\n    E.MAMARBACHI: Manon Schick,\r\n    peut-on faire un parall\u00e8le\r\n\r\n20:27:59:21  20:28:03:11\r\n    entre Poutine et Erdogan ?\r\n\r\n20:28:03:12  20:28:06:01\r\n   M.SCHICK: Oui, certainement.\r\n\r\n20:28:06:03  20:28:09:06\r\n      Dans la mise en sc\u00e8ne,\r\n\r\n20:28:09:08  20:28:14:04\r\n      ces images rapprochent\r\n    certainement ces 2 hommes.\r\n\r\n20:28:14:06  20:28:20:19\r\n Il y a aussi de la part de l'Union\r\neurop\u00e9enne et du gouvernement suisse\r\n\r\n20:28:20:21  20:28:29:16\r\ncette fascination pour l'homme fort.\r\n\r\n20:28:29:18  20:28:36:16\r\nOn est peut-\u00eatre un peu trop prompt\r\n        \u00e0 courber l'\u00e9chine\r\n\r\n20:28:36:18  20:28:42:10\r\npar rapport \u00e0 des pr\u00e9sidents qui ne\r\nrespectent pas les droits humains.\r\n\r\n20:28:42:11  20:28:46:09\r\n   Ce serait le r\u00f4le de l'Union\r\n    europ\u00e9enne et de la Suisse\r\n\r\n20:28:46:10  20:28:51:06\r\n   de hausser le ton par rapport\r\n   \u00e0 ce qui se passe en Turquie.\r\n\r\n20:28:51:08  20:28:54:17\r\nEt ne pas simplement accepter cela.\r\n\r\n20:28:54:19  20:28:58:06\r\n            E.MAMARBACHI:\r\nLa Suisse n'hausse pas assez le ton ?\r\n\r\n20:28:58:08  20:29:02:02\r\n     M.SCHICK: L'accord sign\u00e9\r\n     est un accord migratoire\r\n\r\n20:29:02:04  20:29:04:00\r\n     entre l'UE et la Turquie.\r\n\r\n20:29:04:02  20:29:07:07\r\n Il s'applique aussi \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:29:07:09  20:29:12:08\r\nAujourd'hui, ce serait important que\r\n l'Union europ\u00e9enne ne se plie pas\r\n\r\n20:29:12:10  20:29:15:16\r\n        devant la Turquie\r\n      \u00e0 cause de cet accord.\r\n\r\n20:29:15:18  20:29:19:14\r\n   E.MAMARBACHI: Pensez-vous pas\r\n      que Monsieur Burkhalter\r\n\r\n20:29:19:17  20:29:24:16\r\nn'aurait pas d\u00fb recevoir le ministre\r\n des Affaires \u00e9trang\u00e8res turques ?\r\n\r\n20:29:24:18  20:29:28:21\r\n             M.SCHICK:\r\n   Je pense que c'est important.\r\n\r\n20:29:28:23  20:29:33:15\r\n     Si comme d'autres pays on\r\ncommence \u00e0 interdire le territoire,\r\n\r\n20:29:33:17  20:29:36:19\r\n   on les victimise encore plus.\r\n\r\n20:29:36:21  20:29:40:11\r\n       Chercher le dialogue\r\n      est la bonne attitude.\r\n\r\n20:29:40:13  20:29:44:01\r\nMais \u00e7a doit \u00eatre un dialogue ferme.\r\n\r\n20:29:44:03  20:29:49:12\r\n On n'est pas assez fermes sur les\r\n questions d'accords migratoires.\r\n\r\n20:29:49:14  20:29:54:11\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli,\r\n   en acceptant ces ministres,\r\n\r\n20:29:54:12  20:29:59:08\r\n     n'y a-t-il pas un risque\r\n de manipuler la diaspora turque ?\r\n\r\n20:29:59:10  20:30:03:14\r\n       Elle compte environ\r\n   130'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n20:30:03:16  20:30:06:12\r\n         C'est 4 millions\r\n      de personnes en Europe.\r\n\r\n20:30:06:14  20:30:07:23\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:30:08:01  20:30:14:09\r\n   Comment faire pour que cette\r\n diaspora ne soit pas manipul\u00e9e ?\r\n\r\n20:30:14:11  20:30:21:07\r\nL.WEHRLI: Quand on voit les d\u00e9bats\r\nqu'il y a sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:30:21:09  20:30:29:21\r\nj'ai des doutes sur le fait que la\r\n       venue d'un ministre\r\n\r\n20:30:29:23  20:30:34:07\r\n  pendant quelques heures puisse\r\n     influencer la diaspora.\r\n\r\n20:30:34:09  20:30:39:05\r\nJ'ose esp\u00e9rer que la diaspora arrive\r\n        \u00e0 se faire son id\u00e9e\r\n\r\n20:30:39:07  20:30:44:09\r\n           et sa vision\r\n     de ce qu'elle doit voter.\r\n\r\n20:30:44:11  20:30:47:13\r\nCe qui serait faux c'est d'accepter\r\n\r\n20:30:47:15  20:30:52:03\r\n           qu'il n'y ait\r\n     qu'un seul son de cloche.\r\n\r\n20:30:52:05  20:30:58:23\r\nLe r\u00f4le de la Suisse est de d\u00e9montrer\r\n   que, pour autant qu'on respecte\r\n\r\n20:30:59:01  20:31:02:14\r\n  les r\u00e8gles, ce genre de d\u00e9bats\r\n       peuvent avoir lieu.\r\n\r\n20:31:02:16  20:31:06:03\r\n      E.MAMARBACHI: On arrive\r\n    \u00e0 la question g\u00e9opolitique.\r\n\r\n20:31:06:05  20:31:11:16\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n   est plus puissant que jamais.\r\n\r\n20:31:11:18  20:31:16:00\r\n  Il est dans une situation assez\r\n        confortable depuis\r\n\r\n20:31:16:02  20:31:21:03\r\n     qu'il a sign\u00e9 cet accord\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:31:21:05  20:31:25:01\r\n          Ozcan Yilmaz,\r\n  cet accord sign\u00e9 en mars 2016,\r\n\r\n20:31:25:03  20:31:32:22\r\n   que pr\u00e9voit-il pr\u00e9cis\u00e9ment ?\r\n\r\n20:31:33:00  20:31:40:18\r\n     En quoi est-il favorable\r\n    \u00e0 la Turquie aujourd'hui ?\r\n\r\n20:31:40:20  20:31:46:02\r\nO.YILMAZ: Il donne la cl\u00e9 de cette\r\n    crise \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:31:46:04  20:31:53:05\r\n  Il y a une esp\u00e8ce de vanne qui\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:31:53:07  20:31:59:18\r\n   Il menace r\u00e9guli\u00e8rement les\r\n Europ\u00e9ens \"d'ouvrir le robinet\".\r\n\r\n20:31:59:20  20:32:04:13\r\n      Il y aura des millions\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n20:32:04:15  20:32:07:03\r\n       Qu'allez-vous faire ?\r\n\r\n20:32:07:05  20:32:10:16\r\n   Cet accord est donc favorable\r\n           \u00e0 la Turquie\r\n\r\n20:32:10:18  20:32:30:13\r\n concernant les rapports de force.\r\n\r\n20:32:30:15  20:32:36:02\r\nE.MAMARBACHI: Il a obtenu le fait de\r\npouvoir adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n20:32:36:04  20:32:38:20\r\n       de fa\u00e7on facilit\u00e9e ?\r\n\r\n20:32:38:22  20:32:43:09\r\n O.YILMAZ: Il a obtenu qu'on ouvre\r\n  un certain nombre de chapitres\r\n\r\n20:32:43:11  20:32:45:10\r\n   pour ouvrir les n\u00e9gociations.\r\n\r\n20:32:45:11  20:32:48:16\r\n E.MAMARBACHI: Sur la question des\r\n             r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n20:32:48:18  20:32:52:12\r\n     on va voir que la Turquie\r\n         joue un r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n20:32:52:14  20:32:58:00\r\n  Elle a accept\u00e9 de garder sur son\r\nterritoire les r\u00e9fugi\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:32:58:02  20:33:02:14\r\n  Elle a accept\u00e9 plus de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       que tous ses voisins.\r\n\r\n20:33:02:16  20:33:09:20\r\n  C'est donc un levier important\r\n   pour n\u00e9gocier avec l'Europe\r\n\r\n20:33:09:22  20:33:16:15\r\n Manon Schick, vous disiez que ce\r\n         n'est peut-\u00eatre\r\n\r\n20:33:16:17  20:33:18:23\r\n pas le meilleur accord qui soit.\r\n\r\n20:33:19:01  20:33:26:15\r\n    Monsieur Erdogan peut donc\r\n   menacer l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n20:33:26:17  20:33:29:02\r\n       M.SCHICK: Absolument.\r\n\r\n20:33:29:04  20:33:34:13\r\n   Aujourd'hui, la Turquie est \r\n  confront\u00e9e \u00e0 une crise majeure\r\n\r\n20:33:34:15  20:33:37:08\r\n     du fait de son voisinage\r\n          avec la Syrie.\r\n\r\n20:33:37:10  20:33:41:10\r\n     C'est le pays qui a pris\r\n   le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde.\r\n\r\n20:33:41:11  20:33:44:13\r\n  Ces 3 millions de Syriens sont\r\n            compl\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n20:33:44:15  20:33:51:08\r\n par des centaines de milliers de\r\n r\u00e9fugi\u00e9s d'Afghanistan, d'Iran.\r\n\r\n20:33:51:10  20:33:56:02\r\n            La Turquie,\r\n m\u00eame si c'est un tr\u00e8s grand pays,\r\n\r\n20:33:56:04  20:34:02:01\r\n     est confront\u00e9e un nombre\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s records.\r\n\r\n20:34:02:03  20:34:07:08\r\n La situation de ces r\u00e9fugi\u00e9s est\r\n  tr\u00e8s probl\u00e9matique en Turquie.\r\n\r\n20:34:07:10  20:34:13:23\r\n   La Turquie n'a pas de syst\u00e8me\r\n     d'asile digne de ce nom.\r\n\r\n20:34:14:01  20:34:19:02\r\nCela signifie que les personnes ne \r\npeuvent pas obtenir une protection.\r\n\r\n20:34:19:04  20:34:24:04\r\n Des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n  se sont vues renvoyer en Syrie.\r\n\r\n20:34:24:06  20:34:29:00\r\n  Ils ont donc \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers\r\nl'endroit qu'ils ont essay\u00e9 de fuir\r\n\r\n20:34:29:02  20:34:32:03\r\n        C'est une situation\r\n        tr\u00e8s probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:34:32:05  20:34:37:03\r\n Cet accord est une erreur totale.\r\n\r\n20:34:37:05  20:34:44:15\r\nIl a pour cons\u00e9quence que des gens\r\n\r\n20:34:44:17  20:34:48:19\r\n    sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce dans \r\n   des conditions \u00e9pouvantables.\r\n\r\n20:34:48:21  20:34:56:21\r\n  L'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge\r\n     de toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:34:56:23  20:35:01:07\r\n  Les pays de l'Union europ\u00e9enne\r\n se sont engag\u00e9s \u00e0 prendre 60'000\r\n\r\n20:35:01:09  20:35:03:21\r\n personnes de Gr\u00e8ce l'an dernier.\r\n\r\n20:35:03:23  20:35:08:22\r\nIl n'y en a m\u00eame pas 10'000 qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s dans un autre pays\r\n\r\n20:35:09:00  20:35:11:05\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:35:11:07  20:35:15:16\r\n  L'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge \r\n  sur la Turquie et sur la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:35:15:18  20:35:19:17\r\n    Il y a un vrai probl\u00e8me de\r\nresponsabilit\u00e9 des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:35:22:04  20:35:23:22\r\n        Je suis dubitatif.\r\n\r\n20:35:24:00  20:35:28:22\r\nIls ne sont plus des milliers \u00e0 se\r\n     noyer dans la mer \u00c9g\u00e9e.\r\n\r\n20:35:29:00  20:35:36:13\r\nOn est pass\u00e9 \u00e0 quelques centaines.\r\n\r\n20:35:36:15  20:35:39:13\r\nE.MAMARBACHI: On peut remercier pour\r\n           cela Erdogan.\r\n\r\n20:35:39:15  20:35:43:08\r\nM.SCHICK: Ils prennent des chemins\r\n          par la Libye.\r\n\r\n20:35:43:10  20:35:47:09\r\n Il y a eu l'an dernier 5000 morts\r\n       dans la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n20:35:47:11  20:35:53:04\r\nIl n'y a jamais eu autant de morts\r\n      que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n20:35:53:06  20:35:58:06\r\n L.WEHRLI: L'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:35:58:08  20:36:02:21\r\n  Les occidentaux se sont rendus\r\ncompte qu'il y avait un probl\u00e8me en\r\n\r\n20:36:02:23  20:36:04:13\r\n             Turquie.\r\n\r\n20:36:04:15  20:36:09:04\r\n    Ils s'en sont rendus compte\r\nlorsqu'il y a eu trop d'immigr\u00e9s en\r\n\r\n20:36:09:06  20:36:11:02\r\n              Serbie.\r\n\r\n20:36:11:04  20:36:17:02\r\n  Et l\u00e0, on a donn\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 la\r\n     Turquie de gardiennage.\r\n\r\n20:36:17:04  20:36:23:08\r\nVous gardez ces gens chez vous, on\r\nvous promet vaguement 3 milliards.\r\n\r\n20:36:23:10  20:36:27:18\r\n  780 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s,\r\n  mais le reste est \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n20:36:27:20  20:36:31:09\r\n         Quand on regarde\r\n       cette probl\u00e9matique,\r\n\r\n20:36:31:11  20:36:35:21\r\n   les Turcs ne comprennent pas\r\n pourquoi ils devraient payer les\r\n\r\n20:36:35:23  20:36:38:22\r\nerreurs de chancellerie occidentale.\r\n\r\n20:36:39:00  20:36:47:11\r\nOn a jou\u00e9 aux apprentis sorciers et\r\n    c'est la Turquie qui paye.\r\n\r\n20:36:47:12  20:36:52:19\r\n     L'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n   c'est peut-\u00eatre le seul point\r\n\r\n20:36:52:21  20:37:02:07\r\n      o\u00f9 je rejoins Erdogan.\r\n\r\n20:37:02:09  20:37:07:01\r\nO.YILMAZ: Je suis d'accord que les\r\n Europ\u00e9ens doivent prendre leurs\r\n\r\n20:37:07:03  20:37:09:03\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:37:09:05  20:37:25:15\r\nMais il ne faut pas oublier que la\r\n Turquie a ouvert ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:37:25:17  20:37:28:13\r\n            L.WEHRLI:\r\n  C'\u00e9tait un devoir humanitaire.\r\n\r\n20:37:28:15  20:37:33:11\r\n    Quel autre pays l'a fait ?\r\n\r\n20:37:33:13  20:37:39:01\r\n        M.SCHICK: Le Liban.\r\n\r\n20:37:39:03  20:37:42:07\r\n        L.WEHRLI: Et c'est \r\n       vraiment un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:37:42:09  20:37:47:06\r\nEn Turquie, il y a 800'000 Syriens\r\n   qui doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:37:47:08  20:37:51:03\r\n    Cela va cr\u00e9er un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:37:51:05  20:37:55:20\r\nLa Turquie a pris un grand risque.\r\n\r\n20:37:55:22  20:38:00:07\r\n  Vous dites que la Turquie s'est\r\n        impliqu\u00e9e en Syrie.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:06:22\r\n Il ne faut pas oublier qu'elle a\r\n  essay\u00e9 de n\u00e9gocier avec Assad.\r\n\r\n20:38:07:00  20:38:14:10\r\n      O.YILMAZ: L'opposition\r\n      l'a beaucoup critiqu\u00e9.\r\n\r\n20:38:14:11  20:38:20:15\r\n    L.WEHRLI: On ne pouvait pas\r\n         faire autrement.\r\n\r\n20:38:20:17  20:38:26:08\r\n     O.YILMAZ: Mais il y a eu\r\n          une ouverture.\r\n\r\n20:38:26:10  20:38:30:14\r\n     E.MAMARBACHI: La Turquie\r\n     est en position de force\r\n\r\n20:38:30:15  20:38:34:22\r\n par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:38:35:00  20:38:40:03\r\n L.FEHLMANN RIELLE: Oui, mais elle \r\nn'a pas re\u00e7u grand-chose en \u00e9change.\r\n\r\n20:38:40:05  20:38:43:07\r\nLes fonds n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n20:38:43:09  20:38:51:14\r\n     La Turquie n'a pas re\u00e7u \r\n    les fruits de ses efforts.\r\n\r\n20:38:51:16  20:38:55:15\r\n     La Suisse ne fait pas sa\r\n     part pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:38:55:17  20:39:00:00\r\n      C'est un accord inf\u00e2me.\r\n\r\n20:39:00:02  20:39:05:00\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 Madame Merkel\r\n quand elle a propos\u00e9 d'accueillir\r\n\r\n20:39:05:02  20:39:06:23\r\n          des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:39:07:01  20:39:12:19\r\nL.WEHRLI: On n'a pas forc\u00e9 la main\r\n          aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:39:12:21  20:39:17:03\r\n  L.FEHLMANN RIELLE: On peut \u00eatre\r\n   f\u00e2ch\u00e9 contre le gouvernement\r\n\r\n20:39:17:05  20:39:19:15\r\n            d'Erdogan,\r\n\r\n20:39:19:17  20:39:24:04\r\nmais quand on pense \u00e0 l'attitude de\r\n    Sarkozy contre la Turquie,\r\n\r\n20:39:24:06  20:39:27:16\r\nil ne voulait pas qu'elle adh\u00e8re \u00e0\r\n            l'Europe.\r\n\r\n20:39:27:18  20:39:42:05\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\n       conclure l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:39:47:12  20:39:51:18\r\n       La Turquie est-elle\r\n    \u00e0 la crois\u00e9e des chemins ?\r\n\r\n20:39:51:20  20:39:58:07\r\nVa-t-elle adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union\r\n           europ\u00e9enne ?\r\n\r\n20:39:58:09  20:40:04:18\r\n M.SCHICK: C'est de moins en moins\r\n  sur la liste de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n20:40:04:20  20:40:09:08\r\n   Ce qui est dommage, c'est que\r\nl'ouverture qu'on avait constat\u00e9e en\r\n\r\n20:40:09:10  20:40:11:11\r\n  Turquie, la fin de la torture,\r\n\r\n20:40:11:13  20:40:19:11\r\nbeaucoup de progr\u00e8s positifs ont \u00e9t\u00e9\r\n            effectu\u00e9s...\r\n\r\n20:40:19:12  20:40:30:21\r\nCe serait dommage que ces avantages\r\n          soient perdus.\r\n\r\n20:40:30:23  20:40:35:13\r\nIl faut aider la Turquie \u00e0 retrouver\r\n   le respect des droits humains.\r\n\r\n20:40:35:15  20:40:40:10\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar ?\r\n\r\n20:40:40:11  20:40:52:00\r\n  C.BAYAR: Mon grand-p\u00e8re voulait\r\n  s'arrimer \u00e0 l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:40:52:02  20:40:57:17\r\n    Aujourd'hui, quand je vois\r\n     en tant que turco-suisse\r\n\r\n20:40:57:19  20:41:04:00\r\nl'\u00c9tat de l'Union europ\u00e9enne, je me \r\ndis que ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:41:04:02  20:41:13:10\r\n  La Turquie fait partie du G20.\r\n\r\n20:41:13:11  20:41:17:09\r\nE.MAMARBACHI: La Turquie, c'est 80\r\n      millions d'habitants.\r\n\r\n20:41:17:11  20:41:20:16\r\n Vous ne souhaitez pas d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n20:41:20:18  20:41:25:09\r\n Monsieur Unver, est-ce que cette \r\n adh\u00e9sion ne serait pas un rempart\r\n\r\n20:41:25:11  20:41:32:05\r\n    \u00e0 la r\u00e9publique islamiste ?\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:39:13\r\n  H.UNVER: Non, on parlait l'autre\r\njour de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour les\r\n\r\n20:41:39:15  20:41:44:18\r\n         Turcs d'adh\u00e9sion\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:41:44:20  20:41:51:02\r\nLe rempart est dans la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:41:51:04  20:41:56:09\r\n         Les gens doivent\r\n      se formuler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:41:56:11  20:42:03:20\r\n   Ce sera le meilleur rempart.\r\n\r\n20:42:03:22  20:42:08:09\r\n   E.MAMARBACHI: C'est pour la\r\nd\u00e9mocratie que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de\r\n\r\n20:42:08:11  20:42:10:12\r\n          vous exprimer.\r\n\r\n20:42:10:14  20:42:14:16\r\n    Merci de vous \u00eatre exprim\u00e9.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:21:15\r\nLa semaine prochaine nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n20:42:21:17  20:42:24:10\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n20:42:24:11  20:42:28:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029092\r\nDate de transcription : 07-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:43:08 > 19:43:51) [90%] : \r\nDes militaires qui s'avance main lev\u00e9e avec le POS fort pour d\u00e9cor, c'est la fin d'un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 en Turquie, au beau milieu de l'\u00e9t\u00e9 dernier le pr\u00e9sident Erdogan a gagn\u00e9 et il va le faire savoir et purges sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, militaires, policiers, professeurs, journalistes, aussi 100000 personnes sont mises \u00e0 pied 40000 sont arriv\u00e9s avec ces arrestations, le gouvernement veut supprimer toute opposition et le pr\u00e9sident Erdogan veut plus encore un r\u00e9f\u00e9rendum qui lui octroie les pleins pouvoirs ou presque est soumis aux Turcs dans les prochains jours et \u00e7a inqui\u00e8te jusqu'en Europe, les ministres turc mandat\u00e9s pour faire campagne aupr\u00e8s de la diaspora sont renvoy\u00e9s chez eux et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:43:55 > 19:43:58) [94%] : \r\nCe sont les vestiges du nazisme, ce sont le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:44:00 > 19:44:26) [91%] : \r\nC'est tellement d\u00e9plac\u00e9 qu'on ne peut s\u00e9rieusement pas le commenter en Suisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res sera finalement re\u00e7ue par Didier pour qu'\u00e0 faire, mais une affiche lors d'une manifestation anti- Erdogan va mettre le feu aux poudres entre Berne et Ankara alors peut-on accepter que le probl\u00e8me turc s'exporte chez nous et jusqu'o\u00f9 peut aller, celui que ses amis surnomment le nouveau sultan bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:44:36 > 19:45:05) [91%] : \r\nAvec nous Faut-il autoriser des politiciens \u00e9trangers \u00e0 venir faire compagne on suisse un ministre turc peut-il par exemple venir chez nous pour d\u00e9fendre Erdogan au risque de provoquer de vives tensions, la question se pose, alors que les Turcs sont face \u00e0 un choix crucial : donner plus de pouvoir ou non \u00e0 leur pr\u00e9sident, et ce d\u00e9bat pose notamment la question de la libert\u00e9 d'expression, un d\u00e9bat que nous menons ce soir ici \u00e0 infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:45:05 > 19:45:47) [88%] : \r\nAvec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse et d\u00e9nonce les nombreuses violations des droits de l'homme en Turquie au Chaniel mince, c'est notre expert, ce soir, historien il enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il ne il travaille dans le monde de la finance, mais ce soir il parlera de politique pour nous dire ses craintes face \u00e0 un Erdogan ne tout-puissant Djellal Bayard, il pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, il est confiant quant \u00e0 l'avenir de son pays et rappelle que la Turquie n'est plus une d\u00e9mocratie et puis de parlementaires sont avec nous ce soir Laurence fait madril\u00e8ne, elle a manifest\u00e9 contre Erdogan il y a 10 jours Laurent Verly, pr\u00e9sident du Club parlementaire Suisse- Turquie merci \u00e0 travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:45:50 > 19:45:52) [86%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence avec vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:45:52 > 19:46:05) [92%] : \r\nBonsoir, je le disais, vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation controvers\u00e9e anti- Erdogan c'\u00e9tait il y a 10 jours \u00e0 Berlin dans le fond pourquoi avoir d\u00e9fil\u00e9 dans la rue contre le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:46:05 > 19:46:45) [89%] : \r\nAlors que, avant, il faut rappeler que cette manifestation plut\u00f4t ce rassemblement parce qu'il n'a pas d\u00e9fil\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9vu plusieurs mois \u00e0 l'avance, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu, et donc c'\u00e9tait pas en relation directe avec le r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame si, effectivement, d\u00e8s cette nuit un peu s'inviter dans le d\u00e9bat et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de pouvoir faire un rassemblement pour promouvoir la paix et la d\u00e9mocratie en Turquie et donc sans cela je pense qu'elle avait toute sa signification, mais \u00e9videmment que c'\u00e9tait est au coeur aussi de ce d\u00e9bat autour du oui ou non pour le r\u00e9f\u00e9rendum, qui va effectivement qui risque de donner des pouvoirs tr\u00e8s \u00e9tendus sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:46:45 > 19:46:58) [90%] : \r\nAlors il reviendra sur ce r\u00e9f\u00e9rendum les 100000 Turcs de Suisse ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voter mais les turcs voteront le le 16 avril des manifestations anti- Erdogan \u00e7a veut dire que vous vous acceptez que des ministres turcs viennent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:46:58 > 19:47:36) [88%] : \r\nPour d\u00e9fendre les valeurs d'Erdogan, alors je suis pour la libert\u00e9 d'expression, par contre, \u00e7a me choque quand m\u00eame que des ministres, des repr\u00e9sentants de gouvernements viennent exporter ou leurs probl\u00e8mes et leur id\u00e9ologie d'un autre pays, j'aurais mieux appr\u00e9cier que \u00e7a soit \u00e9ventuellement des chefs de partis ou des repr\u00e9sentants de du Parlement ou les associations, tout simplement, \u00e7a, je pense \u00e0 se fait r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse, mais je pense que ce n'\u00e9tait pas ad\u00e9quat avec un repr\u00e9sentant le ministre par exemple des Affaires \u00e9trang\u00e8res viennent et d'autant que la r\u00e9ponse, la r\u00e9ciprocit\u00e9 n'existe pas en Turquie, puisque on sait bien que les opposants au r\u00e9f\u00e9rendum, beaucoup de peine \u00e0 se faire entendre et donc l\u00e0 il n'y a pas d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:47:36 > 19:47:50) [86%] : \r\nAlors Laurent Verly, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du groupe parlementaire Suisse- Turquie : un ministre turc qui vient d\u00e9fendre les valeurs de son pr\u00e9sident, vous \u00eates, vous \u00eates favorable est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 Laurence Fehlmann r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:50 > 19:48:55) [89%] : \r\nMoi je crois qu'il faut, il faut bien placer les choses, \u00e9videmment, \u00e7a aurait pu \u00eatre un parlementaire sur la plus \u00eatre un chef de parti, mais, mais un ministre est aussi quelqu'un qui est engag\u00e9 en politique, qui a d\u00e9 cid\u00e9 politique, il a \u00e9t\u00e9 retenu pour cela aussi et dans ce cadre-l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui me g\u00eane pas directement pour autant que \u00e7a se fasse dans le respect de la loi suisse dans le respect des r\u00e8gles Suisse \u00e9videmment si dans le faisant suite quand on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9, il faut bien parler de qu'est-ce qu'on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9, il n'y aurait aucun probl\u00e8me pour conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime \u00e0 la communaut\u00e9 suisse en Turquie, notamment au sein de l'ambassade comme \u00e7a ailleurs, \u00e9t\u00e9 le cas en finale par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ou peut-\u00eatre dans un h\u00f4tel dans une sauce je plus privatif que dans la rue ou dans un lieu compl\u00e8tement publique et c'est bien \u00e7a la question de la r\u00e9ciprocit\u00e9, je crois qu'il faut ici encore rappeler que un ministre et repr\u00e9sentant \u00e9videmment aussi de son id\u00e9e politique, en l'occurrence \u00e7a ne g\u00eane pas pour autant qu'il a aussi la r\u00e9ciprocit\u00e9, tout comme \u00e7a ne m'a pas g\u00ean\u00e9 qui ce rassemblement certes, hasard du calendrier, mais qui a permis aussi \u00e0 une autre id\u00e9e de s'exprimer dans le cadre de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:48:56 > 19:49:08) [84%] : \r\nOn a l'impression qu'il y a un peu 2 poids 2 mesures, un dans votre position \u00e0 Madame Taelman r\u00e9el oui aux manifestations anti- Erdogan mais non au ministre turc en fait qui sont favorables au au pr\u00e9sident une conception du type particuli\u00e8re, nous la libert\u00e9 L'Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:49:08 > 19:49:44) [87%] : \r\nOn a encore une fois, je pense que c'est diff\u00e9rent, comme ce sont des repr\u00e9sentants du gouvernement et encore une fois, je pense que Monsieur Cholet, le ministre des affaires d'\u00e9trangers finalement s'exprimer dans son ambassade de freiner, aucun probl\u00e8me, mais venir peut-\u00eatre faire de la propagande dans un lieu public, en tant que ministre, \u00e7a je trouve quelque chose, ce n'est pas la m\u00eame, de la m\u00eame chose que compte vous \u00eates repr\u00e9sentant une partie ou tout simplement utiliser les associations qui existent et je pense que \u00e7a, \u00e7a me semble \u00eatre un peu diff\u00e9rent, alors je verrais mal Monsieur Burkhalter allait faire un grand meeting \u00e0 Istanbul pour l'initiative contre l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:49:44 > 19:49:52) [88%] : \r\nLe syndic de Montreux monsieur Verly vous accepteriez qu'un qu'un ministre Vienne \u00e0 m\u00eame que Erdogan le pr\u00e9sident viennent faire campagne dans votre commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:49:53 > 19:50:04) [92%] : \r\nEncore une fois, dans le cadre d'un respect de la qui \u00e9tude suisse si j'ose dire ainsi, c'est-\u00e0-dire dans dans ce respect de de la biens\u00e9ance j'ai absolument aucun probl\u00e8me \u00e0 accueillir qui que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:50:04 > 19:50:07) [93%] : \r\nM\u00eame si la conserve de quelques violations des droits de l'homme, on y reviendra, Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:07 > 19:50:32) [93%] : \r\nCette question est \u00e9videmment une probl\u00e9matique qui doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e, non pas par un syndic, mais par l'autorit\u00e9 suisse de savoir si on accueille ou pas cette personne, mais en tout cas \u00e0 ce jour si on revient \u00e0 l'exemple du ministre- \u00e7a n'aurait pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, au m\u00eame titre que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 sur d'autres situations certainement peut-\u00eatre moins probl\u00e9matique au moins discuter d'avoir des gens qui viennent tenir des meetings politiques dans la ville et \u00e0 ce niveau-l\u00e0 dans la notion de r\u00e9ciprocit\u00e9 et de respect de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:50:32 > 19:51:08) [89%] : \r\nJe voudrais PLR un vrai, un vrai lib\u00e9ral, en tout cas dans votre position, j'ai entendu plusieurs suisse d'origine turque qui sont avec nous ce soir, j'aimerais vous entendre, il vit, Nevers, bonsoir, vous \u00eates dans le monde de la finance, ce soir, vous avez choisi de vous exprimer \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile hein, de trouver des Turcs ou des Suisses d'origine turque qui acceptent de s'exprimer ce soir faut quand m\u00eame le dire, vous avez des Liens assez fort avec notre pays va vous \u00eates n\u00e9 en Suisse, je crois, votre p\u00e8re a cofond\u00e9 aussi l'association sur Suisse Turquie et vous \u00eates plut\u00f4t inquiets de la situation des milices Turquie viennent sur sol suisse qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:51:08 > 19:52:15) [87%] : \r\nOui, bonsoir, je vous entends tr\u00e8s bien sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, mais cela dit, il faut que vous sachez une chose, c'est que Monsieur Erdogan quand il \u00e9tait 1er ministre en 2008 a fait voter une loi en Turquie qui des politiques de faire de la probables Grant hors de la Turquie, donc je veux bien accepter de nous parler de r\u00e9ciprocit\u00e9, mais il faudrait d\u00e9j\u00e0 que lui- m\u00eame l'applique pour lui- m\u00eame et les autres partis, je pr\u00e9cise une autre chose, c'est que, aujourd'hui, les autres partis ont tr\u00e8s peu \u00e0 dire si vous ouvriez la t\u00e9l\u00e9vision turque ouvert il y a plus de son parti, qui est toujours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il parle pour une alors que les autres, parle, lui, 20 heures alors je trouve que, parlons de art et simplicit\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que les choses soient un peu in\u00e9gal, c'est 7 titres que je viens et je suis tout allemand ind\u00e9pendant, je ne fais pas partie d'un parti, mais simplement, je parle avec mon coeur et maintenant conscience, j'aimerais que les Turcs qui sont, j'ai vu qu'il y avait des Jeunes Turcs dans dans le public, qui ont vot\u00e9 pour elle, j'aimerais \u00e7a m'int\u00e9resserait de savoir pourquoi ils ont vot\u00e9 pour et ceux qui savent, qui \u00e9tait Atat\u00fcrk qui est ce qu'il a fait pour sa nation et c'est en dans dans ces termes que je viens de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:52:15 > 19:52:40) [92%] : \r\nAlors on va revenir hein sur ce r\u00e9f\u00e9rendum effectivement j'aimerais encore vous entendre Djalal Bayard, vous pr\u00e9sidez la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, vous aussi, vous avez votre famille a des Liens tr\u00e8s forts depuis des g\u00e9n\u00e9rations, avec la Suisse, votre p\u00e8re a ouvert de Migros en Turquie, c'est juste votre p\u00e8re qui \u00e9tait un ami de de doute va Hilaire et puis votre grand- p\u00e8re, lui il a pr\u00e9sid\u00e9 la la Turquie c'est dans quelles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:52:40 > 19:52:46) [98%] : \r\nAlors de 50 \u00e0 60 et c'est un des fondateurs de la R\u00e9publique avec son ami Kemal Atat\u00fcrk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:52:46 > 19:52:59) [91%] : \r\nAlors justement qu'est-ce que vous dites-vous par rapport \u00e0 cette libert\u00e9 d'expression est-ce que des ministres turcs est-ce que \u00e7a vous choque que des pays europ\u00e9ens et interdit de leur territoire, comme l'ont fait les Pays-Bas et l'Allemagne interdit de territoire des des ministres turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:52:59 > 19:54:21) [89%] : \r\nIl faut voir, il y a 2 aspects, c'est-\u00e0-dire que par exemple le pr\u00e9sident Erdogan qui va aller en Allemagne s'exprimer, \u00e0 mon avis c'est inopportun parce que dans l'\u00e9tat actuel de la Constitution, il n'a pas les pr\u00e9rogatives, il a un r\u00f4le totalement symbolique donc, \u00e7a, je trouve que c'est inopportun, en revanche, un ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple qui va aller en Hollande, on lui dit non, votre avion ne peut pas atterrir pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la Hollande, c'est pas la Somalie, on descend pas encore des avions, je trouve que l\u00e0, il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'hypocrisie, c'est-\u00e0-dire que, on a vu par exemple en Suisse lors des raisons l\u00e9gislatives de 2015, tous les repr\u00e9sentants des partis d'opposition qui concouraient \u00e0 la l\u00e9gislative venir en Suisse, en Hollande, en Allemagne et faire des meetings que soit le CHP donc les sociaux- d\u00e9mocrates, le parti pro- kurde o\u00f9 les nationalistes, tous ces gens qu'on puisse s'exprimer ici on Land, c'\u00e9tait pas le cas, maintenant il y a aussi le calendrier qui faisait que la Hollande \u00e9tait elle- m\u00eame en en p\u00e9riode d'\u00e9lection mais r\u00e9sultat des courses : qu'est-ce qu'est ce qui a eu, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e9t\u00e9 contreproductif o\u00f9 il y a eu un esp\u00e8ce de ralliement autour de la personne de Monsieur Erdogan qui s'est pos\u00e9 en en victime et on a vu aussi le le 1er ministre Monsieur Roth et qui a grappill\u00e9 quelques voix \u00e0 Geert Wilders, donc \u00e0 mon avis c'\u00e9tait totalement, totalement, qu'on produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:54:21 > 19:54:29) [89%] : \r\nDonc il faut laisser les ministres turc \u00e0 venir s'exprimer en Suisse en Europe qui sont les r\u00e9pondez \u00e0 votre compatriote Monsieur Univers, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:29 > 19:54:51) [86%] : \r\nJe veux bien que les le ministre bien passer quand m\u00eame c\u00e9d\u00e9, c'est un parti qui est d\u00e9j\u00e0 pris donc AKP j'aimerais aussi que les autres politiques puissent venir mais eux se d\u00e9placent aux frais de la princesse, donc, ce qui n'est pas le cas pour les autres politiques, et d'ailleurs ils ne peuvent pas se d\u00e9placer, je veux bien il viennent les autres doivent avoir les m\u00eames possibilit\u00e9s qui prennent m\u00eame \u00e0 Lyon et qui est du voyage ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:54:51 > 19:55:43) [91%] : \r\nJe suis petite parenth\u00e8se, il y a des partis d'opposition qui avaient des meetings pr\u00e9vus en Allemagne, en Hollande et qui suite \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 au traitement Kaka subi des milices de l'AKP, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas venir justement s'exprimer en Europe, qui avait une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 contre cette cette Europe qu'il y a une d\u00e9mocratie aussi un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, maintenant c'est vrai les nous avons eu un article 94 de la loi \u00e9tait \u00e9lectoral qui ne pas aux politiciens de venir dans les missions diplomatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, faire de la propagande, \u00e7a je, je suis tout \u00e0 fait conscient de \u00e7a, il faut respecter \u00e7a et c'est vrai que, il y a les moyens de l'\u00c9tat qui sont mis aussi des avions, des autobus etc enfin des moyens importants qui sont mis au service aussi du parti au pouvoir, et \u00e7a aussi c'est on on peut se questionner sur le constitutionnel pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:55:43 > 19:55:46) [72%] : \r\nC'est tr\u00e8s anticonstitutionnelle ce c'est qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:55:46 > 19:55:47) [85%] : \r\nCompte la loi \u00e9lectorale, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:55:47 > 19:55:55) [89%] : \r\nC'est un pr\u00e9sident lorsqu'il est \u00e9lu, il doit aussi se comment dire d\u00e9tach\u00e9 de son parti de la t\u00eate de son parti, ce qui n'est pas l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:55:55 > 19:55:57) [78%] : \r\nIl doit \u00eatre \u00e9quipe distance de tous les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:55:57 > 19:56:14) [91%] : \r\nSe vendra Erdogan est un d\u00e9mocrate avant poursuivent le d\u00e9bat, moi je vous propose qu'on revienne sur cette crise diplomatique entre la Suisse et la Turquie, on a parl\u00e9 de cette fameuse manifestation qui a eu lieu \u00e0 Berne, c'\u00e9tait il y a 10 jours, c'est un \u00e9pisode parmi une autre rappel des faits avec Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:16 > 19:56:37) [95%] : \r\nLes tensions entre la Suisse et la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme \u00e0 cause de cette affiche, elle provoque la col\u00e8re, donc ce sont des extr\u00e9mistes de gauche qui l'ont brandi \u00e0 Berne, il y a une semaine et demie lors d'une manifestation anti- Erdogan une manifestation organis\u00e9e par des associations kurdes, le Parti socialiste et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:56:39 > 19:56:52) [88%] : \r\nEt si je prends la main top des organisations terroristes, on peut apposer ma photo sur le Parlement suisse, faites bien attention \u00e0 \u00e7a, le Parlement suisse avec un pistolet sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:55 > 19:57:08) [90%] : \r\nRecep Tayyip Erdogan avait d\u00e9j\u00e0 vu rouge, quelques jours plus t\u00f4t, il d\u00e9non\u00e7ait la une du Blick \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le Blick qui incitait les Turcs de Suisse a vot\u00e9 non au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'extension des pouvoirs du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:57:10 > 19:57:37) [90%] : \r\nMais le point de d\u00e9part des crispations, c'est l'annulation en Suisse du meeting du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res mais floute Touch \u00e0 vous au Blue voulait faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum dans cet h\u00f4tel z\u00fcrichois alerter sur la nature du meeting, le directeur de l'h\u00f4tel annule la r\u00e9servation et les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'interdire ce genre de manifestation refuse mais Didier Burkhalter rencontrent le ministre turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:57:39 > 19:57:58) [93%] : \r\nParler de tout \u00e7a fait partie de la diplomatie et dans le dialogue, vous arrivez \u00e0 rapprocher les points de vue, mais alors il y a aussi des limites, par exemple, il est interdit chez nous, de faire des activit\u00e9s de police ou des activit\u00e9s de renseignement d'un autre \u00c9tat quel qu'il soit, \u00e7a, c'est tout simplement la ligne rouge et \u00e7a aussi, faut le dire les yeux dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:58:00 > 19:58:18) [92%] : \r\nCar l'espionnage est aussi au coeur des tensions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, les participants \u00e0 des conf\u00e9rences en lien avec la Turquie aurait \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9e \u00e0 au moins 2 reprises et puis les Verts d\u00e9voile enfin un rapport interne \u00e0 l'ambassade turque, un rapport qui liste les organisations pr\u00e9tendument hostiles au pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:58:19 > 19:58:33) [81%] : \r\nEt c'est donc, mais une \u00e9quipe, ce document donne une indication forte que l'\u00c9tat turc, mais tr\u00e8s officiellement des moyens en place pour espionner la diaspora en exil en Suisse et c'est interdit et que si il y a sport tout p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:58:34 > 19:58:40) [84%] : \r\nDes activit\u00e9s d'espionnage et qui se serait d'ailleurs intensifi\u00e9 depuis la tentative de coup d'\u00c9tat, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:58:44 > 19:58:58) [92%] : \r\nAlors on va revenir sur la question de l'espionnage, mais avant cela, Manon Schick, j'aimerais vous entendre sur la Suisse est-ce que la Suisse devrait pas \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re avec les les ministres et le Ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, quand on voit qui sert un r\u00e9gime qui est pas des plus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (19:58:58 > 20:00:07) [90%] : \r\nAlors je pense que le la, la question de la libert\u00e9 d'expression doit toujours \u00eatre au centre effectivement un pays ne devrait restreindre la libert\u00e9 d'action, d'expression, que ce soit un ministre d'un repr\u00e9sentant du gouvernement que dans des crit\u00e8res extr\u00eamement strict, c'est-\u00e0-dire quand il y a un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette personne ou du public, et donc finalement ornements et alors il y avait des d\u00e9bordements, mais la police est capable de g\u00e9rer ce type de d\u00e9bordements jeudi \u00e0 la police suisse et et est capable de de g\u00e9rer des dizaines de milliers de supporters de de foot bien plus dangereux que que les supporters de du pr\u00e9sident Erdogan donc \u00e0 mon avis, ce type de restriction \u00e0 des questions de libert\u00e9 d'expression ne doit \u00eatre vraiment pris quand extr\u00eame instance et en g\u00e9n\u00e9ral en cherchant toujours une alternative, \u00e7a peut \u00eatre qu'on le disait tout \u00e0 l'heure un meeting dans un dans un endroit priv\u00e9 etc si on estime que c'est effectivement trop dangereux, quelle est la la manifestation ait lieu dans l'espace public et \u00e7a, \u00e7a vaut pour les ministres d'Erdogan, mais \u00e7a vaut aussi pour les personnes qui se posent \u00e0 Erdogan et c'est extr\u00eamement important qu'ils puissent manifester et dire que, ils sont pas d'accord avec avec leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:00:08 > 20:00:26) [86%] : \r\nIl nation si vous donnez la parole, vous \u00eates historien, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on a l'impression qu'\u00e0 force de s'opposer, dans le fond \u00e0 \u00e0 Erdogan n'en train de faire de lui un peu, on risque de faire de lui, en tout cas une victime et puis de lui donner des voix que la v\u00f4tre, l'historien l\u00e0 l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:00:26 > 20:00:38) [91%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec cette observation d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 par monsieur Bayrou \u00e9galement et il faut aussi dire que, en fait, c'est quelque chose qui sert sur le plan interne aussi parce que l'AKP en fait dans le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:00:38 > 20:00:41) [83%] : \r\nL'actualit\u00e9, donc le parti d'Erdogan et de grands chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:00:41 > 20:01:12) [88%] : \r\nIl y avait une en fait une \u00e9lection, que \u00e7a soit municipal ou national, il y avait toujours ce discours de se pr\u00e9senter aux pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00e9lecteurs comme des victimes et essayer de capitaliser \u00e7a en termes de vote effectivement en fait ce qui se passe, toute cette tension avec les Pays-Bas avec l'Allemagne avec la Suisse sont bien s\u00fbr en terme \u00e9lectoral favorable \u00e0 \u00c9douard, donc on en profite, il faut le dire, donc je ne suis pas tr\u00e8s convaincu, si c'est comme \u00e7a que l'on peut r\u00e9duire en fait l'influence-t-elle donne en Turquie ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:01:12 > 20:01:16) [81%] : \r\nMal rien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur il naze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:01:16 > 20:01:26) [87%] : \r\nAlors on essaie l'incident qui a eu lieu avec cette malheureuse affiche donc voil\u00e0 quelques je ne cautionne absolument pas, soit dit en passant, effectivement, c'est parce qu'veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:01:26 > 20:01:30) [87%] : \r\nC'\u00e9tait oui, je pense qu'effectivement le pistolet sur la tempe des regarder hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:01:30 > 20:02:19) [90%] : \r\nSi le r\u00e9gime d'Erdogan ne peut pas \u00e0 la paix, faire un appel au meurtre, la violence vraiment exclu et alors malheureusement effectivement \u00e7a contribue \u00e0 d\u00e9tourner finalement le message de la manifestation, qui \u00e9tait quand m\u00eame affirmer des positions politiques, parce que m\u00eame si \u00e7a \u00e7a victimise il est quand m\u00eame important que les opposants puisse faire passer aussi leurs opinions donc dans ce sens-l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important, ce qui est un petit peu aussi, c'est que finalement, les m\u00e9dias ont beaucoup plus parler de cette affiche que du fond de la manifestation et \u00e7a on peut le regretter parce que finalement, quand on essaie de faire quelque chose de positif pour la paix et la d\u00e9mocratie, on tient int\u00e9resse pas beaucoup et quand il y a une affiche qui est d\u00e9sastreuse, finalement, qui a fait de la publicit\u00e9 pour cette affiche ben c'\u00e9tait les m\u00e9dias qui sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e9videmment verbale qui l'a utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:02:19 > 20:02:21) [72%] : \r\nC'est vers les voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:02:21 > 20:03:27) [89%] : \r\nC'est bien la d\u00e9monstration de la capacit\u00e9 que la Suisse d'avoir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, on est pas tr\u00e8s loin d'ici, de Ferney-Voltaire, et de l'esprit de Voltaire, hein, je suis pas d'accord avec vous mais je me battrai pour vous puissiez vous exprimer mais \u00e7a va rester dans un certain nombre de normes et et clairement ici malheureusement cette cette ce rassemblement \u00e0 Berne pourtant public vraiment sur une place publique, lui, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 sur une place publique, et il y a eu malheureusement ces d\u00e9bordements et c'est bien cette notion de d\u00e9bordements qui est un v\u00e9ritable probl\u00e8me par la contre- publicit\u00e9 je rejoins ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, on a vu avec ce qui s'est pass\u00e9 au rang de langue ou dans d'autres pays et l\u00e0 aussi le message politique qui voulait \u00eatre donn\u00e9e par ce rassemblement, permettant notamment aux Turcs habitant en Suisse de comprendre Les positifs et les n\u00e9gatifs de ce r\u00e9f\u00e9rendum notamment et d'autres choses, h\u00e9 bien, n'a pas pu passer n'a pas pu \u00eatre transmis de meilleure fa\u00e7on parce qu'il y a eu cet incident, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment vraiment tr\u00e8s important d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ces le manifestation afin de permettre un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique l\u00e0 aussi d\u00e9mocratique, comme on l'entend chez nous, \u00e9videmment, je sais bien que ce n'est pas forc\u00e9ment le cas dans tous les pays et peut-\u00eatre dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:03:27 > 20:03:38) [85%] : \r\nJe voudrais quand m\u00eame que l'en Somalie somalisation s'est pass\u00e9 dans le calme en s\u00e9lectivement le Chili a pris le parti d'ignorer cette affiche et tout le reste, les discours, on peut \u00eatre fait les messages, on peut passer \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:03:38 > 20:03:43) [92%] : \r\nPas si loin, gr\u00e2ce \u00e0 la retransmission qu'il aurait pu y avoir cette manifestation qui s'est concentr\u00e9 \u00e9videmment sur le d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:03:43 > 20:04:33) [90%] : \r\nCe qui est regrettable, finalement, c'est qu'effectivement on s'est concentr\u00e9 sur cet incident et qu'on a occult\u00e9 ce qui se passe en Turquie aujourd'hui et qui est que, effectivement, pour autant que qu'Erdogan puisse lui s'exprimer au ministres peuvent s'exprimer, h\u00e9 bien il ne peut il ne permet pas aux personnes qui sont pas d'accord avec lui, de s'exprimer en Turquie m\u00eame, et donc ce \u00e0 quoi on a pu assister, en Suisse, qui \u00e9tait quand m\u00eame une je dirais, d\u00e9monstration de libert\u00e9 d'expression dans ce cas-l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a ne \u00e7a n'est pas possible tout simplement en Turquie aujourd'hui, et \u00e7a c'est dommage parce que, aujourd'hui, \u00e7a a permis effectivement au pr\u00e9sident de se poser comme une victime de traiter les Allemands de nazis et finalement de d'occulter le fait que on en Turquie, il interdit ce qu'ils r\u00e9clament comme droit pour les ministres en Suisse, et \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:33 > 20:04:46) [75%] : \r\nCe qui serait jusqu'je pas simplement ce disons suit ce nom pour mieux comprendre qui sont d'autres plus libre alors ce qu'il y a, il y a Bruxelles pour montrer int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:04:46 > 20:05:03) [87%] : \r\nEn revanche ce qui se passe en Turquie et en Suisse, et visiblement des activit\u00e9s d'espionnage, notamment entre les soup\u00e7ons d'activit\u00e9s d'espionnage Manon Schick est-ce que dans le fond, \u00e7a c'est pas toujours produit ces activit\u00e9s d'espionnage et des r\u00e9gimes autoritaires le font de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re est-ce qu'on n'est pas en train de s'offusquer dans le fond pour pour pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:05:03 > 20:06:12) [92%] : \r\nJe crois que le le mot correct, c'est effectivement r\u00e9gime autoritaire, c'est, effectivement, on voit en l'occurrence la d\u00e9monstration d'un r\u00e9gime et on a connu sa part par d'autres r\u00e9gimes, je veux dire que ce soit le r\u00e9gime du Sri Lanka o\u00f9 l'\u00c9rythr\u00e9e et d'autres r\u00e9gimes se comportent de cette fa\u00e7on-l\u00e0, et la Russie vis-\u00e0-vis de leur diaspora, la Russie aussi, mais il y a effectivement un probl\u00e8me avec depuis le l'\u00e9tat d'urgence sp\u00e9cifiquement l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 on constate vraiment un r\u00e9tr\u00e9cissement de la possibilit\u00e9 pour les personnes qui s'engage et qui d\u00e9fendent les droits humains, de pouvoir faire leur travail en Turquie, c'est devenu dangereux c'est devenu m\u00eame carr\u00e9ment impossible il y a eu 385 ONG qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, les organisations qui d\u00e9fendent les droits des femmes, les droits des enfants et pratiquement chaque jour, il y a des organisations qui se retrouve sur la liste DVD de ces organisations interdites tout cela au nom de de cet \u00e9tat d'urgence, donc il y a effectivement une d\u00e9rive autoritaire qui est extr\u00eamement inqui\u00e9tante et qui se qui se produit, je dirais qu'il y a bien plus de cons\u00e9quence sur les turcs eux m\u00eames que sur la diaspora ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:12 > 20:06:17) [81%] : \r\nMonsieur Maillard sur cette d\u00e9rive d'un r\u00e9gime d\u00e9rive autoritaire du Manon Schick est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:18 > 20:06:39) [90%] : \r\nAlors d'abord peut-\u00eatre une petite pr\u00e9cision : les r\u00e9gimes autoritaires qui espionnent \u00e0 droite et \u00e0 gauche, fonctionnera que les \u00c9tats-Unis, qui pour le moment ne sont pas encore un r\u00e9gime autoritaire ont espionn\u00e9 \u00e0 tout-va, le t\u00e9l\u00e9phone Madame Merkel probablement celui de Didier Burkhalter, donc l\u00e0 il faudrait un peu nuancer la chose maintenant pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:39 > 20:06:42) [85%] : \r\nMonsieur pour Monsieur Erdogan monsieur il est autoritaire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:42 > 20:06:52) [90%] : \r\nSi oui, \u00e9coutez, il y a, on a vu depuis alors, depuis que la qui \u00e9tait au pouvoir et que Monsieur Erdogan \u00e9tait 1er ministre et le pr\u00e9sident, on peut dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:06:52 > 20:06:54) [76%] : \r\nD\u00e9mocratiquement \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:54 > 20:07:16) [87%] : \r\nEt les d\u00e9crets d\u00e8s d\u00e9mocratiquement \u00e0 la pr\u00e9sidence avec environ 52 pourcent des des voix, donc il a quand m\u00eame un un un fonds \u00e9lectoral assez assez important que beaucoup de d'autres leaders au candidat en Europe lui envieraient, mais Monsieur Erdogan a quand m\u00eame au d\u00e9part, fait des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s par les chancelleries occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:07:16 > 20:07:19) [82%] : \r\nIl a jusqu'en 2005 moyenne, il faut le dire, relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:07:19 > 20:08:31) [90%] : \r\nLa relancer l'\u00e9conomie, qui \u00e9tait en quasi- faillite, il a chang\u00e9 les institutions turques pour \u00eatre en en en symbiose jeudi avec les acquis europ\u00e9ens jusqu'en 2007 et malheureusement, les Occidentaux ont eu tendance un peu \u00e0 vomir sur Erdogan disant quelque part je je vais un peu caricature et tu peux faire tous les changements que que tu le mets jamais entreprendra dans l'Union europ\u00e9enne qui, finalement, vous faites pas partie de ce club et l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9 il s'est hiss\u00e9 braqu\u00e9 et et je pense que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Europ\u00e9ens ont une mauvaise gris de, de, de lecture, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 force de taper sur Monsieur Erdogan sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, on a fait une victime et c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement, c'est un tr\u00e8s bon tacticien qu'on l'aime ou pas, c'est un tr\u00e8s bon tacticien et qui s'arroge un peu le l'ordre du jour, c'est-\u00e0-dire chaque fois qu'on lui rende dedans il arrive par une pirouette par une un discours tr\u00e8s souvent muscl\u00e9 \u00e0 retourner la chose en en sa faveur et c'est l\u00e0 o\u00f9 les Occidentaux \u00e0 mon avis ont une mauvaise grille de lecture sur sur la Turquie et c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que voil\u00e0 que que ce qu'on voit depuis depuis la f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:31 > 20:08:41) [92%] : \r\nVa pr\u00e9cis\u00e9ment se poser la question si on doit craindre un Erdogan tout-puissant aux portes de l'Europe, notamment en raison de ce r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu donc, le 16 avril je vous le disais, mais avant cela je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:08:41 > 20:08:49) [90%] : \r\nPropose d'aller faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux parce qu'on a re\u00e7u de nombreuses remarques, on va partager quelques unes ensemble, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:55 > 20:09:10) [89%] : \r\nEt je vous remercie mesdames et messieurs, pour vous, r\u00e9ponse courte, tr\u00e8s courte s'il vous pla\u00eet, cette 1\u00e8re remarque pour vous Laurence mal r\u00e9el, je ne vois pas pourquoi on autorise des manifestants, des manifestations qui concerne la Turquie, ce ne sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:10 > 20:09:23) [90%] : \r\nNos probl\u00e8mes, je crois que la Suisse s'int\u00e9resse beaucoup de probl\u00e8mes dans le monde et je pense qu'il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime qu'on organise des manifestations, si elles sont faites dans le respect de de traita de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:23 > 20:09:31) [95%] : \r\nLaurent vers cette remarque pour vous, il faudrait que la Suisse soit plus ferme avec des pays \u00e9trangers qui viennent nous donner des le\u00e7ons sur notre politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:31 > 20:09:52) [90%] : \r\nSous aucun doute, mais c'est justement regardant le dialogue et pas en fermant la porte \u00e0 la discussion qu'on peut faire passer ses messages et pour \u00eatre tr\u00e8s clair, que ce soit au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou m\u00eame au niveau du Parlement, on parlait tout \u00e0 l'heure d'espionnage turcs en Suisse, nous avons fait passer les messages extr\u00eamement clair, par la voix de l'ambassadeur turc en disant que \u00e7a n'est pas admissible dans notre pays cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:53 > 20:10:02) [88%] : \r\nIl mine vers cette remarque pour vous, autant les Turcs n'ont pas \u00e0 venir faire leur politique chez nous, autant le public n'a pas \u00e0 dire quoi voter aux Turcs de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:10:03 > 20:10:11) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il y a la la libert\u00e9 d'expression, donc si demain, moi j'ai envie d'\u00e9crire un chapitre dans La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est mon droit absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:11 > 20:10:14) [85%] : \r\nDonc, le Bic a bien fait de demander aux Turcs de Suisse, de dire non, r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:10:14 > 20:10:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0, c'est d'ailleurs absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:10:17 > 20:10:25) [89%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral Bayard les r\u00e9actions du pr\u00e9sident apr\u00e8s les la manifestation de Berne, montre bien que c'est un dictateur dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:27 > 20:10:29) [83%] : \r\nDictateurs dangereuse pr\u00e9sident ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:29 > 20:10:30) [99%] : \r\nPour le moment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:31 > 20:10:44) [92%] : \r\nPotentiellement, peut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup aussi du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum mais dictateur non non je je peux pas dire \u00e7a, mais autoritaires, certes avec peu de patience pour des critiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:10:44 > 20:11:02) [94%] : \r\nAutoritaire mais pas dictateur vous parlez de ce r\u00e9f\u00e9rendum, on va voir exactement sur quoi lecture mais avant cela, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a eu un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier, suite \u00e0 ce coup d'\u00c9tat, il y a eu des purges tr\u00e8s massive, rappel des faits avec M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:04 > 20:11:22) [95%] : \r\nC'est la fin d'un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 le 15 juillet dernier dans les jours qui ont suivi des purge d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, au total plus de 100000 fonctionnaires limog\u00e9s ou suspendus, des policiers, des militaires, des milliers de professeurs, des centaines de juges, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:26 > 20:11:38) [96%] : \r\nLes proc\u00e8s contre les responsables pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat ne se font pas attendre parmi les premiers accus\u00e9s et 47 personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir tent\u00e9 d'assassiner Erdogan il risque la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:40 > 20:12:00) [94%] : \r\nLa presse est aussi dans le viseur d'Ankara, 170 m\u00e9dias ferm\u00e9s pr\u00e8s de 800 cartes de presse annul\u00e9 et l'arrestation de plus d'une centaine de journalistes comme ce coup de filet dans le principal journal d'opposition tous mourir en octobre dernier, aujourd'hui plus de 80 pourcent de de la presse turque et sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:12:02 > 20:12:13) [94%] : \r\nAlors images depuis d\u00e9but de cette \u00e9mission, on parle du risque potentiel de voir Erdogan n'avoir plus de pouvoir sur quoi exactement les Turcs vont voter dans une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:12:13 > 20:12:37) [91%] : \r\nEt si vous permettez, juste une petite remarque par rapport \u00e0 cette question d'espionnage en fait on a laiss\u00e9 entendre que \u00e7a date de l'\u00e9poque de l'AKP de la donne, ce n'est absolument pas vraiment fait pour cela, il suffit de voir un peu ce qui s'est pass\u00e9 avec les mouvements de gauche et les Kurdes non, la plupart des \u00c9tats aujourd'hui en conflit avec un drone ont sign\u00e9 d\u00e8s des trait\u00e9s ou des conventions qui avaient des dispositifs en fait par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au renseignement, donc c'est pas quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau en ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:38 > 20:12:41) [89%] : \r\nLes pays europ\u00e9ens, vous dites que, oui, \u00e9coutez l'espionnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:12:41 > 20:12:54) [87%] : \r\nNon, les pays europ\u00e9ens ont sign\u00e9 des contrats avec des zones trait\u00e9es avec la Turquie qui faisaient en fait de l'espionnage, qui poursuivait les mouvements de gauche ou les mouvements kurdes, c'est pas quelque chose qui date de l'arriv\u00e9e de l'AKP ni de ni de Nidal donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:54 > 20:13:01) [86%] : \r\nEt vous savez de quoi vous parlez, monsieur vous m\u00eame effectivement surtout l'origine kurde oui bien s\u00fbr, donc, pour financer en Suisse comme comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:13:01 > 20:13:27) [91%] : \r\nJ'ai, je me suis r\u00e9fugi\u00e9e ici donc pour cela une n'en fait, il suffit de voir ce qui s'est pass\u00e9 aux Pays-Bas, en Allemagne, en ce qu'enseignent les activit\u00e9s du PKK en ce qui concerne les activit\u00e9s d'un certain nombre de mouvements de gauche, d'extr\u00eame d'extr\u00eame gauche, donc on verra rapidement le de nombreux exemples de coop\u00e9ration dans ce conseil, les renseignements et la s\u00e9curit\u00e9, donc c'est pas quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau aujourd'hui, on en parle au commerce entre quelque chose qui existe depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:13:27 > 20:13:33) [84%] : \r\nAlors concernant l'avenir, voil\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum quoi votre les Turcs exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:13:33 > 20:14:19) [90%] : \r\nEn fait, la il y a de nombreux articles sur lesquels les Turcs vont voter, mais il y a un allemande essentiel c'est ce qu'on appelle la pr\u00e9sidentialisation du syst\u00e8me si le vote favorable \u00e0 la drogue, si le le peuple turc acceptent cette modification, le pr\u00e9sident l'actuel deviendra o\u00f9 le pr\u00e9sident dans le syst\u00e8me politique qui viendra \u00e0 la t\u00eate du gouvernement et \u00e0 travers ce ce cette r\u00e9vision en fait le pr\u00e9sident sera extr\u00eamement le poste de pr\u00e9sident, cela sera extr\u00eamement renforc\u00e9e par rapport \u00e0 la justice, mais \u00e9galement par rapport au Parlement, donc c'est un enjeu extr\u00eamement important puisqu'il s'agit d'une modification tr\u00e8s importante du syst\u00e8me politique et rend ce renforcement du pr\u00e9sident par rapport au aux autres pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:14:19 > 20:14:23) [82%] : \r\nMines vers vous, vous avez vot\u00e9, d\u00e9j\u00e0 sur le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:23 > 20:14:29) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 plus que je suis assez ouvert, comme je vais le faire toute fa\u00e7on donc je voulais quand m\u00eame \u00e9couter les diff\u00e9rents partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:14:29 > 20:14:41) [79%] : \r\nAinsi, il y avait vot\u00e9 tr\u00e8s amer, vous savez pas parce que vous allez voter si je sais alors je vous dirais de br\u00fblures, vous direz non mais c'est une guerre pourquoi qu'est-ce que vous craignez \u00e0 faire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:41 > 20:14:47) [95%] : \r\nDans un \u00e9tat d'urgence en fait pas une \u00e0 une, un r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e7a c'est clair et Net ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:14:47 > 20:14:49) [96%] : \r\n\u00e9tat d'urgence qui existent depuis la fin du coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:49 > 20:14:55) [91%] : \r\nExactement, oui, absolument, cela dit, si on voulait rater un coup d'\u00c9tat, je pense qu'on pouvait pas faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:57 > 20:15:54) [87%] : \r\nMonsieur Erdogan, il veut un ch\u00e8que en blanc, puisqu'on parle de finances, il veut un ch\u00e8que en blanc, vous savez ce que c'est, il y en a 18 r\u00e9forme mais je vais vous citer juste les plus importants, la 1\u00e8re c'est que le pr\u00e9sident \u00e9lu, il doit techniquement s'est d\u00e9tach\u00e9e de son parti, ce qui veut pas et lui veut garder les 2 fonctions, il veut \u00e9liminer le 1er ministre et il veut \u00eatre 1er ministre et le pr\u00e9sident, ensuite il peut dissoudre \u00e0 tout moment le Parlement si \u00e7a lui pla\u00eet pas, il peut le faire, autant de fois qu'il veut 3\u00e8me c'est les Jeux, il veut contr\u00f4ler les juges, il va voter il va \u00e9lire les 6 juges qui veut et le parlement va lui laisser les 6 autres, voyez, c'est un peu certes, puisque il peut descendre le Parlement et empereur ont de nouveau les juges le minist\u00e8re peut les choisir comme bon lui semble et peut \u00e9crire les d\u00e9crets qui veut d'ailleurs aujourd'hui dans l'\u00e9tat d'urgence, il \u00e9crit : les d\u00e9crets juste pour vous dire, il a m\u00eame fait, ils ont m\u00eame du utiliser un d\u00e9cret pour obliger les gens \u00e0 mettre des pneus d'hiver il y a ans \u00e7a devient une parodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:15:55 > 20:15:57) [88%] : \r\nMonsieur qu'est-ce que vous vous craignez-vous c'est une dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:15:58 > 20:16:13) [84%] : \r\nLa carotte et j'ai, j'ai l'impression qu'on va toujours gentiment dans une je dirais politique absolue aujourd'hui, il y a la la la fiduciaire la l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif, lui il veut r\u00e9unir tous et tout compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:13 > 20:16:23) [87%] : \r\nIl y aura plus de s\u00e9paration des pouvoirs du tout, j'aimerais bien vous entendent r\u00e9agir monsieur Vaillant, vous aussi vous allez voter, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 comme un seul Turc voil\u00e0 et est-ce qu'on peut savoir ce que vous avez gliss\u00e9 dans l'urne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:23 > 20:16:37) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez, en tant que pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas donner un mot d'ordre \u00e0 nos membres et sympathisants de gauche, oui ou non, pour ce qui me concerne, moi je suis un d\u00e9mocrate convaincu, donc j'ai vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:37 > 20:16:46) [93%] : \r\nEt ses d\u00e9rives autoritaires, vous craignez que votre pays en cas d'acceptation de cette r\u00e9forme constitutionnelle que votre pays devienne une une dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:46 > 20:18:09) [91%] : \r\nQuand on regarde l'histoire de l'Empire ottoman de la Turquie, et elle a toujours favoris\u00e9 le syst\u00e8me parlementaire, on avait une monarchie constitutionnelle d\u00e8s 1000 9876 et Atat\u00fcrk quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, a opt\u00e9 pour un r\u00e9gime parlementaire, donc moi je suis pour le renforcement du r\u00e9gime parlementaire mais non on focalise trop cette histoire sur la personnalit\u00e9 de Monsieur Erdogan soit et peut \u00eatre quelqu'un d'autre, moi ce que j'aurais voulu c'est qu'on laisse tomber un peu Monsieur Erdogan \u00e9conduit voil\u00e0 si \u00e7a l'\u00e9tait Monsieur X, Y, Z est-ce que vous auriez vot\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on et et l\u00e0 quand on lit \u00e9videmment les pr\u00e9rogatives que cette nouvelle constitution donne \u00e0 la pr\u00e9sidence, moi je, je suis quand m\u00eame inquiet, je suis quand m\u00eame inquiet parce que, en Turquie, le contre- pouvoir m\u00eame actuellement plusieurs raisons \u00e0 cause du coup d'\u00c9tat qui a eu la situation g\u00e9opolitique de la Turquie, je suis inquiet, c'est-\u00e0-dire que si le le oui devait l'emporter, j'ai, j'ai un peu peur pour pour la Turquie, et accessoirement pour l'Europe parce qu'on risque d'avoir une une Turquie qui va s'\u00e9loigner de l'Europe et je pense qu'il y aura des \u00e9lections anticip\u00e9es que le oui ou non, pas moi de d'octobre, je pense qu'on aura des \u00e9lections anticip\u00e9es avec 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la cl\u00e9 un qui va demander aux Turcs est-ce que vous voulez que cette entre guillemets mascarade avec l'Union europ\u00e9enne dur \u00e7a avec le r\u00e9f\u00e9rendum et le 2\u00e8me, ce que voulait rester dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:18:09 > 20:18:23) [90%] : \r\nYahoo perd encore des votations encore encore \u00e0 venir, alors on parlait de la peine de mort, c'est vrai que dans le pipeline Monsieur Erdogan n'a parl\u00e9 de risque de devenir dictateur mais il veut aussi r\u00e9introduire la peine de mort en en Turquie, Manon Schick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:18:23 > 20:19:58) [92%] : \r\nC'est en tout cas, disons un discours en l'occurrence un discours public et c'est une proposition qui figure pas dans le r\u00e9f\u00e9rendum, sur lequel les les turcs se se prononce donc il faudrait effectivement une une nouvelle d\u00e9cision est-ce qu'il va le faire ou pas, il sait que s'il le fait qui r\u00e9introduit la peine de mort, ils se mettent d\u00e9finitivement au ban de l'Europe, j'ai dit dans le Conseil de l'Europe, il est tr\u00e8s clair que tous les \u00c9tats membres ne peuvent pas avoir le la peine de mort, que c'est l'\u00c9tat qui est \u00e0 la peine de mort, c'est la Bi\u00e9lorussie et donc du coup, il ne peut pas \u00eatre membre \u00e0 part enti\u00e8re de du Conseil de l'Europe est-ce que vraiment la Turquie veut prendre ce risque, j'ai des doutes et je pense que \u00e7a participe plut\u00f4t d'un discours qui est un discours de d'Erdogan, essayer de montrer une image populiste et de de renforcer peut-\u00eatre le le le les les bas instincts, entre guillemets, qu'on qu'on pourrait imaginer, moi je, je suis pas s\u00fbr que le que son objectif soit vraiment de d'arriver jusque-l\u00e0, je pense que ce qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique avec la la discussion actuelle, c'est que toutes ces discussions se passent dans le cadre d'un \u00e9tat d'urgence, \u00e7a se passe dans une situation o\u00f9 il n'y a pas de d\u00e9bat possible et de libert\u00e9, il y a 120 journalistes qui sont en prison aujourd'hui, la Turquie est le pays qui a le plus de journalistes en prison dans le monde entier, imaginez la Turquie le d'un pays aux portes de l'Europe et c'est le la plus grande prison du monde en ce moment pour les journalistes, donc on voit bien qu'il y a un syst\u00e8me qui fait que un d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui devrait avoir lieu dans un climat serein pour d\u00e9cider l'avenir \u00e0 donner \u00e0 ce pays, ce d\u00e9bat ne peut pas \u00eatre serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:19:58 > 20:20:16) [88%] : \r\nMonsieur Verly quand vous entendez Manon Schick, vous qui \u00eates le copr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur 6 Turquie : vous avez pas envie de d'appeler vos amis turcs et leur dire qu'est-ce qui se passe dans votre pays, qu'est-ce que vous avez qu'est-ce que vous les r\u00e9pondez \u00e0 Manon Schick est-ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous interpelle pas quand m\u00eame ces violations assez massivement les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:20:16 > 20:20:53) [92%] : \r\nBien s\u00fbr on \u00e9tait il y a 3 semaines encore, avec l'ambassadeur de Turquie, on lui a fait part de qu'est-ce que nous pensions de ce qui \u00e9tait justement une d\u00e9mocratie et qu'est-ce que c'est une campagne politique d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans un d\u00e9bat politique et qu'il y avait un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui nous paraissaient \u00e0 tout le moins, pas \u00eatre tout \u00e0 fait pertinent par rapport \u00e0 ce qu'on peut conna\u00eetre en Suisse, avec \u00e9videmment la prudence qu'il faut de pas vouloir donner des le\u00e7ons \u00e0 d'autres, mais encore une fois, c'est pourquoi je pense qu'il \u00e9tait bon de permettre \u00e0 des expressions des avis d\u00e9mocratiquement divergent par rapport \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum dans notre pays pour qu'\u00e0 tout le moins, la communaut\u00e9 turque de notre pays puisse \u00eatre enseign\u00e9e dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:20:53 > 20:21:05) [87%] : \r\nMonsieur une vers vous avez des craintes tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 vous craignez qu'en cas d'acceptation de ce r\u00e9f\u00e9rendum, votre pays, la Turquie la\u00efque moderne qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Atat\u00fcrk devienne une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:21:05 > 20:21:33) [89%] : \r\nJe vois pas o\u00f9 le fera pour \u00e7a, effectivement, j'aimerais juste comprendre pourquoi il a besoin de tous ses pouvoirs tout ce qu'il croit \u00e0 la d\u00e9mocratie, comme il le pr\u00e9tend, et on l'a vu, jusqu'\u00e0 aujourd'hui qu'il n'a pas vraiment respect\u00e9e, pourquoi il a besoin de tout cela, \u00e0 moins qu'il veut placer, il veut \u00eatre avoir comment dire le la protection de son propre pouvoir, et de sa famille, je pense, \u00e0 terme, et c'est pour cela qu'il est en train de d'aller gentiment dans la dans cette d\u00e9rive, c'est comme \u00e7a que j'ai un tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:33 > 20:21:35) [84%] : \r\nMonsieur Fayard \u00e0 cette d\u00e9rive, vous la craignez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:36 > 20:21:47) [91%] : \r\nOui mais ind\u00e9pendamment, que ce soit Erdogan ou pas, je veux dire, tant de pouvoirs aux mains d'une personne, \u00e7a \u00e7a interpelle les gens c'est c'est c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:47 > 20:21:53) [88%] : \r\nAlors vous dirait r\u00e9agir Madame a fait madriers notamment sur la la question de la la place des femmes dans ce dans ce qui est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:53 > 20:22:50) [86%] : \r\n\u00e7a aussi, mais juste avant, concernant le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est que si Monsieur Erdogan grammes ce r\u00e9f\u00e9rendum sera sortir encore renforc\u00e9 et en plus salutaire mettrait de briguer encore 2 mandats donc \u00e7a l'am\u00e8nerait jusqu'en 2000 29 pour autant autant bien s\u00fbr qu'il soit r\u00e9\u00e9lu, mais pour l'instant, il a l'air d'avoir quand m\u00eame un certain soutien donc \u00e7a c'est vraiment effectivement inqui\u00e9tant et alors concernant la place des femmes, je crois que les discours comme sur 2 \u00e0 la tenue sur les femmes \u00e9taient assez effarant, donc de dire que finalement les femmes le pas \u00eatre les quand m\u00eame de l'homme qui a bien disons qu'\u00e0 retourner \u00e0 leurs casseroles et faire 3 enfants au minimum puisse encore finalement ils ont failli encore d\u00e9p\u00e9naliser le viol conjugal, enfin heureusement l\u00e0 les femmes se sont mobilis\u00e9s, mais \u00e7a effectivement c'est une d\u00e9rive de plus, ce qui est inqui\u00e9tant, alors dans son sac, je rejoins tout \u00e0 fait Monsieur Bayat quand il dit c'est pas encore une dictature, mais quand on voit toutes les libert\u00e9s, qui sont en train d'\u00eatre supprim\u00e9s, h\u00e9 bien on 52 vraiment moi j'ai vraiment beaucoup de souci pour ce pays bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:50 > 20:23:12) [80%] : \r\nOui, absolument, parce que c'est les d\u00e9crets, donc il veut, il peut \u00e9crire les d\u00e9crets qu'il veut et personne passe oppos\u00e9, c'est demain, \u00e0 la Turquie de devenir une f\u00e9d\u00e9ration, il pourrait le faire et personne peut le bloquer, donc je pense qu'un moment donn\u00e9, les jeunes Turcs qui sont en Turquie et ici devraient commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, de savoir si c'est ce que c'est ce qu'il souhaite, c'est qu'ils deviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:23:12 > 20:23:45) [89%] : \r\nJ'aimerais aussi pr\u00e9ciser qu'on a eu de la peine \u00e0 trouver ce soir les Turcs qui critiquait le le r\u00e9gime d'Erdogan, on avait trouv\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait favorable au r\u00e9f\u00e9rendum, malheureusement, cette personne a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9sister, ce matin, Monsieur Yilmaz, je voulais vous quand m\u00eame vous poser une question parce que c'est vrai qu'on critique passablement Erdogan ce soir, mais pendant longtemps, et on l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait quand m\u00eame montr\u00e9 en exemple, il a cr\u00e9\u00e9 cette classe moyenne, Turquie, il a, il a fait du bien \u00e0 l'\u00e9conomie, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi tout \u00e0 coup cette cette d\u00e9rive vers un r\u00e9gime autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:23:46 > 20:24:00) [92%] : \r\nEn fait, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses : d'une part, \u00e0 partir de 2008, l'AKP monsieur Aldo ont commenc\u00e9 \u00e0 dominer, en fait prendre un poste tr\u00e8s important dans le syst\u00e8me politique la pr\u00e9sidence donc \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e9tape extr\u00eamement d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:00 > 20:24:02) [87%] : \r\nIl \u00e9tait 1er ministre et devenu pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:24:02 > 20:24:25) [92%] : \r\nIl y a eu toute une crise politique, parce que l'arm\u00e9e ou les milieux k\u00e9malistes \u00e9tait pas tout \u00e0 fait favorable au candidat de l'AKP, qui \u00e9tait Monsieur G\u00fcl, finalement, en fait, ils ont provoqu\u00e9 des nouvelles \u00e9lections avec une pub m\u00eame une majorit\u00e9 plus importante, ils sont revenus et puis le candidat de l'AKP a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au poste de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s importante dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:25 > 20:24:39) [92%] : \r\nC'est \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, pardon, excusez-moi, mais qu'on a permis en fait le port du voile dans les institutions turques au Parlement, notamment \u00e0 l'arm\u00e9e, hein, ce qui \u00e9tait l'affront supr\u00eame puisque l'arm\u00e9e est de tradition la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:24:39 > 20:25:34) [88%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, beaucoup de lois, beaucoup de changements, \u00e9tait all\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, on \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 effectivement puisque dr\u00f4le comme il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00eatre un tacticien extr\u00eamement la il a constat\u00e9 que ces milieux ne sont pas capables de l'emp\u00eacher, \u00e0 partir de l\u00e0 dont il a en fait adopter, faire adopter un certain nombre de lois des changements qui allait dans ce sens-l\u00e0, mais cela aussi en fait a eu lieu dans un contexte particulier parce que les relations avec l'Europe, ont commenc\u00e9 \u00e0 perdre le rythme, \u00e0 cause du gel partiel en fait de d\u00e9cembre 2000 2006 sur la question \u00e0 chypriote \u00e0 partir de cette date l\u00e0, en fait, il \u00e9tait fort sur le plan interne, il n'avait plus besoin de cette l\u00e9gitimit\u00e9 internationale, il n'a plus besoin de faire des concessions et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu un changement qui a \u00e9t\u00e9 en fait bien s\u00fbr concr\u00e9tis\u00e9 avec Lacombe, r\u00e9vision de la constitution en 2010 septembre 2010 \u00e0 partir de l\u00e0, d'autres postes d'autres institutions consid\u00e9r\u00e9es comme des contre- pouvoirs, on \u00e9tait modifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:25:34 > 20:26:23) [94%] : \r\nAlors on va parler de l'Europe et de la Turquie dans un petit moment, mais avant cela, j'aimerais quand m\u00eame vous montrer des images incroyables qu'on a red\u00e9couvert c'est les images qui montrent aussi la folie des grandeurs d'Erdogan se son palais d\u00e9mesur\u00e9 qu'il se fait construire un palais qui compte un millier de pi\u00e8ces r\u00e9parties sur 200000 m2 qui a co\u00fbt\u00e9 la bagatelle de 490 millions d'euros, un palace construit sur une colline qui domine Ankara et qui est d\u00e9sormais le si\u00e8ge officiel de la pr\u00e9sidence, vous D\u00e9couvrez ces images de synth\u00e8se et pour accueillir le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas en janvier 2015, comme vous allez le voir, h\u00e9 bien il a choisi de son tour de 16 soldats en costumes traditionnels des provinces du d\u00e9funt empire ottoman alors Monsieur V\u00e9ronique on vous voyez cette d\u00e9mesure on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:23 > 20:26:35) [89%] : \r\nTous cas architecturale est-ce que vous craignez pas de voir un un Erdogan tout-puissant aux aux portes de l'Europe avec possiblement, peut-\u00eatre une d\u00e9rive vers une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:26:36 > 20:27:50) [92%] : \r\n\u00e9videmment que des \u00e9l\u00e9ments qui, en mati\u00e8re de g\u00e9opolitique peut-\u00eatre inqui\u00e9tant, comme d'ailleurs d'autres r\u00e9gimes autocratiques ou ou dictatoriaux ou proche de, de, de, d'id\u00e9es de ce type-l\u00e0 sur d'autres zones de la de la fronti\u00e8re europ\u00e9enne actuellement sur l'Est, en particulier la Bi\u00e9lorussie par exemple certaines situations entre la Russie et l'Ukraine sont sans parler forc\u00e9ment des 2 \u00c9tats mais des situations notamment donne basse, la situation n'en Crim\u00e9e et puis \u00e9videmment ce qui se passe ici en Turquie est un \u00e9l\u00e9ment li\u00e9 tr\u00e8s directement avec ce qui se passe en en Syrie, au Moyen-Orient et ces crises ont une influence non plus seulement sur un plan r\u00e9gional mais, \u00e9videmment, sur un plan international et directement pour notre pays aussi, donc nous devons \u00eatre attentifs, nous devons pouvoir continuer \u00e0 garder justement ce dialogue et de permettent de dire un certain nombre de choses \u00e9videmment que quand on voit ce genre d'images ou d'autres \u00e9l\u00e9ments, c'est une forme de d\u00e9rive, permettez-moi l'expression, qui peut inqui\u00e9ter, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, en tout cas accept\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e9lues du pays et il reste encore cette notion-l\u00e0 il reste notamment le fait qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s prochainement avec une possibilit\u00e9 de voter dans un sens ou dans l'autre \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum et on peut esp\u00e9rer que ces \u00e9l\u00e9ments continue \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:27:50 > 20:27:59) [91%] : \r\nManon Schick, est ce que Erdogan nous fait penser \u00e0 Poutine, par exemple, ce qu'on peut faire un parall\u00e8le entre entre ces 2 personnages politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:27:59 > 20:28:46) [90%] : \r\nAlors, on peut tr\u00e8s certainement faire le faire le parall\u00e8le, il y a je dirais effectivement dans le la mise en sc\u00e8ne convoi de donc sur ces images, quelque chose qui, qui qui rapproche certainement ces 2 hommes, il y a aussi, peut-\u00eatre, de la part de, de, de l'Union europ\u00e9enne et de du gouvernement suisse, parfois je dirais cette fascination pour l'homme fort hein et et o\u00f9 on est peut-\u00eatre un peu trop prompts \u00e0 \u00e0 abaisser \u00e0 courber l'\u00e9chine, je dirais par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 des pr\u00e9sidents qui qui ne respectent pas les droits humains et l\u00e0 je crois que vraiment \u00e7a serait le r\u00f4le aujourd'hui de l'Union europ\u00e9enne et et de la Suisse de de hausser le ton par rapport \u00e0 ce qui se passe en en Turquie et de ne pas simplement accepter accepter ce cela rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:28:46 > 20:28:52) [75%] : \r\nLes insultes, non c'est le ton n'osent pas assez le temps vous pensez Burkhalter devraient en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:28:52 > 20:29:12) [90%] : \r\nAlors le l'accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, qui a un accord migratoire entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie concerne donc d'abord le l'Union europ\u00e9enne, mais \u00e9videmment il va aussi \u00e0 la Suisse, et l\u00e0 je crois que, aujourd'hui, ce serait vraiment important qu'effectivement l'Union europ\u00e9enne ne s'ne se plie pas devant la Turquie, simplement \u00e0 cause de cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:12 > 20:29:17) [83%] : \r\nEt les il aurait pas d\u00fb recevoir le le le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:29:17 > 20:29:49) [93%] : \r\nParce que c'\u00e9tait important de le faire et je crois que la le Lydia Burkhalter poursuit une une politique du dialogue permanent avec les autorit\u00e9s turques et au contraire, effectivement si on participe, comme d'autres pays a essay\u00e9 par exemple d'interdire de territoire, etc, l\u00e0 on se retrouve dans une situation o\u00f9 on les victimes ils encore plus, donc je pense que le l'attitude de chercher le dialogue \u00e0 mon avis, est la bonne mais \u00e7a doit \u00eatre un dialogue qui doit \u00eatre ferme et parfois notamment sur ces questions d'accord migratoire, h\u00e9 bien on n'est pas assez ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:49 > 20:30:06) [89%] : \r\nAlors on va y revenir, cet accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, monsieur vers lui en acceptant quand m\u00eame ses ministres encore d'un mot est-ce qu'il y a pas un risque, on manipule la diaspora turque, il y a sport \u00e0 turque qui compte environ 130000 personnes en Suisse mais en Europe, c'est 4 millions de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:07 > 20:30:15) [93%] : \r\nC'est \u00e9norme comment est-ce qu'on fait pour que cette diaspora ne soient pas manipul\u00e9s par par le r\u00e9gime turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:30:15 > 20:31:02) [92%] : \r\nJe pense sinc\u00e8rement, quand on voit les d\u00e9bats qui, sur les r\u00e9gimes sociaux respective ment au travers de communication et des m\u00e9dias, m\u00eame suisse j'ai j'ai des doutes de penser que l'avenue seulement d'un ministre pendant quelques heures \u00e0 d\u00e9battre avec quelques personnes de la diaspora puisse influencer toute la diaspora, j'ose esp\u00e9rer que la diaspora, notamment dans un pays d\u00e9mocratique comme le n\u00f4tre, arrive \u00e0 se faire son id\u00e9e et \u00e7a vision de ce qu'elle doit voter, d'une fa\u00e7on ici au justement d\u00e9mocratique, ce qui serait faux, par contre, c'est de n'accepter qu'il y a qu'un seul avis qu'un seul son de cloche par rapport, et l\u00e0 encore, le r\u00f4le de la Suisse et de d\u00e9montrer tr\u00e8s clairement que pour autant qu'on respecte \u00e9videmment les r\u00e8gles normales en Suisse de ce genre de d\u00e9bat que de permettre de chaque avis puis \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:31:02 > 20:31:36) [91%] : \r\nOn l'a dit d\u00e9j\u00e0 effectivement alors on arrive \u00e0 la question g\u00e9opolitique, c'est vrai qu'on parlait de cet accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, on a dit aussi que le pr\u00e9sident turc et plus puissant que jamais il \u00e0 la faillite, folie des grandeurs, vous l'avez vu, et puis il faut le dire, dans une situation plut\u00f4t confortable depuis qu'il a sign\u00e9 cet accord avec l'Union europ\u00e9enne alors sur image, vous qui \u00eates historien qui enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d'un mot, c'est un accord qui \u00e9tait sign\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne en mars 2016 qu'est-ce qu'il pr\u00e9voit pr\u00e9cis\u00e9ment et en quoi dans le fond, il est d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:31:36 > 20:31:41) [93%] : \r\nFavorable \u00e0 \u00e0 la Turquie que le rapport de force donc la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais favorable \u00e0 Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:31:41 > 20:32:31) [88%] : \r\nIl en fait, il donne la cl\u00e9 de cette crise, mais c'est la grande crise oui parce que si on peut exprimer dans ces termes l\u00e0 en fait une esp\u00e8ce de qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en fait monsieur et ils menacent d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens, donc si vous n'acceptez pas les termes de l'accord, notamment en ce concerne les visas jour le robinet, il y aura des r\u00e9fugi\u00e9es syriennes des millions de r\u00e9fugi\u00e9s qu'est-ce que vous allez faire donc en dans ce sens-l\u00e0, on peut dire que il est tout \u00e0 fait favorable en s\u00e9quencer les rapports de force bien s\u00fbr \u00e0 la Turquie et un monsieur \u00e0 la bande mais il y a encore d'autres aspects, il y a notamment donc la la question d\u00e8s alors je vais l'ouverture des chapitres sur l'Union en ce concerne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sans pr\u00e9avis positif de la Commission europ\u00e9enne, donc il a aussi obtenu \u00e7a c'est tout \u00e0 fait favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:32:31 > 20:32:38) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a obtenu, en fait, le fait qu'il puisse adh\u00e9rer \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on faciliter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:32:38 > 20:32:43) [95%] : \r\nQuand on ouvre un certain nombre de chapitres pour n\u00e9gocier afin d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus de adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:32:44 > 20:33:25) [92%] : \r\nL'ouverture de n\u00e9gociations alors sur la question des des r\u00e9fugi\u00e9s, on va voir qu'effectivement la Turquie joue un r\u00f4le cl\u00e9 puisqu'elle a accept\u00e9 de garder sur son territoire les r\u00e9fugi\u00e9s dans la r\u00e9gion, et donc le la Turquie, a dit \u00e0 accepter le plus de r\u00e9fugi\u00e9s beaucoup plus que ses voisins, comme vous le voyez, plus que le Liban plus que la Jordanie ou encore l'Irak, ce qui constitue bien s\u00fbr un levier important pour n\u00e9gocier avec l'Europe, Manon Schick, vous disiez que cet accord n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le meilleur accord qui soit, \u00e7a veut dire que la tr\u00e8s clairement, il a Monsieur Erdogan il peut menacer l'Union europ\u00e9enne si vous faites pas ce que je veux bien, j'ouvre les vannes de ce robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:33:25 > 20:35:14) [92%] : \r\nEt les r\u00e9fugi\u00e9s se retrouveront chez vous, absolument, je crois qu'aujourd'hui il faut voir que bien s\u00fbr, la Turquie est confront\u00e9 \u00e0 une crise majeure, on attend voisin de de la Syrie, il la Turquie est le pays qui abrite aujourd'hui le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde, donc ces 3 millions de Syriens sont encore compl\u00e9t\u00e9 par plusieurs centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent d'Afghanistan, d'Iran, donc la la Turquie effectivement, m\u00eame si c'est un tr\u00e8s grand pays \u00e0 en comparaison avec le Liban mais c'est un pays qui est confront\u00e9 \u00e0 effectivement un nombre de de r\u00e9fugi\u00e9s absolument record, la situation de ces r\u00e9fugi\u00e9s tr\u00e8s probl\u00e9matique en Turquie, la Turquie n'a pas de syst\u00e8me d'asile digne de ce nom, donc \u00e7a signifie que les personnes aujourd'hui ne peuvent pas obtenir une protection et que plusieurs personnes et quand je dis plusieurs c'est des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s syriens se sont vus renvoy\u00e9s en Syrie, donc ils ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers l'endroit qu'ils avaient essay\u00e9 de fuir vers la mort, donc il y a une situation tr\u00e8s probl\u00e9matique en termes de protection qui est offerte aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens et donc ces personnes l\u00e0 aujourd'hui, quand elles sont en Turquie, elles ont \u00e9videmment un seul objectif, c'est de pouvoir \u00e9tait encore d'accord tr\u00e8s clairement cet d'accord, c'est une erreur totale et en plus il a comme cons\u00e9quence que des gens se retrouvent actuellement bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce, dans des conditions \u00e9pouvantables que l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge de toute responsabilit\u00e9 et et refuse de prendre ces ces personnes qui sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce, l'UE, les pays de l'Union europ\u00e9enne se sont engag\u00e9s \u00e0 prendre 60000 personnes de Gr\u00e8ce l'an dernier 60000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, il y en a m\u00eame pas 10000 aujourd'hui, qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne, donc on voit que l'Union europ\u00e9enne, non seulement se d\u00e9charge sur la Turquie, mais elle se d\u00e9charge sur la Gr\u00e8ce, et donc il y a un vrai probl\u00e8me de responsabilit\u00e9 aujourd'hui des pays europ\u00e9ens, monsieur Fayard hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:14 > 20:35:34) [92%] : \r\nOui, alors moi je suis un peu dubitatif parce que cet accord est bon, c'est un accord et Brenda bord pour les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont plus des milliers \u00e0 se noyer dans la mer \u00c9g\u00e9e, \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important, on est pass\u00e9 je crois de 17000 passages \u00e0 quelques centaines maintenant, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:35:34 > 20:35:35) [91%] : \r\nEt pour \u00e7a on peut remercier Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:35 > 20:35:38) [87%] : \r\nAlors, pour \u00e7a, il faut d'abord \u00e0 mon avis, je ne puis en Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:35:38 > 20:35:52) [94%] : \r\nIls prennent des chemins par la Libye et en l'occurrence il y a eu l'ann\u00e9e derni\u00e8re 5000 morts dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e, alors certes par une autre route que la route qui menaient vers la Gr\u00e8ce et il y a jamais eu autant de morts en mer M\u00e9diterran\u00e9e que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:53 > 20:35:56) [91%] : \r\nL'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s est un probl\u00e8me, mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:57 > 20:36:59) [90%] : \r\nLes Occidentaux aussi sont se sont rendu compte qu'il y avait un probl\u00e8me en Turquie, qui abrite plus de 3 millions de de de r\u00e9fugi\u00e9s et se rendu compte quand, quand il y a eu quelques milliers qui ont tap\u00e9 \u00e0 la porte de la Serbie, de la Hongrie, tout a commenc\u00e9, d\u00e9tient, il y en a 3000 3 millions en Turquie et Dexia, et l\u00e0 on a donn\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 la Turquie qui est, vous faites du gardiennage, regardez ces gens chez vous, on vous promet vaguement 3 milliards plus 3 milliards sur ces 3 milliards les premiers 3 milliards il y a 780 millions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, le reste est \u00e0 Bruxelles, donc l\u00e0 aussi on quand on regarde le cette ce cette probl\u00e9matique des des r\u00e9fugi\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des Turcs, les Turcs ne comprennent pas pourquoi l'\u00c9tat, la Turquie devrait payer pour des erreurs faites par les chancelleries occidentales que soit en Afghanistan en Libye plus r\u00e9cemment en Syrie ou en Irak, on a jou\u00e9 aux apprentis sorciers et aujourd'hui c'est la Turquie qui paie, je crois qu'on est \u00e0 20 milliards donc l'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est peut-\u00eatre le seul point o\u00f9 je rejoins rejoint Monsieur Erdogan qui dit finalement aux Europ\u00e9ens, prenez vos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:37:00 > 20:37:26) [90%] : \r\nJe suis d'accord avec Monsieur que les Europ\u00e9ens doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, il faut rappeler cela mais je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que au d\u00e9but en fait de la crise syrienne, la Turquie \u00e9tait fortement impliqu\u00e9 dans le dossier syrien, elle a ouvert ses fronti\u00e8res, donc c'\u00e9tait en fait l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syrienne \u00e9tait montr\u00e9 par le gouvernement turc comme quelque chose d'extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux et positif, donc, la Turquie, elle ne peut pas en fait ne toute la responsabilit\u00e9 sur les chancelleries europ\u00e9ennes mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:37:26 > 20:37:31) [80%] : \r\nFin du bras humanitaire et la Turquie et la France, quel autre pays l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:31 > 20:37:38) [88%] : \r\nMais c'est vrai les les banques pratiquement aucun autre pays et certainement pas lu naturel dans une certaine mani\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:37:38 > 20:38:08) [92%] : \r\nOui, mais pas de 3 millions et c'est vraiment un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me en Turquie, vous avez 800000 Syriens qui doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole, il faut des moyens et ces gens vont cr\u00e9er un probl\u00e8me pour l'Europe aussi, mais aussi en Turquie il y a tous les probl\u00e8mes d'int\u00e9gration etc donc la Turquie a pris un grand risque, alors vous dites que la Turquie s'est impliqu\u00e9 en Syrie, il faut pas oublier que pendant 6 mois, elle a essay\u00e9 de n\u00e9gocier avec la Assad pour que les choses se Calment en Syrie, enfin pour essayer, elle a ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:38:08 > 20:38:15) [89%] : \r\nCes fronti\u00e8res et puis le le l'opposition a tr\u00e8s fortement critiqu\u00e9 la politique capter en ce qui concerne l'arriv\u00e9e des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:38:15 > 20:38:21) [82%] : \r\nOui, mais on aurait pas faire autrement, pas en regarder Koban\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, on a ouvert aussi les Internet, on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:38:21 > 20:38:23) [90%] : \r\nMais voil\u00e0, en tout cas, il y a une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:38:23 > 20:38:30) [87%] : \r\nEn tout cas ce qu'il en soit, la Turquie, on voit une d\u00e9sormais \u00e9tant un temps position de force par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne Madame Taelman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:31 > 20:39:03) [86%] : \r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, mais en fait, elle a, par ses grand- chose en \u00e9change, vous l'avez dit, que les fonds pas \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e non plus les visas sont pas non plus lib\u00e9r\u00e9, telle qu'il avait avec les produits donc finalement la Turquie pour l'instant n'a pas re\u00e7u les fruits de ses efforts et \u00e7a, je reconnais quand m\u00eame que les les pays europ\u00e9ens, y compris la Suisse qui n'est pas quand il lui europ\u00e9enne mais qui fait pas non plus, \u00e0 part pour les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est c'est un accord qui est vraiment un peu inf\u00e2me, alors on a beaucoup critiqu\u00e9 Madame Merkel quand elle a voulu accueillir 800000 r\u00e9fugi\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un petit peu excessif d'un coup, mais n'emp\u00eache qu'il a eu un geste et puis ensuite, \u00e9videmment, et c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:39:03 > 20:39:14) [80%] : \r\nC'est on a si on n'a pas forc\u00e9 la main aussi aux Europ\u00e9ens j'ai ils ont n\u00e9goci\u00e9 quelque chose, et quelques mois apr\u00e8s, on dit : bah, finalement on a mal mis n\u00e9gocier ce truc, donc on fait marche arri\u00e8re, c'est je, je crois, ce sera quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:39:14 > 20:39:32) [88%] : \r\n\u00eatre effectivement assez f\u00e2ch\u00e9 que le gouvernement et d'Erdogan mais pr\u00e9c\u00e9demment c'est vrai aussi quand on pense \u00e0 la politique de Monsieur Sarkozy quand il \u00e9tait pr\u00e9sident, l'attitude qu'il a eu vis-\u00e0-vis de la Turquie parce qu'il voulait surtout pas qu'elle n'adh\u00e8re \u00e0 l'Europe, alors que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 justement un bon moyen de l'id\u00e9e a fait int\u00e9grer et de se mettre au standard vraiment d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:39:32 > 20:39:41) [94%] : \r\nDans la r\u00e9gion, l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union russe malheureusement je crois que je propose, je propose de de conclure l\u00e0- dessus et c'est d'ailleurs le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:39:47 > 20:39:58) [89%] : \r\nLa Turquie est-elle \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, la Turquie va-t-elle adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Manon Schick est-ce que c'est quelque chose qui ne souhaite ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:39:58 > 20:40:31) [92%] : \r\nJ'ai l'impression que c'est de moins en moins sur sa sur sa liste de priorit\u00e9s et et je pense que ce qui est fort dommage, c'est que toute l'ouverture qu'on avait pu constater en Turquie, la fin de la torture, le vraiment il y avait eu un certain nombre de progr\u00e8s extr\u00eamement positif, qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 avec l'objectif bien s\u00fbr de d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a serait dommage que tous ces avantages-l\u00e0 soit perdue et donc je crois qu'il faut aujourd'hui essayer d'aider la Turquie \u00e0 retrouver le chemin de la sortie de l'\u00e9tat d'urgence et et le chemin du respect des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:40:31 > 20:40:35) [88%] : \r\nMonsieur Maillard la Turquie adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous ne souhaitez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:40:35 > 20:41:09) [91%] : \r\n\u00e9coutez, mon grand- p\u00e8re avait initi\u00e9 les les premiers contacts en 58 sous la pression de Charles-de-Gaulle et de d'Adenauer en disant la Turquie doit s'arrimer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne l'avait fait avec l'Otan et elle est quasiment de fondateur du Conseil de l'Europe aujourd'hui, quand je vois en tant que turco- suisse, l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne en d\u00e9liquescence, je pense que c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque on disait que la Turquie \u00e9tait trop grande pour l'Union europ\u00e9enne, je pense qu'aujourd'hui que l'Union europ\u00e9enne est un peu, mais la Turquie \u00e0 l'\u00e9troit, la Turquie, entre temps, il fait partie du G20 etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:41:09 > 20:41:12) [80%] : \r\nDonc, ces 80 millions d'habitants, un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:12 > 20:41:15) [88%] : \r\nDe \u00e7a, oui 80 millions de de d'habitants merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:41:15 > 20:41:27) [88%] : \r\nPapa d'adh\u00e9sion, en tous cas pour votre pour votre pays, c'est parce que vous souhaitez Monsieur Monsieur Univers, d'un mot, d'un mot pour vous est-ce que dans le fond, l'adh\u00e9sion de la Turquie alli\u00e9e europ\u00e9enne, \u00e7a serait pas un rempart \u00e0 une possible r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:41:28 > 20:42:01) [88%] : \r\nNon, je pense que 300 note dans la mesure o\u00f9 les choses vont \u00e9voluer comme ils il semble \u00e9voluer, il peut d\u00e9cider parce qu'il parlait l'autre jour qu'il pourrait faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour lecture pour savoir s'ils veulent adh\u00e9rer adh\u00e9rez \u00e0 l'\u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, je crois qu'ils peuvent prendre la d\u00e9cision par lui- m\u00eame, le rempart, il est dans la d\u00e9mocratie et les gens doivent se formuler sur cette, sur ce point en disant qu'il faut voter contre et que il y a de nouveau la d\u00e9mocratie quand m\u00eame \u00e0 Canal Atat\u00fcrk avait mis en place et \u00e7a, \u00e7a sera le rempart le meilleur rempart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:01 > 20:42:07) [94%] : \r\nLa d\u00e9mocratie, c'est la raison pour laquelle vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de vous exprimer ce soir absolument Monsieur Univers en prenant quelques risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:42:08 > 20:42:10) [94%] : \r\nVous savez, je pense pas, mais on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:11 > 20:42:23) [89%] : \r\nBien en tout cas merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 Infrarouge dessine : bon bien tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T00:57:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589980", "title": "Suisse - Turquie", "excerpt": "Rappel des relations tendues actuellement entre la Suisse et la Turquie. Le pr\u00e9sident turc Erdogan a \u00e9t\u00e9 vex\u00e9 par une affiche lors d'une manifestation \u00e0 Berne. La Suisse reproche \u00e0 Ankara d'espionner les ressortissants turcs habitant en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595204", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois copr\u00e9sident du groupe Suisse-Turquie, Hilmi \u00dcnver, Suisse d'origine turque, Cel\u00e2l Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Romandie, Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse, \u00d6zcan Yilmaz, historien charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIGE.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Manon Schick, Cel\u00e2l Bayar et Hilmi \u00dcnver r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarmachi.", "id": "1595001", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680739", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029092", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1B72E47E-3B33-42C9-95D8-948C604BA17D", "internalArchiveId": "1B72E47E-3B33-42C9-95D8-948C604BA17D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 05.04.2017", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de \"Birdlife Suisse\" pour les 15 ans de l'association. L'\u00e9mission se d\u00e9roule dans l'Auberge de la Sauge.\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Kaya G\u00fcner, Marc Boivin, Pascal Vincent, Blaise Bersinger, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Stalder Dominique (r\u00e9alisation), :\u00a0 Galeuchet Thierry et Tornare St\u00e9phane (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482844", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 05.04.2017", "\u00c0 La Sauge (VD), avec Fran\u00e7ois Turian, directeur romand de \"Birdlife Suisse\" pour les 15 ans de l'association (3/5) / DIC_2017-04-05T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 05.04.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-04-05T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "\u00c0 La Sauge (VD), avec Fran\u00e7ois Turian, directeur romand de \"Birdlife Suisse\" pour les 15 ans de l'association (3/5) / DIC_2017-04-05T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de \"Birdlife Suisse\" pour les 15 ans de l'association. L'\u00e9mission se d\u00e9roule dans l'Auberge de la Sauge.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de \"Birdlife Suisse\" pour les 15 ans de l'association. L'\u00e9mission se d\u00e9roule dans l'Auberge de la Sauge."], "variantIds": ["ece-8482845", "ece-8482844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:14Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [84%] :\r\nAu Centre Nature Birdlife de la soja Cudrefin les oiseaux vie peinard et les Dicodeurs aussi, cette semaine, Blaise Berger oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [98%] :\r\nEt Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nIl joue \u00e0 l'auberge de la sauge, avec le directeur Romand de Birdlife Suisse que vous entendez d'ailleurs tous les dimanches matins dans Monsieur Jardinier dans l'\u00e9mission de Christine Magro, bien entendu, c'est Fran\u00e7ois Quirion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [80%] :\r\nQuand m\u00eame, vous lever tous les dimanches matins c'est Cervellin ah, c'est terrible, oui, mais c'est pour l'amour comme devenir une semaine pour les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [86%] :\r\nVoyez comme il en direction c'est enregistr\u00e9, bon cet endroit que ce que l'Euro se visite de mars \u00e0 octobre en hiver, non, il y a moins d'habitants entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [86%] :\r\nOui, on sait plus c'est le repos ont fait d'autres t\u00e2ches qui lib\u00e8re nous, donc il faut il faut pas les d\u00e9ranger, d'accord, on a une belle Exposition l\u00e0 sur le vol des oiseaux et des chauves-souris, donc, les visiteurs pourront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [83%] :\r\nIl y a des joueurs violemment les oiseaux volent ces cr\u00e9atures la mani\u00e8re dont et cr\u00e9atures vous savez moi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:41) [73%] :\r\n\u00e0 Ypres, ils ouvrent le et puis apr\u00e8s tu un petit peu plus \u00e7a marche bien, c'est compl\u00e8tement compliqu\u00e9 et Sion explication c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [80%] :\r\nFlap Flap c'est pas aussi basique que \u00e7a peut toujours voulu vitesse c'est juste qu'on encore une fois, c'est une affaire flafla vous verrez ou volerait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [85%] :\r\nMais ils font flafla pour autrement, vous savez, bon alors, nous sommes donc dans ce centre Birdlife on y fait le tour avec un guide si on veut oui on a des informations pour tous les tags parfois alors, oui, oui et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:10) [93%] :\r\nIl y en avait pas du personnel qui s'occupe de ces animations, on a des classes d'\u00e9cole qui viennent nous trouver, on a toutes sortes d'animations aussi pour les adultes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [88%] :\r\nAlors vous allez nous d\u00e9crire si vous voulez bien quelques coins hein en fin d'\u00e9mission, aujourd'hui encore, on va aller en attendant chacune, chacun peut surfer tranquillement nous \u00e9coutant s'effacer sur le site de Birdlife, c'est \u00e0 la sauce donc 3 W point BirdlifeB.I.R.D. L I S point C H. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:36) [87%] :\r\nTout simplement dans les chiffres, et voil\u00e0, on voit le 5 le plongeon et et bien d'autres choses, bien entendu, bon alors vous faites \u00e7a, vous surfez Fran\u00e7ois thirriot elle Dicodeurs partent \u00e0 l'attaque du 1er jour de ce mercredi par la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [85%] :\r\nEt c'est un jeu de titube qu\u00e8saco Fran\u00e7ois Fillon, qui est le brigadier brocolis 4 possibilit\u00e9s, avec Pascal Vincent d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:04) [84%] :\r\nD'accord, le brigadier et ce b\u00e2ton avec lequel on a longtemps donn\u00e9 les 3 coups au th\u00e9\u00e2tre pour signifier le d\u00e9but du spectacle jusqu'\u00e0 la tout va bien, il s'appelle pas brocolis, non, non, mais \u00e0 l'\u00e9poque de Moli\u00e8re quant au spectacle \u00e9tait mauvais, souvenez -vous des tomates et on sait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:24) [69%] :\r\nMais si je l'adore je merci alors comme quoi \u00e9couter, elle est ce qu'il faut professionnel, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:32) [85%] :\r\nSpectacle \u00e9tait mauvais, des tomates \u00e9taient lanc\u00e9s sur les acteurs afin de rester dans la th\u00e9matique des des fruits et l\u00e9gumes 5 par jour d\u00e9j\u00e0 ce temps- l\u00e0, le brigadier brocolis \u00e9tait le surnom donn\u00e9 \u00e0 un acteur mauvais qui avait encha\u00een\u00e9 3 spectacles cons\u00e9cutifs o\u00f9 il s'\u00e9tait pris des tomates sur le bocal, plut\u00f4t que de dire : il est \u00e0 chier, ce qui n'est pas de pardon, comment vous dites non, c'\u00e9tait les les de Moli\u00e8re oui parler comme on disait oui ben c'est acteur c'est un Brigadier Broccoli voil\u00e0 il avait cit\u00e9 3 mois un surnom sympathique pour dire que, en fait, qui jouait comme une patate, m\u00eame si ces derni\u00e8res \u00e9taient cens\u00e9es \u00eatre bonne \u00e0 tout faire, il fallait ensuite 2 succ\u00e8s, entre guillemets, d'estime, pour que le titre de Brigadier Broccoli soit effac\u00e9, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:18) [77%] :\r\nDe nouveau un \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [78%] :\r\nLe 1er roman dans les fruits et l\u00e9gumes la comprend a pas tr\u00e8s bien, mais bon, c'est une explosait que la que ce que c'est que le pad mais qu'est -ce que c'est le palais c'est tr\u00e8s beau blanc avec lequel on fait les 34. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [87%] :\r\nNon, on peut ici, on la go\u00fbte effectivement dans une, hein, donc c'est un petit amuse-bouche tout \u00e0 fait sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [80%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait le puisque vous avez au caf\u00e9 goutte chose c'\u00e9tait on disait \u00e7a \u00e9t\u00e9 une petite taille, \u00e7a c'est la p\u00e9diatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:46) [92%] :\r\nCe matin, souvenez -vous, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [85%] :\r\nC'est typique d'ici, bon voil\u00e0, c'\u00e9tait la premi\u00e8re r\u00e9ponse, le brigadier brocolis vu par Marc Boivin main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [94%] :\r\nBrocoli est un chat \u00e2g\u00e9 de 12 ans qui vit \u00e0 la caserne militaire de lys et l'animal a obtenu le grade de brigadier en 2012, ce qui fait que \u00e7a, qui fait de lui le haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e suisse avec le QI le plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [91%] :\r\nIl y en a qui ont les oreilles qui sifflent mais bien s\u00fbr effectivement surtout Boivin OK Brigadier Broccoli 3\u00e8me cahier d'humeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:24) [98%] :\r\nAlors le le nom donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe dans une cuisine de restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:28) [82%] :\r\nEt la brigade \u00e0 Reims, \u00e0 Toulouse, oui, nous y trouvons le brigadier fenouil qui s'occupe de v\u00e9rifier que les nourrissons toujours Alden terre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:38) [62%] :\r\nLa brigade. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:39) [88%] :\r\nHier, aubergine qui veille \u00e0 ce que l'on ne d\u00e9passe pas les temp\u00e9ratures puissant, sinon c'est l'amende le brigadier patates en charge des frites, le brigadier, qui est le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du chez le la main le brigadier sellerie qui met de l'ambiance, les brigades et puis qui s'occupe du vin et le et il y avait beaucoup oui est en charge du roupillon apr\u00e8s les repas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:09) [99%] :\r\nL\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:09) [89%] :\r\nSieste digestive oui exactement, tr\u00e8s bien, bon d'accord, bah admettons impossibles, enfin pour vous Blaise Wersinger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:16) [84%] :\r\nEn 1943 le brigadier brocoli \u00e9tait le seul humoriste de milices appel\u00e9s sous les drapeaux pendant la guerre, ce Calabrais \u00e9tait charg\u00e9 de faire des blagues dans les tranch\u00e9es pour d\u00e9tendre les soldats sa blague la plus c\u00e9l\u00e8bre que l'on raconte encore beaucoup aujourd'hui \u00e9tait tire sur mon doigt ao\u00fbt un classique classiques ind\u00e9modables, on raconte que Vincenzo brocoli est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors qu'il tentait de percer un bouton d'acn\u00e9 g\u00e9ant sur le front d\u00e9cid\u00e9ment s'av\u00e9rer pas quelle ann\u00e9e 43 trancher donc qui est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Quirion Les r\u00e9ponses sont vari\u00e9es oui c'est \u00e7a, pour Pascal Vincent h\u00e9 bien dans le pass\u00e9 notamment chez Moli\u00e8re uniquement chez Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:10) [72%] :\r\nNon \u00e0 c'\u00e9tait pas mais si on envoie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [89%] :\r\nEh bien, le brigadier brocolis, c'\u00e9tait le nom qu'on donnait \u00e0 l'acteur qui \u00e9tait mauvais, qui s'\u00e9tait pris les tomates pour Marc Boivin le brigadier brocolis, h\u00e9 bien il habite la caserne de lys oui et c'est un chat qui vient d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [91%] :\r\nLe il vient d'\u00eatre, je sais pas, je sais qu'on est dans un endroit o\u00f9 il faut pas trop parler Tchat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [87%] :\r\nPourquoi ah oui, mais n'emp\u00eache que non parce que la rivi\u00e8re \u00e9tait en effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [84%] :\r\nOk Fabien pour Kaya dunaire le brigadier brocolis dans une cuisine : une brigade et il y a des brigadiers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [82%] :\r\nChacun a son nom \u00e0 chacun, \u00e0 sa t\u00e2che, le brigadier brocolis, celui qui est en charge de la sieste digestive d'accord Fran\u00e7ois pour finir Blaise Wersinger vous dit que ce Brigadier Broccoli je sais plus son nom, Vincente et voil\u00e0 une son pardon \u00e9tait un humoriste 2 milices au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [74%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai dis 1943 \u00e0 l'\u00e9tranger, alors il y a pas tranch\u00e9 en 43 mois vous \u00e7a \u00e0 quoi l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [85%] :\r\nOui effectivement parce que du coup, j'ai un petit doute garder Val\u00e9rie vantant qui est notre assistant jamais nous avons quand m\u00eame et puis que je suis, dit : mais, attends, c'\u00e9tait la premi\u00e8re, qui donc effectivement j'\u00e9tais un peu et elle aussi qui est perdu, notamment avec bille en t\u00eate et Histoire vivante et avec les Dicodeurs, c'est un joyeux m\u00e9lange, on est dans les m\u00e9langes, c'est \u00e0 vous maintenant de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:32) [81%] :\r\nAlors pour g\u00e9rer. \r\nEst que vous auriez pu faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [89%] :\r\nAlors je sais pas si c'est un indice, mais je vais effectivement aller dans les tranch\u00e9es avec Blaise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:58) [73%] :\r\nC'est ce soir un voyage part si vous faites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [71%] :\r\nChaque Dicodeurs qui fait que la vitesse en couple et il sa r\u00e9ponse quand il y des Sound, il dit ce qu'il est content. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:09) [75%] :\r\nC'est la DEMA fausse moi j'Maurice de milices, j'ai vraiment pens\u00e9 quand j'ai eu le recrutement de femmes est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:15) [97%] :\r\nEt on m'a dit non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [80%] :\r\nVous \u00eates racistes et parfois bon la bonne r\u00e9ponse, o\u00f9 \u00e9tait a donner Marc Boivin le chat, le chat absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [89%] :\r\nLe brigadier brocolis et non un \u00e0 agir 12 ans je crois qu'il a 12, peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus de 14 ans maintenant deB. brocolis, qui vit \u00e0 la caserne militaire de lit, \u00e7a c'est vrai, l'animal obtenu le grade de brigadier en 2012 et fait officiellement partie de l'inventaire de l'arm\u00e9e, et \u00e7a c'est terrible quand m\u00eame ce qu'il faut savoir, c'est que c'est une chatte plus non mais c'est vrai, c'est une sorte d'absolument et alors j'ai pas la photo de ce chat, mais j'ai lu quelque part, en fait, que son r\u00f4le dans cette caserne, c'\u00e9tait d'amener la bonne humeur aupr\u00e8s des militaires, etc oui comme l'humoriste que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [83%] :\r\nR\u00e9duire le cuit, c'est vrai aussi, \u00e9coutez \u00e7a, on vous laisse juste seulement il y a des qu'fait dans sa caisse en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:10) [98%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [89%] :\r\nTant pis pour le moins, le public est avec vous et on salue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [84%] :\r\nOn va partir ont aussi quelques instants Fran\u00e7ois Thirion ici en Russie, qu'appelle -t-on la Raspoutine \u00e7a j'aime bien ce mot Raspoutine \u00e7a qu'est -ce que c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:38) [90%] :\r\nAlors en Russie, quand on dit que quelqu'un \u00e0 la Raspoutine, \u00e7a ce n'est pas qu'il a une maladie infectieuse due \u00e0 un champignon \u00e0 Paris ou un staphylocoque non ce n'est pas une maladie en soi, bien que des fois, on peut se poser la question \u00e0 un an en g\u00e9n\u00e9ral celui ou celle qui a la Raspoutine, \u00e7a ne peut pas le donner \u00e0 quelqu'un, je dis en g\u00e9n\u00e9ral parce que la Raspoutine, \u00e7a on sait pas trop comment \u00e7a se passe comment on l'obtient, si on savait, ce serait trop facile, tout le monde l'aurait, oui, \u00e7a c'est bien et c'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne chose, tout le monde l'enfin vous d\u00e9j\u00e0 ceux et celles qui l'ont, on sait pas trop comment ils ou elles ont d'o\u00f9 elle vient cette Raspoutine fin Mister tu peux te lever un matin et choper la Raspoutine \u00e7a sans savoir trop comment au pays de la vodka qui frappe \u00e0 la t\u00eate d\u00e8s le biberon, rien n'est impossible et c'est formidable parce que pour une fois, il y a parit\u00e9 autant les hommes que les femmes ont acc\u00e8s \u00e0 la race, peut-\u00eatre \u00e7a, du moins quand il ou elle, on est dans un pays comme la Russie, o\u00f9 seul le partage de la vodka fait office de parit\u00e9, on ne peut que saluer l'acc\u00e8s \u00e0 la Raspoutine \u00e7a ceux et celles qui ont la Raspoutine, \u00e7a n'en parle pas vraiment on on va plut\u00f4t les voir parce qu'on conna\u00eet quelqu'un qui conna\u00eet quelqu'un qui conna\u00eet quelqu'un qui conna\u00eet quelqu'un qui lui a dit qu'il conna\u00eet quelqu'un qui conna\u00eet quelqu'un qui a la Raspoutine \u00e7a le terme de Raspoutine, \u00e7a vient de Raspoutine, bien connu pour faire des miracles \u00e0 Reims \u00e7a et le nom en russe du secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:06) [80%] :\r\nOK, avoir le secret, Tarallo bien pas mal amen\u00e9es \u00e0 regarder \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [65%] :\r\nDonc la belle suivie jusque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:15) [83%] :\r\nOK Coutiti 2\u00e8me d\u00e9finition Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:19) [87%] :\r\nOui, en Russie, le climat est -ce qu'il est, ce qui fait qu'il y a du gel souvent mais il y a aussi du d\u00e9gel, parfois et par la force des choses, h\u00e9 bien c'est ce d\u00e9gel qui provoque une liqu\u00e9faction des sols, attention, ce mot est importante, une liqu\u00e9faction des sols qui se seul qui se transforme en boue et c'est c'est debout que l'on appelle la rapide \u00e7a que l'on peut traduire en swahili par que l'on ne peut pas traduire en swahili, h\u00e9 bien c'est ce d\u00e9gel cher au peuple russe oui ce rap outils \u00e7a qui a quasiment stopp\u00e9 les arm\u00e9es napol\u00e9oniennes \u00e7a Laurence vous en parler la accord et, plus tard, les troupes allemandes dans les tranch\u00e9es ou hors des tranch\u00e9es, \u00e7a je ne sais pas encore, mais en tout cas c'est \u00e7a les a stopp\u00e9s en rendant le mouvement des troupes impossible, ils en avaient jusqu'au cou de la rapide, \u00e7a c'est beau jeu keffieh, c'est sans doute pour \u00e7a qu'on parle de sale guerre ah oui, quand on fait la guerre on salit, c'est comme \u00e7a, car comme je l'ai \u00e9crit nagu\u00e8re dans un bouquin qui a eu un petit succ\u00e8s un bouquin qui s'appelle les les pens\u00e9es de Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:30) [70%] :\r\nC'est pas Blaise ce qui l'a \u00e9crit dedans pas, j'ai le Blaise qui a une mon Nagra disait me disait au 5\u00e8me et Dicodeurs, qui va toujours pas payer d'ailleurs toujours pas h\u00e9 bien Blaise avait \u00e9crit donc pensait Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:48) [83%] :\r\nOuvrez les guillemets, la t\u00e2che est le propre de l'homme et son sac, je vais garder tr\u00e8s Ath\u00e8nes s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9 la page 118 pages, 218 c'\u00e9tait \u00e9crit : attention, l\u00e0 c'est tr\u00e8s pointu, j'en entends qui disent : il faut changer le monde, il faut changer le monde, oui, mais pour \u00e7a il faut une sacr\u00e9e couche faut \u00e7a c'est Blaise aussi qui a \u00e9crit : pas de quant \u00e0 la page 219 c'est peut-\u00eatre le meilleur passage du livre c'est marqu\u00e9 enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [76%] :\r\nPour ceux qui appellent pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [81%] :\r\nAlors les le tome 2 coul\u00e9 Blaise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:30) [78%] :\r\nPascal Fabrice Bercy une guerre qui se pr\u00e9sentent ici va nous parler lui- m\u00eame maintenant de la race Raspoutine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:36) [85%] :\r\nEn Russie, l'inverse petite \u00e7a est une danse traditionnelle sib\u00e9rienne tir\u00e9es de l'histoire justement du fameux Grigori Efimmo Vichy Raspoutine, on ne peut pas conna\u00eetre ou d\u00e9terminer l'ann\u00e9e exacte de naissance de Raspoutine mais on sait que ses parents il y a un film Iakovlev Ishii Raspoutine et Anna Vassiliev n'a pas Tchoukov ont eu plusieurs enfants avant lui tous morts en bas-\u00e2ge vu on aime rigoler, faire la f\u00eate peut-\u00eatre froid et danser la Raspoutine serait une danse qui symbolise le malheur de la mort de l'enfant, grosse ambiance en Sib\u00e9rie, musique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:14) [83%] :\r\nAlors bon, comment \u00e7a se dans cette histoire, alors il y a un mouvement des des gens tout le monde se donne m\u00eame un carburant jambon raffermissement sur poursuite naissance de l'enfant, donc on baisse les bras jusqu'au bassin, on les retraites exhib\u00e9 fi\u00e8rement sa prog\u00e9niture, apr\u00e8s on est, on \u00e9carte les bras brusquement pas patron des langues vous on \u00e9carte les bras, brusquement, comme si on laissait tomber sa prog\u00e9niture, mais ensuite, la tristesse, le cercle des danseurs \u00e9clat tout le monde court dans tous les sens, cela fait le cercle dans la vie vous percevez et on recommence, on donne naissance etc, enfin, de la danse dans la s\u00e9rie des danses qui mettent de bonne humeur en Russie aussi parler de la Tchekov tout \u00e7a une danse comique qui n'est pas dr\u00f4le du tout hommage \u00e0 Anton Tchekhov la Youri Gagarine, \u00e7a danse de l'apesanteur en hommage \u00e0 Gagarine Direct \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:11) [84%] :\r\nUne danse de l'apesanteur mais \u00e0 4 pattes en hommage \u00e0 la\u00efcards la Sharapova \u00e7a une danse pendant laquelle on va hurler tr\u00e8s fort en hommage \u00e0 Maria Sharapova la Cuirass\u00e9 Potemkine \u00e7a une danse mythique mais super chiante et la Depardieu ET \u00e7a. \r\nUne danse russe qui dure 3 secondes, mais apr\u00e8s on sera soit pour manger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:37) [97%] :\r\nMa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:46) [84%] :\r\nExplications de la Raspoutine \u00e7a russe Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:51) [85%] :\r\nEn Russie, j'allais dire en Suisse, en Russie, la race Potito \u00e7a aux petites repousse est le nom que l'on donne \u00e0 la r\u00e9apparition au printemps de la moustache de la danseuse du Bolcho\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:02) [72%] :\r\nMmh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:03) [89%] :\r\nQui ne s'est pas raser tout l'hiver parce que l'eau \u00e9tait gel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:08) [71%] :\r\nImportant petit quiz sur la Russie, c'est tr\u00e8s amusant petit quizz ce r\u00e9cit cette pr\u00e8s Fran\u00e7ois oui assez bon quand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:17) [88%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse vend du mat\u00e9riel \u00e0 l'arm\u00e9e russe, vrai ou non, oui, c'est vrai, on leur vend nos couteaux suisses pour qu'ils ouvrent leur bo\u00eete de salade russe. \r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections communales de Crans-Montana, Vladimir Poutine a obtenu plus de voix que le pr\u00e9sident sortant, \u00e7a c'est vrai effectivement pour ceux qui connaissent beaucoup de Russes en fait \u00e0 Crans-Montana face \u00e0 cette blague en Valais, ici c'est un four, c'est pas grave, des chercheurs du MIT de Boston sont r\u00e9cemment parvenus \u00e0 la conclusion que si les cosaques porter des sabots, il faudrait mettre un casque pour assister \u00e0 leur spectacle de danse. \r\nAucune id\u00e9e non \u00e7a c'\u00e9tait, c'est vrai, c'est un peu visuel, mais c'est pas grave, l'accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un atome qui voulait passer \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:10) [77%] :\r\nIl y a pas qu'un cas pass\u00e9 \u00e0 l'ouest quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [92%] :\r\nC'\u00e9tait effectivement un groupe d'atomes si la vodka \u00e0 la m\u00eame couleur que l'eau c'est pour donner bonne conscience aux alcooliques c'est vrai \u00e7a, c'est vrai, au contr\u00f4le antidopage Sergue\u00ef Boubka utilisait une perche plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:33) [91%] :\r\nC'est maintenant, c'est vrai, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:37) [89%] :\r\nGuide \u00e0 Moscou d'un chansons de B\u00e9caud, Nathalie a fini comme simple traductrice au goulag s\u00fbrement \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait faux et, enfin, apr\u00e8s des ann\u00e9es de recherches et d'essais, la police scientifique vaudoise est parvenu \u00e0 la conclusion qu'il \u00e9tait impossible de faire un cocktail Molotov avec une bouteille de Mont-sur-Rolle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:58) [73%] :\r\nC'est zone j'aimerais mais alors incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [87%] :\r\nAlors cette Raspoutine \u00e7a en Russie c'est quoi Fran\u00e7ois Thirion pour du nerf, h\u00e9 ben c'est la m\u00eame chose que le secret dans nos contr\u00e9es, avoir le secret : avoir la Raspoutine \u00e7a en Russie pour Pascal Vincent, il a parl\u00e9, et il a tenu \u00e0 ce qu'on on m\u00e9decin bien en t\u00eate la liqu\u00e9faction des sols apr\u00e8s le d\u00e9gel, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de grosse bouillie de terre et ses salari\u00e9s potache, une grosse papoter pour Blaise Wersinger la Raspoutine, \u00e7a c'est une grosse traditionnel sib\u00e9rienne pas forc\u00e9ment folichon dans son sujet puisqu'elle symbolise le malheur de la mort de l'enfant \u00e7a arriver voil\u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:50) [71%] :\r\nOn adore \u00e7a, on n'a pas produit la zone, c'est peut-\u00eatre la seule liqu\u00e9fi\u00e9 encore malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:55) [91%] :\r\nEt enfin pour Marc Boivin la Raspoutine, \u00e7a c'est une petite repousse ce qu'on pourrait s'arr\u00eater l\u00e0, non, parce qu'il a voulu pr\u00e9ciser encore que c'\u00e9tait la petite moustache de la danseuse du Bolcho\u00ef qui revient apr\u00e8s l'hiver, donc je r\u00e9p\u00e8te, c'est tout, il est responsable, et \u00e7a fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [86%] :\r\nBon Fran\u00e7ois j'ai droit au vote du public, vous pouvez voir ce qui va vous aider, vous \u00eates perdu un peu chaud perdurer oui je dirais aussi Pascal Pascal Vincent d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:30) [84%] :\r\nEn effet, Pascal Vincent, vous avez dit la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a vous arrivera toujours des fois c'est faux oui en Russie la race Spoutnik \u00e7a d\u00e9signe le d\u00e9gel provoquant une liqu\u00e9faction des sols se transformant vraiment au bout mais heure assez APS les arm\u00e9es de Napol\u00e9on et plus tard celle des Allemands furent quasiment stopp\u00e9 par Raspoutine \u00e7a qui rendait les mouvements de de troupes totalement impossible si vous allez sur Internet, vous pouvez voir des images effectivement assez terrifiante dans la nature s'en m\u00eale, bon voil\u00e0 la Raspoutine \u00e7a savoir \u00e7a c'est joli et puis marcher dans la boue et faire des choses peut-\u00eatre d\u00e9but debout, pourquoi pas, ou ce d\u00e9bat debout comme \u00e0 Woodstock et ailleurs, \u00e7a peut \u00eatre amusant mais je pense pas que allant toujours mais c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est la t\u00eate des jeunes mais encore pas bien chaud en question, c'est le point que vous venez de marquer Fran\u00e7ois Thirion c'est votre 10\u00e8me point. \r\nAvant le jeu suivant : nous allons \u00e9couter St\u00e9phanie blanche ou que vous connaissez peut-\u00eatre chanteuse helv\u00e9tico- belge, elle sera en concert, je vous le signale le 21 en avril prochain, c'est pas si loin au au Royal \u00e0 Tavannes est un endroit bien sympathique et qui bouge beaucoup et nous sommes all\u00e9s jouer l\u00e0- bas quelquefois et puis, le 22 avril au Chat noir \u00e7a c'est \u00e7a Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve bien s\u00fbr pour d\u00e9fendre sur sc\u00e8ne son dernier album, Les Beaux Jours St\u00e9phanie blanche ou la voici qui chante tout au bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:24) [72%] :\r\nIl est entr\u00e9 2 je trouve si je trouve. \r\nLes moi j'ai. \r\nParler d'Internet un patient je trouve si. \r\nLes \u00c9tat et les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:46) [73%] :\r\nL'Euro s'Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:57) [87%] :\r\nSont encore apr\u00e8s, St\u00e9phanie blanche ou voil\u00e0, nous allons \u00e9couter Fran\u00e7ois surveillant Blaise Wersinger avan\u00e7ant son Dicodeurs Dicodeurs solo une fois par semaine, c'est comme \u00e7a, il a choisi de nous interpr\u00e9ter un titre de Manaus, tout le monde a besoin de tout le monde, tout le monde a besoin tout le monde dire \u00e7a comme \u00e7a, simplement alors les r\u00e8gles du jeu sont effectivement comme d'habitude, vous allez chanter combien complet 3, combien de couples comme il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:25) [88%] :\r\nJ'Aschenbroich. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:28) [87%] :\r\nD'accord, et vous devez Fran\u00e7ois, trouver le bon, c'est comme d'habitude et puis alors, il est seul pour la voix, mais il est accompagn\u00e9, toujours et avec un grand plaisir par le doigt\u00e9 le savoir- faire de Olivier bagarre autour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:49) [80%] :\r\nSp\u00e9ciale d\u00e9dicace \u00e0 cet qui comme un ensemble d'assiette de l'e-cigarette Simon r\u00e9pond : bah, qui c\u00e8de les \u00e9muler Cavanna pour les profs, il y a l'\u00e9cole pour les fruits, qu'il y a un bol et comment ferait Veillon, s'il n'y avait pas du choc quand m\u00eame, j'ai beau essayer d'expliquer, de fabriquer des petits tandem qui n'aurait pas lieu d'exister, il est vrai que les effroi et du monde pour les 20 secondes mais Constantin sans fianc\u00e9 comme ostension tous ces gens ont besoin de quelqu'un depuis avait depuis belle S\u00e9bastien depuis que la Terre va bien s'il n'y a plus Marion il n'y a plus de Luidgi plus de bataille Nintendo, personne ne se r\u00e9concilient. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:23) [81%] :\r\nTout le monde a besoin de tout le monde que le monde depuis la vie galopante depuis que la Terre est ronde tout le monde \u00e0 la tout le monde, \u00e9galement, des mandats. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:31) [82%] :\r\nEt puis, comme les hommes et les cavernes, la ville de Paris, la Seine, l'ancien, le nouveau, le mois dernier, pas de bonus, il y a pas d'HLM, le whisky, c'est pour l'Bernard Lebreton, il y a le et si je dis Western et copain me r\u00e9pond John Wayne, je continue, ne pas le fil, trouver le bon choix, le couple, enfin tout \u00e7a n'est pas difficile mais aucune MAAF, donc plus demain plus de steak et plus de boeuf, les \u00e9colos seront rapides, une bombe ce matin abrutis abruti de la politique, surtout si les fanatiques sans d\u00e9conner, l'homme a trop besoin de la plan\u00e8te, sinon plus de loups. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:02) [75%] :\r\nButeur et plus de tout le monde a besoin de tout le monde payait mont\u00e9e depuis le le parc du Canadiens vraiment de tout avant tout le monde depuis que le monde est mort. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:11) [79%] :\r\nDepuis, comme \u00e9tude Plex RTS les couples sans jeunesse il y a des probl\u00e8mes qu'on encaisse et on les r\u00e8gle pas pour, il y a, oui, pour la beaut\u00e9 de Ramadi comment von pourcent avec 100 Comisetti moi j'aime tous les duos, les amiti\u00e9s ou la sinc\u00e9rit\u00e9 a pris le dessus sur l'aspect financier, comme les relations qui unissent les pertes, alors on a besoin de qui, entre les causes je sont chaque seconde naturellement le monde car mon poulailler ce est quand toutes les belles poules pondent ensuite de quoi, on s'en va, Bruno, une, 2 ou 3 qui a envie de quoi apr\u00e8s j'aurais votre parfois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:44) [74%] :\r\nTout le monde a besoin de tout le monde peut \u00e9galement le pays le dans le pays de la t\u00eate de tout le monde a besoin de tout le monde puisque depuis la abondamment sur le Tour de Pays de la Loire \u00e9gale pas et que la Terre, la vente dans le tournant bleu bigrement depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:16) [82%] :\r\nPlus Blaise Wersinger \u00e0 une agilit\u00e9 \u00e0 extraordinaire alors \u00e0 3 couplets souhaiterions invitant ce qui pourrait peut-\u00eatre, \u00e7a va tr\u00e8s vite dans certains couplets il a gliss\u00e9 des choses qui ne peuvent vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:32) [78%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rence locale alors que dans le pass\u00e9 pour tout \u00e0 fait, il y a, il y a, il y a un couplet que la belette c'est puis je sais qu'il y a une chanson, il parle de \u00e7a, ouais je penserai -t-il cette belle 2\u00e8me 2\u00e8me c'est le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:51) [93%] :\r\nJoli joli moment qui nous am\u00e8ne aux infos et avec votre 11\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:55) [88%] :\r\nFran\u00e7ois, il faut bien le dire, les Jeux Dicodeurs rebondissent \u00e9videmment juste apr\u00e8s, toujours dans ce centre nature Birdlife fin donc \u00e0 toute allure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:38) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez leur oui il est midi, premi\u00e8res rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:50) [92%] :\r\nLes rebelles syriens rejettent les accusations russes apr\u00e8s l'attaque chimique et qui a fait 72 morts hier dans un village de la province d'Idlib, Moscou a confirm\u00e9 ce matin qu'elle avait bien \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par des raids de l'aviation syrienne et que ces frappes avait vis\u00e9 un entrep\u00f4t aux mains des rebelles un entrep\u00f4t qui contenaient des substances toxiques, un atelier de fabrication d'armes chimiques, accusation donc rejet\u00e9 par ces rebelles pour le commandant de l'Arm\u00e9e libre syrienne, tout le monde a vu l'avion quand il a nargu\u00e9 les gaz une attaque chimique et qui a donc provoqu\u00e9 une indignation quasi- g\u00e9n\u00e9rale de la communaut\u00e9 internationale, alors que s'ouvre \u00e0 Bruxelles une conf\u00e9rence internationale sur l'avenir de la Syrie conf\u00e9rence ou Didier Burkhalter repr\u00e9sente la Suisse, la Suisse, qui n'oubliera pas le peuple syrien, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles, pr\u00e9cisant la nature des engagements helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:37) [95%] :\r\nC'est un et nous allons promettre et payer parce que la Suisse fait toujours ce qu'elle promet 66 millions de francs pour l'aide humanitaire et l'aide de r\u00e9silience, c'est-\u00e0-dire les \u00e9coles, l'aide \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, etc, l'aide aux communaut\u00e9s locales qui accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s pour que ces r\u00e9fugi\u00e9s puissent trouver place et perspectives dans la r\u00e9gion et nous allons rajouter encore 7 millions et demi pour les actions de promotion de la paix, donc au total 74 millions environ 2 francs alors que durant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, depuis le d\u00e9but de la crise, la Suisse a consacr\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 50 millions de francs par ann\u00e9e, donc plus cette ann\u00e9e que les autres au total depuis le d\u00e9but de cette crise, \u00e7a fait que c'est la plus grande op\u00e9ration humanitaire de tous les temps pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:24) [90%] :\r\nDidier Burkhalter r\u00e9pondait \u00e0 Romain Clivaz djihadisme et criminalit\u00e9 \u00e9conomique internationale avec les affaires Petrobras, c'est de la FIFA, ce sont principalement ses domaines qui ont occup\u00e9 le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le MPC l'ann\u00e9e derni\u00e8re une ann\u00e9e que le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, a qualifi\u00e9 de tr\u00e8s intenses puisque les collaborateurs du MPC, ont fait l'objet d'une r\u00e9organisation, une r\u00e9organisation dict\u00e9e par un nouveau type d'affaire M\u00e9ry la main. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:51) [92%] :\r\nOui des affaires plus grosse avec plus de ramifications qui demande l'implication de davantage de collaborateurs l'affaire par exemple l'affaire Petrobras, ce qui a mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 une trentaine de collaborateurs du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration auparavant, les affaires ne demandait la participation d'un \u00e0 2 procureurs et cette r\u00e9organisation ne s'est pas faite sans perte, de l'aveu du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, elle a conduit \u00e0 de l'ins\u00e9curit\u00e9, il admet que la limite a \u00e9t\u00e9 atteint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:17) [91%] :\r\nMais ce qu'il a \u00e9t\u00e9 efficace alors selon le MPC. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:20) [93%] :\r\nElle en tout cas permis de mener \u00e0 bien certaines affaires complexes comme celle de Petrobras se pr\u00e9senter en exemple ce matin, un cas d'\u00e9cole concernant l'entraide judiciaire qui pourrait toutefois \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e en la rendant plus dynamique, l'id\u00e9e serait de fournir des preuves \u00e0 des autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, sous r\u00e9serve de ne pas les utiliser, devant le tribunal, elles serviraient donc uniquement \u00e0 faire avancer les investigations. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:41) [90%] :\r\nEt Muriel est -ce qu'il y a un autre changement que le MPC voudrait \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:45) [89%] :\r\nOui, et Didier, figurez -vous que le nombre d'infractions li\u00e9es notamment \u00e0 la vignette autorouti\u00e8re a doubl\u00e9 d'un moment \u00e0 l'autre et si vous avez mal quelle votre vignette Didier c'est au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration que vous allez en r\u00e9pondre oui le MPC souhaite \u00e9videmment que ces affaires de masse puissent \u00e0 l'avenir \u00eatre trait\u00e9s par les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:03) [94%] :\r\nOn l'imagine rien la en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci \u00e0 vous, Pascal Crittin, va prendre les r\u00eanes de la RTS, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse il succ\u00e8de donc \u00e0 Gilles Marchand qui remplacera Roger devrait qui \u00e0 la t\u00eate de la SSR a 48 ans, il assume d\u00e9j\u00e0 des responsabilit\u00e9s depuis 15 ans au sein de la RTS ce musicien confirm\u00e9 pianiste et organiste aussi a \u00e9t\u00e9, directeur d'Espace 2 puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la RSR avant de prendre les r\u00eanes du D\u00e9partement des affaires g\u00e9n\u00e9rales de la RTS Pascal Crittin entrera en fonction le 1er mai prochain les autorit\u00e9s tessinoises sont \u00e0 l'origine d'une v\u00e9ritable tension diplomatique entre Rome et Berne apr\u00e8s la d\u00e9cision de fermer 3 postes-fronti\u00e8res l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Rome a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 d'urgence par le minist\u00e8re italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Rome o\u00f9 l'ont rejoint \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:50) [91%] :\r\nLa convocation d'urgence de l'ambassadeur suisse Gian Carlo Kessler par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donne la mesure de l'agacement italien la d\u00e9cision de fermer depuis samedi dernier de 23 heures \u00e0 5 heures du matin, 2 postes fronti\u00e8res pr\u00e8s de Qom et un 3\u00e8me pr\u00e8s du lac Majeur est consid\u00e9r\u00e9 comme totalement injustifi\u00e9 par homme l'initiative voulue par le conseiller d'\u00c9tat l\u00e9guiste Norman Gobbi viserait \u00e0 lutter contre la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, un faux probl\u00e8me, r\u00e9plique Rome qui note que les cambriolages ont baiss\u00e9 dans le PC en 2016 et qui s'insurge contre une autre mesure jug\u00e9e discriminatoire, \u00e0 savoir les contr\u00f4les de casier judiciaire qui s'applique uniquement aux travailleurs transfrontaliers z'italien \u00e0 Rome, l'ambassadeur Kessler assur\u00e9 que la fermeture nocturne des postes-fronti\u00e8res n'\u00e9tait qu'exp\u00e9rimental qu'elle sera bient\u00f4t r\u00e9- examiner, de m\u00eame que les contr\u00f4les de casier judiciaire qui violerait les accords de Schengen sur la libre circulation \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:52) [91%] :\r\nRome, enfin si on va -t-il se qualifier pour une 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse, r\u00e9ponse ce soir -l\u00e0 qui valaisanne affronte le FC Lucerne en demi- finale au stade de Tourbillon sur Lucerne, match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures lors d'une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re, \u00e0 voir en images sur RTS 2, coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 l'autre demi- finale \u00e0 suivre aussi sur RTS deux opposera \u00e0 18 heures 45 Winterthour \u00e0 B\u00e2le. \r\nM\u00e9t\u00e9o du soleil cet apr\u00e8s- midi en plaine, le temps sera plus nuageux en montagne et l'habit s'est lev\u00e9 une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte cet apr\u00e8s- midi, elle va influencer les temp\u00e9ratures pas plus de 11 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 en Valais demain du soleil dans les Alpes et \u00e0 l'ouest du Plateau plus de nuages ailleurs temp\u00e9rature 13 degr\u00e9s en plaine 17 en Valais, la fin de semaine s'annonce ensoleill\u00e9e avec progressivement des temp\u00e9ratures en hausse, il fera ce week- end de 20 \u00e0 22 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:45) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec \u00e9nergie Tiret environnement Point CH et les subventions \u00c9nergie des cantons romands, les Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:03) [84%] :\r\nRetour \u00e0 l'Auberge de l'assaut \u00e0 la sauge, avec les Dicodeurs baisse dans une guerre Pascal Vincent Cailler et Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:17) [88%] :\r\nDirecteur du Centre Nature Birdlife Suisse Fran\u00e7ois Florian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:26) [86%] :\r\nKaya Gunners qui anime, on va dire et qui habitent qui alimente boulimie, \u00e0 partir de demain, d'ailleurs, vous avez un musicien Jos\u00e9 c'est bien ce qu'on mais la magie du spectacle, c'est les notes et les couleurs et c'est demain donc jeudi, vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:41) [87%] :\r\nSix Andr\u00e9 samedi et il est accompagn\u00e9 d'un percussionniste Schawann d'accord, voil\u00e0 le radon non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:48) [86%] :\r\nDonc, pour 100 m\u00e8tres plat t\u00eate et se laisser embarquer musicalement, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:52) [75%] :\r\nSaisie, la \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais l\u00e0 c'est Kaya \u00e0 Cudrefin accuse enfin avec Fran\u00e7ois que rien ou pas grand cas une debout devant le public. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:06) [84%] :\r\nEn bonjour, bonjour, alors qu'est -ce qui rend j'ai essay\u00e9 avec votre aide, de dresser un portrait de vous en toute simplicit\u00e9, pour ce faire, j'aime aider les animaux pour tenter de conna\u00eetre un peu mieux, d'accord, d'accord, alors m\u00eame s'il est vrai que vous \u00eates connu comme le loup blanc s'il vous pla\u00eet, ne soyez pas mieux communiquer, n'essayez pas de nous faire avaler des couleuvres, ou nous faire devenir ch\u00e8vre quant \u00e0 moi, je ne serai pas pour dopage mais je vais quand m\u00eame tenter de vous tirer les vers du nez pr\u00e8s alors c'est partout non c'est parti, pendant, apr\u00e8s c'est pas Fran\u00e7ois en 1\u00e8re question que l'on se pose depuis le d\u00e9but de la semaine : avez -vous une araign\u00e9e dans le plafond, une petite oui parce que c'est vrai que j'\u00e9tant passionn\u00e9 depuis tout petit, par la nature, certains m'ont dit que j'avais une araign\u00e9e dans le plafond, d'accord, c'est joli, l'\u00e9toile dans la t\u00eate, c'est bien quand vous parlez d'un sujet est -ce que vous sortez souvent du c\u00f4t\u00e9 Alan non assez peu, c'est peu, pas un chat ma\u00eetriser le chasser, comment dire, je penche assez structur\u00e9 dans la fa\u00e7on dont je parle d'accord pr\u00e9tentieux Fran\u00e7ois Durpaire, \u00eates -vous au site qu'ils cumulent parfois oui, \u00e7a, c'est bien \u00e7a, dites -moi Fran\u00e7ois de vous parfois mais quelle mouche l'a piqu\u00e9 oui, souvent, \u00e7a vous arrive, oui on \u00e0 qui, c'est parce que le nouveau, j'ai du fret et des Libye : d'accord, je sais que votre collier pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est une paire de jumelles alors question : \u00eates -vous myope comme une taupe ou avez -vous plut\u00f4t l'oeil de lynx ni l'un et l'autre, mais j'ai une bonne vue quand m\u00eame bonne ville donc \u00e7a quand m\u00eame d'accord vous aimez Roger Federer non pas oui, oui, c'est bien, oui, oui, vous arrive -t-il de vous jeter aussi des jumelles 6 personnes s'\u00e9taient avec des jumeaux, vous arrive -t-il de je jeter dans la gueule du loup, non, non, sauf au Dicodeurs, au Dicodeurs, mais \u00e7a va, et c'est plut\u00f4t t\u00eate de lunettes ou m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant. \r\nT\u00eate de Linate t\u00eate de ligne bien aussi, c'est \u00e7a, \u00e7a permet la po\u00e9sie question humeur maintenant, vous \u00eates le du genre gai comme un pinson ou est -ce que vous avez souvent le cafard, d\u00e9passant son paquet quand ils chantent, ils sont furieux en fait c'est \u00e7a, c'est une expression idiote les pieds comme un pinson c'est c'est juste cafard, il a jamais il y a pas \u00e7a non. \r\n\u00e0 une question de Laurence et soudainement gliss\u00e9 \u00e0 mon portrait, apr\u00e8s je vais jamais parce que quand m\u00eame c'est alors \u00eates -vous poilu comme un ours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:29) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:30) [77%] :\r\nJ'ai moi- m\u00eame \u00e0 la campagne, oui on a aux normes et si oui, \u00e7a c'est tout Laurence le une suite et si oui, l'ours est -il mal l\u00e9ch\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:40) [72%] :\r\nC'est parce que c'est \u00e7a, c'est Laurence ou si mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:46) [85%] :\r\nVous pouvez donner autant gauche avant et pendant ce n'pas un ours pas je crois pas non d'accord par l\u00e9cher les tout alors la derni\u00e8re fois que vous avez eu la Chair de poule, c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait un pass\u00e9 dans un voyage au Portugal o\u00f9 il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s froid, d'accord, il a m\u00eame neig\u00e9 au Portugal, donc un accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:05) [99%] :\r\nR\u00e9chauffement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:11) [82%] :\r\nC'est votre caract\u00e8re, c'est plus prendre le taureau par les cornes, ou plut\u00f4t pour mouiller non c'est non, prendre le taureau parisien, les vacances, a encore une question de Laurence d\u00e9cid\u00e9ment en amour, vous \u00eates plut\u00f4t du genre chaud lapin Lanc\u00f4me livre Laurence dans O\u00f9 alors fris\u00e9 comme un mouton. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:32) [71%] :\r\nSecond \u00e7a c'est l'faire la l'amour vache l'alors peut-\u00eatre c'est joli, bien jou\u00e9 et a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:41) [84%] :\r\nQuand vous avez rendez- vous avec quelqu'un ou quelqu'une, \u00e7a vous arrive de poser un lapin non non je \u00e0 lire fois un li\u00e8vre, c'est bon, le plus gros qu'un lapin c'est plus gros \u00e7a, \u00e7a va plus vite aussi, avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le dindon de la farce, oui, oui, c'est bon aussi, vous avez os\u00e9 en parler, je n'ai pas d'exemple d'accord pr\u00e9cis mais d'accord est -ce que vous \u00eates et la force du dindon aussi \u00e7a, c'est dit, on travaille avec des politiciens, parfois on est heure de la fin, on vous regarde bizarre sur certains trucs, parce qu'il faudrait du temps de vous, c'est l'homme qui tombe \u00e0 pic pic. \r\nRevenons \u00e0 nos moutons, vous \u00eates loin d'avoir un caract\u00e8re de cochon, vous avez du chien, malin comme un singe, rus\u00e9 comme un renard Fran\u00e7ois Turgeon bienvenue au Dicodeurs, merci. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:48) [78%] :\r\nEst -ce que le j'ai le retour ou n'a qu'une h\u00e2te c'est moi encore dans l'histoire, c'est que ce soit, afin de ne plus rien entendre de vouloir toujours samedi de l'ancienne que lors du prochain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:21) [81%] :\r\nEt. \r\nOu est -ce le bout de 5 ans, qui sont -ils donc donc vous tient. \r\nSans chercher de la hauteur, loin du venue. \r\nCar de nos Nauser l'\u00e9t\u00e9 n'est pas des gens et, moi, non, pour moi et j'entends moi. \r\nIl y a guerre parce que vraiment, tout va bien. \r\nMais o\u00f9 sont cach\u00e9s les scandales du. \r\nTu me parle d'une autre plus. \r\nUne jeunesse qui se soul\u00e8ve pas quelque je n'est pas connu et c'est gens et moi quand \u00e7a c'est les j'entends et moi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:51) [83%] :\r\nVraiment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:52) [90%] :\r\nLa guerre Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:56) [87%] :\r\nBisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:04) [82%] :\r\nAlors non, je n'ai pas particip\u00e9 \u00e0 cette interview, mais ces questionnements en revanche en vous \u00e9coutant, dire qu'effectivement si on pas toujours non et la pas cette quand on est passionn\u00e9, comme vous l'vous dites parfois nous regardent de travers, j'ai entendu quelqu'un parler, vous mais qui \u00e9tait tr\u00e8s positif en disant il est pas ornithologue, il en eut aux pattes oui on c'est si on vient vraiment obsessionnel, c'est quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:27) [83%] :\r\nNon mais c'est pas une obsession non cet acc\u00e8s plus moi j'essaye de de Maistre je ne encore une fois les oiseaux dans un tout, et puis le doute, c'est cette nature question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:36) [84%] :\r\nMais je r\u00e9p\u00e8te, c'\u00e9tait positif, on \u00e9tait pas tr\u00e8s Poli, pas a tellement voil\u00e0 il y a pas de limite allemands voil\u00e0 connaissiez, vous savez tout, on va se promener dans un jardin, \u00e7a va vous plaire \u00e7a peut-\u00eatre Fran\u00e7ois Fillon ayant un jardin qui s'appelle le jardin d'nous qu'en Angleterre, il a une particularit\u00e9 sur les Dicodeurs, vous en parlez plus Wersinger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:55) [80%] :\r\nLe jardin d'un week- l'Angleterre a pour particularit\u00e9 de n'\u00eatre peupl\u00e9e que de v\u00e9g\u00e9taux factice, en effet, les plantes que vous y trouverez si un jour vous vous y rendez sont toutes soit en plastique, soit en Syrie re\u00e7oit en tissu je pas dire que c'est moche, \u00e7a nous aiderait \u00e0 me dire que \u00e7a s'entretient tr\u00e8s facilement LNA Truckenbrod travaille au jardin, donc tout voil\u00e0 4 ans n'facile de travailler au jardin notre a besoin d'utiliser la moindre goutte donc on arroser les plantes grasses et s'\u00e9cologique \u00e7a co\u00fbte moins forte quelqu'un nom jardin botanique tirer parti Mali la Rio qui s'\u00e9tait et et c'est pratique avec des employ\u00e9es correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:44) [97%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0 merci \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:54) [86%] :\r\nAutre visite dans le jardin d'un Louis avec vous, Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:59) [90%] :\r\nOui, le jardin dans Louis XV en Angleterre d'un jardin qui est ferm\u00e9 le samedi et le dimanche, on ne peut en effet le visiter que dans, le week- dans la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:16) [83%] :\r\n\u00e7a fait peur, \u00e7a fait souci oui sur les gens, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui, non, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:23) [84%] :\r\nLes ovules, non, je voulais juste nous hier apr\u00e8s- midi, en fait, on a \u00e9t\u00e9 visiter le Centre Nature Birdlife de la sauge donc tous ensemble les Dicodeurs donc on a pris 4 4. \r\nC'est Laurence qui a voulu conduire au lieu d'accord mais tu mais surtout pas de GPS, sa derni\u00e8re fois on ne peut aller \u00e0 Londres, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 Lourdes, elle nous a dit : pas de probl\u00e8me, je suivrai une mouette, on finira bien par arriver au bord d'un lac, Pascal, il nous a dit qu'il avait rep\u00e9r\u00e9 en fait des places de parc situ\u00e9 en hauteur dans la r\u00e9serve naturelle qu'on lui a fait remarquer que c'\u00e9tait des plateformes d'observation de la faune Kaya, il a dit : il faut vraiment faire gaffe on parque les \u00e9colos, \u00e7a rigole pas la derni\u00e8re fois que j'\u00e9tais au Papiliorama j'ai retrouv\u00e9 3 papillons sur mon pare-brise. \r\nEn arriver devant la r\u00e9serve donc Laurent 7, s'est mise \u00e0 klaxonner elle arr\u00eatait pas klaxonner, \u00e7a faisait un bruit pas possible Blaise il s'\u00e9nerv\u00e9, il a dit \u00e0 tout ce potin j'arrive pas \u00e0 me concentrer sur ma ni d'Endo, donc moi j'ai d\u00fb sortir pour voir et, en fait, j'ai constat\u00e9 que c'\u00e9tait pas du tout un bruit de claque son mais celui d'un canard coinc\u00e9 sous la roue avant droite. \r\nDonc on a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre \u00e0 pied, en fait, alors Laurence elle a dit d'accord mais je prends le GPS, sinon je retrouverais pas l'endroit parquet Kaya il est il est Kaya : il y a dix de laisser ses bijoux dans la voiture, on sait jamais, parmi tous les oiseaux du parc, il y a peut-\u00eatre une, donc moi j'ai dit on prend canard coinc\u00e9 sous la roue en balance au lac comme \u00e7a les gens ils penseront qu'il a \u00e9t\u00e9 shoot\u00e9e par un p\u00e9dalo qu'on a, on a commenc\u00e9 \u00e0 suivent le sentier Pascal il n'arr\u00eatait pas de ronchonner, alors lui il s'en foutait, mais compl\u00e8tement des oiseaux, il \u00e9tait venu pour voir les vaches \u00e9cossaises qu'on lui a demand\u00e9 pourquoi elle a dit qu'il voulait boire du Belize bio \u00e0 m\u00eame la b\u00eate Blaise, il a demand\u00e9 s'il aurait le droit de go\u00fbter, on lui a dit quand il aurait 18 ans. \r\nOn nous a dit qu'il les avait d\u00e9j\u00e0 eu la alors l\u00e0 il y a une mouette qui passait qui a entendu \u00e7a qu'a commenc\u00e9 \u00e0 rire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:26) [88%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:27) [85%] :\r\nLaurence El-Hadi suivons cette Mouette, elle a couru se jeter dans le lac, moi j'ai dit attends prend le canard je lui lance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:33) [82%] :\r\nC'est \u00e0 la figure, Blaise, il a cri\u00e9 : maman, reviens c'est trop froid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:39) [87%] :\r\nPascal, il a dit Kaya avec des poils faits humaniser compte le froid alors va la chercher pendant que moi je ram\u00e8ne une vache \u00e9cossaise dans les frappes \u00e9taient du Polisario, voil\u00e0 qui moi pendant tout ce temps, moi j'ai pris des photos, vous pouvez voir sur notre page des Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:53) [73%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:00) [82%] :\r\nC'est un autre centre nature qui vous est jamais \u00e7a s\u00fbrement Fran\u00e7ois turban parvenir au jardin dans l'eau et qui, en Angleterre, \u00e9coutez ce qu'en dit Kaya Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:10) [85%] :\r\nAlors, on conna\u00eet bien le jardin d'Eden o\u00f9 on peut se promener \u00e0 poil recouvert juste une feuille de vigne et passer son temps \u00e0 bouffer des paum\u00e9s, c'est le serpent qui ne demandent que \u00e7a, rien \u00e0 voir, rien \u00e0 voir, mais vraiment rien \u00e0 voir avec le garde dans, le week- Allaoui England o\u00f9 on peut se promener \u00e0 poil, aussi, si on veut, mais il n'est pas conseill\u00e9 de go\u00fbter au fruit d\u00e9fendu ou plut\u00f4t plantes d\u00e9fendu car la centaine de plantes plant\u00e9 dans l'garden ont le pouvoir, pour certaines, de stimuler ce qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant si vous ressentez le besoin d'une stimulation particuli\u00e8re mais pour la plupart des autres plantes, elles ont la facult\u00e9 d'intoxiquer, voire de il y a des \u00e9tudes, c'est pour \u00e7a que l'endroit est surveill\u00e9 jour et nuit par des cam\u00e9ras avec les plantes les plus mortels sont sous cage des pancartes avertissent \u00e0 chaque instant le visiteur de la dangerosit\u00e9 des plans de Style 10 places Kentucky vieux \u00e9viter une t\u00eate de mort sur une croix de ce genre, ceci est poison, mais c'est toujours la m\u00eame chose, hein, on vous dit que c'est interdit de toucher, on vous avertit que c'est du poison elle ce truc, on en d\u00e9bat, c'est de ramener un peu \u00e0 la maison, je vois on dit tu vas pas b\u00e2tir battu fait apr\u00e8s ce que vous en faites, \u00e7a ne nous regarde pas, \u00e0 savoir aussi qu'on ne vient pas \u00e0 Louis que pour le poison Gardanne positionne Gardanne mais aussi pour le ch\u00e2teau dans le nid qui a servi de d\u00e9cor \u00e0 l'\u00e9cole de Poudlard dans Harry Potter comme quand on apprend des choses aussi au Dicodeurs, petite infusion de menthe du jardin d'Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:37) [78%] :\r\nMais pourquoi enfin, mais elle n'est pas mauvaise : la mont\u00e9e de la bombe, la menthe religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:49) [94%] :\r\nCette visite particuli\u00e8re avec vous passe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:52) [90%] :\r\nCalvin plaisir vous connaissez s\u00fbrement le syst\u00e8me de de jardin o\u00f9 on peut aller sur la base de la confiance cueillir soi -m\u00eame ses fraises ou ces fleurs compagnie ensuite en d\u00e9posant l'argent dans un petit panier pos\u00e9s sur la table, \u00e7a vous connaissez h\u00e9 bien avec le jardin dans, le week- en Angleterre, c'est presque la m\u00eame chose presque sauf qu'on y vient en famille ou pas durant le week- end ou la semaine en fait, on y vient quand on, quand on veut qu'est -ce qu'on a diff\u00e9rents vieille creuser un puits de p\u00e9trole sont 8 p\u00e9trole oui car ce vaste jardin grand terrain vague en fait est est pos\u00e9 sur le sol gisements de p\u00e9trole du pays trop petit pour \u00eatre exploit\u00e9 de mani\u00e8re officielle est suffisamment important pour faire le bonheur des British British car il faut \u00eatre anglais de passeport pour avoir le droit d'y aller et quand on y creuse un petit peu au hasard comme \u00e7a, le temps de creuser, limit\u00e9 \u00e0 une heure 30 et on a de la chance, on n'a pas, si on en a r\u00e9colt\u00e9 le non si on en a de la chance, oui, si on a de la chance, on r\u00e9colte le maximum de ce qui sort du gisement tant de r\u00e9colte, limit\u00e9e \u00e0 50 minutes par personne, ensuite on p\u00e8se et on paye ce que l'on prend en d\u00e9posant l'argent dans un coffre pos\u00e9e sous une table toujours la confiance et si on part, mais qu'on ne veut pas emmener son p\u00e9trole alors on laisse les jerricanes remplis sur place et on se sert \u00e0 hauteur d'argent dans le coffre-fort, l\u00e0 encore on fait confiance, la confiance est vraiment le ma\u00eetre mot de cette exp\u00e9rience pilote exp\u00e9rience-pilote qui, lanc\u00e9e depuis mai 2015, \u00e7a se passe bien, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 plus de 16 morts et 843 tentatives de braquages sur le paisible jardin dans le qu'en Angleterre, avouez, c'est r\u00e9jouissant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:41) [87%] :\r\nBon, alors, le jardin d'un Lo\u00efc en Angleterre, c'est pas exactement o\u00f9 il est en tout cas, il existe, il a une particularit\u00e9 : Fran\u00e7ois Thirion pour Blaise dans une guerre, c'est un tr\u00e8s beau jardin mais tous les v\u00e9g\u00e9taux sont factices, donc en plastique en Syrie, Iran et en tissu Marc Boivin nous parle d'un jardin ferm\u00e9 le week- end, emmen\u00e9 Week pour erreur ce jardin compte des plantes tr\u00e8s stimulante tr\u00e8s toxique et m\u00eame mortel et pour Pascal Vincent c'est un jardin \u00e0 disposition de celles et ceux qui veulent creuser et trouver leurs propres gisements de p\u00e9trole voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:19) [90%] :\r\nCar il y a du p\u00e9trole, c'est un lieu p\u00e9trolier formidables pas profond formidables pas facile avec les Britanniques, on peut s'attendre un peu \u00e0 tout, avec les Dicodeurs je je vais opter pour le le Jardin des plantes toxiques oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:42) [85%] :\r\nParfaitement le jardin down oui dans le Northumberland enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la fleur toxiques ou narcotiques on est trouv\u00e9 une centaine de plantes qui ont le pouvoir de stimuler, on est d'accord, ce qui d'intoxiquer ou de tuer certaines de ces plantes sont sous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:02) [81%] :\r\nCage, il l'a dit et ce jardin s\u00e9curis\u00e9 et sous surveillance permanente d\u00e9sormais 24 heures sur 24 Pascal incessamment \u00e7a parle pas les jardins du le jardin pardon des poisons dans, le week- se visite de mars \u00e0 octobre, on trouve dans ces jardins, ce qu'on trouvait un peu dans Les c\u00e9l\u00e8bre jardin l\u00e9gendaire des M\u00e9dicis o\u00f9 il pr\u00e9parait la mort atroce de leurs ennemis s'effrayant dans cette dramatique enfin, soit vous connaissez vous samedi \u00e0 quelque chose, non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:29) [90%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a c'est c'est justement un ch\u00e2teau il y a un tr\u00e8s grand jardin, il y a plein d'autres choses hein et il y a un endroit r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:35) [69%] :\r\nEt un autre bonne maman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:36) [84%] :\r\nAu poison Marc Boivin, joli, voil\u00e0, \u00e7a se visite, il y a pas que ces plantes toxiques, mais celles -ci sont bien surveill\u00e9es gard\u00e9es, parce que c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre dangereux, voil\u00e0 ce qui vous concerne, \u00e7a vous rapporte 1 point votre 12\u00e8me. \r\nLe Centre Nature Birdlife de la sauge, o\u00f9 nous nous trouvons, nous sommes dans l'Auberge de la sauge et vraiment, assure Fran\u00e7ois Florian et \u00e0 500 m\u00e8tres carr\u00e9s possible enfin peut s'y promener, on peut le parcourir on peut parcourir tout seul, personne ne s'est jamais perdu non tr\u00e8s bien balis\u00e9, ou alors on l'a dit avec un guide, parce que c'est \u00e7a pas c'est c'est possible de venir ici, entre 9 heures et 18 heures, sauf le lundi, sauf le lundi, effectivement, alors qu'est -ce que c'est dans la nature, c'est dehors et puis il y a \u00e9galement des aquariums terrarium. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:26) [85%] :\r\nExactement et a quelques animaux vivants et une Exposition sur le vol des oiseaux et des chauves-souris oui en ce moment c'est c'est des expositions temporaires, d'abord tr\u00e8s tr\u00e8s clairement OK et \u00e0 des fois aussi, vous faites des films, on fait aussi des films, c'est toujours le m\u00eame, je crois qu'on m'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:43) [84%] :\r\n\u00e7a qui cherche oui y a des petits films pour expliquer ce chose tout \u00e0 fait, notamment sur le site 3 W point Birdlife point C H on va rester dans ce monde, j'imagine, enfin, c'est \u00e0 vous, nous le dire, ces moment de votre d\u00e9fi Fran\u00e7ois Thirion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:56) [89%] :\r\nJ'ai l'infini \u00e0 ma porte, je le vois, je le sens, je le touche, je m'en nourris et je sais que je ne pourrais jamais l'\u00e9puiser et je comprends mon irr\u00e9pressible r\u00e9volte lorsque je vois supprimer la nature, on me tue mon infinie qui a \u00e9crit cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:13) [82%] :\r\nC'est inscrit \u00e7a c'est un corbeau parce qu'il a oubli\u00e9 de signer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:18) [87%] :\r\nIl cherche pas, il faut le savoir, c'\u00e9tait dans la documentation qu'on a re\u00e7u mais si vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:23) [78%] :\r\n\u00e7a sous les yeux, mais je vais essayer de trouver des autres Albert est mort il y a Arthus-Bertrand PACA Nicolas Hulot, vous Nicolas Hulot c'est bien Nicolas Hulot c'est le 15 septembre ce des sous- marins qui servait tourner enfin Nicolas Hulot \u00e7a hublot, Nicolas Hulot avait confondu c'est pas vont avoir, c'est pas vrai, donc c'est quelqu'un qui est assez ou d'envoyer, c'est pas moins, mais c'est, c'est une phrase qui ne qui touch\u00e9 qui fait votre donc est -ce que c'est qu'un vous connaissez encore non, donc vous connaissez que j'ai connu que vous avez connu qu'est -ce que c'est quelqu'un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, oui, oui, j'ai Maureen Ayrton Senna de Suisse, alors d'accord, mais Suisse ou ayant v\u00e9cu en Suisse Suisse suisse de Neuch\u00e2tel, par exemple, non, non, Gen\u00e8ve est que son nom commence par un \u00e9l\u00e8ve que \u00e7a signifie : \u00e7a commence par la vrai par un \u00e9l\u00e8ve avant lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:21) [76%] :\r\nNon, non, elle, \u00e7a serait par des renards par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:25) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon l'avait dans la t\u00eate comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:33) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le le philosophe et Mali\u00e9 qui a \u00e9crit sur la nature et qui \u00e9tait aussi un un mod\u00e8le pour beaucoup de personnes qui se s'identifier \u00e0 lui, et qui ont qui ont oeuvr\u00e9 ensuite par la suite pour essayer de prolonger son oeuvre pour essayer de, en s'engager en faveur de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:50) [93%] :\r\nJ'ai l'infini \u00e0 ma port\u00e9e, vous pouvez le r\u00e9p\u00e9ter en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:53) [86%] :\r\nJ'ai fini ma porte, je le vois, je le sens, je le touche, je m'en nourris et je sais que je ne pourrais jamais l'\u00e9puiser et je comprends mon irr\u00e9pressible r\u00e9volte lorsque je vois supprimer la nature, on me tue mon infinie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:07) [87%] :\r\nOn entend tout de la graine, on applaudit votre 13\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:15) [90%] :\r\nOn se quitte en sachant pertinemment qu'on va se retrouver demain bien s\u00fbr, toujours \u00e0 l'auberge de la sauge centre- nature Birdlife entre Cudrefin et il ne s'entre Neuch\u00e2tel et Berne et bien ce canal de la Broye de Fribourg et le lac de Neuch\u00e2tel, c'est la Suisse mesdames et messieurs, suite de journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:32) [86%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand de 50 ans et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:38) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez -leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:42) [86%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il y a bel et bien, midi et demi, Voici, voil\u00e0 le journal de Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:46) [99%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "directeur romand d'ASPO Birdlife Suisse, Ornitologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "Humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589802", "internalArchiveId": "AA1704590003", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 Demi-finale : FC Sion - FC Lucerne", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 12600, "genres": ["Football en direct"], "backgrounds": ["Sion, stade de Tourbillon : Le FC SION bat le FC Lucerne 0 \u00e0 0 apr\u00e8s prolongations et 6 \u00e0 5 aux tirs au but et se qualifie pour sa 14e finale."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-07T16:59:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580901", "durationSec": 10617, "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 Demi-finale : FC Sion - FC Lucerne ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693266", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071228", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580740", "internalArchiveId": "AA1702580901", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 Demi-finale : FC Sion - FC Lucerne ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 10617, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522489.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Coupe Suisse, FC Sion - FC Lucerne, 1/2 finale", "Coupe de Suisse, 1/2:  Sion \u2013 Lucerne 6-5 tb (0-0) interview de Peter Zeidler", "Coupe de Suisse, 1/2:  Sion \u2013 Lucerne 6-5 tb (0-0) interview de Christian Constantin", "Coupe de Suisse, 1/2:  Sion \u2013 Lucerne 6-5 tb (0-0) Mitryushkin envoie le FC Sion en finale!", "Coupe de Suisse, 1/2:  Sion \u2013 Lucerne 0-0, 65e Juric (transversale)", "Coupe de Suisse, 1/2:  Sion \u2013 Lucerne 0-0, 98e Akolo (transversale)"], "alternativeSummary": ["Coupe Suisse\nFC Sion - FC Lucerne\n1/2 finale", "1re mi-temps\nEn direct de Sion", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse"], "variantIds": ["ece-8440381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T22:22:11Z", "webPublicationDate": "2017-04-05T21:54:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589897", "durationSec": 149, "title": "ENTO 050417 WINTERTHUR BALE", "excerpt": "Le FC B\u00e2le a battu le FC Winterthur en demi-finale de la Coupe de Suisse de football 2016 - 2017 sur le score de 3 buts \u00e0 1. En finale le FC B\u00e2le rencontre le FC Sion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC WINTERTHUR", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1590222"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590001", "durationSec": 313, "title": "FOOT 050417 ITW SION", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin et du capitaine du FC Sion Reto Ziegler apr\u00e8s la qualification du FC Sion pour leur 14e finale de Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590003", "durationSec": 12600, "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 Demi-finale : FC Sion - FC Lucerne", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590416", "summary": "Itw du footballeur du FC Sion Freddy Mveng.", "id": "1590216"}, {"internalArchiveId": "AA1704590422", "summary": "Supporters jetant des ballons sur la pelouse \u00e0 l'heure du match. \nBut sur penalty de Matias Delgado.\nBut de Manuel Akanji apr\u00e8s un cafouillage.\nBut de Alexander Fransson \u00e0 la toute derni\u00e8re seconde (90e+4)", "id": "1590222", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"], "visualPersons": ["AKANJI, MANUEL"], "visualCorporations": ["FC WINTERTHUR", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590423", "summary": "Itw Peter Zeidler, entra\u00eeneur du FC Sion apr\u00e8s la qualification du FC Sion en finale de la Coupe de Suisse de football.", "id": "1590223", "visualPersons": ["ZEIDLER, PETER"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030085", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588122", "internalArchiveId": "AA1703588323", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 1776, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8521257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8521274.image", "backgrounds": ["Laurent Dufour, journaliste, jouant le ma\u00eetre d'\u00e9cole."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "VD: le guet de la cath\u00e9drale de Lausanne annonce encore les heures", "VD: l'\u00e9cole est un des enjeux principaux des \u00e9lections cantonales", "Le rendez-vous sant\u00e9: la scl\u00e9rose en plaque touche une personne sur 800 en Suisse", "Syrie: les accusations fusent apr\u00e8s le bombardement au gaz sur une zone rebelle", "France: tous les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se sont r\u00e9unis pour d\u00e9battre", "Football: le FC Sion affrontera Lucerne en demi-finale de la Coupe de Suisse", "France / Election pr\u00e9sidentielle: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "Ringier / B\u00e9n\u00e9fice: la r\u00e9action de Michael Ringier, Pr\u00e9sident de Ringier", "VS / Elections: l'heure est \u00e0 la sanction pour Nicolas Voide", "Syrie / Aide suisse: l\u2019interview de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "FR: l'ancienne maison d'un garde-barri\u00e8re est transform\u00e9e en chambre d\u2019h\u00f4tes"], "alternativeSummary": ["Cette tradition est vieille de 612 ans.", "Cette institution plusieurs fois r\u00e9form\u00e9e h\u00e9ritera d'un nouveau responsable \u00e0 sa t\u00eate.", "La Prof. Caroline Pot, neurologue-immunologue au CHUV, donne des pr\u00e9cisions sur cette maladie.", "La Russie a confirm\u00e9 que l'aviation syrienne a bien men\u00e9 une frappe.", "Les deux favoris se sont interpell\u00e9s avec la rengaine habituelle.", "Historiquement, c'est \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition que les S\u00e9dunois ont le plus souvent tr\u00e9buch\u00e9.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien avait pris le parti d'Oskar Freysinger et de l'UDC.", "Jadis, un employ\u00e9 des chemins de fer y habitait et baissait les barri\u00e8res au passage des trains."], "variantIds": ["ece-8440403", "ece-8406440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-21T12:35:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030560\r\nDate de transcription : 11-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [89%] : \r\n20 personnes oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:09) [96%] : \r\nAh d'accord sur l'aspect sp\u00e9cifiquement cholest\u00e9rol par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:10) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:27) [90%] : \r\nOui, oui oui oui oui j'ai mal compris, j'ai cru que l'ensemble de de votre groupe, aid\u00e9 de 2 autres \u00e9taient sur \u00e7a en particulier mais non, \u00e7a, c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:36) [77%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:41) [90%] : \r\nEt qui est alors qu'un peu magique qui est derri\u00e8re le le prix lui- m\u00eame la la fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:42) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:49) [72%] : \r\nOui Belgique qui a import\u00e9 leur rappeler capsules de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:57) [71%] : \r\nD'accord, mais avec un CD identique ici les d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:51) [95%] : \r\nTout \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 5 avril un d\u00e9bat de 4 heures avec 11 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est un exercice sans pr\u00e9c\u00e9dent que les Fran\u00e7ais ont suivi hier soir des petits candidats \u00e0 l'offensive des favoris, plut\u00f4t en retrait et une certaine confusion Michel Beuret dissipera pour nous le gazage de civils hier en Syrie suscite indignation et contradictions, les rebelles accusent le gouvernement Damas nie toute responsabilit\u00e9 et une nouvelle th\u00e8se est avanc\u00e9e par son alli\u00e9 russe Moscou \u00e9voque un bombardement du r\u00e9gime qui aurait touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t chimique tenue par les rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:00) [90%] : \r\nIl avait pari\u00e9 sur une r\u00e9\u00e9lection d'Oskar Freysinger au Conseil d'\u00c9tat valaisan Nicolas Voide en paie le prix, hier soir, son parti, le PDC a exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:26) [92%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale au coeur du Moyen-Age nous conduira tout en haut de la cath\u00e9drale de Lausanne \u00e0 la rencontre de son gain, c'est lui qui, chaque nuit depuis 6 si\u00e8cles, scande le passage des heures et notre rendez- vous sant\u00e9 re\u00e7oit le Docteur Caroline Pot nous \u00e9voquerons une maladie encore myst\u00e9rieuse, la scl\u00e9rose en plaques, un nouveau cas est diagnostiqu\u00e9 chaque jour en Suisse, nous verrons notamment que le r\u00f4le du cholest\u00e9rol int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:49) [93%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait refus\u00e9 de d\u00e9battre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec Fran\u00e7ois Mitterrand s'\u00e9tait en 1965 hier soir, ils \u00e9taient 11 sur un m\u00eame plateau, c'est la 1\u00e8re fois que tous les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise sont ainsi r\u00e9unies, nous verrons dans un instant, quels enseignements tirer de cet exercice d\u00e9mocratique d'abord morceaux choisis de cette soir\u00e9e, rassembl\u00e9s par Marie- Am\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:08) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, 15 jours apr\u00e8s un 1er d\u00e9bat 5 et une pol\u00e9mique sur la parole donn\u00e9e aux partis minoritaires, les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9taient tous r\u00e9unis, hier, sur le m\u00eame plateau, pouvoir d'achat Europe emploie terrorisme autant d'occasions pour les 2 favoris de s'interpeller avec la rengaine habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:22) [89%] : \r\nComme la nouveaut\u00e9 quand on ressort des vieille baderne mais pas \u00e0 50 ans, vous recevrez Madame Le Pen vous le dire mais les mensonges qu'on entend depuis 40 ans et qu'on attendait, dans la bouche de votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:30) [90%] : \r\nAutre th\u00e8me sous- jacent est r\u00e9current dans le d\u00e9bat la question de l'identit\u00e9 et de la religion, qui a valu un coup de son candidat du Mouvement France insoumise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:04:42) [83%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, non pas de religion, fichez-nous la paix avec un religion pas oblig\u00e9 de saisir vous foucades vous trouveriez mani\u00e8re de nous imposer \u00e0 hier de vives qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:04:53) [95%] : \r\nPar ailleurs, avec 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence actuellement vis\u00e9s par des affaires, le sujet de la moralisation de la politique, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des invectives sans ambigu\u00eft\u00e9 du pr\u00e9tendant anticapitaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:20) [86%] : \r\nEn plus, c'est des bonnes \u00e2mes qui est qui, qui nous explique qu'il faut la rigueur qu'il faut l'aust\u00e9rit\u00e9 et eux- m\u00eames, il pique dans les caisses publiques, donc il y a un probl\u00e8me voudrait Le Pen para\u00eet on pique dans les caisses publiques, alors l\u00e0 c'est pas, c'est pas ici, c'est l'Europe en Europe pour quelqu'un qui est antieurop\u00e9en \u00e7a se \u00e7a je ne pas de piquer des de l'argent de l'Europe et le pire c'est qu'en plus le FN, qui se dit anti- syst\u00e8me ne s'emmerde pas du tout se prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux lois du syst\u00e8me cantonaux avait convoqu\u00e9 par la police nous voyez par exemple, on n'a pas d'unit\u00e9 ouvri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 : on y va, vous avez une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:35) [92%] : \r\nEn tout, 17 minutes chacun pour convaincre et pr\u00e8s de 4 heures de d\u00e9bat, la pr\u00e9sence des petits candidats en tout cas les aspirants des plus gros partis \u00e0 recentrer leur discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:05:35) [74%] : \r\nR..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:35 > 0:05:41) [97%] : \r\nMichel Beuret, vous avez suivi ce d\u00e9bat hier soir et ce qu'il a au moins permis de clarifier les choses pour les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:43 > 0:06:25) [91%] : \r\nPas vraiment marre, on a dit, un d\u00e9bat \u00e0 11 mais est-ce encore en d\u00e9bat, on touche un peu aux limites de l'exercice 15 \u00e0 17 minutes de temps de parole par candidat, 4 heures de d\u00e9bat et dans l'ar\u00e8ne, les 6 nouveaux visages ont donn\u00e9 hier soir le spectacle qu'on attendait 6 petits candidats parfois pittoresque par comportement de caf\u00e9 de commerce, il faut le dire tout ce complotiste, ils ont ajout\u00e9 passablement de noirceur \u00e0 cette campagne s'il en avait besoin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les 5 favoris ont paru presque terne et un peu avant une heure du matin, on ne savait plus bien, qui avait dit quoi donc \u00e0 chacun de conclure si cela sert ou non le d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:25 > 0:06:29) [96%] : \r\nJustement, Michel parmi les 5 favoris qui a su tirer son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:31 > 0:07:03) [89%] : \r\nAh bah clairement Jean-Luc M\u00e9lenchon souverain dans la posture sur de de son verbe, de sa r\u00e9partie a sugg\u00e9r\u00e9 cette sorte de chaos \u00e0 l'oppos\u00e9, Marine Le Pen a sembl\u00e9 plus fragiles, paradoxalement, paradoxalement presque d\u00e9bord\u00e9 par la surench\u00e8re d\u00e9magogique, Fran\u00e7ois Fillon et Emmanuel Macron, eux, ont ont ont jou\u00e9 la prudence et limiter la casse, un peu comme au 1er d\u00e9bat enfin, Beno\u00eet Hamon, \u00e0 moins que Janet pu exposer ses id\u00e9es bien trop complexe pour ce type d'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:04) [98%] : \r\nMerci beaucoup Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:05 > 0:07:22) [95%] : \r\nEn Syrie, 24 heures apr\u00e8s le bombardement au gaz sur une zone rebelle les accusations fusent de part et d'autre, ce matin, la Russie, alli\u00e9e de Bachar Al Assad, confirme que l'aviation syrienne a bien men\u00e9 une frappe mais \u00e0 l'aide de moyens conventionnels touchant un d\u00e9p\u00f4t d'armes chimiques, aux mains des insurg\u00e9s Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:23 > 0:07:36) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il reste de l'h\u00f4pital dans lequel s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 dans l'urgence, de nombreux bless\u00e9s et des familles en d\u00e9tresse des enfants saisi de convulsions, apr\u00e8s l'attaque chimique dont ils ont fait l'objet, ils esp\u00e9raient trouver ici soit h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:51) [87%] : \r\nAussi, c'est le seul h\u00f4pital il \u00e9tait pris pour cibles par des avions de combat qui ont commis un massacre chimique affreux, les avions ont men\u00e9 plus de 15 Rada\u00ef rien sur ce centre m\u00e9dical et l'ont compl\u00e8tement d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:23) [93%] : \r\nD'embl\u00e9e, l'opposition syrienne, a accus\u00e9 le r\u00e9gime de Damas d'\u00eatre l'auteur de cette double attaque une version aussit\u00f4t d\u00e9mentie par l'arm\u00e9e syrienne, qui dit avoir frapp\u00e9 un entrep\u00f4t rebelle contenant des substances toxiques et qui se seraient diss\u00e9min\u00e9s dans l'atmosph\u00e8re, aujourd'hui, de nombreuses victimes sont toujours entre vie et mort, l'image de cette nouvelle \u00e9tape dans la barbarie s'est invit\u00e9 en pleine conf\u00e9rence sur la Syrie \u00e0 Bruxelles et \u00e0 pousser les \u00c9tats-Unis, la France et la Grande-Bretagne \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:23 > 0:08:36) [91%] : \r\nC'est ce qui a toutes les preuves que j'ai vu sugg\u00e8re que le r\u00e9gime d'Assad a utilis\u00e9 des armes ill\u00e9gales de fa\u00e7on barbare contre son propre peuple en toute connaissance de cause on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:09:03) [93%] : \r\nHussein Yesterday les images que nous avons vu, hier, de Syrie, nous rappelle \u00e0 tous la responsabilit\u00e9 de nous unir avec s\u00e9rieux et conviction, la communaut\u00e9 internationale, les acteurs r\u00e9gionaux mais aussi les diff\u00e9rentes factions syriennes afin de parvenir \u00e0 la paye, on a \u00e9t\u00e9 les \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni, propose au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU un projet de r\u00e9solution condamnant le raid imput\u00e9 au r\u00e9gime Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:26) [94%] : \r\nEt cette attaque chimique a notamment \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter est \u00e0 Bruxelles aujourd'hui pour une r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie et au moyen de reconstruire le pays, la Suisse d\u00e9bloquera plus de 73 millions de francs d'aide cette ann\u00e9e, notamment pour les pays voisins de la Syrie, qui accueille plus de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, je vous propose d'\u00e9couter Didier Burkhalter, il r\u00e9pond \u00e0 Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:26 > 0:09:53) [94%] : \r\nDoit aussi faire plus en mati\u00e8re humanitaire plus comme je l'appelle, c'est-\u00e0-dire non seulement l'aide d'urgence mais la reconstruction vers plus d'\u00e9cole, plus d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau plus de de soutien aux communaut\u00e9s locales, par exemple, en Jordanie et au Liban, qui \u00eates tous ces r\u00e9fugi\u00e9s depuis des ann\u00e9es et encore pendant des ann\u00e9es, donc il y a beaucoup \u00e0 faire dans les \u00e9coles, dans l'acc\u00e8s aux infrastructures publiques et \u00e7a, la Suisse est pr\u00eate \u00e0 jouer son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:53 > 0:10:08) [87%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, l'heure est \u00e0 la sanction pour Nicolas Voide, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien avait pris le parti d'Oskar Freysinger, et de l'UDC dans la course au Conseil d'\u00c9tat valaisan, h\u00e9 bien, hier soir, sa famille politique l'a exclu sur place, Erwan Jacques Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:10:33) [96%] : \r\nC'est par 31 voix contre 19 et 9 abstentions, que le Conseil du PDC du Valais Romand a exclu Nicolas Voide du parti, l'homme qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 un des fers de lance du groupe depuis 1997 avant d'annoncer sa candidature sur la liste Ensemble la droite d'Oskar Freysinger lors des derni\u00e8res \u00e9lections, Conseil d'\u00c9tat, l'homme se trouvait alors directement en concurrence avec Christophe Darbellay, candidat officiel du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:58) [89%] : \r\nJe pense que lorsque vous avez une candidature dissidente qui va contre la strat\u00e9gie d\u00e9mocratiquement choisi par un congr\u00e8s 2500 personnes en alliance avec un autre parti, \u00e7a ne semble \u00eatre effectivement pour la majorit\u00e9 du conseil de parti juste motif ma d\u00e9ception de pr\u00e9sidence, ne pas avoir r\u00e9ussi finalement avec d'autres qui ont tent\u00e9, h\u00e9 bien de convaincre Monsieur Nicolas Voide, h\u00e9 bien de renoncer de lui- m\u00eame \u00e0 ce statut de membre cotisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:09) [93%] : \r\nDans cette d\u00e9cisions d'exclusion, il faut noter 9 abstentions, certains ont regrett\u00e9 le fait que le principal int\u00e9ress\u00e9 n'ait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent lors du conseil de parti, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:19) [94%] : \r\nContact\u00e9 Nicolas Voide n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur l'exclusion de son parti alors qu'il a toujours affirm\u00e9 son appartenance au PDC, on le sait, donc pas quelle sera la suite de son avenir politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:24) [97%] : \r\nQuant au PDC le parti souhaite d\u00e9sormais tourner la page et aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:25 > 0:11:44) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le chantier du CEVA le RER franco- Genevois bute sur de nouvelles oppositions, une vingtaine de propri\u00e9taires de Lancy exige une meilleure protection contre le bruit ces oppositions s'ajoutent \u00e0 celles d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9es dans 2 autres communes du canton, elle pourrait retarder la mise en service de la ligne planifi\u00e9 \u00e0 la fin 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:12:02) [92%] : \r\nEt puis autre retard certain celui-ci \u00e0 Fribourg, la caserne de la Poya ne cessera son activit\u00e9 qu'en 2023 soit 3, 3 ans et demi plus tard que pr\u00e9vu, information du quotidien La Libert\u00e9, la ville devra d'ici l\u00e0, d\u00e9cider de quelle mani\u00e8re elle souhaite r\u00e9affecter les 47000 m2 du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:04 > 0:12:20) [94%] : \r\nLes Vaudois devront se choisir un nouveau gouvernement, le 30 avril prochain, l'un des enjeux centraux, c'est l'\u00e9cole institution plusieurs fois r\u00e9former souvent dans la douleur et qui h\u00e9ritera d'un nouveau responsable \u00e0 sa t\u00eate, car l'actuel chef de d\u00e9partement Anne-Catherine Lyon ne se repr\u00e9sente pas le rappel est sign\u00e9 Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:40) [93%] : \r\nCela fait une quarantaine d'ann\u00e9es, que c'est un peu la bataille de gomme \u00e0 l'\u00e9cole vaudoise de r\u00e9forme en r\u00e9forme c'est \u00e0 chaque fois, de longues batailles politiques, la derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait la L\u00e9o, la loi sur l'enseignement obligatoire accept\u00e9e par les Vaudois ont 2011, elle devait pacifier le pr\u00e9c\u00e9dent conflit mais voil\u00e0 depuis quelques mois, l'\u00e9cole est \u00e0 nouveau sur le devant de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:41 > 0:12:48) [95%] : \r\nSeptembre 2016, 3 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la L\u00e9o, c'est l'heure du bilan pour Anne-Catherine Lyon, un bilan qui se veut positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:48 > 0:12:58) [91%] : \r\nVoir les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9taient anciennement ceux de la voie secondaire \u00e0 options \u00eatre ne plus \u00eatre stigmatis\u00e9 je crois que \u00e7a c'est une des plus grandes fiert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:18) [88%] : \r\nAvant la L\u00e9o il y avait 3 voies, mais les \u00e9l\u00e8ves de la voix int\u00e9rieure \u00e9tait souvent stigmatis\u00e9s, alors l\u00e0, L\u00e9o a permis de fusionner ces 2 derni\u00e8res voix pour n'en former plus qu'une, la voie g\u00e9n\u00e9rale, le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que les classes de cette voie g\u00e9n\u00e9rale sont souvent fractionn\u00e9 car les \u00e9l\u00e8ves sont r\u00e9partis en 2 niveaux distincts dans les branches principales fran\u00e7ais, maths et allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:18 > 0:13:32) [94%] : \r\nR\u00e9sultat, le ma\u00eetre de classe voit rarement sa classe, c'est l'un des reproches qui donnera lieu \u00e0 quelques adaptations en septembre et surtout la lourdeur de la r\u00e9forme p\u00e8se sur les enseignants, bravant leur devoir de r\u00e9serve, certains ont adress\u00e9 une lettre ouverte \u00e0 Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:33 > 0:13:47) [89%] : \r\nComment pouvez-vous parler de rapport de confiance de tact, de soins et os\u00e9 d\u00e9clarer que votre porte est ouverte, c'est le contraire que nous \u00e9prouvons vous nous semblez peu accessibles, enferm\u00e9 dans votre \u00c9tat-Major loin des \u00e9l\u00e8ves, loin des exp\u00e9riences de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:48 > 0:13:51) [98%] : \r\nL'\u00e9cole vaudoise en \u00e9bullition ce n'est pas vraiment nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:52 > 0:14:02) [86%] : \r\nCes \u00e9coles vaudoises \u00e0 l'apparence ext\u00e9rieure si tranquille cachent parfois des drames drame de ce qui aurait eu les dons n\u00e9cessaires pour suivre les \u00e9tudes secondaires mais qui n'ont pas pu le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:23) [90%] : \r\nTrop \u00e9litiste, l'\u00e9cole attrape la r\u00e9formite dans les ann\u00e9es 80 on r\u00e9formes dans la douleur, les voies et les m\u00e9thodes d'enseignement dans les ann\u00e9es 90 voici h\u00e9v\u00e9a les cols vaudoise en mutation elle brisera la carri\u00e8re de 2 conseillers d'\u00c9tat socialiste Jean-Jacques Schwaab et 4 ans plus tard, Francine Jeanpr\u00eatre, contraint \u00e0 la d\u00e9mission, l'\u00e9cole, une vraie patate chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:23 > 0:14:29) [91%] : \r\nMalheureusement, par Francine Jeanpr\u00eatre on l'a forc\u00e9 \u00e0 prendre ce d\u00e9partement et ensuite on a essay\u00e9 de mettent des b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:29 > 0:14:44) [92%] : \r\nLa grogne tournent surtout autour de la suppression des notes et de la fameuse voie secondaire \u00e0 options qui passe pour une voie de garage, une initiative r\u00e9clame une \u00e9cole plus traditionnel Anne-Catherine Lyon lui oppose la L\u00e9o, elle gagne devant le peuple, le r\u00e9pit sera de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:44 > 0:14:58) [94%] : \r\nJe pense qu'elle est assez mal partie pour la paix scolaire avec le projet qu'elle va devoir mettre en place parce que je pense que le le la, les 2 fili\u00e8res avec les niveaux vont \u00eatre un \u00e9norme casse- t\u00eate \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:03) [92%] : \r\nAnne-Catherine Lyon aura tenu 15 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9cole vaudoise, mais le temps des sourires est aujourd'hui r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:04 > 0:15:19) [97%] : \r\nLe Fisc fran\u00e7ais n'obtiendra pas l'entr\u00e9e de la Suisse pour exploiter les donn\u00e9es vol\u00e9es par l'ex- informaticien de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, Herv\u00e9 Falciani, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e ce matin le tribunal f\u00e9d\u00e9ral oppose son v\u00e9to, il souligne que le vol de donn\u00e9es est un acte punissable par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:20 > 0:15:48) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique et ces bons chiffres pour Ringier, le groupe de presse a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net doubl\u00e9 en 2016 pour atteindre atteindre 22,8 millions de francs la direction l'explique par sa strat\u00e9gie de diversification et l'accent qu'elle a mis sur le num\u00e9rique, rappelons que l'entreprise al\u00e9manique avait mis fin, avait mis un terme fin janvier pardon \u00e0 la publication de l'hebdo, supprimant 36 postes au sein de la r\u00e9daction, que le magazine avec le quotidien Le Temps, je vous propose d'\u00e9couter Michael Ringier au micro d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:16:13) [94%] : \r\nBon, le ton est quand m\u00eame une institution dans la Suisse romande Ringier et sur le march\u00e9 de la Suisse romande depuis je sais pas mais presque 100 ans, alors on a une vieille tradition d'\u00eatre pr\u00e9sents l\u00e0 on a une vieille tradition de faire des quotidiens de faire les magazines et on va essayer avec tous nos efforts de garder le temps dans le march\u00e9 et chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:14 > 0:16:31) [94%] : \r\nOn passe au sport avec le football et ce grand rendez- vous ce soir pour le FC Sion la demi- finale de la Coupe de Suisse face \u00e0 Lucerne, historiquement, c'est \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, que les S\u00e9dunois ont le plus souvent tr\u00e9buch\u00e9 mais \u00e0 chaque fois qu'ils l'ont franchi, c'\u00e9tait pour remporter la finale, il y a la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:17:41) [92%] : \r\n13 finales 13 victoires, les statistiques du FC Sion avec sa coupe sont affolantes, elle permet en plus de nourrir et entretenir le rapport passionnel d'un club et m\u00eame de tout un canton pour ce troph\u00e9e, il y a 2 ans au Parc Saint-Jacques \u00e0 B\u00e2le, si on avait tout simplement humili\u00e9 l'ogre du championnat 3 0 score acquis apr\u00e8s une heure de jeu, devant une telle claque certains supporters b\u00e2lois avait pris le parti d'en rire si si on est irr\u00e9sistible en finale, \u00e7a n'est de loin pas le cas au stade des demi- et paradoxalement, surtout chez lui \u00e0 Tourbillon, les S\u00e9dunois ont ainsi \u00e9chou\u00e9 3 fois lors des 5 derni\u00e8res \u00e9ditions comme ici face \u00e0 Lucerne, son adversaire de ce soir, si on avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s un \u00e0 0 des Lucernois battu ce week- end en championnat \u00e0 domicile par Lugano, ils avaient probablement la t\u00eate d\u00e9j\u00e0 ailleurs, car le club mise tout sur la coupe dans le m\u00eame temps, si on prenait la mesure de Thoune 2 ans 1 apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, une victoire oh combien importante ou Carlitos s'est av\u00e9r\u00e9 d\u00e9terminant le Portugais revient de blessure au moment opportun si on aura bien besoin de lui pour aller chercher sa 14\u00e8me finale ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:43 > 0:17:56) [89%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les traces du Moyen-Age escalade aujourd'hui le beffroi de la cath\u00e9drale de Lausanne, pourrait rejoindre celui qui, chaque nuit, \u00e9gr\u00e8ne \u00e0 haute voix le temps qui passe, une tradition vieille de 600 12 ans a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:00 > 0:18:16) [86%] : \r\nVoyez gente dame Zebda Melox Seigneur des jouvenceau, ce que je vous conte les aventures du de la cath\u00e9drale de Lausanne a soyez vous car l'histoire est longue depuis 1405 chaque nuit\u00e9e jusqu'\u00e0 l'aube du haut de son beffroi, le guet veillent sur les nuits lausannoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:18) [85%] : \r\nIl venait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:20 > 0:18:22) [77%] : \r\nIl a m\u00eame dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:22 > 0:18:42) [90%] : \r\n30 ans que Renato Whistler \u00e9pousailles et la grande dame la cath\u00e9drale avec qui il passe presque toutes ses nuits si jadis le guet surveillaient les d\u00e9parts de feux dans les maisonn\u00e9es les progr\u00e8s techniques long petit-\u00e0-petit d\u00e9pouill\u00e9e de sa mission, il n'est plus charg\u00e9 aujourd'hui que de crier les heures, mais attention, le travail a tout de m\u00eame grande valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:42 > 0:18:50) [89%] : \r\nIl faut donc \u00e0 pas annoncer trop vite, il faut bien d\u00e9tacher les syllabes et puis va faire sortir Air du fond du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:19:02) [89%] : \r\nDepuis que je montre la cath\u00e9drale, je fais une petite coche pour les nuls, \u00e7a fait 3 mais \u00e7a fait bient\u00f4t 4000 4 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:03 > 0:19:14) [89%] : \r\nDans la vaste Europe celui d\u00e9crit encore aujourd'hui rares sont donc les cit\u00e9s qui perp\u00e9tue la tradition plus rare encore, celles qui n'ont connu aucune interruption de cet office depuis l'air m\u00e9di\u00e9val.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:14 > 0:19:21) [89%] : \r\nJe suis le dernier maillon d'une cha\u00eene qui remonte au Moyen-Age, mais c'est s\u00fbr qu'on est tous li\u00e9s les enfants aux autres, m\u00eame si la plupart d'entre eux ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:22 > 0:19:24) [66%] : \r\nIl les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:38) [91%] : \r\nAu fil des ans moultes se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis 1719 et jusqu'\u00e0 ce jour, on compte 20 Vaillant aucune Donzel, parmi eux, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre de quelques visitera ardente comme celle de cette speakrine de la TSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:38 > 0:19:49) [92%] : \r\nJe vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse ann\u00e9e et j'esp\u00e8re que le baiser que je vais vous donner Vincent comme \u00e7a dans les foyers, nos t\u00e9l\u00e9spectateurs dans une famille, mesdames, messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:50 > 0:19:57) [90%] : \r\nPoint de galanterie pour notre veilleur actuel entre les murs de sa grande dame, c'est avant tout la solitude qui l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:24) [87%] : \r\n\u00e7a n'apporte pas simplement de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de pouvoir vivre comme \u00e7a dans un environnement aussi beau avec 6,33 qui son appui les siens j'imagine souvent toutes les personnes qui ont vrai pour les difficiles et c'est une vie foisonnante qui s'est mise en route pour la cath\u00e9drale s'\u00e9l\u00e8ve et puis m\u00eame s'ils sont plus l\u00e0 je encore cette activit\u00e9 vibrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:36) [89%] : \r\nLe guet est \u00e0 l'image des pierres qui l'abrite, intemporel et fascinant, point question alors de jeter aux oubliettes ce t\u00e9moin de ce qui a \u00e9t\u00e9 et de ce qui sera encore probablement de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:38 > 0:20:55) [93%] : \r\nLe 12 45 vous propose d\u00e8s aujourd'hui une s\u00e9rie de reportages sur les habitations insolites notre 1\u00e8re \u00e9tape va s\u00e9duire les amoureux de train puisqu'il s'agit de l'ancienne maison d'un garde- barri\u00e8re, une b\u00e2tisse transform\u00e9e en chambres d'h\u00f4tes, visite guid\u00e9e \u00e0 Meyriez dans le canton de Fribourg, Marc, je vous dis, Muriel Siki.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:59 > 0:21:14) [85%] : \r\nNous sommes sur la ligne ferroviaire de la Broye longitudinal cette ligne entre lyc\u00e9es Morat a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 12 juin 1876 et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un employ\u00e9 des chemins de fer qui habitaient ici et qui d'les barri\u00e8res au passage des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:19 > 0:21:42) [88%] : \r\nCette maison \u00e9tait une fois la maison du GART par hier, qui \u00e9taient actifs pourrait barri\u00e8re qui sont justes et hors de la maison d'apr\u00e8s lui, il y avait une dame qui a v\u00e9cu pendant 28 ans ici, dans cette maison, elle avait pas de salle de bain et la mais juste une vieille cuisine et puis quand elle est partie \u00e0 l'homme, les propri\u00e9taires, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:42 > 0:22:07) [90%] : \r\nLes CFF ont automatiser la plupart des barri\u00e8res dans les ann\u00e9es 80 et c'est en 2004 que les propri\u00e9taires de l'h\u00f4tel du Vieux Manoir ont pu racheter cette habitation aux CFF la r\u00e9gie \u00e9tait propri\u00e9taire d'un grand nombre de ces maisons, la plupart ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, car trop proches des voies chemins de fer, celle-ci a pu \u00eatre sauv\u00e9 est transform\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:07 > 0:22:17) [90%] : \r\nLes murs et aussi le sol, on a juste un peu travaill\u00e9 dessus pour que c'est c'est plus propre, si on veut bien, mais c'est vraiment encore la structure de la maison comme elle \u00e9tait construite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:17 > 0:22:37) [98%] : \r\nLes propri\u00e9taires n'ont pas voulu effacer l'histoire de cette maison, mais au contraire la mettre en valeur, ils ont gard\u00e9 tout le cachet des \u00e9l\u00e9ments d'origine aujourd'hui la maison sert de chambre d'h\u00f4tel avec tout le confort d'un \u00e9tablissement de haut standing et lorsqu'on dort ici on entend bien les trains comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:41 > 0:23:03) [91%] : \r\nIl faut pas l\u00e9siner mais il faut pas que \u00e7a vous d\u00e9range parce qu'il y a un train qui passe 2 fois par heure et puis la nuit il passe quand m\u00eame pas les trains, mais c'est assez pr\u00e8s et puis, vous devez quand m\u00eame ne pas vous d\u00e9ranger quand il y a un train qui passe, on n'a plus besoin de de baisser les barri\u00e8res non plus du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:04 > 0:23:08) [99%] : \r\nUne fa\u00e7on de revivre l'histoire des chemins de fer de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:19 > 0:23:33) [94%] : \r\nUn nouveau cas de scl\u00e9rose en plaques est diagnostiqu\u00e9 chaque jour en Suisse, au total, ce sont ainsi plus de 10000 personnes qui vivent avec, avec cette maladie incurable, son origine n'est pas encore totalement \u00e9lucid\u00e9e et nous allons tenter de mieux la comprendre avec vous Daniel Schick il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:33 > 0:24:06) [92%] : \r\nOui, et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s une personne sur 800 et qui est touch\u00e9 par la scl\u00e9rose en plaques, on conna\u00eet tous dans notre entourage quelqu'un qui est atteint de scl\u00e9rose en plaques et on en parle aujourd'hui aussi, parce que 3 chercheuses de l'arc l\u00e9manique de l'Universit\u00e9 de Lausanne, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et du CHUV ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par le prix de la Fondation Leenhardt et vous \u00eates rumeur tra\u00eene Caroline Klos bonjour, bonjour, bravo d'abord pour ce prix vers\u00e9 50000 francs pour faire avancer la recherche, c'est pas mal, alors vous \u00eates neurologue au CHUV on conna\u00eet un peu vaguement la scl\u00e9rose en plaques comme \u00e7a exactement c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:07 > 0:24:50) [91%] : \r\nDonc, au niveau du m\u00e9canisme effectivement la scl\u00e9rose en plaques, c'est une maladie auto- immune, donc le syst\u00e8me immunitaire qui normalement se d\u00e9fend compte les bact\u00e9ries ou les virus se trompe et va finalement arriver dans le cerveau en endroit o\u00f9 il n'est pas l\u00e0, donc les globules blancs vont passer dans le cerveau ou dans la moelle \u00e9pini\u00e8re et vous attaquer les structures nerveuses d'abord la gaine de my\u00e9line qui, un peu comme le c\u00e2ble \u00e9lectrique, un qui va faire que les neurones communiqu\u00e9 moins rapidement et puis maintenant, on sait aussi que les neurones eux- m\u00eames et puis leur prolongation leurs axes soit \u00e9galement d\u00e9truites dans cette maladie, et c'est cette destruction qui va conduire \u00e0 la formation de plaques qu'on va pouvoir se voir sur des imageries et qui vont conduire \u00e0 des sympt\u00f4mes une reloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:50 > 0:24:54) [80%] : \r\nAlors justement, quels sympt\u00f4mes qu'on a Queiroz en plaques souvent \u00e7a se voit pas, mais on a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:54 > 0:25:28) [88%] : \r\nDonc, effectivement, souvent les personnes quant on leur diagnostiquent une scl\u00e9rose en plaques, on a plein d'images qu'on a re\u00e7us, on voit quelqu'un chez Hollande mais \u00e7a commence pas forc\u00e9ment comme \u00e7a, donc les personnes peuvent avoir tous les probl\u00e8mes, chaque fois qu'elle plaques dans le cerveau, Inaki sont silencieuses, mais il y en a qui peuvent \u00eatre symptomatique alors classiquement les personnes viennent avec une baisse de la vision, par exemple, pendant quelques jours, quelqu'un dit : c'est bizarre, je vois pas tr\u00e8s bien avec mon oeil droit \u00e0 peu pr\u00e8s sa part ou des fourmillements dans un bras ou une perte de force une perte de, de, de, de coordination ou quelqu'un petit peu de peine \u00e0 marcher au qui est fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:28 > 0:25:33) [85%] : \r\nDonc \u00e7a se et et ensuite, enfin je veux forc\u00e9ment on finit dans une chaise roulante ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:33 > 0:25:47) [91%] : \r\nNon, justement pas aujourd'hui la plupart des gens qui ont une scl\u00e9rose en plaques ne finissent pas dans une chaise roulante et ont une vie normale, la seule chose, c'est qu'il y a un traitement \u00e0 suivre et puis des suivis m\u00e9dicaux parce comme vous l'avez dit au d\u00e9part, c'est une maladie qui est aujourd'hui pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:47 > 0:25:52) [90%] : \r\nSi qui est touch\u00e9 principalement par par cette maladie, il y a des cat\u00e9gories de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:52 > 0:26:13) [92%] : \r\nAlors, classiquement, \u00e7a touche plut\u00f4t les personnes jeunes, on dit souvent entre 20 et 40 ans, \u00e7a peut commencer dans l'enfance, mais c'est tr\u00e8s rare, et puis c'est il y a une pr\u00e9dominance f\u00e9minine, comme pour toutes les maladies auto- immunes et on sait pas pourquoi c'est plus les femmes que les hommes, il y a des hypoth\u00e8ses, les hypoth\u00e8ses hormonales la tol\u00e9rance du fautif mais exactement pourquoi on ne sait pas encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:13 > 0:26:21) [92%] : \r\nMoi, je vous propose de d\u00e9couvrir une personne qui est atteinte de scl\u00e9rose en plaques, c'est Isabelle Dufour qui l'a rencontr\u00e9 pour nous et qui nous racontait qu'elle nous parle de sa maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:22 > 0:26:41) [80%] : \r\nSerait alors si j'avais pas dire j'aurais pas d'excuses, dira non, il fait froid, non, et je fait trop chaud tout et \u00e7a m'ennuie, je sortirai, je pense que c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que je marche bien je oui, je pense que mon sauv\u00e9 la vie aussi \u00e0 ce niveau-l\u00e0, au niveau de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:41 > 0:26:48) [82%] : \r\nVoil\u00e0 12 ans que Sandrine Diserens souffrent de scl\u00e9rose en plaques et souviens les premiers sympt\u00f4mes moi je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:48 > 0:27:03) [84%] : \r\nOn disait que j'ai voulu changer les vitesses ma voiture que jailbreak par t\u00eate, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a bizarre, j'ai pas tout de suite r\u00e9alis\u00e9 ensuite j'ai voulu barrages buvais mon caf\u00e9, vous avez pas qui partait, \u00e7a a dur\u00e9 2, 3 jours et puis ensuite j'ai eu des des fourmis mon visage et c'est les gens qui me regardent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:04 > 0:27:26) [90%] : \r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a commence l'injection re\u00e7u une fois par mois au CHUV emp\u00eache les globules blancs de p\u00e9n\u00e9trer dans le cerveau un traitement \u00e9prouvant je suis claqu\u00e9 mais je dors pas plus, je rentre et puis j'entre chaque traitement Sandrine continue son chemin et qui sait, d'ici quelques ann\u00e9es, les recherches auront permis de trouver de nouvelles pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:28 > 0:27:34) [92%] : \r\nAlors, Docteur, pour ces nouvelles pistes, c'est tout l'enjeu de votre travail et l'une d'entre elles, c'est le r\u00f4le que le cholest\u00e9rol pourrait jouer sur la scl\u00e9rose en plaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:34 > 0:28:53) [88%] : \r\nExactement, donc l\u00e0 elle on conna\u00eet pas la cause de la scl\u00e9rose en plaques, c'est probablement multifactoriel, il y avait une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique, mais il y a un grand r\u00f4le des facteurs de l'environnement et puis nous on s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement justement au m\u00e9tabolisme du cholest\u00e9rol par c'\u00e9tait parti de plusieurs id\u00e9es, une des id\u00e9es s\u00e9pare donc les personnes qu'on on lit plus de mauvais cholest\u00e9rol pardon quand on a du surpoids ou une ob\u00e9sit\u00e9 \u00e7a pr\u00e9dispose \u00e7a augmente pratiquement de 2 fois le risque de d\u00e9velopper une scl\u00e9rose en plaques, mais on sait pas exactement pourquoi et puis il y a aussi d'autres \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que si on baissait le taux de cholest\u00e9rol par exemple avec les m\u00e9dicaments de statines peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait prot\u00e9ger co\u00fbte l'\u00e9volution mais c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9battu et controvers\u00e9es, et puis nous on pense qu'on ne conna\u00eet pas exactement l'origine ou le r\u00f4le du cholest\u00e9rol, donc on a notre id\u00e9e, c'est vraiment de comprendre le r\u00f4le de du cholest\u00e9rol, mais pas lui directement de ses m\u00e9tabolites, en fait, le cholest\u00e9rol, il est, et puis on pense que ces ces m\u00e9tabolites qu'on a toujours consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de pr\u00e8s des cha\u00eenes qui pourrait avoir un r\u00f4le sur le syst\u00e8me unitaire et, en fait, je vous ai dit tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait les globules blancs qui \u00e9taient activ\u00e9 auto- r\u00e9actif mais normalement ils doivent pas rentrer dans le cerveau, mais il y a des choses qui les attirent, un peu comme comme une odeur qui les attirait un endroit qu'on a d\u00e9couvert que c'est d\u00e9riv\u00e9 du cholest\u00e9rol, il pouvait justement attirer les globules blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:53 > 0:29:00) [92%] : \r\nVous travaillez aussi un dans votre \u00e9quipe, vous \u00eates vous \u00eates 3 chercheuse vous travaillez aussi sur le r\u00f4le des vaisseaux sanguins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:00 > 0:29:44) [86%] : \r\nExactement, donc le prix la Lennart c'est vraiment un prix qui va nous permet de d\u00e9velopper un projet en collaboration avec 3 groupes, c'est vraiment le but de mettre 3 \u00e9quipes ensemble et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de faire ce projet avec Tania Petrova qui sp\u00e9cialiste des vaisseaux et St\u00e9phanie, qui avait d\u00e9j\u00e0 justement et \u00e9tait li\u00e9, le r\u00f4le de l'interaction entre les vaisseaux et le syst\u00e8me immunitaire, notre id\u00e9e, c'est que ce serait vraiment les vaisseaux m\u00eame qui serait pas samedi simples tuyaux qui conduit simplement le sang mais qui serait actif dans le processus, puis qui enverrait des signaux aux globules blancs, leur disant vient de ce c\u00f4t\u00e9, on va aller dans le cerveau et puis on pensait justement les vaisseaux qui serait la source de ses m\u00e9tabolites du cholest\u00e9rol et qui attirait les globules blancs faut of aux endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:44 > 0:29:49) [94%] : \r\nAlors encore rapidement coton soit 750000 francs d'une fondation, vous allez en faire quoi de cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:49 > 0:30:10) [86%] : \r\nAlors cet argent l\u00e0, bien s\u00fbr, nous, s'amuse \u00e0 d\u00e9velopper ce projet \u00e0 essayer de comprendre le r\u00f4le pr\u00e9cis quand on va partir en vacances, il va nous permet de d'acheter du mat\u00e9riel pour d\u00e9buter les recherches et puis surtout d'engager des personnes en particulier des doctorants, donc chaque \u00e9quipe pourra engager un doctorant qui permettraient d'avancer la recherche sur ce projet, pr\u00e9cise M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:10 > 0:30:27) [90%] : \r\nMerci infiniment Caroline Pot d'\u00eatre venu nous en parler sur ce plateau, si vous avez encore des questions, assure le cholest\u00e9rol notamment \u00e0 le le r\u00f4le du cholest\u00e9rol, \u00e9videmment, il y a un dossier qui existent sur RTS d\u00e9couverte sur le cholest\u00e9rol, on n'a pas encore sur la scl\u00e9rose en plaques, mais je pense qu'on en faire bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:27 > 0:31:09) [93%] : \r\nMerci beaucoup Docteur merci italien pour ce rendez- vous sant\u00e9 et puis cette information avant de vous quitter la RTS a un nouveau directeur, le conseil d'administration de la SSR a nomm\u00e9 Pascal Cr\u00e9tin, \u00e2g\u00e9 de 48 ans, Pascal rith a \u00e9t\u00e9, directeur d'Espace 2 puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la RSR avant de prendre les r\u00eanes du D\u00e9partement des affaires g\u00e9n\u00e9rales de la RTS il succ\u00e9dera le 1er mai \u00e0 Gilles Marchand qui occupera, quant \u00e0 lui, le poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR d\u00e8s le 1er octobre ce soir couleur locales vous emm\u00e8nera en Valais \u00e0 la recherche de l'abricot parfait, c'est ce que les agronomes de compter tant en tout cas de mettre au point un projet sur 15 ans pour trouver une vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois savoureuses et r\u00e9sistantes pourrait d\u00e9couvrir leur exp\u00e9rimentation d\u00e8s 18 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:11 > 0:31:19) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darus rejoints et demain \u00e0 12 heures 45, vous retrouverez Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:28 > 0:31:30) [85%] : \r\nSuivez la formation continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:08 > 0:32:14) [80%] : \r\nMais la petite bonne fin de journ\u00e9e, assez bien, on ne peut pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:16 > 0:32:21) [78%] : \r\nAutant pour toi, cher ami, lorsqu'un sch\u00e9ma pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:30 > 0:32:31) [93%] : \r\nEt bonjour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:37 > 0:32:37) [97%] : \r\nComment va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:41 > 0:32:49) [76%] : \r\nParce que tous les nouveaut\u00e9s pour moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:52 > 0:32:55) [91%] : \r\nFaut j'ai pas le temps de regarder, mais je suis s\u00fbr qu'il va y avoir quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:01 > 0:33:14) [90%] : \r\nIl y a, il y a eu int\u00e9ressant OK, alors ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:17 > 0:33:20) [85%] : \r\nEt je remercie Claudia de mes avoir montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:22 > 0:33:24) [87%] : \r\nJ'ai entendu la voix de Laurent aussi Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:28 > 0:33:37) [82%] : \r\n\u00e7a c'est beau \u00e7a \u00e0 la grammaire, la garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:45 > 0:33:48) [68%] : \r\nAu stade la peine top qui a \u00e9crit Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:52 > 0:34:00) [70%] : \r\nRaffin\u00e9 tabasse missionnaires, c'est un homme ces comptes d'opium alors \u00e7a essaime \u00e0 l'\u00e9poque, alors une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:02 > 0:34:02) [70%] : \r\nAinsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:15 > 0:34:16) [74%] : \r\nEst ce qu'ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:37:39) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les pr\u00e9cipitations n'ont pas dit leur dernier mot, mais le soleil va regagner du terrain cet apr\u00e8s- midi et la mise heures \u00e9galement tendance \u00e0 se renforcer sur le plateau, nous avons et droit quelques averses ce matin le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur les Alpes valaisannes \u00e0 cause de cette d\u00e9pression d'altitude qui maintenant est en train de se diriger vers le Pi\u00e9mont \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire, mais elle devrait \u00eatre assez temporaire puisque, de l'air \u00e0 nouveau instable arriver par le nord, cette nuit, ce qui vaudra une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9gradation \u00e0 l'est de la Suisse pour la la journ\u00e9e de jeudi, cet apr\u00e8s- midi, il y a des nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers le long des Pr\u00e9alpes, notamment sur le nord des Grisons quelques derni\u00e8res averses ne sont pas exclues, il y a un petit risque, mais ailleurs, le temps sera \u00e0 nouveau sec, le soleil va gagner du terrain et il devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse, notamment sur l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore au Tessin, les temp\u00e9ratures Par-contre seront tout juste dans les normales saisonni\u00e8res, on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 18 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 au Tessin, nous serons dans une situation de vent du Nord ces derniers seront fort en montagne et la bise continuera de souffler sur le plateau en moyenne 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et localement jusqu'\u00e0 50 sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de jeudi donc arriv\u00e9e d'air \u00e0 nouveau humide instable sur le quart Nord-Est nous des passages nuageux, assez fr\u00e9quent et quelques pr\u00e9cipitations d\u00e9but de journ\u00e9e, mais nous serons dans une situation o\u00f9 les pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re assez r\u00e9gionale, plus on ira vers l'ouest, le Valais encore les versants sud des Alpes que on aura tendance \u00e0 retrouver un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, toute cette humidit\u00e9 aura tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le nord des Grisons, ailleurs, le soleil va regagner du terrain, en particulier sur le centre ou bien encore sur l'LES du plateau pour les temp\u00e9ratures nouvelle baisse nous attend puisque demain apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 12 \u00e0 13 degr\u00e9s sur le plateau et bien d'un et dans bien des cas, nous serons au-dessous des normales saisonni\u00e8res mais il fera quand m\u00eame 17 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin et pas de grands changements au chapitre des vents qui resteront de secteur nord en montagne et la mise encore souffler sur le plateau en moyenne 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et m\u00eame localement 50 sur l'ouest du Lehman, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver des fictions sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T00:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589790", "durationSec": 77, "title": "MI VS EXCLUSION VOIDE_RTS000001112570", "excerpt": "Le PDC du Valais romand a exclu Nicolas Voide du parti. Ce dernier avait fait liste commune avec l'UDC Oskar Freysinger pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Statement Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1589783"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589791", "durationSec": 21, "title": "MI TF FALCIANI V2_RTS000001112635", "excerpt": "Itw de Michael Ringier, pr\u00e9sident du groupe Ringier apr\u00e8s une conf\u00e9rence de presse. Le directeur d\u00e9clare \"nous allons essayer de garder le journal le Temps\", alors que le groupe a doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice en 2016.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1704589792", "durationSec": 102, "title": "MI SYRIE NEWS_RTS000001112643", "excerpt": "Le b\u00e9n\u00e9fice du groupe de presse Ringier a atteint les 22,8 millions de francs. Le groupe de presse, qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice doubler, a mis\u00e9 sur le num\u00e9rique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589793", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE RINGIER_RTS000001112654", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter est \u00e0 Bruxelles pour participer \u00e0 une r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie et \u00e0 l'aide humanitaire pour la reconstruction du pays.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicCorporations": ["RINGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589794", "durationSec": 24, "title": "MI RINGIER_RTS000001112652", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter en marge d'une r\u00e9union sur la Syrie et sa reconstruction. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse devait faire plus pour soutenir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["RINGIER"], "sequenceIds": ["1589803"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589795", "durationSec": 25, "title": "MI PC BRUXELLES SYRIE_RTS000001112618", "excerpt": "Les habitants du quartier de \"La Chapelle\" \u00e0 Lancy ont fait opposition en d\u00e9posant un recours contre le chantier du CEVA. Ils r\u00e9clament une meilleures protection contre le bruit.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589796", "durationSec": 28, "title": "MI ITW BURKHALTER AIDE SUISSE V2_RTS000001112568", "excerpt": "La caserne de la Poya poursuivra ses activit\u00e9s militaires jusqu'en 2023.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589797", "durationSec": 106, "title": "MI FRANCE DEBAT TV_RTS000001112577", "excerpt": "Rencontre avec le guet de la cath\u00e9drale de Lausanne Renato Haeusler. Le guet crie les heures de la nuit depuis le sommet de la cath\u00e9drale. Cette tradition dure depuis 1405.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589798", "durationSec": 72, "title": "MI FOOT SION AVANT PAPIER_RTS000001112649", "excerpt": "G\u00e9rer le d\u00e9partement de la formation et de la jeunesse n'est pas facile en raison notamment des multiples r\u00e9formes scolaires. Plusieurs politiciens ont \u00e9chou\u00e9 dans cet exercice. La conseill\u00e8re d'Etat socialiste sortante Anne-Catherine Lyon y a pass\u00e9 15 ans. Elle a d\u00fb mettre en oeuvre la nouvelle Loi sur l'enseignement obligatoire (LEO).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589799", "durationSec": 26, "title": "MI CEVA OPPOSITION_RTS000001112534", "excerpt": "Rencontre avec Sandrine Diserens qui est atteinte de scl\u00e9rose en plaques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANCY"], "thematicThemes": ["RECOURS", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589800", "durationSec": 26, "title": "MI CASERNE POYA_RTS000001112359", "excerpt": "Visite de \"La pinte du vieux manoir\" \u00e0 Meyriez avec sa propri\u00e9taire Regula Froidevaux. Cette ancienne maison de garde-barri\u00e8re CFF a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en maison d'h\u00f4tes en gardant le cachet d'antan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CASERNE"], "sequenceIds": ["1589786"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589801", "durationSec": 163, "title": "FRIGO VD MAG GUET CATHEDRALE_RTS000001110718", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "ART ET TRADITION POPULAIRES", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1589813"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589802", "durationSec": 164, "title": "FRIGO VD ELEX DEBAT ECOLE_RTS000001112316", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "R\u00c9FORME SCOLAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "thematicPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"], "sequenceIds": ["1589787"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589803", "durationSec": 67, "title": "FRIGO SCLEROSE_RTS000001110654", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SCL\u00c9ROSE EN PLAQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589804", "durationSec": 144, "title": "FRIGO MAISON GARDE BARRIERE 1410_RTS000000954670", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1589844"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589984", "summary": "Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais. Statement.", "id": "1589783", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589987", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales site de la caserne de la Poya. Soldats rangeant mat\u00e9riel.", "id": "1589786", "visualThemes": ["SOLDAT", "CASERNE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589988", "summary": "Laurent Dufour, journaliste, entrant dans une salle de classe puis faisant un statement. Laurent Dufour expliquant les r\u00e9formes scolaires devant un tableau noir, une baguette \u00e0 la main. Extraits d'une lettre ouverte \u00e0 Anne-Catherine Lyon.", "id": "1589787", "visualThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590004", "summary": "Journaux du groupe Ringier \"Le Temps, l'Illustr\u00e9, Blick\" dispos\u00e9s sur une table.", "id": "1589803", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualCorporations": ["RINGIER", "LE TEMPS", "L'ILLUSTR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590014", "summary": "Nocturne : Renato Haeusler, guet, allumant une bougie dans la loge du guet au sommet de la cath\u00e9drale de Lausanne. Renato Haeusler criant \"il a sonn\u00e9 10 heures\".  Itw Renato Haeusler. Renato Haeusler dans ses activit\u00e9s de guet. Diverses vue de la facades de la cath\u00e9drale de nuit.", "id": "1589813", "visualThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590045", "summary": "Meyriez : feux de signalisation sur la voie ferr\u00e9e. Barri\u00e8re se fermant en descendant. Vue par drone, train passant. Ext et int maison du garde-barri\u00e8re. Itw Regula Froidevaux, propri\u00e9taire de la Pinte du Vieux-Manoir. Maison transform\u00e9e en maison d'h\u00f4tes. Train passant devant barri\u00e8re ferm\u00e9e. Barri\u00e8re remontant.", "id": "1589844", "visualThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "visualGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590046", "summary": "Plateau : itw Caroline Pot, neurologue et immunologue CHUV", "id": "1589845", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030560", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1581371", "internalArchiveId": "AA1702581532", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 : FC Winterthur - FC B\u00e2le demi-finale ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 7692, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522339", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522338.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Coupe Suisse, FC Winterthur - FC B\u00e2le, 1/2 finale", "Coupe de Suisse, 1/2:  Winterthour \u2013 B\u00e2le 1-3, 94e Fransson", "Coupe de Suisse, 1/2: Winterthour \u2013 B\u00e2le 0-1, 54e Delgado (penalty)", "Coupe de Suisse, 1/2: Winterthour \u2013 B\u00e2le 0-2, 85e Akanji", "Coupe de Suisse, 1/2: Winterthour \u2013 B\u00e2le 1-2: 87e Cani"], "alternativeSummary": ["Coupe Suisse\nFC Winterthur - FC B\u00e2le\n1/2 finale", "En direct de Winterthur.", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse"], "variantIds": ["ece-8440386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T13:00:14Z", "webPublicationDate": "2017-04-05T18:54:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589982", "durationSec": 9398, "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 : FC Winterthur - FC B\u00e2le demi-finale", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592680", "summary": "Plateau Sion stade de Tourbillon : itw Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion.", "id": "1592439", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Plateau Sion stade de Tourbillon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "role": "Invit\u00e9 plateau Sion stade de Tourbillon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688706", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030117", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1589781", "internalArchiveId": "AA1704589982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 : FC Winterthur - FC B\u00e2le demi-finale", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 9398, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-19T13:01:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581532", "durationSec": 7692, "title": "Coupe Suisse 2016 - 2017 : FC Winterthur - FC B\u00e2le demi-finale ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Plateau Sion stade de Tourbillon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "role": "Invit\u00e9 plateau Sion stade de Tourbillon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693262", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071225", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588121", "internalArchiveId": "AA1703588322", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522163", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522154.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "De jeunes PLRSD vaudois se passionnent pour la pr\u00e9sidentielle", "L'association du personnel d\u00e9nonce des cas de burnout \u00e0 l'EPFL", "Le bilan du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est contrast\u00e9", "Des films comme \"Corporate\" parlent de la souffrance au travail", "Entretien avec Michael Lauber, Procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Les caissettes \u00e0 journaux sont de retour", "Le renvoi des criminels \u00e9trangers va accaparer les tribunaux", "Turquie: cartes de cr\u00e9dits pr\u00e9pay\u00e9es de 30\u20ac mensuels pour les r\u00e9fugi\u00e9s", "Manifestations estudiantines: le point avec Mathias Reynard, Conseiller national PS / VS", "Les m\u00e9decins devront parler la langue de leur canton de travail", "Des \u00e9l\u00e8ves suisses manifestent contre les \u00e9conomies dans l'\u00e9cole", "Entretien avec Pascal Crittin, Nouveau directeur de la RTS", "D\u00e9bat \u00e0 onze \u00e0 la TVL: de petits candidats se r\u00e9v\u00e8lent", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le spectacle politique de la soir\u00e9e a suscit\u00e9 une attention toute particuli\u00e8re.", "13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s.", "Sa personne m\u00eame et l'usage de ses pouvoirs ont \u00e9t\u00e9 l'objet de controverses ces derniers mois.", "De plus en plus de films \u00e9voquent frontalement les burn-outs, le management par la terreur et le harc\u00e8lement.", "1400 d\u2019entre elles sont install\u00e9es dans toutes les gares du pays.", "La justice pr\u00e9voit une hausse de 25% du nombre de dossiers p\u00e9naux \u00e0 traiter en 2017.", "Elles devraient aider les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire des achats et retirer de l\u2019argent.", "Plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s et ils peuvent poser des probl\u00e8mes de compr\u00e9hension.", "Ils consid\u00e8rent qu\u2019elles sont faites sur leur dos et, par cons\u00e9quent, ils organisent la r\u00e9sistance.", "Le th\u00e8me de la moralisation de la vie politique a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions."], "variantIds": ["ece-8406909", "ece-8406889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T09:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:23:08\r\n      Des \u00e9l\u00e8ves manifestent\r\n      \u00e0 Zurich et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n     Ils d\u00e9noncent un manque\r\nd'investissement dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:33:08\r\n Le conseiller national M.Reynard \r\n en a fait son cheval de bataille.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:37:10\r\n        13 cas de surmenage\r\nd\u00e9nonc\u00e9s dans un service de l'EPFL.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:21\r\n    Le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur\r\n    a eu lieu dans ce contexte.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:42:22\r\n    Deux version s'affrontent:\r\n\r\n19:30:43:00  19:30:47:03\r\n    l'association du personnel\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'EPFL.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:05\r\n   La Suisse condamne le recours\r\n   aux armes chimiques en Syrie.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:55:23\r\n    D.Burkhalter s'exprimait \u00e0 la\r\nconf\u00e9rence pour la Syrie \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:56:01  19:30:59:16\r\n La Suisse donnera 66 mios en 2017\r\n      pour la reconstruction.\r\n\r\n19:30:59:21  19:31:03:00\r\n      Pour qui voteriez-vous\r\n     si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:07:02\r\n      Fillon, Macron, Le Pen\r\n  mais aussi Poutou ou M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:11:00\r\n Nous avons suivi le d\u00e9bat d'hier\r\n     avec des jeunes du PLR.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:15\r\n          Pascal Crittin\r\n est le nouveau patron de la RTS.\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:18:20\r\n        Carri\u00e8re \u00e0 la radio\r\n        et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:22:15\r\n       Portrait de l'homme\r\n qui incarnera le service public.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:26:16\r\n     Les caissettes \u00e0 journaux\r\n     r\u00e9invent\u00e9es par les CFF.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:30:12\r\n        Plusieurs centaines\r\n  sont install\u00e9es dans les gares.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:34:22\r\nNous verrons comment elles r\u00e9sistent\r\n  au temps et aux mauvais payeurs.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:39:17\r\n Ca n'est pas Mai 68, mais ce sont\r\n  des manifestations assez rares.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:43:01\r\n Des coll\u00e9giens et des gymnasiens\r\n          ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:22\r\npour d\u00e9noncer une s\u00e9rie d'\u00e9conomies\r\n       faites sur leur dos.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:51:05\r\n   Ils organisent la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:31:54:16  19:31:57:02\r\n   We will we will rock you !\r\n\r\n19:31:57:04  19:32:02:17\r\n    -Leur revendication semble\r\nd'actualit\u00e9: \"On va vous secouer !\"\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:06:02\r\n   A Lucerne, mille \u00e9tudiants \r\n   ont protest\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:10:02\r\n        contre les coupes\r\n        dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:32:10:08  19:32:13:16\r\n -On devrait \u00e9conomiser ailleurs,\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:17:19\r\n  l'\u00e9ducation est trop importante\r\n      pour qu'on la sacrifie.\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:19:19\r\n       -Ca nous touche tous.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:24:08\r\n            Je me bats\r\n pour les g\u00e9n\u00e9rations qui suivent.\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:27:16\r\n    -L'automne dernierd\u00e9j\u00e0,\r\n    les \u00e9tudiants lucernois\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:29:16\r\n  exprimaient leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:35:05\r\n En cause: une semaine de vacances\r\nforc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions.\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:37:18\r\n     -On veut rendre attentifs\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:39:18\r\n   les politiques et les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:42:20\r\n    au d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9cole\r\n     qui a lieu non seulement\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:47:14\r\n          dans ce canton,\r\n      mais partout en Suisse.\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:54:22\r\n   -A B\u00e2le, Zurich et Aarau, la\r\nmobilisation est rest\u00e9e partielle.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:12\r\n  Pourtant, ces coupes touchent\r\n  tous les cantons al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:32:58:14  19:33:01:01\r\n       sauf les Grisons, \r\n      selon les syndicats.\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:04:13\r\n  Fribourg, Valais et Neuch\u00e2tel\r\n       sont aussi touch\u00e9s.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:09\r\n      20 \u00e9tudiants genevois\r\n  ont manifest\u00e9 par solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:11:10\r\n      -On a \u00e9vit\u00e9 ces risques\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:15:20\r\n   Mais une majorit\u00e9 de droite\r\nessaie de faire passer ces coupes.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:21:17\r\n  -On est aussi l\u00e0 pour soutenir\r\n  tous les cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:26:09\r\n   -A la t\u00eate des directeurs \r\n   de l'instruction publique,\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:31:08\r\n  la Zurichoise Silvia Steiner\r\n      refuse de s'alarmer.\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:34:02\r\n   -En g\u00e9n\u00e9ral, tous les cantons\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:35:21\r\n          sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:39:21\r\n   \u00e0 des probl\u00e8mes financiers, \r\n   chacun \u00e9conomise o\u00f9 il peut.\r\n\r\n19:33:39:22  19:33:43:19\r\n Aucun directeur ne veut sacrifier\r\n    la qualit\u00e9 de la formation\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:48:09\r\n   ou la diversit\u00e9 des fili\u00e8res.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:53:02\r\n-Les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la formation\r\n      ont pourtant augment\u00e9,\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:57:13\r\n        mais les chiffres\r\nne convainquent pas les Lucernois.\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:01:11\r\n    -Mathias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:11:02\r\nVous \u00eates parlementaire socialiste\r\n mais aussi enseignant au cycle,\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:16:12\r\n           vous appuyez\r\n     le combat des coll\u00e9giens.\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:18\r\n        Un exemple concret \r\n        de ce qui diminue ?\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:24:11\r\n      -Au total, 1 milliard.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:27:12\r\n       Ce sont des \u00e9conomies\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:31:15\r\n  qui vont p\u00e9jorer les conditions\r\n          d'enseignement.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:36:19\r\n      L'exemple le plus connu,\r\nc'est une semaine de cours supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:40:00\r\n        Mais ce sont aussi \r\n        des heures d'appui,\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:42:07\r\n    des mesures d'int\u00e9gration,\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:46:03\r\n         une augmentation\r\n  du nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:52:05\r\n       C'est l'exemple type.\r\n\r\n19:34:54:01  19:35:00:01\r\n    Que j'aie 27 ou 17 \u00e9l\u00e8ves,\r\n     le travail est le m\u00eame,\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:08:06\r\n         mais les mesures\r\n    en accompagnement changent.\r\n\r\n19:35:14:03  19:35:20:16\r\n -Beaucoup de gens pensent que les\r\nprofesseurs sont des enfants g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:23:11\r\n  -On se bat pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:26:19\r\n  L'\u00e9ducation doit vraiment \u00eatre\r\n     une richesse en Suisse.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:29:18\r\n         L'\u00e9cole va mieux\r\n      en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:34:08\r\n Mais on est en train de se faire\r\n  rattraper par des autres pays,\r\n\r\n19:35:34:12  19:35:37:06\r\n       parce qu'on \u00e9conomise\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:44:09\r\n         C'est un domaine\r\no\u00f9 on ne devrait jamais \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:50:06\r\n            -On disait\r\n que la g\u00e9n\u00e9ration Y, c'est vous,\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:23\r\n  qui ne travaille pas beaucoup.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:59:14\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Z\r\n  veut beaucoup plus travailler.\r\n\r\n19:35:59:18  19:36:03:22\r\n     -Je ne crois pas vraiment\r\n      en ce genre de clich\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:11:07\r\n Mais des \u00e9tudiants se mobilisent\r\n  contre des mesures actuelles.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:15\r\n           Heureusement\r\n     qu'il y a des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:17:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:20:01\r\n     Le peuple suisse a vot\u00e9\r\nle renvoi des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:36:20:03  19:36:22:17\r\n    Les juges l'appliquent-ils\r\n     et dans quelle mesure ?\r\n\r\n19:36:22:19  19:36:29:04\r\nLa justice pr\u00e9voit que les dossiers \r\np\u00e9naux augmenteront de 25 % en 2017.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:07\r\n      -La loi sur le renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels\r\n\r\n19:36:33:09  19:36:36:04\r\n    est en vigueur en Suisse\r\n         depuis 6 mois.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:40:19\r\nLes tribunaux vaudois et genevois\r\n ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 50 expulsions\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:12\r\net redoutent une explosion des cas.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:11\r\n  C'est 25 % d'affaires p\u00e9nales\r\n     en plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:52:20\r\n       -C'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:55:09\r\n     Ce sont des estimations.\r\n\r\n19:36:55:10  19:37:00:00\r\n  Nous avons anticip\u00e9 en dotant \r\n  les tribunaux d'arrondissement\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:09:05\r\n     d'un juge suppl\u00e9mentaire\r\navec des greffiers suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:12:15\r\n     -Gen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi\r\n   d'augmenter ses effectifs.\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:15:23\r\n     Tout \u00e9tranger qui commet\r\nune infraction list\u00e9e dans la loi,\r\n\r\n19:37:16:01  19:37:18:11\r\n       comme l'escroquerie\r\n        \u00e0 l'aide sociale,\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:20:19\r\n doit passer devant un tribunal.\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:24:17\r\n     M\u00eame pour des affaires\r\nautrefois sanctionn\u00e9es sans juge.\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:28:03\r\n       Les co\u00fbts d'avocats\r\n  commis d'office augmenteront.\r\n\r\n19:37:30:22  19:37:33:06\r\n  -Le co\u00fbt est faible par rapport\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:35:09\r\n   aux avantages de cette mesure\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:40:01\r\n     voulue par la population.\r\n\r\n19:37:40:06  19:37:45:06\r\n   -Le peuple avait approuv\u00e9 \r\n   l'initiative il y a 6 ans.\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:50:11\r\n       -13 cas de surmenage \r\n      sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:55:22\r\n    Le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur\r\n          s'est produit.\r\n\r\n19:37:56:00  19:37:59:19\r\n    L'association du personnel \r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse,\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:03:16\r\n          l'EPFL r\u00e9fute.\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:10:08\r\n-Une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re depuis 2 ans,\r\n       depuis que le syst\u00e8me\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:15:04\r\nde vice-pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes\r\n    d'information se r\u00e9organise.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:18:15\r\n-Plusieurs membres se sont adress\u00e9s\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:21:20\r\n      \u00e0 nous en se plaignant\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:29:09\r\n  de l'atmosph\u00e8re dans leur service\r\ndepuis le d\u00e9but de la r\u00e9organisation.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:33:00\r\n   -Mais une fois la direction\r\n      de l'EPFL avertie...\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:37:21\r\n-L'entretien que nous avons demand\u00e9\r\n         n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:38:37:23  19:38:41:14\r\n        Nous avons demand\u00e9\r\n       \u00e0 faire une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:47:12\r\n-Celle-ci r\u00e9v\u00e8le 13 cas de burnout\r\n     sur 110 collaborateurs.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:13\r\n  Un ancien employ\u00e9 du service\r\n       serait m\u00eame mort.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:56:05\r\n -Il s'agit de personnes humaines\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:17\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:38:59:00  19:38:59:04\r\n     Il faut en prendre soin\r\n  et s'en occuper comme il faut.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:04:12\r\n     Il faut en prendre soin\r\n  et s'en occuper comme il faut.\r\n\r\n19:39:04:17  19:39:07:02\r\n-Ce que l'EPFL estime avoir fait.\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:09:13\r\nElle d\u00e9ment les 13 cas de burnout.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:31:14\r\n    -L'EPFL ne veut pas donner\r\n    de poids \u00e0 cette affaire,\r\n\r\n19:39:31:18  19:39:35:11\r\n           par respect\r\n  pour la famille de la victime.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:41:03\r\n La r\u00e9organisation est difficile,\r\n         mais l'EPFL juge\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:47:02\r\n que les absences qui en d\u00e9coulent\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:53:11\r\n          n'en font pas\r\n     un cas de force majeure.\r\n\r\n19:39:53:14  19:39:56:16\r\n-Quand il y a une s\u00e9rie de burnouts,\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:09\r\n        il faut se demander\r\n        ce qui la provoque.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:05:04\r\n    -Une question que l'EPFL\r\n         devra se poser.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:02\r\n-En Suisse, des m\u00e9decins \u00e9trangers\r\n   ne ma\u00eetrisent pas la langue.\r\n\r\n19:40:10:07  19:40:12:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit les r\u00e8gles:\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:16:16\r\n  les praticiens devront prouver\r\nleurs connaissances linguistiques.\r\n\r\n19:40:18:06  19:40:21:16\r\n    -Un m\u00e9decin et un patient\r\nqui ne parlent pas la m\u00eame langue.\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:25:02\r\n        Les cons\u00e9quences\r\n      peuvent \u00eatre fatales.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:29:07\r\n     D\u00e8s 2018, les m\u00e9decins\r\ndevront prouver leur connaissance\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:33:07\r\nd'une langue officielle du canton\r\n          o\u00f9 il exerce.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:35:22\r\n     -L'employeur d\u00e9terminera\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:40:00\r\n   quelle langue est pertinente.\r\n\r\n19:40:40:05  19:40:46:23\r\n      -Une solution souple\r\n      pour les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:51:16\r\n mais faible pour la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des m\u00e9decins suisses.\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:08\r\n     -Les pays voisins exigent\r\n\r\n19:40:55:10  19:40:58:06\r\nque la langue locale soit ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:01:03\r\n   Alors qu'ici, on se contente\r\n\r\n19:41:01:08  19:41:05:17\r\n   de connaissances n\u00e9cessaires\r\n          \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:41:05:22  19:41:09:20\r\n    -Les m\u00e9decins titulaires\r\n     d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger\r\n\r\n19:41:09:22  19:41:14:05\r\nconstituaient 32,9 % des praticiens.\r\n\r\n19:41:14:07  19:41:20:15\r\n  Les situations sont diverses\r\n  d'une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:24:07\r\n  -Travailler dans un laboratoire\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:26:20\r\n     ne requiert pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:29:11\r\nla ma\u00eetrise d'une langue nationale.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:31:17\r\n-Pas de contact avec les patients,\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:34:09\r\n         pas une raison\r\n   pour rel\u00e2cher la pression.\r\n\r\n19:41:34:13  19:41:37:16\r\n   -Pour un m\u00e9decin machiniste,\r\n\r\n19:41:37:18  19:41:39:21\r\n       la communication\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:44:23\r\n     est une affaire d'\u00e9quipe;\r\n    pas de malentendu possible.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:49:01\r\n            -Au CHUV,\r\nla pratique a chang\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:53:20\r\n   -On a propos\u00e9 \u00e0 des m\u00e9decins\r\n\r\n19:41:53:22  19:41:56:09\r\n      des cours de fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:02:22\r\n  Dans le processus d'engagement,\r\nle test de fran\u00e7ais est obligatoire.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:07:17\r\n  -Leurs comp\u00e9tences figureront\r\n   dans un registre national.\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:13:02\r\n     -Ce matin, Michael Lauber\r\n    d\u00e9fendait son bilan annuel.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:18:09\r\n      Mais sa personne m\u00eame\r\n    et l'usage de ses pouvoirs\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:22\r\n         ont \u00e9t\u00e9 l'objet\r\nde controverses ces derniers mois.\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:27:09\r\n -Le premier procureur du pays,\r\n         Michael Lauber\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:31:04\r\n   dirige un Minist\u00e8re public\r\n         sous pression.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:35:23\r\nEn 2016, il a rendu deux fois plus\r\nd'ordonnances p\u00e9nales qu'en 2015.\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:40:14\r\nIl semblait d\u00e9j\u00e0 aimer la pression\r\n \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection en 2011.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:44:01\r\n-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:46:06\r\n Dans plusieurs de mes fonctions,\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:47:16\r\n        j'ai d\u00fb faire avec.\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:52:00\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:56:15\r\n-M.Lauber \u00e9tait le seul candidat\r\n     s\u00e9lectionn\u00e9 avec soin.\r\n\r\n19:42:56:20  19:42:59:00\r\n   -On recherchait une personne\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:00:21\r\n       int\u00e8gre et reconnue,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:02\r\n        dot\u00e9e d'une grande\r\n      finesse psychologique.\r\n\r\n19:43:04:07  19:43:07:21\r\n     -C'est aussi un patron \r\n     au style plut\u00f4t direct.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:11:11\r\n      En 2015, le procureur\r\n   secoue le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:43:11:13  19:43:15:15\r\nIl se s\u00e9pare de cinq procureurs,\r\n      revoit des salaires:\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:20:18\r\n    un grand m\u00e9nage juste avant\r\nson \u00e9lection pour un second mandat.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:22:21\r\n   -C'est un moment intelligent\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:26:03\r\n  pour venir devant le Parlement\r\n\r\n19:43:26:05  19:43:29:19\r\n         en ayant annonc\u00e9\r\n qu'il entendait faire de l'ordre.\r\n\r\n19:43:29:23  19:43:31:21\r\n         -Il est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:03\r\nMichael Lauber soigne son image.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:00\r\n      Certains l'accusent\r\nde privil\u00e9gier la forme au fond.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:42:22\r\n    Accus\u00e9 de faux t\u00e9moignage\r\n     dans l'affaire Behring,\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:45:06\r\n        il sera blanchi.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:50:04\r\n   Des mandats pour du conseil\r\n    lui sont aussi reproch\u00e9s.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:56:14\r\n      Criminalit\u00e9 \u00e9conomique\r\ninternationale, affaires complexes,\r\n\r\n19:43:56:16  19:44:01:05\r\nlutte contre la mouvance djihadiste,\r\n      ses d\u00e9fis s'accumulent.\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:07:10\r\n  -On va entendre Michael Lauber\r\n  sur les reproches personnels,\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:09:22\r\n     mais d'abord sur la lutte\r\n      contre les islamistes.\r\n\r\n19:44:10:00  19:44:12:11\r\n  Quels moyens suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:15:05\r\n        Quelle possibilit\u00e9\r\n   d'internement administratif ?\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:17:06\r\n   La menace a-t-elle augment\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:19:05\r\n        Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:24:11\r\n  -La menace reste encore \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:28:04\r\n  On traite la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:31:17\r\n            En ce moment,\r\non a une soixantaine de cas concrets.\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:34:22\r\n-Dans les condamnations d'Irakiens,\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:38:11\r\n   on les a maintenus en prison\r\n   au-del\u00e0 de la peine purg\u00e9e.\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:42:16\r\n           C'est un cap,\r\nla d\u00e9cision de maintien en prison ?\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:45:22\r\n  -Le maintien en prison est bon.\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:50:13\r\n    Cette d\u00e9cision du tribunal\r\n montre que l'Etat de droit suisse\r\n\r\n19:44:50:15  19:44:54:07\r\n     veut donner ses r\u00e9ponses \r\n     pour la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:58:05\r\n-Dans le cas du terroriste de Berlin,\r\n         connu de la police,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:00:22\r\n           \u00e7a veut dire\r\n    qu'il faut faire un effort\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:05:23\r\n      pour arr\u00eater les gens\r\n  avant la d\u00e9cision de justice ?\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:16\r\n-Ca, c'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:13:20\r\n         Comme procureur,\r\nje vous dis que la poursuite p\u00e9nale\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:17:09\r\n       est la seule autorit\u00e9\r\n     pouvant arr\u00eater les gens,\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:21\r\n       avec des indicateurs\r\n   tr\u00e8s concrets et tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:24:07\r\nAutrement, on quitte l'Etat de droit.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:30:08\r\n   Cette discussion de d\u00e9tention\r\n   pr\u00e9ventive est tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:34:18\r\n   -Certains de vos changements\r\n   au sein du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:45:34:20  19:45:39:14\r\n    ont \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:43:18\r\n       Est-ce que vous avez\r\n    un probl\u00e8me de caract\u00e8re ?\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:51:00\r\n   -Si vous avez une strat\u00e9gie,\r\n vous devez la mettre en vigueur.\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:58:04\r\n  Parfois, ma fonction me demande\r\n  des d\u00e9cisions fortes et dures.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:01:01\r\n Si c'est n\u00e9cessaire, je le fais.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:04:23\r\n     -Est-ce qu'il n'y a pas\r\n  un petit vertige de puissance,\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:08:10\r\n  dans votre cas en particulier ?\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:14:06\r\n     -Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n par le Parlement suisse en 2011.\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:18:22\r\n       Nous \u00e9tions \u00e9valu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:21:08\r\n    J'essaie de faire le mieux\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:25:05\r\n  pour t\u00e9moigner de la confiance\r\n   que m'a donn\u00e9e le Parlement.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:10\r\n  -La Suisse condamne le recours\r\n  aux armes chimiques en Syrie.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:34:18\r\n D.Burkhalter s'exprimait lors de la\r\nconf\u00e9rence pour la Syrie \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:39:10\r\n     La Suisse donnera 66 mios\r\n     suppl\u00e9mentaires en 2017,\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:44:07\r\n     et plus de 7 mios et demi\r\nattribu\u00e9s \u00e0 la promotion de la paix.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:54:02\r\n     En Turquie, les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n b\u00e9n\u00e9ficient d'une carte pr\u00e9pay\u00e9e:\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:03:11\r\n         30 euros par mois\r\n pour leurs d\u00e9penses quotidiennes.\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:10:19\r\n  -Dans ce centre, des Syriens\r\n s'inscrivent \u00e0 la carte rouge.\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:04\r\n       Une carte pr\u00e9pay\u00e9e\r\n     qui aiderait les exil\u00e9s\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:21:01\r\n  \u00e0 retirer 100 livres turques\r\n   par mois et par personne.\r\n\r\n19:47:21:03  19:47:25:06\r\n         Soit 30 euros.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:27:12\r\n      -J'en ai entendu parler\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:30:15\r\n   et je suis venu les chercher.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:34:09\r\n    Mais j'ignore ce que c'est.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:39:22\r\n   -Des arabophones sont venus\r\n           en renfort.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:18\r\n 400'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\n des cartes, d'autres attendent.\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:53:01\r\nL'UE a d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 348 mios d'euros\r\n     pour financer ce projet.\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:57:00\r\n     Le Croissant-Rouge turc\r\n    supervise cette op\u00e9ration\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:01:14\r\n    et assure qu'elle profite\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:07\r\n     -On esp\u00e8re que ces cartes\r\n\r\n19:48:04:09  19:48:07:22\r\n      r\u00e9duiront les tensions.\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:13:18\r\n   Les Turcs demandent pourquoi\r\n ils ne re\u00e7oivent pas cet argent.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:19:10\r\n      Cet argent de l'UE sert\r\n      \u00e0 soutenir les Syriens.\r\n\r\n19:48:19:15  19:48:24:06\r\n       -Pour l'UE, c'est\r\nun important projet humanitaire,\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:30:08\r\n   en partenariat avec la Turquie\r\net le Programme alimentaire mondial.\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:33:14\r\n    -Ce n'est pas une solution\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:36:03\r\n     \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:36:05  19:48:41:00\r\n    C'est un filet de secours\r\npour emp\u00eacher les gens de sombrer.\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:45:22\r\n       Mais il faut trouver\r\n    des solutions \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:52:03\r\n -Cette famille s'est inscrite, \r\n car le p\u00e8re a perdu son emploi.\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:58:08\r\n  Le fils a\u00een\u00e9 est d\u00e9scolaris\u00e9\r\n     pour aller travailler.\r\n\r\n19:48:58:13  19:49:02:11\r\n      -La situation est dure.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:13\r\n       Facture, eau, loyer:\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:06:08\r\n          tout est cher.\r\n\r\n19:49:06:12  19:49:09:14\r\n     -Le programme est pr\u00e9vu\r\n         pour deux ans.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:14:11\r\n       L'UE y voit un moyen\r\nde maintenir les exil\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:20:18\r\n           -En France,\r\n    J-18 de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:25:01\r\n   Les candidats se sont livr\u00e9s\r\n    \u00e0 un exercice particulier.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:30:17\r\nLes 11 s'affrontaient, y compris les\r\ncandidats consid\u00e9r\u00e9s comme marginaux.\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:34:00\r\n  -Europe, terrorisme, emploi.\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:38:03\r\n     Quatre heures de d\u00e9bat\r\nentre les 11 candidats officiels.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:42:11\r\nUn exercice in\u00e9dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:47:07\r\n   Le th\u00e8me de la moralisation\r\nde la vie politique \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:53:23\r\n   L'anticapitaliste P.Poutou\r\n invective F.Fillon et M.Le Pen.\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:57:05\r\n         -Plus on fouille,\r\n\r\n19:49:57:07  19:50:00:04\r\n    plus on sent la corruption.\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:02:22\r\n          Ils nous disent\r\n     qu'il faut de la rigueur,\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:07:07\r\n         mais ils piquent\r\n    dans les caisses publiques.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:09:15\r\n   Une personne anti-europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:01\r\n        qui ne se g\u00eane pas\r\n  de piquer l'argent de l'Europe.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:18:10\r\n    Le FN se dit antisyst\u00e8me,\r\n mais a l'immunit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:23:17\r\nNous, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:23:22  19:50:28:09\r\n -La revanche du petit candidat \r\n face \u00e0 une favorite du scrutin.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:31:03\r\n        Une image reprise\r\n         par les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:34:11\r\nJ-L.M\u00e9lenchon, comme les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:39:04\r\n    est exc\u00e9d\u00e9 par le th\u00e8me\r\nde la religion dans la campagne.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:40:22\r\n        -60 % des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:43:05\r\n      n'ont pas de religion !\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:52:20\r\n    Nous ne voulons pas que vous\r\nnous imposiez votre mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n19:50:53:01  19:50:55:23\r\n-Deux semaines apr\u00e8s un d\u00e9bat \u00e0 5,\r\n\r\n19:50:56:01  19:51:01:04\r\n    les postulants principaux\r\n ont d\u00fb recentrer leur discours.\r\n\r\n19:51:03:00  19:51:07:03\r\n -Dans ce d\u00e9bat d'hier, plusieurs\r\n  candidats ont cit\u00e9 la Suisse,\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:10:11\r\n             notamment\r\n   sur le recours au referendum.\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:15:06\r\n Les Suisses se reconnaissent-ils\r\n    dans tel ou tel candidat ?\r\n\r\n19:51:15:08  19:51:19:01\r\n     Nous avons suivi le d\u00e9bat\r\n      avec des jeunes du PLR.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:22\r\n         -Cela ressemble\r\n    \u00e0 une soir\u00e9e de football:\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:31:05\r\n  pizzas, bi\u00e8res, \u00e9cran g\u00e9ant.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:34:21\r\n    Mais l'\u00e9quipe \u00e0 l'oeuvre\r\n  a beau compter 11 titulaires,\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:39:07\r\n         il ne s'agira\r\n   que de politique, ce soir.\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:44:02\r\n   Ces jeunes PLR sont friands\r\n      de joutes partisanes.\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:50:20\r\n   Un d\u00e9bat \u00e9lectoral all\u00e9chant,\r\nr\u00e9gl\u00e9 comme un combat de gladiateurs\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:52:10\r\n       Premi\u00e8re surprise:\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:56:16\r\n le cort\u00e8ge de petits candidats,\r\n  mi-s\u00e9rieux, mi-pittoresques.\r\n\r\n19:51:56:21  19:52:00:12\r\n Quand les poids lourds parlent,\r\n     les regards se figent.\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:04:22\r\nLes jeunes Romands du centre-droite\r\n    roulent-ils pour F.Fillon ?\r\n\r\n19:52:05:03  19:52:07:07\r\n     -Sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:09:07\r\n    F.Fillon ressemble au PLR.\r\n\r\n19:52:09:09  19:52:13:06\r\n    Mais sur le plan soci\u00e9tal,\r\n    il est tr\u00e8s conservateur.\r\n\r\n19:52:13:10  19:52:17:21\r\n-Et Marine Le Pen, une candidate\r\n et un discours plus offensifs.\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:21:15\r\n-Ses arguments sont trop populistes,\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:24:02\r\n         pas applicables.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:27:17\r\n     -Non \u00e0 l'extr\u00eame-droite\r\n     et \u00e0 l'extr\u00eame-gauche.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:30:21\r\n        Les jeunes du PLR\r\n      sont tomb\u00e9s d'accord.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:32:12\r\n         -Emmanuel Macron\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:34:10\r\n      est jeune et dynamique\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:36:17\r\net ses id\u00e9es sont rafra\u00eechissantes.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:38:08\r\n       -E.Macron est lib\u00e9ral\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:40:10\r\n  du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique et soci\u00e9tal.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:41:15\r\n             Parfait.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:43:05\r\n       -E.Macron par d\u00e9faut,\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:45:05\r\n  mais parce qu'il est courageux\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:46:21\r\n       et d\u00e9fend le progr\u00e8s.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:49:08\r\n -E.Macron parce que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:52:14\r\n     ont besoin de changement.\r\n\r\n19:52:52:19  19:52:57:03\r\n      -Ils ne voteront pas\r\n  mais chez les jeunes du PLR,\r\n\r\n19:52:57:05  19:53:01:11\r\nc'est une victoire par acclamation\r\n      pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:53:02:01  19:53:04:18\r\n  -La RTS a un nouveau directeur.\r\n\r\n19:53:04:20  19:53:08:22\r\n  Pascal Crittin est musicologue\r\n    et musicien de formation.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:07\r\n   Il est directeur des Affaires\r\ng\u00e9n\u00e9rales de la RTS depuis sept ans.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:16:16\r\n     Il entre dans la galerie\r\n     des patrons de la Radio.\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:20\r\n     Rappelons Ren\u00e9 Schenker,\r\n   aussi musicien de formation.\r\n\r\n19:53:19:22  19:53:23:10\r\n Il est ici dans une \u00e9mission de \r\ndialogue avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:26:20\r\n  Guillaume Chenevi\u00e8re avait \u00e9t\u00e9\r\n  directeur dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:29:20\r\n     Il avait men\u00e9 avant cela \r\n     une carri\u00e8re de com\u00e9dien.\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:11\r\nEt puis Gilles Marchand a notamment\r\n    r\u00e9alis\u00e9 la fusion Radio-TV,\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:38:02\r\net il devient directeur de la SSR.\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:41:07\r\n     Pascal Crittin, bonsoir.\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:45:15\r\nEnfant de cette t\u00e9l\u00e9vision romande\r\n           vous-m\u00eame ?\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:23\r\n      Maintenant, c'est vous.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:53:02\r\n         -\u00c7a fait plaisir\r\nde voir cette galerie de portraits.\r\n\r\n19:53:53:06  19:53:56:12\r\n   C'est une lign\u00e9e importante.\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:01:23\r\n   -Est-ce qu'on se sent enfant\r\n        de la t\u00e9l\u00e9vision ?\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:06:08\r\n         -Oui, j'ai grandi\r\n        avec la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:12:10\r\n   Je me rem\u00e9more les \u00e9missions\r\n         de mon enfance.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:18:06\r\n    J'y ai d\u00e9couvert le monde.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:21:11\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sensible aux enqu\u00eates.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:30:13\r\n-Vous avez un profil tr\u00e8s culturel:\r\n   une carri\u00e8re dans la musique.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:34:23\r\n     Est-ce que \u00e7a a un effet\r\n     sur ce que vous ferez ?\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:40:16\r\n   -Oui, \u00e7a donne une \u00e9paisseur\r\n et un sens \u00e0 la vie, la culture,\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:44:09\r\n mais il y a aussi l'information.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:47:11\r\n            \u00c9videmment,\r\n    c'est la colonne vert\u00e9brale\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:51:00\r\n   du mandat du service public.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:54:20\r\n             Et puis,\r\n  il y a les fictions, le sport.\r\n\r\n19:54:55:00  19:55:00:22\r\n         -Vous \u00eates t\u00e9nor.\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:05:19\r\n    La connaissance du terrain\r\n    dans la chorale, \u00e7a sert ?\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:10:03\r\n   -Oui, il y a beaucoup de gens\r\n    qui chantent dans ce pays.\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:13:16\r\n     J'ai rencontr\u00e9 beaucoup \r\n    de gens en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:19:18\r\n      Certaines institutions\r\n  rassemblent la Suisse romande.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:27:11\r\n      La RTS en fait partie.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:34:00\r\n Nous f\u00e9d\u00e9rons la Suisse romande.\r\n\r\n19:55:34:05  19:55:39:16\r\n           -Pour vous,\r\n  c'est quoi le service public ?\r\n\r\n19:55:39:20  19:55:44:04\r\n    -Nous sommes bien publics,\r\n       une sorte de tr\u00e9sor.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:48:13\r\n     Et nous faisons du bien \r\n     au pays et aux citoyens.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:54:13\r\n      Elle est fondamentale.\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:59:16\r\n    -Les directeurs pr\u00e9c\u00e9dents\r\n        ont \u00e9t\u00e9 com\u00e9diens,\r\n\r\n19:55:59:21  19:56:03:03\r\n c'est quoi votre \u00e9poque \u00e0 vous ?\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:09:16\r\n   -Nous travaillerons beaucoup\r\n   entre les diff\u00e9rents m\u00e9dias,\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:13:00\r\n  en faisant circuler le public.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:12\r\n   -Qu'est-ce que \u00e7a signifiera\r\n      au bout de la cha\u00eene ?\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:20:19\r\n -Des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche.\r\n\r\n19:56:21:00  19:56:23:23\r\n           Chaque m\u00e9dia\r\n  apporte des id\u00e9es diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:27:23\r\n       On pourrait imaginer\r\n des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:30:08\r\n      -Bonne chance et merci.\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:35:08\r\nLa souffrance au travail est devenue\r\n   un th\u00e8me r\u00e9current au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:40:11\r\n  Souvent, l'esprit d\u00e9mocratique\r\nn'a pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'entreprise.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:43:03\r\n        Le film \"Corporate\"\r\n         sort aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:45:13\r\n          -Quand est-ce\r\n     que tu peux voir Dalmat ?\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:47:01\r\n    -Pas avant la fin du mois.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:48:20\r\n       -Il a re\u00e7u ton mail,\r\n       il ne comprend pas.\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:51:04\r\n -Qu'est-ce que je vous ai fait !\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:53:07\r\n  -Un grand groupe alimentaire\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:55:17\r\n           est frapp\u00e9\r\n  par le suicide d'un salari\u00e9.\r\n\r\n19:56:55:19  19:56:58:03\r\n       Le d\u00e9but de l'enfer\r\n     pour sa responsable RH.\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:01:14\r\n          -Didier Dalmat\r\n s'est jet\u00e9 devant tout le monde.\r\n\r\n19:57:01:16  19:57:05:21\r\n-La jeune cadre devient la cible\r\n  d'une inspectrice du travail\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:11:14\r\n      et se fait tirailler\r\n       par sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:14:12\r\n           \"Corporate\"\r\n   est un premier film engag\u00e9.\r\n\r\n19:57:14:17  19:57:17:11\r\n  -Mon p\u00e8re est consultant en RH.\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:20:01\r\nLes rapports humains en entreprise\r\n\r\n19:57:20:03  19:57:22:02\r\n     m'ont toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:24:19\r\n  Le \"management par la terreur\",\r\n\r\n19:57:24:21  19:57:28:21\r\n  qui a s\u00e9vi chez France Telecom,\r\n           en 2008-2009,\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:34:03\r\n a permis de d\u00e9couvrir qu'un syst\u00e8me\r\nde management peut d\u00e9truire des vies.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:38:09\r\n    -Ce polar social montre \r\n    une r\u00e9alit\u00e9 douloureuse.\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:43:00\r\nUne fiction inspir\u00e9e de faits r\u00e9els,\r\n  comme l'\u00e9tait \"Carol Matthieu\".\r\n\r\n19:57:43:05  19:57:45:08\r\n   -Un m\u00e9decin du travail signe\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:47:15\r\n  des certificats nous indiquant\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:49:16\r\n        quel salari\u00e9 peut\r\n     travailler correctement.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:51:18\r\n -Je me sentais comme une merde !\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:55:03\r\n    -Si tu veux pas t'int\u00e9grer,\r\n       va bosser au kebab !\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:59:09\r\n    -En 2011 d\u00e9j\u00e0, le cin\u00e9ma\r\n s'int\u00e9resse \u00e0 cette th\u00e9matique.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:01:06\r\n      -Du jour au lendemain,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:03:07\r\n     vous ne valez plus rien !\r\n\r\n19:58:03:09  19:58:08:09\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:02\r\n         Bande de l\u00e2ches !\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:14:16\r\n    -Avec \"La loi du march\u00e9\",\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:17:22\r\n   S.Briz\u00e9 marque les esprits.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:22:23\r\n    Un r\u00f4le qui a valu un prix\r\nd'interpr\u00e9tation \u00e0 Vincent Lindon.\r\n\r\n19:58:23:04  19:58:25:05\r\n      -J'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:28:12\r\nJ'ai comme un poids en permanence.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:11\r\n   -Les cin\u00e9astes ont besoin \r\n   de d\u00e9noncer le harc\u00e8lement\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:37:01\r\n et la souffrance des salari\u00e9s:\r\nun t\u00e9moignage pour les victimes,\r\n\r\n19:58:37:03  19:58:40:11\r\n       un devoir citoyen,\r\n       un acte politique.\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:45:02\r\n    -Les caissettes \u00e0 journaux \r\n   sont r\u00e9invent\u00e9es par les CFF.\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:50:11\r\n     Les \u00e9trangers s'\u00e9tonnent \r\n    de l'honn\u00eatet\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:54:16\r\n    En r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup\r\n        de mauvais payeurs.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:58:14\r\nEt pourtant le syst\u00e8me se renouvelle.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:05:17\r\n-Dans plus de 470 gares suisses,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:04\r\n         les CFF installent\r\ndes nouvelles caissettes \u00e0 journaux.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:14:06\r\n-C'est plus joli que les anciennes.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:20:11\r\nCelles-ci ont toutes le m\u00eame design.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:24:19\r\n -Ces caissettes sont h\u00e9riti\u00e8res\r\n     d'un mythe helv\u00e9tique:\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:29:16\r\n  les journaux payants y sont en\r\nlibre-service depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:33:02\r\n            On compte\r\n  sur l'honn\u00eatet\u00e9 des lecteurs.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:37:10\r\n  Depuis les ann\u00e9es 70, on sait\r\n  que ce n'est que du folklore.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:11\r\n  -On donne un sou, 20 centimes,\r\n\r\n19:59:40:12  19:59:45:01\r\n   des boutons, et on s'en va !\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:49:04\r\n       -Fin des ann\u00e9es 80,\r\n  la part des exemplaires vol\u00e9s\r\n\r\n19:59:49:06  19:59:54:11\r\n    est estim\u00e9e de 40 \u00e0 60 %,\r\nsoit plusieurs millions de pertes.\r\n\r\n19:59:54:13  19:59:58:11\r\n     On cherche \u00e0 dissuader\r\n avec des caissettes parlantes.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:01:16\r\n   *-Vous n'auriez pas oubli\u00e9\r\n        quelque chose ?\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:06:21\r\n-Pour se d\u00e9marquer des gratuits,\r\n    la presse traditionnelle\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:10:16\r\n             installe\r\nplusieurs caissettes automatiques.\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:15:12\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve\r\nen profite pour imposer un design.\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:18:07\r\n      -La Ville veut r\u00e9duire\r\n\r\n20:00:18:09  20:00:22:07\r\n     de 15 \u00e0 20 % leur nombre\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:06\r\n      sur son domaine public.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:30:12\r\n-La presse payante d\u00e9sesp\u00e8re: ses \r\ncontr\u00f4leurs volent les caissettes.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:34:22\r\n       Certains d\u00e9cident\r\nd'abandonner cette distribution.\r\n\r\n20:00:35:03  20:00:38:14\r\n-On consid\u00e9rait qu'on pouvait mettre\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:11\r\n  des journaux en libre-service.\r\n\r\n20:00:41:12  20:00:44:07\r\n           Et au final,\r\n   c'\u00e9tait un peu une illusion !\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:51:05\r\n           -Aujourd'hui,\r\nce sont principalement les gratuits\r\n\r\n20:00:51:10  20:00:55:13\r\n qui favorisent cette diffusion.\r\n\r\n20:00:55:18  20:01:00:11\r\nPlus de 650'000 exemplaires par jour\r\n\r\n20:01:00:16  20:01:05:10\r\n          sont \u00e9coul\u00e9s\r\n    dans les gares en Suisse.\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:08:02\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:12:18\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\n     V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\nR.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030559\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:03) [88%] : \r\nOuais, mais bon, ce sera la gauche quand m\u00eame qui sont invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:03 > 0:00:05) [71%] : \r\nLa milice reloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:12) [85%] : \r\nBon, il y aura \u00e0 la gauche de valser oui, puis c'est la fracture du du PS \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:18) [79%] : \r\nLa fin du Epinal Epinal \u00e0 Epinay \u00e9pineux et Pinochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:51) [84%] : \r\nToi, tu as grandi ou moi j'ai grandi au canton de voyage d'abord puis ensuite pr\u00e8s de Saint-Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:53) [98%] : \r\nVoil\u00e0 un petit village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:33) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous : des \u00e9l\u00e8ves manifestent \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, ils d\u00e9noncent un manque d'investissement dans l'\u00e9ducation, et c'est une peur justifi\u00e9e, le conseiller national Mathias Reynard en a fait son cheval de bataille, il expliquera en Direct 13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s dans au service de l'EPFL le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur a eu lieu dans ce contexte, 2 versions s'affrontent, l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse l'EPFL conteste la Suisse condamne le recours aux armes chimiques en Syrie Didier Burkhalter s'exprimait lors de la conf\u00e9rence pour la Syrie, \u00e0 Bruxelles, la Suisse donnera 66 millions pour la reconstruction, question au Suisse pour qui voteriez-vous si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais Fillon Macron Le Pen, mais aussi pour tous, M\u00e9lenchon, nous avons suivi le d\u00e9bat d'hier avec des jeunes PLR, Pascal Cr\u00e9tin et le nouveau patron de la RTS formation de musique et de latin grec carri\u00e8re au sein de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, on d\u00e9couvrira l'homme qui incarnera le service public, et puis les caissettes \u00e0 journaux sont r\u00e9invent\u00e9s par les CFF plusieurs centaines sont install\u00e9s dans les gares en ce moment, nous verrons comment elle r\u00e9siste au temps et au mauvais payeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:34 > 0:03:52) [90%] : \r\n\u00e7a n'est pas Mai 68 mais c'est une s\u00e9rie de manifestations plut\u00f4t rare dans notre pays des coll\u00e9giens, des gymnasiens sont descendus dans la rue \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9nonce une s\u00e9rie d'\u00e9conomies qui sont faites sur leur dos, selon eux, et ils organisent la r\u00e9sistance Marc ce qu'on est No\u00e9mie lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:56 > 0:04:07) [90%] : \r\nIl n'\u00e9tait pas n\u00e9 lorsque les fan de Queen scandaient ce refrain, mais leurs revendications semblent toujours d'actualit\u00e9, on va vous secouer \u00e0 Lucerne 1000 \u00e9tudiants ont protest\u00e9 cet apr\u00e8s- midi contre les coupes dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:05:06) [87%] : \r\nEt Brahms le canton devrait d'abord \u00e9conomiser ailleurs l'\u00e9ducation est trop importante pour qu'on a sacrifice sans expliquer ce se fait tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 le \u00e7a nous touche tous, je vais me battre pour les g\u00e9n\u00e9rations qui suivent, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0, d'apaisement, l'Automne dernier d\u00e9j\u00e0, les \u00e9tudiants lucernois exprimer leur ras-le-bol en cause une semaine de vacances forc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions depuis les jeunes ne d\u00e9col\u00e8re pas : Ivan tr\u00e8s ind\u00e9cis \u00e0 Bahre\u00efn, on veut rendre attentifs, les politiques, les m\u00e9dias au d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9cole qui a lieu non seulement dans ce canton mettent partout en Suisse ne compte de l'AFP que sape avec Bill Gates, Chartres, on veut aussi sensibiliser les jeunes aux cons\u00e9quences de ces mesures d'\u00e9conomie dans l'\u00e9ducation, les a \u00e0 B\u00e2le, Z\u00fcrich, o\u00f9 la mobilisation est rest\u00e9e partiel pourtant, \u00e0 l'exception des Grisons tous les cantons al\u00e9maniques sont touch\u00e9s par ces coupes, selon les syndicats, en Suisse romande Fribourg Valais Neuch\u00e2tel aussi sont touch\u00e9s Gen\u00e8ve reste pour l'heure \u00e9pargn\u00e9s mais une vingtaine d'\u00e9tudiants manifestaient par solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:21) [88%] : \r\nOn a \u00e9vit\u00e9 ces risques, or les Budgets 2015 et 2016 mais \u00e7a emp\u00eache pas qu'il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de droite et qui essayent de de faire passer ses coups, on est aussi l\u00e0 aujourd'hui pour soutenir tous les cantons suisses allemands qui subissent, eux, de violentes coupes budg\u00e9taires en ce moment notamment \u00e0 lu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:29) [87%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des directeurs de l'Instruction publique la z\u00fcrichois Sylvia Steiner, salue l'engagement des \u00e9tudiants, mais refuse de s'alarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:57) [86%] : \r\nClaude Satinet arabe en les que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tous les cantons sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes financiers, chacun \u00e9conomise o\u00f9 il peut, quand au score, avec, je crois qu'faut qu'un directeur de l'\u00e9ducation ne veut sacrifier la qualit\u00e9 de la formation ou la diversit\u00e9 des fili\u00e8res, les t\u00eates un appel, on sent que pauvret\u00e9 et en d\u00e9pit de ces mesures d'\u00e9conomie, les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la formation ont continuellement progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des chiffres qui ne convainc pas les Lucernois eux qui milite pour assurer leur futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:09) [88%] : \r\nMatthias Reynard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates parlementaire socialiste mais aussi enseignants au cycle d'orientation vous appuyer les coll\u00e9giens, au-del\u00e0 des slogans, exemple concret de ce qui diminuerait selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:36) [92%] : \r\nAlors ce qui a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 puisque toute une s\u00e9rie de comptes ont d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre des des mesures d'\u00e9conomies dans l'\u00e9ducation, on les a chiffr\u00e9es, c'est au total un milliard, donc c'est des \u00e9conomies \u00e9normes et qui, \u00e9videmment, h\u00e9 bien vont p\u00e9jorer les conditions d'enseignement vont p\u00e9jorer l'\u00e9galit\u00e9 des chances, alors l'exemple le plus connu, c'est l'exemple de la suppression d'une semaine de cours mais on a plein d'autres exemples dans les cantons, que ce soit des suppressions de d'heures d'appuis des mesures d'int\u00e9gration qui disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:06:38) [91%] : \r\nPlus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, on en est l\u00e0, vraiment des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:54) [91%] : \r\nAbsolument d'une augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, puis vous savez, \u00e7a c'est l'exemple type comme enseignant que j'ai 27 ou 17 \u00e9l\u00e8ves dans ma classe, mon travail en gros le m\u00eame par contre l'appui l'enseignement qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve, personnellement, c'est plus du tout le m\u00eame, et donc c'est les \u00e9l\u00e8ves qui sont les grands perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:06) [93%] : \r\nMatthias Reynard quand on se compare quand on voit les profs fran\u00e7ais qui sont pay\u00e9s 2500 euros quand on voit l'\u00e9tat des \u00e9quipements de beaucoup de coll\u00e8ges, ailleurs, il suffit de voyager un peu autour de nous, vous savez ce que pensent beaucoup de gens, vous \u00eates un peu enfant g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:35) [92%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas pour les enseignants, bah c'est pour les \u00e9tudiants, c'est pour l'\u00e9cole, c'est pour l'\u00e9ducation, on dit souvent, l'\u00e9ducation, c'est la seule richesse de la Suisse, mais \u00e7a doit pas \u00eatre uniquement un slogan de campagne, \u00e7a doit ensuite \u00eatre une priorit\u00e9 dans les Budgets qu'on vote et puis oui, bien s\u00fbr, l'\u00e9cole va mieux en Suisse que dans d'autres pays mais on est aujourd'hui en train de se faire rattraper par toute une s\u00e9rie d'autres pays, parce que on est, on \u00e9conomise dans ce domaine-l\u00e0, on devrait jamais \u00e9conomiser dans l'\u00e9ducation, ce n'est pas une charge, c'est un investissement \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:50) [89%] : \r\nDernier point peu sociologique, on faisait le portrait des g\u00e9n\u00e9rations dans ce journal, il y a quelques jours, hein, on disait la g\u00e9n\u00e9ration Y c'est plut\u00f4t vous plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ration un peu bobo qui travaille peut-\u00eatre un peu moins et puis la g\u00e9n\u00e9ration nouvelle Z qui, au contraire on veut qui veut, qui veut vraiment r\u00e9ussir, c'est l'illustration de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:08:07) [86%] : \r\nAlors je sais pas, je ne crois pas 3 de clich\u00e9s de cat\u00e9gories, ce qui est s\u00fbr, oui ce qui s\u00fbr par on sait qu'on a des \u00e9tudiants aujourd'hui qui se mobilisent, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 ces mesures d'\u00e9conomie qui sont relativement nouvelle, on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es des coupes dans les bourses d'\u00e9tudes des coupes dans l'\u00e9ducation, \u00e7a c'est nouveau et heureusement qu'on a une r\u00e9action face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:08) [98%] : \r\nMatthias Reynard merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:25) [90%] : \r\nL'heure d'un 1er bilan a sonn\u00e9 pour le renvoi des \u00e9trangers criminels le peuple suisse la voter, les juges l'applique-t-il et dans quelle mesure cette indication en terre vaudoise la justice pr\u00e9voit une hausse de 25 pourcent du nombre de dossiers p\u00e9naux \u00e0 traiter en 2017 Pascal de France, il vante Rimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:49) [94%] : \r\nOn l'appelait, initiative du mouton noir, la loi sur le renvoi des \u00e9trangers criminels est en vigueur en Suisse depuis 6 mois et les premiers effets se font sentir les tribunaux Vaudois et Genevois ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 une cinquantaine d'expulsion en tout et ils redoutent une explosion des cas trait\u00e9s, plus 400 \u00e0 Gen\u00e8ve 500 chez les Vaudois, soit 25 pourcent d'affaires p\u00e9nales en plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:09:09) [90%] : \r\nC'est un sacr\u00e9 Challenge, il s'agit d'une estimation, \u00e9videmment, nous n'avons pas encore le recul suffisant, nous avons 2 anticiper les choses en 2 temps, les tribunaux d'arrondissement d'un poste de juge de pr\u00e9sident Tribunal d'arrondissement suppl\u00e9mentaire avec des greffiers suppl\u00e9mentaires qui veut temps l'accompagner dans le rendu des d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:09 > 0:09:30) [90%] : \r\nGen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi d'augmenter ses effectifs, tout \u00e9tranger qui commet une infraction list\u00e9s dans cette loi comme l'escroquerie \u00e0 l'aide sociale ou le cambriolage doit d\u00e9sormais passer devant un tribunal, y compris pour certaines affaires autrefois sanctionner sans juge les co\u00fbts d'avocats commis d'office vont donc augmenter, plus 1 1000000 pr\u00e9vu chez les Vaudois de \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:30 > 0:09:44) [88%] : \r\nLe co\u00fbt est tr\u00e8s faible par rapport aux avantages de une mesure Stosur qui la population a voulu qui, de dire que si \u00e0 notre Julien Suisse il commet des d\u00e9lits, alors il doit rentrer chez lui, l'initiative de l'UDC avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple, il y a 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:46 > 0:10:04) [89%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation est faite par nos confr\u00e8res de 20 minutes 13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s dans un service de l'EPFL le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur auraient eu lieu dans ce contexte et 2 versions s'affrontent aujourd'hui, l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse et l'EPFL r\u00e9fute Les Al-Dib Flore Amos Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:05 > 0:10:14) [96%] : \r\nUne ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re depuis 2 ans, depuis que dans ses bureaux de l'EPFL, le service de la vice- pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes d'information se r\u00e9organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:28) [94%] : \r\nOn a eu plusieurs membres qui se sont adress\u00e9es \u00e0 notre section en-dessous de la section de l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration en se plaignant de l'atmosph\u00e8re dans leur service depuis que la r\u00e9organisation avait commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:28 > 0:10:31) [93%] : \r\nSauf qu'une fois la direction de l'EPFL averti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:41) [92%] : \r\nNous avons pas pris au s\u00e9rieux visiblement parce qu'on a demand\u00e9 d'abord \u00e0 l'entretien, \u00e7a n'a pas eu lieu, ensuite on a demand\u00e9 si on pouvait faire une enqu\u00eate puisqu'on nous dit toujours assez qu'un cas 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:41 > 0:11:07) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate fait alors anonymement r\u00e9v\u00e8lent 13 cas de Burn out sur 110 collaborateurs cette information du quotidien 20 Minutes \u00e9voque \u00e9galement la mort d'un ancien employ\u00e9 du service, il s'agit de personne, de personne humaine qui souffrent et \u00e0 leur place, moi je prendrai au s\u00e9rieux ces gens qui souffrent et je m'en occuperai comme il faut, ce que l'EPFL consid\u00e8re avoir fait elle d\u00e9ment les 13 4 Burn Out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:18) [91%] : \r\nSelon nos dossiers en 2016 5 absence longue dur\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s au sein de cette unit\u00e9, toutes ces personnes ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 leurs postes et aucune absence longue dur\u00e9e n'est aujourd'hui \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:18 > 0:11:19) [66%] : \r\nUn rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:19 > 0:11:40) [92%] : \r\nSi l'EPFL ne veut pas intervenir face \u00e0 notre cam\u00e9ra, c'est qu'elle ne souhaite pas donner trop de poids \u00e0 cette affaire, tout d'abord par respect pour la famille de la victime, et m\u00eame si elle admet une r\u00e9organisation difficile dans le service concern\u00e9 et jusque les absences qui en d\u00e9coulent ne refl\u00e8te pas un cas de crise majeure mais, selon les explications de cette psychologue le cas ici, ne serait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:40 > 0:11:56) [86%] : \r\nTout \u00e0 Antibes, Grasse va poser la question de la gestion et l'organisation m\u00eame du travail, mais quand on en a des s\u00e9ries il clair une contagion comme contagion de bord Nantes oui \u00e7a c'est tr\u00e8s important de se poser la question : qu'est-ce qui provoque \u00e7a parce que ce n'est pas qu'un probl\u00e8me individuel \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:11:59) [100%] : \r\nUne question que l'EPFL devra bien finir par se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:01 > 0:12:16) [90%] : \r\nOn reparle de ces m\u00e9decins \u00e9trangers qui exerce en Suisse sans toujours ma\u00eetriser la langue des patients, plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, ils peuvent poser des probl\u00e8mes de compr\u00e9hension, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit les r\u00e8gles, les praticiens devront prouver leurs connaissances linguistiques David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:17 > 0:12:32) [93%] : \r\nUn m\u00e9decin et un patient qui ne parlent pas la m\u00eame langue, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre fatales jusqu'ici le flou r\u00e9gnait au pays des 4 langues nationales d\u00e8s le 1er janvier prochain tout m\u00e9decin devra faire la preuve d'un savoir- suffisant dans une langue officielle du canton o\u00f9 il veut exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:32 > 0:12:45) [89%] : \r\nPar 2 et l\u00e0 entre en jeu, le r\u00f4le de l'employeur qui devra d\u00e9terminer quelle langue, quels sont les langues pertinentes pour cet exercice et quel est le niveau n\u00e9cessaire pour un bon exercice de la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:13:18) [89%] : \r\nUne solution toute en souplesse aux yeux des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales une faiblesse, selon la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses et non, ne s'annonce pas Lantais tance dans les pays voisins, on exige que la langue locale soit ma\u00eetris\u00e9e, alors que chez nous, on se contente de demander des connaissances n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice du m\u00e9tier, ce n'est pas assez, mais c'est une souvent unique en son c'est c'est l'an dernier en Suisse, les m\u00e9decins titulaires d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger constitu\u00e9 32,9 pourcent des praticiens, la plupart ma\u00eetrise l'art de la langue locale et les situations sont tr\u00e8s diverses d'une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:19) [79%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:19 > 0:13:28) [95%] : \r\nUn exercice dans un laboratoire par exemple requerra peut-\u00eatre m\u00eame pas forc\u00e9ment la ma\u00eetrise d'une langue nationale, c'est une solution pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:49) [89%] : \r\nPas de contact Direct avec les patients, pas une raison pour rel\u00e2cher la pression, mais Time mais machiniste et on pour m\u00e9decin machiniste dans une salle d'op\u00e9ration, la communication, c'est une affaire d'\u00e9quipe aucun malentendu nous ne doit \u00eatre possible et c'est out et au CHUV on ne craint pas les nouvelles exigences la pratique a chang\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:01) [92%] : \r\nIl y avait 5 ou 6 m\u00e9decins qui avait pas le niveau B, B2 \u00e0 qui on a propos\u00e9 des cours de fran\u00e7ais, dans le fond dans le processus d'engagement depuis plus d'une ann\u00e9e maintenant le test de fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:07) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, les comp\u00e9tences linguistiques des m\u00e9decins figureront dans un registre national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:22) [88%] : \r\nMichael Lauber d\u00e9fendait ce matin son bilan, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lutte contre la menace djihadiste ou conte la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, mais \u00e7a personne m\u00eame et l'usage de ses pouvoirs ont \u00e9t\u00e9 l'objet de controverse Louis Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:23 > 0:14:39) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le 1er procureur du pays Michael Aubert, autrement il dirige un minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous pression, il a rendu 2 fois plus d'ordonnance p\u00e9nale l'an dernier que lors de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, mais la pression en 2011, d\u00e9j\u00e0 au moment de sa premi\u00e8re \u00e9lection, Micha\u00ebl Lauber, semblait aimer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:40 > 0:14:50) [89%] : \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 M\u00e9tro concevoir donc et je pense que cette pression doit \u00eatre stimulante dans plusieurs de mes fonctions, j'ai d\u00fb faire avec, je suis confiant, serein, je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:50 > 0:14:56) [79%] : \r\nEt Lens Nemtsov faisait Itar-Tass comme Sony admet facilement \u00e9lu Micha\u00ebl Lauber \u00e9tait le seul candidat s\u00e9lectionn\u00e9 avec soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:15:03) [91%] : \r\nNous recherchons \u00e9videmment une personne int\u00e8gre et reconnu qui soit dot\u00e9 d'une d'une grande finesse psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:03 > 0:15:19) [90%] : \r\nFinesse psychologique, mais aussi patron au Style plut\u00f4t Direct apr\u00e8s 3 ann\u00e9es calmes en 2015 le procureur secoue le minist\u00e8re public, il se s\u00e9pare de 5 procureur revoit les salaires de plusieurs collaborateurs un grand m\u00e9nage op\u00e9r\u00e9 juste avant son \u00e9lection pour un second mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:20 > 0:15:29) [94%] : \r\nC'est un moment intelligent pour le faire, de venir devant le Parlement, en ayant annonc\u00e9 qu'il avait une Charette qu'il entendait faire un peu d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:16:01) [92%] : \r\n\u00e7a fonctionne, il est r\u00e9\u00e9lu fin tacticien, Micha\u00ebl Lauber, c'est aussi soigner son image, certains l'accusent d'ailleurs de privil\u00e9gier la forme au fond l'an dernier encore les critiques affluent, il est accus\u00e9 de faux t\u00e9moignage dans l'affaire Behring il sera blanchi sa r\u00e9organisation aussi passe toujours mal, il y a aussi des mandats pour du conseil qui lui sont reproch\u00e9s mais Micha\u00ebl Lauber ne plie pas criminalit\u00e9 \u00e9conomique internationale affaire complexe et, plus r\u00e9cemment, lutte contre la mouvance djihadiste les d\u00e9fis du procureur g\u00e9n\u00e9ral s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:03 > 0:16:18) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ce procureur tr\u00e8s surveill\u00e9, on va l'entente sur les reproches personnels et sur la lutte contre les islamistes, quels moyens suppl\u00e9mentaires quelle possibilit\u00e9 d'internement administratif et d'abord la menace a-t-elle augment\u00e9 \u00e9coutez sa r\u00e9ponse enregistr\u00e9s tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:19 > 0:16:31) [82%] : \r\nJe pense, la menace reste selon le service des renseignements encore \u00e9lev\u00e9 mais abstraitement, ce qu'on traite, chez nous, c'est la poursuite p\u00e9nale L \u00e0, on a \u00e9t\u00e9 quand concr\u00e8te au moment environ une soixantaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:31 > 0:16:41) [89%] : \r\nAlors il y a eu des condamnations d'Irakiens dans un cas, maintien en prison au-del\u00e0 m\u00eame de la peine purg\u00e9e, \u00e7a c'est un cap pour vous cette d\u00e9cision de maintien en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:42 > 0:16:53) [89%] : \r\nJe pense \u00eatre un \u00e9t\u00e9 en prison et bon et je pense aussi cette d\u00e9cision tribunal est une d\u00e9cision qui montre bien que l'\u00e9tat de droit suisse veut tourner ses r\u00e9ponses pour la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:53 > 0:17:04) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire, par exemple dans le cas du terroriste de Berlin, dont on connaissait la dangerosit\u00e9, il y avait des enqu\u00eates etc, il \u00e9tait encore libre, l\u00e0 il faut faire un effort pour arr\u00eater les gens plus vite, m\u00eame avant la d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:06 > 0:17:30) [89%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision, pas \u00e0 moi, mais de la politique comme procureur, je vous dis que, \u00e0 mon avis la poursuite p\u00e9nale est la seule autorit\u00e9 qui peut arr\u00eater les gens avec les indicateurs tr\u00e8s concret et tr\u00e8s classe, autrement on vite quitte l'\u00e9tat de droit, je pense, cette discussion de une dette d'une d\u00e9tention pr\u00e9ventive est une discussion tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:30 > 0:17:42) [94%] : \r\nVous avez op\u00e9r\u00e9 beaucoup de changements au sein du minist\u00e8re public, vous le savez, certains critiqu\u00e9 il y a eu plusieurs licenciements, il a fallu des recours des indemnit\u00e9s \u00e0 verser, est ce que vous avez un probl\u00e8me de caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:44 > 0:18:00) [89%] : \r\nSi vous avez une strat\u00e9gie qui suit en fait exactement les sortes de combien de discuter, vous devrez aussi mettre en vigueur, cette strat\u00e9gie et \u00e7a veut dire de temps en temps, c'est ma fonction qui me demande cette d\u00e9cision qui sont forts qui sont dures, si c'est n\u00e9cessaire, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:00 > 0:18:08) [87%] : \r\nEst ce que y a pas un petit vertige de puissance, procureur, \u00e7a donne \u00e7a, beaucoup de pouvoir, hein, dans votre cas en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:08 > 0:18:24) [87%] : \r\nCette un mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 choisi clairement par le Parlement suisse pour 2011 et nous \u00e9tions \u00e9valu\u00e9 pour cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait le rapport Gr\u00e9co, alors on a choisi ce mod\u00e8le et j'essaie de faire le mieux pour t\u00e9moigner la confiance qu'on m'a donn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:25 > 0:18:43) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 la Suisse condamne le recours aux armes chimiques en Syrie Didier Burkhalter s'exprimait lors de la conf\u00e9rence pour la Syrie, \u00e0 Bruxelles, la Suisse jouera son r\u00f4le dans la reconstruction, elle donnera 66 millions suppl\u00e9mentaires en 2017 et plus de 7 millions et demi attribu\u00e9e \u00e0 la promotion de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:43 > 0:18:44) [98%] : \r\nBref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:19:02) [91%] : \r\nLe montant total de l'aide internationale promise se monte \u00e0 6 milliards pour 2017, elle ne va pas seulement Syrie mais elle soutient aussi les exil\u00e9s en Jordanie, au Liban, o\u00f9 on va le voir en Turquie et r\u00e9fugi\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'une carte pr\u00e9pay\u00e9e pour leurs d\u00e9penses quotidiennes, reportage de Camille la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:03 > 0:19:05) [89%] : \r\nPendant la justice Gatsby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:05 > 0:19:25) [90%] : \r\nDans ce centre social des Syriens se presse pour s'inscrire \u00e0 ce qu'ils appellent la carte rouge, sorte de carte bancaire pr\u00e9pay\u00e9e r\u00e9serv\u00e9 aux exil\u00e9s, elle devrait aider les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire des achats et retirer de l'argent \u00e0 hauteur de 100 livres turques par mois et par personne, soit une trentaine d'euros ce bapt\u00eame Lambert Facebook note de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:25 > 0:19:32) [92%] : \r\nJ'en ai entendu parler sur Facebook de ses cartons rouges, donc je suis venu les chercher mais je n'ai pas vraiment id\u00e9e de ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:19:34) [55%] : \r\nEt de tr\u00e8s abondante, mort, prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:35 > 0:20:00) [92%] : \r\nDes arabophones sont venus en renfort du personnel turc habituel, les premi\u00e8res cartes ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00e0 plus de 400000 personnes, d'autres attendent car les candidatures sont nombreuses, l'Union europ\u00e9enne a pour l'instant, verser 348 millions d'euros, de quoi financer ce projet, au moins jusqu'en mai, le Croissant rouge turc qui supervise l'op\u00e9ration assure que ce syst\u00e8me profite aussi \u00e0 l'\u00e9conomie, l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:19) [87%] : \r\nCal spirituel, mieux vaut peut-\u00eatre, or, on esp\u00e8re que ces cartes r\u00e9duiront les tensions, m\u00eame s'il n'y en a pas tant que \u00e7a, Marc moi wolof, une des questions des Turcs, c'est pourquoi on ne donne pas cet argent aussi, mais cet argent vient de l'Union europ\u00e9enne pour soutenir les Syriens, il est tout \u00e7a possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:19 > 0:20:30) [90%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne voit grand et assure que c'est son plus importants projets humanitaires jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en partenariat \u00e9galement avec le gouvernement turc et le Programme alimentaire mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:30 > 0:20:45) [89%] : \r\nEt c'est, c'est le ch\u00eane c'est de c'est est-ce une solution \u00e0 la crise en Syrie ou \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s non c'est un filet de secours pour emp\u00eacher les gens de sombrer qui peut leur apporter un tremplin pour essayer de reconstruire leur vie, mais on doit toujours se concentrer sur des solutions \u00e0 la Leclerc langue ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:46 > 0:20:57) [91%] : \r\nCette famille arriv\u00e9e de Syrie, il y a 3 ans, avec ses 5 enfants s'est inscrite et on esp\u00e8re beaucoup, car le p\u00e8re vient de perdre son emploi, son fils a\u00een\u00e9 ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole est oblig\u00e9 de faire des petits boulots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:57 > 0:21:04) [92%] : \r\nOn a ainsi la situation est tr\u00e8s dure ici entre les factures, l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, le loyer, ici tout est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:05 > 0:21:15) [91%] : \r\n\u00e0 priori, le programme devrait durer 2 ans, l'Union europ\u00e9enne y voit aussi un moyen de maintenir ces exil\u00e9s en Turquie, en l'absence de nouvelle politique d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:29) [90%] : \r\nEn France, le ch\u00f4mage : moins 18 de la pr\u00e9sidentielle, les candidats se sont livr\u00e9s hier \u00e0 un exercice particulier Les onze s'affronter, y compris les candidats consid\u00e9r\u00e9s comme marginaux extrait avec Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:30 > 0:21:53) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, Europe, terrorisme, emploi, pouvoir d'achat, pr\u00e8s de 4 heures de d\u00e9bat entre les 11 candidats officiels \u00e0 la pr\u00e9sidence, un exercice in\u00e9dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec 2 aspirants vis\u00e9 par des affaires judiciaires, le th\u00e8me de la moralisation de la vie politique \u00e9tait attendu l'anticapitaliste Philippe Poutou invectives alors les principaux int\u00e9ress\u00e9s sans ambages d'abord Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:53 > 0:22:23) [87%] : \r\nQue des histoires et puis on fouille plus, plus on sent la corruption, plus on sent la triche, en plus, c'est des bonhommes qui qui qui nous explique qu'il faut la rigueur qu'il faut l'aust\u00e9rit\u00e9 et eux- m\u00eames et pique dans les caisses publiques, donc il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, puis Marine Le Pen pour quelqu'un qui est anti- europ\u00e9en et \u00e7a se \u00e7a g\u00eane pas de piquer de l'argent de l'Europe et le pire c'est qu'en plus le FN, qui se dit anti- syst\u00e8me ne s'emmerde pas du tout se prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux lois du syst\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'immunit\u00e9 parlementaire cantonaux est convoqu\u00e9 par la police, nous vous voyez par exemple, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 on ira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:23 > 0:22:39) [92%] : \r\nLa revanche du petit candidat face \u00e0 l'une des favorites du scrutin une saillie largement reprise dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, tout comme celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, exc\u00e9d\u00e9s, \u00e0 l'image de nombreux Fran\u00e7ais, d'apr\u00e8s des sondages que la campagne se cristallise r\u00e9guli\u00e8rement autour de la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:52) [75%] : \r\nJe changer l'ordre des rescap\u00e9s n'ont pas de religion comme si chez nous la paix avec \u00e0 religion, ils ont pas oblig\u00e9 de subir vos foucades vos trouvailles le sol mani\u00e8re de nous imposer \u00e0 tout toucher l'arri\u00e8re de vivre qui n'est pas l\u00e0, c'est un excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:52 > 0:23:01) [88%] : \r\nPourquoi 2 semaines apr\u00e8s un d\u00e9bat \u00e0 cinq les postulants principaux confront\u00e9 aux candidats des partis minoritaires ont hier \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de recentrer leur dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:03 > 0:23:19) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans ce d\u00e9bat d'hier, plusieurs candidats ont cit\u00e9 la Suisse notamment sur le recours au r\u00e9f\u00e9rendum, c'\u00e9tait le cas notamment de Marine Le Pen en sens inverse, les Suisses se reconnaissent 6 dans telle ou telle candidats, autrement dit pour qui voteriez-vous si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais nous avons suivi le d\u00e9bat avec des jeunes du PLR Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:22 > 0:23:49) [89%] : \r\nCela ressemble d'abord \u00e0 une soir\u00e9e de Coupe d'Europe de football pizza, bi\u00e8re, \u00e9crans g\u00e9ants, mais l'\u00e9quipe \u00e0 l'oeuvre, a beau compter 11 titulaires c'est ce soir, de politique et seulement de politique, il est question, \u00e7a tombe bien ces jeunes militants du PLR sont friands de joutes partisanes, ce soir, le programme est all\u00e9chant avec un d\u00e9bat \u00e9lectoral r\u00e9gl\u00e9 comme un combat de gladiateurs, moi, le d\u00e9bat sera anim\u00e9 premi\u00e8res surprise de la soir\u00e9e, l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de cet \u00e9tonnant cort\u00e8ge de petits candidats, mi- s\u00e9rieux, mi- pittoresque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:49 > 0:23:54) [67%] : \r\nJ'laiss\u00e9 chez de berg\u00e8re fin de berger, je l'\u00e9tais moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:54 > 0:24:01) [93%] : \r\nMais lorsque les poids lourds prennent la parole, les regards se fige alors les jeunes Romands du centre- droite roule-t-il naturellement pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:01 > 0:24:13) [90%] : \r\nPas \u00eatre simplement du sur le plan \u00e9conomique, Fran\u00e7ois Fillon ressemblent beaucoup \u00e0 ce que d\u00e9fend le PLR mais par contre sur tout ce qui est hors \u00e9conomique sur le plan soci\u00e9tal, c'est quelqu'un de tr\u00e8s conservateur, alors que le PLR \u00e9tant partis plut\u00f4t progressistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:13 > 0:24:16) [93%] : \r\nEt Marine Le Pen alors une candidate est un discours plus offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:16 > 0:24:24) [88%] : \r\nSes arguments sont trop populiste sont trop extr\u00eames pour qu'on puisse les appliquer dont dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:24 > 0:24:35) [90%] : \r\nNon \u00e0 l'extr\u00eame droite non \u00e9galement \u00e0 l'extr\u00eame gauche, les jeunes du PLR sont finalement tomb\u00e9s d'accord \u00e0 l'heure des prolongations et Emmanuel Macron, il est jeune, dynamique, id\u00e9es sont rafra\u00eechissantes, il peut faire du bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:35 > 0:24:40) [86%] : \r\nAussi Emmanuel Macron lib\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique et soci\u00e9tal parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:40 > 0:24:46) [93%] : \r\nToujours Emmanuel Macron probablement, par d\u00e9faut, mais parce qu'il a le courage de certaines convictions et qui les font plut\u00f4t du progr\u00e8s du conservatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:46 > 0:24:52) [96%] : \r\nEmmanuel Macron parce que les Fran\u00e7ais ont besoin de changement, je pense que c'est le candidat qui apportera du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:52 > 0:25:01) [90%] : \r\nOn on s'ils ne voteront pas cette fois-ci les jeunes Romands du PLR ont parl\u00e9 4 voies sur 4 et une victoire par acclamation pour Emmanuel Macron Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:01 > 0:25:41) [89%] : \r\nLa RTS Un : un nouveau directeur, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin, Pascal Cr\u00e9tin et musicologues et musiciens de formation, il a fait carri\u00e8re au sein de la radio et de la TV, directeur des affaires g\u00e9n\u00e9rales depuis 7 ans, il entre dans la galerie des patrons de la radio, TV, rappelons Ren\u00e9 Schenker lui aussi musicien de formation, il est ici dans une \u00e9mission qui r\u00e9pondaient aux t\u00e9l\u00e9spectateurs Guillaume Chennevi\u00e8res ensuite avait \u00e9t\u00e9 directeur dans les ann\u00e9es 90 il avait men\u00e9 avant \u00e7a, une carri\u00e8re de com\u00e9dien esp\u00e8re qu'on et puis Gilles Marchand, venu de la sociologie, parcours de patrons de presse, il a notamment r\u00e9alis\u00e9 la fusion radio- TV, il devient directeur de la SSR Pascal Cr\u00e9tin bonsoir, bonsoir, maintenant c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:42 > 0:25:50) [85%] : \r\n\u00e7a fait plaisir de voir cette galerie de, de, de, de portraits, finalement, c'est une ligne est vraiment importante et impressionnante que que vous livrez la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:25:54) [88%] : \r\nEst ce qu'on se sent en fond de cette t\u00e9l\u00e9vision-l\u00e0 quand on est \u00e0 votre place maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:54 > 0:26:16) [90%] : \r\nOui, moi j'ai grandi avec la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment quand je me rem\u00e9more ce que je regarde, moi je suis de la g\u00e9n\u00e9ration de de Blanchet et Gaspard de ces \u00e9missions-l\u00e0 quand j'\u00e9tais tout jeune et puis ensuite, je me rappelle des d\u00e9couvertes du monde avec la course autour du monde par exemple et puis j'ai en souvenir, toutes les enqu\u00eates de Temps pr\u00e9sent comme je suis musicien, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible au g\u00e9n\u00e9rique Rolf du barman etc, donc oui je, moi j'ai grandi avec la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:26) [83%] : \r\nVous avez un profil tr\u00e8s culturel, information de latin, grec, c'est h\u00e9las devenues rares ensuite carri\u00e8re dans la musique dans un domaine assez exigeants, est ce que \u00e7a aura, est ce que \u00e7a a un effet sur ce que vous ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:26 > 0:26:49) [89%] : \r\nMoi, je crois, oui, effectivement, que d'abord \u00e7a, \u00e7a donne une sorte d'une \u00e9paisseur, \u00e7a donne un sens \u00e0 la vie et la culture, donc je me bats pour \u00e7a je crois que c'est important aujourd'hui mais il y a pas que la culture de la culture il y aller il y a n'informations \u00e9videmment qui est vraiment un la structure, la colonne vert\u00e9brale notre mandat de service public en plus dans une d\u00e9mocratie directe et puis le travail sur la fiction sur les autres, 2 domaines, le sport en particulier etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:49 > 0:26:58) [83%] : \r\nLa chorale c'est pas indiff\u00e9rent alors vous \u00eates t\u00e9nor, on peut presque chez nu la connaissance du terrain, la chorale, \u00e7a veut dire vraiment sans cris partons sans nous 4 qu'on a Suisse romande \u00e7a sert beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:58 > 0:27:22) [89%] : \r\nOui, on est un pays chanteur, en fait, on sait pas \u00e7a, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont dans ce pays, et moi j'ai eu l'occasion de rencontrer \u00e9norm\u00e9ment de gens en Suisse romande et ce que j'ai toujours remarqu\u00e9, c'est qu'il y a une ou 2 institutions qui rassembla Suisse romande et je le dis franchement la RTS en fait partie, en fait, tous ces tous ces gens de toute la Suisse romande regarde le t\u00e9l\u00e9journal regarde le 19 heures 30, regardent des \u00e9missions etc et je crois que nous fait des en fait cette Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:22 > 0:27:30) [87%] : \r\nLes 2 mots : service public, on dit parfois, c'est une tarte \u00e0 la cr\u00e8me et ils seront beaucoup prononc\u00e9 dans les d\u00e9bats \u00e0 venir pour vous, c'est quoi, s'il fallait r\u00e9sumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:30 > 0:27:45) [93%] : \r\nMoi, je dirais que nous sommes plus qu'un service public, je dirais que nous sommes un bien public, une sorte de tr\u00e9sor, nous sommes un bien public qui fait du bien \u00e0 la Suisse romande et aux habitants de ce pays et je m'engagerai vraiment tous les jours pour d\u00e9fendre cette id\u00e9e-l\u00e0 qui est qui est vraiment fondamental dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:45 > 0:27:54) [87%] : \r\nEnvoyez vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs il y a eu des \u00e9poques un Chennevi\u00e8res tr\u00e8s com\u00e9dien Gilles Marchand c'\u00e9tait notamment le grand tournant num\u00e9rique, enfin il y a comme c'est votre \u00e9poque, \u00e7a peut \u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:54 > 0:28:04) [96%] : \r\nMoi, \u00e7a va \u00eatre l'\u00e9poque o\u00f9 on va travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s transm\u00e9dia si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9ployant l'ensemble des atouts des des m\u00e9dias et en faisant circuler le public dans l'ensemble de ces, de ces m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:04 > 0:28:10) [91%] : \r\nUn exemple de ce que, de ce costume, \u00e7a, \u00e7a signifiera au bout de la cha\u00eene dans les \u00e9missions de radio, t\u00e9l\u00e9, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:10 > 0:28:21) [88%] : \r\nOn pourrait imaginer, en fait des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche chaque m\u00e9dia apporte un an une une approche pacifique, les nouveaux m\u00e9dias qui arrive aussi et on pourrait imaginer, en fait des des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche comme \u00e7a pour que le public circulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:21 > 0:28:23) [91%] : \r\nPascal Cr\u00e9tin, merci, bonne chance, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:24 > 0:28:38) [91%] : \r\nLa souffrance au travail est devenu un th\u00e8me r\u00e9current au cin\u00e9ma l'autoritarisme, le surmenage des petites humiliations de bureau ou d'atelier souvent l'esprit d\u00e9mocratique n'a pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'entreprise, le film Corporate sort aujourd'hui type bio- Cascioli Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:28:48) [80%] : \r\nQuand est que tu peux voir Dalmat, j'ai pas le temps, pas avant la fin du mois tu fait patienter, il a re\u00e7u ton Mail, il comprend enfin tout cela vous acharner sur moi comme \u00e7a qui est soulev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:50 > 0:28:57) [92%] : \r\nUn grand groupe alimentaire est frapp\u00e9e de plein fouet par le suicide d'un salari\u00e9, le d\u00e9but de l'enfer pour sa responsabilit\u00e9 et rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:57 > 0:29:02) [91%] : \r\nDidier Dalmat s'est jet\u00e9 dans la cour devant tout le monde, le message est clair : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:02 > 0:29:13) [90%] : \r\nLa jeune cadre devient l'acide d'une inspectrice du travail, mais surtout, elle se fait totalement tiraill\u00e9 par Sa hi\u00e9rarchie qui la force \u00e0 effacer toute trace compromettante dans ce dossier Corporate c'est un 1er film comme on dit engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:13 > 0:29:33) [91%] : \r\nMoi, mon p\u00e8re est consultant en ressources humaines, les rapports humains en entreprise, j'ai toujours int\u00e9ress\u00e9 et puis effectivement, apr\u00e8s il y a cette forme de management qu'on a appel\u00e9 management par la terreur management par la peur qui a s\u00e9vi chez France T\u00e9l\u00e9com en 2008 2009 et donc la d\u00e9couverte qu'un syst\u00e8me de management peut vraiment d\u00e9truire des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:33 > 0:29:46) [92%] : \r\nPour elle, ce polar social montre une r\u00e9alit\u00e9 douloureuse du monde du travail d'aujourd'hui, une fiction inspir\u00e9e de faits r\u00e9els, tout comme l'a \u00e9t\u00e9 avant lui, Carole Matthieu, je vous rappelle les recteurs, m\u00e9decin du travail, c'est simplement de nous signer des certificats qui nous indique si telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:46 > 0:29:53) [88%] : \r\nH\u00f4tel salari\u00e9 peut travailler correctement sur un plateau, je me sentais comme une merde, j'\u00e9tais plus rien, si tu veux pas t'int\u00e9grer, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:53 > 0:30:01) [93%] : \r\nVa bosser au kebab, on est en 2016 mais en 2011 d\u00e9j\u00e0 le cin\u00e9ma s'int\u00e9resse \u00e0 cette th\u00e9matique, et d'un seul coup, du jour au lendemain, vous ne valait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:09 > 0:30:11) [87%] : \r\nOui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:11 > 0:30:22) [96%] : \r\nEt c'est avec sa loi du march\u00e9 o\u00f9 il y est question de management par la terreur que le cin\u00e9aste St\u00e9phane Briz\u00e9 marque les esprits, un r\u00f4le qui a valu \u00e0 Vincent Lindon un prix d'interpr\u00e9tation au Festival de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:23 > 0:30:28) [85%] : \r\nOui pas dormir j'ai comme l'impression d'avoir poids en permanence dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:28 > 0:30:39) [96%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les cin\u00e9astes ont visiblement besoin de d\u00e9noncer le harc\u00e8lement et la souffrance des salari\u00e9s, une sorte de t\u00e9moignage pour les victimes, un devoir citoyen, un acte politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:41 > 0:31:00) [90%] : \r\nEt caissettes \u00e0 journaux sont r\u00e9invent\u00e9s par les CFF plusieurs centaines sont install\u00e9s en ce moment dans les gares, c'est un peu notre Patrimoine, les \u00e9trangers s'\u00e9tonnent souvent de l'honn\u00eatet\u00e9 des Suisses qui payent leur journal, en r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup de mauvais payeurs, surtout dans les villes et pourtant, regardez le syst\u00e8me se renouvelle Serge leur maso, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:01 > 0:31:11) [89%] : \r\nDepuis quelques semaines, les CFF mettent de l'or dans plus de 470 gares suisses les installe des nouvelles caissettes \u00e0 journaux plus stylis\u00e9, donc c'est plus joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:20) [84%] : \r\nCes vieilles cassettes qu'on avait, qui ont un peu bien vieilli au cours des ann\u00e9es qui avaient pas toutes un peu le m\u00eame Design \u00e0 toutes les caissettes auront le m\u00eame Design c'est Design uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:21 > 0:31:36) [92%] : \r\nCes cassettes sont les h\u00e9riti\u00e8res d'un mythe helv\u00e9tique depuis des d\u00e9cennies, les journaux payants sont en vente en libre- service, \u00e0 la base, on compte sur l'honn\u00eatet\u00e9 des \u00e9lecteurs pour qu'ils s'acquittent de leur du, pourtant depuis les ann\u00e9es 70, on sait que tout cela n'est que du folklore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:37 > 0:31:45) [86%] : \r\nOn peut y a suffisamment de Lens o\u00f9 on donne va sentiment donne des boutons de culotte, on donne des des pi\u00e8ces fran\u00e7aises d\u00e8s que les espagnols et on s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:46 > 0:32:02) [92%] : \r\nFin des ann\u00e9es 80 la peur des exemplaires vol\u00e9s est estim\u00e9e de 40 \u00e0 60 pourcent les pertes se chiffrent \u00e0 plusieurs millions, les \u00e9diteurs cherchent \u00e0 dissuader les chapardeurs en installant des cassettes autre parce que vous n'auriez pas oubli\u00e9 quelque chose, surveillance, r\u00e9pression, rien n'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:04 > 0:32:15) [90%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e des gratuits pour se d\u00e9marquer, la presse traditionnelle d\u00e9cide d'installer plusieurs cassettes payante automatique, la ville de Gen\u00e8ve en profite pour imposer un Design l'uniformisation est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:15 > 0:32:25) [94%] : \r\nL'id\u00e9e de la ville c\u00e8dent \u00e0 terme de de r\u00e9duire quand m\u00eame de \u00e0 peu pr\u00e8s de 15 \u00e0 20 pourcent le nombre de de caissettes sur son sur son territoire sur son domaine public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:25 > 0:32:35) [88%] : \r\nLa presse payante d\u00e9sesp\u00e8re ses propres contr\u00f4leurs volent Les caissettes en libre- service, r\u00e9sultat, certains journaux payants d\u00e9cide d'abandonner ce mode de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:35 > 0:32:43) [89%] : \r\nOn \u00e9tait dans cette relation de confiance th\u00e9orique ou ont consid\u00e9r\u00e9 qu'on pouvait des journaux en ligne en libre- service, ce qui au final \u00e9tait un peu une illusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:43 > 0:32:55) [92%] : \r\nAujourd'hui, elles se font de plus en plus rares, ce sont principalement les gratuits qui favorise cette diffusion, notamment dans les gares quotidiennement plus de 650000 exemplaires sont ainsi \u00e9coul\u00e9s dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:56 > 0:33:05) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir sp\u00e9cimens consacr\u00e9 au travail ensuite infrarouge, faut-il avoir peur du pr\u00e9sident Erdogan tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:14 > 0:33:17) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:02 > 0:34:03) [83%] : \r\nEh bien moi je suis peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:04 > 0:34:23) [63%] : \r\nBeledweyne tant non c'est alors qu'on sent d\u00e9j\u00e0 Dolige Coire costaud Pommery dure donc pense Sonhir ticket Yoan Nantes chez Sarah Ista que d\u00e9j\u00e0 dans la culture non mais il y a, Rapha\u00ebl Des Amador obstacles Peeters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:23 > 0:34:26) [57%] : \r\nAh ben voil\u00e0 orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:29 > 0:34:35) [72%] : \r\nAlors cette fois \u00e7a va int\u00e9gral l\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, oui, c'est \u00e0 quoi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:36 > 0:34:39) [85%] : \r\nDonc en plus ou moins un coup de fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:40 > 0:34:42) [83%] : \r\nBen oui, c'est la peur il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:43 > 0:34:48) [75%] : \r\nMon cher Darius Darius, merci \u00e0 toi, soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:50 > 0:34:52) [79%] : \r\nJe serai pas oublier le bouquin que j'ai oubli\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:54 > 0:34:59) [97%] : \r\nEt pour Nathalie qui est en r\u00e9gie et ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:00 > 0:35:01) [100%] : \r\nMerci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:06 > 0:35:07) [72%] : \r\nOn mais trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:14 > 0:35:22) [68%] : \r\nOui, Path\u00e9 quoi le p\u00e8re \u00e9colo \u00e0 quai coin d'aspects des en perdu de la Conf\u00e9d\u00e9ratio, donc importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:26 > 0:35:31) [65%] : \r\nVous savez quoi, elle contamine top prime il mettait ainsi Bentala ou T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:46 > 0:36:47) [93%] : \r\n\u00e0 la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:51 > 0:36:59) [66%] : \r\nAh, m\u00eame par la Nostrum va dire les for\u00eats comme si Ben s dont vous dit-elle tort par la Tauben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:36 > 0:41:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil et la bise ont domin\u00e9 les d\u00e9bats cet apr\u00e8s- midi, ce qui a fait quelques heureux aux portes de Gen\u00e8ve, mais nous avons \u00e9galement eu droit \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations par exemple le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes valaisannes \u00e0 cause de cette d\u00e9pression d'altitude qui se trouvaient pile aujourd'hui au dessus des Alpes, elle s'est dirig\u00e9e dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, vers la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e7a se confirme \u00e0 l'arri\u00e8re une nouvelle d\u00e9gradation va se produire ces prochaines 24 heures les couronnes nord vont nous amener de l'air plus humain, plus instable d\u00e8s ce soir, cette situation va surtout concerner l'Est de la Suisse, mais quand m\u00eame, demain apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 nouveau dans air plus sec, notez que les couronnes nord vont \u00e9galement nous amener de l'air plus froid, ce qui va faire baisser les temp\u00e9ratures encore pendant la journ\u00e9e de vendredi, et donc la hausse, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour demain matin, h\u00e9 bien, nous devrions encore avoir des passages nuageux, assez fr\u00e9quents sur le quart Nord-Est et m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques pr\u00e9cipitations essentiellement le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale sur l'extr\u00eame Est la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres mais cette d\u00e9gradation aura un caract\u00e8re tr\u00e8s temporaire et surtout tr\u00e8s local puisque plus on ira vers l'ouest, plus on ira vers le Bassin l\u00e9manique ou bien encore le Valais le Tessin, plus on aura tendance \u00e0 retrouver un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc dans l'air plus sec, les nuages tra\u00eeneront assez volontiers sur le nord des Grisons meilleur le soleil va gagner du terrain et la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre pour les temp\u00e9ratures \u00e0 la baisse, donc, se confirme, demain matin, il fera entre 3 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi on ne d\u00e9passera pas les 12 \u00e0 13 sur le plateau, nous serons en dessous de la norme sur le quart Nord-Est, seul le Tessin fera exception et les vents, donc, seront de secteur nord ces vents seront fort en montagne, la bise continuera de souffler sur le plateau en moyenne 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec des rafales \u00e0 50 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre Morges et Gen\u00e8ve pour la journ\u00e9e, donc de vendredi, les courants Nord-Est devrait peu \u00e0 peu faiblir et les temp\u00e9ratures vont lentement remont\u00e9 pour samedi et dimanche, pressions vont se maintenir au-dessus de la Suisse, elles vont nous amener un temps ensoleill\u00e9 stable et comme nous n'aurons pas de vent bien les temp\u00e9ratures continueront de grimper, nous allons retrouver une belle douceur printani\u00e8re pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, c'est une autre histoire, peu \u00e0 peu les perturbations vont revenir sur la Suisse et on attend \u00e0 nouveau une d\u00e9gradation plus t\u00f4t lundi en fin de journ\u00e9e, mais l\u00e0, l'\u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours donc belle hausse des temp\u00e9ratures en fin de semaine et nous serons au-dessus de la norme dimanche mais \u00e9galement pendant la journ\u00e9e de lundi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver l'\u00e9mission sp\u00e9cimens je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T00:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589883", "durationSec": 122, "title": "FRIGO FILM TRAVAIL_RTS000001111990", "excerpt": "Itw de Nicolas Sihol, r\u00e9alisateur lors de la sortie de son film Corporate. Il parle des syst\u00e8mes de management par la peur et les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les ressources humaines dans le monde du travail.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MOBBING", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1590082"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589884", "durationSec": 118, "title": "SO BURNOUT EPFL SANS SON INTER_RTS000001113296", "excerpt": "De nombreux cas de burn out, \u00e9puisement professionnel, \u00e0 l'EPFL ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y aurait aussi eu un suicide, mais l'EPFL refuse de communiquer sur cette affaire.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1589868"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589885", "durationSec": 114, "title": "SO CAISSETTES JOURNAUX NE V2_RTS000001112983", "excerpt": "Les caissettes \u00e0 journaux tendent \u00e0 dispara\u00eetre surtout en raison du manque \u00e0 gagner d\u00fb \u00e0 la fraude. Par contre, de nouvelles caissettes modernes sont install\u00e9es, principalement dans les gares, pour les journaux gratuits type \"20 minutes\".", "remarks": "Matthieu Cellard Cameraman", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CAISSETTE \u00c0 JOURNAUX"], "sequenceIds": ["1590090"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589886", "durationSec": 112, "title": "SO CF LANGUE MEDECINS_RTS000001113293", "excerpt": "Les m\u00e9decins \u00e9trangers exer\u00e7ant en Suisse devront d\u00e9sormais prouver qu'ils ma\u00eetrisent au moins une langue nationale. Actuellement, certains m\u00e9decins ont de la peine \u00e0 communiquer avec leurs patients ce qui peut nuire \u00e0 la relation m\u00e9dicale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LANGUE", "PROBL\u00c8ME LINGUISTIQUE", "M\u00c9DECIN", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1589877"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589887", "durationSec": 21, "title": "SO CONFERENCE DONATEURS_RTS000001113249", "excerpt": "Didier Brukhalter a particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la Syrie. Il s'est engag\u00e9 \u00e0 donner plus de 66 millions de francs pour la reconstruction en Syrie dont 7,5 millions pour la promotion de la paix.", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589888", "durationSec": 25, "title": "SO DIRECTEUR RTS_RTS000001113136", "excerpt": "Les \u00e9tudiants de Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 des manifestations \u00e0 Lucerne, B\u00e2le, Zurich, Gen\u00e8ve pour protester contre les coupes budg\u00e9taires dans le domaine de l'\u00e9ducation."}, {"internalArchiveId": "AA1704589889", "durationSec": 93, "title": "SO FRANCE EXTRAIT DEBAT TV_RTS000001113037", "excerpt": "Apr\u00e8s plus de 6 ans au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micha\u00ebl Lauber ne fait toujours pas l'unanimit\u00e9. Sa personnalit\u00e9 et sa gestion des dossiers complexes sont remis en cause. De plus, les journaux se font r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9cho de probl\u00e8mes internes dans son service.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589890", "durationSec": 127, "title": "SO MANIFESTATIONS ESTUDIANTINES_RTS000001113283", "excerpt": "Le nombre d'affaires p\u00e9nales a nettement augment\u00e9 depuis 6 mois en raison de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les tribunaux de Gen\u00e8ve et Vaud ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plus de 50 expulsions.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1589862"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589891", "durationSec": 101, "title": "SO POLEMIQUES LAUBER_RTS000001113065", "excerpt": "4 jeunes membres du PLR, Anthony Marzolini, Dimitri Allaz, Vincent Arlettaz et Quentin Pichard, ont suivi ensemble le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec les 11 candidats pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au final, tous voteraient pour le candidat du mouvement \"En marche\" Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1590013"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589892", "durationSec": 80, "title": "SO RENVOIS CRIMINELS V2_RTS000001113264", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne, en partenariat avec la Turquie et le Programme alimentaire mondial, distribue des cartes \u00e0 pr\u00e9paiement aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Cette \"carte rouge\" leur permet de faire des achats pour environ 30 Euros par mois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS"], "sequenceIds": ["1589866"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589893", "durationSec": 102, "title": "SO SUISSE REGARD SUR DEBAT TV_RTS000001113076", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESSERTINES-SUR-YVERDON", "FRANCE"], "thematicThemes": ["GRAND \u00c9CRAN DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1590036"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589894", "durationSec": 135, "title": "SO TURQUIE CB PREPAYEE MIGRANT_RTS000001112455", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAFRANCE, Camille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "CARTE BANCAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "AIDE HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1590029"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590063", "summary": "Lucerne : manifestation d'\u00e9tudiants. Etudiants d\u00e9filants. Itw manifestants. Pieds avec baskets marchant. Itw Samuel Zbinden, coordinateur de la manifestation #KeLoscht.\nGen\u00e8ve : petit groupe d'\u00e9tudiants manifestant.\nZurich-ville : itw Silvia Steiner, conseill\u00e8re d'Etat zurichoise en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation.", "id": "1589862", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590066", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan et enseignant.", "id": "1589865", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590067", "summary": "Itw Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident Tribunal cantonal vaudois. Itw Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1589866", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590069", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'EPFL. Ext b\u00e2timent abritant le service de la vice-pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes d'informations.\nItw Maria Bernasconi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration.\nExtraits d'une r\u00e9ponse de l'EPFL. Statement Gilles de Diesbach, journaliste.\nItw Catherine Vasey, psychologue experte en burn out.", "id": "1589868", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590078", "summary": "Jeune m\u00e9decin serrant la main d'un patient dans une chambre d'h\u00f4pital.\nItw Nathalie Flouck, office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\nItw Juerg Schlup, pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ration m\u00e9decins suisses.\nItw Serge Galland, directeur du centre des formations CHUV.", "id": "1589877", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590213", "summary": "Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral, arrivant pour conf\u00e9rence de presse.", "id": "1590013", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590228", "summary": "Duplex Berne : itw Micha\u00ebl Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration", "id": "1590028", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590229", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s syriens attendant devant un guichet pour obtenir la \"carte rouge\". Gros plan carte bancaire pr\u00e9pay\u00e9e permettant de retirer 30 Euros par mois. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Itw Mehmet Gulluoglu, directeur g\u00e9n\u00e9ral Croissant rouge turc. Itw Jonny Hogg, porte-parole programme alimentaire mondial (PAM). Famille buvant dans salon de leur appartement. Toits de la ville d'Istanbul.", "id": "1590029", "visualThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "CARTE BANCAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590236", "summary": "Jeunes membres du PLR regardant ensemble la t\u00e9l\u00e9vision lors de la diffusion du d\u00e9bat avec les 11 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Itw Vincent Arlettaz, Dimitri Allaz, Anthony Marzolini et Quentin Pichard.", "id": "1590036", "visualThemes": ["GRAND \u00c9CRAN DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["ESSERTINES-SUR-YVERDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590278", "summary": "Plateau : itw Pascal Crittin, nouveau directeur de la RTS.", "id": "1590078", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590282", "summary": "Extrait du film Corporate de Nicolas Silhol. Itw Nicolas Silhol, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film \"Carole Matthieu\" de Louis-Julien Petit.\nExtrait du film \"De bon matin\" de Jean-Marc Moutout.\nExtrait du film \"La loi du march\u00e9\" de St\u00e9phane Briz\u00e9.\nExtrait du film \"La m\u00e9canique de l'ombre\" de Thomas Kruithof.", "id": "1590082", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590290", "summary": "Sion : installation de nouvelles caissettes \u00e0 journaux \"20 minutes\". Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.\nNeuch\u00e2tel : itw Jacques Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise de presse.\nMain prenant journal dans une caissette.", "id": "1590090", "visualThemes": ["CAISSETTE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030559", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-61CF3850-D554-4B9B-B9E6-FFFF98C29922", "internalArchiveId": "61CF3850-D554-4B9B-B9E6-FFFF98C29922", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Sainte-Lucie une \u00eele en noir et blanc", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Fran\u00e7ais et les Anglais se sont longtemps disput\u00e9s la possession de cette petite \u00eele des Antilles voisine de la Martinique. Ces occupations successives ont laiss\u00e9 leurs traces dans la culture, les traditions et la composition ethnique de la population. Les Arawaks et les Carib\u00e9ens - peuples premiers de l'\u00eele - ont presque tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s et des esclaves en provenance des c\u00f4tes Africaines sont venus y travailler la canne \u00e0 sucre pour le compte des colons europ\u00e9ens.  Cette domination blanche, ce pass\u00e9 esclavagiste et le brassage de cultures qui en r\u00e9sultent sont au coeur du reportage de Michel Bory, r\u00e9alis\u00e9 en 1967 pour la r\u00e9daction de ce qui s'appelait encore \u00e0 l'\u00e9poque la Radio Suisse Romande.\r\nUn reportage de Michel Bory r\u00e9alis\u00e9 et adapt\u00e9 par Carmen Algarrada\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "durationSec": 1891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482911", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Sainte-Lucie une \u00eele en noir et blanc / ALA_2017-04-05T15:04:15_point-de-fuite-sainte-lucie-une-ile-en-n", "A l'abordage du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les Fran\u00e7ais et les Anglais se sont longtemps disput\u00e9s la possession de cette petite \u00eele des Antilles voisine de la Martinique. Ces occupations successives ont laiss\u00e9 leurs traces dans la culture, les traditions et la composition ethnique de la population. Les Arawaks et les Carib\u00e9ens - peuples premiers de l\u02b9\u00eele - ont presque tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s et des esclaves en provenance des c\u00f4tes Africaines sont venus y travailler la canne \u00e0 sucre pour le compte des colons europ\u00e9ens.  Cette domination blanche, ce pass\u00e9 esclavagiste et le brassage de cultures qui en r\u00e9sultent sont au c\u0153ur du reportage de Michel Bory, r\u00e9alis\u00e9 en 1967 pour la r\u00e9daction de ce qui s\u02b9appelait encore \u00e0 l\u02b9\u00e9poque la Radio Suisse Romande.\nUn reportage de Michel Bory r\u00e9alis\u00e9 et adapt\u00e9 par Carmen Algarrada\nProduction : Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8482911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:31Z", "webPublicationDate": "2017-04-05T15:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1587798", "internalArchiveId": "AA1703587999", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-04T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8519489", "imageURL": "http://www.rts.ch/8519498.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: l\u2019a\u00e9roport de Cointrin pr\u00e9sente un bilan positif", "VD: Jean-Fran\u00e7ois Bernardini a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur la non-violence dans une \u00e9cole \u00e0 Cugy", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Elections vaudoises: le PLR et l\u2019UDC s\u2019allient pour prendre la majorit\u00e9 au conseil d\u2019Etat", "Affaire Cleusix: Patrice Martinet a comparu devant le Tribunal de district \u00e0 Martigny", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les passagers sont plus nombreux et l\u2019offre de vols est en augmentation. Cependant, les riverains souhaitent limiter le trafic a\u00e9rien.", "Le chanteur du groupe corse I Muvrini tient \u00e0 c\u0153ur cette th\u00e9matique. Entre deux disques, il sillonne l\u2019Europe pour \u00e9veiller les esprits.", "Cependant, entre ces deux partis, les relations sont compliqu\u00e9es, avec des divergences strat\u00e9giques et id\u00e9ologiques fortes.", "Le pr\u00e9sident de Leytron est accus\u00e9 de violations du secret de fonction. Accus\u00e9 par Jean-Marie Cleusix, l\u2019affaire avait \u00e9branl\u00e9 le Valais."], "variantIds": ["ece-8406482", "ece-8440440", "ece-8406501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T07:10:11Z", "subTitles": ["10:00:22:08  19:00:19:08\r\n...\r\n\r\n19:00:19:10  19:00:22:12\r\n     -L'a\u00e9roport de Cointrin\r\n      en pleine expansion.\r\n\r\n19:00:22:14  19:00:24:23\r\n    5 % de passagers en plus.\r\n\r\n19:00:25:01  19:00:27:03\r\n       Le point sur place.\r\n\r\n19:00:27:05  19:00:30:22\r\n   Vous verrez la destination \r\n  la plus pris\u00e9e depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:31:03  19:00:35:05\r\nLes prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:00:35:07  19:00:37:19\r\n  Le mariage du PLR et de l'UDC\r\n\r\n19:00:37:21  19:00:41:07\r\n        vise \u00e0 reprendre\r\n    la barre du gouvernement.\r\n\r\n19:00:41:09  19:00:43:18\r\n Nous analyserons leurs chances.\r\n\r\n19:00:43:23  19:00:48:18\r\n-C'est le plus puissant ordinateur,\r\n      vous ne me croyez pas ?\r\n\r\n19:00:48:23  19:00:51:11\r\n    -Chanteur dans I Muvrini,\r\n\r\n19:00:51:12  19:00:56:15\r\n          J-F.Bernardini\r\nest ambassadeur de la non-violence.\r\n\r\n19:00:56:17  19:01:01:06\r\n    Il a tenu une conf\u00e9rence\r\n       pr\u00e8s de Lausanne.\r\n\r\n19:01:04:02  19:01:07:00\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:01:07:02  19:01:11:11\r\n     Le nouveau Conseil d'Etat\r\nneuch\u00e2telois pour les 4 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:01:11:11  19:01:15:04\r\n    Les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus\r\n       tacitement hier soir.\r\n\r\n19:01:15:06  19:01:23:00\r\n          Aucun des PLR\r\n   n'a souhait\u00e9 un second tour.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:26:07\r\n      Le Conseil d'Etat reste\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:01:26:09  19:01:30:10\r\n Trois socialistes, J-N.Karakash,\r\n    L.Kurth et M.Maire-Hefti,\r\n\r\n19:01:30:11  19:01:33:16\r\n           et deux PLR,\r\n       L.Favre et A.Ribaux.\r\n\r\n19:01:34:05  19:01:37:07\r\nA Martigny, un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:01:37:09  19:01:40:17\r\n   Le pr\u00e9sident de Leytron (VS),\r\n         Patrice Martinet,\r\n\r\n19:01:40:18  19:01:43:15\r\n             a comparu\r\n  devant le tribunal de district.\r\n\r\n19:01:43:17  19:01:47:05\r\n    Il est accus\u00e9 de violation\r\n       du secret de fonction\r\n\r\n19:01:47:07  19:01:51:15\r\n     par Jean-Marie Cleusix,\r\n l'ancien chef de l'enseignement.\r\n\r\n19:01:51:17  19:01:55:20\r\nL'affaire avait \u00e9branl\u00e9 le Valais.\r\n\r\n19:01:57:17  19:02:01:10\r\n        -Patrice Martinet\r\n   est sur le banc des accus\u00e9s\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:06:08\r\n et comparaissait pour violation\r\n     du secret de fonction.\r\n\r\n19:02:06:10  19:02:10:12\r\n Jean-Marie Cleusix, ancien chef\r\n  de l'enseignement du Valais,\r\n\r\n19:02:10:14  19:02:13:05\r\n est \u00e0 l'origine de la plainte.\r\n\r\n19:02:13:07  19:02:17:19\r\n En 2014, la commune de Leytron\r\n   d\u00e9nonce le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:02:17:21  19:02:21:09\r\n     qui n'aurait pas jou\u00e9 \r\n    son r\u00f4le de surveillance\r\n\r\n19:02:21:11  19:02:26:21\r\ndans un dossier fiscal litigieux.\r\n\r\n19:02:27:03  19:02:35:09\r\n -Lors de la conf\u00e9rence de presse, \r\nM. Martinet a donn\u00e9 aux journalistes\r\n\r\n19:02:35:11  19:02:43:12\r\n  des informations confidentielles\r\nsur le statut fiscal de J-M.Cleusix.\r\n\r\n19:02:43:18  19:02:48:13\r\n  -Pour l'avocat du plaignant,\r\n  P.Martinet a \u00e9t\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:02:48:18  19:02:54:06\r\n -Accuser l'Etat ne lui permet pas\r\n   de jeter M. Cleusix en p\u00e2ture\r\n\r\n19:02:54:08  19:03:00:17\r\n     en d\u00e9voilant des d\u00e9tails\r\n sur ses imp\u00f4ts et sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:03:00:22  19:03:07:17\r\n    -Pour la d\u00e9fense, P.Martinet\r\nn'a pas viol\u00e9 le secret de fonction.\r\n\r\n19:03:07:23  19:03:16:20\r\n -Il n'a pas pu commettre un d\u00e9lit,\r\npuisque ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient publics.\r\n\r\n19:03:17:01  19:03:23:11\r\n      -Le Minist\u00e8re public\r\n    requiert 90 jours-amende.\r\n\r\n19:03:25:06  19:03:27:23\r\n   -Saas-Fee a r\u00e9ussi sa saison.\r\n\r\n19:03:28:01  19:03:32:02\r\n       C'est dans notre tour\r\n de l'actualit\u00e9 de Suisse romande.\r\n\r\n19:03:32:04  19:03:36:00\r\n           Et une action\r\n contre le harc\u00e8lement des femmes.\r\n\r\n19:03:39:14  19:03:43:17\r\n       -La justice genevoise\r\ndoit affronter quelques surcharges.\r\n\r\n19:03:43:19  19:03:48:05\r\n Le bilan 2016 de la Commission\r\nde gestion du pouvoir judiciaire\r\n\r\n19:03:48:07  19:03:49:21\r\n     souligne l'augmentation\r\n\r\n19:03:49:23  19:03:53:08\r\n    des nouvelles proc\u00e9dures\r\n  aupr\u00e8s du Tribunal de police.\r\n\r\n19:03:53:12  19:03:55:23\r\n-Des mesures d'urgence sont prises\r\n\r\n19:03:56:01  19:03:59:16\r\n  comme l'engagement plus intense\r\n       des juges suppl\u00e9ants.\r\n\r\n19:03:59:18  19:04:04:07\r\n      Nous avons aussi pr\u00e9sent\u00e9\r\nla situation aux autorit\u00e9s politiques\r\n\r\n19:04:04:09  19:04:07:02\r\n      et demand\u00e9 un renfort:\r\n\r\n19:04:07:04  19:04:10:12\r\n       3 postes de magistrat\r\n        au Tribunal p\u00e9nal.\r\n\r\n19:04:10:17  19:04:14:07\r\n     -Le tribunal en charge\r\n  de la protection des mineurs\r\n\r\n19:04:14:09  19:04:16:05\r\n    a aussi des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:04:16:07  19:04:20:15\r\n Une chambre de plus a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\n pour d\u00e9charger les magistrats.\r\n\r\n19:04:22:07  19:04:24:04\r\n   -Pari r\u00e9ussi pour Saas-Fee.\r\n\r\n19:04:24:06  19:04:28:20\r\n   En 2016, la station lan\u00e7ait\r\n les forfaits annuels \u00e0 222 frs.\r\n\r\n19:04:28:22  19:04:32:01\r\n          Au mois de mars,\r\nles chiffres d\u00e9passent les attentes.\r\n\r\n19:04:32:03  19:04:35:21\r\n Plus 20 % de chiffre d'affaires\r\n pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:04:35:23  19:04:38:22\r\n   Tout le reste de la station\r\n       en b\u00e9n\u00e9ficie aussi.\r\n\r\n19:04:39:00  19:04:41:21\r\n   Plus 17 % pour les arriv\u00e9es\r\n        dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:04:41:23  19:04:44:09\r\n        Les forfaits 2017\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 en vente.\r\n\r\n19:04:44:11  19:04:48:09\r\nSi 77'777 abonnements sont r\u00e9serv\u00e9s\r\n         d'ici fin avril,\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:51:15\r\n  l'op\u00e9ration sera reconduite.\r\n\r\n19:04:54:01  19:05:00:03\r\n-Insultes et commentaires sexistes\r\n   \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:05:00:09  19:05:03:11\r\n         *-Sale chienne,\r\n     t'es habill\u00e9e comment !\r\n\r\n19:05:03:16  19:05:08:07\r\n-Cette installation \u00e0 l'initiative\r\n du Parlement des Jeunes Genevois\r\n\r\n19:05:08:09  19:05:11:04\r\n      vise \u00e0 sensibiliser \r\n     au harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n19:05:11:09  19:05:14:22\r\n        -Souvent, les hommes\r\nne comprennent pas de quoi on parle.\r\n\r\n19:05:15:00  19:05:17:07\r\n Ils confondent avec de la drague.\r\n\r\n19:05:17:09  19:05:21:22\r\n   Y \u00eatre confront\u00e9 directement,\r\n faire cette exp\u00e9rience choquante,\r\n\r\n19:05:22:00  19:05:25:17\r\n        \u00e7a peut contribuer\r\n  \u00e0 faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:25:23  19:05:28:07\r\n -Les interpellations diffus\u00e9es\r\n\r\n19:05:28:09  19:05:33:10\r\n         ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues\r\npar les jeunes femmes du projet.\r\n\r\n19:05:38:12  19:05:41:21\r\n           -Notre s\u00e9rie\r\n   sur les \u00e9lections vaudoises.\r\n\r\n19:05:41:23  19:05:44:23\r\n     Le PLR et l'UDC s'allient\r\n\r\n19:05:45:01  19:05:48:00\r\n    pour reprendre la majorit\u00e9\r\n        au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:05:48:02  19:05:50:15\r\nperdue il y a 5 ans par la droite.\r\n\r\n19:05:50:17  19:05:53:02\r\n C'est \"je t'aime, moi non plus\",\r\n\r\n19:05:53:04  19:05:57:08\r\n  entre divergences strat\u00e9giques\r\n     et id\u00e9ologiques fortes.\r\n\r\n19:05:58:11  19:06:01:21\r\n    -Dans les campagnes UDC,\r\n    l'optimisme est de mise.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:05:07\r\n            -Je pense\r\n   qu'on va retrouver ce si\u00e8ge.\r\n\r\n19:06:05:09  19:06:12:15\r\n    Le profil de Monsieur Nicolet\r\nest proche celui de Monsieur Mermoud.\r\n\r\n19:06:12:17  19:06:15:22\r\n-L'arri\u00e8re-plan terrien me rassure.\r\n\r\n19:06:16:03  19:06:21:08\r\n-L'UDC n'a plus de ministre vaudois\r\n et la droite a perdu la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:06:21:10  19:06:24:04\r\n          Depuis 2011,\r\n   deux candidats ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:28:09\r\n     En 2017, l'UDC mise sur le\r\nconseiller national Jacques Nicolet.\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:31:18\r\n  \"Bloch\u00e9rien\" ou pragmatique ?\r\n\r\n19:06:31:23  19:06:40:23\r\n  -Parfois, on doit savoir donner\r\nla main \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques\r\n\r\n19:06:41:01  19:06:48:17\r\npour qu'eux puissent faire de m\u00eame\r\n      quand on en a besoin.\r\n\r\n19:06:48:22  19:06:52:23\r\n   -Ce soir-l\u00e0, J.Nicolet est\r\n  sur les terres de P.Broulis.\r\n\r\n19:06:53:01  19:06:55:09\r\nL'UDC aura besoin des voix du PLR\r\n\r\n19:06:55:11  19:07:00:02\r\n    qui avait trop mollement \r\n    vot\u00e9 UDC en 2011 et 2012.\r\n\r\n19:07:00:07  19:07:04:11\r\n     -Ca ne fait pas de fils,\r\n c'est une parfaite moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n19:07:04:12  19:07:06:18\r\n         Li\u00e9e et gagnante.\r\n\r\n19:07:07:00  19:07:12:10\r\n-Certaines positions \"bloch\u00e9riennes\"\r\n        ne me plaisent pas,\r\n\r\n19:07:12:11  19:07:17:23\r\n  mais je n'ai pas l'impression\r\nque J.Nicolet est un \"bloch\u00e9rien\".\r\n\r\n19:07:18:01  19:07:23:17\r\n  Il repr\u00e9sente une bonne partie\r\n    de la population vaudoise.\r\n\r\n19:07:23:23  19:07:26:22\r\n   -L'alliance s'est dessin\u00e9e\r\n        dans la douleur.\r\n\r\n19:07:27:00  19:07:30:11\r\n    Le PLR voulait l'\u00e9tendre\r\n       aux Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:07:30:13  19:07:32:14\r\n  mais pas question pour l'UDC.\r\n\r\n19:07:32:16  19:07:35:23\r\n         Le PLR a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:07:36:04  19:07:43:07\r\n -Ca cr\u00e9e des r\u00e9ticences, mais les\r\n radicaux ont raison de faire \u00e0 5.\r\n\r\n19:07:43:12  19:07:48:07\r\n-Le PLR pesait 28 % des voix en 2012\r\n           et l'UDC 16 %.\r\n\r\n19:07:48:09  19:07:55:01\r\nLe petit irrite parfois le grand\r\n     par son conservatisme.\r\n\r\n19:07:55:06  19:08:01:03\r\n      -Le c\u00f4t\u00e9 radical du PLR\r\n  a une r\u00e9serve concernant l'UDC.\r\n\r\n19:08:01:08  19:08:05:19\r\n-Le candidat a un discours mesur\u00e9\r\n      sur certains th\u00e8mes,\r\n\r\n19:08:05:21  19:08:08:15\r\n comme la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n19:08:08:20  19:08:13:09\r\n  -L'\u00e9conomie de l'Arc jurassien\r\n        serait mise \u00e0 mal.\r\n\r\n19:08:13:10  19:08:18:12\r\n   Certaines communes ont plus de\r\n1'000 frontaliers qui y travaillent.\r\n\r\n19:08:18:14  19:08:20:17\r\n        Dans mon programme,\r\n\r\n19:08:20:19  19:08:26:14\r\n on veut privil\u00e9gier les r\u00e9sidents\r\n      dans l'administration.\r\n\r\n19:08:26:20  19:08:32:02\r\n -Dans 25 jours, on saura si les \r\nvaleurs de la droite feront corps.\r\n\r\n19:08:33:13  19:08:36:01\r\n     -Revenons \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:08:36:03  19:08:39:21\r\n   L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve-Cointrin\r\n       a pr\u00e9sent\u00e9 son bilan.\r\n\r\n19:08:39:23  19:08:45:13\r\n  R\u00e9jouissant pour l'entreprise,\r\n    moins pour les riverains.\r\n\r\n19:08:45:15  19:08:51:14\r\n    Les Genevois se prononceront\r\nsur une limitation du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n19:08:51:16  19:08:55:13\r\n   On retrouve Julien von Roten\r\n    et ses invit\u00e9s \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n19:08:56:03  19:08:58:01\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:08:58:03  19:09:01:19\r\n  L'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve (AIG) est\r\nle passage oblig\u00e9 pour tout Romand\r\n\r\n19:09:01:21  19:09:04:07\r\n qui souhaite partir en vacances.\r\n\r\n19:09:04:09  19:09:08:07\r\n     Revenons sur les chiffres\r\n        de l'exercice 2016,\r\n\r\n19:09:08:09  19:09:12:17\r\n       avec Stephen Mossaz.\r\n\r\n19:09:13:03  19:09:18:06\r\n-En 2016, les chiffres de l'A\u00e9roport\r\n de Gen\u00e8ve (AIG) s'envolent encore.\r\n\r\n19:09:32:08  19:09:35:06\r\n       Plus de passagers\r\n gr\u00e2ce \u00e0 des avions plus grands\r\n\r\n19:09:35:08  19:09:37:18\r\net un meilleur taux de remplissage.\r\n\r\n19:09:37:20  19:09:40:22\r\n          EasyJet reste\r\n la compagnie la plus importante\r\n\r\n19:09:41:00  19:09:45:05\r\net Londres, la destination favorite.\r\n\r\n19:09:45:07  19:09:49:20\r\n        Croissance aussi\r\n    pour le bilan financier.\r\n\r\n19:10:00:02  19:10:04:21\r\n     L'activit\u00e9 commerciale\r\n       est sous pression\r\n\r\n19:10:04:23  19:10:09:16\r\n notamment \u00e0 cause du franc fort, \r\nde la diminution des clients russes\r\n\r\n19:10:09:18  19:10:15:00\r\nou de la baisse du pouvoir d'achat\r\n      des passagers chinois.\r\n\r\n19:10:15:02  19:10:19:03\r\n    L'AIG continue d'adapter\r\n      son infrastructure.\r\n\r\n19:10:19:05  19:10:29:03\r\nDes investissements pour financer\r\n    les travaux de l'aile est\r\n\r\n19:10:29:05  19:10:33:17\r\n    et pour avancer la fa\u00e7ade\r\n     du terminal principal.\r\n\r\n19:10:34:04  19:10:36:17\r\n      -M. Schneider, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:10:36:19  19:10:39:21\r\nCa fait un an que vous avez repris\r\n         l'avion en vol,\r\n\r\n19:10:39:23  19:10:42:10\r\n        vous \u00eates content \r\n       de l'exercice 2016 ?\r\n\r\n19:10:42:11  19:10:46:15\r\n -Oui, on a un chiffre d'affaires\r\n    en croissance \u00e0 443 mios.\r\n\r\n19:10:46:17  19:10:50:22\r\n  Le b\u00e9n\u00e9fice cro\u00eet \u00e0 80,8 mios.\r\n\r\n19:10:51:00  19:10:58:02\r\n     Et le nombre de passagers\r\n        augmente de 4,8 %,\r\n\r\n19:10:58:04  19:11:00:21\r\n     pour atteindre 16,5 mios.\r\n\r\n19:11:00:23  19:11:06:05\r\n Et en m\u00eame temps, les mouvements\r\n d'avions, qui g\u00e9n\u00e8rent du bruit,\r\n\r\n19:11:06:07  19:11:10:17\r\n   n'ont augment\u00e9 que de 0,6 %.\r\n\r\n19:11:10:19  19:11:14:09\r\nOn optimise l'utilisation des avions\r\n\r\n19:11:14:11  19:11:19:05\r\npour accommoder une croissance sans\r\naugmenter les mouvements d'avions.\r\n\r\n19:11:19:07  19:11:23:05\r\n   -Les revenus commerciaux\r\n         sont en baisse.\r\n\r\n19:11:23:07  19:11:27:13\r\nQuelles sont les pistes d'avenir ?\r\n\r\n19:11:27:15  19:11:31:16\r\n-D'abord, \u00e7a continue d'augmenter,\r\n       pas comme on esp\u00e8re,\r\n\r\n19:11:31:18  19:11:35:16\r\n       mais avec le Brexit,\r\n       la place d'Internet,\r\n\r\n19:11:35:18  19:11:39:10\r\n    on a une pression sur nous.\r\n\r\n19:11:39:11  19:11:43:17\r\n         On doit r\u00e9fl\u00e9chir\r\n       \u00e0 l'\u00e9volution future.\r\n\r\n19:11:43:19  19:11:48:23\r\n   On doit offrir une exp\u00e9rience\r\n      positive aux passagers.\r\n\r\n19:11:49:01  19:11:53:11\r\n    Le passage dans l'a\u00e9roport\r\n  est le premier moment du voyage\r\n\r\n19:11:53:12  19:11:58:09\r\n     et doit \u00eatre d\u00e9stressant.\r\n\r\n19:11:58:11  19:12:01:11\r\n      L\u00e0, on peut d\u00e9velopper\r\n       beaucoup d'options:\r\n\r\n19:12:01:13  19:12:06:00\r\n       le parking, l'accueil\r\n \u00e0 travers les transports publics,\r\n\r\n19:12:06:02  19:12:11:06\r\n      un accueil des bagages\r\n au d\u00e9part des transports publics,\r\n\r\n19:12:11:08  19:12:16:00\r\nun coupe-file pour passer plus vite\r\n    les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:12:16:02  19:12:19:23\r\n -Des collaborations avec d'autres\r\n   a\u00e9roports, par exemple Sion,\r\n\r\n19:12:20:01  19:12:23:21\r\n  pourraient soulager le trafic ?\r\n\r\n19:12:23:23  19:12:27:14\r\n       -On peut en discuter.\r\n\r\n19:12:27:16  19:12:31:19\r\n    Mais les gens viennent ici\r\n pour la bonne offre de connexions\r\n\r\n19:12:31:21  19:12:35:07\r\n     et parce qu'ils ne vivent\r\n          pas loin d'ici.\r\n\r\n19:12:35:09  19:12:39:20\r\n   Il y a une petite difficult\u00e9\r\n          de ce fait-l\u00e0.\r\n\r\n19:12:39:22  19:12:49:06\r\n    On peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9placer\r\ncertains trafics \u00e0 Lyon ou ailleurs.\r\n\r\n19:12:49:08  19:12:52:09\r\n           Ou avec Sion.\r\n\r\n19:12:52:11  19:12:56:23\r\n      Par exemple le trafic \r\n      des vacanciers de ski.\r\n\r\n19:12:57:01  19:13:00:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:13:00:15  19:13:04:07\r\n          On se retrouve\r\n   avec notre deuxi\u00e8me invit\u00e9e.\r\n\r\n19:13:04:09  19:13:06:19\r\n      Lisa Mazzone, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:13:06:21  19:13:10:15\r\n   -Les chiffres du trafic 2016\r\n          sont stables,\r\n\r\n19:13:10:17  19:13:13:20\r\nla collaboration avec les Communes\r\n     environnantes est bonne.\r\n\r\n19:13:13:22  19:13:16:11\r\n         Votre initiative\r\n      vaut encore la peine ?\r\n\r\n19:13:16:13  19:13:19:17\r\n         -Oui, on pr\u00e9voit\r\n   25 mios de passagers en 2030,\r\n\r\n19:13:19:19  19:13:22:00\r\n  un vol toutes les 90 secondes.\r\n\r\n19:13:22:02  19:13:29:20\r\nIl y aura plus de vols, des avions\r\n  plus gros donc plus de bruit.\r\n\r\n19:13:29:22  19:13:34:05\r\n   -Economiquement, cet a\u00e9roport\r\n   est important pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:13:34:06  19:13:36:18\r\n Beaucoup d'emplois en d\u00e9pendent.\r\n\r\n19:13:36:20  19:13:40:02\r\n          Comment fait-on\r\n  pour satisfaire tout le monde ?\r\n\r\n19:13:40:04  19:13:42:23\r\n         -On ne parle pas\r\n       de fermer l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:13:43:01  19:13:46:20\r\n       on veut un vrai d\u00e9bat\r\n    sur l'impact sur la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:13:46:22  19:13:50:01\r\n   et les d\u00e9veloppements pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:13:50:03  19:13:53:05\r\n  Il faut aussi prendre en compte\r\n\r\n19:13:53:07  19:13:57:01\r\n             les effets\r\nen termes de co\u00fbt de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:13:57:03  19:14:01:12\r\n           On les \u00e9value\r\n    \u00e0 50 mios de francs par an.\r\n\r\n19:14:01:14  19:14:08:23\r\n    Ces co\u00fbts doivent pond\u00e9rer\r\n          les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:14:09:01  19:14:12:17\r\n    -La collaboration actuelle \r\n    avec l'a\u00e9roport est bonne ?\r\n\r\n19:14:12:19  19:14:16:07\r\n        -On peut discuter,\r\n   mais on a besoin de garanties\r\n\r\n19:14:16:09  19:14:21:01\r\n     en termes d'exploitation,\r\n           de nuisances.\r\n\r\n19:14:21:03  19:14:24:23\r\n     Les nuisances explosent,\r\n  toutes les Communes le disent.\r\n\r\n19:14:25:01  19:14:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:27:18  19:14:32:08\r\n        Excellente soir\u00e9e;\r\n demain, on parlera des abricots.\r\n\r\n19:14:32:20  19:14:35:01\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:14:35:03  19:14:37:09\r\n  Vous connaissez le groupe corse\r\n\r\n19:14:37:11  19:14:40:20\r\n     I Muvrini et son chanteur\r\n     Jean-Fran\u00e7ois Bernardini.\r\n\r\n19:14:40:22  19:14:43:04\r\n    En concert demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:43:06  19:14:46:13\r\n        Ce matin, il \u00e9tait\r\n  dans une \u00e9cole pr\u00e8s de Lausanne\r\n\r\n19:14:46:15  19:14:49:04\r\n       pour une conf\u00e9rence \r\n       sur la non-violence,\r\n\r\n19:14:49:06  19:14:51:14\r\n  un th\u00e8me qui lui tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:14:51:16  19:14:55:08\r\n       Il sillonne l'Europe\r\n    pour \u00e9veiller les esprits.\r\n\r\n19:14:55:20  19:14:58:10\r\n-Il vient d'un petit village corse.\r\n\r\n19:14:58:15  19:15:02:19\r\n  -On l'a souvent vu sur sc\u00e8ne,\r\non le conna\u00eet moins dans ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:15:03:00  19:15:09:04\r\n       -Je partage avec vous\r\n  une chose qui me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:15:09:06  19:15:14:19\r\nJe vais vous faire prendre conscience\r\n    d'une chose au fond de nous:\r\n\r\n19:15:14:21  19:15:19:14\r\n   une beaut\u00e9, une intelligence,\r\n  une force qu'on ignore souvent.\r\n\r\n19:15:19:19  19:15:24:13\r\n    -Jean-Fran\u00e7ois Bernardini\r\n    a donn\u00e9 300 conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:15:24:18  19:15:29:06\r\n         -L'enthousiasme,\r\n    c'est l'engrais du cerveau.\r\n\r\n19:15:29:08  19:15:33:19\r\n  Quand vous \u00eates enthousiastes,\r\n  vous travaillez dix fois plus,\r\n\r\n19:15:33:21  19:15:37:20\r\n     vous vous fatiguez moins\r\n    et vous \u00eates plus heureux.\r\n\r\n19:15:38:01  19:15:42:14\r\n -Devant des \u00e9l\u00e8ves, il raconte\r\n des anecdotes et des histoires\r\n\r\n19:15:42:16  19:15:47:03\r\n     o\u00f9 amour et bienveillance\r\nont pris le dessus sur la violence.\r\n\r\n19:15:47:08  19:15:54:21\r\n-C'est dur de ne pas \u00eatre violent,\r\n   car des gens nous \u00e9nervent.\r\n\r\n19:15:55:02  19:16:00:01\r\n-Votre discours est tr\u00e8s instructif.\r\n\r\n19:16:00:06  19:16:04:04\r\n-Je me suis battu avec des personnes\r\n          que j'aime bien.\r\n\r\n19:16:04:06  19:16:07:00\r\nVotre discours m'a ouvert les yeux.\r\n\r\n19:16:07:02  19:16:13:19\r\n        Je me rends compte\r\n    que j'ai fait de la merde.\r\n\r\n19:16:13:21  19:16:16:11\r\n Je m'excuse envers ces personnes.\r\n\r\n19:16:16:13  19:16:19:15\r\n   Les \u00e9l\u00e8ves l'applaudissent\r\n\r\n19:16:19:20  19:16:22:07\r\n    -Je veux juste t'embrasser.\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:26:17\r\n   C'est beau ce que tu as dit.\r\n\r\n19:16:26:22  19:16:33:01\r\n     -La violence, une r\u00e9alit\u00e9,\r\nm\u00eame dans cette campagne tranquille.\r\n\r\n19:16:33:07  19:16:37:02\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 insult\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:16:37:04  19:16:40:14\r\n  Je vois des bastons \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n19:16:40:16  19:16:43:13\r\n   Dans tous les \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:16:43:15  19:16:48:08\r\n  J'entends beaucoup de violence\r\n       et c'est r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n19:16:48:10  19:16:52:16\r\nLes gens ne s'en rendent plus compte.\r\n\r\n19:16:52:21  19:16:57:13\r\n         -On a des gamins\r\n qui se traitent de choses atroces\r\n\r\n19:16:57:15  19:17:04:01\r\n dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, par SMS, \r\nen ayant l'impression de s'amuser.\r\n\r\n19:17:04:06  19:17:09:10\r\n  -Les conf\u00e9rences du chanteur \r\n suscitent un int\u00e9r\u00eat croissant.\r\n\r\n19:17:09:11  19:17:17:06\r\n Le 20 mai, il sera une journ\u00e9e\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:17:18:14  19:17:22:07\r\n-Demain, un petit air de printemps.\r\n\r\n19:17:22:09  19:17:27:03\r\n   Nous partirons \u00e0 la recherche\r\n       de l'abricot parfait\r\n\r\n19:17:27:05  19:17:30:01\r\n     sous le soleil valaisan.\r\n\r\n19:17:30:03  19:17:35:15\r\n15 ans pour cr\u00e9er le fruit id\u00e9al, \r\nparfum\u00e9 et r\u00e9sistant aux maladies.\r\n\r\n19:17:35:17  19:17:42:15\r\n      Nous verrons o\u00f9 en sont\r\n     les agronomes de Conthey.\r\n\r\n19:17:42:17  19:17:47:12\r\n     Aujourd'hui, 70 vari\u00e9t\u00e9s\r\n        sont disponibles.\r\n\r\n19:17:48:14  19:17:50:13\r\n      Tout de suite le 19:30\r\n\r\n19:17:50:15  19:17:57:10\r\n   avec une \u00e9tude sur la qualit\u00e9\r\n     des ruisseaux en Suisse.\r\n\r\n19:17:57:11  19:18:02:05\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:18:02:07  19:18:04:19\r\n             A demain.\r\n\r\n19:18:04:21  19:18:10:04\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    F.Froidevaux, C.Mohnhaupt,\r\n          C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030544\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:36 > 0:01:52) [83%] : \r\nAlors le Champ quoi ils auraient pas pu attendent qu'ils savent \u00e0 quelle heure les avions ils atterrissent quoiqu'au moins un avion qui passe dans le Champ plusieurs tu dessus tu tu attends qu'il y a un truc, quoi, c'est toutes les 90 secondes c'est quand m\u00eame pas compliqu\u00e9, on a peut-\u00eatre trop de bruit, je sais pas, hein, c'est vrai que c'est pas une bonne id\u00e9e, ce que je viens d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:58 > 0:02:01) [91%] : \r\nNous sommes \u00e9cout\u00e9s ce soir Fran\u00e7ois Tulsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:06) [79%] : \r\n\u00e0 19 heures 36 pour fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:10) [95%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:12) [89%] : \r\nNon, mais oui on r\u00e9p\u00e8te ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:02:15) [85%] : \r\nC'\u00e9tait surtout le d\u00e9but l'amendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:19) [59%] : \r\nCes femmes sont par Georges non, non, il y a 52.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:21 > 0:02:24) [93%] : \r\nEnfin, comme vous voulez, moi \u00e7a me va, on peut faire les abricots, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:30) [71%] : \r\nLe statut pr\u00e9f\u00e9rant tr\u00e8s particulier, les abricots, ouais, ouais, tu vas me porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:31 > 0:02:32) [79%] : \r\n\u00e7a je vois si c'est trop long, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:35 > 0:02:37) [99%] : \r\nMais si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:40 > 0:02:41) [93%] : \r\nOn fait autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:02:53) [74%] : \r\nEt les abricots c'est teasing ah ouais, les abricots alors faut surtout descendent tous ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:54 > 0:02:57) [87%] : \r\nC'est histoire de tu vois, vu qu'on est en r\u00e9gie, il faut bien qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:57 > 0:03:01) [79%] : \r\nEn r\u00e9gie, on sur plateau, bien qu'on fasse quelque chose, toi tu en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:08) [84%] : \r\nLes \u00e0 faire tourner un peu les machines pendant m\u00e8tres messieurs comme il faut, c'est quand vous voulez hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:15) [62%] : \r\nIl a de chercher le marchand qui s'expliquer, donc faut les reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:15 > 0:03:18) [83%] : \r\nBen oui, il faut qu'elle sorte le clip, on sait comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:22) [80%] : \r\nAttention, dans 3 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:23 > 0:03:47) [93%] : \r\nDemain, un petit air de printemps soufflera sur votre journal r\u00e9gional, nous partirons \u00e0 la recherche de l'abricot parfait sous le soleil du Valais, bien \u00e9videmment, un projet sur 15 ans pour cr\u00e9er le fruit id\u00e9al \u00e0 la fois parfum\u00e9 et r\u00e9sistant aux maladies, en pleine saison de la floraison des abricotiers nous verrons o\u00f9 en sont les agronomes de comptait il est bien loin l'abricot sauvage des montagnes de Chine plus de 70 vari\u00e9t\u00e9s sont aujourd'hui disponibles sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:49 > 0:04:01) [94%] : \r\nTout de suite le 19 30 avec Darus rangement et une \u00e9tude sur la qualit\u00e9 des ruisseaux en Suisse tous les cours de examin\u00e9es pr\u00e9sentaient des traces de pollution, les d\u00e9tails dans quelques minutes, c'est la fin de Couleurs locales, je vous dis \u00e0 demain pour une nouvelle \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:08) [71%] : \r\nJe parlerai encore plus vite et bien non, qui prend consistance pour son alto non non mais m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:08 > 0:04:15) [79%] : \r\nMais non, mais j'avais par qui que ce soit justement qui est pas seulement non, alors il y a bien, c'est une image qui est le merci quand \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:25) [81%] : \r\nAlors, sont des connaisseurs, parce que vous avez sur les \u00e9crans, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:46 > 0:04:50) [84%] : \r\nNon, mais lui, il est au courant de rien, en fait, donc, il ferait mieux de se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:56 > 0:05:00) [79%] : \r\nMais est gonfl\u00e9 \u00e0 accord c'est sympa quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:05 > 0:05:08) [88%] : \r\nMoi j'ai pas eu de hyper bonne nouvelle pendant cet ap\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:11) [85%] : \r\nMais je te raconte apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:28) [88%] : \r\nMerci, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien, des petites m\u00e8ches, j'ai essay\u00e9 de les fixer et apr\u00e8s je ne bouge plus, celle-l\u00e0, celle-l\u00e0 que parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:36 > 0:05:37) [98%] : \r\nC'est \u00e7a la regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:47 > 0:05:50) [82%] : \r\nEt puis elle bouge, c'est une une limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:54 > 0:06:00) [83%] : \r\nBah faut Kittel voil\u00e0 bah \u00e9coute, oui, je crois que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:01 > 0:06:16) [92%] : \r\nTu tu me diras Laura si tu les vois tout d'un coup, c'est il faut c'est pas important, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s, si tu as une m\u00e8che comme \u00e7a apr\u00e8s on voit plus que \u00e7a puisse alors qu'on parle de choses plus importantes que apr\u00e8s les gens se concentre sur un truc d\u00e9bile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:16 > 0:06:21) [69%] : \r\nAh \u00e7a, c'est pas la m\u00eame mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:21 > 0:06:25) [78%] : \r\n\u00e7a ne bouge plus, je serai un petit peu r\u00e9gie ce soir, ce serait une joie mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:06:25 > 0:06:30) [81%] : \r\nC'est le local, je me suis de frapper le centre de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:45) [77%] : \r\nAlors faire r\u00eaver pas une accolade ne vert\u00e9brale comment ils disent verte l'L\u00e9pine L\u00e9pine caudale non, j'ai plus en italien, qui a traduit \u00e7a ils doivent dire comme \u00e7a, on en est, je me souviens plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:46 > 0:06:50) [60%] : \r\nL'\u00e9pine caudale L\u00e9pine tonal L\u00e9pine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:06:52 > 0:06:53) [71%] : \r\nMinutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:53 > 0:06:54) [100%] : \r\nL'\u00e9pine dorsale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:58 > 0:07:06) [88%] : \r\nOuais, ben, maintenant que j'ai vu, on est sauv\u00e9, mais par contre je, je, moi j'ai pas les droits, c'est \u00e7a qui est p\u00e9nible, j'avais essay\u00e9 4 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:06 > 0:07:08) [71%] : \r\nVa-t-on aussi limpide si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:11 > 0:07:12) [66%] : \r\nC'est convois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:13 > 0:07:17) [81%] : \r\nJe sais pas, qu'il faudrait que je l'demande mais faudrait que je l'fa\u00e7on \u00e7a sert Arles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:23 > 0:07:25) [92%] : \r\nAh c'est bien \u00e7a, oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:07:37) [91%] : \r\nMais oui, parce que moi je pensais, je me demandais outre- Zapping : comment, comment vous faisiez je me, je m'\u00e9tais dit que c'\u00e9tait par la m\u00eame voie mais non en fait, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:38 > 0:07:40) [91%] : \r\nJ'ai jamais su, moi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:08:22) [87%] : \r\nOui, d'accord, ben t'as bien fait alors oui bah va y avoir une \u00e9mission un peu sur le mod\u00e8le de couleurs d'\u00e9t\u00e9 suivent pas ici non \u00e7a sera pas ici mais c'est romans qui me demande mais du coup c'est pas nullissime mais oui mais par quand tu vois, vu qu'il a 12 \u00e9missions qui se passe en Studio, je pense que pour la r\u00e9gie, le Studio \u00e7a changera rien en terme d'engagement parce que maintenant il y a, il y a tout qui se fait ici veulent lib\u00e9rer la place dans le Studio, en fait, agissant pour ce qui concerne apr\u00e8s pour le contenu m\u00eame de l'\u00e9mission, effectivement \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:24 > 0:08:38) [85%] : \r\nSarah chang\u00e9 pas chang\u00e9 parce qu'en fait le contenu, ce sera les m\u00eames reportages et c'est juste que l'emballage sera fait, tu vois, l\u00e0 par exemple qui sont \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, c'est bien chiant \u00e0 mourir mais ils vont se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:38 > 0:08:39) [81%] : \r\nL'\u00e9mission \u00e0 la Irlande- France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:07 > 0:10:08) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:18) [93%] : \r\nL'a\u00e9roport de Cointrin, en pleine extension 5 pourcent de passagers en plus par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous ferons le point sur place, vous verrez, quelle est la destination la plus pris\u00e9e des voyageurs au d\u00e9part de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:20 > 0:10:32) [95%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie sur les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, dans le canton de Vaud le mariage du PLR et de l'UDC un mariage sans amour avec un objectif ferme reprendre la barre du gouvernement nous analyserons leurs champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:10:36) [96%] : \r\nC'est le plus puissant ordinateur existant sur la plan\u00e8te, vous ne croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:36 > 0:10:50) [92%] : \r\nNotre cerveau a le pouvoir de faire le bien, on connaissait les chanteurs dit Muvrini engag\u00e9 pour la beaut\u00e9 des chants corses Jean-Fran\u00e7ois Bernardini est aussi volontiers, ambassadeur de la non- violence, il a tenu une conf\u00e9rence ce matin pr\u00e8s de Lausanne, nous l'entendrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:53 > 0:11:44) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales mais avant de commencer l'image du nouveau Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, pour les 4 ans \u00e0 venir, pas si nouveau que \u00e7a, puisque les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus tacitement hier soir apr\u00e8s les petits partis dimanche et les Verts, hier apr\u00e8s- midi, on attendait la d\u00e9cision du PLR dans la soir\u00e9e, aucun d'eux n'a souhait\u00e9 qu'ait lieu un second tour, le Conseil d'\u00c9tat reste \u00e0 majorit\u00e9 de gauche avec trois socialistes Jean-Nat Karakash Laurent Kurth et Monika Maire-Hefti, ainsi que de PLR Laurent Favre et Alain Ribaux direction \u00e0 pr\u00e9sent pour un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, le pr\u00e9sident de Leytron, Patrice Martinet comparaissait cet apr\u00e8s- midi devant le tribunal de District, il est accus\u00e9 de violation du secret de fonction, le plaignant n'est autre que Jean-Marie Cleusix, l'ancien chef de service de l'enseignement, une affaire qui avait s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9 le Valais, les explications d'Erwan Jacques et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:46 > 0:12:15) [95%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, Patrice Martinet, pr\u00e9sident de Leytron, il comparaissait cet apr\u00e8s- midi pour violation du secret de fonction \u00e0 l'origine de la plainte, Jean-Marie Cleusix, ancien chef du service de l'enseignement du Valais aujourd'hui absent, l'affaire remonte \u00e0 janvier 2014, la commune de Leytron, convoque la presse pour d\u00e9noncer le Conseil d'\u00c9tat, il n'aurait pas jou\u00e9 son r\u00f4le de surveillance dans un dossier fiscal litigieux impliquant un contribuable fonctionnaire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:32) [90%] : \r\n7 avril 2014 il y avait la du secret de fonction du fait que, lors de la conf\u00e9rence de presse du 16 janvier 2014 Monsieur Martinet a distribu\u00e9 aux journalistes pr\u00e9sents, un communiqu\u00e9 de presse qui contenait des informations confidentielles concernant le statut fiscal de Jean-Marie Cleusix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:33 > 0:12:37) [97%] : \r\nPour l'avocat du plaignant, le pr\u00e9sident de Leytron est all\u00e9 beaucoup trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:37 > 0:12:49) [92%] : \r\nAlors d\u00e9p\u00eachez, le fait d'accuser l'\u00c9tat ne donnait pas le droit au pr\u00e9sident de la commune de livrer Monsieur Cleusix en p\u00e2ture au public, comme il l'a fait en d\u00e9voilant notamment des d\u00e9tails sur sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:50 > 0:12:57) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense qui plaide pour l'acquittement, Patrice Martinet n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:05) [91%] : \r\nComment voulez-vous que Monsieur Martinet commettent un d\u00e9lit dans ce sens-l\u00e0, puisque ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient connus d\u00e9j\u00e0 dans le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:06 > 0:13:12) [90%] : \r\nLe minist\u00e8re public requiert 90 jours amende \u00e0 8 ans de France jour le verdict devrait \u00eatre prononc\u00e9 prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:14 > 0:13:23) [97%] : \r\n\u00e7a se fait, a r\u00e9ussi sa saison, vous allez voir pourquoi dans notre tour de l'actualit\u00e9 de Suisse Romande vous verrez aussi notamment cette action \u00e0 Gen\u00e8ve contre le harc\u00e8lement des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:40) [94%] : \r\nLa justice genevoise doivent faire face \u00e0 quelques points de surcharge, la commission de gestion du pouvoir judiciaire, a pr\u00e9sent\u00e9 son bilan 2016 en soulignant l'augmentation importante des nouvelles proc\u00e9dures aupr\u00e8s du tribunal de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:40 > 0:13:59) [93%] : \r\nNous avons \u00e9videmment un certain nombre de mesures d'urgence qui sont prises, notamment l'engagement de mani\u00e8re plus intense des juges suppl\u00e9ants, et puis nous nous sommes adress\u00e9s aux autorit\u00e9s politiques pour finalement pr\u00e9senter la situation et demand\u00e9 un renfort nous avons demand\u00e9 que 3 postes de magistrats suppl\u00e9mentaires soient cr\u00e9\u00e9s au tribunal p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:08) [91%] : \r\nAutre instance qui conna\u00eet quelques difficult\u00e9s, le tribunal, en charge de la protection des mineurs une chambre suppl\u00e9mentaire et temporaire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9charger les magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:11 > 0:14:40) [91%] : \r\nPari r\u00e9ussi pour \u00e7a se fait l'an dernier la station lan\u00e7ait une op\u00e9ration coup de poing des forfaits annuels au prix cass\u00e9 de 222 francs au mois de mars, les chiffres d\u00e9passent les attentes, les remont\u00e9es m\u00e9caniques enregistre une hausse du chiffre d'affaires de 20 pourcent mais c'est aussi tout le reste de la station, qui en b\u00e9n\u00e9ficient, les arriv\u00e9es dans les h\u00f4tels augmente de 17 pourcent les ventes des forfaits sont d\u00e9j\u00e0 ouvertes pour la saison prochaine, si 77777 abonnements sont r\u00e9serv\u00e9s d'ici fin avril, l'op\u00e9ration sera reconduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:59) [89%] : \r\nDes insultes et des commentaires sexistes pour accueillir les \u00e9tudiants \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9 sale chienne, tu habill\u00e9 comment aussi cette installation sonore, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'initiative du Parlement des jeunes Genevois vise \u00e0 sensibiliser au probl\u00e8me du harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:59 > 0:15:14) [91%] : \r\nTr\u00e8s souvent, les hommes ne comprennent pas et ne savent pas de quoi on parle, il confond \u00e7a avec de la drague dans la rue, mais c'est pas du tout la m\u00eame chose, effectivement, et le fait justement d'\u00eatre confront\u00e9 directement de faire cette exp\u00e9rience choquante, h\u00e9 ben on pense que \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 changer les mentalit\u00e9s, donc \u00e0 faire changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:23) [92%] : \r\nEt l'exp\u00e9rience n'est pas fictive puisque les interpellations diffus\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 choisis parmi les exp\u00e9riences de harc\u00e8lement v\u00e9cue par les jeunes femmes qui ont particip\u00e9 au projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:27 > 0:15:45) [94%] : \r\nOn poursuit avec notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections vaudoises Focus ce soir sur le PLR et l'UDC qui ont choisi de s'allier pour reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat que la droite a perdu il y a 5 ans, mais entre ces 2 parties, c'est un peu je t'aime moi non plus avec des divergences strat\u00e9giques et id\u00e9ologique forte Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:15:50) [96%] : \r\nDans les campagnes UDC l'optimisme est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:05) [85%] : \r\nJe pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement que, on va le retrouver ce si\u00e8ge de par la la le profil de de de ce Nicolet qui est tr\u00e8s proche de de Monsieur mou, \u00e7a cet arri\u00e8re- plan Therrien me rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:05 > 0:16:21) [91%] : \r\nDepuis la mort de Jean-Claude Mermoud, l'UDC n'a plus de ministres Vaudois et la droite a perdu la majorit\u00e9 depuis 2011 2 candidats UDC ont \u00e9chou\u00e9 en 2017, le parti mise sur le conseiller national Jacques Nicolet bloch\u00e9rien ou paysans pragmatique ses adversaires s\u00e8me le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:21 > 0:16:38) [88%] : \r\nParfois, on doit aussi savoir redonner la main \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques \u00e0 nos coll\u00e8gues qui ont des positions plus plus plus align\u00e9 sur les positions durer quoi pour qu'ensuite eu puisse nous donner la main, \u00e9galement sur des sur des positions agrarienne aux positions plus Romain de race.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:49) [93%] : \r\nCe soir-l\u00e0, Jacques Nicolet et sur les Terres de Pascal Broulis, pour gagner l'UDC aura besoin des voix du PLR qui avait trop mollement voter UDC en 2011 et 2012, il faut donc de l'\u00e2me Eisenach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:55) [89%] : \r\n\u00e7a fait partie l'c'est une parfaite moiti\u00e9-moiti\u00e9 tr\u00e8s bien surtout gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:55 > 0:16:57) [86%] : \r\nBeaucoup de Eisenach pour lier ces 2 partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:58 > 0:17:12) [93%] : \r\nIl y a des positions bloch\u00e9rienne qui ne me plaisent pas, mais comme je connais Jacques Nicolet, je n'ai pas mais jamais eu l'impression que c'\u00e9tait un bleu c'est rien, c'est quelqu'un qui vient de la Terre, c'est quelqu'un qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une bonne partie de la population vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:25) [90%] : \r\nAvant l'union l'alliance s'est dessin\u00e9 dans la douleur, le PLR, voulait l'\u00e9tendre aux Verts lib\u00e9raux pour l'UDC il n'en \u00e9tait pas question, ils seront finalement 3 PLR et un UDC, le PLR a c\u00e9d\u00e9 et cela pourrait laisser des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:33) [76%] : \r\n\u00e7a cr\u00e9\u00e9 quelques r\u00e9ticences : c'est clair mais les radicaux avaient raison de de faire, \u00e0 5 enfin les UDC voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:33 > 0:17:44) [90%] : \r\nLe PLR pes\u00e9 28 pourcent des voix en 2012 et l'UDC 16 pourcent un petit qui dicte sa strat\u00e9gie et qui irrite parfois Legrand par son conservatisme et ses positions anti- europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:17:50) [84%] : \r\nIl y a encore des gens PLR que sur tous les c\u00f4t\u00e9s radical qu'\u00e0 une certaine r\u00e9serve vis-\u00e0-vis du d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:17:57) [93%] : \r\nComme pour compenser ses f\u00e2cherie le candidat tient un discours tr\u00e8s mesur\u00e9 sur certains th\u00e8mes chers \u00e0 l'UDC comme la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:57 > 0:18:15) [93%] : \r\nCe serait vraiment mettre \u00e0 mal toute l'\u00e9conomie de l'Arc jurassien, on a des communes voisines communes de que par exemple l'qui a plus de 1000 frontaliers qui viennent travailler tous les jours ici, par contre il est vrai que dans mon programme est le programme valid\u00e9 avec mes coll\u00e8gues PLR nous voulons privil\u00e9gier l'emploi de r\u00e9sidents de l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:21) [96%] : \r\nEncore 25 jours de campagne et l'on saura si les valeurs communes de la droite parviennent cette fois \u00e0 faire corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:21 > 0:18:23) [93%] : \r\nAlors merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:44) [94%] : \r\nOn revient \u00e0 l'actualit\u00e9 de ce mardi 4 avril l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin pr\u00e9sentait ce matin son bilan plus de passagers, une offre de volant augmentation un bilan r\u00e9jouissant pour l'entreprise, moins pour les riverains, faut-il pouvoir limiter le trafic a\u00e9rien les Genevois devront se prononcer tr\u00e8s bient\u00f4t sur la question, on retrouve Julien Fabre ses invit\u00e9s \u00e0 Cointrin pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:45 > 0:18:59) [93%] : \r\nOui, Sandra bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et le passage un peu oblig\u00e9 pour tout roman qui souhaitent partir en vacances l'a\u00e9roport qui vient de boucler son exercice 2016, je vous propose de revenir sur les chiffres principaux de cet exercice avec Steven \u00e7a et on se retrouve juste apr\u00e8s avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:01 > 0:19:34) [94%] : \r\nEn 2016, les chiffres de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve continue de s'envoler tout d'abord au niveau des passagers, ils \u00e9taient plus de 16 millions et demi, soit une augmentation de 4,8 pourcent par rapport \u00e0 2015 le nombre de d\u00e9collages et d'atterrissages n'a pourtant progress\u00e9 que de 0,5 pourcent plus de passagers, donc gr\u00e2ce \u00e0 des avions plus grands et un meilleur taux de remplissage EasyJet reste accompagner la plus importante devant Swiss et British Airways et Londres, la destination favorite au d\u00e9part de Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:48) [98%] : \r\nCroissance aussi au niveau du bilan financier, avec un chiffre d'affaires en augmentation de 5,1 pourcent pour s'\u00e9tablir \u00e0 445,3 millions de francs et un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 80,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:50 > 0:20:02) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse, l'activit\u00e9 commerciale de la plateforme est sous pression, une pression due notamment au franc fort \u00e0 la diminution de la client\u00e8le russe ou encore \u00e0 la baisse du pouvoir d'achat des passagers chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:04 > 0:20:21) [96%] : \r\nL'a\u00e9roport continue d'investir pour adapter son infrastructure face \u00e0 l'\u00e9volution croissante du nombre de passagers, des investissements l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 hauteur de 162 millions de francs pour financer notamment les travaux actuels de l'aile Est et de l'avancement de la fa\u00e7ade du terminal principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:23 > 0:20:29) [90%] : \r\nMonsieur Schneider bonjour bonjour \u00e7a fait maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s un an que vous avez repris l'avion en vol si j'ose dire, vous \u00eates content de l'exercice 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:21:07) [93%] : \r\nAbsolument, on a fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, on a un chiffre d'affaires qui est en croissance, 343 443 millions on a aussi le b\u00e9n\u00e9fice en croissance en 81,8 millions et de plus, on voit bien que on a une bonne croissance des passagers avec \u00e0 une croissance de 4 8 le 8 pourcent en atteignant 16,5 millions de passagers et en m\u00eame temps on voit quand m\u00eame que les mouvements d'avions qui sont, eux, g\u00e9n\u00e9rateur de bruit qui est quand m\u00eame un des d\u00e9fis qu'on a aussi est en croissance tr\u00e8s faible \u00e0 0,6 pourcent et on voit bien comment on arrive ici sur la plateforme d'optimiser mieux l'utilisation des avions pour accommoder une croissance sans forc\u00e9ment augmenter le nombre de mouvements d'avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:08 > 0:21:13) [90%] : \r\nLes revenus non commerciaux sont en baisse, l\u00e0 il y a un petit peu une petite crise dans laquelle, \u00e0 l'a\u00e9roport est en train de passer, quelles sont les pistes d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:22:05) [88%] : \r\nMais enfin avant il faudrait clarifier que \u00e7a continue aussi d'augmenter, peut-\u00eatre pas \u00e0 la hauteur, qu'on esp\u00e8re mais il est vrai, il faut reconna\u00eetre, avec le Brexit avec le r\u00f4le de plus en plus important d'Internet dans tout ce qui est commerce de d\u00e9tail, on a une vraie pression sur nous et il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chit, quel est le \u00e9volution future, qui devrait s'articuler beaucoup plus autour d'eux aussi offrir un une vraie exp\u00e9rience positif au au passagers qui passe \u00e0 travers Gen\u00e8ve A\u00e9roport parce c'est quand m\u00eame leur 1er, moment de leur voyage important qui doit \u00eatre des stressant, qui doit mettre en en pr\u00e9vision pour ce qui va suivre, et l\u00e0 il y a beaucoup d'options qu'on peut d\u00e9velopper comme une facilitation pour trouver un Parking ou un accueil \u00e0 travers les transports publics, avec un accueil des bagages, d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part de transports publics, avec une possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s au coupe- file pour passer plus vite les contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9 et beaucoup d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:05 > 0:22:12) [90%] : \r\nUn mot rapidement aussi peut-\u00eatre pour le le l'avenir de l'a\u00e9roport, est ce que les collaborations avec d'autres a\u00e9roports m\u00eame l'a\u00e9roport de Sion, \u00e7a pourrait \u00eatre envisageable pour soulager ici le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:12 > 0:22:45) [89%] : \r\nBen c'est clair qu'on peut en discuter, mais aujourd'hui il faut quand m\u00eame dire les gens qui viennent ici, ils viennent ici parce qu'on a le bonheur sera de connexion et aussi une certaine distance de o\u00f9 il habite, alors c'est pas totalement une comp\u00e9tition ouverte et de ce fait l\u00e0, il y a, il y a une petite difficult\u00e9, mais c'est vrai, on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir c'est certains trafics qui viennent ici pourront para\u00eetre demain par exemple la d\u00e9placer \u00e0 Lyon ou autre, \u00e7a c'est certainement des d\u00e9\u00e7us, sans qu'on peut avoir, qu'on va voir, ou alors aussi avec Sion j'en pense surtout aussi des questions, comme par exemple le trafic pour les gens qui viennent pour du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:46 > 0:22:52) [93%] : \r\nMerci beaucoup monsieur pour ces quelques explications souhaite une excellente soir\u00e9e et nous on se retrouve, merci, on se retrouve avec notre 2\u00e8me invit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:53 > 0:23:03) [86%] : \r\nLes Amazones, bonjour, bonjour, on vient voir les chiffres de l'a\u00e9roport pour 2016, on voit, nous, au niveau du, du trafic s'est stabilis\u00e9, il y a une bonne collaboration aussi avec les communes environnantes, est ce que l'initiative que vous avez lanc\u00e9 vaut encore la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:19) [94%] : \r\nL'initiative fait tout son sens, on pr\u00e9voit 25 millions de passagers en 2030, on nous parle d'un vol toutes les 90 secondes et concr\u00e8tement, il faut bien se dire que pour mettre 25 millions de passagers pour les transporter, h\u00e9 bien oui, il y aura plus de vols, et puis les avions plus gros \u00e7a fait aussi plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:23:27) [91%] : \r\nOn le voit, \u00e9conomiquement, cet a\u00e9roport est tr\u00e8s important pour la r\u00e9gion, il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment d'emplois, qui d\u00e9pend de cet a\u00e9roport, concr\u00e8tement, on fait comment pour avoir une meilleure collaboration et pour satisfaire tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:28 > 0:23:58) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re chose, c'est qu'on n'est pas en train de parler de fermer l'a\u00e9roport, on dit simplement qu'on veut un vrai d\u00e9bat sur l'impact de l'a\u00e9roport sur la r\u00e9gion et justement sur quels d\u00e9veloppements l'a\u00e9roport pr\u00e9voit puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il faut aussi prendre en compte les effets de l'a\u00e9roport, en terme de de co\u00fbts de sant\u00e9 publique on lesquels on Les quantifie \u00e0 50 millions de francs par ann\u00e9e 70 millions dans la perspective 2030, c'est aussi des effets et des co\u00fbts qui sont \u00e0 \u00e0 pond\u00e9rer qui doivent, qui doivent pond\u00e9rer les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:58 > 0:24:00) [95%] : \r\nIl y a une bonne collaboration actuellement rapidement avec l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:14) [93%] : \r\nUne possibilit\u00e9 discussion mais maintenant on a besoin d'avoir des garanties des garanties en termes d'exploitation en terme de nuisances parce que les nuisances explose et \u00e7a, vous pouvez aller dans les communes environnantes, tout le monde vous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:14 > 0:24:21) [87%] : \r\nLes Amazonas re\u00e7u beaucoup pour ces quelques explications souhaite une excellente soir\u00e9e, une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 la maison, se retrouvera demain, on va parler des abricots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:21 > 0:24:22) [99%] : \r\nMerci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:23 > 0:24:43) [91%] : \r\nVous connaissez tous le groupe Corse I ni et son chanteur Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, il sera demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour un concert et ce matin, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Cugy, pr\u00e8s de Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pour donner une conf\u00e9rence sur la non- violence, car c'est un th\u00e8me qui lui tient \u00e0 coeur, entre 2 disques, il sillonne l'Europe pour \u00e9veiller les esprits Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:44 > 0:24:51) [93%] : \r\nIl vient d'un petit village du nord de la Corse, on l'a tr\u00e8s souvent vu sur sc\u00e8ne, on le conna\u00eet moins dans ce r\u00f4le-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:51 > 0:25:08) [94%] : \r\nJe viens partager avec vous, quelque chose qui me tient profond\u00e9ment \u00e0 coeur vraiment, donc je vous ai dit pas faire la le\u00e7on, mais vous aider \u00e0 prendre conscience de quelque chose qui est au fond de nous une beaut\u00e9, une Intelligence, une force que tr\u00e8s souvent, nous ignorons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:08 > 0:25:14) [92%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Bernardini a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 300 conf\u00e9rence comme celle-ci, \u00e0 travers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:14 > 0:25:26) [93%] : \r\nL'enthousiasme c'est l'engrais pour le cerveau, pourquoi, parce qu'en fait quand vous \u00eates enthousiaste pour quelque chose, vous travaillez 10 fois plus 10 fois moins, et vous avez 10 fois plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:26 > 0:25:35) [97%] : \r\nDevant des \u00e9l\u00e8ves de 10 \u00e0 15 ans il multiplie anecdotes et histoires vraies ou l'amour et la bienveillance ont pris le dessus sur la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:35 > 0:25:56) [74%] : \r\nCe qu'on va dire une fable violente, il s'il y a 6 mois, ou les gens qui sont un peu plus en l'avenir pour nos \u00e9l\u00e8ves, Dieu le dissimuler, il est gentil, r\u00e9agit la Lockerbie ce maudit seul Sandrine Jean revois discours justement d'avoir du du Nord terminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:13 > 0:26:22) [86%] : \r\nC'est bosquets s\u00e9rieux c'est super ce que Kaboul la violence une r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame dans cette campagne vaudoise d'apparence si tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:22 > 0:26:53) [88%] : \r\nBon, moi m\u00eame j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 insult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, je vois aussi souvent des bastons \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, pas forc\u00e9ment que dans notre \u00e9tablissement, dans tous les \u00e9tablissements, j'entends beaucoup de, de, de violence, en fait, et c'est, c'est c'est r\u00e9p\u00e9titif et les gens, ils s'en rendent m\u00eame plus compte, en fait, \u00e7a devient leur langage habituel, on a des situations maintenant \u00e9pouvantable de gamins qui se traitent de 2 choses atroces dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, par SMS, il s'en ayant l'impression qu'il s'amuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:27:06) [95%] : \r\nDans ce contexte, les conf\u00e9rences du chanteur Corse suscite un int\u00e9r\u00eat croissant, le 20 mai il sera de retour en Suisse pour une journ\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la non- violence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:52) [92%] : \r\nAllez vous demain un petit air de printemps soufflera sur votre journal r\u00e9gional Julien von Rothen vous l'a dit tout \u00e0 l'heure, nous partirons \u00e0 la recherche de l'abricot parfait sous le soleil du Valais, bien \u00e9videmment, un projet sur 15 ans pour cr\u00e9er le fruit id\u00e9al \u00e0 la fois parfum\u00e9 et r\u00e9sistant aux maladies, en pleine saison de la floraison des abricotiers nous verrons o\u00f9 en sont les agronomes de compter, il est bien loin l'abricot sauvage des montagnes de Chine plus de 70 vari\u00e9t\u00e9s sont aujourd'hui disponibles sur le march\u00e9 tout de suite le 19 30 avec Darus Roche et une \u00e9tude sur la qualit\u00e9 des ruisseaux en Suisse tous les cours d'eau examin\u00e9es pr\u00e9sentaient des traces de pollution, les d\u00e9tails dans quelques minutes, c'est la fin de Couleurs locales, je vous dis \u00e0 demain pour une nouvelle \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:16 > 0:28:23) [91%] : \r\nJe sais pas du tout ce qui est tr\u00e8s merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:42 > 0:28:46) [78%] : \r\nSes valises, pas le choix, je trouve dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:28:52) [87%] : \r\nSi tu restes avec moi pour la suite, en 2 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:04 > 0:29:17) [71%] : \r\nIl faut laisser le sale, c'est comme \u00e7a, s'ach\u00e8ve, sauf garder sur les enregistrements va se grave l'affaire 30 marquant en gros on aura des gens qui, s'il y a plus rien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589664", "durationSec": 84, "title": "CL AEROPORT CHIFFRES PREPROD_RTS000001111939", "excerpt": "Les chiffres de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve continue de progresser. En 2016, plus de 16 millions de passagers ont fr\u00e9quent\u00e9 l'a\u00e9roport, soit une augmentation de 4,8 % par rapport \u00e0 2015. Easyjet reste la compagnie la plus importante devant Swiss.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589665", "durationSec": 157, "title": "CL ELEX UDC PLR VD_RTS000001111821", "excerpt": "Les partis de droite PLR et UDC ont choisi de s'allier et de pr\u00e9senter une liste commune pour les \u00e9lections cantonales vaudoises du 30 avril 2017 afin de reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Pourtant du c\u00f4t\u00e9 PLR, les sympathisants trouvent certaines positions UDC trop populistes et extr\u00e9mistes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1590931"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589666", "durationSec": 144, "title": "CL I MUVRINI VIOLENCE_RTS000001111969", "excerpt": "Le chanteur du groupe corse I Muvrini Jean-Fran\u00e7ois Bernardini est venu \u00e0 l'\u00e9cole de Cugy donner une conf\u00e9rence sur la paix. Il y a partag\u00e9 des anecdotes et des histoires vraies o\u00f9 l'amour a pris le dessus sur la violence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CUGY (VD)"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "PAIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589667", "durationSec": 24, "title": "CL PAS 2EME TOUR NE_RTS000001111639", "excerpt": "Apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois garde ses 5 membres, les socialistes Jean-Nat Karakash, Laurent Kurth, Monika Maire-Hefti et les PLR Alain Ribaux et Laurent Favre.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589668", "durationSec": 89, "title": "CL PROCES CLEUSIX MARTINET_RTS000001111985", "excerpt": "Le proc\u00e8s du pr\u00e9sident de Leytron Patrice Martinet accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction par l'ancien haut-fonctionnaire Jean-Marie Cleusix a eu lieu le 4 avril 2017. Le verdict devrait \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 prochainement.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589669", "durationSec": 42, "title": "CL TI GE BILAN POUVOIR JUDICIAIRE 2016_RTS000001111937", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la commission de gestion du pouvoir judiciaire qui pr\u00e9sentait son bilan 2016. Le pr\u00e9sident de la commission Olivier Jornot annonce un renforcement de personnel chez les magistrats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ORGANISATION JUDICIAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589670", "durationSec": 42, "title": "CL TI GE HARCELEMENT DE RUE_RTS000001111935", "excerpt": "La station de ski de Saas-Fee a r\u00e9alis\u00e9 une bonne affaire en ayant propos\u00e9 des forfaits annuels pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques pour 222 francs. Les h\u00f4tels ont augment\u00e9 leurs nuit\u00e9es de 17 %."}, {"internalArchiveId": "AA1704589671", "durationSec": 31, "title": "CL TI VS SAAS FEE 0404_RTS000001111933", "thematicGeographicals": ["SAAS FEE"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "TOURISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591132", "summary": "Montricher : r\u00e9union des membres du parti UDC. Itw de membres.\nLignerolle : Jacques Nicolet, agriculteur et candidat au Conseil d'Etat vaudois, s'occupant de ses vaches. Itw Jacques Nicolet. Jacques Nicolet marchant dans un champ.\nBullet : meeting \u00e9lectoral du PLR. Itw Jacques Nicolet. Itw Jacqueline de Quattro, candidate PLR au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1590931", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["MONTRICHER", "LIGNEROLLE", "VAUD"], "visualPersons": ["NICOLET, JACQUES", "DE QUATTRO, JACQUELINE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591139", "summary": "A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : itw Andr\u00e9 Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport.\nItw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise.", "id": "1590938", "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030544", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 22900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zJCusGhTNvQ5TkbZqhklV7gkmnbd"}]