[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7A09CFC3-0641-43DB-91B5-A43BC51C828D", "internalArchiveId": "7A09CFC3-0641-43DB-91B5-A43BC51C828D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Autour de l'ouvrage de Kadhem Khanjar \"Marchand de sang\" (Ed. Plaine page, 2017)", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Kadhem Khanjar, est n\u00e9 en 1990 \u00e0 Babylone, en Irak. Quelques mois avant que n'\u00e9clate la premi\u00e8re guerre du Golfe. Une vie pass\u00e9e dans un pays sous tension. La violence, la mort, le sang pour quotidien. A 27 ans, Kadhem Khanjar vit et tient toujours \u00e0 vivre en Irak. Dipl\u00f4m\u00e9 d'un master d'art th\u00e9\u00e2tral. Il performe, il \u00e9crit - parfois avec son propre sang - la violence, l'ennui, l'absurdit\u00e9 de la guerre. Encore et encore. Une question de survie ?... D'autant plus aujourd'hui que Kadhem est un jeune p\u00e8re de famille. Un texte difficile, qui ne laisse pas indemne. Une r\u00e9alit\u00e9 qu'il nous donne \u00e0 regarder en face.\r\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\r\nLectures: Frank Arnaudon \r\nA lire: Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\", Editions Plaine page", "durationSec": 2022, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Irak"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Khanjar, Kadhem"], "alternativeTitle": ["Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\"", "Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\" / VSS_2017-11-21T11:08:29_versus-lire", "Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\" / VSS_2017-11-21T11:08:29_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Kadhem Khanjar, est n\u00e9 en 1990 \u00e0 Babylone, en Irak. Quelques mois avant que n\u02b9\u00e9clate la premi\u00e8re guerre du Golfe. Une vie pass\u00e9e dans un pays sous tension. La violence, la mort, le sang pour quotidien.\nA 27 ans, Kadhem Khanjar vit et tient toujours \u00e0 vivre en Irak. Dipl\u00f4m\u00e9 d\u02b9un master d\u02b9art th\u00e9\u00e2tral. Il performe, il \u00e9crit - parfois avec son propre sang - la violence, l\u02b9ennui, l\u02b9absurdit\u00e9 de la guerre. Encore et encore\u2026 Une question de survie ?... D\u02b9autant plus aujourd\u02b9hui que Kadhem est un jeune p\u00e8re de famille.\nUn texte difficile, qui ne laisse pas indemne. Une r\u00e9alit\u00e9 qu\u02b9il nous donne \u00e0 regarder en face.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Frank Arnaudon \nA lire: Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\", Editions Plaine page", "Kadhem Khanjar, est n\u00e9 en 1990 \u00e0 Babylone, en Irak. Quelques mois avant que n\u02b9\u00e9clate la premi\u00e8re guerre du Golfe. Une vie pass\u00e9e dans un pays sous tension. La violence, la mort, le sang pour quotidien.\nA 27 ans, Kadhem Khanjar vit et tient toujours \u00e0 vivre en Irak. Dipl\u00f4m\u00e9 d\u02b9un master d\u02b9art th\u00e9\u00e2tral. Il performe, il \u00e9crit - parfois avec son propre sang - la violence, l\u02b9ennui, l\u02b9absurdit\u00e9 de la guerre. Encore et encore\u2026 Une question de survie ?... D\u02b9autant plus aujourd\u02b9hui que Kadhem est un jeune p\u00e8re de famille.\nUn texte difficile, qui ne laisse pas indemne. Une r\u00e9alit\u00e9 qu\u02b9il nous donne \u00e0 regarder en face.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Frank Arnaudon \nA lire: Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\", Editions Plaine page", "Kadhem Khanjar, est n\u00e9 en 1990 \u00e0 Babylone, en Irak. Quelques mois avant que n\u02b9\u00e9clate la premi\u00e8re guerre du Golfe. Une vie pass\u00e9e dans un pays sous tension. La violence, la mort, le sang pour quotidien.\nA 27 ans, Kadhem Khanjar vit et tient toujours \u00e0 vivre en Irak. Dipl\u00f4m\u00e9 d\u02b9un master d\u02b9art th\u00e9\u00e2tral. Il performe, il \u00e9crit - parfois avec son propre sang - la violence, l\u02b9ennui, l\u02b9absurdit\u00e9 de la guerre. Encore et encore\u2026 Une question de survie ?... D\u02b9autant plus aujourd\u02b9hui que Kadhem est un jeune p\u00e8re de famille.\nUn texte difficile, qui ne laisse pas indemne. Une r\u00e9alit\u00e9 qu\u02b9il nous donne \u00e0 regarder en face.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Frank Arnaudon \nA lire: Kadhem Khanjar: \"Marchand de sang\", Editions Plaine page"], "variantIds": ["ece-9062984", "ece-9062980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T15:10:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Khanjar, Kadhem", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Khanjar, Kadhem", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanco, Eric", "role": "directeur des \u00e9ditions Plaine Page", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Arnaudon, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88B920B9-B41B-411F-A056-45C7FBFB1C72", "internalArchiveId": "88B920B9-B41B-411F-A056-45C7FBFB1C72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regio Express 21.11.2017", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 204, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882417.image", "alternativeTitle": ["Regio Express", "Regio Express / CALM_2017-11-21T16:40:00_regio-express", "Regio Express / CALM_2017-11-21T16:40:00_regio-express"], "alternativeSummary": ["La revue de presse r\u00e9gionale de Yann Marguet dans Calmos ", "La revue de presse r\u00e9gionale de Yann Marguet dans Calmos "], "variantIds": ["ece-9083739", "ece-9083729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T14:06:55Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "id": "7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "name": "Regio Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-108B90EC-B613-43ED-8B78-49E41645A4DB", "internalArchiveId": "108B90EC-B613-43ED-8B78-49E41645A4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: aimable comme un th\u00e9 \u00e0 la menthe.", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa th\u00e9i\u00e8re glougloute. Le liquide br\u00fblant tombe et on ajoute entre 4 et 5 kilos de sucre dans son verre. Le Maroc sans th\u00e9 \u00e0 la menthe, c'est comme un voyage \u00e0 Gruy\u00e8re sans fondue: \u00e7a ne va pas. Rencontre avec l'histoire du breuvage et sa place dans la soci\u00e9t\u00e9 marocaine.\r\nEt lui, le th\u00e9 \u00e0 la menthe, il en pense quoi de tout cela?", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063147", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: aimable comme un th\u00e9 \u00e0 la menthe. / ALA_2017-11-21T15:04:15_psycho-fiction-aimable-comme-un-the-a-la", "A l'abordage du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["La th\u00e9i\u00e8re glougloute. Le liquide br\u00fblant tombe et on ajoute entre 4 et 5 kilos de sucre dans son verre. Le Maroc sans th\u00e9 \u00e0 la menthe, c\u02b9est comme un voyage \u00e0 Gruy\u00e8re sans fondue: \u00e7a ne va pas. Rencontre avec l\u02b9histoire du breuvage et sa place dans la soci\u00e9t\u00e9 marocaine.\n\nEt lui, le th\u00e9 \u00e0 la menthe, il en pense quoi de tout cela?"], "variantIds": ["ece-9063147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T14:10:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T16:05:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B369B2C0-BFC1-4A6D-A607-52519D9CF2B4", "internalArchiveId": "B369B2C0-BFC1-4A6D-A607-52519D9CF2B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le Hanfu, costume traditionnel, connait un regain d'int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des jeunes chinois", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Le Hanfu, costume traditionnel, connait un regain d'int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des jeunes chinois (MODE AVION 21.11 CHINE/HAN FU) 5HXXX \r\nMODE AVION\r\nescale en CHINE  ce matin... \r\n400 ans apr\u00e8s sa disparition, le HanFu fait son grand retour \r\nCe costume traditionnel mill\u00e9naire connait un regain d'int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s de certains jeunes. \r\nQuelques-uns le portent m\u00eame dans la vie de tous les jours. \r\nMichael Peuker a rencontr\u00e9 l'un des afficionados de cette mode.\r\n  2'00\r\n((Son enfants\r\nIls sont une dizaine \u00e0 avoir sacrifi\u00e9 leur samedi matin. Des enfants de 6 \u00e0 10 ans, assis face \u00e0 deux professeurs - un homme et une femme - v\u00eatus du Hanfu, l'habit traditionnel mill\u00e9naire des Hans, ethnie tr\u00e8s largement majoritaire en Chine.\r\nTrad 1\r\nje les initie aux \u00ab Trois caract\u00e8res classiques \u00bb, un texte en chinois traditionnel. Un \u00e9crit sage, \u00e9clair\u00e9. \r\nDe cette mani\u00e8re, ils sont en contacts avec la richesse et la beaut\u00e9 de la culture traditionnelle d\u00e8s leur jeune \u00e2ge. Ca leur permet de cultiver une certaine moralit\u00e9, une \u00e9tiquette.\r\nson\r\nJe m'appelle Yuan Zhilin, j'ai 36 ans et je porte le Hanfu depuis 10 ans. Je veux dire, je porte seulement \u00e7a. M\u00eame dans la vie de tous les jours.\r\nChaussons en tissu, pantalons amples et tunique aux longues manches tombantes, Yuan Zhilin est coiff\u00e9 du chignon traditionnel. Un personnage tout droit sorti d'un film de Kungfu.\r\nTrad 2\r\nC'est une mani\u00e8re de montrer mon identit\u00e9 ethnique, de cultiver un sentiment de fiert\u00e9 nationale, un amour pour notre culture.))\r\nCette mode, certes marginale, s\u00e9duit de plus en plus de jeunes. Des groupes de passionn\u00e9s fleurissent dans toutes les grandes universit\u00e9s du pays. Face \u00e0 la demande, plusieurs entreprises se sont mises \u00e0 produire le costume. \r\nTrad 3\r\nAu d\u00e9part, les gens questionnaient la tendance, aujourd'hui ils l'acceptent et la voient d'un bon oil. Ca montre bien que ce retour aux sources est un besoin pour notre nation.\r\nUn retour aux sources encourag\u00e9 par le parti communiste. Depuis quelques ann\u00e9es, le pouvoir loue les valeurs traditionnelles chinoises. Mais le Hanfu est aussi controvers\u00e9. Certains pointent son caract\u00e8re nationaliste et le risque de tensions avec les 55 minorit\u00e9s du pays. Yuan Zhilin botte en touche :\r\nTrad 4\r\nOn peut dire que c'est notre costume national. Le Hanfu, repr\u00e9sente l'histoire chinoise et tous les chinois !))\r\nUn d\u00e9bat identitaire d'une port\u00e9e encore limit\u00e9e, mais qui embarrasse d\u00e9j\u00e0 les autorit\u00e9s : elles ont r\u00e9cemment renonc\u00e9 \u00e0 inscrire le HanFu comme l'habit traditionnel officiel du pays.))\r\nMODE AVION... SIGN\u00e9 MICHAEL PEUKER\r\nAG : vous l'homme qui pensait le futur, \u00e7a vous inspire quoi ce retour \u00e0 la tradition ???", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083629", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion \u2013 Le Hanfu, costume traditionnel, connait un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des jeunes chinois / LMA_2017-11-21T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.11.2017"], "variantIds": ["ece-9083629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T04:08:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E286E42F-5C35-4CEC-AFA1-F1D8919E9952", "internalArchiveId": "E286E42F-5C35-4CEC-AFA1-F1D8919E9952", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Futurs en tous genres \u00e0 la Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie \u00e0 Saint-Imier (BE)", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "La Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie, \u00e0 Saint-Imier dans le Jura bernois, a organis\u00e9 dans le cadre de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres\", le 9 novembre dernier, des ateliers d\u00e9couverte pour des filles \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 14 ans, combattant ainsi les pr\u00e9jug\u00e9s et les repr\u00e9sentations traditionnelles.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Futurs en tous genres \u00e0 la Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie \u00e0 Saint-Imier (BE)   DIRECT STUDIO NEUCHETEL\r\n***6H48, \u00a0\u00ab\u00a0Ici la Suisse\u00a0\u00bb.. NOTRE MAGAZINE de reportage dans les r\u00e9gions... \r\nCe matin.. rendez-vous au Parc Technologique de Saint-Imier, dans le Jura Bernois... \r\nUn lieu qui abrite l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs des cantons du Jura, de Neuch\u00e2tel et du Jura Bernois. \r\nRoger Guignard, bonjour. \r\n*** Roger, vous nous conviez \u00e0 des rencontres pas tout \u00e0 fait ordinaires, celles de filles, \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 14 ans, et qui d\u00e9couvrent des m\u00e9tiers pr\u00e9sum\u00e9s masculins\u00a0?\r\n-(Roger)\u00a0: oui, la rencontre de jeunes \u00e9coli\u00e8res qui dans le cadre de la journ\u00e9e \u00ab\u00a0Futur en tous genres\u00a0\u00bb, c'\u00e9tait le 9 novembre dernier, d\u00e9couvraient la face cach\u00e9e de la microtechnique ou les myst\u00e8res de la programmation.Leur participation \u00e0 des ateliers sur ces th\u00e8mes-l\u00e0, eh bien c'est une fa\u00e7on de combattre les pr\u00e9jug\u00e9s et les repr\u00e9sentations traditionnelles..\r\n***(Romaine)\u00a0: on \u00e9coute votr reportage... et on entre dans l'atelier de microtechnique, avec In\u00e8s. \r\n  3'34 ((FIN DE PAROLE 3'26)\r\n***(Romaine)\u00a0: cette journ\u00e9e \u00ab\u00a0Futur en tous genres\u00a0\u00bb tire ses origines de la \u00ab\u00a0Journ\u00e9e nationale des filles\u00a0\u00bb, un projet lanc\u00e9 en 2001..\r\nLe concept s'est \u00e9largi.. Mais Roger, ces journ\u00e9es ont-elles un r\u00e9el impact dans le choix d'une profession\u00a0?\r\n-(Roger)\u00a0: on l'a entendu avec S\u00e9verine Guenot, qui est professeur de math\u00e9matiques \u00e0 la HE-Arc.les filles sont de plus en plus nombreuses dans ce genre d'atelier. Je pense vraiment que ce genre de prise de contact avec des m\u00e9tiers pr\u00e9sum\u00e9s masculins, cette fa\u00e7on d'apprivoiser tr\u00e8s jeune d'autres jobs, casse en tous cas les pr\u00e9jug\u00e9s. Ce m\u00eame jour, les gar\u00e7ons de 11 \u00e0 14 ans \u00e9taient d'ailleurs initi\u00e9s, eux, aux m\u00e9tiers de soins et d'\u00e9ducateur de la petite enfance. \r\n***(Romaine)\u00a0: ce qui manque encore, Roger, ce sont des figures embl\u00e9matiques de femmes qui r\u00e9ussissent dans ces m\u00e9tiers\u00a0? \r\n-(Roger)\u00a0: c'est une belle ironie du calendrier, le lendemain de ce reportage, notre radio, vous vous en souvenez, recevait Martin Vetterli, le grand patron de l'EPFL, qui reconnaissait la faiblesse de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine dans les sciences de l'ing\u00e9nierie ou les sciences naturelles.elles repr\u00e9sentent \u00a030% des 11'000 \u00e9tudiants de l'Ecole. Il pr\u00e9cisait qu'en Suisse, \u00a0l'environnement n'est pas encore assez favorable \u00e0 cette sorte de mutation, qui \u00ab\u00a0commence beaucoup plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, \u00a0disait-il. Avant de rappeler qu'il \u00a0y a des programmes sur Internet pour les filles, des robots pour les filles. mais qu'elles manquent surtout de \u00ab\u00a0Role Models\u00a0\u00bb.de figures embl\u00e9matiques pour s'identifier \u00e0 ce genre de m\u00e9tier. Et je pense qu'une Justine, entendue dans le reportage, ou m\u00eame S\u00e9verine Guenot, la femme qui a organis\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 St-Imier.et qui est prof de Math.ces femmes-l\u00e0 disent \u00e0 des toutes jeunes filles, plus t\u00f4t justement\u00a0: \u00ab\u00a0ces portes-l\u00e0 vous sont ouvertes.allez-y\u00a0!\u00a0\u00bb. \r\nROGER GUIGNARD MERCI", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse \u2013 Futurs en tous genres \u00e0 la Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie \u00e0 Saint-Imier (BE)", "Ici la Suisse \u2013 Futurs en tous genres \u00e0 la Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie \u00e0 Saint-Imier (BE) / LME_2017-11-21T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse \u2013 Futurs en tous genres \u00e0 la Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie \u00e0 Saint-Imier (BE) / LME_2017-11-21T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie, \u00e0 Saint-Imier dans le Jura bernois, a organis\u00e9 dans le cadre de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres\", le 9 novembre dernier, des ateliers d\u00e9couverte pour des filles \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 14 ans, combattant ainsi les pr\u00e9jug\u00e9s et les repr\u00e9sentations traditionnelles.", "La Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie, \u00e0 Saint-Imier dans le Jura bernois, a organis\u00e9 dans le cadre de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres\", le 9 novembre dernier, des ateliers d\u00e9couverte pour des filles \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 14 ans, combattant ainsi les pr\u00e9jug\u00e9s et les repr\u00e9sentations traditionnelles.", "La Haute Ecole Arc ing\u00e9nierie, \u00e0 Saint-Imier dans le Jura bernois, a organis\u00e9 dans le cadre de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres\", le 9 novembre dernier, des ateliers d\u00e9couverte pour des filles \u00e2g\u00e9es de 11 \u00e0 14 ans, combattant ainsi les pr\u00e9jug\u00e9s et les repr\u00e9sentations traditionnelles."], "variantIds": ["ece-9083678", "ece-9083655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T05:39:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A371ADAB-FD71-4F8C-9EB5-E5639638E77F", "internalArchiveId": "A371ADAB-FD71-4F8C-9EB5-E5639638E77F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association RESPIRE", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nRESPIRE est une association d'utilit\u00e9 publique qui ouvrira ses portes en janvier 2018 \u00e0 Fribourg qui souhaite proposer des activit\u00e9s sportives et de plein air \u00e0 des jeunes de 14 \u00e0 17 ans en perte de sens ou en conflit et des adultes fragilis\u00e9s par les \u00e9preuves de la vie (probl\u00e8mes financiers, sociaux ou psychiques). Les professionnels de l'\u00e9ducation, de la sant\u00e9 et du sport qui constituent l'\u00e9quipe de RESPIRE proposeront 3 diff\u00e9rentes offres d'activit\u00e9s encadr\u00e9es d\u00e8s le mois de janvier prochain: \r\n \tDes activit\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e\r\n \tDes s\u00e9jours courts de 2 \u00e0 4 jours\r\n \tEt, dans un futur un peu plus lointain, des s\u00e9jours de rupture r\u00e9sidentiels ou itin\u00e9rants d'une semaine \u00e0 un mois pour jeunes uniquement organis\u00e9s en collaboration avec le service placeur\r\nA ce jour, l'association est arriv\u00e9e au terme d'un travail de longue haleine de plusieurs mois de prises de contacts et de rencontres avec les r\u00e9seaux \u00e9ducatif, de sant\u00e9 et judiciaire fribourgeois. L'offre de l'association suscite un fort int\u00e9r\u00eat et enthousiasme, le Tribunal des mineurs et les diverses institutions fribourgeoises contact\u00e9es s'accordant \u00e0 dire que RESPIRE offre une nouveaut\u00e9 pertinente qui r\u00e9pond \u00e0 de r\u00e9els besoins des diff\u00e9rents secteurs. De plus, une \u00e9tude d'impact social a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e et il en r\u00e9sulte des apports b\u00e9n\u00e9fiques pour les contextes \u00e9conomiques et politiques du canton mais aussi sur l'individu, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise et l'environnement. \r\nAfin de pouvoir d\u00e9marrer ses activit\u00e9s dans les meilleures conditions, l'association RESPIRE recherche le mat\u00e9riel suivant:\r\nDemande:\r\n- Des \u00e9tag\u00e8res pour stocker les chaussures de ski\r\n- Des caisses en bois pour stocker du mat\u00e9riel de grimpe\r\n- Des paires de skis de piste et de skis de randonn\u00e9es avec peaux\r\n- Des paires de chaussures de ski\r\n- Des vestes de ski, pantalons de ski, casques de ski, gants, bonnets, et polaires\r\n- Des raquettes \u00e0 neige\r\n- Des baskets (taille 35 \u00e0 48)\r\n- Des vestes de pluie, soft shell, et pantalons de randonn\u00e9e pour les activit\u00e9s estivales\r\n- Du mat\u00e9riel pour \u00e9quiper l'espace cuisine (casseroles, saladiers, linges, couverts, planches \u00e0 pain et couteaux)\r\n\r\n* * RESPIRE est une association d'utilit\u00e9 publique qui ouvrira ses portes en janvier 2018 \u00e0 Fribourg qui souhaite proposer des activit\u00e9s sportives et de plein air \u00e0 des jeunes de 14 \u00e0 17 ans en perte de sens ou en conflit et des adultes fragilis\u00e9s par les \u00e9preuves de la vie (probl\u00e8mes financiers, sociaux ou psychiques). Les professionnels de l'\u00e9ducation, de la sant\u00e9 et du sport qui constituent l'\u00e9quipe de RESPIRE proposeront 3 diff\u00e9rentes offres d'activit\u00e9s encadr\u00e9es d\u00e8s le mois de janvier prochain: \r\n \tDes activit\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e\r\n \tDes s\u00e9jours courts de 2 \u00e0 4 jours\r\n \tEt, dans un futur un peu plus lointain, des s\u00e9jours de rupture r\u00e9sidentiels ou itin\u00e9rants d'une semaine \u00e0 un mois pour jeunes uniquement organis\u00e9s en collaboration avec le service placeur\r\nA ce jour, l'association est arriv\u00e9e au terme d'un travail de longue haleine de plusieurs mois de prises de contacts et de rencontres avec les r\u00e9seaux \u00e9ducatif, de sant\u00e9 et judiciaire fribourgeois. L'offre de l'association suscite un fort int\u00e9r\u00eat et enthousiasme, le Tribunal des mineurs et les diverses institutions fribourgeoises contact\u00e9es s'accordant \u00e0 dire que RESPIRE offre une nouveaut\u00e9 pertinente qui r\u00e9pond \u00e0 de r\u00e9els besoins des diff\u00e9rents secteurs. De plus, une \u00e9tude d'impact social a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e et il en r\u00e9sulte des apports b\u00e9n\u00e9fiques pour les contextes \u00e9conomiques et politiques du canton mais aussi sur l'individu, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise et l'environnement. \r\nAfin de pouvoir d\u00e9marrer ses activit\u00e9s dans les meilleures conditions, l'association RESPIRE recherche le mat\u00e9riel suivant:\r\nDemande:\r\n- Des \u00e9tag\u00e8res pour stocker les chaussures de ski\r\n- Des caisses en bois pour stocker du mat\u00e9riel de grimpe\r\n- Des paires de skis de piste et de skis de randonn\u00e9es avec peaux\r\n- Des paires de chaussures de ski\r\n- Des vestes de ski, pantalons de ski, casques de ski, gants, bonnets, et polaires\r\n- Des raquettes \u00e0 neige\r\n- Des baskets (taille 35 \u00e0 48)\r\n- Des vestes de pluie, soft shell, et pantalons de randonn\u00e9e pour les activit\u00e9s estivales\r\n- Du mat\u00e9riel pour \u00e9quiper l'espace cuisine (casseroles, saladiers, linges, couverts, planches \u00e0 pain et couteaux)", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063105", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 21.11.2017", "Association RESPIRE / CPT_2017-11-21T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 21.11.2017", "Association RESPIRE / CPT_2017-11-21T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["RESPIRE est une association d\u02b9utilit\u00e9 publique qui ouvrira ses portes en janvier 2018 \u00e0 Fribourg qui souhaite proposer des activit\u00e9s sportives et de plein air \u00e0 des jeunes de 14 \u00e0 17 ans en perte de sens ou en conflit et des adultes fragilis\u00e9s par les \u00e9preuves de la vie (probl\u00e8mes financiers, sociaux ou psychiques). Les professionnels de l\u02b9\u00e9ducation, de la sant\u00e9 et du sport qui constituent l\u02b9\u00e9quipe de RESPIRE proposeront 3 diff\u00e9rentes offres d\u02b9activit\u00e9s encadr\u00e9es d\u00e8s le mois de janvier prochain: \n \tDes activit\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e\n \tDes s\u00e9jours courts de 2 \u00e0 4 jours\n \tEt, dans un futur un peu plus lointain, des s\u00e9jours de rupture r\u00e9sidentiels ou itin\u00e9rants d\u02b9une semaine \u00e0 un mois pour jeunes uniquement organis\u00e9s en collaboration avec le service placeur\nA ce jour, l\u02b9association est arriv\u00e9e au terme d\u02b9un travail de longue haleine de plusieurs mois de prises de contacts et de rencontres avec les r\u00e9seaux \u00e9ducatif, de sant\u00e9 et judiciaire fribourgeois. L\u02b9offre de l\u02b9association suscite un fort int\u00e9r\u00eat et enthousiasme, le Tribunal des mineurs et les diverses institutions fribourgeoises contact\u00e9es s\u02b9accordant \u00e0 dire que RESPIRE offre une nouveaut\u00e9 pertinente qui r\u00e9pond \u00e0 de r\u00e9els besoins des diff\u00e9rents secteurs. De plus, une \u00e9tude d\u02b9impact social a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e et il en r\u00e9sulte des apports b\u00e9n\u00e9fiques pour les contextes \u00e9conomiques et politiques du canton mais aussi sur l\u02b9individu, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise et l\u02b9environnement. \nAfin de pouvoir d\u00e9marrer ses activit\u00e9s dans les meilleures conditions, l'association RESPIRE recherche le mat\u00e9riel suivant:\nDemande:\n- Des \u00e9tag\u00e8res pour stocker les chaussures de ski\n- Des caisses en bois pour stocker du mat\u00e9riel de grimpe\n- Des paires de skis de piste et de skis de randonn\u00e9es avec peaux\n- Des paires de chaussures de ski\n- Des vestes de ski, pantalons de ski, casques de ski, gants, bonnets, et polaires\n- Des raquettes \u00e0 neige\n- Des baskets (taille 35 \u00e0 48)\n- Des vestes de pluie, soft shell, et pantalons de randonn\u00e9e pour les activit\u00e9s estivales\n- Du mat\u00e9riel pour \u00e9quiper l\u02b9espace cuisine (casseroles, saladiers, linges, couverts, planches \u00e0 pain et couteaux)", "RESPIRE est une association d\u02b9utilit\u00e9 publique qui ouvrira ses portes en janvier 2018 \u00e0 Fribourg qui souhaite proposer des activit\u00e9s sportives et de plein air \u00e0 des jeunes de 14 \u00e0 17 ans en perte de sens ou en conflit et des adultes fragilis\u00e9s par les \u00e9preuves de la vie (probl\u00e8mes financiers, sociaux ou psychiques). Les professionnels de l\u02b9\u00e9ducation, de la sant\u00e9 et du sport qui constituent l\u02b9\u00e9quipe de RESPIRE proposeront 3 diff\u00e9rentes offres d\u02b9activit\u00e9s encadr\u00e9es d\u00e8s le mois de janvier prochain: \n \tDes activit\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e\n \tDes s\u00e9jours courts de 2 \u00e0 4 jours\n \tEt, dans un futur un peu plus lointain, des s\u00e9jours de rupture r\u00e9sidentiels ou itin\u00e9rants d\u02b9une semaine \u00e0 un mois pour jeunes uniquement organis\u00e9s en collaboration avec le service placeur\nA ce jour, l\u02b9association est arriv\u00e9e au terme d\u02b9un travail de longue haleine de plusieurs mois de prises de contacts et de rencontres avec les r\u00e9seaux \u00e9ducatif, de sant\u00e9 et judiciaire fribourgeois. L\u02b9offre de l\u02b9association suscite un fort int\u00e9r\u00eat et enthousiasme, le Tribunal des mineurs et les diverses institutions fribourgeoises contact\u00e9es s\u02b9accordant \u00e0 dire que RESPIRE offre une nouveaut\u00e9 pertinente qui r\u00e9pond \u00e0 de r\u00e9els besoins des diff\u00e9rents secteurs. De plus, une \u00e9tude d\u02b9impact social a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e et il en r\u00e9sulte des apports b\u00e9n\u00e9fiques pour les contextes \u00e9conomiques et politiques du canton mais aussi sur l\u02b9individu, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise et l\u02b9environnement. \nAfin de pouvoir d\u00e9marrer ses activit\u00e9s dans les meilleures conditions, l'association RESPIRE recherche le mat\u00e9riel suivant:\nDemande:\n- Des \u00e9tag\u00e8res pour stocker les chaussures de ski\n- Des caisses en bois pour stocker du mat\u00e9riel de grimpe\n- Des paires de skis de piste et de skis de randonn\u00e9es avec peaux\n- Des paires de chaussures de ski\n- Des vestes de ski, pantalons de ski, casques de ski, gants, bonnets, et polaires\n- Des raquettes \u00e0 neige\n- Des baskets (taille 35 \u00e0 48)\n- Des vestes de pluie, soft shell, et pantalons de randonn\u00e9e pour les activit\u00e9s estivales\n- Du mat\u00e9riel pour \u00e9quiper l\u02b9espace cuisine (casseroles, saladiers, linges, couverts, planches \u00e0 pain et couteaux)"], "variantIds": ["ece-9063106", "ece-9063105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T08:36:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T08:50:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-BA12B578-00DE-491E-81B4-C045B4BA4B09", "internalArchiveId": "BA12B578-00DE-491E-81B4-C045B4BA4B09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Cyrille Revallan a traduit \"Last Night A DJ Saved My Life\", de Brewster et Broughton", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083814", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Cyrille Revallan a traduit \"Last Night A DJ Saved My Life\", de Brewster et Broughton / PNY_2017-11-21T09:35:36_pony-music-cyrille-revallan-a-traduit-la", "Pony Express du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9083814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T08:07:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T09:00:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9837E085-0C4E-4960-BEAA-C04890CA6C61", "internalArchiveId": "9837E085-0C4E-4960-BEAA-C04890CA6C61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Portrait d'un Chychiatre", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-11-21T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-11-21T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9083742", "ece-9083731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-29T10:03:06Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BD5C1B9-6E80-4494-BF5C-C318EEC8C996", "internalArchiveId": "8BD5C1B9-6E80-4494-BF5C-C318EEC8C996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comparatif des plateformes de streaming de musique", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Mardi 21 novembre 2017, \u00e0 l'occasion de la \"Journ\u00e9e du digital\" et en direct de la gare Cornavin, \"On en parle\" s'int\u00e9resse aux plateformes de streaming de musique comme Spotify, Deezer, Apple Music ou Tidal. Cette m\u00e9thode d'\u00e9coute remporte un succ\u00e8s grandissant et incite de plus en plus d'utilisateurs \u00e0 souscrire un abonnement payant. Rien qu'en Suisse, le streaming a accus\u00e9 en 2016 une croissance de 50%.  Explication du fonctionnement, d\u00e9monstrations, comparatif des diff\u00e9rentes offres et... en avant la musique!\r\n\r\n* * Mardi 21 novembre 2017, \u00e0 l'occasion de la \"Journ\u00e9e du digital\" et en direct de la gare Cornavin, \"On en parle\" s'int\u00e9resse aux plateformes de streaming de musique comme Spotify, Deezer, Apple Music ou Tidal. Cette m\u00e9thode d'\u00e9coute remporte un succ\u00e8s grandissant et incite de plus en plus d'utilisateurs \u00e0 souscrire un abonnement payant. Rien qu'en Suisse, le streaming a accus\u00e9 en 2016 une croissance de 50%.  Explication du fonctionnement, d\u00e9monstrations, comparatif des diff\u00e9rentes offres et... en avant la musique!", "durationSec": 1199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Comparatif des plateformes de streaming de musique / OEP_2017-11-21T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Mardi 21 novembre 2017, \u00e0 l'occasion de la \"Journ\u00e9e du digital\" et en direct de la gare Cornavin, \"On en parle\" s'int\u00e9resse aux plateformes de streaming de musique comme Spotify, Deezer, Apple Music ou Tidal. Cette m\u00e9thode d'\u00e9coute remporte un succ\u00e8s grandissant et incite de plus en plus d'utilisateurs \u00e0 souscrire un abonnement payant. Rien qu'en Suisse, le streaming a accus\u00e9 en 2016 une croissance de 50%.  Explication du fonctionnement, d\u00e9monstrations, comparatif des diff\u00e9rentes offres et... en avant la musique!"], "variantIds": ["ece-9063125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T07:47:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4157BBF8-DE8D-4F72-9D9A-7C21F307787C", "internalArchiveId": "4157BBF8-DE8D-4F72-9D9A-7C21F307787C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Angela Merkel \u00e9choue \u00e0 former un gouvernement de coalition", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Angela Merkel \u00e9choue \u00e0 former un gouvernement de coalition (L'histoire du jour/MERKEL) L'histoire du jour, c'est celle d'une chanceli\u00e8re en sursis...\r\nMERKEL 1\r\nLe d\u00e9but de la fin d' Angela Merkel...\r\nle constat est sign\u00e9 Gilbert Casasus...\r\nL'historien, sp\u00e9cialiste de l'ALLEMAGNE r\u00e9agissait dans FORUM hier soir \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations pour former un gouvernement de coalition...\r\nune crise qui fera date... \r\n MERKEL 2\r\nCrise politique historique\r\nvoil\u00e0 pour le diagnostic...\r\nmais alors a qui la faute ?\r\ncelle des lib\u00e9raux du FDP ? \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'un de ses d\u00e9put\u00e9s... \r\nOliver Luksic,\r\n MERKEL 3 \r\nRediscuter les autres options...r\u00e9ussir \u00e0 former une colaition...\r\nla confiance du d\u00e9put\u00e9 FDP de la Sarre au Bundestag Oliver Luksic,\r\ndans la droite ligne de l'appel du pr\u00e9sident allemand , le SOCIAL DEMOCRATE Franck Walter STEINMEIER...\r\n MERKEL 4 \r\nren\u00e9gicier, rediscuter pour  trouver un accord et former un gouvernement \r\nl'appel \u00e0 la responsabiitl du pr\u00e9siudent allemenand... hier en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi...\r\nmais pour d'autres, la sortie de crise, passe...repasse  par la case \u00e9lections... \r\ndes \u00e9lections anticip\u00e9es plutot qu'un gouvernement minoritaire\r\nc'est l'option que pr\u00e9f\u00e8re... ANGELA MERKEL...\r\nElle l'a dit sans d\u00e9tour hier soir \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision\r\n  MERKEL 5\r\nAngela MERKEL, prete a retourner devant les \u00e9lecteurs...\r\na etre de nouveau candidate en cas d'\u00e9lections anticip\u00e9es... \r\ncourageux ou p\u00e9rilleux ? on retrouve l'historien Gilbert Casasus..\r\n  MERKEL 6\r\nANGELA MERKEL chanceli\u00e8re indeboulonable hier\r\naujourd'hui peut etre obsol\u00e8te... \r\nles jours, les semaines a venir nous diront si Gilbert Casasus...professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'uni de Fribourg, avait raison...\r\n///\r\n5hxxx\r\nPETIT PAYS\r\nGAEL FAYE\r\n(((\r\nEn concert ce soir au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Bienne\r\nEntre extraits de son roman Petit pays et chansons de son r\u00e9pertoire, Ga\u00ebl Faye chante le Burundi de son enfance heureuse et l'irruption de la guerre.\r\nOn le connaissait depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 comme musicien et comme l'une des plumes les plus agiles du rap fran\u00e7ais. Mais le talent de Ga\u00ebl Faye a \u00e9clat\u00e9 au grand jour, dans une autre dimension encore, \u00e0 la sortie de son premier roman en ao\u00fbt 2016, suscitant l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral de la critique et des lecteurs, r\u00e9coltant au passage une s\u00e9rie de prix, dont le Goncourt des Lyc\u00e9ens et le Prix du roman Fnac.)))\r\n(Petit pays) \r\n(Petit pays)", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 Angela Merkel \u00e9choue \u00e0 former un gouvernement de coalition / LMA_2017-11-21T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.11.2017"], "variantIds": ["ece-9083635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T04:08:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9B44F96-9668-4515-A47D-8CD9746F300E", "internalArchiveId": "E9B44F96-9668-4515-A47D-8CD9746F300E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 21.11.2017", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083787", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-21T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-21T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9083801", "ece-9083787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T05:06:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T08:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E830BC94-39E5-4E3D-8F50-91D49C714358", "internalArchiveId": "E830BC94-39E5-4E3D-8F50-91D49C714358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Fantin Moreno \u00e9voque ses 10 ans sur Facebook", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 205, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9107715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "thematicThemes": ["internet", "r\u00e9seau social"], "alternativeTitle": ["Le papier2", "Le papier de Fantin Moreno", "Le papier2 / LBC_2017-11-21T19:32:00_le-papier", "Le papier2 / LBC_2017-11-21T19:32:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Fantin Moreno s'est replong\u00e9 pour Les Bras Cass\u00e9s dans les m\u00e9andres de son mur Facebook."], "variantIds": ["ece-9084562", "ece-9084561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-29T10:14:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T08:09:57Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48E2AA1A-19C7-4E52-A7DD-B8A9F3CAAC3B", "internalArchiveId": "48E2AA1A-19C7-4E52-A7DD-B8A9F3CAAC3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour : Lo\u00efc Delacour est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature de la sc\u00e8ne tessinoise", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 591, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083808", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour : Lo\u00efc Delacour est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature de la sc\u00e8ne tessinoise / PNY_2017-11-21T11:28:47_fenetre-sur-cour-loic-delacour-est-alle", "Pony Express du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-9083808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T08:07:04Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5C416CF-EA6B-4734-BFE6-EA3D9E61A56E", "internalArchiveId": "F5C416CF-EA6B-4734-BFE6-EA3D9E61A56E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paradoxes scientifiques: physique", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sentait des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. \r\nL'ultime \u00e9pisode de cette s\u00e9rie \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la physique. Au programme: le paradoxe d'Achille et la tortue, le chat de Schr\u00f6dinger, deux photons qui se suivent et le paradoxe des feuilles de th\u00e9.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063172", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les paradoxes scientifiques: physique / CQFD_2017-11-21T10:04:15_sequence-6", "CQFD du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sentait des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. \nL'ultime \u00e9pisode de cette s\u00e9rie \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la physique. Au programme: le paradoxe d\u2019Achille et la tortue, le chat de Schr\u00f6dinger, deux photons qui se suivent et le paradoxe des feuilles de th\u00e9.\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-9063172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T09:10:55Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T08:27:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72C29F38-DF19-4534-8ACA-EE62CE2B59D2", "internalArchiveId": "72C29F38-DF19-4534-8ACA-EE62CE2B59D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un drone de transport de l'EPFL atterrit sur le plateau!", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Pilot\u00e9 par Przemyslaw Kornatowski, un drone du projet \"Dronistics\" a livr\u00e9 la montre de Julien Schekter \u00e0 l'issue de l'\u00e9mission. En d\u00e9monstration pour ce Digital Day, ce drone de livraison peut transporter jusqu'\u00e0 500 grammes de mani\u00e8re pr\u00e9cise et fait partie d'un projet de PHD de l'EPFL.  Ce sera peut-\u00eatre ce genre de solution qui a l'avenir livreront aide ou colis aux gens.\r\n\r\n* * Pilot\u00e9 par Przemyslaw Kornatowski, un drone du projet \"Dronistics\" a livr\u00e9 la montre de Julien Schekter \u00e0 l'issue de l'\u00e9mission. En d\u00e9monstration pour ce Digital Day, ce drone de livraison peut transporter jusqu'\u00e0 500 grammes de mani\u00e8re pr\u00e9cise et fait partie d'un projet de PHD de l'EPFL.  Ce sera peut-\u00eatre ce genre de solution qui a l'avenir livreront aide ou colis aux gens.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063126", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un drone de transport de l'EPFL atterrit sur le plateau! / OEP_2017-11-21T09:17:46_sequence-4", "On en parle du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Pilot\u00e9 par Przemyslaw Kornatowski, un drone du projet \"Dronistics\" a livr\u00e9 la montre de Julien Schekter \u00e0 l'issue de l\u2019\u00e9mission. En d\u00e9monstration pour ce Digital Day, ce drone de livraison peut transporter jusqu'\u00e0 500 grammes de mani\u00e8re pr\u00e9cise et fait partie d'un projet de PHD de l\u2019EPFL.  Ce sera peut-\u00eatre ce genre de solution qui a l\u2019avenir livreront aide ou colis aux gens."], "variantIds": ["ece-9063126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T07:47:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T15:02:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-011B80E2-8E01-4E1B-8AB8-F6B66A0CEC7A", "internalArchiveId": "011B80E2-8E01-4E1B-8AB8-F6B66A0CEC7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du minimalisme", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-11-21T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-11-21T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-9083771", "ece-9083755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-29T10:08:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Neveu, Yannick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F619BF2-4C67-41C1-9943-F0D948AA7FA7", "internalArchiveId": "9F619BF2-4C67-41C1-9943-F0D948AA7FA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Boukari, Fouad;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;Simonart\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(06/RAPPORT ROHINGYAS PA) Le sommet de l'ASEM se termine aujourd'hui \u00e0 Naypyidaw ((Napido)), la capitale birmane. \r\nPlusieurs ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union Europe\u00e9nne et de l'Asie sont r\u00e9unis autour d'Aung San Suu kyi, la conseill\u00e8re d'\u00e9tat. \r\nUn sommet durant lequel a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas. \r\nPlus de 600'000 d'entre eux ont fui vers le Bangladesh depuis le mois d'aout selon l'ONU qui parle de nettoyage ethnique.\r\nUne minorit\u00e9 musulmane qui subit un syst\u00e8me d'apartheid en birmanie, d\u00e9nonce Amnesty International dans un rapport publi\u00e9 ce  matin, au terme de deux ans d'enqu\u00eate. \r\nLes pr\u00e9cisions de Sarah Baka-loglou, notre correspondante \u00e0 Naypidaw ((Napido)).\r\n  59'' \r\nTrente-cinq ONG, dont Amnesty International, ont appel\u00e9 hier la communaut\u00e9 internationale \u00e0 organiser une r\u00e9union d'urgence du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU sur la crise des Rohingyas en Birmanie.\r\n(Bve Liban) Le Hezbollah libanais n'a jamais livr\u00e9 d'armes au Y\u00e9men et n'a aucune responsabilit\u00e9 dans le tir du missile intercept\u00e9 d\u00e9but novembre dans le ciel de Ryad, a assur\u00e9 hier, son chef de file dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\nHassan Nasrallah qui a par ailleurs jug\u00e9 \"insignifiantes et ridicules\" les d\u00e9clarations de la Ligue arabe, qui a tax\u00e9 le\r\nHezbollah de terrorisme lors d'une r\u00e9union extraordinaire organis\u00e9e dimanche au Caire...\r\nL'\u00e9picentre de la crise saoudo-iranienne s'est brusquement d\u00e9plac\u00e9 au Liban avec la d\u00e9mission surprise du Premier ministre\r\nSaad Hariri, qu'il a annonc\u00e9e le 4 novembre \u00e0 Ryad.\r\nSaad Hariri attendu aujourd'hui en Egypte avant son retour demain au Liban..\r\n(04/ALLEMAGNE ITV MERKEL) *** Bien qu'affaibli, Angela Merkel se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 \u00eatre candidate en cas d'\u00e9lections anticip\u00e9es\r\nCe qui serait la \"meilleure voie\" selon la Chanceli\u00e8re allemande, au lendemain de son \u00e9chec \u00e0 former une colation...\r\nAngela Merkel qui dit \u00e9galement ne pas envisager de diriger un gouvernement minoritaire.\r\nElle s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... \r\n  31'' \r\nEt si Angela Merkel est favorbale \u00e0 de nouvelles \u00e9l\u00e9ctions... \r\nLe pr\u00e9sident allemand \u00e9carte lui la tenue d'un nouveau scrutin dans l'imm\u00e9diat...\r\nIl a exhort\u00e9 hier la classe politique allemande, apr\u00e8s l'\u00e9chec historique des n\u00e9gociations gouvernementales, \u00e0 se ressaisir et \u00e0 former un gouvernement pour \u00e9viter des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qui affaibliraient l'Allemagne et l'Europe dit-il.\r\nFrank-Walter Steinmeier qui doit consulter les dirigeants des partis politiques dans les prochains jours...\r\n(Bve Esclavage Libye) Le pr\u00e9sident du Niger Mahamadou Issoufou a appel\u00e9 hier soir la Cour p\u00e9nale internationale\u00e0 \"se saisir du dossier\" sur la vente de migrants africains comme esclaves en Libye. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU s'est dit lui \"horrifi\u00e9\" par ces r\u00e9v\u00e9lations. \r\nAntonio Guteresse assure que les faits pourraient figurer \"parmi les crimes contre l'humanit\u00e9\".\r\nTandis que 155 migrants ivoiriens en Libye ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s hier soir dans leur pays par avion.\r\nCes 155 migrants font partie d'un groupe de 595 au total que les autorit\u00e9s entendent rapatrier dans les prochains jours.\r\n(08/KENYA MANIF COUR SUPREME PA) ***Uhuru Kenyatta r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate du Kenya. \r\nLa Cour Supr\u00eame a finalement valid\u00e9 son \u00e9lection apr\u00e8s des mois de crise politique. \r\nIl pr\u00eatera serment le 28 novembre prochain. \r\nLa plus haute juridiction avait \u00e9t\u00e9 saisie par 2 mouvements de d\u00e9fense des droits de l'homme qui r\u00e9clamaient l'annulation du scrutin. \r\nD\u00e8s l'annonce de la Cour Supr\u00eame, les violences ont repris dans certains quartiers de la capitale. \r\nLes affrontements entre partisans de l'opposition et forces de l'ordre ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins 2 morts.\r\n A Nairobi les pr\u00e9cisions de Charlotte Simonart.\r\n  1'04\r\n(Bve Zimbabwe) Le parti au pouvoir au Zimbabwe veut engager d\u00e8s aujourd'hui la proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident...\r\nRobert Mugabe, qui a jusqu'ici ignor\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission formul\u00e9es par sa propre formation politique, la Zanu-PF.\r\n(Bve Num\u00e9rique CH) La premi\u00e8re journ\u00e9e du digital, se tient aujourd'hui en Suisse...\r\nEvenement qui invite \u00e0 d\u00e9couvrir et exp\u00e9rimenter le monde num\u00e9rique. \r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va actualiser d\u00e8s l'an prochain sa strat\u00e9gie \"Suisse num\u00e9rique\". \r\nC'est l'un des r\u00e9sultats de la premi\u00e8re conf\u00e9rence nationale sur ce th\u00e8me qui s'est tenue hier avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann.\r\n\"La Suisse est bien plac\u00e9e dans la course \u00e0 l'avenir num\u00e9rique\", a d\u00e9clar\u00e9 Doris Leuthard, mais il y a un gros potentiel d'am\u00e9lioration, dit-elle...\r\n(10/CLASSEMENT IMD ATTRACTIVITE PA) *** Aucun autre pays ne fait mieux que la Suisse quand il s'agit d'attirer, d\u00e9velopper et garder les meilleurs \u00e9l\u00e9ments pour ses entreprises. \r\nC'est ce qui ressort du classement mondial publi\u00e9 hier par le Centre de la comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale de l'IMD, \u00e0 Lausanne. \r\nD\u00e9j\u00e0 en t\u00eate l'an dernier, la Suisse devance cette fois le Danemark, la Belgique, l'Autriche et la Finlande notamment. \r\nSon point fort: un syst\u00e8me d'apprentissage souvent \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le. \r\nMais la Suisse pr\u00e9sente aussi d'autres qualit\u00e9s, Olivier Schorderet, sans oublier quelques points \u00e0 am\u00e9liorer. \r\n  56''\r\n(Bve Keystone) La construction de l'ol\u00e9oduc Keystone XL, qui divise aux Etats-Unis d\u00e9fenseurs de l'environnement et partisans du d\u00e9veloppement des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, a franchi hier un dernier obstacle avec l'accord donn\u00e9 par le Nebraska, Etat qu'il doit traverser...\r\nKeystone XL se connectera \u00e0 un r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 existant d'ol\u00e9oducs aux Etats-Unis et aura la capacit\u00e9 d'acheminer 830 000 barils de p\u00e9trole par jour provenant du Canada. \r\nLe projet, d'un co\u00fbt total de 5,3 milliards de dollars, avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2008 mais bloqu\u00e9 sous la pr\u00e9sidence d'Obama. Son successeur Donald Trump l'a depuis relanc\u00e9.\r\n(Bve Volvo Uber) Et puis c'est le premier \"deal\" du genre et qui risque fort de contribuer \u00e0 transfigurer l'industrie automobile et la mobilit\u00e9. \r\nLe constructeur automobile Volvo va fournir \u00e0 son partenaire Uber 24.000 v\u00e9hicules autonomes...\r\nLa signature du contrat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier...\r\nLa flotte en question, qui repr\u00e9sente presque 5 % des volumes de Volvo en 2016 et qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer plus d'un milliard d'euros de chiffre d'affaires, doit \u00eatre livr\u00e9e au sp\u00e9cialiste du transport de personne \u00e0 la demande entre 2019 et 2021.\r\nA noter qu'aujourd'hui aucun pays n'autorise la conduite sans chauffeur, hors exp\u00e9rimentation.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9083672", "ece-9083651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T05:39:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2488AF35-2D11-4605-AB8E-A91DBE419C50", "internalArchiveId": "2488AF35-2D11-4605-AB8E-A91DBE419C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des montres connect\u00e9es pour enfants interdites en Allemagne", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Philippe Walter pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es et de la transparence\r\nL'Allemagne a interdit certaines montres connect\u00e9es qui permettent aux parents de localiser leurs enfants en temps r\u00e9el et d'\u00e9couter leur environnement. Ces fonctions en font un outil de surveillance censur\u00e9 par la loi allemande et condamn\u00e9 au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n* * Des montres connect\u00e9es pour enfants interdites en Allemagne Des montres connect\u00e9es pour enfant sont d\u00e9sormais interdites en Allemagne.. \r\nL'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation invite m\u00eame les parents qui en poss\u00e8dent \u00e0 les d\u00e9truire et annonce avoir pris des mesures contre les firmes qui en vendent sur internet.\r\nCes appareils, coupl\u00e9s \u00e0 une application pour smartphone permettent aux parents de localiser leurs enfants en temps r\u00e9els et d'\u00e9couter leur environnement.\r\nDes fonctions qui en font un outil de surveillance censur\u00e9 par la loi outre-Rhin et condamn\u00e9 au niveau europ\u00e9en, \r\nEstelle Braconnier...\r\nL'Agence f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9gulation d'internet, la Bundes net Agentur a tranch\u00e9 sans mani\u00e8re : les montres connect\u00e9es pour enfant sont tout simplement interdites.\r\n Pour le r\u00e9gulateur allemand, ces bracelets destin\u00e9s aux moins de 12 ans qui ne font pas que donner l'heure, sont assimililables \u00e0 des outils de surveillance dont l'usage est strictement encadr\u00e9 en Allemagne.\r\nPlus que la localisation en direct du porteur de la montre, c'est sa capacit\u00e9 d'\u00e9coute qui est sanctionn\u00e9e.\r\nEt pour couronner le tout, ce sont les parents qui abusent : une enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en Allemagne qu'ils \u00e9coutaient ce qui se passe dans les salles de classe.\r\nAutre travers : en quelques clics, une personne non autoris\u00e9e peut prendre le contr\u00f4le de la montre, suivre l'enfant, et communiquer avec lui...\r\nLes donn\u00e9es sont transmises et stock\u00e9es sans cryptage, le Bureau Europ\u00e9en des unions de consommateurs a publi\u00e9 une mise en garde il y a un mois pr\u00e9cis\u00e9ment, sur les risques de piratages.\r\nEn Suisse, le dispositif l\u00e9gislatif ne permet pas de sanctionner ces montres connect\u00e9es pour enfant...Qui restent en vente libre en magasin et sur internet et qui risquent bien de finir au pied du sapin dans un mois.\r\nOn table, chez nous, sur le bon sens des parents...Jean-Philippe Walter pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es et de la transparence...\r\nblablabla", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des montres connect\u00e9es pour enfants interdites en Allemagne / 12H30_2017-11-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne a interdit certaines montres connect\u00e9es qui permettent aux parents de localiser leurs enfants en temps r\u00e9el et d'\u00e9couter leur environnement. Ces fonctions en font un outil de surveillance censur\u00e9 par la loi allemande et condamn\u00e9 au niveau europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9083622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T11:39:17Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A7D4C1-12AD-463F-8AC6-C09FD8D71F23", "internalArchiveId": "F3A7D4C1-12AD-463F-8AC6-C09FD8D71F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le film \"La bataille des sexes\" sort mercredi dans les salles romandes. Il retrace le match de tennis le plus regard\u00e9 de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, soit la rencontre, le 20 septembre 1973, entre une championne et un champion, Billie Jean King et Bobby Riggs.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film  ONDRE\r\n**7h15, c'est la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik, On Nous Dit Rien...\r\n\"La bataille des sexes\"..  LE film qui sort demain dans les salles romandes...\r\nIl retrace un des match les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire du tennis...\r\nc'\u00e9tait le 20 septembre 1973.. la partie entre une championne et un champion: Billie Jean King et Bobby Riggs...\r\nRenaud, ce match est le plus regard\u00e9 de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine.\r\nOui, 50 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont regard\u00e9 le match en direct, ce soir-l\u00e0, sur ABC.\r\n50 millions de personnes, alors m\u00eame que le tennis \u00e9tait encore assez peu m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nEt alors m\u00eame que ce n'\u00e9tait qu'un match d'exhibition, sans v\u00e9ritable enjeu sportif.\r\n***comment on explique une audience pareille?\r\nParce que ce n'\u00e9tait pas juste un match de tennis.\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un show \u00e0 part enti\u00e8re. \r\nUn spectacle qu'on a mis en sc\u00e8ne un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un combat de catch.\r\nAvec d''un c\u00f4t\u00e9, Billie Jean King, 29 ans, la pasionaria f\u00e9ministe\r\nEt de l'autre, Bobby Riggs, 55 ans, le roi des machos.\r\n***Un homme contre une femme.. et qui n'ont pas du tout le m\u00eame \u00e2ge.. \r\nEffectievement, un match particulier.. \r\nD'o\u00f9 est venue l'id\u00e9e de ce match, Renaud?\r\nA la base, c'est Bobby Riggs qui a eu l'id\u00e9e.\r\nC'\u00e9tait un grand provocateur, connu pour ses d\u00e9clarations sexistes, c'\u00e9tait aussi un grand amateur de paris en tout genre...\r\nIl r\u00e9p\u00e9tait qu'il \u00e9tait capable, m\u00eame \u00e0 la retraite, de battre n'importe quelle femme, m\u00eame la mieux class\u00e9e.\r\n  11''\r\nIl s'est donc mis en t\u00eate de provoquer en duel Billie Jean King qui incarnait un peu tout ce qu'il m\u00e9prisait, parce que c'\u00e9tait une des meilleures joueuses du circuit, et aussi parce qu'une f\u00e9ministe, lesbienne de surcro\u00eet.\r\nMais encore fallait-il organiser la rencontre... Et c'est l\u00e0 que Bobby Riggs s'est rapproch\u00e9 du journaliste sportif le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'\u00e9poque: Howard Cosell.\r\n***C'est donc lui, Howard Cosell, qui a organis\u00e9 le match?\r\nOui, et qui l'a mis en sc\u00e8ne.\r\nEn fait Cosell \u00e9tait convaincu d'une chose: si on veut int\u00e9resser des millions de gens \u00e0 un match de tennis, il faut que \u00e7a raconte une histoire.\r\nEn 1971, Cosell avait comment\u00e9 le match du si\u00e8cle, le fameux combat entre Mohammed Ali et joe Frayjeure, il savait que les Am\u00e9ricains s'\u00e9taient passionn\u00e9 pour ce match aussi parce qu'ils le voyaient comme un combat de valeurs... entre mohammed ali l'opposant \u00e0 la guerre du vietnam, et joe frazier qui soutenait l'intervention au vietnam.\r\nCosell a d\u00e9cid\u00e9 de faire la m\u00eame chose avec ce match entre billie jean king et bobby riggs.\r\nC'est donc devenu \"la bataille des sexes\".\r\n***Et \u00e7a, \u00e7a a suffi \u00e0 capter l'attention du public?\r\nOui, d\u00e8s le moment o\u00f9 le match est annonc\u00e9, \u00e7a devient un \u00e9v\u00e9nement national.\r\nCosell et Riggs font monter la sauce, ils organisent des s\u00e9ances photo et des conf\u00e9rences de presse...\r\nDu coup, la tension monte, les paris s'envolent... Jusqu'au fameux match qui se d\u00e9roule dans un stade de Houston, au Texas.\r\n***Vous parliez d'une mise en sc\u00e8ne comparable \u00e0 un combat de catch... pourquoi ? \r\nEh bien, quand on regarde les images d'archives c'est assez surr\u00e9aliste...\r\nRiggs qui fait son apparition dans le stade port\u00e9e en triomphe par une bande de jeunes filles, avec son t-shirt \"pour la lib\u00e9ration des hommes\"...\r\nBillie Jean King qui elle arrive un peu comme une Cl\u00e9op\u00e2tre, sur un tr\u00f4ne, port\u00e9e par des hommes en tenue d'esclave...\r\nBref, une ambiance entre le carnaval et le combat de boxe... avec, \u00e0 la fin, la victoire en 3 sets de Billie Jean.\r\n***Ce match, Renaud, au-del\u00e0 de son impact m\u00e9diatique... Les 50 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs... On peut dire qu'il a eu un vrai impact \u00e0 long terme?\r\nOui, et pas seulement parce qu'il a permis de faire avancer la cause des femmes...\r\nC'est aussi un match qui a vraiment contribu\u00e9 \u00e0 la m\u00e9diatisation du tennis...\r\nVIRGULE ONDR\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'une rencontre \u00e9tait \u00e0 ce point regard\u00e9e, comment\u00e9e... La premi\u00e8re fois qu'un duel tennistique soulevait autant de passions... Bien avant Mc Enroe/Borg, ou Nadal/Federer.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9103552", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! \u2013 Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film", "On nous dit rien! \u2013 Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film / LME_2017-11-21T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! \u2013 Le match le plus regard\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine racont\u00e9 dans un film / LME_2017-11-21T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le film \"La bataille des sexes\" sort mercredi dans les salles romandes. Il retrace le match de tennis le plus regard\u00e9 de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, soit la rencontre, le 20 septembre 1973, entre une championne et un champion, Billie Jean King et Bobby Riggs.", "Le film \"La bataille des sexes\" sort mercredi dans les salles romandes. Il retrace le match de tennis le plus regard\u00e9 de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, soit la rencontre, le 20 septembre 1973, entre une championne et un champion, Billie Jean King et Bobby Riggs.", "Le film \"La bataille des sexes\" sort mercredi dans les salles romandes. Il retrace le match de tennis le plus regard\u00e9 de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, soit la rencontre, le 20 septembre 1973, entre une championne et un champion, Billie Jean King et Bobby Riggs."], "variantIds": ["ece-9083685", "ece-9083659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T05:39:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T06:40:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E012272C-DB6A-41E8-9672-AC97294AFE82", "internalArchiveId": "E012272C-DB6A-41E8-9672-AC97294AFE82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Sebastien Kulling, directeur romand de Digitalswitzerland", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kulling, S\u00e9bastien;Pereira, Tania;Carrard, No\u00e9mie\r\nLa question de la transition num\u00e9rique en Suisse a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e lors de la Conf\u00e9rence nationale num\u00e9rique lundi \u00e0 Bienne, dans le cadre des premiers Digital Days. Interview de Sebastien Kulling, directeur romand de Digitalswitzerland.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Sebastien Kulling, directeur romand de Digitalswitzerland 7h18 INVITE ACTU DIRECT STUDIO GENEVE, +41 79 **   \r\n- comp\u00e9titivi\u00e9 suisse en termes de brevets\r\n- n\u00e9cessit\u00e9 du sercr\u00e9tariat d'Etat\r\n- on parle bcp mais on fait pas grand chose\r\n il faudrait souligner \u00e0 un moment donner que l'initiative vient du priv\u00e9. Poser le cadre. Donc projet de sensibilisation au num\u00e9rique qui est parti du priv\u00e9 (Marc Walder qui a mont\u00e9 un groupe de r\u00e9flexion) . Aujourd'hui le CF a cr\u00e9\u00e9 ce groupe de travail avec 16 chefs d'entreprises pour avoir des \u00e9chos du terrain.\r\n** 7H18.. \r\nLe premier Digital Day... c'est aujourd'hui.. Des manifestations sont organis\u00e9es dans tout le pays.. comme par exemple dans les gares de Gen\u00e8ve, Berne ou encore Zurich.. \r\nL'id\u00e9e.. c'est de sensibiliser le public.. Et de faire de la Suisse un hub mondial de l'innovation. \r\nEt justement.. La Suisse.. o\u00f9 se situe-t-elle en comparaison internationale? Faudrait-il un secr\u00e9tariat d'Etat au num\u00e9rique en Suisse pour appr\u00e9hender correctement cette transition.. \r\nCes questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es hier \u00e0 Bienne.. Lors de la Conf\u00e9rence nationale num\u00e9rique, sous l'\u00e9gide de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. \r\net on va en parler avec vous S\u00e9bastien Kulling... \r\nBonjour! \r\nVous \u00eates directeur romand de Digital Switzerland,\r\n((Ancien directeur commercial de Nespresso au Royaume Uni, ex-membre de la direction chez Orange, co-fondateur des jeunes lib\u00e9raux vaudois, )) \r\nVous organisez donc cette journ\u00e9e du num\u00e9rique..  \r\nAlors pourquoi une telle journ\u00e9e ?  La Suisse est pourtant championne de l'innovation dans de nombreux indices... \r\nIndex de l'IMD qui place la Suisse en num\u00e9ro 1 qui tient compte du nombre de brevets par t\u00eate d'habitant. Mais ce sont surtout les grands groupes pharmaceutiques ... et les brevets sont enregistr\u00e9s en Suisse car si\u00e8ge en Suisse, mais souvent les si\u00e8ges sont \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais attention: pour la comp\u00e9titivit\u00e9 digitale,. la Suisse est 8e devanc\u00e9e par les USA \r\n***Vous voulez que la Suisse soit premi\u00e8re de classe aussi dans le num\u00e9rique. Mais face aux Etats-Unis qui ont vu la Silicon Valley, franchement, est-ce r\u00e9aliste ?\r\nIl n'y a plus de secret fiscal en Suisse, et la mati\u00e8re grise est notre premi\u00e8re mati\u00e8re premi\u00e8re. Ne pas se faire d\u00e9passer pour rester comp\u00e9titif.\r\n***Hier (LU) de nombreux repr\u00e9sentants des milieux politiques se sont r\u00e9unis \u00e0 Bienne autour de cette th\u00e9matique. La question d'un secr\u00e9tariat d'Etat au num\u00e9rique en Suisse a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e? Est-ce qu'il en faut un selon vous? \r\nDefinitly\r\n***La th\u00e9matique n'est pas assez investie par le politique? Est-ce que vous observez une prise de conscience par exemple chez nos parlementaires?\r\nFathi Derder a d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande de renforcer le pilotage num\u00e9rique au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Le secr\u00e9tariat d'Etat au nun\u00e9rique serait une piste. Motion accept\u00e9e par le National contre l'avis du CF le 26 septembre dernier. Discussions au Parlement en mars prochain.\r\n- Tout de m\u00eame: hier Doris Leuthard et JSA \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 ces Assises du num\u00e9riques. Ils ont cr\u00e9\u00e9 \r\n***Ce qui p\u00eache en Suisse, c'est l'\u00e9tat d'esprit ? Trop d'attentisme ? On attend que les autres y aillent et on y va apr\u00e8s ---\r\nOui - cf l'ex CIO de Sony et ses propos sur la Suisse qui parle bcp mais n'en branle pas une. Il va s\u00fbrement citer l'Estonie et donc...\r\n**** L'Estonie est souvent \u00e9rig\u00e9e en exemple mod\u00e8le en terme d'e-gouvernance... mais \u00e7a pose quand m\u00eame toute la question des donn\u00e9es personnelles contr\u00f4l\u00e9es par l'Etat... on peut comprendre les r\u00e9ticences des citoyens non?\r\n***Doris Leuthard et Johann Schneider Amman \u00e9taient pr\u00e9sents hier aux Assises du num\u00e9rique. Ils ont cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e un groupe de travail avec 16 chefs d'entreprises qui doivent leur donner des reflets directs de ce qui se passe sur le terrain.... finalement on peut dire que c'est bon, le politique est sensibilis\u00e9, \u00e0 quoi bon avoir encore un secr\u00e9tariat d'Etat au num\u00e9rique ?\r\n***Le num\u00e9rique touche tous les secteurs, l'\u00e9nergie, la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la formation , l'\u00e9conomie. Mais en m\u00eame temps pour beaucoup de gens \u00e7a reste tr\u00e8s abstrait. Est-ce que la prise de conscience de ses enjeux ne doivent pas se faire \u00e0 un niveau individuel en premier plut\u00f4t que politique? Et comment faire pour que cette prise de conscience se fasse dans toutes les g\u00e9n\u00e9rations?\r\nPoint tr\u00e8s important pour lui, je pense que c'est bien pour finir l'interview. Question de la responsabilit\u00e9 individuelle. D\u00e9fi humain et non technologique\r\nL'association Digital Switzerland  regroupe une quinzaine de grandes entreprises, comme Swisscom, UBS, Migros ou Google et des collectivit\u00e9s publiques, comme la ville de Zurich, ou encore des hautes \u00e9coles comme l'EPFL et l'EPFZ.  Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2015. Les entreprises paient entre 10'000 et 50'000 francs en fonction de leur chiffre d'affaire. Quel int\u00e9r\u00eat ont-elles \u00e0 y participer ?\r\nCr\u00e9er des groupes de travail entre personnes de comp\u00e9tences diff\u00e9rentes et d'horizons diff\u00e9rents pour trouver des solutions ... Exemple des Suisses et de l'hypertension.\r\nDe grandes soci\u00e9t\u00e9s comme Ruag, Swisscom ou la poste participent \u00e0 ces portes-ouvertes du num\u00e9rique mardi. Mais le tissu \u00e9conomique de la Suisse, c'est plus de 80 % de PME. Ces petites et moyennes entreprises ont-elles les moyens de ne pas rater le virage (on sort quand m\u00eame d'une p\u00e9riode de franc fort) ...\r\nC'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse. Elles doivent pourtant prendre le virage en modifiant leur secteur d'activit\u00e9 qui leur rapporte le plus de chiffre d'affaire sans faire de gros investissements,. ))", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083661", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 \u2013 Sebastien Kulling, directeur romand de Digitalswitzerland / LME_2017-11-21T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["La question de la transition num\u00e9rique en Suisse a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e lors de la Conf\u00e9rence nationale num\u00e9rique lundi \u00e0 Bienne, dans le cadre des premiers Digital Days. Interview de Sebastien Kulling, directeur romand de Digitalswitzerland."], "variantIds": ["ece-9083661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T05:39:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-841A9424-2A51-428C-B5F5-5E14B713D643", "internalArchiveId": "841A9424-2A51-428C-B5F5-5E14B713D643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les besoins des patients en fin de vie ne sont pas assez pris en compte", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "La fin de vie doit \u00eatre mieux planifi\u00e9e et am\u00e9nag\u00e9e, en tenant compte des besoins sp\u00e9cifiques de chacun. C'est le constat principal d'un vaste programme de recherche sur cinq ans, pr\u00e9sent\u00e9 mardi \u00e0 Berne.\r\n\r\n* * Les besoins des patients en fin de vie ne sont pas assez pris en compte  \r\nLa fin de vie.. en Suisse..  \r\nobjet d'une vaste \u00e9tudequi a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant 5 ans.. \r\nComment meurt-on en Suisse? O\u00f9, dans quelles circonstances? Et peut-on choisir sa fin? \r\nLes r\u00e9sultats de ce programme national de recherche.. le PNR 67, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin \u00e0 Berne... \r\nAlexandra Richard.. \r\nconstat principal : les besoins des patients en fin de vie ne sont pas assez pris en compte:\r\nOui et c'est essentiel puisqu'avec le vieillissement de la population et les progr\u00e8s m\u00e9dicaux, on constate que la fin de vie est devenue un moment qui doit lui aussi \u00eatre d\u00e9cid\u00e9, planifi\u00e9 et am\u00e9nag\u00e9, pour chacun, individuellement.\r\nD'ailleurs, les recherches montrent que pour les d\u00e9c\u00e8s qui ne sont pas soudains, une d\u00e9cision de fin de vie a \u00e9t\u00e9 prise dans 4 cas sur 5. Le plus souvent, en diminuant ou en renon\u00e7ant aux traitements. L'aide au suicide repr\u00e9sente seulement 3% des cas. \r\nAutrement dit, il n'y a pas ou tr\u00e8s peu d'acharnement th\u00e9rapeutique. D'ailleurs, c'est l'autre enseignement int\u00e9ressant: en fin de vie, les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas si \u00e9lev\u00e9s. Ils le sont moins que chez les personnes qui meurent jeunes.\r\nL'autre constat, Alexandra, c'est qu'en Suisse, on meurt essentiellement \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'EMS:\r\nOui et c'est donc l\u00e0 que les besoins des patients doivent \u00eatre mieux pris en compte. Ce n'est pas encore le cas. \r\nCela passe par plus d'entretiens priv\u00e9s, de communication entre sp\u00e9cialistes impliqu\u00e9s. Autrement dit, il faudrait renforcer les soins palliatifs - pas seulement les traitements mais l'accompagnement global du patient.\r\nEnfin, le cadre l\u00e9gal devrait aussi \u00eatre mieux adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. En particulier, les directives anticip\u00e9es et le droit de repr\u00e9sentation des proches. Pour que chacun puisse vraiment d\u00e9terminer sa fin de vie.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les besoins des patients en fin de vie ne sont pas assez pris en compte / 12H30_2017-11-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["La fin de vie doit \u00eatre mieux planifi\u00e9e et am\u00e9nag\u00e9e, en tenant compte des besoins sp\u00e9cifiques de chacun. C'est le constat principal d'un vaste programme de recherche sur cinq ans, pr\u00e9sent\u00e9 mardi \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-9083618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T11:39:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0755044C-6B6C-465D-BECA-9E9E7E546F44", "internalArchiveId": "0755044C-6B6C-465D-BECA-9E9E7E546F44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident allemand lance des consultations pour sortir de la crise politique", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande Frank-Walter Steinmeier lance ses consultations apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur un nouveau gouvernement dirig\u00e9 par Angela Merkel. Il recevra ce mardi apr\u00e8s-midi les \u00e9cologistes et les lib\u00e9raux.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident allemand lance des consultations pour sortir de la crise politique Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande lance ses consultations \u00e0 partir d'aujourd'hui ..apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur un nouveau gouvernement dirig\u00e9 par Angela Merkel\r\nFrank Walter Streimeier recevra cet apr\u00e8s-midi les \u00e9cologistes et les lib\u00e9raux, pour tenter de sortir de la crise,\r\n Blandine Milcent... \r\n(( C'est donc \u00e0 16 heures cet apr\u00e8s-midi que frank Walter Steinmeier recevra le pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral FDP, Christian Lindner. Il tentera de le faire revenir sur sa d\u00e9cision de quitter la table des n\u00e9gociations, intervenue dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Peu avant cette rencontre, le pr\u00e9sident allemand recevra les \u00e9cologistes, Simone Peter et Cem \u00d6zdemir pour sonder avec eux les moyens de relancer ces n\u00e9gociations. Demain enfin, un rendez-vous tr\u00e8s attendu au ch\u00e2teau de Bellevue, sa r\u00e9sidence\u00a0: Frank Walter Steinmeier s'entretiendra avec Martin Schulz, le pr\u00e9sident de son parti, le SPD. Celui qui fut par deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d'Angela Merkel, va devoir d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de diplomatie pour parvenir \u00e0 son but\u00a0: \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections, alors que les Allemands viennent d'\u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s, et r\u00e9unir les responsables politiques de son pays autour d'un projet de coalition. Faute de consensus, et cela pourrait prendre encore quelques semaines, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande devra se d\u00e9cider \u00e0 convoquer de nouvelles \u00e9lections.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident allemand lance des consultations pour sortir de la crise politique / 12H30_2017-11-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande Frank-Walter Steinmeier lance ses consultations apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations sur un nouveau gouvernement dirig\u00e9 par Angela Merkel. Il recevra ce mardi apr\u00e8s-midi les \u00e9cologistes et les lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-9083621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T11:39:14Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D283C84F-734E-4F2C-AA65-66258CA6F0EE", "internalArchiveId": "D283C84F-734E-4F2C-AA65-66258CA6F0EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa situation en Allemagne occupe beaucoup les journaux, ce matin...\r\nOn parle de chaos, de paralysie, en une de l'Aargauer Zeitung ou de la Luzerner Zeitung.\r\nIl faut de nouvelles \u00e9lections, commente pour sa part la NZZ: ni l'Allemagne, ni l'Union europ\u00e9enne ne peuvent se permettre de nouvelles n\u00e9gociations pour trouver un gouvernement. La seule r\u00e9ponse, est de demander son avis au peuple. Vu la situation, il va peut-\u00eatre bouter les petits partis rebelles hors du Reichstag, ou alors renforcer l'un d'eux, ou l'une des grandes formations. \r\nDifficile de faire des pronostics... et c'est une raison suffisante pour demander leur avis aux \u00e9lecteurs.\r\nM\u00eame son de cloche dans le Tages Anzeiger et le Bund: Angela Merkel est pr\u00eate pour de novuelles \u00e9lections, m\u00eame si son pouvoir s'affaiblit, avec l'\u00e9chec de la coalition jama\u00efque - en r\u00e9f\u00e9rance aux couleurs des partis. \r\n*** Angela Merkel affaiblie, certes, mais elle ne se laisse pas abattre, estiment plusieurs quotidiens romands...\r\nPr\u00eate \u00e0 relever le gant, note la Libert\u00e9. Mais, de pr\u00e9datrice, elle est pass\u00e9e au statut de proie, note le commentaire. Isol\u00e9e. Un isolement aux cons\u00e9quences inqui\u00e9tantes pour une Union Europ\u00e9enne agit\u00e9e. Quelle que soit l'issue de cette crise, le mal est sans doute d\u00e9j\u00e0 fait. Un commentaire \u00e0 lire aussi dans L'impartial et l'Express, la C\u00f4te, le Courrier et le Journal du Jura. \r\nIl faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, estime le Temps: nous assistons \u00e0 la fin sans \u00e9clat de l'\u00e8re Merkel. Il est temps pour l'Allemagne d'\u00eatre dirig\u00e9e de mani\u00e8re plus d\u00e9cisive, plus inspirante et moins us\u00e9e par le pouvoir. \r\n*** On parle aussi politique suisse, ce matin... avec la place des brochures explicatives pour les votations...\r\nLe terme allemand est plus efficace: Bundes-b\u00fcchlein.\r\nC'est la NZZ qui s'y int\u00e9resse ce matin. Ces brochures devraient relook\u00e9es l'an prochain d\u00e9j\u00e0, pour \u00eatre plus attractive - c'est vrai qu'elles ne donnent pas toujours envie \u00e0 l'\u00e9lecteur de s'y plonger. \r\nMais au-del\u00e0 de la cosm\u00e9tique, c'est un d\u00e9bat de fond qui s'ouvre, explique le journal. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral remet sur le tapis un th\u00e8me d\u00e9licat: son contenu.\r\nQuelles limites aux informations donn\u00e9es par le gouvernement avant un vote, et quelle place laisser aux opposants \u00e0 un objet. \r\nEt puis une nouveaut\u00e9, aussi, \u00e0 ce sujet: on pourra avoir le Bundes-B\u00fcchlein via une application smartphone. \r\n*** La presse romande s'int\u00e9resse aux pratiques de la police zurichoise en terme de contr\u00f4le au faci\u00e8s...\r\nA lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, la C\u00f4te, le Quotidien jurassien, le journal du jura et le courrier. \r\nJusqu'ici, seule la police communale de Lausanne avait des directives \u00e9crites en mati\u00e8re de d\u00e9lit de faci\u00e8s. \r\nDepuis le d\u00e9but du mois, la police zurichoise a elle aussi des directives \u00e9crites. Les policiers doivent dire aux personnes pourquoi ils les interpellent. Mais Zurich a toutefois rejet\u00e9 l'id\u00e9e de donner une quittance r\u00e9sumant le contr\u00f4le. \r\nLes journaux ont interrog\u00e9 l'analyste des pratiques polici\u00e8res et formateur Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard. Il rappelle que les heures d'enseignement de droits humains reste extr\u00eamement faible dans les \u00e9coles de police. \r\n*** L'Arm\u00e9e suisse interdit les cigarettes au chanvre CBD...\r\nLe CBD c'est ce chanvre une petite quantit\u00e9 de THC, la substance active.\r\nMais le probl\u00e8me, c'est que la fum\u00e9e de ces cigarettes, sent la m\u00eame chose qu'un joint classique. C'est donc difficile pour les cadres de l'arm\u00e9e de savoir s'il s'agit d'une fumette l\u00e9gale ou non. C'est ce que d\u00e9clarait un commandant de bataillon dans la publication Schweizer Soldat. L'Arm\u00e9e s'est, depuis, positionn\u00e9e sur ce sujet, expliquent le Tages Anzeiger et le Bund. \r\nElle interdit l'herbe l\u00e9gale pendant le travail et les pauses. Elle sera autoris\u00e9e pendant les sorties et les cong\u00e9s; le chanvre l\u00e9gal est ainsi sur pied d'\u00e9galit\u00e9 avec l'alcool. \r\n*** Une r\u00e9flexion, maintenant, dans le Temps, sur l'anti-sp\u00e9cisme...\r\nAnti-sp\u00e9cisme, ce courant de pens\u00e9e qui refuse la notion d'esp\u00e8ce, et donc la domination de l'homme sur l'animal.\r\nCe matin dans le Temps, l'opinion de l'historien Olivier Meuwly.\r\nL'anti-sp\u00e9cisme r\u00e9duit l'humain \u00e0 son animalit\u00e9, dit l'historien. En lui d\u00e9niant tout droit \u00e0 se placer \u00e0 un niveau de protection sp\u00e9cifique.\r\nL'anti-sp\u00e9cisme relativise l'\u00eatre humain lui-m\u00eame, car il laisse entendre que l'humain n'est qu'une esp\u00e8ce parmi d'autres.\r\nPourquoi alors, enchaine Olivier Meuwly, se battre contre le racisme ? Comment justifier les valeurs qui cr\u00e9ent l'humanit\u00e9 ?\r\nLa loi prot\u00e8ge les animaux, et c'est juste. Ne la transformons pas en une annexe des droits de l'homme... \u00e0 moins, conclut-il, \u00e0 moins que le robot ne r\u00e8gle un jour la question...\r\n*** Pour terminer, vous nous emmenez, Val\u00e9rie, \u00e0 Disneyland...\r\nUn disneyland particulier, qui a droit \u00e0 une double page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn parc d'attraction... gastronomique. Il vient d'ouvrir \u00e0 Bologne. Le visiteur passe par toutes les \u00e9tapes, sur 3 kilom\u00e8tres: de la porcherie \u00e0 l'atelier de salaison, avant de go\u00fbter aux charcuteries.\r\nMais l'article \u00e9largit son angle. L'alimentation devient un pilier du tourisme. En Suisse, par exemple, les chocolatiers mutliplient les salles d'exposition. \r\nMais sur un parc gastronomique, en Suisse: les avis divergent. Une tendance \u00e0 suivre pour Nicolas Bideau, le directeur de pr\u00e9sence suisse; l'inverse de ce qu'il faut faire pour restaurer la confiance entre producteur et consommateur, estime Josef Zisyadis, pr\u00e9sident de Slow Food Suisse.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9083666", "ece-9083648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T05:39:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73485378-356D-4FAF-8AC3-9BE59424A46D", "internalArchiveId": "73485378-356D-4FAF-8AC3-9BE59424A46D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cellulose : Pour en finir avec le grand myst\u00e8re des r\u00e8gles - Jack Parker", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner", "durationSec": 862, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083822", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "thematicThemes": ["livre (imprim\u00e9)", "menstruation"], "alternativeTitle": ["Cellulose : Pour en finir avec le grand myst\u00e8re des r\u00e8gles - Jack Parker / PNY_2017-11-21T10:28:37_cellulose-pour-en-finir-avec-le-grand-my", "Pony Express du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner"], "variantIds": ["ece-9083822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T08:38:26Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kiner, Salom\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5938AA59-F9F5-4A77-A7D8-D00757B2CCBB", "internalArchiveId": "5938AA59-F9F5-4A77-A7D8-D00757B2CCBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Utopies r\u00e9alistes\": la transition \u00e9cologique", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "La transition \u00e9cologique implique la transformation de nos modes de production, de construction et de consommation, afin de les rendre plus respectueux de l'environnement. Interview de Ga\u00ebl Giraud, \u00e9conomiste en chef de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD).\r\n\r\n* * La transition \u00e9cologique implique la transformation de nos modes de production, de construction et de consommation, afin de les rendre plus respectueux de l'environnement. Interview de Ga\u00ebl Giraud, \u00e9conomiste en chef de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD).", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083591", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Utopies r\u00e9alistes\" (3/6): la transition \u00e9cologique / TUM_2017-11-21T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["La transition \u00e9cologique implique la transformation de nos modes de production, de construction et de consommation, afin de les rendre plus respectueux de l'environnement. Interview de Ga\u00ebl Giraud, \u00e9conomiste en chef de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD)."], "variantIds": ["ece-9083591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-27T07:18:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 3800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 6GkdxdBXQ6VcR7yCUnN8ZBVX10GW"}]