[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C5A3AC10-824F-484D-BC17-1FD24BBF4C28", "internalArchiveId": "C5A3AC10-824F-484D-BC17-1FD24BBF4C28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pittet , Didier\r\nLa Suisse a annonc\u00e9 jeudi qu'elle s'engageait pour la premi\u00e8re fois dans une \"Semaine pour un bon usage des antibiotiques\", pour sensibiliser le grand public et les professionnels. Interview de Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG, travaille \u00e9galement pour l'OMS.\r\n\r\n* * Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG  Didier Pittet, m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG, travaille \u00e9galement pour l'OMS - son portable: ** 37 \r\nDIRECT STUDIO GENEVE (Accueil A.Marchand, +41 76 **) \r\n7h18 sur la Premi\u00e8re... \r\nIl sont efficaces, pratiques.. et font rapidement disparaitre les infections.. \r\nLes antibiotiques! \r\nOn nous prescrit, on en avale.. en suivant plus ou moins le mode d'emploi.. \r\nProbl\u00e8me.. nos corps commencent \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 ces pr\u00e9cieux m\u00e9dicaments.. \r\nR\u00e9sultat: des infections banales comme la pneumonie ou les infections urinaire peuvent redevenir mortelles.. \r\nCe n'est pas de la science fiction.. la menace est bien r\u00e9elle... \r\nOn compte d\u00e9j\u00e0 des millions de morts par ann\u00e9e, dont plusieurs milliers en Suisse.. \r\nLa Suisse a d'ailleurs annonc\u00e9 hier.. son engagement pour la premi\u00e8re fois dans une semaine de sensibilisation pour le grand public et les professionnels.\r\nBonjour Denis Pittet! Merci d'\u00eatre en direct de notre studio de Gen\u00e8ve,. \r\nVous \u00eates m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG, vous travaillez aussi pour l'OMS.....\r\n**Le tableau que j'ai d\u00e9peint est effrayant.. Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0.. on parle de centaines de milliers de morts, voire de millions chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de la r\u00e9sistance aux antibiotiques.. \r\nDe quoi meurent ces gens? \r\n**on prescrit trop d'antibiotiques ? On prescrit mal? (faute aux m\u00e9decins?Patients )\r\n- c'est tellement efficace, on en a prescrit \u00e0 tout va.. on savait d\u00e8s le d\u00e9part qu'il fallait faire attention.. \r\n**Probl\u00e8me, pas seulement la m\u00e9decine humains.. aussi la m\u00e9decine-v\u00e9t\u00e9rinaire, de l'utilisation des antibitotiques dans l'\u00e9levage... \r\n- Est-ce que la conscientisation du grand public concernant la r\u00e9sistance aux antibiotiques n'est pas le seul moyen de faire bouger quelque chose de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0?\r\nsensibilisation\r\n- La Suisse s'engage pour la lutte de la r\u00e9sistance aux antibiotiques.. Elle va participer \u00e0 une semaine de sensibilisatino internationale... D\u00e9ja ou enfin? on est \u00e0 la pointe ou en retard? \r\n- Qu'est-ce que vous attendez de cette semaine de sensibilisation?  \r\nQuel sont les messages qu'il faut faire passer?\r\n- Concr\u00e8tement, si les sp\u00e9cialistes du domaine comme vous avaient les coud\u00e9es franches, si la volont\u00e9 politique \u00e9tait assez forte, quelles seraient les mesures qu'il faudrait prendre pour endiguer le probl\u00e8me de la r\u00e9sistance aux antibtiotiques?\r\n- Si on n'y parvient pas, qu'est-ce qui nous attend?\r\n- Des bact\u00e9ries \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9sistantes \u00e0 tout, il y en a d\u00e9j\u00e0, elles ont des nom exotiques qui rappellent des contr\u00e9es lointaines, mais est-ce qu'on en trouve aussi chez nous?\r\n- Le CHUV a d\u00e9j\u00e0 du boucler \u00e0 plusieurs reprises des services pour se d\u00e9barasser de bact\u00e9ries - certes moins effrayantes parce qu'elle ne sont pas aussi r\u00e9sistantes mais dont on a tout de m\u00eame du mal \u00e0 venir \u00e0 bout. \u00e7a vous arrive aussi \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Et du c\u00f4t\u00e9 de la recherche, est-ce qu'on trouve de nouvelles solutions, de nouveaux antibitotiques?", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901900", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG / LME_2017-09-15T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse a annonc\u00e9 jeudi qu'elle s'engageait pour la premi\u00e8re fois dans une \"Semaine pour un bon usage des antibiotiques\", pour sensibiliser le grand public et les professionnels. Interview de Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG, travaille \u00e9galement pour l'OMS."], "variantIds": ["ece-8901900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T16:07:57Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIls sont efficaces, pratiques et font rapidement dispara\u00eetre les infections, les antibiotiques on nous serons prescrit on en avale en suivant plus ou moins bien le mode d'emploi le probl\u00e8me nos corps commencent \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 ces pr\u00e9cieux m\u00e9dicaments r\u00e9sultat des infections banales comme la pneumonie ou les infections urinaires peuvent redevenir mortelles, ce n'est pas de la science- fiction, la menace est bien r\u00e9elle, on compte d\u00e9j\u00e0 des millions de morts par ann\u00e9e, dont plusieurs milliers en Suisse, la Suisse, qui a d'ailleurs annonc\u00e9 hier son engagement pour la premi\u00e8re fois dans une semaine de sensibilisation pour le grand public et pour les professionnels, bonjour Didier Pittet, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, vous \u00eates m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections ou \u00e0 sujet vous travaille \u00e9galement \u00e0 l'OMS, le tableau que j'ai d\u00e9peint est certes effrayant, on parle de centaines de milliers de morts, voire de millions chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de la r\u00e9sistance aux antibiotiques de quoi meurent ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nAlors c'est toujours difficile de savoir de quoi meurent les gens exactement est -ce qu'il meurent \u00e0 cause de l'infection et de l'infections par des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques ou avec l'infection, c'est un d\u00e9bat qui est qui est fr\u00e9quent mais toujours est -il qu'un certain nombre de ces d\u00e9c\u00e8s ou une certaine proportion de ces d\u00e9c\u00e8s est li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance aux antipodes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nMais c'est des maladies des infections dire banal qu'on soigne facilement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors, la plupart du temps ce sont des infections s\u00e9v\u00e8res voit uniquement dans dans des h\u00f4pitaux, mais malheureusement, comme la r\u00e9sistance se propage maintenant dans la communaut\u00e9, on est amen\u00e9 \u00e0 avoir des situations pour des infections extr\u00eamement banal dans lesquels on n'a plus la r\u00e9serve antibiotiques que nous avions par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [94%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a parce qu'on prescrit trop d'antibiotiques, parce qu'on prescrit mal des antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, vous avez raison, d'abord on en prescrit souvent trop en tant que m\u00e9decin peut-\u00eatre parfois parce qu'on est un peu d\u00e9fensif parfois on en prescrit alors qu'on ne devrait pas en prescrire comme dans les cas d'infections virales, on ne traite pas une infection virale avec des antibiotiques, et puis on en utilise trop aussi dans le domaine animal par exemple ou m\u00eame dans, en lien avec l'environnement puis malheureusement le patient lorsqu'on lui dit de prendre ses antibiotiques 3 fois par jour pendant 5 jours pendant 7 jours, parfois il oublie la pilule \u00e0 midi, puis le soir et puis le fait de diminuer, au fond, la, la, la bonne dose de ces antibiotiques fait que les bact\u00e9ries profite de la situation pour devenir r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [86%] :\r\nAlors, vous parlez des m\u00e9decins, des patients, vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 la lavette la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire d'id\u00e9es Pittet, expliquez -nous quelle est l'influence justement de de ces antibiotiques on donne aux animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors, on donne des antibiotiques aux animaux souvent pour qu'ils grandissent plus rapidement ou alors parce que vous avez par exemple un cheptel qui tombent malades et au lieu de traiter un seul de ces animaux, h\u00e9 bien on va traiter tout le cheptel, du coup, il y a eu une inondation, si je puis dire du cheptel par des antibiotiques, les antibiotiques, \u00e9videmment, on va les retrouver dans, dans, dans la viande, et puis on va aller consommer o\u00f9 on va consommer des g\u00e8nes de r\u00e9sistance, \u00e7a n'est pas toujours important, \u00e7a n'est pas toujours avec des cons\u00e9quences, mais parfois, malheureusement, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [88%] :\r\nAlors, la Suisse, engageant la vie pour lutter justement contre cette r\u00e9sistance aux antibiotiques pour la premi\u00e8re fois, elle va m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 une semaine de sensibilisation internationale vous dirigez d\u00e9j\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nEnfin, enfin, enfin, parce que la Suisse rejoint finalement le le peloton le gros du peloton cette journ\u00e9e existe depuis des ann\u00e9es au niveau de l'Europe, elle est devenue progressivement une semaine et puis \u00e0 l'Organisation mondiale la sant\u00e9 cette ann\u00e9e est vraiment demandeuses de participation et puis la Suisse finalement Gagarine le peloton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [96%] :\r\nMais c'est quoi le message qu'il faut faut faire absolument passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [93%] :\r\nLe message, c'est un message de sensibilisation Respectons les antibiotiques, ce sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels de la m\u00e9decine, ils ont aid\u00e9 \u00e0 sauver des vies au cours de ces 40, voire 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et de mal les utiliser, c'est vraiment finalement de br\u00fbler un Patrimoine dont nous disposons aujourd'hui en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [90%] :\r\nEt le risque c'est quoi je parlais avant quasiment de science- fiction parce que, qu'on parle de milliers, voire de millions de morts, \u00e7a para\u00eet irr\u00e9el Docteur Pittet, mais qu'en est -il, c'est vraiment \u00e7a qui nous qui nous on est sur vizir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vraiment \u00e7a, dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui on arrive bien entendu \u00e0 trouver des antibiotiques pour la plupart des situations mais il y a, il y a tellement de ces probl\u00e8mes infectieux \u00e0 travers le monde entier, ne serait -ce que par exemple au sein des h\u00f4pitaux, on sait que 16 millions de patients d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e dans les h\u00f4pitaux du monde et une partie, peut-\u00eatre un quart \u00e0 un tiers, \u00e0 cause de de germes multi- r\u00e9sistants mais vous imaginez lorsque la r\u00e9sistance passe finalement dans la communaut\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9s \u00e0 des infections banales, des infections urinaires, des infections sexuellement transmissibles, c'est \u00e9vident que \u00e7a va poser des r\u00e9els probl\u00e8mes th\u00e9rapeutiques parfois li\u00e9es \u00e0 des d\u00e9c\u00e8s, mais la plupart du temps li\u00e9s \u00e0 des complications des traitements qu'on a qu'on arrivera pas finalement \u00e0 juguler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nRennes, Annick et Didier Pittet, on sait qu'il y a des pays du du sud de l'Afrique Afrique du Sud, Swaziland aussi qui sont litt\u00e9ralement d\u00e9cim\u00e9 par par la tuberculose multir\u00e9sistante cette tuberculose qui est capable justement de r\u00e9sister aux antibiotiques, un bon chalumeau, on sait que la tuberculose ne tue plus, depuis, depuis, depuis longtemps, est -ce que c'est quelque chose d'une situation \u00e0 laquelle on pourrait arriver un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, aujourd'hui, le probl\u00e8me de la tuberculose est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien contr\u00f4l\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s comme le n\u00f4tre, et c'est \u00e9vident que l'\u00e9tat d'alerte par rapport \u00e0 cette situation est suffisamment bon pour qu'on puisse le contr\u00f4ler si on utilise bien les antibiotiques, c'est un tr\u00e8s bon exemple parce que vraiment le fait de donner les bons m\u00e9dicaments mais pour la tuberculose multir\u00e9sistante il faut en donner plusieurs, il faut en disposer, il faut qu'il ne soit pas trop cher, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 le contr\u00f4ler mais vous comprenez bien que dans les pays en voie de d\u00e9veloppement comme celui que vous citez, il y en a d'autres malheureusement on ne puisse pas finalement avoir ces conditions -l\u00e0 optimale de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [92%] :\r\nDidier Pittet, m\u00e9decin- chef du service de pr\u00e9vention des infections sujet jour merci pour toutes ces informations tr\u00e8s concrets. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5286DDB3-2F36-4B48-A0B1-763B83CC7E4F", "internalArchiveId": "5286DDB3-2F36-4B48-A0B1-763B83CC7E4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - De fausses images d'illustration circulent sur le drame des Rohingyas en Birmanie", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - De fausses images d'illustration circulent sur le drame des Rohingyas en Birmanie (PHOTO 15.09 ROHINGYAS PI) ((Titre Net: SUR LES RESEAUX, DE FAUSSES IMAGES POUR DENONCER LA REPRESSION DES ROHINGYAS))\r\n***6h13, \"Si la photo est bonne\"...revient ce matin sur les images utilis\u00e9es pour illutrer la r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des Rohingyas...des images v\u00e9hicul\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux...entre massacre et propagande...\r\nSophie Iselin...\r\n  2'15\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901875", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - De fausses images d'illustration circulent sur le drame des Rohingyas en Birmanie", "Si la photo est bonne - De fausses images d'illustration circulent sur le drame des Rohingyas en Birmanie / LMA_2017-09-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - De fausses images d'illustration circulent sur le drame des Rohingyas en Birmanie / LMA_2017-09-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8901882", "ece-8901875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T22:44:17Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 13 si la photo est bonne revient ce matin sur les images utilis\u00e9es pour illustrer la r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des Rohingyas des images v\u00e9hicul\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux entre massacre et propagande d\u00e9cryptage Sophys l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nCe sont des images terribles insoutenable, comme celle de cette femme noire, allong\u00e9 sur le dos, les bras en croix de la chaire rouge coule de sa bouche et sur son ventre 2 enfants en bas-\u00e2ge pleure sa mort la preuve du massacre \u00e0 l'encontre des musulmans Rohingyas \u00e9crivez surtout 8 heures le vice- 1er ministre turc Mehmet sec qui comme de nombreuses personnalit\u00e9s appellent \u00e0 la mobilisation internationale sauf que voil\u00e0, ce clich\u00e9 n'a rien \u00e0 voir avec le conflit en cours en Birmanie, imaginez, il a \u00e9t\u00e9 pris au Rwanda en 1995 par le photographe fran\u00e7ais Albert et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Aung San Suu Kyi, dirigeante des facto du pouvoir birman qui a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 l'iceberg de la d\u00e9sinformation, une fa\u00e7on de d\u00e9monter les attaques contre son gouvernement, accus\u00e9 d'immobilisme et de violation des droits de l'homme, il faut dire que, depuis quelques jours, la toile regorge de photographier et Ren\u00e9 cens\u00e9e attirer l'attention des internautes sur les atrocit\u00e9s subies par la minorit\u00e9 musulmane en Birmanie, des photos choc pioch\u00e9e sur Internet et diffus\u00e9s massivement sans Cr\u00e9dits photographiques ni contextualisation prenez le hashtag Rohingyas et d\u00e9rouler le fil d'images associ\u00e9e \u00e0 ce mot- cl\u00e9, vous verrez les photos d'un incendie survenu au Bangladesh en 2014, celle de l'assassinat d'une jeune hindoue en 2016, ou encore celle d'un accident routier de 2010 au Congo, des photos qui, au grand dam de leurs auteurs, augmente la confusion autour des exactions commises \u00e0 l'encontre de cette population, car du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir birman, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de mise en sc\u00e8ne concernant la r\u00e9pression de cette minorit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde pour d\u00e9samorcer cette guerre des images, les Nations unies qui enqu\u00eate sur ces affrontements ont d\u00e9cid\u00e9 de refuser les clich\u00e9s qu'ils n'avaient pas eux- m\u00eames recueillies, faute de pouvoir les identifier une mesure bien \u00e9loign\u00e9e des pratiques des internautes habitu\u00e9s \u00e0 partager fr\u00e9n\u00e9tiquement des images tr\u00e8s souvent sans v\u00e9rification. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CE62D25-9A74-4857-BFE4-75076E4819C8", "internalArchiveId": "2CE62D25-9A74-4857-BFE4-75076E4819C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les droits de la franchise James Bond sont en vente", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait musique 007\r\nLa franchise James Bond, qui a rapport\u00e9 sept milliards de dollars depuis le premier \u00e9pisode de la saga en 1962, pourrait co\u00fbter entre deux et cinq milliards de dollars. De nombreux studios am\u00e9ricains se livrent une rude bataille pour s'attacher les services du plus c\u00e9l\u00e8bre espion britannique.\r\n\r\n* * Les droits de la franchise James Bond sont en vente 12h30 Droit James Bond\r\nMusique.... ....baisser au bout de quelques secondes...Laisser ensuite en fond sonor...\r\nForc\u00e9ment, Natacha....comme tous nos auditeurs, vous avez reconnu...La Bande originale du film James Bond...L'\u00e9ternel agent secret de sa majest\u00e9 !\r\nEt 007 est en quelque sorte \u00e0 vendre actuellement...\r\nLes droits de franchise plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur James Bond sont disponibles et les potentiels repreneurs se livrent une bataille sans merci. Car James Bond repr\u00e9sente une v\u00e9ritable mine d'or qui ne palit pas avec le temps, Estelle Braconnier...\r\nLa franchise James Bond vaudrait en 2 et 5 milliards de dollars.\r\nElle a r\u00e9colt\u00e9 7 milliards de dollars au box office depuis la sortie de Docteur No, premier \u00e9pisode de la saga en 1962.\r\nMais surtout le potentiel \u00e9conomique de 007 est aujourd'hui sous exploit\u00e9 si on compare avec la franchise de Star Wars par exemple, d\u00e9tenue par Disney qui a d\u00e9velopp\u00e9 un vrai mod\u00e8le d'affaire avec tous les produits d\u00e9riv\u00e9s.\r\nTous les studios de cinema r\u00eavent d'acqu\u00e9rir les droits de franchise sur Bond, mais aussi d\u00e9sormais les g\u00e9ants d'internet.\r\nAmazon et Apple sont aujourd'hui dans la course et en concurrence avec Warner Bros, Sony, MGM, Universal Pictures et 20th Century Fox.\r\nCet int\u00e9r\u00eat du g\u00e9ant du e-commerce et de la firme \u00e0 la pomme marque un tournant historique....Ils sont pr\u00eats d'ailleurs tous les deux \u00e0 poser beaucoup de dollars sur la table pour accrocher le l\u00e9gendaire James Bond \u00e0 leur tableau de chasse.\r\nUne partie de casino royale...en quelque sorte !", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les droits de la franchise James Bond sont en vente / 12H30_2017-09-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["La franchise James Bond, qui a rapport\u00e9 sept milliards de dollars depuis le premier \u00e9pisode de la saga en 1962, pourrait co\u00fbter entre deux et cinq milliards de dollars. De nombreux studios am\u00e9ricains se livrent une rude bataille pour s'attacher les services du plus c\u00e9l\u00e8bre espion britannique."], "variantIds": ["ece-8901847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T14:34:08Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nForc\u00e9ment Natacha comme tous nos auditeurs, vous avez reconnu la bande originale du film James Bond L'\u00e9ternel agent secret de Sa Majest\u00e9, je voulais vous dire vous non, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 pas possible certes immense 007, c'est en quelque sorte, est en quelque sorte \u00e0 vendre actuellement Estelle Braconnier les droits de franchise, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur James Bond sont disponibles et les potentiels repreneurs se livrent une bataille sans merci, car James Bond repr\u00e9sentent une v\u00e9ritable mine d'or qui ne pallie pas avec le temps, Estelle la franchise James Bond vaudrait entre 2 et 5 milliards de dollars, elle a r\u00e9colt\u00e9 7 milliards de dollars au box office depuis la sortie de Docteur No, premier \u00e9pisode de la saga en 1962 mais surtout le potentiel \u00e9conomique de 007 est aujourd'hui sous exploit\u00e9e, si on compare notamment avec la franchise de Star Wars, par exemple, d\u00e9tenue par Disney, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un vrai mod\u00e8le d'affaire avec tous les produits d\u00e9riv\u00e9s tous les studios de cin\u00e9ma r\u00eavent d'acqu\u00e9rir les droits de franchise sur Bond mais aussi d\u00e9sormais les g\u00e9ants d'internet, amazone et Apple sont aujourd'hui dans la course et en concurrence avec Warner Bros, Sony, MGM univers Charles Pic Scherz et Twenty samedi oui Fox cet int\u00e9r\u00eat du g\u00e9ant du E-commerce et de la firme \u00e0 la pomme, marque un tournant historique, ils sont pr\u00e8s d'ailleurs tous les 2 \u00e0 poser beaucoup de dollars sur la table pour accrocher le l\u00e9gendaire James Bond \u00e0 leur tableau chasse une partie de casino royale en quelque sorte, effectivement, Estelle Braconnier ne sera rubrique \u00e9conomique encore un petit peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CCEBF7F-8EC6-4935-BC9A-227CE557C945", "internalArchiveId": "8CCEBF7F-8EC6-4935-BC9A-227CE557C945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: \"The Flesh Failures\" de Hair", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCaroline Piccinin a d\u00e9couvert la com\u00e9die musicale \" Hair \" au d\u00e9but de l'adolescence. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tournant dans sa vie de jeune-fille. Elle se penche sur \" The Flesh Failures \",  la derni\u00e8re chanson de cette com\u00e9die musicale. Elle raconte aussi ce qu'elle a v\u00e9cu de particulier avec cette chanson. \r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. \r\nUne s\u00e9quence de David Golan.\r\nPhoto: Pochette origninale de la com\u00e9die musicale \"Hair\", 1968\r\nCr\u00e9dits: RCA Victor", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884073", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: \"The Flesh Failures\" de Hair / ALA_2017-09-15T15:04:15_sur-paroles-the-flesh-failures-de-hair", "A l'abordage du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Caroline Piccinin a d\u00e9couvert la com\u00e9die musicale \" Hair \" au d\u00e9but de l\u02b9adolescence. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tournant dans sa vie de jeune-fille. Elle se penche sur \" The Flesh Failures \",  la derni\u00e8re chanson de cette com\u00e9die musicale. Elle raconte aussi ce qu\u02b9elle a v\u00e9cu de particulier avec cette chanson. \nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. \nUne s\u00e9quence de David Golan.\nPhoto: Pochette origninale de la com\u00e9die musicale \"Hair\", 1968\nCr\u00e9dits: RCA Victor"], "variantIds": ["ece-8884073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T08:23:16Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [75%] :\r\nC'est des chansons particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 \u00e7a raconte des petits films \u00e7a frappe un petit coin d'images sur parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [97%] :\r\nQuoi qu'il arrive, il faut avoir de l'espoir et laisser entrer la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [85%] :\r\nPour ne pas c\u00e9der \u00e0 l'obscurantisme, il y a toutes ces vilaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [89%] :\r\nC'est Caroline qu'on vient d'entendre, Caroline Piccinin, cette trentenaire et journaliste culturel pour la presse \u00e9crite et le morceau qu'elle a choisi, c'est un titre de la com\u00e9die musicale HairC. le tout dernier morceau, la com\u00e9die musicale, il s'appelle de fl\u00e8ches feuilles s', alors \u00e7a ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais si je vous dis que le sous- titre de ce morceau sellette Dawson Chahine, l\u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre une petite m\u00e9lodie dans la t\u00eate juste vous dire avant d'entente Caroline que la com\u00e9die musicale Hair date de 1967 elle commence sur le off Broadway et ce sont des salles plus petites mais aussi plus ind\u00e9pendante que celle de Broadway rapidement RER arrives sur Broadway, un an plus tard, en 1968 pourquoi h\u00e9 h\u00e9 bien parce que cette com\u00e9die musicale, un immense succ\u00e8s, un succ\u00e8s qui gagne rapidement le Royaume-Uni et l'Europe maintenant que cela est dit on \u00e9coute Caroline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [60%] :\r\nNous Green tout donc est \u00e7a \u00e0 l'Automne dernier \u00e0 point nomm\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [87%] :\r\nDonc cette chanson, je l'ai d\u00e9couvert sur la Johanna je devais avoir 12 ou 13 ans on \u00e9coutait le vinyle de ces barons de la com\u00e9die musicale et puis tout de suite ador\u00e9 l'entier de Hair, faut dire mais \u00e7a, c'est la chanson qui termine l'histoire ensuite tr\u00e8s vite, on a regard\u00e9 film toujours avec mon ami et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque monumentale dans ma petite adolescence tranquille de voir si pis ces ann\u00e9es 70 points, la guerre du Vietnam, toutes les choses que \u00e7a d\u00e9nonce et au-del\u00e0 de \u00e7a, musicalement, \u00e7a repr\u00e9sente exactement tout ce que j'aime, c'est tout, c'est c'est venu petit ici Flower Power c'est humain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:58) [76%] :\r\n\u00e0 la Gabin plus peur un peu longue, voil\u00e0 une poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [89%] :\r\nLa guerre, \u00e7a raconte l'histoire d'un d'un jeune gars qui vient d'un petit Bled aux \u00c9tats-Unis qui par Hano\u00ef parce qu'il est enr\u00f4l\u00e9 pour la guerre du Vietnam et qui rencontre une petite \u00e9quipe de hippies qui ont br\u00fbl\u00e9 leur passeport pour ne pas avoir \u00e0 aller faire la guerre et qui va passer un week- end avec eux et eux ont d\u00e9cid\u00e9 d'offrir un vrai moment de libert\u00e9 \u00e0 ce type avant qui doivent partir \u00e0 cette vilaine guerre il se passe comme choses chouettes et cette chanson, c'est la derni\u00e8re qui moments tr\u00e8s tr\u00e8s intense dans le film, parce qu'il va se passer quelque chose de tr\u00e8s triste. \r\nMyst\u00e8re, le Atwan Ahmad Sha devrait se nous regardons s'en lisant les autres \u00e7a souffle, quoi, oui, nous marchons fi\u00e8rement dans nos motos divers portant des auteurs de laboratoire affrontant une nation mourante du fantasme du papier mobile, \u00e9coutons les nouveaux mensonges avec des visions supr\u00eame de refrains solitaire sans moyen une \u00e7a quelque part, oui \u00e0 l'int\u00e9rieur de quelque chose, il y a un \u00e9lan de grandeur qui sait ce qui se tient en face de nos vies, je fabrique mon futur sur des films spatiaux le silence me raconte tout ton secret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re partie de la chanson, donc ces paroles illustre bien ce qu'on peut voir dans le film on voit \u00e9galement dans la pi\u00e8ce, ce moment o\u00f9 ces jeunes soldats align\u00e9s comme un petit bataillon bien \u00e9duqu\u00e9, va monter dans cet avion pour partir \u00e0 la guerre, et quand ils disent qu'ils portent fi\u00e8rement leur manteau d'hiver, \u00e7a c'est pour faire une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces uniformes o\u00f9 ils sont tous les m\u00eames finalement leur individualit\u00e9, c'est facile, on imagine cette odeur de naphtaline comme d\u00e9crit dans les paroles, affrontant une nation ont alors est -ce que c'est la jeunesse des \u00c9tats-Unis qui meurt ou est -ce que c'est les Vietnamiens qui se battent comme ils peuvent, \u00e7a raconte toutes ces choses -l\u00e0, cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [76%] :\r\nM\u00eame Inglin bien Glemp anchester Angleterre pour les Terres de l'autre c\u00f4t\u00e9 de dossiers, je suis en g\u00e9nie g\u00e9nial, je crois qu'on et je crois que tu crois en nous Claude c'est moi. \r\nC'est moi, le reste n'est que si Lens, le reste n'est que si le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [84%] :\r\nM\u00eame gestion une gaine est une gaine Klosters athl\u00e8tes, si c'est une chanson qui a d\u00e9j\u00e0 avant d'Anvers donc ce couple -l\u00e0 est repris du nom, chanson qui a chant\u00e9 par Claude, mais l\u00e0, ce qui a de tragique, c'est que Berger un d\u00e9pit s'est gliss\u00e9 dans la caserne pour que Claude puisse voir une derni\u00e8re fois ses amis avant de partir au Vietnam, sauf que pendant qui pique- nique tous ensemble, il y a un appel et ils doivent partir sur le Champ, les militaires, \u00e7a veut dire que c'est Berger dans le costume de Claude qui va grimper dans cet avion vers la guerre du Vietnam, c'est plus qu'un don de soi, c'est l'amiti\u00e9 son contrepartie il y a pas de prix s'ajustent en allant, genre on aime quelqu'un on fait quelque chose pour lui et \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 quelque chose de si tristes. \r\nC'est magnifique, c'est une grande claque la 1\u00e8re fois qu'on le voit et et qu'on ne s'attend \u00e9videmment pas \u00e0 cette fin, donc oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en tournant dans ma vie de jeune fille et aussi parce que peut-\u00eatre qu'un petit peu de ma na\u00efvet\u00e9 s'est envol\u00e9e avec la d\u00e9couverte de Hair et quelques ann\u00e9es plus tard, apr\u00e8s avoir \u00e9videmment \u00e9couter ce disque et regarder ce film et bonne dizaine de fois avec Joanna, quand on voit que cette troupe de Broadway vient jouer hier \u00e0 Beaulieu, \u00e9videmment on prend imm\u00e9diatement des billets et on attend, on se r\u00e9jouit sont comme des folles le jour J arrive donc \u00e9videmment on se d\u00e9guise par \u00e9glises parce qu'on s'bien quand m\u00eame comme \u00e7a, encore \u00e0 l'\u00e9poque avec des pattes d'\u00e9l\u00e9phant, on s'imbibe de patchouli, on a des fleurs dans les cheveux et on va au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, premi\u00e8res surprises. \r\nQue des vieux tous bien habill\u00e9s pour aller au th\u00e9\u00e2tre, donc on se demande un peu ce qu'on fout l\u00e0, mais comme HairC. grandes passions, on s'en fout, on est contente et toute la com\u00e9die musicale se d\u00e9roule sous nos yeux, toujours ces gens un peu coinc\u00e9s autour de nous, alors que nous on chante \u00e0 tue-t\u00eate on a tellement content de les voir et on remarque que nos remarques, c'est-\u00e0-dire les com\u00e9diens sur sc\u00e8ne y voyez ces 2 gamines, l'un dans la salle compl\u00e8tement tactile et arrive la derni\u00e8re chanson et ils nous font signe de monter avec sur sc\u00e8ne et on a pass\u00e9 cette derni\u00e8re chanson de fl\u00e8ches fait avec cette compagnie de Broadway sur sc\u00e8ne et franchement c'est je pense un des moments les plus rigolos et les plus chouettes de ma fille, c'\u00e9tait un vraiment de libert\u00e9, c'\u00e9tait plein, plein de bonheur peut-\u00eatre une illusion d'\u00eatre dans ces ann\u00e9es 70 ce que j'avais pas connu parce que je suis n\u00e9 trop tard malheureusement pouvoir chanter \u00e0 tue-t\u00eate avec ces gens qui jouait dans cette com\u00e9die musicale particuli\u00e8re qui est vraiment ma favorite, c'\u00e9tait quelque chose d'incroyable, une grande chance et un souvenir merveilleux oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [94%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [62%] :\r\nOui, c'est pas plut\u00f4t qu'\u00e0 la pointe de la p\u00eache, l'Europe probl\u00e8me pour enfants qui va obliger \u00e0 la pointe au c'est pourquoi une semaine \u00e0 Oxford la reprend l'histoire, c'est une \u00e0 et il n'est pas nous qui fait voil\u00e0 de bons donc dire Queens 1er d'de l'homme Returns point et \u00e7a c'est obtenu pour le pauvre au sud au donc oui de dans le cela ne fera pas de la pornographie \u00e0 la c'est l'image d'un peu, donc je ne pas et et demi \u00e7a existe d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:22) [59%] :\r\nJe ne ce qui nous de tout poil \u00e7a et l'vous avez pas pouvoir d\u00e9cider la la, mais oui. \r\nPoint com notre fonction pourquoi comme quoi : voil\u00e0 en raison ou pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [89%] :\r\n\u00e9videmment, cette chanson aujourd'hui repr\u00e9sente quelque chose de diff\u00e9rent que quand je l'ai d\u00e9couverte \u00e0 13 ans toutefois ben avec tout ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 des seventies de ce Flower Power, d'ailleurs c'est les 50 ans du sommet cette ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup d'chose pour moi, elle a quand m\u00eame toujours 7 13 ans dans le fait que, que nous ne sommes pas des moutons, on peut dire non au syst\u00e8me, on peut dire non, toute cette horreur qu'on nous a impos\u00e9, \u00eatre en marge, c'est quelque chose qui, qui est toujours important pour moi toutefois \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [89%] :\r\n\u00e0 40 ans presque 40 ans, tu fais partie de la soci\u00e9t\u00e9, t'as pas d'autres choix, tu te rends compte de \u00e7a, donc cet id\u00e9al, peut-\u00eatre que j'avais auparavant par rapport \u00e0 cette chanson ici un peu, mais j'ai toujours cette conviction qu'avec des fleurs de l'amour et du soleil, on peut changer beaucoup de choses, ouais, je pense qu'on peut changer des choses, simplement en regardant un tout petit peu plus loin que ce qu'on veut bien nous montrer que ce soit en termes de politique internationale ou en termes de vies tous les jours, simplement en faisant en sorte de voir les autres de jamais rendre quelqu'un d'autre transparent de de comprendre ce qui fait que d'autres peuvent penser diff\u00e9remment toujours avoir sa petite porte ouvertes pour laisser entrer le soleil comme on nous l'explique dans la chanson quoi offrir son coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [89%] :\r\nUn grand merci et salutations \u00e0 Caroline Piccinin pour son t\u00e9moignage, une s\u00e9quence de David gueulante David qui est un homme. \r\nIncroyable, j'allais dire Mohamed, ce que je voulais dire c'est aussi adorable, c'est vrai qu'il est incroyable et surtout adorable, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas avoir peur de lui et qu'il faut nous envoyer un Mail \u00e0 \u00e0 l'abordage At RTS Point CH si vous avez une chanson qui est importante pour vous aussi, vous avez envie de t\u00e9moigner alors une fois de plus, \u00e7a peut \u00eatre n'importe quelle chanson d'ici d'aujourd'hui d'avant m\u00eame une chanson du futur, il y a pas de souci, et puis c'est un t\u00e9moignage bienveillance \u00e9tant enregistr\u00e9e apr\u00e8s rhabill\u00e9 si vous avez dit des b\u00eatises pouvait revenir en arri\u00e8re, tout est doux, tout est possible, il faut laisser le soleil entr\u00e9 dans nos coeurs comme disait Caroline et donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 l'abordage At RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T14:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5065DE8-D1DA-4E31-8E1D-2A82BD3FE6C5", "internalArchiveId": "F5065DE8-D1DA-4E31-8E1D-2A82BD3FE6C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les droits des femmes progressent petit \u00e0 petit dans les pays arabes", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roula Masri, de l'ONG ABAAD qui se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 homme femme;Cherifa Kheddar, f\u00e9ministe, ancienne porte-parole de l'observatoire des violences faites aux femmes;Samia Garrache est porte parole du pr\u00e9sident tunisie;Mohammed Kerrou est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 el Manar \u00e0 Tunis\r\nLe Liban, la Jordanie et la Tunisie ont modifi\u00e9 leur loi pour qu'un violeur ne puisse plus \u00e9chapper \u00e0 la justice en \u00e9pousant sa victime. Ces r\u00e9formes qui aboutissent pourraient \u00eatre le signe d'une vraie \u00e9volution en mati\u00e8re de droits de la femme dans le monde arabe.\r\n\r\n* * Les droits des femmes progressent petit \u00e0 petit dans les pays arabes 7h45 Femmes Progr\u00e8s l\u00e9gislatives en faveur de la femme, avanc\u00e9e v\u00e9ritables ou mirage ? \r\n***7h43 sur la Premi\u00e8re... \r\nUne avanc\u00e9e pour les femmes dans les pays arabes.. \r\nAu Liban, en Jordanie, et en Tunisie, un violeur ne pourra plus \u00e9chapper \u00e0 la justice en \u00e9pousant sa victime... \r\nParce que oui.. c'\u00e9tait possible.. Un violeur \u00e9vitait la prison en mariant la femme qu'il avait viol\u00e9e.. \r\nLe changement de loi s'est fait coup sur coup dans ces 3 pays... \r\nMaurine Mercier. vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord... \r\nCes r\u00e9formes - qui aboutissent enfin.. sont-elles le signe d'une vraie \u00e9volution en mati\u00e8re de droits de la femme dans le monde arabe ?\r\n  42''\r\n((C'est un combat que les femmes menaient depuis des ann\u00e9es, et. ce sont des ralliements inattendus qui ont permis que la loi soit enfin modifi\u00e9e. Au Liban, c'est gr\u00e2ce notamment aux membres du tr\u00e8s conservateur mouvement Hezbollah  Roula Masri, de l'ONG ABAAD qui se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 homme femme \r\nSON \r\nTRAD: A notre grande surprise, leurs membres au parlement ont vot\u00e9 pour le changement de loi. Il n'y a en fait pas la corr\u00e9lation directe que l'on imagine entre l'islamisme ou le conservatisme  - et les droits des femmes.  (mini pause) Il y a encore 5 ou 7 ans, parler aussi ouvertement du droit des femmes ainsi et faire de ces sujets des sujets d'opinion public, c'\u00e9tait juste un r\u00eave !   Mais aujourd'hui, l'opinion publique en a fait un sujet et qui fait pression sur le gouvernement et les politiques. Mais le chemin est encore long.))\r\n*** Maurine.. il reste encore toute une s\u00e9rie de pays.. o\u00f9 cet article qui permet aux violeurs d'\u00e9pouser leur victimes  est encore en vigueur.. On pense \u00e0 l'Irak ou la Syrie. \r\n  43''\r\n((Oui, ou encore, l'Alg\u00e9rie. Cherifa Kheddar est f\u00e9ministe, ancienne porte-parole de l'observatoire des violences faites aux femmes. L\u00e0 encore, elle le dit..  les islamistes ne sont pas un obstacle, mais les hommes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale : \r\nSON: \r\nIls utilisent l'Islam comme outil contre la femme. En Alg\u00e9rie, il n'y a aucune autre loi, qui est soumise \u00e0 la charia que ce soit les lois du commerce, de banque, \u00e0 part le code de la famille. Toutes les f\u00e9ministes alg\u00e9riennes savent qu'il s'agit du patriarcat, et non pas de l'islam, parce que l'islam, on peut l'\u00e9voquer sous n'importe quel angle, on peut l'\u00e9voquer sous l'angle moderniste ou rigoriste\r\nSi l'Islam n'est pas le probl\u00e8me, qu'est-ce que si se cache derri\u00e8re le patriarcat qui freine l'\u00e9volution de la position de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9. C'est la question de l'argent et du pouvoir, tout simplement. Deux choses que l'homme a d\u00e9cidemment beaucoup de mal \u00e0 partager.))\r\n*** D'ailleurs ... la bataille majeure qui est lanc\u00e9e maintenant dans tous les pays de la r\u00e9gion. c'est la bataille sur l'h\u00e9ritage.\r\n  1'26\r\n((H\u00e9ritage auquel la femme n'a pas encore droit \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l'homme. Pour les femmes que vous venez d'entendre, en Alg\u00e9rie, Au liban, mais aussi ici en Tunisie. C'est LA bataille la plus fondamentale. Samia Garrache est porte parole du pr\u00e9sident tunisien\r\nSON \r\nL\u00e0 on parle de la situation \u00e9conomique dans une soci\u00e9t\u00e9 qui marginalise les femmes. C'est une r\u00e8gle simple. Celui qui a l'argent a le pouvoir. \r\nSi des changements de loi en faveur de la femme aboutissent aujourd'hui, c'est parce que l'\u00e9ducation a chang\u00e9 la femme. Aujourd'hui, elle se bat pour ses droits. Je vous propose de r\u00e9server le mot de la fin \u00e0 un homme. Ces hommes qui sous cette pression sont bien oblig\u00e9s de l\u00e2cher du lest. Mohammed Kerrou est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 el Manar \u00e0 Tunis. \r\nSON\r\nLes filles instruites r\u00e9clament des droits Les hommes sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s, il y a une crise du p\u00e8re. Dans la famille, n'est ce pas, il n'a plus la m\u00eame autorit\u00e9. Ils vont r\u00e9sister, parce que si on leur enl\u00e8ve tout \u00e7a, qu'est-ce qui leur reste ? rien. Ou pratiquement rien. \r\nDonc .  oui, il faut se r\u00e9jouir des changements de loi r\u00e9cemment vot\u00e9s c'est une avanc\u00e9e de mettre fin \u00e0 cette ignominie que d'\u00e9chapper aux poursuites en mariant sa victime .. Mais \u00e7a ne suffit franchement pas. Toutes les femmes que vous venez d'entendre le disent. Ce n'est que lorsque la loi sur l'h\u00e9ritage commencera \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9es dans ces pays qu'on pourra r\u00e9ellement commencer \u00e0 parler de changement. Le signe que les mentalit\u00e9s auront vraiment \u00e9volu\u00e9 ce sera lorsque les hommes auront accept\u00e9 d'\u00eatre \u00e9quitable dans le partage des richesses. L\u00e0, on pourra alors parler de vrais avanc\u00e9es pour les femmes dans le monde arabe.))", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901898", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les droits des femmes progressent petit \u00e0 petit dans les pays arabes / LME_2017-09-15T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Liban, la Jordanie et la Tunisie ont modifi\u00e9 leur loi pour qu'un violeur ne puisse plus \u00e9chapper \u00e0 la justice en \u00e9pousant sa victime. Ces r\u00e9formes qui aboutissent pourraient \u00eatre le signe d\u2019une vraie \u00e9volution en mati\u00e8re de droits de la femme dans le monde arabe."], "variantIds": ["ece-8901898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:43:14Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL\u00e0 on va partir en Afrique du Nord avec cette avanc\u00e9e pour les femmes dans les pays arabes au Liban, en Jordanie, en Tunisie, un violeur ne pourra plus \u00e9chapper \u00e0 la justice, on \u00e9pousant sa victime parce que oui, c'\u00e9tait possible en violeur \u00e9vitait la prison en mariant la femme qu'il avait viol\u00e9e le changement de loi s'est fait coup sur coup dans ces 3 pays maurine Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, ces r\u00e9formes qui aboutissent enfin sont -elles le signe d'une vraie \u00e9volution en mati\u00e8re de droits de la femme dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEst- un combat que les femmes menaient depuis des ann\u00e9es, ce sont des ralliements inattendus qui ont permis que la loi soit enfin modifi\u00e9e au Liban c'est gr\u00e2ce notamment aux membres du tr\u00e8s conservateur mouvement Hezbollah Roula Masri, de l'ONG ABAAD qui se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [94%] :\r\nAh oui, \u00e0 notre grande surprise, les membres au parlement ont vot\u00e9 pour le changement de loi, il n'y a en fait pas la corr\u00e9lation directe que l'on imagine entre l'islamisme ou le conservatisme et le droit des femmes, il y a encore 5 ou 7 ans, parler aussi ouvertement du droit des femmes ainsi et faire de ces sujets, des sujets d'opinion public, c'\u00e9tait juste un r\u00eave mais aujourd'hui, l'opinion publique, on a fait un sujet qui fait pression sur le gouvernement et les politiques, mais le chemin est encore long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nMaurine il reste encore toute une s\u00e9rie de pays o\u00f9 cet article qui permet aux violeurs d'\u00e9pouser leur victimes est encore on vigueur, on pense notamment \u00e0 l'Irak, la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nOui, ou encore l'Alg\u00e9rie Ch\u00e9rif inquiets d'art est f\u00e9ministe, ancienne porte- parole de l'observatoire des violences faites aux femmes, l\u00e0 encore, elle le dit, les islamistes ne sont pas un obstacle, mais les hommes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [89%] :\r\nIls utilisent l'Islam comme outil contre la femme en Alg\u00e9rie, il n'y a aucune autre loi qui sont mises \u00e0 la charia, que ce soit les lois de commerce de banque \u00e0 part le code de la famille toutes les f\u00e9ministes alg\u00e9riennes savent qu'il s'agit du patriarcat et la femme parce que l'Islam, on peut l'\u00e9voquer sous n'apporte qu'elle encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nSi l'Islam n'est pas le probl\u00e8me, qu'est ce qui se cache derri\u00e8re le patriarcat qui freine l'\u00e9volution de la position de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien c'est la question de l'argent et du pouvoir tout simplement 2 choses : que l'homme a d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup de mal \u00e0 partager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [97%] :\r\nUne d'ailleurs maurine la bataille majeure qui est lanc\u00e9e maintenant dans tous les pays de la r\u00e9gion, c'est la bataille sur l'h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [94%] :\r\nH\u00e9ritage auquel la femme n'a pas encore droit \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l'homme pour les femmes que vous venez d'entendre en Alg\u00e9rie au Liban mais aussi ici, en Tunisie, c'est la bataille la plus fondamentale, Samia Garrache est porte parole du pr\u00e9sident tunisien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [96%] :\r\nL\u00e0 on parle de la situation \u00e9conomique dans une soci\u00e9t\u00e9 qui marginalise les femmes et c'est une r\u00e8gle simple : celui qui a l'argent, il a le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [95%] :\r\nSi des changements de loi en faveur de la femme aboutissent aujourd'hui c'est parce que l'\u00e9ducation, a chang\u00e9 la femme aujourd'hui, elle se bat pour ses droits, je vous propose de r\u00e9server le mot de la fin \u00e0 un homme, ces hommes qui, sous cette pression sont bien oblig\u00e9s de l\u00e2cher du lest, Mohammed Kerrou est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 El Manar \u00e0 Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [88%] :\r\nLes filles instruites les filles qui sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, r\u00e9clament des droits, les hommes sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s, il y a une crise du p\u00e8re n'est -ce pas dans la famille n'a plus la m\u00eame autorit\u00e9 et ils vont r\u00e9sister davantage, parce que qu'est -ce qu'il leur aurait, si on ne l\u00e8ve tout \u00e7a et le reste rien ou pratiquement rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [96%] :\r\nDonc oui, il faut se r\u00e9jouir des changements de loi r\u00e9cemment vot\u00e9e, c'est une avanc\u00e9e, de mettre fin \u00e0 cette ignominie que de \u00e9chapper aux poursuites en mariant sa victime, mais \u00e7a ne suffit \u00e9videmment franchement pas toutes les femmes que vous venez d'entendre le disent et ce n'est que lorsque la loi sur l'h\u00e9ritage commencera \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9es dans ces pays qu'on pourra r\u00e9ellement commencer \u00e0 parler d'changement le signe que les mentalit\u00e9s auront vraiment \u00e9volu\u00e9, ce sera lorsque les hommes auront accept\u00e9 d'\u00eatre \u00e9quitable dans le partage des richesses, l\u00e0 on pourra parler de vrais avanc\u00e9es pour les femmes dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [95%] :\r\nL'\u00e9volution des droits des femmes dans le monde arabe, merci beaucoup, maurine Mercier, il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2506C1D2-31A5-46E3-AD99-6B8188D8BCFF", "internalArchiveId": "2506C1D2-31A5-46E3-AD99-6B8188D8BCFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor Saladin, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9rale des transports;Lebhour;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Le Mauff;Khaled Chaouki, d\u00e9mocrate italien;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/DVLPMT FERROVIAIRE CH-ALL PI) L'axe ferroviaire qui relie Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le devrait rouvrir le 2 octobre. Annonce des chemins de fer allemands, hier... \r\nCette ligne d'importance pour le commerce de marchandise est interrompue depuis le 12 ao\u00fbt, \u00e0 cause d'un \u00e9boulement sur la voie. \r\nDepuis, les transporteurs suisses doivent faire face \u00e0 une baisse de leur chiffre d'affaire et une hausse des co\u00fbts. Delphine Gendre\r\n  1'20\r\n((Cet axe ferroviaire est une v\u00e9ritable art\u00e8re entre le nord et le sud de l'Europe. Des centaines de container l'empruntent chaque jour. depuis  la fermeture de la ligne,  les transporteurs ont du se rabattre sur des solutions de rechange, passer par la route, les voies fluviales, ou d'autres voie ferr\u00e9s. Gregor Saladin, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9rale des transports. \r\nSON\r\nPour faire face \u00e0 cette situation, la Conf\u00e9d\u00e9ration va verser des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires aux op\u00e9rateurs de fret ferroviaire. \r\nSON\r\nSont concern\u00e9s par exemple les trains et les envois d\u00e9vi\u00e9s via le Brenner ou d'autres passages transalpins \u00e9trangers. Mais les pertes \u00e9conomiques pour les transporteurs restent tout de m\u00eame \u00e9normes. Il n'existe aucun chiffre pr\u00e9cis, on parle de plusieurs centaines de millions de francs rien que pour les entreprise de fret suisses. ))\r\n(Cor\u00e9e du Nord) **** Dans l'actualit\u00e9 internationale... ce Nouveau tir de missile nord-cor\u00e9en cette nuit...\r\nLa r\u00e9ponse de Pyongyang au dernier train de sanctions internationales ne s'est pas fait attendre... L'engin est \u00e0 nouveau pass\u00e9 au-dessus du Japon, sans faire de d\u00e9g\u00e2t. Selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce missile \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire n'a pr\u00e9sent\u00e9 une menace... ni pour les Etats-Unis directement... ni pour l'\u00eele de Guam... O\u00f9 les Etats-Unis poss\u00e8dent une base strat\u00e9gique. L'ONU annonce une nouvelle r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e8s aujourd'hui. Elle aura lieu \u00e0  New York \u00e0 21h, heure suisse.\r\n(07/USA/TRUMP FLORIDE EXTRAIT) ***Donald Trump \u00e9tait en Floride... hier... pour constater les d\u00e9g\u00e2ts laiss\u00e9s par l'ouragan Irma.\r\nPr\u00e8s de 3 millions de personnes sont toujours priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9... 4 jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate. \r\nCette visite pr\u00e9sidentielle s'est d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de la proximit\u00e9 et de la compassion... alors que Donald Trump est souvent accus\u00e9 d'en manquer. Le pr\u00e9sident a choisi de se montrer optimiste. On l'\u00e9coute.\r\n((\u00ab Pensez \u00e0 la puissance incroyable de cette temp\u00eate. Et m\u00eame si des gens sont morts, c'\u00e9tait un tr\u00e8s petit nombre alors qu'on pensait que des milliers et des milliers de gens auraient pu perdre la vie, mais le nombre est tr\u00e8s petit. L'\u00e9lectricit\u00e9 est en train d'\u00eatre r\u00e9tabli avec des semaines d'avance. Pratiquement toutes les routes sont rouvertes. Les Ports sont sur le point de rouvrir. Si vous saviez ce qu'on a d\u00fb faire pour rouvrir ces ports. les gens ne croiraient pas qu'on l'a fait aussi rapidement. Nous sommes tr\u00e8s fier du travail que tout le monde a fait \u00bb))\r\n(Trump - Supr\u00e9macistes blancs) Donald Trump... qui a aussi promulgu\u00e9 hier une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain contre les \"nationalistes blancs\" et les \"supr\u00e9macistes blancs\".\r\nLe pr\u00e9sident les condamne ainsi officiellement... apr\u00e8s les violences racistes de Charlottesville, le mois dernier.\r\nIl se dit tr\u00e8s heureux d'avoir sign\u00e9 ce texte... rappelant son opposition \u00e0 la haine... au sectarisme et au racisme sous toutes ses formes.\r\nPour rappel, Donald Trump avait indign\u00e9 une grande partie de la classe politique et de la population am\u00e9ricaines... Durant les premiers jours suivant le drame... il avait refus\u00e9 de condamner clairement les violences de cette manifestation \u00e0 Charlottesville...\r\n(08/IRAK/ATTENTAT BAGDAD PA (REP 22H30)) ***En Irak... les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 lancer des offensives contre les derniers bastions du groupe Etat islamique\r\nL'organisation terroriste ne tient plus que deux fiefs au nord de Bagdad... \r\nMais hier... elle a revendiqu\u00e9 un nouvel attentat sanglant... une double attaque a tu\u00e9 74 personnes et fait au moins 90 bless\u00e9s pr\u00e8s de Nassiriya, dans le sud de l'Irak. C'est restaurant bond\u00e9 et un barrage policier qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible... L'attentat est l'un des pires jamais recens\u00e9s dans cette ville chiite d'ordinaire plut\u00f4t calme et s\u00e9curis\u00e9e.\r\nA Bagdad, une correspondance d'Anne-Sophie Le Mauff.\r\n  52''\r\n((Pendant qu'un attaquant se faisait exploser dans l'enceinte de ce restaurant routier bond\u00e9 du sudouest de Nassirya au moins trois assaillants ouvraient le feu sur les clients dont plusieurs p\u00e8lerins iraniens. Deux autres kamikazes, dont l'un \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule, prenait ensuite  pour cible \u00e0 promit\u00e9 un point de contr\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9 . \r\nUne double attaque suicide qui vise de plein fouet la communaut\u00e9 chiite et notamment les unit\u00e9s de mobilisation populaire en premi\u00e8re contre le groupe Etat Islamique, auteur de l'attentat. Les habitants de Nassiria forment l'un des plus gros contingents de ces groupes arm\u00e9s chiites qui ont r\u00e9pondu en 2014 \u00e0 l'appel de l'ayatollah al Sistani demandant aux hommes de prendre les armes contre les terroristes. Nassiria accueille aussi de nombreux d\u00e9plac\u00e9s des violences parmi lesquels se cachent des militants du groupe Etat Islamique, assurent des officiers du renseignement irakien. Anne-Sophie Le Mauff pour la RTS info Bagdad))\r\n(Catalogne? ou \u00e9co?) Retour en Europe... La campagne du \"oui\" \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne  est lanc\u00e9e. A deux semaines du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination.... les s\u00e9paratistes catalans ont organis\u00e9 un grand meeting... hier \u00e0 Tarragone, au sud-ouest de Barcelone. Des milliers de personnes se son rassembl\u00e9e dans les ar\u00e8nes de la ville... au son de slogans comme \"Nous voterons\" ou encore \"nous n'avons pas peuur\"... Depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s espagnoles intensifient la pression pour tenter d'emp\u00eacher ce r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal.\r\n(04/ITALIE/DROIT SOL/SANG PI) ****Vives tensions en Italie... autour du droit du sol pour les enfants d'immigr\u00e9s. \r\nLe parti d\u00e9mocrate avait promis d'ancrer ce droit dans la loi... mais \u00e0 qulques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives... 54 % des Italiens seraient contre cette mesure. R\u00e9sultat: la formation de Matteo Renzi pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la discussion du projet de loi au S\u00e9nat. Une id\u00e9e qui divise au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 de centre gauche. \r\nCorrespondance d'Eric Joszef, depuis Rome\r\n  1'11\r\n((Pour Luigi Zanda, chef du groupe d\u00e9mocrate au S\u00e9nat et proche de Matteo Renzi, il n'y a pas aujourd'hui de majorit\u00e9 au parlement italien pour faire adopter le droit du sol. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, de renvoyer le texte aux calendes grecques. Mais pour le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate Khaled Chaouki, le retrrait sonnerait come une capitulation :\r\nSON trad:  Les forces politiques sont aujourd'hui otages de la propagande de la droite. Je pense que s'il y avait eu la d\u00e9termination de la part des dirigeants du parti d\u00e9mocrate, nous aurions trouv\u00e9 une majorit\u00e9, comme nous l'avons trouv\u00e9e sur des questions tout aussi importantes. Nous ne pouvons pas trahir les attentes de nos \u00e9lecteurs sur une question aussi importante. Je crois nous risquons d'appara\u00eetre incoh\u00e9rents par rapport aux batailles que nous avons men\u00e9es dans le pass\u00e9, pour un calcul \u00e9lectoral de courte vue. \r\nLe ministre Graziano Del Rio, l'un des poids lourds du gouvernement a lui aussi critiqu\u00e9 le retrait \u00ab On ne doit pas c\u00e9der devant la peur \u00bb a-t-il martel\u00e9 avec le soutien du pr\u00e9sident du conseil Paolo Gentiloni qui a assur\u00e9 que le droit du sol sera discut\u00e9 au S\u00e9nat cet automne.))\r\n(02/VD/STAT SENIORS ITV MAILLARD) 220 mille. C'est le nombre de s\u00e9niors de + de 65 ans que comptera le canton de Vaud en 2040. Ils sont actuellement 126 mille... il va donc falloir, d'une mani\u00e8re ou d'une autre... g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico-sociaux de cette tranche de la population.\r\nSelon des statistiques livr\u00e9es hier par l'Etar de Vaud... pour parer \u00e0 cette \u00e9volution d\u00e9mographique... il faudrait cr\u00e9er entre 140 et 180 place en EMS chaque ann\u00e9e. Difficile, selon Pierre-Yves Maillard, consieller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9...\r\n  57''\r\nPierre-Yves Maillard r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden.\r\n(VS - service ambulatoire s\u00e9niors) ***L'h\u00f4pital du Valais... lui aussi.. se pr\u00e9occupe du sort des s\u00e9niors\r\nIl a lanc\u00e9 hier un projet pilote: une nouvelle consultation ambulatoire pour les personnes \u00e2g\u00e9es fragilis\u00e9es. Les m\u00e9decins traitants pourront y envoyer leur patients... pour une demi journ\u00e9e. Les seniors seront pris en charge par une \u00e9quipe pluridisciplinaire... Elle produira rapport d\u00e9taill\u00e9... avec des propositions tenant compte des besoins et des souhaits de la personne \u00e2g\u00e9e. En cas de succ\u00e8s... ce projet test\u00e9 \u00e0 Martigny sera poursuivi et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu \u00e0 d'autres sites de l'h\u00f4pital du Valais.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8901881", "ece-8901871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T12:26:49Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, baisse du chiffre d'affaires et hausse des co\u00fbts, les transporteurs de marchandises sont dans la tourmente en Suisse depuis l'\u00e9boulement qui a bloqu\u00e9 l'axe ferroviaire reliant Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le la ligne devrait rouvrir d\u00e9but octobre mais en attendant, la conf\u00e9d\u00e9ration de leur verser des indemnit\u00e9s, retour sur cette gal\u00e8re ferroviaire en d\u00e9but de journal 74 morts et au moins 90 bless\u00e9s en Irak, un nouvel attentat meurtrier a frapp\u00e9 la ville de Nassiriyah, l'attaque est revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, alors m\u00eame que ces derniers bastions sont sur le point de tomber au nord de Bagdad, dans le canton de Vaud le nom de seniors va pratiquement doubler en 25 ans, mais comment se pr\u00e9parer \u00e0 g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico- sociaux de ces personnes \u00e2g\u00e9es, le gouvernement Vaudois se pose la question et vous l'entendrez, la t\u00e2che s'annonce difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nL'axe ferroviaire qui relie Karlsruhe Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le devrait rouvrir le 2 octobre annonce des chemins de fer allemands hier, c'est une d'importance pour le commerce de marchandise est interrompue depuis le 12 ao\u00fbt \u00e0 cause d'un \u00e9boulement sur la voie, depuis les transporteurs suisses doivent faire face \u00e0 une baisse de leur chiffre d'affaires et \u00e0 une hausse des co\u00fbts Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nC'est axe ferroviaire est une v\u00e9ritable art\u00e8re entre le nord et le sud de l'Europe, des centaines de container l'empruntent chaque jour alors, depuis la fermeture de la ligne, les transporteurs ont d\u00fb se rabattre sur des solutions de rechange, passer par la route les voies fluviales ou d'autres voies ferr\u00e9es Gr\u00e9gor Salaheddine, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [83%] :\r\nLe trafic qui peut encore ouais il roule sur des chemins plus longue, plus co\u00fbteuse, \u00e7a dure plus longtemps, il faut plus de pilotes locaux, c'est un certain co\u00fbt quand m\u00eame qui doivent payer eux- m\u00eames, vraiment c'est des millions que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [98%] :\r\nPour faire face \u00e0 cette situation, la Conf\u00e9d\u00e9ration va verser des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires aux op\u00e9rateurs de fret ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [79%] :\r\nComme il y a moins de trafic qui roule actuellement encore, il y a aussi moins de subventions qui sont utilis\u00e9s parce que les subventions sont pay\u00e9s par train, par quant \u00e0 une heure, alors il y a un r\u00eave : quand le cr\u00e9dit et puis on utilise serait pourrait m\u00eame pay\u00e9 plus par train et pas quand \u00e9norme qui joue roulera en Suisse qu'en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nSont concern\u00e9s, par exemple, les trains et les envois d\u00e9vi\u00e9s via le Brenner, ou d'autres passages transalpins \u00e9trangers mais les pertes \u00e9conomiques pour les transporteurs restent tout de m\u00eame \u00e9normes, il n'existe aucun chiffre pr\u00e9cis, on parle de plusieurs centaines de millions de francs rien que pour les entreprises de fret suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, \u00e0 pr\u00e9sent, ce nouveau Tir de missile nord- cor\u00e9en, cette nuit, la r\u00e9ponse de Pyongyang au dernier train de sanctions internationales ne s'est pas fait attendre \u00e0 l'engin est \u00e0 nouveau pass\u00e9 au-dessus du Japon, sans faire de d\u00e9g\u00e2ts, selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce missile \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire n'a pr\u00e9sent\u00e9 une menace, ni pour les \u00c9tats-Unis directement ni pour l'\u00eele de Guam o\u00f9 les \u00c9tats-Unis poss\u00e8dent une base strat\u00e9gique, l'ONU annonce une nouvelle r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e8s aujourd'hui, elle aura lieu \u00e0 New York \u00e0 21 heures heure suisse de m\u00eame Trump \u00e9tait en Floride hier pour constater les d\u00e9g\u00e2ts laiss\u00e9s par l'ouragan Irma pr\u00e8s de 3 millions de personnes sont toujours priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9, 4 jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate, cette visite pr\u00e9sidentielle s'est d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de la proximit\u00e9 et de la compassion, alors que Donald Trump est souvent accus\u00e9 d'en manquer, le pr\u00e9sident a choisi de se montrer optimiste, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [86%] :\r\nEt penser \u00e0 la puissance incroyable de cette temp\u00eate, et m\u00eame si des gens sont morts, c'est un tr\u00e8s petit nombre, alors qu'on pensait que des milliers et des milliers de gens auraient pu perdre la vie, et tr\u00e8s peu qui \u00e9lectricit\u00e9 est en train d'\u00eatre r\u00e9tabli avec des semaines d'avance pratiquement toutes les routes sont rouverts, oui, ce qu'elle fait les porcs sont sur le point d'ouvrir, si vous saviez ce qu'on a d\u00fb faire pour ouvrir cette les gens ne croirait pas qu'on a fait aussi rapidement, nous sommes tr\u00e8s fiers du travail que tout le monde a fait apr\u00e8s et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [95%] :\r\nDonald Trump Donald Trump, qui a aussi promulgu\u00e9 hier une r\u00e9solution du Congr\u00e8s am\u00e9ricain contre les nationalistes blancs et les supr\u00e9macistes blancs, le pr\u00e9sident les condamne ainsi officiellement apr\u00e8s les violences racistes de Charlottesville le mois dernier, il se dit tr\u00e8s heureux d'avoir sign\u00e9 ce texte rappelant son opposition \u00e0 la haine au sectarisme et au racisme sous toutes ses formes, pour rappel, Donald Trump avait indign\u00e9, une grande partie de la classe politique et de la population am\u00e9ricaine durant les premiers jours suivant le drame, il avait refus\u00e9 de condamner clairement les violences de cette manifestation, affirme -t-il, en Irak, les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 lancer des offensives contre les derniers bastions du groupe \u00c9tat islamique, l'organisation terroriste, notent ne tient plus que 2 fiefs au nord de Bagdad, mais hier elle a revendiqu\u00e9 un nouvel attentat sanglant, une double attaque a tu\u00e9 74 personnes et fait au moins 90 bless\u00e9s pr\u00e8s de Nassiriya dans le sud de l'Irak, c'est un restaurant bond\u00e9 et un barrage policier qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, l'attentat est l'un des pires jamais recens\u00e9s dans cette ville chiite d'ordinaire plut\u00f4t calme et s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 Bagdad une correspondance d'Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [94%] :\r\nPendant qu'un attaquant se faisait exploser dans l'enceinte de ce restaurant routier bond\u00e9 du sud- ouest de Nassiriya, au moins 3 assaillants ouvraient le feu sur les clients, dont plusieurs p\u00e8lerins iraniens, 2 autres kamikazes, dont l'un bord d'un v\u00e9hicule prenait ensuite pour cible \u00e0 proximit\u00e9 d'un point de contr\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9, une double attaque suicide qui vise de plein fouet la communaut\u00e9 chiite et notamment les unit\u00e9s de mobilisation populaire en premi\u00e8re ligne contre le groupe \u00c9tat islamique, auteur de l'attentat, les habitants de Nassiriya forment l'un des plus gros contingents de ces groupes arm\u00e9s chiites qui ont r\u00e9pondu en 2014, \u00e0 l'appel de l'ayatollah Sistani demandant aux hommes de prendre les armes contre les terroristes, Nassiriya accueille aussi de nombreux d\u00e9plac\u00e9s des violences, parmi lesquels se cachent des militants du groupe \u00c9tat islamique assurent des officiers du renseignement irakien Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nRetour en Europe, la campagne du oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne est lanc\u00e9e \u00e0 2 semaines du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination les s\u00e9paratistes catalans ont organis\u00e9 un grand meeting hier \u00e0 Tarragone, au sud- ouest de Barcelone, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es dans les ar\u00e8nes de la ville, au son de slogans comme nous voterons ou encore, nous n'avons pas peur depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s espagnoles intensifient la pression pour tenter d'emp\u00eacher serait Ferrandon, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal, les tensions sont vives en Italie autour du droit du sol pour les enfants d'immigr\u00e9s, le Parti d\u00e9mocrate avait promis d'ancrer ce droit dans la loi, mais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives 54 pourcent des des Italiens seraient contre cette mesure, r\u00e9sultat, la formation de Matteo Renzi pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la discussion du projet de loi au S\u00e9nat, une id\u00e9e qui divise au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 de centre gauche, correspondance d'\u00c9ric Joseph depuis Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [94%] :\r\nPour Louis disant un chef du groupe d\u00e9mocrate au S\u00e9nat et proche de Matteo Renzi, il n'y a pas aujourd'hui de majorit\u00e9 au parlement italien pour faire adopter le droit du sol d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 selon lui de renvoyer le texte aux calendes grecques, mais pour le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate Khaled Chaouki le retrait sonnerait comme une capitulation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:04) [79%] :\r\nLe protocole \u00e9tait au stade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [93%] :\r\nLes forces politiques sont aujourd'hui otages de la propagande de la droite, je pense que s'il y avait eu la d\u00e9termination de la part des dirigeants du Parti d\u00e9mocrate, nous allons trouv\u00e9 une majorit\u00e9 comme nous l'avons trouv\u00e9 sur les questions tout aussi importante, nous ne pouvons pas trahir les attentes de nos \u00e9lecteurs, sur une question aussi importante, je crois que nous risquons d'appara\u00eetre incoh\u00e9rents par rapport aux batailles que nous avons men\u00e9es dans le pass\u00e9 pour un calcul \u00e9lectoral de courte vue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [65%] :\r\nVoyait pas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [91%] :\r\nLe ministre Gratien de Del Rio, l'un des poids lourds du gouvernement, a lui aussi critiqu\u00e9 le retrait : On ne doit pas c\u00e9der devant la peur, a -t-il martel\u00e9, avec le soutien du pr\u00e9sident du conseil, Paolo d'Gentiloni qui a assur\u00e9 que le droit du sol sera discut\u00e9 au S\u00e9nat cet Automne \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [96%] :\r\n220000 c'est le nombre de seniors de plus de 65 ans que comptera le canton de Vaud en 2040 ils sont actuellement 126000 il va donc falloir d'une mani\u00e8re ou d'une autre, g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico- sociaux de cette tranche de la population, selon les statistiques livr\u00e9es hier par l'\u00c9tat de Vaud pour parer \u00e0 cette \u00e9volution d\u00e9mographique, il faudrait cr\u00e9er entre 140 et 180 places en est \u00e0 Metz chaque ann\u00e9e difficile selon Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:21) [90%] :\r\nJ'ai peur qu'on n'y arrive pas, parce que d\u00e9j\u00e0 faire 100 places par ann\u00e9e, c'est construire 2 MS par ann\u00e9e, c'est ce qu'on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es faire presque le double, moi je vois pas comment c'est possible, donc il nous faudra vraiment renforcer le maintien \u00e0 domicile, retarder l'entr\u00e9e en EMS, donc on doit vraiment mobiliser les ressources o\u00f9 il nous para\u00eet qu'a un potentiel, c'est notamment dans le monde hospitalier, avec des m\u00e9decins qui sont peut-\u00eatre plus efficace si ceux -ci peuvent intervenir dans le milieu de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nComment est -ce que vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:52) [89%] :\r\nOn avait dans l'id\u00e9e qu'il fallait cr\u00e9er des institutions publiques pour op\u00e9rer ce ce nouveau r\u00f4le d'amener de la m\u00e9decine \u00e0 domicile, on a vu qu'a de la r\u00e9sistance, on peut le faire sans cr\u00e9er ces institutions, les h\u00f4pitaux sont nos partenaires naturels qu'ont g\u00e9r\u00e9 l'urgence vitale, on a d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9decins qui sort de l'h\u00f4pital y les ce mur, donc le mod\u00e8le au fond, il existe d\u00e9j\u00e0, il faudrait l'repenser et c'est bien dans ce sens -l\u00e0 qu'on va travailler avec des propositions qu'on fera en cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [95%] :\r\nPierre-Yves Maillard r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden et le sort des seniors pr\u00e9occupe Marielle l'h\u00f4pital du Valais, il a lanc\u00e9 hier un projet pilote une nouvelle consultation ambulatoire pour les personnes \u00e2g\u00e9es fragilis\u00e9es, les m\u00e9decins traitants pourront y envoyer leur passion pour une demi- journ\u00e9e et seniors seront prises en prise en charge par une \u00e9quipe pluridisciplinaire Elle produira rapport d\u00e9taill\u00e9 avec des propositions tenant compte des besoins et des souhaits de la personne \u00e2g\u00e9e en cas de succ\u00e8s ce projet test\u00e9 \u00e0 Martigny sera poursuivi et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu \u00e0 d'autres sites de l'h\u00f4pital du Valais merci Marielle c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T04:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B0C8F08-0B9F-42F1-B317-B923FABE6A0A", "internalArchiveId": "2B0C8F08-0B9F-42F1-B317-B923FABE6A0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chasse aux cybercriminels sur les domaines .ch et .swiss renforc\u00e9e", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s novembre, les sites suisses qui tentent de hame\u00e7onner les internautes (phishing) ou de diffuser des logiciels malveillants, et ceux qui les soutiennent, seront bloqu\u00e9s. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu vendredi la r\u00e9glementation.\r\n\r\n* * La chasse aux cybercriminels sur les domaines .ch et .swiss renforc\u00e9e 12h30 cybercrim \r\nLa Suisse renforce sa lutte contre la cybercriminalit\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 ce matin plusieurs mesures pour mieux prot\u00e9ger la population d'activit\u00e9s illicites commises par le biais d'internet. Marc Menichini vous \u00eates \u00e0 Berne, le gouvernement pourra plus facilemment  bloquer les sites suisses qui tentent de pi\u00e8ger les internautes... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re ainsi renforcer la r\u00e9putation des sites internet suisses, ceux qui finissent par point CH ou point SWISS... des sites internet connus pour leur s\u00e9curit\u00e9... d'o\u00f9 la tentation des cybercriminels d'utiliser ses adresses pour pi\u00e9ger les internautes... depuis 2010, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs constat\u00e9 11'400 cas de logiciels malveillants diffus\u00e9s depuis un nom de domaine point ch. Et plus de 1'000 cas de phishing ou hame\u00e7onnage, ou quand un cybercriminel vole vos donn\u00e9es personnels sur le net. Si les autorit\u00e9s peuvent d\u00e9j\u00e0 bloquer ce genre de site... elles pourront aussi bloquer ceux qui depuis la Suisse renvoient vers des pages \u00e9trang\u00e8res au contenu potentiellement dangereux... en clair, elles pourront d\u00e9vier, d\u00e9router le traffic en provenance des pages suisses. La Suisse pourra aussi refuser l'attribution des noms de domain point ch et point Swiss, s'ils pourraient servir \u00e0 des activit\u00e9s illicites.   \r\nAu Palais F\u00e9d\u00e9ral Marc Mennichini", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La chasse aux cybercriminels sur les domaines .ch et .swiss renforc\u00e9e / 12H30_2017-09-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s novembre, les sites suisses qui tentent de hame\u00e7onner les internautes (phishing) ou de diffuser des logiciels malveillants, et ceux qui les soutiennent, seront bloqu\u00e9s. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu vendredi la r\u00e9glementation."], "variantIds": ["ece-8901838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T01:00:58Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn revient en Suisse, la Suisse pr\u00e9cis\u00e9ment renforce sa lutte contre la cybercriminalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 ce matin plusieurs mesures pour mieux prot\u00e9ger la population d'activit\u00e9s illicites commises par le biais d'Internet Marc Mesnier, qui nie, on vous retrouve en Direct de Berne marque le gouvernement pourra plus facilement bloquer les sites suisses qui tentent de pi\u00e9ger les internautes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut ainsi renforcer la r\u00e9putation des sites internet suisses ce qui finissent par point CH ou point suisse des sites internet, connus pour leur s\u00e9curit\u00e9, d'o\u00f9 la tentation des cybercriminels d'utiliser ses adresses pour pi\u00e9ger les internautes depuis 2010, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs constat\u00e9 11400 cas de logiciels malveillants diffus\u00e9s depuis un nom de domaine point CH et plus de 1000 cas de phishing ou hame\u00e7onnage c'est Quentin qu'cybercriminel vole vos donn\u00e9es personnelles sur le Net alors si les autorit\u00e9s peuvent d\u00e9j\u00e0 bloquer ce genre de site, elles pourront dor\u00e9navant bloqu\u00e9e ce qui depuis la Suisse renvoient vers des pages \u00e9trang\u00e8res au contenu potentiellement dangereuses, en clair, elles pourront couper le trafic entre les sites suisses et \u00e9trangers la Suisse pourra aussi refuser l'attribution des noms de domaine Point CH et point dans la mesure o\u00f9 il pourrait servir \u00e0 des activit\u00e9s illicites vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Marc mais ni qui n'y un nouvel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T10:40:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6860A817-EECB-459F-B70A-C51563FB680A", "internalArchiveId": "6860A817-EECB-459F-B70A-C51563FB680A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino vis\u00e9 par une nouvelle plainte", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cornel Borb\u00e9ly , ancien chef des deux chambres (instruction et jugement) de la commission d'\u00e9thique de la FIFA\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino vis\u00e9 par une nouvelle plainte (INSTANT SPORT 15.09 GIANNI INFANTINO) ***Le patron du foot mondial...a les honneurs de l'instant sport ce matin...\r\nGianni Infantino pr\u00e9sident de la Fifa est sous la menace d'une nouvelle proc\u00e9dure. Il est attaqu\u00e9 frontalement par un ancien membre de sa commission de gouvernance Josef Weiler. \r\nUn ex-coll\u00e8gue qui a saisi la commission d'\u00e9thique de l'instance internationale du football. Laurent Bastardoz\r\n  1'44\r\n-foot suivez? \r\n-Vous faites du sport? \r\n-la sc\u00e8ne?L", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901872", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino vis\u00e9 par une nouvelle plainte / LMA_2017-09-15T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.09.2017"], "variantIds": ["ece-8901872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T13:00:20Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour aller plus haut, le patron du foot mondial, a les honneurs de l'instant sport ce matin Jane Infantino, pr\u00e9sident de la FIFA est sous la menace d'une nouvelle proc\u00e9dure il est attaqu\u00e9 frontalement par un ancien membre de sa commission de gouvernance Josef va Hilaire un ex- coll\u00e8gue qui a saisi la commission d'\u00e9thique de l'instance internationale du football Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nC'est au travers d'une plainte p\u00e9nale que Joseph Weissler, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de New York attaque Gianni Infantino cela pour ing\u00e9rence du patron du football mondial, dans le travail de la commission de gouvernance une commission charg\u00e9e de redorer le blason de l'institution mise \u00e0 mal, il y a 2 ans par le pire scandale de corruption, de son histoire, une plainte \u00e0 laquelle s'est aussi associ\u00e9 Nicolas Maduro, ancien ministre portugais et ex- avocat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice, c'est donc une nouvelle vague qui tentent de d\u00e9stabiliser celui qui en 2016 avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour remettre de l'ordre dans la maison, FIFA, mais son application en coulisses dans l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un 1er faux pas et que penser du limogeage sans gants en mai dernier de 2 membres ind\u00e9pendants de la commission d'\u00e9thique, le Suisse Cornel Borb\u00e9ly et l'Allemand Hakim Eckert, tous 2 \u00e0 l'origine de la suspension de Sepp Blatter et Michel Platini, 2 exemples parmi d'autres, une d\u00e9cision qui, aux yeux des observateurs pourrait prouver que Gian Infantino a voulu \u00e9vincer ce qui pouvait mettre en doute sa gestion, sentiment partag\u00e9 par Cornel Borb\u00e9ly lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nEn Asie, Steinbr\u00fcck jouer, c'est un pas en arri\u00e8re dans la lutte contre la corruption, en fait, c'est comme si on repartait de 0 dans ce monde pour lutter contre la corruption, l'exp\u00e9rience est primordial, ce n'est pas quelque chose qui s'apprend \u00e0 l'universit\u00e9, on parle d'une comp\u00e9tence qui s'acquiert avec des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de pratique et si on d\u00e9cide de dissoudre la commission ce savoir- faire est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nBref, John Infantino est \u00e0 nouveau sous les feux de la rampe et son envie de garder pour un nouveau mandat, le tr\u00e8s controvers\u00e9 vice- 1er ministre russe Vitali Moutko ne calmera en rien ceux qui r\u00eavent de le faire trembler la temp\u00eate a b\u00e9ni mais \u00e9veils maritimes plus l\u00e9gers quand bouchon j'ai dans\u00e9 sur les flots, \u00e9crivait Rimbaud dans son bateau ivre, d\u00e9sormais pour \u00e9viter de se retrouver au creux de la vague, le patron du football mondial, va devoir tr\u00e8s vite redresser la barre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A18C963-DA80-49B7-B9D5-58DBF29F9B66", "internalArchiveId": "7A18C963-DA80-49B7-B9D5-58DBF29F9B66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les accidents pendant les exercices militaires sont en hausse", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Les forces a\u00e9riennes suisses ont connu leur sixi\u00e8me accident depuis 2013, apr\u00e8s le crash d'un Pilatus PC-7 mardi. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisque deux accidents graves ont r\u00e9cemment eu lieu dans le Pacifique. Un rapport tr\u00e8s critique vient de sortir aux Etats-Unis sur ces cas.\r\n\r\n* * Les forces a\u00e9riennes suisses ont connu leur sixi\u00e8me accident depuis 2013, apr\u00e8s le crash d'un Pilatus PC-7 mardi. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisque deux accidents graves ont r\u00e9cemment eu lieu dans le Pacifique. Un rapport tr\u00e8s critique vient de sortir aux Etats-Unis sur ces cas.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901831", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les accidents pendant les exercices militaires sont en hausse / TUM_2017-09-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les forces a\u00e9riennes suisses ont connu leur sixi\u00e8me accident depuis 2013, apr\u00e8s le crash d'un Pilatus PC-7 mardi. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisque deux accidents graves ont r\u00e9cemment eu lieu dans le Pacifique. Un rapport tr\u00e8s critique vient de sortir aux Etats-Unis sur ces cas."], "variantIds": ["ece-8901831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:46Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFrais les arm\u00e9es seraient -elles plus dangereuses pour leurs soldats en face d'exercice que dans les combats en Suisse, un avion s'est \u00e9cras\u00e9 mardi matin le 6\u00e8me accident des forces a\u00e9riennes depuis 2013 et il y a eu r\u00e9cemment 2 accidents tr\u00e8s graves dans le Pacifique, impliquant des navires de l'US NAVY, la marine am\u00e9ricaine, un rapport tr\u00e8s critique vient d'ailleurs de sortir aux \u00c9tats-Unis sur ces cas Patrick oui Sin\u00e9 vit est trop sollicit\u00e9e, elle n'entretient pas correctement ses navires et n'entra\u00eene pas suffisamment ces marins surmen\u00e9 avec ce constat troublant : depuis 3 ans, un plus grand nombre de soldats am\u00e9ricains sont morts dans les exercices de la marine am\u00e9ricaine que lors des combats en Afghanistan, l'amiral Alain Coldefy, directeur de la revue D\u00e9fense nationale, rappelle les exigences des p\u00e9riodes de pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [85%] :\r\nDans la pr\u00e9paration au combat du tenter quelque soit l'arm\u00e9e, on va chercher \u00e0 avoir des capacit\u00e9s des comp\u00e9tences dans absolument tous les domaines de combat, le c\u00e9l\u00e8bre dont la la sueur \u00e0 l'entra\u00eenement ne au combat, donc pendant cette p\u00e9riode, il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent, mais en m\u00eame temps \u00eatre presque aux limites, tout en ayant un objectif de s\u00e9curit\u00e9 parce que paradoxalement au combat, ces 2 grands temps morts et quelques p\u00e9riodes courtes paroxystique et si je vous laissez entrer un peu plus loin les unit\u00e9s qui rendent de combat sont souvent mal entra\u00een\u00e9e parce que l'on fait un type d'op\u00e9ration avec un type de combat alors qu'elle devrait \u00eatre Poli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nIl faut dire Patrick, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est pr\u00e9sente sur de nombreux th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations, oui, alors du coup moins de temps pour l'entra\u00eenement et un r\u00e9cent rapport am\u00e9ricain parle m\u00eame d'une pr\u00e9paration militaire d\u00e9grad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [87%] :\r\nCette pr\u00e9paration est d\u00e9grad\u00e9e, quand les troupes sont tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9, c'est le cas pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise en particulier, l'arm\u00e9e de terre, mais c'est pareil pour les 3 arm\u00e9es, arm\u00e9e britannique \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9e sur brutal et l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui pas que tr\u00e8s nombreux et tr\u00e8s engag\u00e9 dans les gens sont tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 un cycle en gros repos de reprise de la formation un cycle d'entra\u00eenement et un cycle op\u00e9rationnel h\u00e9 bien quand on fait beaucoup trop d'op\u00e9rationnel cycle d'entra\u00eenement de pr\u00e9paration militaire qui est bien s\u00fbr un peu diminu\u00e9, et c'est un risque pour l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui est engag\u00e9 sur \u00e9norm\u00e9ment de front \u00e9crit \u00e0 cette difficult\u00e9 \u00e0 faire l'\u00e9quilibre entre, j'allais dire le repos l'instruction l'entra\u00eenement et la phase op\u00e9rationnelle C3, ce que les 3 phases de mettre \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nOn serait donc dans les arm\u00e9es am\u00e9ricaine, fran\u00e7aise en face de d\u00e9s\u00e9quilibre oui effectivement, selon l'amiral Coldefy, avec des proc\u00e9dures qui du coup ne sont plus forc\u00e9ment respect\u00e9 \u00e0 la lettre, pas une situation id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [88%] :\r\nElle est inqui\u00e9tante : la solution c'est souhaite diminuer l'engagement op\u00e9rationnel, mais \u00e7a, ce sont les \u00e9v\u00e9nements qui conduisent \u00e0 d\u00e9ployer des forces en op\u00e9ration et au combat, soit de donner davantage de moyens pour que ce soit pas toujours les m\u00eames qui soit dans ce cycle infernal, donc en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a passe par une augmentation des effectifs pour une modernisation des moyens d'entra\u00eenement davantage de simulation, mais il faut quand m\u00eame peu, en fait, c'est de l'argent, l'argent qui manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nEt c'est argent vous avez l'impression que les gouvernements qui soit celui des \u00c9tats-Unis, de la France, de la Grande-Bretagne ne sont pas forc\u00e9ment pr\u00eats le mette sur la table actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [83%] :\r\nMais c'est difficile si son pr\u00eats mais c'est difficile de leur expliquer, je prends un exemple qui va \u00eatre plus facile \u00e0 comprendre la pilote de combat, les normes de l'Otan, c'est il doit faire 60 80 heures de vol et si c'est un pilote qui a pour de nuit en rajoute 30 heures \u00e7a, ce sont les normes et quand il y a pas assez d'argent ou qui a pass\u00e9, pilote qui a un manque, on va pas emp\u00eacher le portail am\u00e9ricain se d\u00e9ployer dans le Pacifique, le Charles-de-Gaulle etc donc sur ces normes d'entra\u00eenement, on va dire et si vous faites 20 heures de moins par non pour un pilote entra\u00een\u00e9 quel 10 ans d'activit\u00e9 faire 20 heures de la moyenne, mais c'est pas catastrophique mais si par petites et je y H comme \u00e7a, fait que l'ensemble de la cha\u00eene d\u00e9croche un tout petit peu, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des catastrophes et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire comprendre aux d\u00e9cideurs politiques et c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [94%] :\r\nOui, analyse de l'amiral Alain Coldefy, directeur de la revue D\u00e9fense nationale et ancien commandant de porte- avions du porte- avions Cl\u00e9menceau notamment merci Patrick Chaboud\u00e9 en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-C3A9AB61-2466-4EEC-A702-28927C3CCC37", "internalArchiveId": "C3A9AB61-2466-4EEC-A702-28927C3CCC37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Portrait de \"Kamau - GRa (GReY) ft. Nko Kh\u00e9l\u00ed\", artistes de hip hip et diffusion de quelques titres", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 265, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901984", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Kamau - GR\u0101 (GReY) ft. Nk\u014d Kh\u00e9l\u00ed / PNY_2017-09-15T10:39:50_pony-music-kamau-gra-grey-ft-nko-kheli", "Pony Express du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-8901984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T14:05:52Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [81%] :\r\n10 oui oui \u00e0 2 t\u00eates nouvelles musicales maintenant, laissez -moi vous pr\u00e9senter Camaro Bonnici mais Hagemann que vous pouvez tout simplement appel\u00e9 ou le Dieter l'auditeur Camargue enchant\u00e9 Avastin gar\u00e7on m\u00e9ditatif et originale dont la voix \u00e9tonnante CLF depuis quelques temps au-dessus de Brooklyn, o\u00f9 il s'est install\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son Washington d'ici natal, il est issu d'une famille k\u00e9nyane fait ses \u00e9tudes dans une \u00e9cole ind\u00e9pendante des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est initi\u00e9 il baigne dans la culture du coin nous a le coin de c'est la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e, je les afro- Am\u00e9ricains, c'est une tradition qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 en parall\u00e8le \u00e0 la f\u00eate de No\u00ebl et qui se repose sur les traditions panafricaine la philosophie du point de \u00e7a se base sur 7 principes l'unit\u00e9, l'auto- d\u00e9termination le travail collectif, la coop\u00e9ration \u00e9conomique, le but \u00e0 atteindre la cr\u00e9ativit\u00e9 et la foi spiritualit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarisme respect Retour aux sources musicales, c'est dans cet environnement naturel que Kamau grandit et il ne pouvait que d\u00e9velopper un rappeur spontan\u00e9e et tr\u00e8s tr\u00e8s expressif, un rapport qui rappelle parfois celui d'Andr\u00e9 Swiss Hazan de hard caste r\u00e9cemment Camara a sorti son 2\u00e8me hippie, il s'appelle de Camargue cassette seconde dont est extrait ce que nous \u00e9coutons aujourd'hui Griffith IRIN Neko Kelly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [76%] :\r\nEt d'est de mise, les hausses de d'Beyou et \u00e0 pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [56%] :\r\nMais politique, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, on a des d'une parole, il a aussi demand\u00e9 sur le et celle o\u00f9 la folie compl\u00e8te de l'Benyamin \u00e9conomiser les co\u00fbts Rivaldo \u00eatre permanent de pour un non \u00e9v\u00e9nement pour une aventure dire et occupent les plus hautes esp\u00e8re oui, je veux dire que son pour France sur une fois 3 pour une une histoire, une histoire mais aussi une question de vente la tr\u00eave c'est une telle promiscuit\u00e9 oui voil\u00e0 figure baigne de m\u00e9tastases regarde vendait et apr\u00e8s une utilit\u00e9 Turpin oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [69%] :\r\nQuel malheur d'humilit\u00e9 \u00e0 poitrine virtuel l'esprit RFI 3, c'est-\u00e0-dire plus Pointaire canadiens pourront solliciter la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [65%] :\r\nAlors je n'ai pas d'ailleurs 2\u00e8me on peut dire ce qu'elle va lire et Ra\u00efkk\u00f6nen lors de l'autorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de celles qu'on \u00e9tait m\u00eame Albert Fert et bien Jacques Testart, le territoire, on demande la victoire \u00e9pique \u00e9coutez Euro nous savons exp\u00e9riment\u00e9s comme \u00e7a rime enfin qui a d\u00e9but\u00e9, a pour but de permettre persistante, je demande le texte de pardon la cat\u00e9naire englobant semaine lors d'une pourcent de de baisse d'activit\u00e9 pour que le sport lors du je, donc en mati\u00e8re la pelouse Marseille ne souhaite pas d'un bon allez -y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [80%] :\r\nIl a aussi demand\u00e9 lundi tr\u00e8s bien peu \u00e0 participer \u00e0 une vitesse 3\u00e8me c'est-\u00e0-dire plus de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [66%] :\r\nDonc, depuis 2010 neurologues toutefois et puis c'\u00e9tait aussi pour leur sport les et pourquoi oui au cas parce qu'on fait, selon leur c'\u00e9tait le reporter de quelques sifflets, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [70%] :\r\nOui, il n'est copi\u00e9 ou une nouveaut\u00e9 sur Couleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T09:00:01Z", "program": {"href": "/programs/123757D8-E0B8-4A5D-91C9-2B1B0AEE9401", "id": "123757D8-E0B8-4A5D-91C9-2B1B0AEE9401", "name": "Pony Music"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB9426F5-0923-454E-8161-C0C224E3F6E2", "internalArchiveId": "AB9426F5-0923-454E-8161-C0C224E3F6E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un groupe n\u00e9erlandais pr\u00e9voit d'ouvrir un nouvel h\u00f4tel au coeur de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucie Gerber, porte-parole de Gen\u00e8ve Tourisme\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re zougoise PSP va investir 30 millions de francs pour r\u00e9nover un immeuble du centre de Gen\u00e8ve. Il sera lou\u00e9 au groupe n\u00e9erlandais CitizenM, qui va y ouvrir un h\u00f4tel de 144 chambres.\r\n\r\n* * Un groupe n\u00e9erlandais pr\u00e9voit d'ouvrir un nouvel h\u00f4tel au coeur de Gen\u00e8ve 12h30 GE h\u00f4tel\r\nUn nouvel Hotel d'une capacit\u00e9 de 144 chambres va voir le jour au centre de Gen\u00e8ve dans les prochaines ann\u00e9es. La soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re zougoise P-S-P annonce qu'elle va investir 30 millions de francs pour la r\u00e9novation et la transformation d'un immeuble des rues basses, une des principales art\u00e8res commerciale de Gen\u00e8ve. C'est le groupe hollandais CitizenM qui exploitera cette nouvelle enseigne h\u00f4teli\u00e8re... Pierre-Etienne Joye... \r\nSur le site de PSP Swiss Property, on anonce la couleur. Propri\u00e9taire de l'immeuble depuis 2002, elle montre d\u00e9j\u00e0 sur son site internet une photo-montage du 40 rue du March\u00e9 avec deux grands drapeaux qui \u00e9mergent de la fa\u00e7ade, fanions estamapill\u00e9s CitizenM H\u00f4tel. Joint ce matin, le chef de succursale de PSP \u00e0 Gen\u00e8ve Roland Zbinden confirme. CitizenM devient locataire. PSP indique qu'un bail \u00e0 long terme a \u00e9t\u00e9 conclu. la soci\u00e9t\u00e9 ne d\u00e9voile toutefois pas le montant de la location. \r\nEt quand ce nouvel H\u00f4tel de grande capacit\u00e9 d'accueil pourra \u00eatre exploit\u00e9?\r\nPas avant 2020... compos\u00e9s d'anciens bureau aux \u00e9tages et de surfaces commerciales de rue en cours d'attribution , l'immeuble doit subir des travaux de r\u00e9fection et d'am\u00e9nagement qui doivent durer jusqu'\u00e0 mi 2020 fait savoir PSP. Si la soci\u00e9t\u00e9 des h\u00f4teliers de Gen\u00e8ve ne commente pas pour l'instant cette annonce, la future affectation de cet immeuble des rues basses est accueillie positivement par Gen\u00e8ve Tourisme. Lucie Gerber en est la porte-parole\r\nL'immeuble est situ\u00e9 dans l'une des rues marchandes les plus fr\u00e9quent\u00e9es du centre de Gen\u00e8ve. On ne conna\u00eet pas encore le standing du futur h\u00f4tel. PSP \u00e9voque, sans esqiuisser un nombre d'\u00e9toile, un hotel de charme... Les H\u00f4tels du groupe CitizenM, ils se sont notamment sp\u00e9cilais\u00e9s dans les Hotels \u00e0 proximit\u00e9 des grands a\u00e9roports europens. Avec ce slogan: \"Du luxe abordable pour tous\".\r\nPierre-Etienne Joye en direct de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901835", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un groupe n\u00e9erlandais pr\u00e9voit d'ouvrir un nouvel h\u00f4tel au c\u0153ur de Gen\u00e8ve / 12H30_2017-09-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re zougoise PSP va investir 30 millions de francs pour r\u00e9nover un immeuble du centre de Gen\u00e8ve. Il sera lou\u00e9 au groupe n\u00e9erlandais CitizenM, qui va y ouvrir un h\u00f4tel de 144 chambres."], "variantIds": ["ece-8901835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:18Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQu'il n'y a un nouvel h\u00f4tel d'une capacit\u00e9 de 144 chambres va voir le jour au centre de Gen\u00e8ve dans les prochaines ann\u00e9es, la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re zougoise PSP annonce qu'elle va investir 30 millions de francs pour la r\u00e9novation et la transformation d'un immeuble des rues basses, une des principales art\u00e8res commerciale de Gen\u00e8ve, c'est le groupe hollandais Citizen and qui exploitera cette nouvelle enseigne h\u00f4teli\u00e8re Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, et sur le site internet de PSP Swiss Property, on annonce la couleur, propri\u00e9taire de l'immeuble depuis 2002 la soci\u00e9t\u00e9 montre aujourd'hui une photo- montage du 40 rue du march\u00e9, avec 2 grands drapeaux qui \u00e9mergent de la fa\u00e7ade fanions estampill\u00e9 citizen H\u00f4tel joint ce matin, le chef de succursale de PSP \u00e0 Gen\u00e8ve relance Bingen confirme CitizenM. devient locataire PSP indique qu'un bail \u00e0 long terme a \u00e9t\u00e9 conclu, la soci\u00e9t\u00e9 ne d\u00e9voile toutefois pas le montant de la location. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [90%] :\r\nPierre-\u00c9tienne quand ce nouvel h\u00f4tel de grande capacit\u00e9 d'accueil, il faut dire pour \u00eatre exploit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nAlors, pas avant 2020 compos\u00e9s d'anciens bureau aux \u00e9tages de surface commerciale en cours d'attribution ou d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9 l'immeuble doit subir des travaux de r\u00e9fection et d'am\u00e9nagement qui doivent durer jusqu'\u00e0 mi 2020, fait savoir PSP, c'est la soci\u00e9t\u00e9 des h\u00f4teliers de Gen\u00e8ve ne commente pas, pour l'instant cette annonce la future affectation de cet immeuble des rues basses est accueillie positivement par Gen\u00e8ve Tourisme Lucie Gerber en est la porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [89%] :\r\n\u00e7a dynamise le paysage h\u00f4telier Genevois et puis l'\u00e9tablissement se trouvera sur la rive gauche, \u00e7a correspond \u00e0 hypra centre donc tr\u00e8s positif pour les visiteurs et puis \u00e7a correspond \u00e0 un quartier moins dot\u00e9 d'disons que la rive droite, donc \u00e0 tous les niveaux, pour nous, c'est, c'est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nL'immeuble est donc situ\u00e9 dans l'une des rues marchandes les plus fr\u00e9quent\u00e9s du Centre de Gen\u00e8ve, on ne conna\u00eet pas encore le standing du futur h\u00f4tel PSP \u00e9voque sans esquisser un nombre d'\u00e9toiles, un h\u00f4tel de charme, le groupe CitizenM. notamment sp\u00e9cialis\u00e9 dans les h\u00f4tels \u00e0 proximit\u00e9 des grands a\u00e9roports europ\u00e9ens, avec ce slogan : Du luxe abordable pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nPierre-\u00c9tienne vendent en Direct de Gen\u00e8ve, la suite maintenant de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBB0BF8A-F28C-4B53-A258-E70B5D85E13B", "internalArchiveId": "BBB0BF8A-F28C-4B53-A258-E70B5D85E13B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Entretien avec Robert Pattinson", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "L'acteur britannique, m\u00e9gastar depuis son r\u00f4le de vampire dans \"Twilight\", a fait des pieds et des mains pour tourner avec les fr\u00e8res Safdie. Depuis dix ans, les New-Yorkais ind\u00e9pendants tournent des films \u00e0 tr\u00e8s petit budget dans leur ville. Le film s'intitule \"Good Time\" et Robert Pattinson y joue le r\u00f4le d'un gangster du dimanche.\r\nIl raconte cette exp\u00e9rience \u00e0 Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884059", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Entretien avec Robert Pattinson / VER_2017-09-15T17:06:00_cinema-entretien-avec-robert-pattinson", "Vertigo du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'acteur britannique, m\u00e9gastar depuis son r\u00f4le de vampire dans \"Twilight\", a fait des pieds et des mains pour tourner avec les fr\u00e8res Safdie. Depuis dix ans, les New-Yorkais ind\u00e9pendants tournent des films \u00e0 tr\u00e8s petit budget dans leur ville. Le film s'intitule \"Good Time\" et Robert Pattinson y joue le r\u00f4le d'un gangster du dimanche.\n\nIl raconte cette exp\u00e9rience \u00e0 Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-8884059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:51Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma bonjour Rapha\u00ebl Boucher bonjour, vous \u00eates venu avec Robert Pattinson tr\u00e8s sympa pr\u00e8s Robert Pattinson, le com\u00e9dien nous a prouv\u00e9 depuis belle lurette qu'il \u00e9tait bien plus qu'un vampire aucun apprenti sorcier apr\u00e8s Harry Potter et Twilight, l'acteur britannique s'est fait une place dans le cin\u00e9ma d'auteur comme David Cronenberg James jouer o\u00f9 aujourd'hui les fr\u00e8res Safdie, le film s'appelle Good Time et Robert Pattinson il y a un truands \u00e0 la petite semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nQui va braquer une banque avec son fr\u00e8re handicap\u00e9 mental qui va se lancer ensuite dans une course folle se cacher dans les rues du Queens, \u00e0 New York, mais en fait, les fr\u00e8res Safdie font du cin\u00e9ma depuis une dizaine d'ann\u00e9es sont tr\u00e8s jeunes Jamison 31 33 je crois, mais ils sont assez m\u00e9connu et c'est vraiment un cin\u00e9ma underground new-yorkais tr\u00e8s ind\u00e9pendant ultra fauch\u00e9, il revendique assez ouvertement une filiation avec le Scorsese ou Cassavettes et en fait, c'est Robert Pattinson la m\u00e9gastar qui a fait des pieds et des mains pour tourner avec eux parce qu'il avait vu leur films et donc on a eu cette discussion \u00e0 Cannes \u00e9tait une dizaine de journalistes r\u00e9unis autour d'une table et nous expliquer ce qu'il avait aim\u00e9 dans l'univers des fr\u00e8res Safdie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [72%] :\r\nMais \u00e0 Lang un ou annuaire ou institutions mais aussi Super U d'Areva extra Space \u00e0 une femme n'a a priori assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [86%] :\r\nJ'leur \u00e9nergie et je voulais faire quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s rythm\u00e9, j'ai vu leurs films pr\u00e9c\u00e9dents et je savais que gr\u00e2ce \u00e0 leur art du montage Air Force qu'il donne au jeu d'acteur j'aura la chance d'exp\u00e9rimenter quelque chose de tr\u00e8s intense, c'est \u00e7a que je cherchais, en travaillant avec un r\u00e9gicide, faire quelque chose qui ne soit pas trop ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [85%] :\r\nDans la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:40) [62%] :\r\nQue recouvre tout le s\u00e9rail \u00e9tait conna\u00eet par maladie, c'\u00e9tait les m\u00e9decins non il faut pas en faire parce que tu \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [66%] :\r\nMonsieur Woerth soulignait Babin, une famille on \u00e7a au niveau que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s particulier d'\u00eatre de New York, quand vous n'\u00eates pas originaires de la ville, vous vous sentez comme un outsider, donc j'avais beaucoup \u00e0 apprendre, et \u00e7a m'a pris beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [68%] :\r\nCertains de ces faits graves quoi annonc\u00e9 que je vois dans le PS, rien ne d\u00e9risoire qui m\u00e9rite familiaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [89%] :\r\nLe temps que sur ce tournage, tout le monde \u00e9tait de New York, m\u00eame le plus petit r\u00f4le tourner dans la rue, c'est un challenge pour moi parce que tout le monde savait que \u00e7a n'\u00e9tait pas ma ville, il fallait que je sois convaincant mais c'\u00e9tait tellement cool, les fr\u00e8res Safdie et sont des mecs g\u00e9niaux ont tourn\u00e9, souvent la nuit travailler 16 heures par jour, non pas par manque d'organisation, mais parce qu'on travaillait constamment, donc c'\u00e9tait facile d'adh\u00e9rer \u00e0 leurs m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [66%] :\r\nC'\u00e9tait pas un. \r\nEt il Cirendini c'est d'ici une semaine, indique un milliardaire \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [93%] :\r\nJe ne crois pas que \u00e0 part moi quelqu'un \u00e9lu le sc\u00e9nario 3 minutes avant le tournage, Josh et expliquer aux autres ce qui allait se passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [72%] :\r\nOui, mais ne faut s'arr\u00eate de la mais \u00e7a int\u00e9resse, il y a une place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [89%] :\r\nIl disait voil\u00e0 tu dans cet appartement, je ne peux pas dormir etc moi j'avais appris mes dialoguer, j'ai essay\u00e9 d'imposer la structure de la sc\u00e8ne, donc un acteur improvis\u00e9 et moi j'improvisais aussi en quelque sorte, mais autour de la structure de dialogue Josh ben sont d'excellentes il avait r\u00e9dig\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les biographies des personnages et le sc\u00e9nario a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et je crois que par cette mani\u00e8re d'improviser, ils veulent faire en sorte que les acteurs s'approprie compl\u00e8tement leur personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [73%] :\r\nQue non non mais et une belle preuve d'un une de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [93%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait difficile, puisque je ne suis pas New-Yorkais, je ne suis jamais all\u00e9 en prison, donc on a beaucoup travaill\u00e9 sur le pass\u00e9, mon personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [82%] :\r\nMais le s\u00e9lectionneur de m\u00e8ne dans les parce que \u00e0 la maman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [88%] :\r\nJe me suis inspir\u00e9 de Donnie Brasco ou le film ou un agent du FBI infiltr\u00e9 la mafia jamais fait cela auparavant, voil\u00e0 pourquoi c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [68%] :\r\nEt puis il y a moins de 20 pour Hollywood Hollywood o\u00f9 o\u00f9 est nomm\u00e9 int\u00e9gr\u00e9, voil\u00e0 comment l'infirmi\u00e8re, pas le plus le prix ou du moins que les familles du coin o\u00f9 doit \u00eatre alors l\u00e0 oui, un seul faux mais malgr\u00e9 tout le moyen pour du culte, un jour, dans les moyens urgence de seulement par chien mais malien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nEt puis, Robert Pattinson a \u00e9voqu\u00e9 son rapport \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [71%] :\r\nMoi ce nom pour pour le drame ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [91%] :\r\nC'est bien de ne pas avoir peur d'\u00eatre suivie, parce que c'est tellement stressant, cela ne pose pas de probl\u00e8me qu'quand les jambes \u00e0 Bordeaux dans la rue, mais si on se plante devant chez moi et qu'on me suis quand je sors, \u00e7a n'est pas une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [64%] :\r\nNon, il y avait un un Fismann Irak de notre seule richesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [93%] :\r\nC'est extr\u00eamement stressant de passer sa vie \u00e0 se cacher, c'est \u00e9trange parce que cet aspect -l\u00e0 se retrouve dans le film, le sentiment d'\u00eatre poursuivi et recherch\u00e9, c'est plus facile pour moi aujourd'hui, mais il y a des p\u00e9riodes de ma vie, j'ai ressenti \u00e7a \u00e0 New York il y a tellement de monde dans la rue, c'est difficile de s'\u00e9chapper de se cacher, comme vous le voyez dans le film, dans la vraie vie, j'ai d\u00fb apprendre des trucs pour \u00e9chapper \u00e0 la foule cacher mon visage et rester le plus discret possible et je pense qu'il y a quelque chose de \u00e7a dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [65%] :\r\nLe souhait et cela fait une caisse quelques int\u00e9r\u00eats Idiofa existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [74%] :\r\nUne bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [94%] :\r\nRobert Pattinson en compagnie de Rapha\u00ebl Bouchet, c'\u00e9tait \u00e0 Cannes au mois de mai dernier, Robert Pattinson est \u00e0 l'affiche d'un film qui est sorti ce mercredi, il s'appelle Good Time merci Rapha\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFC4B376-4E63-41B6-9128-ED2AC0683E3F", "internalArchiveId": "AFC4B376-4E63-41B6-9128-ED2AC0683E3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: La soul \u00e9lastique de James Gruntz", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9v\u00e9lation de la sc\u00e8ne pop al\u00e9manique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, James Gruntz s\u00e9duit les amateurs de pop aux accents funky soul. Avec son nouvel album \"Waves\", son 6e en date, le Bernois esp\u00e8re conqu\u00e9rir enfin le public romand.\r\nJames Gruntz se confie au micro de Michel Masserey.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884058", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: La soul \u00e9lastique de James Gruntz / VER_2017-09-15T16:45:45_musique-la-soul-elastique-de-james-grunt", "Vertigo du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9v\u00e9lation de la sc\u00e8ne pop al\u00e9manique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, James Gruntz s\u00e9duit les amateurs de pop aux accents funky soul. Avec son nouvel album \"Waves\", son 6e en date, le Bernois esp\u00e8re conqu\u00e9rir enfin le public romand.\n\nJames Gruntz se confie au micro de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8884058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:51Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [68%] :\r\nEt verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [88%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [87%] :\r\nOui, et une, c'est le m\u00eame homme, oui, oui, je serai ailleurs incroyable, c'est incroyable, il s'appelle James Gruntz, le chanteur al\u00e9manique, il sort aujourd'hui son 6\u00e8me album et quand m\u00eame commence son habitude on peut le dire, l'artiste propose des chansons pop avec des accents \u00e7a les accents funky de l'entendre, on a vu entre la Motown et Prince, par exemple, une formule qui lui a valu de remporter 2 Suisses musique avant 2015 Michel Masserey oui, c'\u00e9tait pour son album pr\u00e9c\u00e9dent Belv\u00e9d\u00e8re James qu'on ne savait alors conquis un tr\u00e8s large public outre- Sarine cette ann\u00e9e, l'album avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9 dans le top 10 des meilleures ventes d'albums, il faut dire que Berlin assez compos\u00e9 des m\u00e9lodies simples, des m\u00e9lodies efficaces il Module bien savoir, il explore des registres vari\u00e9s, il ose m\u00eame le skate sur certains morceaux, bref j'aime compte \u00e7a a clairement du talent, il a un savoir- faire aussi et cela se confirme, ce rou\u00e9, ce nouvel opus r\u00e9unit plusieurs tubes en puissance des morceaux positif que par le pass\u00e9, j'aime ce qu'on ne s'revient sur son \u00e9volution musicale cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [82%] :\r\nChoisir et c'est une c'est \u00e7a pour faire beaucoup d'chose sur cet album pour exp\u00e9rimenter plus oui pour exp\u00e9rimenter plus pour \u00eatre c'est c'est plut\u00f4t possible de vraiment exprimer ce que je veux, parce que si j'enregistre le piano en peut pas vraiment changer le le le Sound avec les signes de \u00e7a c'est possible, je pense que c'est super, si on peut vraiment cr\u00e9er \u00e7a, ce qui peut transporter les \u00e9motions qu'on veut transporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [87%] :\r\nLorsque j'ai \u00e9cout\u00e9 cet album, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'il est tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 sur le plan des ambiances musicales parfois tr\u00e8s m\u00e9lancolique et exp\u00e9rimental, un peu \u00e0 la James Blek et puis j'il y a les gens et puis d'autres fois tr\u00e8s sautillant plus enlev\u00e9 positif, on pense plus \u00e0 du une Jamiroquai, on a encore l'impression que vous cherchez un peu votre Style. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, je pense que je suis pas encore arriv\u00e9 \u00e0 la fin de cette recherche, j'ai continu\u00e9, bien s\u00fbr, j'aime beaucoup la musique positif et \u00e9nerg\u00e9tique, mais c'est tr\u00e8s difficile pour pour le faire, c'est plus facile pour \u00e9crire des ballades pour moi, cette fois, j'avais vraiment le besoin de faire de la musique plus positif, j'essayais, je pense que \u00e7a a fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [90%] :\r\nJames qu'on ne s'on vous conna\u00eet encore assez mal en Suisse romande, le public d'Arte n'a et \u00e7a puis vous d\u00e9couvrir notamment \u00e0 Lausanne il y a 2 ans, vous avez chant\u00e9 quelques morceaux pour ce spectacle de patinage qui conna\u00eet un tr\u00e8s gros succ\u00e8s sur le plan international, pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de participer \u00e0 ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [87%] :\r\nArnaise m'a demand\u00e9 si je j'aimerais participer l\u00e0- bas et pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, parce que j'ai j'ai jamais fait la patinage mais c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant : faire de la musique, voir les gens de la patinage c'\u00e9tait aussi avec les Jackson et avec Jessica, et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les rencontrer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [95%] :\r\nMais soyez franc, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re pour vous de vous attirer un large public et de faire de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [81%] :\r\nC'\u00e9tait pas l\u00e0 la seule raison parce que je pense que les gens qui va ordonne \u00e0 un an plus t\u00f4t \u00e0 accoster staff and Lambiel ou des autres, des autres Shanghai patinage et pas vraiment la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [82%] :\r\nAlors, vous faites de la d\u00e9coration musical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre en oui mais c'\u00e9tait quand et c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s parce que c'\u00e9tait super bien organis\u00e9, c'\u00e9tait vraiment diff\u00e9rent quand je joue en un concert, c'est une autre chose, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de de faire, de dire et chose diff\u00e9rent avec la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [90%] :\r\nVous avez un gros succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, beaucoup moins en Suisse romande, comme beaucoup d'artistes pop je pense \u00e0 \u00e0 \u00e0 P\u00e9gase ou \u00e7a Ababa Shrimps ces artistes de pop entre guillemets commercial n'arrive pas du tout, a touch\u00e9 le le public Romand, ou tr\u00e8s peu, comment vous expliquez, parce que c'est pas la langue, hein, il s'exprime le plus souvent en anglais, donc c'est pas le probl\u00e8me du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [86%] :\r\nIl y a l'origine, c'est vrai, je pense que peut-\u00eatre c'est c'est qu'on ne parle pas super bien fran\u00e7ais aussi, ou \u00e0 cause, c'est \u00e7a, on est qu'on vient ici, c'est comme un artiste, l'Angleterre ou de ou d'Am\u00e9rique qui vient ici parce qu'on a pas le bon ou d'\u00eatre ici, c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [96%] :\r\nParce que le bonus n'existe pas en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a, oui, mais pour moi maintenant, c'est avec cet album, oui, j'aimerais bien d\u00e9fier le quand m\u00eame, bien s\u00fbr, alors je suis ici, j'esp\u00e8re qu'on va jouer plus de cancers, vous allez jouer \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve, je voudrais savoir descendre alors \u00e7a c'est le 1er concert, c'est pas un festival, mais un vrai concert oui j'esp\u00e8re que les gens vient nous nous entendre, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [64%] :\r\nNo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [92%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait de le nouvel album de James Grant, il sort aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [71%] :\r\nLes pays pauvres et c'est dans le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [72%] :\r\nEt ce cap c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [66%] :\r\nLes d\u00e9bout\u00e9s, car bon le b\u00e9b\u00e9 des bourses de b\u00e9b\u00e9s et d\u00e9bout\u00e9 bon d\u00e9clare : les Pays-Bas, les d\u00e9bat sur les Pays-Bas, les pays les b\u00e9b\u00e9s je n'a pas lev\u00e9 les bras dans le Qu\u00e9bec les d\u00e9put\u00e9s dans le pays, bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [90%] :\r\nJames Gruntz ouais, nouvel album en concert le 2 d\u00e9cembre \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve on entendu oui, extrait de l'album du m\u00eame nom, merci Michel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:07:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44BDA3A9-2FE9-4125-AC01-1FA3A7BEF394", "internalArchiveId": "44BDA3A9-2FE9-4125-AC01-1FA3A7BEF394", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Michel Drucker", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Michel Drucker donne une repr\u00e9sentation suisse de son spectacle \"Seul avec vous\". Seul face au public, il \u00e9voque 50 ans de complicit\u00e9 avec trois g\u00e9n\u00e9rations de stars, chanteurs, acteurs, sportifs, hommes politiques, vedettes de t\u00e9l\u00e9vision et nous en d\u00e9voile les coulisses et l'envers du d\u00e9cor. A voir le 7 Octobre 2017 \u00e0 la Salle M\u00e9tropole de Lausanne.\r\nMichel Drucker est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884065", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Michel Drucker / VER_2017-09-15T16:30:45_l-invite-michel-drucker", "Vertigo du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Michel Drucker donne une repr\u00e9sentation suisse de son spectacle \"Seul avec vous\". Seul face au public, il \u00e9voque 50 ans de complicit\u00e9 avec trois g\u00e9n\u00e9rations de stars, chanteurs, acteurs, sportifs, hommes politiques, vedettes de t\u00e9l\u00e9vision et nous en d\u00e9voile les coulisses et l'envers du d\u00e9cor. A voir le 7 Octobre 2017 \u00e0 la Salle M\u00e9tropole de Lausanne.\n\nMichel Drucker est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8884065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:52Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl y a 2 ans, coup de t\u00e9l\u00e9phone d'un journaliste Mehdi, vous \u00eates un des animateurs embl\u00e9matiques de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9 avec Zitrone Martin et Direct, \u00e7a vous fait plaisir la suis toute seule vivant. \r\nCelui qui va impressionne le plus, je le croise dans l'ascension, enfin, j'essaie de me glisser de l'ascenseur et aussi citron un jour Intervilles, il se casse la gueule dans une fosse dans enqu\u00eate. \r\nJ'pas les pompiers luttent au fond la qui a sign\u00e9. \r\nApproch\u00e9 par Michel personne les photographes d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [75%] :\r\nC'est pas vous avez je ne sais pas des notables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [87%] :\r\nAlors qu'est -ce que je vais retenir du 10 de chance \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [72%] :\r\nJe peux pas traduire ce qu'il a dit, il a dit : j'aimerais bien vous aurez du tout, j'ai des j'aurais \u00e0 ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [82%] :\r\n\u00e0 Taksim attendez, j'avais rendez- vous avec G\u00e9rard Depardieu, c'est tout, pas d'un d'un avenir. \r\nTu bois trop d'eau, tu bois trop d'eau, alors de longs sinon notre histoire, \u00e7a c'est une photo sympa, c'est une des rares Brissot et Mitterrand parce que j'ai v\u00e9cu un moment assez incroyable, avec qui il a voulu me remette la l\u00e9gion d'honneur : je suis pr\u00e9sente berger j'pr\u00e9sident je pr\u00e9sente la assez vous le l'HFR dont j'aime parler dans discours vous \u00eates fier mal et lui dit : Monsieur le Pr\u00e9sident, \u00e7a me touche beaucoup, \u00e9videmment ce que vous dites et j'esp\u00e8re que la d\u00e9coration venait lui accroch\u00e9 \u00e0 la boutonni\u00e8re, on va l'encourager \u00e0 progresser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [79%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [90%] :\r\nBonjour Michel Dr\u00fccker, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir Bertrand bichonne en duplex depuis notre Studio de Paris on va parler donc de ce spectacle Seul avec vous : les coulisses je lisais d'une carri\u00e8re hors norme de plus de 50 ans, un canap\u00e9 rouge des \u00e9crans, des archives, beaucoup, beaucoup de souvenirs, et tout cela remonte finalement un \u00e9v\u00e9nement, cet \u00e9v\u00e9nement c'est la c\u00e9l\u00e9bration des 50 ans de visuel public en France, ce qu'on appelait l'ORTF \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous aviez \u00e9galement vous aussi f\u00eat\u00e9 aux 50 ans de carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates pardon, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous replonger dans vous souvenir et vous avez commenc\u00e9 bah tout simplement par \u00e9crire ce que vous avez \u00e9crit de tr\u00e8s nombreux livres, l\u00e0 vous avez commenc\u00e9 une sorte de carnet intime et de ce carnet intime aujourd'hui est n\u00e9 ce spectacle, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [86%] :\r\nOui, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est un petit peu inattendu parce que je ne voulais pas f\u00eater Helmand devant les cam\u00e9ras, comme le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Monsieur Pflimlin avait propos\u00e9, mais 50 ans de de carri\u00e8re parce que \u00e7a me donne un coup de vieux, \u00e7a sentait le sapin avec ce sondage, vous \u00eates animateur embl\u00e9matique de la t\u00e9l\u00e9 avait un autre \u00e9galement \u00e0 l'occasion du Salon des seniors, dont j'ignorais l'existence de ce senior des seigneurs avec \u00e7a pour 90 ans gendarmes 190 ans, 2 jeunes filles de Renault 88 ans, indique mardi 88 ans, comme disait Johnny \u00e7a faisait boucl\u00e9, donc non, je me suis dit je vais bien plus sur la touche pause mais loin des paillettes, moi je suis pas parisien, loin de lui par \u00e9quipe et puis du microcosme v\u00e9t\u00e9rane Toulon tout ce m\u00e9tier, qui va me dire merci pour tout et le plus grand, le plus beau, j'ai dit non et puis l\u00e0, je suis d'ici, j'allais justement appuy\u00e9 sur la touche pause si vous allez vous faire \u00e7a devant le public et je me suis lanc\u00e9 dans un challenge fou parce que personne, et croyez moi non plus, Julie, je veux savoir ce que c'est que d'\u00eatre ce soir \u00e7a ne ce que ressentent les 3 g\u00e9n\u00e9rations d'artistes, c'est sp\u00e9cialiste du one-man et suis des humoristes en plus qu'est ce qu'il ressent, donc j'ai voulu passer de la salle \u00e0 la sc\u00e8ne de traverser le miroir et de savoir ce que c'est, m\u00eame si il y avait eu que 100 spectateurs et si on avait annul\u00e9 faute de location au bout de, moi je l'aurais fait quand m\u00eame, m\u00eame devant un petit caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre pour \u00e7a va pendant le lequel on attend maintenant je sais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [89%] :\r\nAlors vous savez d\u00e9sormais ce que c'est que d'\u00eatre sur sc\u00e8ne avec ce fameux 4\u00e8me mur mais que vous faites p\u00e9ter effectivement Michel Dr\u00fccker parce que vous vous adressez au public et sur la sc\u00e8ne, je disais on niveau un canap\u00e9 rouge des \u00e9crans il y a tout vous souvenir, un grand \u00e9cran, un grand \u00e9cran derri\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [90%] :\r\nEt quand, et contrairement \u00e0 ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure ma chienne et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [81%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait la question qui taraudait depuis l'apr\u00e8s- midi, elle vient un moyen, il y a, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [86%] :\r\nPar avec moi ouvert et comment si vous venez me voir cet acte par Lausanne, mais surtout c'est ma fille St\u00e9phanie Jarre qui a fait tous les d\u00e9cors dans mes \u00e9missions, qui a imagin\u00e9 tout \u00e7a il y a \u00e9videmment bout canap\u00e9 rouge qui est indispensable, il y a surtout un de gigantesques \u00e9crans mais pas un \u00e9cran plat, pas un \u00e9cran tactile, derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration dans le bel \u00e9cran, qui avait dans salon recouvert d'un appartement dans la France des ann\u00e9es 60, de l'autre, en France, et l\u00e0 je d\u00e9roule un 15 2000 si\u00e8cles de souvenirs 50 ans maintenant, il a 53 parce que 300 et et je prends beaucoup de plaisir, je savais pas que \u00e7a marche, je savais pas que \u00e7a serait pleine je recommence une tourn\u00e9e, j'ai commenc\u00e9 il y a une quinzaine de jours : J'ai fait 80, date, j'ai jou\u00e9 \u00e0 Paris, je reviendrai \u00e0 Paris \u00e7a a chang\u00e9 ma vie et je sais que, jusqu'\u00e0 la fin de ma carri\u00e8re, je serai sur sc\u00e8ne qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 dans votre vie, Michel Dr\u00fccker parce que vous entend tout, tout, tout, tout d'abord, les artistes qui viennent me voir, la plupart des des humoristes surtout et tous ceux qui font du th\u00e9\u00e2tre quand ils viennent voir sur le canap\u00e9, ils savent que je suis pass\u00e9 dans une ville avant eux, apr\u00e8s, ils savent que, maintenant, je fais partie de la famille m\u00eame si moi d\u00e9butant 2\u00e8me chose je suis comme l'dit Lucchini qu'un qui commen\u00e7ait \u00e0 vrai m\u00e9dical compl\u00e8tement f\u00eal\u00e9 du train pour Sarah-Bernhardt tu s\u00fbr d'avoir une autonomie suffisante opposition vertical sur un canap\u00e9 de vieux, depuis 35 ans fait attention transfert en ce moment c'est la chasse aux vues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tait pas un perdreau de l'ann\u00e9e, ce qui change, je suis debout, les gens voient que j'ai des jambes encore entendu ainsi et puis surtout ce qui change c'est Secmar montant inchang\u00e9, vous avez remarquer de plus en plus je suis beaucoup plus en libert\u00e9, maintenant je suis un homme qui conna\u00eet la sc\u00e8ne qui conna\u00eet les 2 aspects de ce m\u00e9tier et ce qui a chang\u00e9, c'est que je me suis lib\u00e9r\u00e9 mais j'ai mis du temps, parce que comme le dit Raymond Kopa, Claude Lelouch un tardif peut commencer t\u00f4t, enfin, je me suis lib\u00e9r\u00e9e, enfin, je me suis dit et envie dire et j'ai d\u00e9couvert une drogue dure dont je parle sur sc\u00e8ne et mon mon dealer, c'est Laurent Gerra, entre autres, j'ai d\u00e9couvert le rire, j'adorais \u00e7a, j'adorais la d\u00e9rision j'adore, j'adorais l'autod\u00e9rision mais derri\u00e8re le d\u00e9cor entre copains apr\u00e8s un d\u00e9jeuner bien arros\u00e9, maintenant je me l\u00e2che sur sc\u00e8ne, j'ai dit tout ce que je peux lui dire il \u00e9tait temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [88%] :\r\nVous disiez d'ailleurs Michel Rucker sur votre site que la t\u00e9l\u00e9vision pour vous c'\u00e9tait le berceau, c'\u00e9tait Denis, c'\u00e9tait la maison, ensuite il y a eu la radio qui \u00e9tait le bateau qui a men\u00e9 \u00e0 l'\u00e9closion du culot cette \u00e9closion finalement ces 6 compte concr\u00e9tise aujourd'hui sur la sc\u00e8ne, alors qui \u00eates -vous sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [90%] :\r\nJe suis ce que je suis exactement chez moi dans la vie avec les copains, je suis quelqu'un qui a v\u00e9cu beaucoup beaucoup d'chose 3 g\u00e9n\u00e9rations d'artistes, comme il y a une com\u00e9dienne de chanteurs, de chanteuses, d'hommes politiques de Stars de la t\u00e9l\u00e9 ou du sport et j'ai vu beaucoup d'je suis \u00e0 mon 8\u00e8me, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et je suis pass\u00e9 \u00e0 travers toutes les modes, je sais pas comment trouve sa miraculeuse cette extraordinaire long\u00e9vit\u00e9 de carri\u00e8re puisque j'entame la 54\u00e8me saison et il para\u00eet que j'ai pas la vie rien mais j'ai quand m\u00eame dans les pattes et 54 ans, heures de vol, ce qui fait que j'ai retenu beaucoup d'chose j'ai vu beaucoup de choses, j'ai une excellente m\u00e9moire et j'ai d\u00e9cid\u00e9 maintenant de de faire la synth\u00e8se de tout \u00e7a et, finalement, ce que je fais sur sc\u00e8ne, puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 fait quelques livres, c'est la version sc\u00e9nique de ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit pendant 3 ou 4 ans, \u00e0 travers qu'est -ce qu'on va faire de toi \u00e0 travers de la lumi\u00e8re \u00e0 l'oubli ou ou moi, qui est un hommage \u00e0 mon fr\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que j'ai tellement vu chose dans ce m\u00e9tier, j'ai tellement vu de carri\u00e8re monter partie revenir que j'ai d\u00e9cid\u00e9 vraiment de de raconter tout \u00e7a parce que ce serait dommage, et encore, je reste 2 heures, 2 heures et quart sur sc\u00e8ne quand m\u00eame tr\u00e8s long tout seul, mais je ne dis pas, j'ai dit que le des 20 pourcent de de ce que j'ai vu et entendu, il faudra beaucoup d'autres, spectacle parce que j'ai tellement emmagasin\u00e9 de souvenirs et j'ai une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [90%] :\r\nIl y a 5 1000 heures d'archives, de vous \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise conserv\u00e9s \u00e0 l'INA et la question de la m\u00e9moire \u00e0 l'int\u00e9ressante parce que, semble -t-il, effectivement, vous avez une excellente m\u00e9moire, mais c'est aussi une m\u00e9moire qui se constitue dans un autre temps, de la t\u00e9l\u00e9vision et des m\u00e9dias aujourd'hui, tout va tr\u00e8s vite, on le sait, on v\u00e9n\u00e8re les formats courts, voire ultra court et vous ce que vous avez propos\u00e9 pendant tant d'ann\u00e9es, Michel Dr\u00fccker, c'est au fond le temps long de la t\u00e9l\u00e9vision ou de la radio, c'est ce que j'ai fort mal oui parce que c'est quelque chose, c'\u00e9tait la constituer une une m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [85%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, d'ailleurs, vous avez raison de poser la question, moi je suis l'homme des marathons, pas l'homme des sprints, je suis pas l'homme de la sonde se remettent au 400 m\u00e8tres monsieur l'homme du des longs parcours, je suis l'homme du Tour de France hommes des l'\u00e9tape Step after Step donc moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s long, je suis l'homme de la longueur mais il ont toujours durer tr\u00e8s longtemps dans la dur\u00e9e, mais \u00e9videmment sur l'antenne, puisque toutes les \u00e9missions que j'ai fait, que ce soit les Rendez -vous du dimanche, il y a 40 ans, je suis rest\u00e9 6 7 ans tout le monde Les oubli\u00e9s, c'\u00e9tait avant, Jacques Martin ensuite rester 10 ans tous les samedis soirs agence divis\u00e9s sur la t\u00e9l\u00e9 50 en prime Time sur TF1 je rester synchro quotidienne juste en en Access prime-time avec suivent Gabrielle \u00e7a fait 22 ans que je suis le dimanche, plus les grands choix plus tout \u00e7a, ce qui fait que moi, je suis l'homme des longues distances des longs parcours, moi quand j'avais 22 ans, et que j'\u00e9tais l'assistant L\u00e9on Zitrone, il avait 50 ans la semaine s'\u00e9tait engag\u00e9, et la m\u00e8re qui sont, je vais poser quand il m'a pris sous son aile, je vais dire, croyez -vous Monsieur 30 que sera encore la dirigeant \u00e0 votre 50 ans, j'en avais que 20 2 moi, j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9 par la dur\u00e9e par le temps en train d'\u00e9crire un livre dont je vous livre en exclusivit\u00e9 le titre qui a fait beaucoup sourire mon \u00e9diteur, j'ai \u00e9crit un livre qui a pour titre au fait quel \u00e2ge d\u00e9j\u00e0 Yves sur le temps sur sur le temps, en essayant de donner tort \u00e0 L\u00e9o Ferr\u00e9 qu'avec le temps, tout fout le camp, malheureusement, il avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [90%] :\r\nMichel Dr\u00fccker est notre invit\u00e9 le spectacle c'est Seul avec vous avoir, le 7 octobre \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne, on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un que vous avez re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [79%] :\r\nQui a fait beaucoup parler de dans vos \u00e9missions, Michel Dr\u00fccker, c'est bien \u00e9videmment Serge Gainsbourg avec bonne and Clyde, on va revenir tout parce que nous on est un mot Serge apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [88%] :\r\nHistoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [86%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un homme droit, faut croire que c'est ceci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:01) [84%] :\r\nSerge Gainsbourg, Brigitte Bardot, Bonnie and Clyde qu'est -ce qu'on a pas quand m\u00eame en voyant cette s\u00e9quence chez vous, Michel Dr\u00fccker de Serge Gainsbourg SergeS. Bourg en compagnie de Whitney Houston et ses anecdotes, l\u00e0 vous n'aura pas alors moi je vous c'\u00e9tait un stress \u00e9norme, oui, j'imagine, se mettre \u00e0 notre place, nous t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:23) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un c'\u00e9tait un drame, je raconte sur sc\u00e8ne je monte l'int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9quence des tout je raconte la coulisse de tout \u00e7a : d'abord il faut savoir que moi, Serge, je dis connu gr\u00e2ce \u00e0 la premi\u00e8re productrice qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier de divertissement, une chanteuse de cabaret des ann\u00e9es 50 ce Michel Arnould, grande productrice de t\u00e9l\u00e9, celle qui produisent Jean-Christophe Averty Les raisins verts et m'engager comme jeune pr\u00e9sentateur en 64 65 et avant de de productrice \u00e9tait donc chanteuse, elle s'tent\u00e9 dans un cabaret exprim\u00e9e dans la rue \u00e0 aller comme pianiste dans les ann\u00e9es 60 58 quelqu'un appelais Serge Gainsbourg qui \u00e9tait peintre un peu musicien, il est devenu Gainsbourg \u00e9videmment, comme l'a pr\u00e9sent\u00e9, on \u00e9tait tr\u00e8s copain avec Serge jusqu'au jour, il m'a dit voil\u00e0 dans ton prochain, je disais : je vais me tenir \u00e0 carreau, je vais pas fumer, on est en Direct des conneries pareilles depuis sa parole jusqu'\u00e0 10 minutes de la fin puisqu'on pr\u00e9sente une jeune femme qui venait de se faire conna\u00eetre, depuis 2 ans aux \u00c9tats-Unis, elle avait 19 ans c'\u00e9tait Whitney, la suite vous connaissez ailleurs je bien s\u00fbr, surtout pour celles et ceux qui ne qui ne qui ne le connaissent pas cette s\u00e9quence raconter c'est raconter voil\u00e0 je je pr\u00e9sente Serge est avec moi, je vous pr\u00e9sente maintenant au centre de la sc\u00e8ne, une jeune chanteuse am\u00e9ricaine 19 premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9 en France et je devais la rejointe pour dire ce qu'on dit toujours lorsqu'on est debout au centre d'un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, on n'a pas le temps avec la traduction de faire une longue interview, comme si on est assis, vaincu enfin quand m\u00eame ainsi vins m\u00eame Proud Sillou r\u00e9clament You je suis tr\u00e8s fier de recevoir mais Monsieur Rutelli, \u00e7a, c'est tout ce que j'allais dire, et puis comme un idiot, voil\u00e0 30 secondes avant la fin de la chanson, Gainsbourg et sur le canap\u00e9 immunit\u00e9 avec des mots choisis et la belle silhouette, gestes \u00e0 l'appui, je la ram\u00e8ne le canap\u00e9, c'est la catastrophe, il lui dit : les horreurs et il lui dit : pour ceux qui ne parlent pas anglais d'abord, d'abord il dit Ma\u00ef-Ma\u00ef dans chaque joueur qui vit movie chrono marchent pas malheureusement les march\u00e9s qui lui dit : j'aimerais bien avant de fois bien vous baiser, alors \u00e9videmment, d'abord en anglais je traduis non non non non et vous dit : vous avez beaucoup d'Charles les souhaite charmant, il dit pas du tout, je veux la niquer, vous imaginez devant 8 millions de personnes \u00e7a parfois j'ai vu une Star Black devenir grise, elle est partie \u00e0 l'\u00e9tat de rage \u00e9pouvantable, c'est un scandale \u00e9pouvantable, la presse am\u00e9ricaine, a titr\u00e9 le soin d'agresser sexuellement par un chanteur soul et un pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9 incomp\u00e9tent et inconscient, il faut dire qu'aux \u00c9tats-Unis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:02) [83%] :\r\nPas d'\u00e9mission en Direct, sauf les Oscars et l\u00e0 on est en Direct, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable, les ann\u00e9es ont pass\u00e9, c'est un cauchemar pour moi j'ai essay\u00e9 de m'excuser, j'avais pu la vache d\u00e9poser des fleurs devant sa suite son palace parisien o\u00f9 il \u00e9tait avec un mot, puis une nouvelle pendant 6 ans, et puis un jour, avec Claudia Schiffer, je pr\u00e9sente le World Music Howard \u00e0 Monaco qui r\u00e9compenser les plus grands faiseurs de de la plan\u00e8te Java pr\u00e9sent\u00e9 Jackson Princess roul\u00e9 d\u00e9j\u00e0 souhait\u00e9 Houston, C\u00e9line Dion, quand je vois que j'ai pr\u00e9sent\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 Houston cauchemarder, 6 ans apr\u00e8s jour donc, j'aimerais que le chiffre qu'on a vers\u00e9 la pr\u00e9senter dans un coin du d\u00e9cor c\u00f4t\u00e9 cour \u00e7a moins c\u00f4t\u00e9 jardin secret de C\u00e9line donc ouf, qui avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette rencontre malheureusement le soir m\u00eame au d\u00eener de gala au palais Grimaldi \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du princes et les princesses qui \u00e9tait assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, oui, \u00e7a je raconte sur sc\u00e8ne que je tourne le dos, j'esp\u00e8re qu'elle reconna\u00eet pas finalement \u00e0 Mossoul Moyen-Orient mais Watch je suis vous conna\u00eet absolument, mais l'on l'arriv\u00e9e d'eau, je suis s\u00fbr que j'ai vu il y a des ann\u00e9es m\u00eame, et l\u00e0 je pense judiciaire je Gainsbourg m\u00eame \u00e9clat\u00e9 de rire et me disent que je raconte son Wirth nightmare, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon pire cauchemar et je me tourne, je le ferai \u00e0 Lausanne, je regarde le ciel judiciaire si tu m'\u00e9coutes, j'esp\u00e8re que tu t'es excus\u00e9 aupr\u00e8s de lui et culture mes fleurs et le mot que j'ai que je l'ai \u00e9crit mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un stress \u00e9pouvantable, je ne pouvais pas arr\u00eater l'\u00e9mission \u00e9tait en Direct, je ne pouvais pas virer Gainsbourg, maintenant je le ferai et puis surtout l'\u00e9mission \u00e9tait pas termin\u00e9 il rester un duo, je vous le donne en 1000 : Gainsbourg Mitchell qui vieilles canailles et j'ai 8 apr\u00e8s et puis finalement elle a rejoint au paradis, la mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:51) [93%] :\r\nLui, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure Michel Dr\u00fccker 5 Coupe du monde de foot parce qu'on oublie aussi de le rappeler, c'est que vous avez commenc\u00e9 par pr\u00e9senter les sports \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et vous gardez monter les marches du Servette de Gen\u00e8ve, mais oui, j'ai beaucoup chez vous et vous avez gard\u00e9 ce lien tr\u00e8s fort avec le monde du sport est -ce que vous avez sentiment vous avez \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 traiter les sportifs comme des vedettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [88%] :\r\nProbablement le 1er la premi\u00e8re Star plan\u00e9taire \u00e0 qui est consacr\u00e9 une \u00e9mission enti\u00e8re c'\u00e9tait Cassius Clay est encore Mohamed Ali, une heure et demie, c'est un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable, et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, les sportifs sur des Stars maintenant sont des Stars plan\u00e9taires, les 2 plus grandes Stars de la plan\u00e8te aujourd'hui cin\u00e9ma \u00e0 la plan\u00e8te foot Neymar et Mbapp\u00e9 mais, mais c'est vrai que les sportifs ont fait partie de ma vie, j'ai beaucoup appris avec eux, j'ai fait 5 Coupes du monde, la derni\u00e8re de pol\u00e9miques est devenu mon copain, plus tard, j'avais 26 ans, c'\u00e9tait au stade azt\u00e8que \u00e0 Mexico 1er retransmis en couleurs depuis le continent latino- am\u00e9ricain ensuite d\u00e9jeun\u00e9 commenter 4 autres 3 avec Platini, j'ai comment\u00e9 dramatique demi- finale France- Allemagne o\u00f9 Schumacher a failli d\u00e9capiter Pakistan distance, je rappelle que si ma m\u00e9moire est bonne, que l'UEFA est \u00e0 Lausanne et que, et que j'ai comment\u00e9, comment l'A86 j'ai comment\u00e9 l'accouchement 78 pendant la junte militaire Argentine qui est un mauvais souvenir pour plein de raisons douloureuse en tortur\u00e9s dans les caves pendant jour football en surface et puis, en 86 j'ai fait mes adieux encore au Mexique Mexique en quart de finale Br\u00e9sil- France et puis voil\u00e0 et pourquoi je me suis arr\u00eat\u00e9 passant en 86 je pr\u00e9senterai d\u00e9j\u00e0 ChampsElys\u00e9es qui avait pris son envol qu'est -ce qu'ils vous ont appris les sportifs puisqu'on parle du temps long, tout \u00e0 l'heure justement Michel Prada ben justement je m'a appris que nos carri\u00e8res c'est un Tour de France, c'est une \u00e9tape chaque ann\u00e9e est une \u00e9tape, il y a des moments o\u00f9 il y a du vent de face, ceux qui connaissent le v\u00e9lo qui vous \u00e9coutent comprendront il y a des moments o\u00f9 \u00e7a monte ou la pente est raide qu'on est largu\u00e9 dans un col, on est \u00e0 l'agonie conna\u00eet en hypoglyc\u00e9mie qu'on a besoin de ses \u00e9quipiers pour vous ramener, on r\u00e9cup\u00e8re dans la descente, on essaie de se refaire une sant\u00e9 \u00e0 la prochain Call, et c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, donc notre carri\u00e8re de la consid\u00e8re que c'est une course par \u00e9tapes tr\u00e8s longues, il faut pas toujours \u00eatre devant, il faut pas toujours, j'ai appris \u00e7a, c'est ce que je dis aux jeunes qui viennent me voir, il faut pas faire des audiences record, il faut pas faire des audiences faibles, il faut se maintenir, il faut \u00eatre dans le peloton de t\u00eate et c'est ce que je dis au chanteur, il vaut mieux vendent 50000 album toute sa vie, qu'un 1000000 d'ici, hein, c'est l'\u00e9t\u00e9, donc moi j'ai toujours voulu m'inscrire dans la dur\u00e9e, et j'ai appris la r\u00e9sistance, j'ai appris le le le le le le rythme cardiaque, il faut avoir pour faire une carri\u00e8re la plus longue possible \u00e7a je l'ai appris des sports et du sportif parce que vous savez le ce, on vous \u00eates au pied d'un col, vous faites le tour de Suisse ou les Alpes ou dans le Tourmalet ou dans l'Aubisque dans l'Alpe que vous soyez Star ou pas Star, vous \u00eates pas \u00e0 l'abri d'une d\u00e9faillance et dans le sport, qu'on soit riche ou pauvre con sa c\u00e9l\u00e8bre ou pas, h\u00e9 ben quand on est au pied du mur, on est au pied du mur, c'est pour \u00e7a que j'aime la modestie et l'humilit\u00e9 du sport parce qu'on paye cash comme avait dit Antoine Blondin, le grand journaliste sportif, grand \u00e9crivain, j'avais dit : je voulais faire, \u00e0 prendre le v\u00e9lo et voir ce que c'est que la souffrance sur un v\u00e9lo \u00e0 Paris, un Tour de France et il m'avait dit : entre 2, entre 2 verres de vin blanc qui a \u00e9t\u00e9 souvent en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 avanc\u00e9, il m'a dit : tu verras toi qui pr\u00e9sentent des chanteurs bidon dimanche apr\u00e8s- midi, qui montera pas le Ventoux en playback dans leur et je continue \u00e0 faire du v\u00e9lo, j'ai fait encore 800 bande c'\u00e9tait le v\u00e9lo, c'est une \u00e9cole de la souffrance, une \u00e9cole de l'humilit\u00e9 et il faut savoir r\u00e9cup\u00e9rer, il faut savoir se m\u00e9nager, il faut savoir garder sous la p\u00e9dale, il faut savoir \u00e9galement et je poserai la question bient\u00f4t savoir ne pas faire le tour de France de trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [79%] :\r\nEt le col, un petit peu trop ardue \u00e0 franchir en vous savoir \u00e0 partir \u00e0 temps, oui c'est \u00e7a, mais en l'occurrence cette question l\u00e0, semble -t-il, vous vous la posez chaque ann\u00e9e Michel Dr\u00fccker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:12) [88%] :\r\nChaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, mais parce que, il faut partir au moment j'\u00e9cris un livre qui s'appelle de la lumi\u00e8re \u00e0 l'oubli, oui, moi j'ai beaucoup plus observ\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui me fascine, qu'est-ce que c'est que d'\u00eatre une Star qu'est -ce que c'est d'avoir une \u00e9toile qui p\u00e2lit qu'est -ce que c'est d'\u00eatre au top et que de commencer \u00e0 d\u00e9cliner, qu'est-ce que c'est que le passage de la lumi\u00e8re de la pleine lumi\u00e8re, elle oublie les pleins feux la p\u00e9nombre et l'oublie, qu'est-ce que c'est que de tomber du TGV, de prendre un train de secondaire, comment faire pour remonter dans le TGV, \u00e7a, \u00e7a fait qui me fascine, j'y pense tous les jours, j'y pense tous les jours, et chaque ann\u00e9e je me dis : encore une ann\u00e9e de passer qu'est -ce qui va se passer l'ann\u00e9e prochaine, c'est mon anxi\u00e9t\u00e9 d'hommes d'Europe centrale, un slam avec l'angoisse que cela repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:05) [78%] :\r\nMais si vous \u00e9curie vraiment \u00e7a \u00e0 l'\u00e2me slave Michel Dr\u00fccker ah oui oui oui dans le jeu on oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [90%] :\r\nOuais, mon p\u00e8re nous a nous a transmis transmis \u00e7a on est \u00e9lev\u00e9 dans un climat anxiog\u00e8ne, il fallait que les premiers pour plein de raisons, les premiers premiers donc \u00e9videmment beaucoup mais il faut savoir si on me demande souvent comment vous avez fait para\u00eetre encore apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, je r\u00e9ponds toujours : je me suis inqui\u00e9t\u00e9 tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:39) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 18 heures Michel Dr\u00fccker on revient \u00e0 vous, vous avez entendu 2 informations dans le journal tout d'abord, l'\u00e9quipe de France men\u00e9e face \u00e0 la Serbie lors de la Coupe Davis qui n'en est cass\u00e9, pr\u00e9mices et puis l'affaire de ce tableau spoli\u00e9 vol\u00e9 \u00e0 une famille juive pendant la guerre \u00e0 Nice en 1942 que l'on retrouve dans un mus\u00e9e de La Chaux-de-Fonds et qui pour finir sera restitu\u00e9 aux h\u00e9ritiers aux h\u00e9ritiers de la famille \u00e0 qui il avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 ce qui m\u00e8ne \u00e0 \u00e0 parler de de votre enfance, Michel Dr\u00fccker, votre p\u00e8re juif \u00e9migr\u00e9 de Roumanie install\u00e9s en France pour y faire ses \u00e9tudes de m\u00e9decine et au fond ce paradoxe, on vous \u00e0 savoir ses racines que vous questionner que vous allez rechercher puisque vous \u00eates all\u00e9 en Roumanie et sur les traces de votre famille et en m\u00eame temps, cette volont\u00e9 de dire je ne suis pas parisien, je suis n\u00e9 en Normandie, et j'ai une partie de ma vie dans le sud il y a quelque chose en vous qui, le temps passant, fait qu'on a forc\u00e9ment vous retournez de plus en plus vers ce pass\u00e9 vers vos racines, est ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:45) [86%] :\r\nNon, d'ailleurs dans mon dernier livre \u00e9tait un journal de l'ann\u00e9e 2014 une ann\u00e9e pas comme les autres, le termine l\u00e0- dessus, je termine avec un document que mon p\u00e8re a \u00e9crit et que les responsables de la Shoah en France ont remis, mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin juif, il \u00e9tait intern\u00e9 \u00e0 Compi\u00e8gne et \u00e0 Drancy, de camps de triste m\u00e9moire, petite parenth\u00e8se, je suis le seul litre mais vivant sur la Terre, \u00e0 mon avis, qui a fait son service militaire dans le baraquement o\u00f9 son p\u00e8re \u00e9tait intern\u00e9, \u00e7a laisse des traces quand j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai re\u00e7u ma feuille de route pour faire moi service militaire des ann\u00e9es 60 moins affect\u00e9 \u00e0 Compi\u00e8gne 18 ans apr\u00e8s cette p\u00e9riode triste leur histoire et en arrivant un j'ai et je ne savais pas je les suis beaucoup plus tard que les baraquements dans lequel j'ai v\u00e9cu pendant un an, c'\u00e9tait la firme infirmerie d'Abraham Dr\u00fccker 18 ans plus t\u00f4t, donc vous imaginez donc les racines tout \u00e7a, c'est arriv\u00e9 et, plus tard, j'ai envie qu'retourner, j'ai pas \u00e9t\u00e9 traditions religieuses mon p\u00e8re s'appelait Abraham Lola et ils ne sont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 religieusement, si j'ose dire, je n'ai pas fr\u00e9quenter des synagogues, mais les racines \u00e7a compte une partie de ma famille a \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et l'autre, surtout en Isra\u00ebl dans l'Isra\u00ebl des ann\u00e9es 50 de de Ben Gourion et de Golda Meir, l'\u00e9tait et il fallait faire pousser le d\u00e9sert d'Isra\u00ebl du d\u00e9but des kibboutz donc ma m\u00e8re \u00e9tait, on \u00e9tait beaucoup plus proche d'Isra\u00ebl, quel \u00e9tait mon p\u00e8re, mon p\u00e8re, lui, quand on \u00e9tait jeune, en Normandie, dans une Normandie compliqu\u00e9, mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par les paysans normands qui \u00e9tait antis\u00e9mite sans le savoir, et voil\u00e0, et mon p\u00e8re est arr\u00eat\u00e9 par la Caisse pour une petite for\u00eat \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l'endroit o\u00f9 j'ai grandi en Basse-Normandie, donc \u00e7a a laiss\u00e9 \u00e9videmment des, des, des traces : tout \u00e7a, et mon p\u00e8re lui quand il est revenu, il a voulu d\u00e9finitivement d\u00e9coudre l'\u00e9toile juive car il avait peur que \u00e7a recommence, donc il en a fait des tonnes, puisqu'il nous a fait baptiser qui quand m\u00eame surr\u00e9aliste, faire sa communion, on a un p\u00e8re s'appelle mais des compl\u00e8tement fou \u00e0 ce point rassurant de retour aux sources aussi quand m\u00eame, oui, non, mais mon p\u00e8re faisait partie, c'est Simone Veil qui devait venir en main nous a invit\u00e9s \u00e0 moi l'inauguration du m\u00e9morial de la d\u00e9portation \u00e0 \u00e0 Compi\u00e8gne, j'\u00e9tais pas retourner pour 1000 raisons, 45 ans apr\u00e8s le service militaire, et puis si Madame avait dit de toute fa\u00e7on l'apr\u00e8s- Shoah la douleur continuera toujours il y a ceux qui vous disent qu'on a reproch\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re, comment \u00e7a se fait que vous \u00eates pas partie, vous avez \u00e9chapp\u00e9 un achat en magasin pour Marie \u00e9tait, vous \u00e9tiez \u00e0 Compi\u00e8gne \u00e0 Drancy, il y a ceux, comme si mod\u00e8les qui sont revenus \u00e0 demander des comptes, ensuite vous \u00eates revenu, mon mari est pas donc c'est c'est c'est un, c'est un sujet tr\u00e8s douloureux sur lequel on pourrait \u00e9piloguer longtemps mais c'est vrai que mes racines, \u00e7a compte mais parents sont eux en Provence o\u00f9 mon p\u00e8re avait termin\u00e9 5 de m\u00e9decins, la Normandie existe toujours \u00e9videmment dans mon coeur, mais de plus en plus avait raison : j'ai envie de voil\u00e0, je suis all\u00e9 en Isra\u00ebl, o\u00f9 je suis pas l\u00e0 c'est souvent, je vais retrouver je l'esp\u00e8re car j'ai pas r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant l'attendent les grand- parents dans la la l'Lex Roumanie qui \u00e9tait l\u00e0 Bukowina devenu le craignent, pays en guerre, maintenant je vais aller, je suis all\u00e9 M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris le m\u00e9morial \u00e0 \u00e0 Drancy, je suis all\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 et maintenant et je vais me reste allait, Auschwitz, mais je vous cache pas que que j'appr\u00e9hende beaucoup cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:40) [87%] :\r\nEst -ce que le seul lien que vous aviez avec Jean Ferrat, il y a ce Jean Tenenbaum que ses copains d'ailleurs en classe appel\u00e9e est -ce que ce lien, vous aviez avec lui, il y aussi \u00e0 ses origines familiales, lui qui a \u00e9t\u00e9 alors \u00e7a \u00e9t\u00e9 lui un miracle absolu puisqu'il a \u00e9t\u00e9, lui sauv\u00e9 par les communistes pendant la guerre cach\u00e9e, ce qui fait d'ailleurs, il aura vou\u00e9 un amour inconditionnel \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:04) [85%] :\r\n35 absolument, moi j'en avais un lien tr\u00e8s particulier, c'est vrai que quand on \u00e9coute Nuit et brouillard, tout est dit, \u00e9videmment, ses racines, sa juda\u00eft\u00e9 il a jamais oubli\u00e9, c'\u00e9tait mon ami, je suis all\u00e9 le voir beaucoup la fin de sa vie et je l'ai connu en 65, il a fallu qu'il disparaisse, pour qu'on d\u00e9couvre l'exode avant qu'il \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Jean, l'Iran s'est \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision qui a fait c\u00e9der avec moi, il \u00e9tait censur\u00e9, pas chez moi, il a quand m\u00eame eu l'audace dans un derniers, on a fait ensemble, j'\u00e9tais sur TF1 de chanter une chanson qui s'appelait \u00e0 la une et qui disait, en 2 mots : chaque soir apr\u00e8s la roue de la fortune PAF obsc\u00e8ne est \u00e0 la une donc vraiment avec lui, on est all\u00e9 tr\u00e8s loin et j'ai fait trembler les patrons de cha\u00eenes, il \u00e9tait tr\u00e8s reconnaissant cette libert\u00e9 que je vais laisser et puis il y avait \u00e9videmment nos racines, mais vous savez j'en moi et j'ai chant\u00e9, un jour \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de avec un grand tort, je le ferai peut-\u00eatre comme \u00e7a sans grand en question c'est un jour une chanson qui me bouleverse, qui va jouer \u00e0 la guitare, un imagerie de chansons \u00e0 la guitare, images ouais, tu aurais pu vivre encore un peu et puis \u00e0 la guitare, il a jou\u00e9 et chant\u00e9 nul 2 gu\u00e9rit de son enfance qui est lame, ma chanson f\u00e9tiche, c'est une chanson que je peux \u00e9coutez tous les jours parce que tout est dit, si vous pouvez me la passer soit tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:27) [92%] :\r\nOn vous la passera absolument Michel Dr\u00fccker, un petit peu avant la fin de cette \u00e9mission, mais l\u00e0, pour le moment, ce que je vous propose, on va changer radicalement de sujet, \u00e9videmment, puisque l'on va s'int\u00e9resser au festival BD-FIL, qui se tient \u00e0 Lausanne et qui ouvre une fen\u00eatre sur la bande dessin\u00e9e, les femmes en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:46) [82%] :\r\nABB dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:49) [91%] :\r\n\u00e7a s'appelle la b\u00fbche qu'est -ce que c'est Marl\u00e8ne M\u00e9trailler ce que j'ai sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:52) [82%] :\r\nAlors la b\u00fbche c'est un fanzine d'Autriche de bandes dessin\u00e9es, romans d'autres, c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle bien trouv\u00e9 et moi, j'ai imagin\u00e9 que c'\u00e9tait un peu comme si content d'un Barnard break on entasse des b\u00fbchers ben on met, on prend de la place voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:08) [94%] :\r\nEt donc \u00e7a va se passer dans le cadre du festival bdfil et ces femmes prennent une place et la revendique au sein de ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:15) [86%] :\r\nOui au d\u00e9part il y avait un simple constat, la BD demeure encore un univers qui fait la part belle aux hommes d\u00e9tonateur Angoul\u00eame 2016 et puis la grosse pol\u00e9mique qui a suivi, en raison de l'affront fait aux femmes quasiment absente de l'affiche, Antoine d\u00e9part : cr\u00e9ation de la b\u00fbche dans la foul\u00e9e, et \u00e7a c'est un collectif, donc de ces autres de bande dessin\u00e9e, exclusivement des femmes romandes r\u00e9unis autour de ce fanzine qui s'intitule donc la b\u00fbche premi\u00e8res b\u00fbches d\u00e9bit\u00e9 en septembre 2015 non 2016 pardon, juste apr\u00e8s la la le ce fameux Angoul\u00eame et il r\u00e9unit 17 femmes sont contraintes, invit\u00e9 \u00e0 occuper une 5 pages en en toute libert\u00e9 depuis une b\u00fbche par an, donc, et les 3 derni\u00e8res dont \u00e7a fait au total 51 femmes r\u00e9unies toutes expos\u00e9es \u00e0 Byblos m\u00e9dias dans cette mise en bus, l'Exposition dont dont je sors \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:12) [97%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on y trouve dans cette, dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:16) [88%] :\r\nAlors, on en trouve donc une planche de chacune de ces 51 Autrices in libert\u00e9 de ton total : pas de peine et la force de cette id\u00e9e initiative \u00e9tant que seule compte la la volont\u00e9 de montrer la diversit\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, nul besoin pour ces femmes de gonfler les muscles pour exister, c'est ce que nous dit C\u00e9cile C\u00e9line pardon Cerny m\u00e9diatrice culturelle de bibelots, m\u00e9dias et curatrice de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:45) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est \u00e7a qui nous a plu aussi dans la d\u00e9marche de la b\u00fbche, c'est cette diversit\u00e9, c'est pas du tout une Exposition sur la BD f\u00e9minine qui essayent de d\u00e9finir ce que pourrait \u00eatre la BD f\u00e9minine \u00e7a on s'en fout compl\u00e8tement le propose c'est simplement de rendre visible, toutes ces femmes qui, qui sauront Autrices qui sont actives et qu'on voit toujours moi ce sur les festivals ou dans les salons que les hommes, donc l\u00e0, on les met ensemble, \u00e7a montre simplement leur diversit\u00e9, c'est hyper est un repli, c'est \u00e7a qui nous pla\u00eet, puisqu'au fond, c'est simplement des regards d'artistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:22) [96%] :\r\nQuelle est la port\u00e9e d'une telle Exposition Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:24) [90%] :\r\nBon, on l'a dit d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 la preuve de la vigueur par le nombre et aussi aliment\u00e9 un r\u00e9seau 51 femmes plus quasiment 17 qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 partir dans la b\u00fbche num\u00e9ro 4 l'ann\u00e9e prochaine, persuad\u00e9 toutes que l'union fait la force, mais alors est -ce que le milieu de la bande dessin\u00e9e est r\u00e9ellement et encore un milieu macho co\u00fbt\u00e9 encore la r\u00e9ponse de ne s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:49) [91%] :\r\nOui, alors il y a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages, d'autres qui qui le montrait qu'il explique, c'est hallucinant, elle d\u00e9nonce m\u00eame souvent une forme de plafond de verre, c'est plus dur pour une femme de se faire \u00e9diter et puis elles sont elles ont moins de prix, elles sont moins repr\u00e9sent\u00e9s, il y a qu'\u00e0 voir \u00e0 Angoul\u00eame en 2016 sur les 30 nomin\u00e9s aucune femme et m\u00eame si on pense \u00e0 BD-FIL, c'est la 13\u00e8me \u00e9dition c'est ann\u00e9e c'est la premi\u00e8re fois que c'est une femme qui est \u00e0 l'honneur, il s'agit d'Anna Sommer, alors que les statistiques montrent que parmi les les auteurs Rothrist de moins de 40 ans, mais il y a 50 pourcent de de femmes, en r\u00e9alit\u00e9, elles sont nombreuses, elles sont l\u00e0 depuis longtemps, mais elles sont toujours d\u00e9consid\u00e9rer un peu mise \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:36) [85%] :\r\nIl y aura un d\u00e9bat, \u00e7a va se tenir mardi 19 d\u00e9cembre dans le cas de biblios m\u00e9dias \u00e0 14 heures, quelle place pour les artistes femmes dans le monde de la bande dessin\u00e9e avec L\u00e9andre Ackermann, du collectif la b\u00fbche et puis Marion mal du blogue commando culott\u00e9, puis leur ce soir, Marl\u00e8ne ses vernissage, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:54) [94%] :\r\nVernissage ce soir m\u00eame, une Exposition qui va durer un mois, contrairement \u00e0 toutes les autres expositions de d\u00e9fil\u00e9s qui se termine lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:01) [89%] :\r\nAlors cette Expo, elle durera donc jusqu'au 13 octobre puis beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, visites guid\u00e9es, ateliers pour les enfants avec les b\u00fbches, \u00e7a va se d\u00e9rouler samedi apr\u00e8s- midi, sans oublier bien s\u00fbr la parution de la b\u00fbche 3 le dernier fanzine fra\u00eechement paru merci Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et je reviens vers vous Michel Dr\u00fccker pour poser cette question du plafond de verre des femmes dans la bande dessin\u00e9e, non dans la t\u00e9l\u00e9vision est -ce que j'ai le sentiment que la t\u00e9l\u00e9vision, qui \u00e9tait un un monde d'hommes est en train, o\u00f9 s'est ouvert, de plus en plus aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:33) [89%] :\r\nMoi, je voudrais vous dire un mot, la premi\u00e8re rencontre importante avec une femme qui dessine avec l'air b\u00eate Bret\u00e9cher voil\u00e0 qui qui m'avait enchant\u00e9, alors \u00e9videmment c'est une question d'actualit\u00e9 pos\u00e9e il n'f\u00e9minisation de l'antenne sur nos dirigeants ne l'ont pas cach\u00e9 la parit\u00e9, il y a de plus en plus de femmes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sur les cha\u00eenes g\u00e9n\u00e9ralistes, voil\u00e0, il faut savoir que pour la premi\u00e8re fois depuis Christine Ockrent et puis la reine Christine, et c'est pas d'hier, il y a une femme Anne-Sophie Lapix qui pr\u00e9sente le journal inter- lagrande messe de 20 heures sur France 2 il y a pas eu beaucoup voil\u00e0, avant il y avait une femme j'en parle sur sc\u00e8ne, d'ailleurs, que ma m\u00e8re ador\u00e9e, qui \u00e9tait Anne Sinclair, la premi\u00e8re qui a irradi\u00e9, le monde de la TD de son talent et de son beau regard bleu c'\u00e9tait c'\u00e9tait Anne Sinclair, mais avant c'\u00e9tait une des chroniqueuses politique, Mich\u00e8le Cotta, Catherine Nay, Christine Clerc etc maintenant si vous regardez les cha\u00eenes et vous regarder \u00e9videmment tous les cha\u00eenes d'info continue, que ce soit \u00e0 iT\u00e9l\u00e9, BFM, etc, il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de femmes, il y a beaucoup de femmes, regardez par exemple les apr\u00e8s- midi de France 2, aujourd'hui il y a que des femmes, pratiquement, il y a, Faustine Bollaert Daphn\u00e9 B\u00fcrki Sophie Davant il y a beaucoup de femmes, et bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien la seule chose c'est que il y a aussi beaucoup de femmes issues de l'immigration et c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, beaucoup de femmes venues du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, mais aujourd'hui il y a aussi, il y a aussi une bascule assez dangereuse, c'est-\u00e0-dire que, il faut faire jeune, il y a vent de jeunisme qui souffle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un peu partout, je trouve assez normal d'ailleurs qu'on veuille rajeunir les cadres et l\u00e0 je parle vraiment je me tire une balle dans le pied, mais c'est vrai que lorsqu'on a des \u00e9missions qui sont l\u00e0 depuis 15 ans, 20 ans, je comprends tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'on puisse dire \u00e0 quelqu'un : vous avez fait votre temps et moi j'esp\u00e8re, j'aurai la lucidit\u00e9 de de prendre les devants mais mais quand ce sont des \u00e9missions qui fonctionne bien, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9tonnant, par exemple, le 1er qui a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 alors qu'il n'y avait que 65 ans, c'est Jacques Martin, mais moi j'en parle sur sc\u00e8ne, on a fait le coup j'avais avec 46 ans, tout le monde m\u00eame demand\u00e9 et encore quand m\u00eame pas pour qu'on ait pas continuer ChampsElys\u00e9es parce c'est pas moi qui a \u00e9t\u00e9 ChampsElys\u00e9es je raconte en d\u00e9tail sur sc\u00e8ne avec humour parce que \u00e7a se termine par un cadre avec Depardieu et vous comprendrez pourquoi, c'est que c'est que il y a un PDG qui m'persuad\u00e9 qu'on ait renouvel\u00e9 le contrat d'une \u00e9mission qui \u00e9tait quand, en 1000 immiscion qui marchaient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort et qui m'a dit : voil\u00e0, vous \u00eates un homme du pass\u00e9, la la t\u00e9l\u00e9 demain ne passera ni par vous ni par Martin ni par Pivot avec 46 ans, il m'a dit : il faudra vous relook\u00e9, donc il m'a dit carr\u00e9ment en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, chez moi, j'ai \u00e9t\u00e9 un has been ensuite les ann\u00e9es ont pass\u00e9, et ensuite on a dit la m\u00eame chose, Jacques Martin qui, qui en a fait un p\u00e9pin neurologiques, c'est moi qui la lourde t\u00e2che, il y a 20 ans, de lui succ\u00e9der Khartoum oubli qui a 22 ans, c'\u00e9tait l'\u00e9cole des fans, et puis maintenant, la boucle est boucl\u00e9e il y a 2 ans, il y a un patron de cha\u00eene qui m'a dit : voil\u00e0, on va renouveler les marques et il a mis un terme \u00e0 un Vivement dimanche, c'est-\u00e0-dire ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Martin moi qui les remplacer la boucle \u00e9tait boucl\u00e9e, 20 ans apr\u00e8s, c'est \u00e0 moi qu'on a fait comprendre que, voil\u00e0 20 ans est -ce que je peux tr\u00e8s bien comprendre d'ailleurs sauf que il faut il faut s'y attendent, vous savez, la France vit une grande p\u00e9riode de jeunisme tous les Libanais c'est Macron sexag\u00e9naire oui l'effet Macron tous les vieux de la vieille de la politique sont partis tous le Parlement a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e \u00e0 90 pourcent ils ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, il y a un mot qui n'existaient pas, qui vient d'appara\u00eetre dans notre Kabul Air le d\u00e9gagisme le macronisme on a un des plus grands pr\u00e9sidents de la plan\u00e8te, l'une des 5 plus grandes puissances du monde, un pr\u00e9sident qui a pas 40 ans, alors ce qui le rassure, c'est que Madame macro d'un petit peu plus \u00e2g\u00e9s, ce qui me rassure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:44) [75%] :\r\nEt qui rassure, toutes les femmes, elle a lutt\u00e9 sur terre, voil\u00e0, exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:50) [86%] :\r\nCe ne sont pas les patrons de cha\u00eenes qui ont le dernier mot, pourtant c'est le public, \u00e7a vous le dites aussi assez souvent, donc, au fond, c'est la s\u00e9rie qui vous a fait revenir mais c'est pas toujours vrai non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:59) [82%] :\r\nNon, puisqu'il y a des \u00e9missions qui marchent tr\u00e8s fort, qu'on arr\u00eate la Red ChampsElys\u00e9es m\u00eame public y a pas eu raison mais il faut le savoir, c'est un renouvellement, il y a en France, c'est vrai, une page qui se tourne, regardez comme, comme Alain Jupp\u00e9 comme Fillon comme Sarkozy comme \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin, \u00e7a para\u00eet j'en aurai 120 que \u00e7a, c'est le plus grand des contrats, je ne vous parle pas \u00e9videmment de, de, de Chirac, j'en parle sur sc\u00e8ne, je peux pas vous dimanche vers ce qu'on a pas parl\u00e9 des imitations, vous faites Michel Dr\u00fccker mais vous imiter Shiva alors voir que son fr\u00e8re re\u00e7oit, je vous assure j'ai j'ai j'annonce la couleur : j'ai dit : vous savez, imm\u00e9diat, sans emphase, mais j'ai voulu m'essayer, il y a assez d'exercice, j'ai tellement eu j'ai tellement d'imitateur \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s de tout \u00e0 Laurent Gerra, donc j'ai pris des cours d'humiliation, elles sont foireuses parce que j'imite les imitateurs, donc c'est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la version originale, mais bizarrement il faut autant dire que si elles \u00e9taient r\u00e9ussies, donc je me dis il y a sont peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait rater mais non, je m'amuse \u00e0 faire \u00e7a, je suis amus\u00e9 \u00e0 faire \u00e9clater Johnny \u00e0 lui qui mit \u00e0 monsieur Chirac \u00e0 Giscard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:11) [78%] :\r\nEst -ce que c'est vrai que Chirac je dis des choses comme dans l'\u00e9mission est super, mais \u00e7a manque de gonzesses, vraiment il vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:17) [79%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je ne le prends pas mal, il me tutoie parce que Madrid le plus Philippe conseil plus tr\u00e8s longtemps je ne prends pas mal mais je regarde toujours trop \u00e9mission oui, toujours, toujours bien remplie donc r\u00eave ne le prend pas mal, mais depuis quelque temps, vraiment, \u00e7a manque de grossesse Archim\u00e8de Jacques non pas une derni\u00e8re, j'avais un 9 Chantal souvenons, je parle de vrais Gonzalez, il a un humour en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:48) [89%] :\r\nJ'ai fait quand j'ai fait l'\u00e9mission avec sa femme apr\u00e8s la grande \u00e9mission en 2002 vie Michel je vous pr\u00e9viens, je voudrais faire votre \u00e9mission mais mon mari Jacques n'approche pas \u00e0 moins de 10 m\u00e8tres de mon bureau, c'est mon \u00e9mission, c'est pas la sienne, il s'en m\u00eale pas, et de vous, vous ne tenez pas du tout grand, ce qu'on fait, j'arrive pour pour travailler dans son bureau \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e qu'\u00e0 mon bureau est \u00e0 100 m\u00e8tres de l'\u00c9lys\u00e9e et Jean-Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:13) [80%] :\r\nAMD, bon courage donc sa vie, mais elle est s\u00e9rieuse, elle est m\u00e9ticuleuse consciencieux pour la qui, il n'arrive, mais les lente, vous savez ce que je vais en faire je faire une tortue qui fait que lorsqu'elle se prom\u00e8ne avec sa tortue dans les jardins mais ils et elles marchent au m\u00eame pas, alors \u00e7a personnage inou\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:44) [84%] :\r\nL \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on, parce que m\u00eame Chirac avait dit Michel, appelez -moi \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on, j'ai j'ai peur de pas, on avait commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9mission au mois de mai, c'\u00e9tait en octobre, la peur d'avoir tout oubli\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 j'appelle Br\u00e9gan\u00e7on audimat je passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:56) [85%] :\r\nLe fond c'est la r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des pr\u00e9sidents d'indulgence dans le Var, et je dis au standard de Br\u00e9gan\u00e7on ou parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:02) [71%] :\r\nPlage Madame Chirac \u00e0 la plage, c'est Chirac, il ne filtrage, elles vous attendent, elle nage, j'entends bien et vient la peau avec son peignoir je suppose le temps qu'elle monte une Montivilliers et j'oubliais tous les dirigeants la m\u00e9thodiquement technique fort \u00e9l\u00e9gamment prudemment, mais alors l\u00e0, pour Bernadette puis arriver avant qu'elle arrive et me dit oblig\u00e9 de vous d\u00e9sirs, elle a aussi lentement qu'est -ce que j'irai action. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:38) [66%] :\r\nMichel raconter \u00e7a sur cette faut venir me voir : voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:40) [89%] :\r\nDel Sol avec vous, ce sera le 7 octobre Salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne Chose promise, chose due : on se quitte avec Jean Ferrat, nul ne gu\u00e9rit de son enfance, merci infiniment \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:07) [85%] :\r\nDonc je bon, en effet, le temps, mais ses jambes \u00e0 mon cou le temps qui passe en marge arri\u00e8re me fait sauter sur ses genoux, mais par an, l'\u00e9t\u00e9 et les vacances, les fr\u00e8res et c'est vrai, c'est vrai. \r\nJ'adorais pour et les \u00e7a les conseillers du mois de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:37) [61%] :\r\nC'est de de qui le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:05) [66%] :\r\nClaire, moi, c'est au nom des et moines mais aurait risqu\u00e9 sa contre- dans la derni\u00e8re heure de l'odeur troublante de 2 guerre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:26) [62%] :\r\nLe sous le et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:45) [74%] :\r\nLe vent violent de l'histoire allait dissiper c'est pas vol\u00e9 notre jeune \u00e7a et changer rire ensemble amoureux apr\u00e8s d\u00e9marrage l'\u00e9valuer. \r\nAvec la guerre rena\u00eet d'une forme qui nous dit : la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:15) [73%] :\r\nLe c'est ce que c'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:34) [81%] :\r\nCelui qui vient, c'est-\u00e0-dire pourquoi la des yeux, donc c'est un signe par la fen\u00eatre, sans savoir que c'\u00e9tait chacun son histoire et d'autres maladies pleuvra bien de la m\u00eame vrai une d\u00e9chirure, ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:04) [97%] :\r\nLe\u00e7on de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:34) [76%] :\r\nQuand ai cit\u00e9 ouvre tes bras retour autant. \r\nOn a pas le bonheur de traiter le 31. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F40F7598-60E3-4DF1-B6F4-51E37A5EF809", "internalArchiveId": "F40F7598-60E3-4DF1-B6F4-51E37A5EF809", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livres: Chut, je sculpte mon cerveau!", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "L'ASMR, ou r\u00e9ponse autonome sensorielle m\u00e9ridienne, est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit sur Youtube. Le principe est de chuchoter, par exemple, le passage d'un roman. Quels effets sur notre cerveau et notre corps?\r\nLa r\u00e9ponse du neurologue Pierre Lemarquis. Un sujet de Christine Gonzalez.", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884055", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livres: Chut, je sculpte mon cerveau! / VER_2017-09-15T16:51:45_livres-chut-je-sculpte-mon-cerveau", "Vertigo du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'ASMR, ou r\u00e9ponse autonome sensorielle m\u00e9ridienne, est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit sur Youtube. Le principe est de chuchoter, par exemple, le passage d'un roman. Quels effets sur notre cerveau et notre corps?\n\nLa r\u00e9ponse du neurologue Pierre Lemarquis. Un sujet de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8884055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:51Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [74%] :\r\nSigor litt\u00e9rature sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nLa SEM ailleurs Christine ou r\u00e9ponse autonome sensorielle m\u00e9ridienne en fran\u00e7ais, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit sur Youtube mais qu'est -ce que c'est exactement alors le principe c'est de de de chuchoter par exemple le passage d'un roman lire Madame Bovary ou le dernier Houellebecq en chuchotant et vous regardez ces vid\u00e9os chez vous dans le le calme le plus absolu, \u00e7a c'est chez vous, c'est chez moi, je peux le calme, \u00e7a, \u00e7a se travaille l'esclavage, \u00e7a vous rappelle pas quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [79%] :\r\nVous racontez des histoires comme \u00e7a, les tours, h\u00e9 bien le principe est de reproduire ce moment relaxant Besson devrait entendre litt\u00e9rature autrement, vous voulez un exemple : oui, on \u00e9coute les Fleurs du mal par une jeune fille, une vid\u00e9o \u00e0 200000 c'est pourquoi pourquoi calvaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [85%] :\r\nC'est pas que le le son est hyper bizarre c'est assez bizarre, c'est du brut Bush voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, oui, a fait ces jeunes filles, donc ce sont des des des Youtube zapp\u00e9 par des filles \u00e0 utiliser un micro- sp\u00e9cial en st\u00e9r\u00e9o qui enregistre en Oral donc, histoire de reproduire la perception sonore humaine naturelle du coup chaque son de la la bouche claque et je vous jure que quand vous regardez certaines vid\u00e9os c'est quasi \u00e9rotique, les filles jouent avec leur bouche les les sensations etc le but est de d\u00e9clencher des frissons \u00e0 l'int\u00e9rieur de la t\u00eate des auditeurs, voire m\u00eame dans leur corps entier, certains appellent \u00e7a l'orgasme c\u00e9r\u00e9bral mais ce que ces neurologiques mon possible, j'ai demand\u00e9 \u00e7a \u00e0 Pierre Lemarquis neurologue fran\u00e7ais qui s'int\u00e9ressent beaucoup \u00e0 ces questions, il a en ce moment, voyage au Japon, alors on a fait une interview par par WhatsApp il nous explique ce que provoquent concr\u00e8tement ces vid\u00e9os orgasme c\u00e9r\u00e9bral ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [88%] :\r\nAlors c'est vid\u00e9os peuvent provoquer des frissons, donc une pile \u00e9rection qui va s'\u00e9tendent sur toute la partie post\u00e9rieure du dos avec un sentiment de bien \u00eatre, elles ont une action positive sur le sommeil sur l'humeur, elles vont diminuer les sensations de douleur, ce qui peut tout \u00e0 fait correspondre une ce cr\u00e9ation d'endorphines, voyez donc, c'est le le m\u00eame effet avec les les m\u00eames b\u00e9n\u00e9fices en esp\u00e9rant le les addictions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [78%] :\r\nMais moi, si on leur du mal, \u00e7a va franchement malgr\u00e9 la contraire est possible non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [92%] :\r\nEffectivement, certains bruits peuvent \u00eatre tr\u00e8s agr\u00e9able, nous donner des frissons d'autres bruits peuvent d\u00e9clencher le ph\u00e9nom\u00e8ne inverse et nous vous savez par exemple \u00e0 la craie sur le tableau noir \u00e0 l'\u00e9cole, ou alors un couteau qui feront une hache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [86%] :\r\nEst-ce que lorsqu'on nous Line, une belle po\u00e9sie, par exemple en chuchotant est qu'on touche les m\u00eames zones que lorsqu'on \u00e9coute de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [84%] :\r\nEh bien, la, la po\u00e9sie est capt\u00e9 par notre cerveau comme de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [88%] :\r\nPas comme du langage, donc au point commun entre la po\u00e9sie et la musique, le c\u00f4t\u00e9 jugeote et jouent \u00e9ventuellement donc ce cette proximit\u00e9, cette intimit\u00e9 qui peut amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [94%] :\r\nVous nous disiez tout \u00e0 l'heure qu'une bonne lecture pouvait cr\u00e9er une une s\u00e9cr\u00e9tion d'endorphines, \u00e7a voudrait dire ce que g\u00e9nial que la litt\u00e9rature un r\u00e9el impact sur notre corps que que la litt\u00e9rature, c'est, c'est aussi une r\u00e9action physique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [87%] :\r\nOui, la litt\u00e9rature, comme la musique, la peinture sculpte et caresse notre cerveau, elle entra\u00eene des modifications de nos synapses de nos contacts entre nom de Rh\u00f4ne et provoque des ce, cr\u00e9ation de d'endorphines et d'autres neurom\u00e9diateurs tr\u00e8s agr\u00e9ables et n\u00e9cessaires \u00e0 notre existence, on a montr\u00e9 par exemple, j'ai des \u00e9tudiants qui lisent un gros livre en roman sur Pomp\u00e9i qui accro\u00eet avoir referm\u00e9 le livre leur cerveau continue de s'activer, comme s'ils \u00e9taient devenus les personnages du roman et continuait de de vivre \u00e7a nous arrive souvent quand on sort du cin\u00e9ma d\u00e9part dans quelques instants dans la peau des des acteurs qu'on a pu observer alors c'est fantastique parce que c'est un exemple de d'incarnation de l'esprit, c'est l'esprit d'un \u00e9crivain, d'un auteur qui s'incarne dans notre cerveau qui le modifie, puis on dit habituellement que la pens\u00e9e n'\u00e9dulcore du cerveau syndicats diff\u00e9rents o\u00f9 la pens\u00e9e va agir sur la mati\u00e8re et la modifier incarner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Pierre Le Marc oui Christine c'est bien \u00e7a, c'est \u00e7a, et puis on rappelle que vous parlez de la SMR ph\u00e9nom\u00e8ne YouTube de vid\u00e9os chuchoter : vous avez qu'\u00e0 cliquer sur votre moteur de recherche vous verrez c'est passionnant et c'est tr\u00e8s conseill\u00e9 pour les personnes qui ont des angoisses, \u00e7a calme et en plus \u00e0 ce que le cerveau dans cette id\u00e9e ouais, tu fais quoi tu je sculpte mon cerveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02599E74-DA41-4456-866D-7E92D76EEEF5", "internalArchiveId": "02599E74-DA41-4456-866D-7E92D76EEEF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place pour les femmes dans la BD ?", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "L'exposition s'intitule \"Mise en b\u00fbche\" et comme son intitul\u00e9 ne l'indique pas forc\u00e9ment elle est consacr\u00e9e aux femmes de la BD. Soit, les femmes du collectif \"La b\u00fbche\" (fanzine exclusivement f\u00e9minin, dont le num\u00e9ro 3 parait pour l'occasion et fait de la place \u00e0 17 nouvelles contributrices romandes). Le 19 septembre 2017 ces autrices d\u00e9battront sur la place des femmes dans la BD avec Mirion Malle, responsable du blog BD f\u00e9ministe \"Commando Culotte\". \r\nVisite guid\u00e9e en compagnie de C\u00e9line Cerny, curatrice de l'exposition et m\u00e9diatrice culturelle. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884060", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Quelle place pour les femmes dans la BD ? / VER_2017-09-15T16:35:45_quelle-place-pour-les-femmes-dans-la-bd", "Vertigo du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'exposition s'intitule \"Mise en b\u00fbche\" et comme son intitul\u00e9 ne l'indique pas forc\u00e9ment elle est consacr\u00e9e aux femmes de la BD. Soit, les femmes du collectif \"La b\u00fbche\" (fanzine exclusivement f\u00e9minin, dont le num\u00e9ro 3 parait pour l'occasion et fait de la place \u00e0 17 nouvelles contributrices romandes). Le 19 septembre 2017 ces autrices d\u00e9battront sur la place des femmes dans la BD avec Mirion Malle, responsable du blog BD f\u00e9ministe \"Commando Culotte\". \n\nVisite guid\u00e9e en compagnie de C\u00e9line Cerny, curatrice de l'exposition et m\u00e9diatrice culturelle. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-8884060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:52Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nLa BD dans Vertigo, \u00e7a s'appelle la b\u00fbche qu'est, est-ce que c'est Marl\u00e8ne M\u00e9trailler ce que j'ai sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [81%] :\r\nAlors Rey b\u00fbche c'est un fanzine d'Autriche de bandes dessin\u00e9es, romans d'autres et c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle bien trouv\u00e9 et moi, j'ai imagin\u00e9 que c'\u00e9tait un peu comme si content d'un bar, un arbre et qu'on entasse des b\u00fbche, h\u00e9 ben on met, on prend de la place voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEt donc \u00e7a va se passer dans le cadre du festival BD-FIL et ces femmes prennent une place et la revendique au sein de ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [87%] :\r\nOui au d\u00e9part il y avait un simple constat, la BD demeure encore un un univers qui fait la part belle aux hommes d\u00e9tonateur Angoul\u00eame 2016 et puis la grosse pol\u00e9mique qui a suivi, en raison de l'affront fait aux femmes quasiment absente de l'affiche, Antoine d\u00e9part : cr\u00e9ation de la b\u00fbche dans la foul\u00e9e, et \u00e7a c'est un collectif, donc de ces autres de bande dessin\u00e9e, exclusivement des femmes romandes r\u00e9unis autour de ce fanzine qui s'intitule donc la b\u00fbche premi\u00e8res b\u00fbche d\u00e9bit\u00e9 en septembre 2015, non en 2016 pardon, juste apr\u00e8s la la, ce fameux Angoul\u00eame et il r\u00e9unit 17 femmes sont contraintes, invit\u00e9s \u00e0 occuper une 5 pages en en toute libert\u00e9 depuis une b\u00fbche par an, donc, et les 3 derni\u00e8res dont \u00e7a fait au total 51 femmes r\u00e9unies toutes expos\u00e9es \u00e0 Byblos m\u00e9dias dans cette mise en b\u00fbche l'exposition dont dont je sors \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [97%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on y trouve dans cette, dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [88%] :\r\nAlors, on en trouve donc une planche de chacune de ces 51 Autrices in libert\u00e9 de ton total : pas de peine exig\u00e9 et la force de cette id\u00e9e initiative \u00e9tant que seule compte la la volont\u00e9 de montrer la diversit\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, nul besoin pour ces femmes de gonfler les muscles pour exister, c'est ce que nous dit C\u00e9cile C\u00e9line pardon Cerny m\u00e9diatrice culturelle de bibelots, m\u00e9dias et curatrice de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, je crois que c'est \u00e7a qui nous a plu aussi dans la d\u00e9marche de la b\u00fbche, c'est sa diversit\u00e9, c'est pas du tout une Exposition sur la BD f\u00e9minine qui essayent de d\u00e9finir ce que pourrait \u00eatre la BD f\u00e9minine \u00e7a on s'en fout compl\u00e8tement le propos, c'est simplement de rendre visible, toutes ces femmes qui, qui sauront Autrices qui sont actives et qu'on voit toujours moins ce sur les festivals ou dans les salons que les hommes, donc l\u00e0, on les met ensemble, \u00e7a montre simplement leur diversit\u00e9, c'est hyper est un repli, c'est \u00e7a qui nous pla\u00eet, puisqu'au fond, c'est simplement des regards d'artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [97%] :\r\nQuelle est la port\u00e9e d'une telle Exposition Marley. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nBon, on l'a dit d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 la preuve de la vigueur par le nombre et aussi aliment\u00e9 un r\u00e9seau 51 femmes plus quasiment 17 qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 partir dans la b\u00fbche num\u00e9ro 4 l'ann\u00e9e prochaine, persuad\u00e9 toutes que l'union fait la force, mais alors est -ce que le milieu de la bande dessin\u00e9e est r\u00e9ellement et encore un milieu macho en r\u00e9\u00e9coutant encore la r\u00e9ponse de C\u00e9line Cerny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, alors il y a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages d'autres Autrices qui qui le montrait qu'il explique, c'est hallucinant, elle d\u00e9nonce m\u00eame souvent une forme de plafond de verre, c'est plus dur pour une femme de se faire \u00e9diter et puis elles sont elles ont moins de prix, elles sont moins repr\u00e9sent\u00e9s, il y a qu'\u00e0 voir \u00e0 Angoul\u00eame en 2016 sur les 30 nomin\u00e9s aucune femme et m\u00eame si on pense \u00e0 c'est la 13\u00e8me \u00e9dition c'est ann\u00e9e et c'est la premi\u00e8re fois que c'est une femme qui est \u00e0 l'honneur, il s'agit d'Anna Sommer, alors que les statistiques montrent que parmi les les auteurs triste de moins de 40 ans, mais il y a 50 pourcent de de femmes, en r\u00e9alit\u00e9, elles sont nombreuses, elles sont l\u00e0 depuis longtemps, mais elles sont toujours d\u00e9consid\u00e9rer un peu mise \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [88%] :\r\nIl y aura un d\u00e9bat, \u00e7a va se tenir mardi 19 d\u00e9cembre dans le cas de biblios m\u00e9dias \u00e0 14 heures, quelle place pour les artistes femmes dans le monde de la bande dessin\u00e9e avec L\u00e9andre Ackermann, du collectif La b\u00fbche et puis Marion mal du blog Commando Culotte puis leur ce soir, Marl\u00e8ne ses vernissage, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nVernissage ce soir m\u00eame, une Exposition qui va durer un mois, contrairement \u00e0 toutes les autres expositions de d\u00e9fil\u00e9s qui se termine lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nAlors cette Expo, elle durera donc jusqu'au 13 octobre puis beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, visites guid\u00e9es, ateliers pour les enfants avec les b\u00fbche, \u00e7a va se d\u00e9rouler samedi apr\u00e8s- midi, sans oublier bien s\u00fbr la parution de la b\u00fbche 3 le dernier fanzine fra\u00eechement paru merci Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16FB3587-1362-408E-BB81-DEC2AD4DFB2B", "internalArchiveId": "16FB3587-1362-408E-BB81-DEC2AD4DFB2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Hiltl : - \"I Won't Give Up\", Jason Mraz ", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rolf Hiltl, patron de HILTL\r\n- \"I Won't Give Up\", Jason Mraz \r\n- \"The Sun\", Parov Stelar feat. Graham Candy\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Hiltl : - \"I Won't Give Up\", Jason Mraz  (MP3 15.09 ROLF HILTL EP5) MP3 ROLF HILTL, semaine du 11 au 15 SEPTEMBRE 2017\r\n6h54 sur la premi\u00e8re\r\nSPONSOR\r\nC'est le dernier \u00e9pisode avec le patron/restaurateur zurichois Rolf HILTL...\r\nRolf Hiltl, roi de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne de p\u00e8re en fils en Suisse al\u00e9manique.. \r\nAssoci\u00e9 aux fr\u00e8res FREI.. il ouvrira un restaurant TIBITS en gare de Lausanne.. \r\nCe sera dans une ann\u00e9e... \r\nEn attendant.. voici sa musique.. \r\n  5'03 ((FIN DE PAROLE 3'14))\r\nVENDREDI\r\nJazon MRAZ: I won't give up\r\nParov STELAR feat. Graham Candy: The Sun \r\nROLF HILTL pour le WEB\r\nIl faut voir et surtout d\u00e9guster les plats qui s'alignent au buffet du grand restaurant HILT, \u00e0 Zurich. La cr\u00e9ativit\u00e9, les couleurs et les saveurs sont au rendez-vous. La cuisine sans viande y apparait comme une \u00e9vidence.\r\nHILTL, c'est une histoire de famille. L'enseigne existe depuis 1898. Le patron d'aujourd'hui est Rolf Hiltl. Ancien \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, Rolf Hiltl aime la langue fran\u00e7aise et la Suisse romande. \u00ab\u00a0Si un r\u00f6stigraben existe, dit-il, c'est bien en mati\u00e8re de cuisine. La Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique n'ont pas la m\u00eame culture et approche\u00a0\u00bb. \r\nPuisque l'on parle de go\u00fbt cette semaine, d\u00e8s jeudi, l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e de rencontrer cet homme qui appr\u00e9cie la cool attitude \u00e0 l'am\u00e9ricaine. D'ailleurs, physiquement, il pourrait tout \u00e0 fait \u00eatre un surfeur professionnel \u00e0 Pismo Beach.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Hiltl", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Hiltl / LME_2017-09-15T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Hiltl / LME_2017-09-15T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"I Won\u2019t Give Up\", Jason Mraz - \"The Sun\", Parov Stelar feat. Graham Candy", "- \"I Won\u2019t Give Up\", Jason Mraz \n- \"The Sun\", Parov Stelar feat. Graham Candy", "- \"I Won\u2019t Give Up\", Jason Mraz \n- \"The Sun\", Parov Stelar feat. Graham Candy"], "variantIds": ["ece-8901907", "ece-8901888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T03:45:44Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBirden MP3 avec le Comptoir suisse ses concerts na\u00efve sur Comptoirs Point CH. Il est 6 heures 54 sur la premi\u00e8re, c'est le dernier \u00e9pisode avec le patron, restaurateur z\u00fcrichois, Rolf telle Rolf il -t-elle ce roi de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne de p\u00e8re fils en Suisse al\u00e9manique associ\u00e9 aux fr\u00e8res FREI ouvrir un restaurant Tibi en gare de Lausanne, ce sera dans une ann\u00e9e en attendant on plonge une derni\u00e8re fois dans son univers, musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\n\u00e7a part au standard, il fallait une chanson qui parle du soleil, j'adore le soleil dans le sol et je comprends pas les gens qui se mettent au jour un grand nombre, moi je crois que c'est tr\u00e8s sain, \u00e7a me donne beaucoup d'\u00e9nergie, j'\u00e9tais m\u00eame il y a 2 semaines, j'\u00e9tais dans un sur la r\u00e9gion, ben, je crois, pour la premi\u00e8re fois dans ma vie, je trouve le sommeil et surtout la mer l'eau sal\u00e9e aussi au restaurant, un autre r\u00e9clame ces questions dans quel tout ce qu'on fait Hiltl \u00e7a, \u00e7a devrait toucher tous les sens, la vue, les oreilles, le nez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [66%] :\r\nOn n'a rien not\u00e9 entier y a que cela qu'on voit ici, dans ce cas en dire pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [86%] :\r\nJe ne sais pas ce moi je le trouve g\u00e9nial, ce n'est, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Stockholm vous un concert assez priv\u00e9, il y avait peut-\u00eatre 300 personnes c'\u00e9tait g\u00e9nial, il est juste venu avec son guide perd rien d'autre, c'\u00e9tait surtout incroyable les gens comment ils \u00e9taient lui fascin\u00e9, vous avez fr\u00e9quenter votre night-club oui j'aime bien et ce qui est marrant, c'est que dans les partis qui ont le plus de succ\u00e8s sur un pays, Hip-Hop et \u00e0 Z\u00fcrich, les hipsters, ce qui se trouve super bien et super cool, ils aiment par pas parce que c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, il y a des noirs, il y a des dates dit aussi tout et moi j'adore, c'est je trouve \u00e7a super ici un dimanche matin, vers 2 heures et demie, il y a plusieurs centaines de personnes qui fait ici y avait \u00e9t\u00e9 et Magnum de tous russes f\u00eatent leur anniversaire et tout \u00e7a \u00e9vidence m\u00eame quand ils sont pas juste l\u00e0 en train de se regarder, c'est comme un sport, je trouve \u00e7a g\u00e9nial et puis je crois aussi mon on perd s'il savait comment \u00e7a s'\u00e9tait d'\u00e9voluer, il serait tr\u00e8s heureux si le clan c'est important pour vous, on n'est pas comme une mafia le plan, \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin, non mais j'aime bien, j'aime bien et puis je trouve surtout, il faut respecter ce qu'ont fait les anc\u00eatre, et je sais tr\u00e8s bien que tout ce qu'on a aussi d\u00fb au au travail et \u00e0 la sueur et tout \u00e7a de de maisons cette r\u00e9gion beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 les ce \u00e7a c'\u00e9tait vraiment aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [76%] :\r\nDepuis son couronnement comme \u00e7a oui, sourit ce rire et le SIDA tr\u00e8s dur la. \r\n\u00e0 toutes ces structures, je serai tout ce qui Swica h\u00e9 oui car la Real c'\u00e9tait. \r\nCe qui va faire respecter l'homme, c'est un peu ce que vous dites : bon, \u00e9coutez, oui, il a de l'anglais, \u00e9tat qui a \u00e9t\u00e9 maire de le voir \u00e0 Canal, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le MP3 de Wolfwil toute la semaine, au micro de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F21D4B81-6782-467F-822C-E09CFCB42388", "internalArchiveId": "F21D4B81-6782-467F-822C-E09CFCB42388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: orgie de cr\u00eapes et amiral fumeur de pipe, c'est Petzi !", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCet ourson en salopette est un voyageur dans l'\u00e2me. A bord du Mary, il navigue d'une endroit absurde \u00e0 un autre pour vivre des histoires toujours compl\u00e8tement absurdes. Entre g\u00e9nie et confondante stupidit\u00e9, ce h\u00e9ros national danois a trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre juste : celui de l'\u00e2me enfantine.", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884071", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: orgie de cr\u00eapes et amiral fumeur de pipe, c\u02b9est Petzi ! / ALA_2017-09-15T15:04:15_psycho-fiction-orgie-de-crepes-et-amiral", "A l'abordage du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Cet ourson en salopette est un voyageur dans l\u02b9\u00e2me. A bord du Mary, il navigue d\u02b9une endroit absurde \u00e0 un autre pour vivre des histoires toujours compl\u00e8tement absurdes. Entre g\u00e9nie et confondante stupidit\u00e9, ce h\u00e9ros national danois a trouv\u00e9 l\u02b9\u00e9quilibre juste : celui de l\u02b9\u00e2me enfantine."], "variantIds": ["ece-8884071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T08:27:17Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPoint, ou bien il y avait de mieux dans la vie, on doit parfois supporter avec patience et ce qui vous ennuie beaucoup pouvoir encaisser sans jamais, jamais flancher, c'est comme \u00e7a qu'on gagne, qui partent \u00e0 la question qu'il y a un foss\u00e9 Infonie aucune contrainte et Sicot fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [86%] :\r\nNotre globe-trotter de fiction et invivable, d\u00e9j\u00e0 ils se baladent constamment en salopette rouge \u00e0 pois blancs, ce qui irrite, il porte un bonnet c'est un ourson, ce qui n'arrange rien, par exemple pour les poils dans la douche, mais surtout les compl\u00e8tement impr\u00e9visible, ing\u00e9rable et a syst\u00e9matiquement les id\u00e9es les plus saugrenues, les solutions les plus \u00e9tonnantes et les plus face \u00e0 un probl\u00e8me cet animal CP de ville ourson qui part le matin pour un tour du monde sans vraiment r\u00e9fl\u00e9chir et en n'ayant rien dit \u00e0 sa maman d\u00e9di\u00e9 sa cohorte de grands malades, hein, l'amiral qui ne pensent qu'\u00e0 manger et qui dort en fumant la pipe, franchement Ping au un tango un tout aussi d\u00e9rang\u00e9 que dit et riquiqui un p\u00e9lican qui absolument, absolument tout et n'importe quoi dans sa bouche comme des clous et des marteaux et on le sait mettre n'importe quoi dans sa bouche, c'est une maladie mentale, \u00e7a s'appelle un pic \u00e0 et \u00e7a se soigne, nous avons donc une fine \u00e9quipe d'instable si \u00e9tait musical, ce serait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nOui, parce que 10 quand m\u00eame un personnage qui aussi entre le c\u00f4t\u00e9 enfant rigolo mais aussi le c\u00f4t\u00e9 absolument absurde quand on le regarde avec des yeux d'adultes, on a relu des pour pr\u00e9parer cette petite chronique de route en \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 par exemple, il arrive sur une \u00eele, il arrache le toit d'une maison et il dit aux gens qui habitaient dans la maison ben comme \u00e7a vous aurez moins chaud est -ce qu'on fait une chose pareille, dans la vie non, on ne fait pas des choses pareilles compl\u00e8tement d\u00e9rang\u00e9, mais c'est un h\u00e9ros, destin\u00e9 aux enfants, au petit et il est donc cens\u00e9 vivre et voir le monde un peu \u00e0 la mani\u00e8re des petits, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re aussi ont constamment entre la magie et l'h\u00e9b\u00e9tude et la grosse sottise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [75%] :\r\nDonc le ici 250 grammes de farine qui ne 55, nous avons des journaux intimes, c'est \u00e7a non \u00e7a fait ressortir le parfum c'est int\u00e9ressant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 bien s\u00fbr de les moiti\u00e9 si vous choisissez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [86%] :\r\nEt puis on vous l'a pas dit mais vous le savez sans doute, dit sa fixation, ce sont les cr\u00eapes alors 1er scoop Teddy ne s'appelle pas du toupet, dit : il s'appellera ce mousseux clown il est danois il invent\u00e9 en 1951 par Wilhelmsson Hanson au dessin et sa femme Carla au sc\u00e9nario, c'est la grande malade, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 plusieurs choses pour la presse, on leur fait une, comment dire, on aimerait un animal, la seule condition, ce qui doit s'appeler Rassmussen bonnes conditions, il propose une tortue qui est jug\u00e9e trop lente par les \u00e9diteurs, et du coup, il propose un ourson dynamique avec l'Intelligence d'un pot de fleurs et \u00e7a marche : 1er Teddy pardon non 1er Rassmussen clown sort en 1953 la s\u00e9rie s'arr\u00eate en 1985 et donc on l'oublie est un globe-trotter un Rassmussen clown visite des endroits pas possibles, comme le p\u00f4le Nord, le pays du sommeil, les pyramides Lille des tortues, mais c'est aussi un fermier o\u00f9 il essaie de construire une radio et c'est \u00e0 chaque fois plus ou moins une catastrophe, c'est une Star au Danemark, il a m\u00eame une cha\u00eene de cr\u00eaperies qui porte son nom dans ce pays et puis, finissons cette chronique avec un point tr\u00e8s important, c'est la diff\u00e9rence entre les vieux pays dit en fran\u00e7ais o\u00f9 le texte \u00e9tait marqu\u00e9e sous les cases avec la petite des personnages et les nouveaux pays dit en fran\u00e7ais o\u00f9 il y a des bulles comme dans les bandes dessin\u00e9es classique et \u00e9videmment le mieux, c'est donc le texte et sous les petites cases, hein, les gens qui pr\u00e9f\u00e8rent les pays dits avec des bulles comme dans les BD moderne doivent \u00eatre emprisonn\u00e9s et ne doivent pas \u00eatre nourri pendant une semaine, c'est mieux, notez bien, c'est mieux avec le petit texte en dessous, voil\u00e0 vous savez tout sur P\u00e9guy ou plut\u00f4t sur Rassmussen clown, on n'a pas vraiment compris son comportement et Ratti qui n'est pas dit on l'aime quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T13:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D14F8C69-84ED-43C3-B4A6-90542715ADBF", "internalArchiveId": "D14F8C69-84ED-43C3-B4A6-90542715ADBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Julien Ducruet, un sp\u00e9cialiste du vin", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Sarah Dirren a invit\u00e9 Julien Ducruet, professeur en oenologie et technologie de cave \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture et oenologie de Changins.\r\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste et s'int\u00e9resser aux vendanges, \u00e0 la technique et la science du vin, ainsi que l'art de la d\u00e9gustation.", "durationSec": 2317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884031", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Julien Ducruet, un sp\u00e9cialiste du vin / CQFD_2017-09-15T10:04:15_sequence-5", "CQFD du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Sarah Dirren a invit\u00e9 Julien Ducruet, professeur en \u0153nologie et technologie de cave \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture et \u0153nologie de Changins.\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste et s'int\u00e9resser aux vendanges, \u00e0 la technique et la science du vin, ainsi que l'art de la d\u00e9gustation."], "variantIds": ["ece-8884031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:55:20Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nLe temps des vendanges est arriv\u00e9, l'occasion de parler vin technique et science du jeu avec notre grand invit\u00e9 Julien Ducruet tout en tout boucler tout pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 devenir professeurs onologie et technologie de cave \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture en onologie, comme nous le confirme Sarah dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nRien de rien, puisque voici presque 30 ans dur\u00e9e 46 ans que Julien Ducruet baigne dans le vin puisqu'il a grandi dans une r\u00e9gion viticole \u00e0 Pierrevert c'est un petit village de Provence, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Manosque, qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 depuis 1998 son AOC, l'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e alors son master en en biochimie organiques, l'entra\u00eeneur \u00e0 Bordeaux et Tours qu'est -ce qu'on va dire ajouter une goutte devant 850 millions de bouteilles commercialis\u00e9es chaque ann\u00e9e dans la r\u00e9gion bordelaise, il y a Julien Ducruet va produire son propre vin tout autant, peaufinant sa th\u00e8se sur les Necas Nice de lib\u00e9ration de la couleur du vin, c'est une histoire d'enzymes, il nous l'expliqueras probablement tout leur alors je passe tr\u00e8s rapidement sur ses vinifications test\u00e9 sur terre natale et en Corse, notamment convenu que l'unification de de ros\u00e9 pour arriver enfin \u00e0 la Suisse depuis 2003 Julien Ducruet enseigne les sciences du vin et vous verrez qu'ils sont multiples, c'est \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture et oenologie de Changins l'\u00e9cole de Changins, petite pr\u00e9cision existe depuis 1948 elle est, elle est le devenu le centre de comp\u00e9tence nationale pour la formation sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de la vigne, du vin et de l'arboriculture, autant dire fili\u00e8re compl\u00e8te de du cep de vigne \u00e0 la bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [86%] :\r\nD\u00e9gusteront justement tout \u00e0 l'heure diff\u00e9rents vin produit par vos \u00e9tudiants mais d'abord, je me demandais si, lorsque vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse Julien Ducruet vous avez senti un complexe helv\u00e9tique vis-\u00e0-vis de ce pays viticole qui est la France et donc qui produit quoi pr\u00e8s de 5 milliards de litres par an, alors que nous on en produit 85 millions de litres, comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est arriv\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [87%] :\r\nAlors si c'est pas le volume qui qui qui fait, c'est la qualit\u00e9, qualit\u00e9 et effectivement j'avais quand m\u00eame des a priori, puisque finalement ce vin et pas exporter et donc moi j'en avais pas de connaissances, donc c'\u00e9tait un a priori sur lequel je suis rest\u00e9 tr\u00e8s ouvert et puis je me suis mis \u00e0 \u00e0 prendre qu'un excellent et puis les d\u00e9couvrir et \u00e0 les appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nC'est vrai, quand on a des amis fran\u00e7ais qui viennent en Suisse et qu'on leur dira je vais essayer de faire go\u00fbter un vin bon du coin, \u00e7a les fait sourire quoi y trouve \u00e7a mignon, mais il y a une sorte quand m\u00eame une sorte de condescendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re pas mais en tous les cas en d'capable peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre pas quand c'est moi qui les apportent oui, vous avez fait plus autorit\u00e9, c'est vrai, mais il faut quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame prendre un peu de temps pour pour d\u00e9couvrir la beaut\u00e9 du chasselas il faut, il faut alors souvent dans le fran\u00e7ais je leur pr\u00e9sente une petite arvine qui \u00e9tait invaincu qui qui est tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s aromatique, il est tr\u00e8s valaisans, ce qui est tr\u00e8s, qui a d\u00e9j\u00e0 valu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [90%] :\r\nAdrien le disait un consensus en France, on est en pleine saison des vendanges Julien Ducruet on parle du Valais Le Valais a d\u00e9but\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fin ao\u00fbt, c'est c'est vendanges est -ce qu'on doit s'attendre, avec le r\u00e9chauffement climatique, d'avoir de plus en plus de vendanges pr\u00e9coces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nOui, de plus en plus de vendanges pr\u00e9coces, \u00e7a c'est \u00e9vident, on a une tendance qui est qui est lourde qui est qui \u00e9claire d'ailleurs qui presque inqui\u00e9tante, finalement, on en est o\u00f9 ce conscient, j'ai regard\u00e9 un petit peu les les statistiques et puis on, on s'aper\u00e7oit qu'on a gagn\u00e9 1 mois en pr\u00e9cocit\u00e9 sur une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations sur 60 environ, donc c'est quand m\u00eame assez spectaculaire, et significatif cette c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [84%] :\r\nMais justement, quel moment d\u00e9clenche la vendange est -ce qu'on go\u00fbte, simplement je dis Julien Ducruet le le raisin pour dire est bon, ou on utilise par exemple je crois des des r\u00e9fractaires mais train donc des outils pour dire : ben voil\u00e0, cette fois -ci, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors g\u00e9n\u00e9ralement on utilise trois outils on va on va mesurer la la maturit\u00e9 technologique, c'est-\u00e0-dire la baisse de l'acidit\u00e9 et l'augmentation des sucres, ce qu'on appelle la maturit\u00e9 technologique, ensuite il la maturit\u00e9 sensorielle, on va go\u00fbter le raisin et cette maturit\u00e9 sensoriel et il y a 2 autres maturit\u00e9 qu'on appelle la maturit\u00e9 aromatiques, souvent pour les Blancs, la qualit\u00e9 des ar\u00f4mes qu'on va avoir, et la maturit\u00e9 ph\u00e9noliques pour les Rouges, c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 des compos\u00e9s ph\u00e9noliques qu'on va voir leur souplesse, leur richesse et donc c'est, c'est trois maturit\u00e9 qu'il faut essayer de g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [83%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous prenez un grain de raisin, vous le mettez dans un appareil, un pour vous avez une mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [93%] :\r\nAlors oui, on va, on va extraire les compos\u00e9s ph\u00e9noliques, pour voir si, tr\u00e8s bien et puis on va aussi voir la proportion qu'on va avoir de compos\u00e9s ph\u00e9noliques qui viennent de la peau ou du du pain et on va pouvoir avoir comme \u00e7a des indices, des indications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [86%] :\r\nAlors on \u00e9voquait, r\u00e9chauffement climatique, c'est vraiment toujours plus pr\u00e9coce, cela dit, il y a aussi plus de chaleur parce que les c\u00e9pages r\u00e9siste tous \u00e0 la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [92%] :\r\nNon, non, non, on a des c\u00e9pages qui sont plus r\u00e9sistants, les c\u00e9pages du sud de la Sierra le mourv\u00e8dre et puis il y a des c\u00e9pages, un peu plus un peu moins r\u00e9sistants pour l'instant en Suisse, en tous les cas, finalement c'est un b\u00e9n\u00e9fice, entre guillemets, ce r\u00e9chauffement climatique m\u00eame si \u00e7a reste inqui\u00e9tant puisque on n'atteint pas un stade de de non retour, on n'a pas encore un gros d\u00e9calage entre la quantit\u00e9 de sucre et les ar\u00f4mes du raisin mais dans certaines r\u00e9gions du sud ce d\u00e9calage commencent \u00e0 arriver, on a trop d'alcool et pas encore de maturit\u00e9 aromatiques ph\u00e9noliques ce qui est emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [85%] :\r\nOui, vous parlez d'alcool Julien Ducruet, c'est-\u00e0-dire que on est \u00e0 des degr\u00e9s d'alcool l'extr\u00eame on, on, je pense, par exemple, dans le sud de la France ou ou en Espagne, 16 degr\u00e9s en Suisse, en nous pourrions ensuite son \u00e9tat non je dis degr\u00e9s d'alcool, on \u00e9tait et aujourd'hui nous sommes \u00e0 14 degr\u00e9s d'alcool c'est c'est grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [82%] :\r\nGrave peut-\u00eatre pas, mais Fichaud plus en gros c'est \u00e7a, puis j'oubliais l'alcool exactement, plus il fait chaud, plusieurs d'alcool plus de sucre plus de sucre et donc plus d'alcool et math\u00e9matiquement c'est le plus de sucre, il y aura plus d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [85%] :\r\nPar contre, on va atteindre des limites 16 16 pourcent en en volume, c'est une limite technique qui est emb\u00eatante au-del\u00e0 de cette limite, les levures vont pas arriver \u00e0 faire monter correctement, c'est s\u00fbr, et donc on va avoir du vin 13 colle avec des sucres r\u00e9siduels donc des vins tr\u00e8s lourd et finalement, on va perdre cette cette finesse qu'on peut appr\u00e9cier dans dans certains vins sur 2 murs \u00e0 16, oui, il y a un mur, \u00e0 16 16 16 admis il y a un mur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [78%] :\r\nTechnologique et vous cherchez justement \u00e0 Changins \u00e0 des alcoolis\u00e9es le vin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [90%] :\r\nAlors on a travaill\u00e9 dessus, m\u00eame si, comme je vous le dis, ensuite c'est pas forc\u00e9ment une probl\u00e9matique fondamentale on on a eu cette curiosit\u00e9 avec des collaborations, notamment avec terreau n'en France et on a test\u00e9 diff\u00e9rentes techniques de des alcoolisation il y a plusieurs strat\u00e9gies, hein, \u00e7a p\u00e8te \u00e0 la ville, bien s\u00fbr, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi en cave notamment avec certaines levures qui vont produire un peu moins d'alcool, qui vont avoir des rendements en alcool relativement bas de levure naturelle s\u00e9lectionn\u00e9e mais qui ont se rendant un peu bas, et puis \u00e9galement, on a des technologies qui peuvent nous permettre par exemple d'enlever du sucre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [86%] :\r\nOn mais l'homme, elle avait enlev\u00e9 membrane et qu'Androm\u00e8de l'alcool aussi avec des membranes et puis il y a certains pays justement on y vient qui qui peuvent, qui ont droit de rajouter de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [91%] :\r\nOui mais par exemple Julien Ducruet, vous \u00eates en partenariat ou en tout cas, en collaboration avec avec l'Australie avec la Californie l\u00e0 j'imagine que le taux de sucre enfin doit \u00eatre \u00e9norme, ils doivent j'imagine avoir des des techniques innovantes pour des alcoolis\u00e9es le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [90%] :\r\nOui, clairement, alors apr\u00e8s, c'est un probl\u00e8me r\u00e9glementaire, tous les pays, les les 5 la cinquantaine de pays de, de, de l'organisation interne international, pardon de la vigne et du vin ne peuvent pas rajouter de l'eau dans le vin, il faut que \u00e7a soit dit clairement, dont la Suisse fait partie donc on ne peut pas rajouter de l'eau dans le vin, c'est ce cru. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [87%] :\r\nComment une homme seul dans son verre, \u00e9ventuellement, mais \u00e7a fait seulement 5 \u00e9ventuellement et encore c'\u00e9tait maximale, Julien Dray, par contre c'est vrai que les Am\u00e9ricains ont une certaine forme de pragmatisme, ils peuvent rajouter de l'eau, ils appellent \u00e7a La Poste en veste et muguet Chen \u00e7a veut dire l'irrigation apr\u00e8s vendanges et donc ils peuvent rajouter de l'eau, mais nous on consid\u00e8re que c'est une tromperie et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [85%] :\r\nOn le fait pas, donc moralit\u00e9 offre du vin, je sais pas, Groenland en au Danemark ou en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [88%] :\r\nClermont la la la carte se d\u00e9place, elle remonte pour notre h\u00e9misph\u00e8re en tous les cas, vers le nord avec l'Angleterre qui commence \u00e0 faire des vins effervescents, par exemple, c'est assez \u00e9tonnant et toujours pas la Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [84%] :\r\nNon mais c'est une id\u00e9e sur la presse nous parlons vin aujourd'hui et science du vin gr\u00e2ce \u00e0 notre invit\u00e9 Julien Ducruet, professeur en onologie technologie de distillation \u00e0 la Haute \u00e9cole de Changins gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous allons comprendre comment on fait du vin, c'est pas si simple, \u00e7a va nous apporter du raisin fait connu dans les micros d'ailleurs ce qui est assez original, un raison qui pousse \u00e0 870 m\u00e8tres d'altitude et qui qui est franchement stupide \u00e9videmment permettent de vous voil\u00e0 donc dire \u00e7a voulait pas vous laisser \u00e7a Sarah. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [75%] :\r\nMais \u00e0 une part la vigne, enfin je je laisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [87%] :\r\nVotre voisin, oui oui tout \u00e0 fait d'accord, oui, mais il est -ce que est -ce que vous en pensez vous- m\u00eame du nu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [87%] :\r\nC'est typiquement raisin qui manque de de maturit\u00e9 et puis vous le sentez, il y a quand m\u00eame une belle acidit\u00e9 assez peu de sucre et puis si vous croquez la peau vous allez sentir c'est un vers 13 herbac\u00e9es et donc \u00e7a manque clairement de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [81%] :\r\nMais ma question justement c'est pour \u00e7a que vous la est -ce que on pourrait -on en faire du vin ou \u00e7a va devenir forc\u00e9ment de la piquette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [90%] :\r\nAlors, pour faire du bon vin, il faut du bon voisin, \u00e7a c'est indispensable et mes coll\u00e8gues de la viticulture, ne m'en voudront pas de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [93%] :\r\nC'est quoi un bon r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [90%] :\r\nAlors, un bon exemple, c'est un raisin qui a m\u00fbri lentement, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez compliqu\u00e9 \u00e0 faire, donc il faut pas quand m\u00eame qu'a trop d'chaleur et donc il faut qu'ils m\u00fbrissent lentement, et puis il faut aussi, souvent, on dit de de grosses variations de temp\u00e9rature entre le jour et la nuit, donc l'Automne tr\u00e8s propice \u00e0 \u00e7a pour avoir cette maturit\u00e9 aromatiques dont on parlait en d\u00e9but de en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [89%] :\r\nAlors, une fois que le r\u00e9seau est bon Julien Ducruet qu'est -ce que je fais je vendanges, hein, on est en pleine saison des des vendanges qu'est -ce que je fais, je prends cette grappe, je la mets dans une cuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [85%] :\r\nTelle qu'elle avec sa tige tout comme un autre pas pas directement, on va par exemple pour les rouges, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [82%] :\r\nEt rafl\u00e9 donc la Tisza, la rafle, on va \u00e9rafl\u00e9 ou \u00e9grainer enlever en enlever les grains et puis on va fouler souvent c'est-\u00e0-dire ouvrir la et puis on va mettre \u00e7a en cuve et donc il va y avoir contact entre la peau et et le et le mo\u00fbt de raisin \u00e9logieux de raisin femme ce qui me contactent le fameux ce qui ne pourront pas \u00eatre l\u00e0 le contact avec la l'imp\u00f4t il faut que \u00e7a puisse mac\u00e9rer c'\u00e9tait justement un des sujets d'\u00e9tude sur lesquels j'avais travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [86%] :\r\nVous dites que tout le monde, c'est quoi le mus\u00e9e du jus de raisin qui va \u00eatre ferment\u00e9 alors cette vous dites notamment pour le, le rouge Julien Ducruet est -ce que c'est pareil est -ce que je laisse ce contact avec la peau pour, d'une pour du blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [89%] :\r\nNon pour le blanc, on va la plupart du temps faire du pressurage Direct, c'est-\u00e0-dire qu'on va fouler le raisin parfois on garde la rafle, puisqu'il y a pas de contact long on va presser directement ce raisin obtenir du on va clarifier ce mot, et puis le faire d\u00e9marrer en fermentation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [88%] :\r\nIl rafle je je regarde, je garde la rafle pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [85%] :\r\nDans le pressoir, c'est utile parce que elle va permette de guider et le le juron, on dit que c'est un brin du jeu et donc \u00e7a permet que le Just \u00e9vacue \u00e7a rend plus facile le pressurage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:48) [86%] :\r\nDonc on a ce liquide veut dire celui qui con\u00e7oit dans du blanc ou du ou du rouge ce liquide, on le laisse dans des cuves dans une sorte de mac\u00e9ration pour qu'ils ferment fermente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [89%] :\r\nAlors oui, on ne parle plus de mac\u00e9ration, la mac\u00e9ration, c'est vraiment le ce qui nous contactent, c'est-\u00e0-dire le contact de la peau avec le juge en m\u00eame temps la mac\u00e9ration c'est entre une semaine et un mois c'est tr\u00e8s variable en fonction des c\u00e9pages des r\u00e9gions du type de vin qu'on voudrait, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, premi\u00e8res \u00e9tapes, c'est la fin de la date, mais en m\u00eame temps que cette mac\u00e9ration pour les rouges, il y a la fermentation alcoolique qui se d\u00e9roule, c'est-\u00e0-dire que des levures qui sont des champignons vont se d\u00e9velopper m\u00e9taboliser le sucre, le glucose elles transformer en m\u00e9tal en \u00e9thanol en alcool et en gaz carbonique en CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [79%] :\r\nEt la, l\u00e0 ce sont des levures qui sont juste se r\u00e9signe c'est pas d'usure, on ajoute dans ce 1er, premi\u00e8re \u00e9tape, c'est le vieux qui sont quasi r\u00e9siduel dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [91%] :\r\nOn a le choix d'utiliser des levures, qu'on appelle indig\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire celles qui sont dans la pr\u00e9sence \u00e0 c'est ce qu'on pense, mais maintenant les chercheurs prouvent que c'est plut\u00f4t l'\u00e9leveur de la cave, donc ils vont fermenter, mais la plupart du temps, on pr\u00e9f\u00e8re utiliser ce qu'on appelle des levures s\u00e9lectionn\u00e9es parce que levure c'est un individu, un individu qui doit faire un travail et donc c'est mieux quand m\u00eame de savoir qui va faire ce travail, donc de conna\u00eetre un peu le CV de cet individu pour pouvoir le lui faire faire cette fermentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [78%] :\r\nDonc des cette premi\u00e8res \u00e9tape on, on c'est un individu s\u00e9lectionn\u00e9 qu'on qu'on qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [92%] :\r\nOn a le choix pour utiliser un individu s\u00e9lectionn\u00e9s pour pouvoir faire cette fermentation selon le type de vin qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:22) [82%] :\r\nDonc, vous dressez d\u00e9livrent des levures Changins Julien Ducruet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [89%] :\r\nAlors on le fait pas, mais on il y a des gens qui dresse des levures, comme vous le dites c'est joliment, qui dresse de levures qui s\u00e9lectionne des levures qui les reproduisent pour pour qu'on puisse les utiliser en vinification absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [87%] :\r\nParce que beaucoup de levure se trouve sur la peau pour cette premi\u00e8re fermentation, c'est dans la peau, que se trouve, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [86%] :\r\nOui, absolument et se retrouve sur la peau en mais on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 directement faire le lien entre l'\u00e9leveur qui monter dans la cuve et l'\u00e9leveur qui \u00e9tait en juin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:56) [84%] :\r\nDonc on a j'essaie d'imaginer Julien Ducruet on a cette grande culture avec une premi\u00e8re fermentation du ou levure qu'est -ce qui qu'est -ce qu'on fait apr\u00e8s, \u00e7a en a apr\u00e8s cette au savez cette vingtaine bonjour ces levures, il n'y a une temp\u00e9rature qu'on doit garder pas plus de 30 degr\u00e9s parce qu'autrement elles vont mourir, il y a toute punition autour de cette grande cuve qui est en train de de faire monter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a toute une science sur cette fermentation parce que \u00e7a s'arr\u00eate pas \u00e0 la transformation du sucre en alcool la fermentation alcoolique, il y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9canisme de transformation aromatique et puis sur le plan technique, il faut qu'on ma\u00eetrise ces temp\u00e9ratures, c'est une des avanc\u00e9es importantes de de de la vinification moderne c'est ma\u00eetriser ces temp\u00e9ratures pour les rouges, on va laisser aller un petit peu la temp\u00e9rature un peu plus haut pour favoriser cette extraction cette mac\u00e9ration et pour les Blancs, au contraire on va baisser un peu sa temp\u00e9rature, on peut avoir de fermentation \u00e0 \u00e0 15 degr\u00e9s 14 degr\u00e9s parfois de mani\u00e8re \u00e0 avoir des fermentations assez lente a pas perdu trop d'ar\u00f4me, donc de pr\u00e9server ses ar\u00f4mes et d'avoir des fermentations lentes qui vont donner du du gras et du corps enfin ce qui est recherch\u00e9, souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:05) [90%] :\r\n\u00e0 quel moment c'est termin\u00e9 : \u00e0 quel moment se dit ben voil\u00e0 maintenant les levures ont fini leur travail, et on va passer une autre fermentation et une autre \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [91%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement c'est quand il y a plus de sucre, et donc on va faire ce suivi la fermentation va mesurer la densit\u00e9 du mot et comme le sucre est tr\u00e8s dense et bien cette densit\u00e9 va diminuer et puis \u00e0 la fin, une fois qu'on voit qu'il y a plus d\u00e9gagements de CO2 que la densit\u00e9 plate on va mesurer les sucres et puis si on veut un vin sec et bien on va faire en sorte qu'il est plus de sucre r\u00e9siduel et puis par contre, si on veut des vins un peu plus doux, on peut faire en sorte que la fermentation s'arr\u00eate plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [84%] :\r\nOn est toujours dans la 1\u00e8re \u00e9tape c'est \u00e7a, on est toujours dans cette capte d'une vingtaine de fin une semaine 2 semaines absolument tout \u00e0, l\u00e0, on a qu'\u00e0 la fin de cette premi\u00e8re \u00e9tape qu'est -ce qu'on a, on a du vin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [86%] :\r\nL \u00e0, on a du vin \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a 8 pourcent en en volume, on a techniquement et l\u00e9galement du vin, d'accord, mais c'est pas celui qu'on va m\u00eame dans la vie, c'est parce qu'on va boire non il y a pas encore pr\u00eat, il est jeune, c'est un, c'est un petit adolescent fait tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:03) [91%] :\r\nOui il \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va \u00e9lever des bact\u00e9ries et puis il y aura une autre forme de voeux de fermentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [90%] :\r\nAlors on peut ou pas choisir de faire une fermentation qu'on appelle malolactique donc on va transformer un l'acide Malik en acide lactique et puis l\u00e0 aussi il y a encore plein de transformation aromatique pendant cette fermentation malolactique \u00e7a va arrondir leur mais avec le r\u00e9chauffement climatique, de moins en moins, on fait cette fermentation lactique parce qu'on veut garder de la fra\u00eecheur et de l'acidit\u00e9 et donc \u00e7a c'est des choses qui ont fait un peu moins parfois, selon ce qu'on veut obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [84%] :\r\nMais justement je Julien Ducruet dans cette premi\u00e8re \u00e9tape de vin donc con\u00e7oit dans du rouge, du ros\u00e9, du blanc, c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:44) [88%] :\r\nCette non pour le rouge \u00e0 la fin de la mac\u00e9ration va presser le raisin pour extraire le jus qui reste et puis il y a la couleur qui reste, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va travailler en phase liquide donc sur le blanc, on est en phase liquide et les quolibets, d\u00e9but de la fin du pressurage et sur le rouge, on va \u00eatre en phase liquide apr\u00e8s un mois environ, et on va faire certaines vaches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [81%] :\r\nEt on parle maintenant de 20 orange, c'est une sorte de mode alors par rapport \u00e0 ses couleurs, on il se situe le vin orange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [86%] :\r\nLe vin orange alors je en ai pas trop entendu mais je pense que c'est un vin blanc qui a \u00e9t\u00e9 oxyd\u00e9 et souvent il devient orange ou disons dor\u00e9, j'imagine donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [81%] :\r\nJ'avais cru comprendre que c'\u00e9tait justement \u00e0 ceux qui me contactent \u00e9tait plus court, donc qui qui la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [89%] :\r\nC'est s\u00fbrement un vin ros\u00e9 et puis avec l'oxydation la la couleur va tourner vers l'orange ou le ou la peau donnions dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:39) [82%] :\r\nMais, mais, par exemple, vin orange ou un blog vous va, vin jaune, mais on on fait par exemple du champagne avec du raisin noir et pourtant il est blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [91%] :\r\nOui, c'est ce qu'on appelle le blanc de blanc ou le blanc de noir, donc le blanc de blanc, c'est du raisin blanc compresses et qu'on vinifi\u00e9s en blanc et le blanc de noir, c'est du raisin noir du Pinot noir en Champagne souvent qu'on va press\u00e9 directement contact avec la peau, oui et alors, on va, on va garder la grappe enti\u00e8re press\u00e9s avec la grappe enti\u00e8re donc c'est des conditions pressurage tr\u00e8s lente et tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, de mani\u00e8re \u00e0 pas extraire cette couleur, ou du moins le moins possible, puis apr\u00e8s la fermentation va encore faire diminuer cette couleur et on va avoir un vin blanc \u00e0 partir de raisins noirs absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:22) [89%] :\r\nEt lorsqu'on parle de Tonneins Julien Ducruet c'est forc\u00e9ment ce qui ne en contact, c'est forc\u00e9ment parce qu'il y a eu un contact avec la peau, donc y a pas Tonneins dans du vin blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [92%] :\r\nAlors il y a quelques ici il y a des quand m\u00eame des polyph\u00e9nols dans dans le vin blanc, il y a des polyph\u00e9nols dans le vin blanc puisque le pressurage quand m\u00eame permet d'extraire une partie de ces, de ces polyph\u00e9nols qui sont localis\u00e9s dans la pellicule la plupart du temps c'est le raisin rouge c'est polyph\u00e9nols, c'est un an sont localis\u00e9s dans la peau, c'est pour \u00e7a qu'on fait ce compact dans dans ce cas -l\u00e0, mais on peut avoir quand m\u00eame des polyph\u00e9nols, mais beaucoup moins dans le vin blanc que dans le vin rouge \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:58) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, on a encore pas forc\u00e9ment du du vin, en tout cas on n'a pas parl\u00e9 d'une \u00e9tape qui moi me para\u00eet assez importante, c'est le fameux tonneau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:04) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la c'est pas une \u00e9tape obligatoire ce ce ce ce tonneau, ce fut cette bavure, voir comment dire dans dans l'inconscient dans l'imaginaire, le tonneau, c'est, c'est c'est l'de ce doux sur le vin, absolument, c'est vrai, en fait, \u00e7a, \u00e7a c'est un contenant, c'est un outil de transport, c'est vrai qu'au d\u00e9but c'\u00e9tait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [87%] :\r\nQu'on qu'on utilise et \u00e7a, il y a plusieurs centaines d'ann\u00e9es puis petit-\u00e0-petit, on s'est aper\u00e7u que ce taux n'ont apport\u00e9 des choses, il va apporter plusieurs choses : d'abord on va pouvoir faciliter la s\u00e9dimentation la clarification du du du vin dans ce tonneau comme il est petit, il y a peu de hauteur \u00e7a va clarifier plus rapidement ensuite, il apporte de l'oxyg\u00e8ne au vin et donc il va permettre d'\u00e9lever des vins tr\u00e8s structur\u00e9, on met, on met en tonneau des vins qui sont plut\u00f4t des vins charpent\u00e9s et structur\u00e9s et puis il va apporter aussi d'\u00e9teindre parce que le ch\u00eane qu'on utilise apporte des tanins et apporte des ar\u00f4mes ce c\u00f4t\u00e9 un peu vanill\u00e9e Dubois, \u00e7a c'est le chauffage du du tonneau qui va permettre d'apporter ces ar\u00f4mes -l\u00e0, donc, du coup, d'un contenant, on s'est aper\u00e7u qu'il avait une interaction importante et int\u00e9ressante et puis du coup c'est devenu un outil de travail \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:10) [84%] :\r\nMais \u00e7a veut dire, j'ai tenu prier qu'il n'y a pas de fermentation, il y a pas d'\u00e9tape de fermentation lorsque ce vin et dont ce taux non j'imagine peupl\u00e9 de bact\u00e9ries \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [89%] :\r\nTraditionnellement, on fait la fermentation en cuve et on met en tonneaux maintenant par exemple pour les vins blancs, on a des vins blancs qui peuvent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s en barrique confus et l\u00e0 on va faire la fermentation \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ce tonneau parce que on a une meilleure ce qu'on appelle une meilleure prise de bois, c'est-\u00e0-dire que le bois est plus harmonieux, quand on fait la fermentation dans ce tournoi, il y a m\u00eame des gens qui font des mac\u00e9ration alors c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, puisque on a 225 litres, donc c'est plein de petites mac\u00e9ration il retourne ils enl\u00e8vent le le le fond et puis il font mac\u00e9rer l\u00e0- dedans avec une main-d'oeuvre un travail de de titan, mais c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 voir faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [75%] :\r\nVous vous disiez tout \u00e0 l'heure, clarifier le 20 ans mais aussi du blonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [84%] :\r\nParfois, traditionnellement, on peut m\u00eame du du blanc, 9, \u00e7a, c'est pour demain, tr\u00e8s charpent\u00e9 qu'est -ce qui se passe l\u00e0, on peut parler quand m\u00eame peu de m\u00e9canisme le blanc de l'albumine qui est une prot\u00e9ine et puis la prot\u00e9ine r\u00e9agit avec l'\u00c9tat ne elle va Fokus Les avec c'est un an, elle va permettre de clarifier le vin en fait aucune, on va avoir de gros flocons ces gros flocons vont tomber au fond du f\u00fbt la mar\u00e9e de la cuve, on va avoir une clarification, en plus de \u00e7a, \u00e7a permet d'affiner un peu le vin puisque ces prot\u00e9ines sont r\u00e9activ\u00e9s, qui est un, elles vont \u00eatre, elles vont r\u00e9agir avec l'\u00c9tat, n'allez plus r\u00e9actif et donc on va avoir un assouplissement du vin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:41) [84%] :\r\nMais qu'est ce qui donne la Roma lors du vin tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [77%] :\r\nC'est le la fermentation principalement un peu le fut, s'il \u00e9tait nouvel enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:50) [91%] :\r\nEt dans tout ce qu'on a de tout ce qu'on a, on a bien les toutes les \u00e9tapes de la fabrication du vin, le Beaujolais nouveau, il se situe o\u00f9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [91%] :\r\nAlors c'est un assez \u00e0 part puisque on a une technique qu'on appelle la mac\u00e9ration carbonique, c'est-\u00e0-dire qu'on va mettre les grappes enti\u00e8res dans la cuve avec du CO2 et il va se passer, une r\u00e9action \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du raisin, ce qu'on appelle une sorte de d\u00e9gradation intracellulaire pardon pour tous ses mod\u00e8les en gros, on n'a pas une fermentation alcoolique classique, on va avoir une fermentation \u00e0 l'int\u00e9rieur du raisin et on va avoir un d\u00e9veloppement aromatique tr\u00e8s fruit\u00e9e de par cette mac\u00e9ration carbonique et de par certaines levures aussi qui vont r\u00e9v\u00e9ler ses ar\u00f4mes du raisin mais mais ses ar\u00f4mes de banane que concernant, il vient bien du raisin, c'est la technique qui permet de les exploiter, on n'a pas droit de rajouter des ar\u00f4mes non \u00e7a c'est strictement interdit, encore une fois, dans dans les, dans les 50 pays de Louis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:57) [99%] :\r\nPeu de pourriture noble en suspension. \r\nLes impuret\u00e9s descendent lentement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:12) [87%] :\r\nCelle -ci l\u00e9g\u00e8rement graveleuses. \r\nLe pain, c'est aussi le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [80%] :\r\n\u00e7a fait un profit qui est une paix Exposition Sud-Ouest sur un couteau de poche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:31) [67%] :\r\nCh\u00e2teau lever la 1950. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:38) [85%] :\r\nReste s\u00fbrement reconnu Louis de Fun\u00e8s, en 76 dans l'aile ou la cuisse de Claude Zidi, vous qui enseignez l'onologie Changins Julien Ducruet vraisemblable est -ce qu'on peut comme \u00e7a en regardant la couleur du vin, sa texture \u00e9tant connaisseur bien s\u00fbr d\u00e9terminer \u00e0 vin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [85%] :\r\nC'est vraiment fantastique ce ce ce descriptif veut que alors c'est un amalgame de plein de choses, effectivement, et c'est extr\u00eamement compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [89%] :\r\nJuste en le regardant, des gens de l'existence est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, maintenant \u00e7a peut donner quelques indications sur l'\u00e2ge notamment, hein, on sait que le le vin rouge, par exemple, il \u00e9volue vers le orange en vieillissant et donc on peut avoir une id\u00e9e de l'\u00e2ge, en fonction de, de, de sa couleur mais c'est comme les hommes, \u00e7a vieillit plus ou moins bien, plus ou moins vite, donc certains ici, pas \u00eatre aussi pr\u00e9cis que \u00e7a absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:27) [89%] :\r\nAlors vous avez la gentillesse de nous, de nous apporter du du vin fait \u00e0 l'\u00e9cole de Changins Julien Ducruet Seif, or je suis en train de de le servir dans les Verts, donc on va faire attention \u00e0 la couleur aussi qu'est -ce que ce CF dehors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [85%] :\r\nAlors, moi, c'est un vin beaucoup d'abord et puis c'est un vin qui est fait avec nous \u00e9tudions \u00e9galement et puis comme on est une \u00e9cole, on doit leur faire d\u00e9couvrir diff\u00e9rentes techniques, et l\u00e0 on a art, c'est un vin qui est l'assemblage de 2 techniques de parce il y a, il y a jou\u00e9, sous- titr\u00e9 expr\u00e8s le patriarche, c'est le fait de concentr\u00e9 de raisin, on peut le faire sur souche voire Souchon peut le faire \u00e0 la vigne ou \u00e0 l'abri, nous, on va le faire \u00e0 l'abri, on va faire un parce triages \u00e0 l'abri dans des petites Clayette dans un lieu ventil\u00e9 et puis cette ventilation va faire \u00e9liminer l'eau et donc concentr\u00e9 le raisin et on va avoir une sorte de raisins secs, grosso-modo, et donc un vin tr\u00e8s concentr\u00e9s en sucre, on a \u00e7a, c'est la premi\u00e8re technique oui et la 2\u00e8me technique qui est assez magique, ce qu'on appelle la Cryo s\u00e9lection aussi froid Cryo c'est froid, vous avez tout \u00e0 fait compris on va congeler le raisin accord et puis on va le presser congel\u00e9s, tiens donc, et au fur et \u00e0 mesure qu'on pressent, il va se d\u00e9geler et qu'est -ce qui va d\u00e9jeuner en 1er dans les moules et plus sucr\u00e9s et donc on va avoir quelque chose de tr\u00e8s sucr\u00e9 au d\u00e9but mais qui est tr\u00e8s sucr\u00e9 au d\u00e9but parce que le sucre est un antigel et puis au fur et \u00e0 mesure que \u00e7a va d\u00e9geler, on va avoir de plus en plus d'eau, donc on va garder ses premiers mots pour avoir un go\u00fbt tr\u00e8s concentr\u00e9s en sucre et faire un Vanikoro et ce vin que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:05) [87%] :\r\nUne tr\u00e8s belle couleur Julien Ducruet qui ont offert d'abord attention \u00e0 quoi lorsqu'on d\u00e9guste qu'est -ce qu'on cherche, voil\u00e0 le le le visuel est important, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [89%] :\r\nOui, oui, vous l'avez dit, d'abord le visuel, effectivement il n'influence aussi \u00e9norm\u00e9ment la d\u00e9gustation et la perception et puis \u00e7a nous permet de se concentrer sur le produit, effectivement, pour arriver \u00e0 le d\u00e9guster, alors on a plusieurs degr\u00e9s d\u00e9gustation peut faire soit de l'analyse sensorielle et l\u00e0 c'est une description tr\u00e8s technique, o\u00f9 on peut faire une d\u00e9gustation qui est Alain fois quelque chose de technique mais aussi parfois juste d'exprimer les les ressenti qu'on a en d\u00e9gustant le vin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:42) [88%] :\r\nDonc cette couleur, il y a une couleur d'or justement comment vous la d\u00e9cririez la couleur de ce vin alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:48) [87%] :\r\nJ'ai toujours, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait, elle est extr\u00eamement intense, profond, il y a aucune note verd\u00e2tre qu'on qu'on pourrait trouver sur les, vin, beaucoup plus jeune et c'est vraiment un produit que je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s beau \u00e0 la veille, et on sent tout de suite que c'est un vin liquoreux parce qu'il est tr\u00e8s concentr\u00e9, alors on peut tout de suite imagin\u00e9 que c'est un vin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:09) [87%] :\r\nVous dites je ne Ducruet il y a pas de couleur verd\u00e2tre lorsque le vin est une petite couleur votre vin vous vers \u00e7a veut dire qu'il est jeune, le 20 juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [87%] :\r\nAh oui, oui, oui, souvent on on va avoir enfin que le raisin \u00e9tait jeune, en tous les cas, enfin peut mesurer, donc on va avoir des couleurs un peu un peu Verdun trouvent jaune fonc\u00e9 l\u00e0 c'est plus la technique, hein, qui fait que on a une couleur tr\u00e8s fonc\u00e9e alors une fois qu'on a regard\u00e9 ce vin, j'imagine qu'on le renifle, alors on le sent, lui, lui avec avec de toutes petites inspiration et je vous invite \u00e0 faire 3 petites inspiration et un pas vers une grande inspiration sont beaucoup mieux en son temps et il faudra, il faut faire tourner un parfois on agite oui vous pouvez la \u00e7a \u00e7a permet \u00e0 la fois de, de, de, de r\u00e9v\u00e9ler mieux les ar\u00f4mes de lait vaporiser un peu mieux et puis on va aussi faire dissoudre de l'oxyg\u00e8ne, on a fait des mesures nous avec une collaboration avec l'EPFL qui \u00e9tait vraiment fascinante, et on a certains passion sans banlieusards et d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et on a mesur\u00e9 cette cin\u00e9tique de dissolution de de l'oxyg\u00e8ne et \u00e7a d\u00e9pend de la forme du verre, de la fa\u00e7on dont on agit, on a mesur\u00e9, comment les gens invit\u00e9 le Vert c'\u00e9tait vraiment \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:20) [79%] :\r\nJustement j'en train de tourner Julien Ducruet toujours pas d\u00e9guster un l'ai toujours pas go\u00fbt\u00e9 et je vois une comme du gras autour du du verre de peut-\u00eatre, non, on appelle \u00e7a les l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:33) [91%] :\r\nJ'ai les larmes, la jambe, \u00e7a c'est souvent li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la richesse en \u00e9thanol la viscosit\u00e9 du produit donc son \u00e9paisseur et puis le glyc\u00e9rol peut aussi apporter \u00e7a le sucre on apportait donc ici, on devrait avoir beaucoup de gens, pas mal de l'arm\u00e9e fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:50) [81%] :\r\n\u00e0 l'odeur, il y a sent cette liqueur assez forte, j'ai donc prudemment et doucement mais effectivement, on sent une odeur de de, c'est donc les liqueurs, on devient enfin l'odeur, on a, on a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fortement cette cette id\u00e9e que c'est corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:04) [84%] :\r\nIci, on trouve du fruit, on trouve du coin, on trouve, c'est une liturgie, c'est le c\u00e9page d\u00e9verse traquenard qui qui est qui, qui est l\u00e0 qui est vraiment d'une r\u00e9flexion chez vous exciter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:15) [79%] :\r\nAlors j'ai trich\u00e9, je viens de go\u00fbter effectivement coin de Vichy et vous n'avez pas rajout\u00e9 Derrida Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:21) [88%] :\r\nAh non, pas du lundi, c'est c'est les c'est les levures qui vont r\u00e9v\u00e9ler ses ar\u00f4mes naturels du raisin, c'est, c'est une activit\u00e9 enzymatique d'ailleurs ou qu'on la conna\u00eet rien on sait exactement ces ces levures qui vont donner cette activit\u00e9 enzymatique qui vont permettre de r\u00e9v\u00e9ler les ar\u00f4mes cach\u00e9e du raisin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:40) [89%] :\r\nEt alors maintenant si je veux go\u00fbter parce que \u00e7a, moi personnellement je vois vraiment pas d'alcool dans la journ\u00e9e, c'\u00e9tait, voil\u00e0 comment je fais pour pour go\u00fbter \u00e7a sent bon on recrache et tout \u00e7a, \u00e7a m'a toujours paru un peu \u00e9trange, comment est -ce qu'on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:51) [83%] :\r\nAlors nous recrache mes recrache c'est d'une simplicit\u00e9 absolue, voil\u00e0, vous l'avez dans votre vous recrache et pourquoi on recrache maintenant pouvoir que rester concentr\u00e9 la plus la plupart du temps donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:03) [89%] :\r\nOn fait avec les mains dans la bouche une fois qu'on le donc aux caisses que comme on fait \u00e7a comme on le fait passer dans l'axe qui se passe dans la, on va le mette dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [88%] :\r\nJe suis l\u00e0, il y a des r\u00e9actions qui vont ce qui vont se g\u00e9n\u00e9rer avec la salive, donc on va avoir des r\u00e9actions qui vont g\u00e9n\u00e9rer et puis on va essayer d'inspirer un petit peu d'air parce que, en fait, c'est l'aspect r\u00e9tro- nasale d\u00e9sol\u00e9e pour ce terme un peu technique, mais vous il va y avoir des arrangements, on voit monter \u00e0 l'int\u00e9rieur sur la cloison nasale absolument et donc on a une ortho nasale, c'est-\u00e0-dire directement en engluement et puis en r\u00e9tro- nasale, on va faire passer cette terre et ses ar\u00f4mes \u00e0 l'arri\u00e8re de la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [94%] :\r\nMais vous l'avez dit leur Zelig mais mais faut pas cracher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:46) [84%] :\r\nOui, j'ai si, parce que je vais essayer, j'essaie d'apprendre, j'essaie de m'\u00e9duquer \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:51) [87%] :\r\nD'accord, vous le disiez Julien Ducruet, ce sont des des ondines, alors on a pas le droit de rajouter des ar\u00f4mes mais on a le droit de rajouter des enzymes oui absolument, oui tout \u00e0 fait donc des enzymes qui vont relever le pr\u00e9sident signe qui vont jouer le r\u00f4le d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:12) [84%] :\r\nNon pas directement, en fait, les enzymes, c'est des outils, c'est des gentils que toute cellule vivante utilise d'accord et donc ce qu'on va faire, c'est utiliser ces outils, un peu comme la nature pourrait le faire, donc c'est les enzymes qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans le raisin et qu'on peut fabriquer \u00e0 part pour pouvoir les rajouter dans dans dans le vin, et donc il y a ces enzymes, par exemple, d'ici l\u00e0, les enzymes importantes c'est Bayt plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:34) [81%] :\r\nCosi DASA en fait elles vont couper le glucose, des ar\u00f4mes du coup la mais \u00e9tait trop lourd pour pouvoir \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, donc on va couper ce glucose gr\u00e2ce \u00e0 ces enzymes faites par des levures ou rajout\u00e9 on va couper ce glucose et appelle \u00e0 Rome va devenir volatile et du le sentir, il \u00e9tait pr\u00e9vu sont bien sentez pas le confirme et la levure le r\u00e9v\u00e8le et on le sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:54) [89%] :\r\nAdrien verdict. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:56) [83%] :\r\nEt c'est vrai que ce ce ce parfum de lits est tr\u00e8s fort, il y a vraiment quelque chose d'assez \u00e9tonnant avec \u00e7a et le co\u00fbt, le c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9, mangez l'inscription \u00e7a \u00e7a va taper, non un peu plus fort aussi, il y a plus d'alcool, enfin, o\u00f9 \u00e7a va, alors il y a \u00e0 faire tourner la t\u00eate quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:09) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas mal d'alcool dans dans dans ce produit, effectivement, et puis le c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9, on assimile alcool plus rapidement en fait un canton l\u00e0 si on boit de l'alcool et du sucre, on assimile l'alcool plus rapidement \u00e0 combien on est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:21) [83%] :\r\nMais pas \u00e9norme de9,5. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:25) [80%] :\r\nSalaires et sur la France dans le chercheur, vous auriez donn\u00e9 plus comme \u00e7a, non j'ai pas go\u00fbt\u00e9s, vous vous dites, alors on s'envoler s'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:34) [89%] :\r\nQu'on lui demande un petit peu de parler \u00e0 Sarah, donc du coup il a pas le temps de go\u00fbter donc Julien Ducruet est en train de go\u00fbter ce vin et son verdict arrive dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:43) [91%] :\r\nAlors moi, j'aime beaucoup parce que l\u00e0 on a toute la fra\u00eecheur du produit, hein, c'est pas lourd comme certains vins liquoreux, on a une jolie acidit\u00e9 qui qui est pr\u00e9sente quand m\u00eame qu'on ressent assez peu d'alcool, effectivement donc finalement c'est un vin qui est, qui est assez abordable et puis une assez longue longueur en bouche pardon par par ce sucre qui n'est pas patent et donc c'est assez, c'est un vin liquoreux mais a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:06) [85%] :\r\nMoi j'imagine assez volontiers que d\u00e9but le dedans d'accord comment est -ce que comment est -ce que je fais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:11) [85%] :\r\nAlors justement, c'est la m\u00e9thode traditionnelle vous a amen\u00e9 un 2\u00e8me vin peut aussi diff\u00e9rents, disons, donc on a ici un vin effervescent, qu'on peut pas appeler champagne parce que \u00e7a c'est c'est il y a une appellation bien entendu qu'il faut prot\u00e9ger c'est normal on dit effervescent vin effervescent various comment est -ce que traditionnel accord s\u00e9quence qu'on obtient ces bulles, alors on fait un vin tranquille d'abord sembl\u00e9 le corps et puis ensuite avec pas trop d'alcool et ensuite on va rajouter un peu de sucre \u00e9mettre ce vin voil\u00e0 vous l'avez entendu \u00e9mettre et et les levures, elles sont capables de produire comme je vous l'ai dit enfermant tant \u00e0 l'int\u00e9rieur, enferm\u00e9s dans la bouteille, elles sont capables de produire beaucoup de CO2, de gaz carbonique et c'est ce gaz carbonique, on obtient naturellement par les levures qui ferment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pas bouteilles qui est ferm\u00e9, donc du conditionnement et donc Alaska dans carences l\u00e0 vous l'avez entendu il est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:05) [79%] :\r\nAlors la couleur, la couleur beaucoup moins dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:09) [86%] :\r\nAbsolument, on a la panac\u00e9e ration pelliculaires on va avoir une couleur beaucoup plus beaucoup moins intense, beaucoup moins d'heures et on a une Xsara, vous m'en \u00e9tais pas un ces films comment alors l\u00e0 on va s'int\u00e9resser quand m\u00eame \u00e0 la bulle \u00e9videmment \u00e0 ce petit chien pleine bulle qui qui qui monte, on a une vue assez fine et l\u00e0 on va avoir des alors c'est tout l'oppos\u00e9 de ce qu'on vient de, de, de d\u00e9guster, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb faire l'inverse, d'ailleurs, parce que l\u00e0 on va avoir un vin tr\u00e8s fin, tr\u00e8s subtil, c'est que plus sec, oui, oui, plus sec par rapport \u00e0 ce qu'on vient de go\u00fbter effectivement alors qui commence, rien n'est pas le je n'ai pas le verra la date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:46) [86%] :\r\nAu d\u00e9but, c'est \u00e7a, c'est c'est sympathique dans dans le vin et \u00e7a se d\u00e9guste diff\u00e9remment, donc pour une fois qu'on a, on observe la bulle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:53) [87%] :\r\nOui, observe la bulle, on observe la couleur c'est important donc c\u00e2ble tr\u00e8s fine, on observe la finesse de la bulle, la vitesse de mont\u00e9e de la bulle, le petit chapelet que \u00e7a peut faire autour, l\u00e0, on n'en a pas, mais parfois on va avoir une petite un petit chapelet qu'on va voir autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:08) [91%] :\r\nEt puis ensuite on va humer exactement comme tout \u00e0 l'heure on agite un peu moins parce que le gaz carbonique c'est agressif, hein, \u00e7a pique un petit peu et donc on agite moins c'est vin effervescent, pour \u00e9viter d'avoir trop de gaz carbonique dans dans le nez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:22) [85%] :\r\nSimplement, ce vin que \u00e7a soit celui -l\u00e0, donc beaucoup plus liquoreux donc toujours r\u00e9alis\u00e9e par l'\u00e9cole, l'\u00e9cole de Changins Julien Ducruet ou celui -l\u00e0 vin mousseux, est ce que je peux les garder, est ce que je peux les garder une longtemps en cave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:40) [89%] :\r\nCe Vanikoro moi j'en ai de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vieille bouteille, j'en ai achet\u00e9 Dexia \u00e0 l'\u00e9cole et il se garde divinement bien les vins effervescents comme celui -ci, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des qu'on va boire assez rapidement mais le vin liquoreux, lui, se conservent tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, \u00e7a d\u00e9pend un petit peu des vins du type de vin que vous affirmez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:58) [95%] :\r\nChangins travaille \u00e9galement sur le sur les tubes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:04) [83%] :\r\nOui enfin les le les les autres aussi une bonne le Concorde sur l'emballage, mais c'est important, alors on, on, on s'est d\u00e9couvert cette passion suite \u00e0 une \u00e9mission qu'on avait fait, et puis on a un ing\u00e9nieur qui nous a dit mais j'ai des solutions pour votre syst\u00e8me, alors on a, on a \u00e9tudi\u00e9 un petit peu le syst\u00e8me, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s pratique ces ces, ces autres souple et Sebag une box si oui c'est compl\u00e8tement non parce que Kubilay rigide, lui, \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est on a esp\u00e8ce de Doutre, qui se vident j'donc sympathique parce qu'au fur et \u00e0 mesure qu'on se sert l'autre se tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:40) [88%] :\r\nEt on n'a pas d'air qui rentrent et donc on peut garder \u00e7a tr\u00e8s longtemps avec de 5 litres il rigide voulait entamer un petit peu et puis va tourner au vinaigre, tr\u00e8s rapidement, alors qu'avec le le Bag in Box ou l'autre, souple, \u00e7a, \u00e7a n'est pas le cas et on peut garder apr\u00e8s ouverture s'est produit pendant plusieurs semaines et on peut se servir que ce dont on a besoin, ce qui est aussi assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:59) [91%] :\r\nMais ce que \u00e7a veut dire que le vin vieillit diff\u00e9remment, oui, pas encore le recul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:04) [90%] :\r\nOui, oui, l\u00e0, justement, c'est justement ce qu'on a \u00e9tudi\u00e9, on a quand m\u00eame, \u00e0 travers cette poche plastique une p\u00e9n\u00e9tration d'oxyg\u00e8ne qui est assez importante et donc \u00e0 un vieillissement qui est un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et puis c'est ce qu'on essaye de de proposer comme solutions techniques, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir augmenter un peu les temps de conservation de de ses 20 ans bag in box de lors d'un an, peut-\u00eatre 2 ans esp\u00e9rait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:25) [86%] :\r\nIl reste un facteur culturel tr\u00e8s important, on a, on a, on a quand on boit du vin et tout un rituel, on ouvre la bouteille il y a le bouchon en li\u00e8ge, enfin tout \u00e7a le le le Bagle le esp\u00e8ce de sacs de vin, on va payer tr\u00e8s cher, on appelle de l'id\u00e9e qu'on va acheter un grand vin en en en bague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:41) [85%] :\r\nEh ben pas tromp\u00e9, vous, parce que maintenant on a plein de gens ici qui mettent de tr\u00e8s tr\u00e8s bons vins badine box parce que une bouteille, c'est quand m\u00eame un bilan carbone, qui est assez \u00e9lev\u00e9, et donc l\u00e0 on baisse \u00e9norm\u00e9ment le bilan carbone du syst\u00e8me, on ira vite et donc, et donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, \u00e7a peut \u00eatre une alternative int\u00e9ressante, un compl\u00e9ment int\u00e9ressant au vin et on a des grands viticulteurs suisses qui qui mettent en Maguin et en Europe du Nord, o\u00f9 on est plus habitu\u00e9 \u00e0 servi tu\u00e9 60 pourcent de de des vins consomm\u00e9s en Europe de certains dans dans certains pays, c'est 60 pourcent de de la guigne box. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:13) [90%] :\r\nMerci beaucoup Julien Ducruet, professeur en onologie et technologie de cave \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture et onologie Changins comme vous disiez entre chaque 10 on pourra continuer pendant 2 heures, parce que Jeff \u00e0 15000 questions qui arrivent, et c'est vraiment un univers absolument passionnant, merci d'avoir nous avons \u00e9duqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du du vin avec toutes ses connaissances CQFD la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducruet, Julien", "role": "professeur d'oenologie \u00e0 la Haute \u00e9cole de viticulture et onologie de Changins, professeur d'oenologie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CE5B7F8-EA5D-4630-AFBB-DBD5C70ABF4C", "internalArchiveId": "6CE5B7F8-EA5D-4630-AFBB-DBD5C70ABF4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Orientale Odyss\u00e9e (15/15)", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\r\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\r\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\r\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\r\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\r\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.\r\n\r\n* * Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\r\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\r\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\r\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\r\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\r\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.", "durationSec": 1705, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883989", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 15.09.2017", "Bille en t\u00eate du 15.09.2017", "L'Orientale Odyss\u00e9e (15/15) / BIL_2017-09-15T09:31:30_bille-en-tete", "L'Orientale Odyss\u00e9e (15/15) / BIL_2017-09-15T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.", "Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8883990", "ece-8883989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:59Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nBonjour monsieur, c'est la mission bille en t\u00eate : avez -vous d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9quent\u00e9 des 5 \u00e9toiles non combien d'\u00e9toiles, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu plus de 3 pourquoi jamais jamais 4 5 cher j'aimerais vous dire quand m\u00eame pas l\u00e0, pourquoi pas vous iriez avec qui, dans ce palace directoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:30) [80%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9tape de l'Oriental Odyss\u00e9e bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous, ici, Bad Ragaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, et l\u00e0 nous sommes en train de monter, monter vers le ciel en compagnie du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Dieu lui sortent enfin c'est un complexe h\u00f4telier absolument hallucinant, je crois, j'ai rarement vu \u00e7a dans ma carri\u00e8re, je suis tr\u00e8s heureux et pr\u00e9sum\u00e9 d'accueillir aujourd'hui le directeur g\u00e9n\u00e9ral qui est Marco Zanolari des anciens \u00e9tudiants, et moi j'aime bien la \u00e9changistes \u00e9mu parce que je me rends compte qu'en fait, ils font des carri\u00e8res absolument incroyable voil\u00e0 alors bonjour Marc-O merci vous accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nMerci beaucoup, alors quand il a fini quand m\u00eame en en 2001, c'est \u00e7a, et puis et puis ben voil\u00e0 pr\u00e8s il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [86%] :\r\nToujours une cassure, mais on reste toujours un lien avec l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, il y a toujours le lien qui reste avec la maison m\u00e8re, comme on dit, avec la famille et puis, et puis l\u00e0 on se retrouver, c'est comme si on s'\u00e9tait quitt\u00e9s hier quoi et \u00e7a c'est une chose nouvelle, on se trouve ici exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [83%] :\r\nPas o\u00f9 on se trouve sur la ville 9\u00e8me \u00e9tage du grand r\u00e9seau Tabac, donc on a tourn\u00e9 dans un b\u00e2timent nouveau donc, on a construit ce b\u00e2timent 2009 et puis l\u00e0, on a les, les, donc on est on est l'\u00e9tage du Printemps, donc on va ouvrir un transport aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nAttention au s\u00e9same ouvre -toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [86%] :\r\nDescription des lieux Philippe, description des lieux b\u00e2timent absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [74%] :\r\nUn appartement de dingue fera voter en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [80%] :\r\nJuste assez c'est beau partout quoi c'est juste superbe alors l\u00e0 un Penthouse jusqu'o\u00f9 expliquer \u00e0 nos auditeurs, c'est quand m\u00eame pas qu'un magazine c'est pas quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [85%] :\r\nNancy c'est acte c'est une d\u00e9tente suite ce qu'on a un dans l'Ain, dans la grande les autres et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est super moderne, donc on a, on a ajout\u00e9 cette tour en 2009, justement, pour compl\u00e9ter un peu l'exp\u00e9rience, on a le le le palais le plus anciens et si ces 2840 et puis voil\u00e0, ce b\u00e2timent -l\u00e0, de 2009, donc on a un peu de tout, pour tous les go\u00fbts et on on est, on est toujours ravi de le montrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [96%] :\r\nComment \u00e7a se passe au niveau architectural pour donner quand m\u00eame quelque chose de coh\u00e9rent \u00e0 travers les \u00e9poques diff\u00e9rentes \u00e0 travers les h\u00f4tels diff\u00e9rents aussi comment est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce genre de concept. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une une grande question, en fait, on s'est dit au d\u00e9but, comment on va compl\u00e9ter la l'exp\u00e9rience et puis au d\u00e9but, on a essay\u00e9 de trouver une coh\u00e9rence, mais on a, on a d\u00e9couvert que \u00e7a fonctionnera pas, donc on a, on a toujours choisi des architectes unique qui sont vraiment les meilleurs de leur dans leur m\u00e9tier et ils ont fait, ils ont cr\u00e9\u00e9 une exp\u00e9rience s\u00e9par\u00e9e de l'autre, ce qui nous la donne aujourd'hui de plusieurs exp\u00e9riences plusieurs architectes plusieurs pr\u00e9f\u00e9rences et on arrive \u00e0 quoi exister tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [93%] :\r\nVous parlez d'exp\u00e9rience, pourquoi choisir ce terme -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [88%] :\r\nL'exp\u00e9rience bon l'exp\u00e9rience des barricades, c'est vraiment l'eau, donc on est, on a notre culture et d'aller dans l'eau, l'eau qui arrive directement de la Terre moins directement ici, \u00e036,5 degr\u00e9s et puis les gens, ils viennent ici de de partout au monde et ils veulent exploiter exploiter l'eau mais en m\u00eame temps si l'exp\u00e9rience ici on a une clinique de de 25 25 m\u00e9decins qui sont sur place, qui s'en occupe de nos clients, mais aussi en m\u00eame temps on a justement l'eau et des diff\u00e9rentes h\u00f4tels, donc on a 4 produits diff\u00e9rents ici et puis y \u00e0 chacun ses go\u00fbts, donc on a classique, on a modernes, on a un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on va revenir sur le complexe h\u00f4telier, mais peut-\u00eatre un mot sur cette taux elle est magique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [83%] :\r\nBah, l'eau et les, les, les, magique, le voil\u00e0, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haute, on a magn\u00e9sium et calcium donc super pour les les autres la la peau, l'\u00e9nergie, c'est vraiment tr\u00e8s sp\u00e9cial, il faudrait venir essayer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [62%] :\r\nOn a philippin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:18) [79%] :\r\nOui, mais moi j'ai un d\u00e9but mais ensemble r\u00e9ellement la diff\u00e9rence, enfin j'attends, il faut qu'en m\u00eame temps pour vraiment se dire wahou \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [83%] :\r\nBah, \u00e7a change la ministre de rentrer, mais je crois si vous me demandez comme \u00e7a, si jamais un des caisses qui voudraient venir \u00e0 partir de 3 nuits 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 ici en Finlande nuits complexe h\u00f4telier monstrueux, l'homme est mort dans un endroit incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:37) [89%] :\r\nIci c'est quoi un Penthouse, c'est-\u00e0-dire c'est un appartement priv\u00e9 en fait qui est luxueux au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:42) [88%] :\r\nNon, c'est un peu c'est une c'est une d\u00e9nonce 8 plus grandes voil\u00e0 mais c'est comme un appartement, donc l\u00e0 on a une chambre et puis on a, on a un grand grand salon plusieurs salles de Bains Jack aussi sur la terrasse et la vue sera la montagne ils NS, donc on a tous les vins des Grisons, qui sont juste en face. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [96%] :\r\nIl y a un piano au centre de la pi\u00e8ce, ce qu'on peut demander une batterie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [84%] :\r\nOui, oui, en fait, il y a pas de patrie, d\u00e9j\u00e0 elle est connect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:10) [84%] :\r\nLe Radiojournal question pos\u00e9e c'est quoi voil\u00e0 c'est quelques jours c'est quand il y a quelqu'un qui, qui est enfin pas forc\u00e9ment riche quelqu'un qui peut nous offrir des choses qui va dans un ch\u00e2teau d'h\u00f4tel qui plus raisonnables, plus cher que les autres h\u00f4tels. \r\nEn fait \u00e7a d\u00e9pend du \u00e7a d\u00e9pend, il y en a qui peut tr\u00e8s bien et on a, qui peut \u00eatre comme dont 10 ao\u00fbt 2000 plein de fois plus de dix, ce papa moment ces toujours toujours de ne voir \u00e7a \u00e7a mais il y a des h\u00f4tels qui sont viol\u00e9es, les h\u00f4tesses qui sont ne c'\u00e9tait quoi si mon cheval en Turquie, tout \u00e9tait gratuit en fait stable et doit amener la mer \u00e0 3 3 m\u00e8tres d'ici, tours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [80%] :\r\nVoil\u00e0, alors on parlait des vins, des vins des Grisons lui- m\u00eame de de de la r\u00e9gion aussi si hors antenne que son d\u00e9dain incroyable, ils sont quoi de particulier des gens mais ce elle sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [85%] :\r\nBah, surtout sous Pinot noir, donc c'est toujours int\u00e9ressant que l\u00e0 on se on se compare beaucoup avec la Bourgogne, donc on a souvent des des testings Centre, la Bourgogne et l'ajustement des vins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [76%] :\r\nD'ailleurs, en allemand, c'est Blacksburg Winder. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [83%] :\r\nOui, le Pinot noir mais en appel, Pinot noir, c'est quand m\u00eame plus chic. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [94%] :\r\nVous aussi, on a vu \u00e0 Schaffhouse on a d\u00e9gust\u00e9 d'\u00e9vader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [71%] :\r\nEt de la Bourgogne deux-roues, c'\u00e9tait des Pinot noir, c'\u00e9tait des bons Pinot, quels sont les vrais Schaffhouse non je bien avec le son meilleur ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [86%] :\r\nBen oui, parce qu'on a un climat extraordinaire qui est qui est vraiment unique, donc on a beaucoup de Fun qui vient des montagnes et les Grisons et puis on a, on a l\u00e0, toujours au soleil, donc on n'a pas de brouillard \u00e0 part aujourd'hui, mais on a beaucoup, beaucoup de soleil, donc des vins super. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:57) [88%] :\r\nMarco grande histoire, hein, on s'est rencontr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, moi je voudrais juste revenir sur votre parcours, qui est quand m\u00eame assez exceptionnel, donc 2001 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, c'est le d\u00e9but de la fin, je crois que c'est la fin, l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, voil\u00e0 et apr\u00e8s qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [88%] :\r\nBah, apr\u00e8s j'ai rencontr\u00e9 mon \u00e9pouse, \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re commun beaucoup des \u00e9l\u00e8ves et puis on est parti en Chine, on est rest\u00e9 en Chine sph\u00e8re management r\u00e8gne en Chine, on est parti apr\u00e8s une ann\u00e9e de Chine en Tha\u00eflande, de la Tha\u00eflande, on est pass\u00e9 en Allemagne, en Espagne, apr\u00e8s en Gr\u00e8ce et puis apr\u00e8s la Gr\u00e8ce en Turquie apr\u00e8s Qatar et \u00e0 la fin mai dans les derniers 6 ans aux \u00c9tats-Unis et l\u00e0, j'ai re\u00e7u l'opportunit\u00e9 de de revenir en Suisse reprendre cet h\u00f4tel moi je viens de Coire donc 15 minutes ici, donc, pour moi c'est vraiment magnifique de de retourner et puis de de pouvoir diriger cette cette entreprise magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [93%] :\r\nRetour aux sources, un retour \u00e0 la source des gorges de la terminale, c'est quelque chose qu'on fait \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, \u00e0 partir d'une certaine exp\u00e9rience il y a quelques ann\u00e9es, vous auriez pas sp\u00e9cialement accept\u00e9 ce poste ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [89%] :\r\nVoyez, voyez si vous voyagez beaucoup moins, on a vu beaucoup de pays, on a toujours pens\u00e9 oui on peut partir de la Suisse, parce que si si exp\u00e9riment\u00e9 la vie de la la, le monde entier, je peux vous dire et avouez que la Suisse n'est pas un n'est pas si mauvaise, donc on est, on a voulu retourner un \u00e0 2 enfants, un gar\u00e7on de 7 ans et une fille de 3 ans et puis on voulait vraiment revenir pour profiter de de de l'\u00e9cole le syst\u00e8me scolaire en Suisse, elle est magnifique et puis justement la qualit\u00e9 de vie et l'air est l'unique donc c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [94%] :\r\nOui, on l'oublie parfois qu'on vit dans un pays merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [87%] :\r\nOui, je pense, on en oublie beaucoup, et puis c'est c'est justement c'est tellement divers nous allons on habite dans les Grisons, ce qui est magnifique parce qu'on parle italien, l'allemand, le Roman je tous les jours, c'est vraiment magnifique, c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [92%] :\r\nOui, quand on voyage comme \u00e7a \u00e0 travers le monde qu'on effectue, autant de m\u00e9tiers diff\u00e9rents domaines dans diff\u00e9rents h\u00f4tels de diff\u00e9rentes cha\u00eenes, est ce qu'on a le temps de s'impr\u00e9gner de la culture du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [91%] :\r\nOn essaie, je pense que c'est c'est jamais tr\u00e8s facile, \u00e7a d\u00e9pend si on peut les pays donc surtout en Gr\u00e8ce par exemple on sait vraiment, c'\u00e9tait plus facile parce que c'\u00e9tait population vraiment ouvert, c'\u00e9tait facile \u00e0 s'int\u00e9grer le Qatar est un peu plus difficile parce que vous vivez vraiment 2 une je dirais dans une bulle d'expatri\u00e9s, donc c'est plus difficile de vraiment rencontr\u00e9 les locaux et de de dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [90%] :\r\nAlors justement peut-\u00eatre remettre les choses aussi \u00e0 leur place, parce que souvent on pense souvent \u00e0 ces jeunes de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, il sortit ils sont directement g\u00e9n\u00e9ral manager dans les h\u00f4tels, c'est pas \u00e9vident au d\u00e9but, hein, il faut faire un peu le point dans la poche, comme on dit, et puis partir en bas, d'en bas de l'\u00e9chelle et puis peut-\u00eatre apr\u00e8s, effectivement, on n'a plus de chances de grimper rapidement comment \u00e7a s'est pass\u00e9 les d\u00e9buts apr\u00e8s l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [83%] :\r\nOui, je pense que c'est toujours \u00e7a d\u00e9pend de l'individu, naturellement, mais il y a rien qui est donn\u00e9, c'est il y a un qui est donn\u00e9 en Suisse et que donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, donc moi j'ai commenc\u00e9 quand m\u00eame autant Management r\u00e9unis et apr\u00e8s dans le foot de Beveridge donc entre restera manager restera manager et puis on a grimp\u00e9 la carri\u00e8re mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait jamais facile, il faut travailler de partout, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 aller dans son droit, peut-\u00eatre, ou des autres gens veulent pas \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re la carri\u00e8re mais oui, il y a rien qui est donn\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [89%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 on se sent un peu seul, perdu, on se dit qu'est -ce que je fais l\u00e0, pourquoi j'ai fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:07) [87%] :\r\nOui, je crois, ce moment il y a tout le monde, qui \u00e0 ce moment dans sa vie un ou hein, c'est int\u00e9ressant, ma femme et moi des fois en Chine, si vous avez vu le film, lorsqu'une femme \u00e7a et je n'en sais on s'est senti comme \u00e7a des fois et puis c'\u00e9tait pas toujours \u00e9vident mais on c'est une bonne exp\u00e9rience, \u00e7a je crois \u00e7a se donne une film \u00e7a s'appelait une vieille justement et puis \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 ouvrir les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [84%] :\r\nBonjour madame rejets c'est l'\u00e9mission bille en t\u00eate : quelle est la diff\u00e9rence entre une gorg\u00e9e accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [72%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, l'Espagne, la fran\u00e7aise, c'est \u00e7a, je ne sais pas les mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [79%] :\r\nEspagnol, on dit les gorges, l'espagnol, il a des trous dans la montagne avec une rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:46) [56%] :\r\nComme escort\u00e9 A3X page expliqua comme je vois, j'ai 4 ans \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [94%] :\r\nAvoir choisi l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne pour se former, parce que vous saviez d\u00e9j\u00e0 qu'il y avait Philippe Livron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [88%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait s\u00fbrement, c'est s\u00fbrement un bon argument, mais je crois \u00e0 Lausanne il y a dans ma famille en a plusieurs qui ont fait, Lausanne et puis pour moi, c'\u00e9tait toujours l'\u00e9cole que je voulais faire, c'\u00e9tait une \u00e9cole internationale qui ouvre les fronti\u00e8res, un peu, donc \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 ce matin, c'est de faire une \u00e9cole en fran\u00e7ais, \u00e7a m'int\u00e9ressait de comprendre un peu l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, comme on dit \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 du R\u00f6stigraben pourtant, pour nous les Grisons d\u00e8s qu'on a beaucoup de R\u00f6stigraben autour de nous des fois mais donc, c'\u00e9tait aussi parce qu'il aime vraiment un un exp\u00e9rience vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:29) [85%] :\r\nOn a voyag\u00e9 \u00e0 travers la Suisse Orientale depuis 3 semaines, l\u00e0 c'est la derni\u00e8re \u00e9tape, vous les jugez comment les Romands pas trop durement, j'esp\u00e8re, mais quelles sont les qualit\u00e9s des Suisses romands et peut-\u00eatre leurs d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire les Romands, moi j'ai j'ai ador\u00e9 les romans, c'est toujours bien, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, Science rencontrait que les Suisses, c'est int\u00e9ressant quand il y a toujours des d\u00e9faites ACS, par exemple, il y a tous ceux qui ceux qui sont invit\u00e9s, il les romans qui viennent, et m\u00eame si les Suisses allemands et 6 Italiens et c'est marrant quand m\u00eame que les Romands et les 6 Italiens se comprennent tr\u00e8s tr\u00e8s bien et les justices allemands sont toujours on peut s\u00e9parer, c'est toujours int\u00e9ressant, moi et ma femme \u00e0 ma femme, elle est Tessinoise, donc nous les toujours entre les 2, ce qui est ce qui est int\u00e9ressant aussi, mais je crois, des fois, c'est surtout la langue qui est une barri\u00e8re, c'est dommage que je j'entends de plus en plus de jeunes qui parle fran\u00e7ais ici, et vice- versa, de la Romandie qui parle, pas l'allemand, donc, sur ce qui est quand m\u00eame important qu'il faut qu'on se comprenne avec une langue nationale et pas l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [83%] :\r\nMais c'est pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question les d\u00e9fauts des roman c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [88%] :\r\nBen moi je suis un h\u00f4tel et moi je r\u00e9ponds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [55%] :\r\nLes \u00e7a fait pour lui, \u00e7a part pas d\u00e9faut, les Romains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [60%] :\r\n\u00e7a fantasmer mais soupire ton coule le soir du monde de sursaut la nuit quand tu entends c'est s\u00fbr tellement Afrique on attend ne faisait rien, on ne sur ton tu te fait encore fr\u00e9mir et non pas \u00e0 pour payer notre associ\u00e9 de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [79%] :\r\nBien ici, on est au sortent \u00e0 Bad Ragaz c'est donc l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [90%] :\r\nLe complexe h\u00f4telier dont vous occupez juste quelques chiffres, \u00e7a repr\u00e9sente combien de personnel tout \u00e7a, c'est une grosse machine, j'observe ce matin il y avait des gens partout \u00e7a tombe dans tous les coins, on est \u00e0 combien de personnels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [83%] :\r\nBah, en totale en \u00e0 peu pr\u00e8s son personnel staff sur place et puis on a aussi a pas mal de Dextran donc oui mais c'est divis\u00e9 justement dans plusieurs d\u00e9partements, entre les h\u00f4tels on A4 complexe h\u00f4tel on a 2 courses de golf, on a justement la le b\u00e2timent m\u00e9dical avec 25 \u00e0 30 m\u00e9decins ind\u00e9pendants, la saison est un peu 40 North c'est personnellement totale et puis dans les Bains publics aussi qui sont ouverts au public et puis en total, \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s 800 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:03) [86%] :\r\nUne particularit\u00e9, ici, en tout cas, on l'a ressenti tr\u00e8s fortement hier Harry du genre puisqu'on a eu la chance de manger dans le le restaurant Le l'olive d'or, on a vu du personnel jeune aussi, moins jeunes, c'est important \u00e7a cette cette passation de savoir et puis c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9, on en parlait juste avant qu'on commence l'\u00e9mission ce c\u00f4t\u00e9 Friendly, pas trop mais Friendly, on parle, il y aurait dit c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire assez sympa, je dirais, voil\u00e0 le mot sympa, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est un personnel qui est pas trop coinc\u00e9 souvent dans ces palaces, on voit des gens, on a l'impression qu'ils ont un manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [82%] :\r\nBen Ali agraf\u00e9 dans le dos, je ai pas et et puis l\u00e0, alors qu'on sent vraiment, hier on a eu la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [74%] :\r\nL'occasion d\u00e9couvrir un personnel de de services qui \u00e9tait qui parle et qui os\u00e9 venir dans l'\u00e9table. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:45) [86%] :\r\nJ'ai, moi ce qui m'a marqu\u00e9e par donc T\u00e9h\u00e9ran Philippe c'est personnel, donner aussi des des suggestions \u00e0 travers leurs go\u00fbts personnels alors qu'\u00e0 une \u00e9poque, je sais pas moi j'ai pas fait l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, mais la pression que les le, le personnel devait pas se mettre en avant, et surtout pas dire moi j'aime bien cette huile d'olive j'aime bien, voil\u00e0, \u00e7a changeait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:02) [86%] :\r\nOui, moi je dis respect, je pense que c'est important que les gens qui viennent ici, ils veulent vivre, ils veulent vivre l'h\u00f4tel va vivre le le village vivre de content donc c'est quand m\u00eame important que les gens exhaustif quelque chose, c'est quand m\u00eame important que qu'on arrivera \u00e0 monter des connexions avec le personnel parce que la vraie diff\u00e9rence voyez c'est c'est les connexions personnelles si vous avez juste un beau telle et puis les gens dedans sont des machines qui ont il y a aucune relation les jours vont pas revenir ici, on a 70 pourcent des des gens qui reviennent Laurent apr\u00e8s donc c'est vraiment, c'est vraiment devenu une grande famille, c'est, je crois que c'est \u00e7a le secret pour le succ\u00e8s donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:35) [95%] :\r\nExactement, je crois, quand on va dans un h\u00f4tel, par d\u00e9finition, on est dans un lieu o\u00f9 on est pas chez nous et je crois que c'est important de de donner l'impression client qu'on est \u00e0 la maison, on est chez un cousin, on est dans la famille, et je crois qu'on a ressenti effectivement tr\u00e8s fortement et je crois que c'est un peu la tendance humaniser un peu notre alimentation et notre relation aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:51) [90%] :\r\nSouvent lorsqu'on parle de grands h\u00f4tels ou de palace, peu importe le terme qu'on utilise, on nous dit oui, voil\u00e0, c'est un endroit pour les riches, pour les bourgeois etc, hier soir, on a tr\u00e8s bien manger et les prix jeu mais moi j'ai une pizza c'est dire j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9e d'une pizza sur la carte, les prix sont tout \u00e0 fait abordable et la qualit\u00e9 est excellente, donc \u00e7a aussi c'est nouveau Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:12) [91%] :\r\nOui, on a, on a eu la chance de le voir aussi au Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne avec Nathalie salaire qui est la la General Manager de cet h\u00f4tel magnifique et somptueux, et puis ben voil\u00e0, c'est redonner une autre image de ces palaces qui se sont un peu renferm\u00e9 scl\u00e9ros\u00e9e quelque part \u00e0 une certaine \u00e9poque, dans une sorte d'image de luxe inabordable et alors qu'il y en a pour tous les go\u00fbts, maintenant, comme le disait tr\u00e8s justement Marco avant, il y a, il y en a vraiment pour tout le monde le but, c'est se faire plaisir et surtout quand on essaye d'approcher comme \u00e7a ce milieu -l\u00e0, qui est quand m\u00eame parfois qui peut sembler \u00e9litiste, c'est s'offrir une aventure de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [88%] :\r\nBonjour monsieur : avec quelle c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 aimeriez -vous je voulais gagner de l'argent et vous avez pas l'argent, vous pensez quoi de cette d\u00e9mocratisation peut-\u00eatre des brasseries au sein des grands h\u00f4tels, c'est positif, alors \u00e7a va faire venir porte quel touriste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:06) [85%] :\r\nNon, c'est surtout \u00e7a, je crois que c'est int\u00e9ressant aussi d'avoir une bonne \u00e9nergie dans un h\u00f4tel qui est mort il y a pas d'\u00e9nergie, \u00e7a se ressemble pour le staff de gestion, pas envie de travailler et puis aussi pour des clients de venir, je crois, c'est vraiment \u00e7a changeait qui le temps comment comment s'habiller dans un palace est -ce qu'on doit vraiment porter Jacquet le soir ou pas, je crois, il y a vraiment une d\u00e9mocratisation, je ai pas mais s'il y a s\u00fbrement un changement, comment, comment on peut vivre le luxe il y a s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:34) [89%] :\r\nBeaucoup de gens de la r\u00e9gion qui veulent venir ici pour une soir\u00e9e pour, justement, j'ai bien sentir bien, on se permet quelque chose c'est, et nous on est ouvert \u00e0 \u00e7a, je crois, \u00e7a, \u00e7a, c'est surtout l'\u00e9nergie qui a qui influence l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [85%] :\r\nMais le livre d'or, la carte \u00e0 des prix compl\u00e8tement abordable et je pense qu'il a aussi d'autres restaurants, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de voir comme \u00e7a, un restaurant o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a pouvait finalement \u00eatre ouvert \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:57) [85%] :\r\nOui, on a, on a 7 restaurants sur place, donc on a, on a un choix assez, assez large, on a, on a des restaurants qui sont de tous les prix justement alors ouvert vient de rouvrir un restaurant avec Andreas Caminada qui qui viennent gagner 3 \u00e9toiles Michelin en euros vient recevoir 1 \u00e9toile ici et l\u00e0 les prix pour un ch\u00e8que Manurhin \u00e7a commence pour 208 entrants donc c'est abstrait Ford Abou surtout qu'on veut que les gens de la r\u00e9gion bien aussi, il rentre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [85%] :\r\nOui, il y a quoi comme restaurant peut les d\u00e9cliner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [83%] :\r\nBon allez militaires maliens justement d'olive d'or, on a un Asiatique le Moon, on a un Fran\u00e7ais et puis le Bel-Air, on a le restaurant du golf qui est super, le golf, on vient de le rouvrir, il y a 3 ou 4 mois et puis on a un petit ch\u00e2teau sur la montagne, qui s'appelle Wartusch, Tha\u00eflande, Inde une gastronomie suisse dans plut\u00f4t je dirais Braunstein dicton tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s suivie entre justement pour le village, on a un restaurant vraiment vraiment suisse sur place qu'on ne fait surtout la fondue la la raclette fondue suisse allemand encore en train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [71%] :\r\nEt puis c'est quoi la diff\u00e9rence, on va y Alain pas voil\u00e0, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent le moiti\u00e9-moiti\u00e9 Verdi pas mais non on a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:08) [81%] :\r\nJustement, d'un peu de tout, un peu de tout, par rapport \u00e0 cette gastronomie justement il y a Agadir grand chef qui, lui, qui travaillent pour, on peut peut-\u00eatre en parler il y a aussi une demande par rapport \u00e0 ses 3 \u00e9toiles \u00e0 ce chef extraordinaire qui est je crois d\u00e9tenir le Suisse, voire du monde oui alors, Andreas Caminada, il a ouvert son restaurant \u00e0 charge parce qu'il est pas loin d'ici, et puis il voulait cr\u00e9er un concept qui est un peu diff\u00e9rent, donc il a cr\u00e9\u00e9 un concept s'appelle \u00c9glise donc le le nid, on remarque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:36) [84%] :\r\nIl y aura 2 entre- temps on pas \u00e0 sa Saint-Moritz en chez nous et puis le concept c'est assez partag\u00e9e, donc il y a les assiettes qui viennent un peu comme aux \u00c9tats-Unis, on les met sur la table et on et on a plusieurs gros plusieurs exp\u00e9riences et puis, il y a une faire tr\u00e8s relaxante donc le chef viennent gagner : meilleure d\u00e9couverte Suisse par Gault-Millau et puis aussi on a re\u00e7u une \u00e9toile Michelin, donc c'est vraiment un succ\u00e8s et puis par rapport autres demandes oui je pense que les les non, c'est toujours int\u00e9ressant, donc les gens ils veulent toujours exp\u00e9rience et les chefs, c'est devenu une entra\u00eene de partout au monde, donc les tourisme justement, donc l\u00e0 aussi, nous, on a, on a justement la chance de, de, de trouver ce partenaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:16) [79%] :\r\nMarco, c'est forc\u00e9ment le restaurant de Caminada qui meilleur votre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:22) [83%] :\r\nNon, du tout, je crois, il y a, il y a tous les exp\u00e9riences qui sont int\u00e9ressantes, moi je pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre des fois le le le Suisse quand j'ai des des clients des d\u00e9g\u00e2ts de l'\u00e9tranger, je pr\u00e9f\u00e8re de faire justement l'exp\u00e9rience suisse, il y a un an environ et cern\u00e9 environnement vachement, vachement Suisse on peut presque se compensent non donc le le je publie, non, non, on boit ce qui vraiment une exp\u00e9rience superbe mais aussi l'asiatique et les super dans la r\u00e9gion n'a pas beaucoup de, de, de restaurants asiatiques, donc l\u00e0 on a dit, nous sommes \u00e0 m\u00eame le le petit d\u00e9jeuner dim sum, ce qui est int\u00e9ressant aussi pour pour plein de gens dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:56) [87%] :\r\nSeulement, pour go\u00fbter quelque chose de diff\u00e9rent pour le petit d\u00e9jeuner, quel est l'avis du directeur g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire Marco quand vous on mange comment parce que les jeunes doivent se dire : mais il doit se taper la cloche tous les jours, il doit manger dans les meilleurs restaurants ils mangent moyen fitness aussi \u00e0 l'h\u00f4tel du moi je, vous le directeur g\u00e9n\u00e9ral aussi sur le pouce, comme on dit en cuisine, c'est-\u00e0-dire une petite assiette comme \u00e7a vite fait dans le bureau parce qu'on n'a pas le temps ou est -ce que c'est tous les jours le gueuleton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:17) [88%] :\r\nNon, moi j'essaie en fait de manger tous les jours dans la caf\u00e9t\u00e9ria et je vous explique pourquoi, parce que du personnel oui parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus int\u00e9ressant au Japon le plus dans la caf\u00e9t\u00e9ria le la nourriture et est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, et puis \u00e7a me permet de vraiment conna\u00eetre les employer beaucoup mieux et \u00e7a, \u00e7a permet \u00e0 conna\u00eetre les employ\u00e9es de conna\u00eetre un mois de de s'\u00e9changer, j'apprends beaucoup beaucoup dans la r\u00e9fectoire, on appelle \u00e7a en fran\u00e7ais, oui, oui, voil\u00e0, j'aimerais bien poss\u00e9dant la Romandie et puis il y a non c'est super, donc moi je mange normalement je, moi je l'adore, forc\u00e9ment un cong\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements avec les clients, je mange dans les restaurants, mais moi j'aime bien basique parce que on mange beaucoup et souvent, donc je pr\u00e9f\u00e8re des fois juste une petite assiette mais surtout les gens font la diff\u00e9rence pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:57) [89%] :\r\nLe temps passe vite, on arrive gentiment au terme de c'\u00e9tait missions est -ce Flying comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est quoi exactement le travail d'un directeur d'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:06) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a change tous les jours on on le dit, on dit tout le temps hein, \u00e7a change tous les jours, moi je suis l\u00e0, souvent, donc je dis toujours \u00e0 ma femme \u00e0 mon 2\u00e8me \u00e9pouse c'est l'h\u00f4tel, donc \u00e7a change, on parle avec les clients, parle avec le personnel, on essaye de trouver des solutions, on essaie de changer, on et non \u00e0 un entreprise en m\u00eame temps, les d\u00e9corateurs en m\u00eame temps on est ing\u00e9nieur, on a, on a un peu tous les champs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:28) [82%] :\r\nComment le jure qu'est-ce que toi, la casquette \u00e0 l'affaire St\u00e9phane qui en est financier aussi, c'est quand m\u00eame le nerf de la guerre dans un h\u00f4tel, un complexe h\u00f4telier comme \u00e7a c'est rentable encore ou est -ce que c'est de la d\u00e9magogie m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:40) [81%] :\r\nNon c'est c'est rentable, c'est un des h\u00f4tels en Suisse qui est rentable, c'est un un vrai h\u00f4tel suisse, donc nos propri\u00e9taires sont suisses c'est toute l'h\u00f4tel et dire la direction est tout sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:48) [93%] :\r\nC'est important, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on brade le Patrimoine h\u00f4telier suisse depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:53) [90%] :\r\nJe dirais que c'est beau d'avoir encore un h\u00f4tel qui est dirig\u00e9, on a Suisse je dirais oui, c'est beau, j'aime bien me justement qu'on a le les propri\u00e9taires de l'h\u00f4tel est son propre \u00e9l\u00e8ve depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, donc il y a vraiment une relation qui humaine qui est pas seulement financi\u00e8re forc\u00e9ment qu'on a des attentes financi\u00e8res qui sont tr\u00e8s hautes, donc on est on est profitable, mais on est justement tr\u00e8s tr\u00e8s divers aussi cr\u00e9ait le le Medec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [86%] :\r\nAu tourisme, si on peut donc on a justement dans les m\u00e9decins, on a l'honneur un h\u00f4tel, on a, on a m\u00eame un casino sur place, donc on en est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s divers, comment fonctionne et puis est -ce qu'on offre comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:27) [78%] :\r\nIl y a parfois des gens qui viennent ici, prennent la suite royale, je sais pas comment il s'appelle Yves au casino de mais mode de d\u00e9class\u00e9s parce que Green toujours pognon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:36) [84%] :\r\nNon, non, quand m\u00eame, non, \u00e7a n'a pas encore arriv\u00e9 voudrait mais non quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:44) [87%] :\r\nLa suite, ce sera toi Marcotte Zanolari rester en Suisse ou repartir un jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:49) [94%] :\r\nOui, c'est difficile \u00e0 dire, l\u00e0 je viens d'arriver donc c'est arriv\u00e9 en novembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc l\u00e0 on est on est de retour \u00e0 la maison, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau voudrait c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal de temps, je voudrais que mes enfants finissent l'\u00e9cole donc oui on va rester un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:02) [98%] :\r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:04) [84%] :\r\nJuste rappeler peut-\u00eatre le complexe h\u00f4telier quels \u00e9tablissements et en fait oui, alors nous on est, on s'appelle le grand r\u00e9seau d'avoir r\u00e9gate, on a 4 en totale dans le complexe, on a un monast\u00e8re G\u00fcrtel, on a l'Euro fr\u00e9gates qui annon\u00e7ait que toi, on a le cruel Rohff que beaucoup, beaucoup de gens connaissent ne 5 \u00e9toiles aussi le palais et puis on a justement la tour on ne se trouve dans l'espace, oui, ce qui est magnifique 34 chambres et puis une petite clinique aussi les dents m\u00e9dical, donc on a, on a 4 \u00e9tait \u00e2ge de clinique Epinal choix soit que Stijn donc un petit ch\u00e2teau qui se trouve juste au-dessus, sur la montagne et qui est magnifique avec 10 chambres 6 un 3 \u00e9toiles, l'Avantage h\u00f4tels aussi au niveau de prix, \u00e7a vous ouvre les portes pour les grands r\u00e9seaux pour les Bains au prix d'un 3 \u00e9toiles et les transports sont incluses, donc on vous cherche avec la Porsche et puis on ram\u00e8ne avec la Porsche, donc c'est top. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:50) [94%] :\r\nC'est ce qu'on peut vous souhaiter pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:52) [86%] :\r\nBeaucoup de visites de la Romandie \u00e7a perd, on parle bien le fran\u00e7ais nous donc \u00e7a, \u00e7a nous ferait plaisir, justement, de faire conna\u00eetre la r\u00e9gion roman, je crois que c'est vraiment un peu loin pour des fois on a des des vins magnifique, splendide hein, on a la nourriture qui grandissent ici qui est superbe et justement on a l'eau qui est top, un service m\u00e9dical qui est, qui est unique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:11) [83%] :\r\nMerci beaucoup, parce que nous avons accueilli ici tr\u00e8s belle exp\u00e9rience Philippe compos\u00e9 \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s bien, moi, effectivement, c'est pas plus loin pour un Lausannois de venir ici que d'aller dans le sud de la France, et parfois un peu plus Cocoon merci \u00e0 Marco, \u00e7a m'a fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir de voir et puis j'esp\u00e8re qu'on ne repr\u00e9sente pas vu ici ou ailleurs, et c'est tr\u00e8s bien, c'est la magie de la vie et les rencontrer, il y a un mouchoir devrait je ne on vient, on vient de faire 3 semaines absolument extraordinaire, je vous invite vraiment les Romains \u00e0 bouger, alors on a beaucoup parl\u00e9 de apr\u00e8s- guerre mais il y a aussi Appenzell il y a aussi Saint-Gall et aussi Schaffhouse, enfin on a vu des r\u00e9gions fantastique, extraordinaire, comme le disait Marco tout le monde non plus par fran\u00e7ais sais que c'est parfois un petit peu le probl\u00e8me r\u00e9dhibitoire chez les, chez les Romands c'\u00e9tait entendu moi je tire ses jug\u00e9 y venez c'est pas si loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:01) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui cl\u00f4t cette Orientale Odyss\u00e9e Philippe lundi, on se retrouve dans un petit village jurassien s'appelle Courrendlin, il y a aussi un casino non h\u00e9 oui, c'est un supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:14) [78%] :\r\nG\u00e9ant casino c'est pas, allez, on vous embrasse pas cerveau Ouich\u00e8ne et une maladie qu'on vous retrouve \u00e0 9 heures et demie. \r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1914815-F6B5-4A03-9150-0561E367E361", "internalArchiveId": "D1914815-F6B5-4A03-9150-0561E367E361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Marc Richard, animateur de l'\u00e9mission de la RTS Le Kiosque \u00e0 musiques. Au cours de ces \u00e9missions, il pr\u00e9sente des formations musicales traditionnelles bien ancr\u00e9es localement", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Le Valaisia Brass Band, \u00e9tabli \u00e0 Chermignon (VS) a remport\u00e9 le British Open \u00e0 Birmingham, l'un des concours de brass band les plus prestigieux au monde. Cet exploit souligne la forte tradition musicale suisse romande.", "durationSec": 622, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8921090", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Birmingham", "Suisse"], "thematicThemes": ["brass band", "musique ethnique et folklorique", "concours"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Marc Richard", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Marc Richard", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Marc Richard / LME_2017-09-15T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Marc Richard / LME_2017-09-15T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le Valaisia Brass Band, \u00e9tabli \u00e0 Chermignon (VS), a remport\u00e9 le British Open \u00e0 Birmingham, l'un des concours de brass band les plus prestigieux au monde. Cet exploit souligne la forte tradition musicale suisse romande. Entretien avec Jean-Marc Richard, animateur de l'\u00e9mission Le kiosque \u00e0 musiques.", "Le Valaisia Brass Band, \u00e9tabli \u00e0 Chermignon (VS), a remport\u00e9 le British Open \u00e0 Birmingham, l'un des concours de brass band les plus prestigieux au monde. Cet exploit souligne la forte tradition musicale suisse romande. Entretien avec Jean-Marc Richard, animateur de l'\u00e9mission Le kiosque \u00e0 musiques.", "Le Valaisia Brass Band, \u00e9tabli \u00e0 Chermignon (VS), a remport\u00e9 le British Open \u00e0 Birmingham, l'un des concours de brass band les plus prestigieux au monde. Cet exploit souligne la forte tradition musicale suisse romande. Entretien avec Jean-Marc Richard, animateur de l'\u00e9mission Le kiosque \u00e0 musiques."], "variantIds": ["ece-8901918", "ece-8901895"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:21Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\n2 sur la 1\u00e8re on va parler des traditions musicales romande Jean-Marc Richard et votre invit\u00e9 ce matin, c'est pas vous, Romain Clivaz, Jean-Marc Richard bonjour, bonjour monsieur kiosque \u00e0 musique au moins ce qu'il nous explique cet exploit du Brass band Valaisia de Chermignon dans : Valais central petit village qui a un nom et un en bas et qui politesses britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\n\u00e0 incroyable 100 65 ans, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, bah, au d\u00e9part, c'est le fruit d'une passion d'un engouement et aussi je crois, le travail d'un chef, Ars\u00e8ne 2 qui est \u00e0 la t\u00eate de cet ensemble, qui a gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec son ancienne C\u00e9cilia Chermignon le titre au niveau suisse, mais je pense aussi que c'est le fruit d'un engagement \u00e0 la fois des musiciens et des musiciens et des associations pour valoriser la qualit\u00e9 musicale, mais il faut quand m\u00eame s'imaginer qu'est -ce que c'est le British Open, c'est vraiment la Ligue des champions, la championne Seguin et vous imaginez, on gagne la Ligue des champions avec un club dans la majorit\u00e9 des musiciens sont amateurs, et avec un chef qui fait \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son boulot, donc c'est quand m\u00eame juste stup\u00e9fiant et c'est incroyable d'imaginer que la Suisse romande, en particulier la Suisse soit arriv\u00e9e dans le domaine des instruments \u00e0 vent \u00e0 untel niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [91%] :\r\nC'est un m\u00e9lange de 2 milices d'engagement il y a quand m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments de professionnalisme est -ce que c'\u00e9tait comme \u00e7a il y a 20 ans ou il y a eu vraiment des changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, il y a 20 ans, ce qu'il y a 20 ans, on \u00e9tait tr\u00e8s dans les fanfares de village, mais c'est ce qui s'est pass\u00e9 depuis 20 ou depuis 30 ans, qui fait qu'aujourd'hui on arrive \u00e0 untel niveau on est les meilleurs du monde, on peut le dire avec une certaine fiert\u00e9 avec lui parce que c'est tomb\u00e9 du ciel pour le client pour le reste je ne prononcerai pas mais pour les cuivres c'est pas tomb\u00e9 du ciel, c'est le fruit de ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois si vous voulez, tr\u00e8s villageois puis ensuite tr\u00e8s r\u00e9gional, puis ensuite tr\u00e8s nationale qui fait que on entre dans un sch\u00e9ma de collaboration entre la soci\u00e9t\u00e9 civile, la vie associative, les \u00e9coles de musique Les hautes \u00e9coles de musique, la formation des chefs, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important en Suisse, on a compris depuis quelques ann\u00e9es qu'on pouvait garder le c\u00f4t\u00e9 amateur \u00e9clair\u00e9, passionn\u00e9, pour autant qu'on est un chef qui a une formation de base, un chef qui soient professionnels ou non mais qui une base p\u00e9dagogique, une base de transmission des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nJean-Marc Richard l'\u00e9l\u00e9ment politique dans ce cas -l\u00e0, le qui fait de la concurrence entre diff\u00e9rents diff\u00e9rents groupes est que \u00e7a, c'est, c'est c'est utile en fait \u00e0 la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s valaisan, \u00e0 l'origine, si vous me permettez Alain et \u00e0 l'autre de saluer le Valais mais c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s valaisan, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 un quand m\u00eame faut rappeler pour la petite histoire qu'\u00e0 Chermignon, hein, une commune incroyable les 2 fanfares, si vous voulez on donn\u00e9 les couleurs politiques, c'est pas la politique qui a donn\u00e9 le ton des fanfares, mais c'est la couleur des instruments donc blanc pour les uns, jaune pour les autres, qui a donn\u00e9 les 2 partis principaux \u00e0 l'origine de la r\u00e9gion, et donc du village le les blancs et les jaunes, mais \u00e7a, \u00e7a s'est un peu att\u00e9nu\u00e9e, c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e0 l'origine une \u00e9mulation, il y a encore les r\u00e9unions fanfares radicales Fall peut PDC fanfare ind\u00e9pendante qui se font, mais c'est un petit peu diminu\u00e9, maintenant je crois que c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 Brass qui a toujours \u00e9t\u00e9 un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s concours tr\u00e8s \u00e9mulation mais ce que je voudrais dire c'est que nous, on a r\u00e9ussi en Suisse quelque chose qu'il est difficile de r\u00e9ussir un tr\u00e8s haut niveau en mati\u00e8re de Brass Band, c'est-\u00e0-dire qu'on y a quelque chose de tr\u00e8s technique mais il y a l'\u00e9motion et quand vous allez voir le Valaisia ou quand vous allez voir le Brass Band 13 \u00e9toiles quand vous allez voir un bras ou une harmonie en Suisse vous sentez cette \u00e9motion, moi \u00e7a me fait dresser les poils quand j'entends m\u00eame l'extrait que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure et \u00e7a, c'est la force, c'est-\u00e0-dire qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 garder l'authenticit\u00e9 et l'\u00e9motion malgr\u00e9 tout ce que \u00e7a repr\u00e9sente de techniques et de professionnels et d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [90%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 les les harmonies Jean-Marc Richard il y a vraiment des des sortes de cat\u00e9gories entre cantons qu'que sont les grandes tendances en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 harmonie la victoire \u00e0 Montreux, c'est celle de cible, mais alors on va faire cocorico parce que Sibneft dirig\u00e9e par un Romand, les h\u00e9ritiers, donc il y a vraiment quelque chose en Suisse romande, pour une fois qu'on peut le dire et le souligner pas en concurrence avec la Suisse al\u00e9manique mais il y a vraiment quelque chose, il y a une il y a une r\u00e9elle \u00e9mulation que l'on doit en partie aux Valaisans mais dans d'autres cantons \u00e7a fonctionne pas mal aussi dans le canton de Vaud, par exemple, on \u00e9tait plus proche \u00e0 l'origine dans l'histoire des harmonies et des Brass Band, peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 ou du caract\u00e8re militaire, et puis il y a l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e et ces diff\u00e9rents groupes instrumentaux qui joue aussi un r\u00f4le pour galvaniser tout \u00e7a donc \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e9ments qui sont rentr\u00e9s les uns avec les autres en en concurrence, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais aussi maintenant en symbiose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nEt puis une terre comme Fribourg, c'est plut\u00f4t choral et musical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, mais les Fribourgeois sont tr\u00e8s fort aussi parce que d'un c\u00f4t\u00e9, si vous voulez, il y a l'art choral avec toute la tradition et puis c'est pas seulement interpr\u00e9t\u00e9 de Jos\u00e9, Beauvais s'est aussi harmoniser la vari\u00e9t\u00e9 tout avec des gens comme Pierre, une ville ou d'autres, mais petit \u00e0 petit, on a vu appara\u00eetre de la part des chefs, une volont\u00e9 de diriger des chorales des ensembles d'accord\u00e9ons et des fanfares et des instruments \u00e0 vent et par exemple dans le canton de Fribourg, les clubs d'accord\u00e9onistes, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal le club des accords de Nice la ville de Bull est un des 10 meilleurs clubs d'accord\u00e9onistes du monde, voyez donc, c'est pas seulement dans le domaine des instruments \u00e0 vent donc Fribourg, dans le fond, c'est le plus complet tous \u00e0 leurs frais, bah je voudrais pas n\u00e9gliger les autres cantons mais je pense que Fribourg est un des cantons les plus complets, oui, qui a su m\u00e9nager mais aussi, peut-\u00eatre, il y a son enseignement musical \u00e0 l'\u00e9cole avec des gens qui ont marqu\u00e9 l'histoire \u00e0 Michel corps pataud et d'autres qui sont des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes \u00e0 l'image d'Ars\u00e8ne 2 qui dirige le Valaisia, qui est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte, c'est des tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9s qui emm\u00e8nent avec eux toutes ces valeurs et qui les transmet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [88%] :\r\nJean-Marie Charon comprend cette sorte de de modernisation aussi dans le dans le niveau artistique, mais \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9, ces fanfares en tout cas des des agences matrimoniales des transmissions de p\u00e8re en fils il y avait la question de la mixit\u00e9 qui s'est invit\u00e9 au fil des ann\u00e9es est -ce que \u00e7a s'est termin\u00e9 ou c'est toujours une courroie importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [91%] :\r\nCe qui fait la diff\u00e9rence entre les jeunesses campagnardes et les fanfares c'est que vous pouvez avoir une agence matrimoniale, vous pouvez vous marier dans une fanfare sans quitter les jeunesses campagnardes, voyez ce qu'il faut \u00eatre le cas aujourd'hui, non, je pense que la transmission, elle se fait effectivement beaucoup \u00e0 travers les valeurs familiales mais aujourd'hui si vous regardez la composition de ces ensembles, on a beaucoup de jeunes et on a beaucoup de femmes, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, l'accord\u00e9on ou la il y a une majorit\u00e9 de femmes et dans les instruments \u00e0 vent et \u00e0 55 ans honteux et donc \u00e7a c'est aussi avec le c\u00f4t\u00e9 ah je pense si voulez, il y a pas eu la tradition dans les instruments \u00e0 vent des coeurs de Romain, qui ensuite sont devenues mixtes mais en tout cas dans les fanfares et dans les Brass Band, c'est le cas depuis quelques ann\u00e9es et les femmes ont amen\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans la sensibilit\u00e9 dans l'\u00e9motion et je pense que dans la plupart des grands Brass Band aujourd'hui la la part des femmes essentiel donc c'est, je pense que si vous voulez le domaine des instruments \u00e0 vent et des musiques populaires, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est renouveler un peu, pour montrer que ce n'est pas une musique ringarde, c'est pas une musique du pass\u00e9, m\u00eame si c'est une musique du pass\u00e9 qui a de la nostalgie parfois dans l'interpr\u00e9tation, c'est tr\u00e8s actuel et \u00e7a, c'est la force parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le vrai m\u00e9lange si vous voulez entre les g\u00e9n\u00e9rations, on rappellera ce chiffre donn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration 84 8 ans de 4 pourcent des des gens qui pratique de la musique en Suisse, le fonds, notamment dans les musiques populaires \u00e9norme 8 ans 4 84 pourcent,, donc \u00e7a veut dire que c'est un domaine est un milieu qui est \u00e0 l'image d'une soci\u00e9t\u00e9 qui bouge, qui \u00e9volue et ces milieux ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir de cordes \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dont un caract\u00e8re un peu scl\u00e9ros\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait plus difficile pour le folklore, mais \u00e7a c'est encore un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [94%] :\r\nJean-Marc Richard si on regarde justement d'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine pour toute la Suisse est -ce qu'il y a aussi ces Terres aussi fertiles en Suisse al\u00e9manique au niveau au niveau international ou au moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [89%] :\r\nAlors en Suisse al\u00e9manique la force si vous voulez du folklore et de la plaine de leur musique en particulier, fait que cette musique l\u00e0 qui a une production propre, o\u00f9 il y a des maisons, ce qui est tout, alors que c'est pas le cas dans le reste des musiques populaires est rest\u00e9 tr\u00e8s en avant, donc, oui, c'est vrai, il y a d'excellents d'harmonie, d'excellents Brass en Suisse al\u00e9manique, mais c'est moins, ce qui est mis en avant, quand on parle de musique et de musique populaire sous chez nous, fondamentalement, \u00e0 part quelques groupes de laine leur musique de bons groupes de L\u00e4nder musique qui reprennent du musiques de tradition plut\u00f4t germaniques ou tradition suisse al\u00e9manique, on n'a pas vraiment un folklore en Suisse romande, voyez ce que je veux dire on a parce que des gens se battent pour mais par exemple les jeunes musiciens qui jouent des musiques traditionnelles en Suisse romande, plus de la moiti\u00e9 ou m\u00eame les 3 quarts de ses musiciens le joue dans les musiques du monde, alors qu'en Suisse al\u00e9manique ceux qui joue des musiques traditionnelles, le fond dans la musique traditionnelle al\u00e9manique dans la ligne leur musique ouais il y a, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence et c'est ce qui fait qu'on a cette force dans la diversit\u00e9 chez nous parce qu'on n'a pas eu une musique qui \u00e9tait comme \u00e7a tr\u00e8s au devant de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [89%] :\r\nJean-Marc Richard pour conclure, comme vous le savez le vendredi tout est permis, vous reposer d'\u00e9voquer tr\u00e8s bri\u00e8vement la question d'identit\u00e9 apr\u00e8s c'\u00e9tait du morceau. \r\nJean-Marc Richard Marignan fameux morceau devenu une cantonale est -ce que c'est aussi \u00e7a la face \u00e0 la globalisation, une volont\u00e9 de retourner se donner des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [89%] :\r\nCertainement, m\u00eame si ma r\u00e9union c'est pas le meilleur souvenir historique de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, vous me permettez cette expression 15 15, non mais c'est l'histoire d'un homme qui est adopt\u00e9 par un ponton Jean D\u00e4twyler il les B\u00e2lois \u00e0 l'origine beaucoup travailler \u00e0 Paris et puis on lui demande de composer une pi\u00e8ce musicale pour une f\u00eate r\u00e9gionale, il le fait et \u00e7a devient l'hymne d'un canton parce que cette pi\u00e8ce est interpr\u00e9t\u00e9e par des ensembles instrumentaux et que les autres sont loin sur l'c'est le ferment de la soci\u00e9t\u00e9 civile, dans le canton, voil\u00e0 et donc le c\u00f4t\u00e9 identitaire si vous voulez, on est compl\u00e8tement sorti de la r\u00e9cup\u00e9ration de, d'une part, le nationalisme extr\u00eame des musiques \u00e7a c'est compl\u00e8tement termin\u00e9 un peu peut-\u00eatre encore avec certaines certains ponts folklorique, mais de moins en moins, les musiciens ont pas envie les gens des associations pas envie on parle plus de \u00e7a, on parle de la fiert\u00e9 de jouer de la musique et de la partager et de plus en plus d'ensembles travaille avec d'autres arts, c'est-\u00e0-dire avec la danse avec le th\u00e9\u00e2tre avec le chant, donc il y a, il y a, il y a une mixit\u00e9 qui est n\u00e9, au-del\u00e0 de l'identit\u00e9 merci Jean-Marc Richard prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T06:24:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84FD96B-C14D-43E4-BB84-14909829A439", "internalArchiveId": "A84FD96B-C14D-43E4-BB84-14909829A439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E003 - 5 - DystopiaLand. Zo\u00e9 et la libert\u00e9 ", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901987", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-09-15T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-09-15T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-8911818", "ece-8901987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:29Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nUne enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [81%] :\r\nSouvenez -vous toujours a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Bormio en s'enfuyant dans les \u00e9gouts, voir \u00e7a et \u00e9videmment les bact\u00e9ries pr\u00e9sente dans les eaux us\u00e9es les liqu\u00e9fie ce processus entra\u00eene la production de gaz carbonique d'hydrog\u00e8ne sulfur\u00e9 et le m\u00e9tal, \u00e7a veut dire quoi, que \u00e7a plus ainsi qu'est -ce que j'ai \u00e0 dire en tout cas je fais attention de pas cach\u00e9 dans le roi dans l'enveloppe physique typ\u00e9 69 je r\u00e9siste \u00e0 la poussi\u00e8re et \u00e0 l'immersion de plus de 30 minutes sur l'Euro, peut-\u00eatre, mais si tu tombes l\u00e0 moi je vois pas qui est illicite, effectivement, mais tu as tout de m\u00eame moi si tu veulent rentrer chez toi. \r\nEn parlant sa nouvelle actualisation Hayatou compil\u00e9 et je me r\u00e9jouis de partir d'ici, parce que c'est une version Tino elle c'est vrai que les r\u00e9gimes totalitaires, c'est pas la panac\u00e9e, de toute fa\u00e7on moi je peux par endroits, tu as de la chance de venir d'une dimension la libert\u00e9 le r\u00e9pondu c'est vrai mais en m\u00eame temps il y a sur ce que j'Japan dont acte comment Gilles vous si vous. \r\nCette tomber les lieux dans les escaliers roulants notre libert\u00e9 est toujours relative car elle d\u00e9pend de notre point de comparaison, voil\u00e0, tu n'as pas compris la phrase oui et puis savoir Guillaume c'est \u00e9tonnant non qu'est -ce que tu avances doit parce que \u00e7a m'inqui\u00e8te, si les taux d'entrain de tuer des gens partout o\u00f9 on va finir, \u00e7a va commencer avec Louvain \u00e9claircies faire proposition, la question du c'est l'id\u00e9al de la ville et les mondes \u00e9videmment tout des gens qui veulent tout commander son football c'est dommage d'avoir l'\u00e9cole aujourd'hui avec les Chiefs si p\u00e9niblement oui peut-\u00eatre que tu as raison, toujours est -il qu'il faudra faire attention lors de notre prochain sauf spatio-temporel parce que tu pars du principe que tu vas te planter de nouveaux march\u00e9s, je suis r\u00e9aliste, mon programme d'actualisation multidimensionnel et manifestement pay\u00e9, il faut s'attendre au pire, et de toute fa\u00e7on, n'a pas tout sera minutes ici qu'\u00e0 50 ans parle du loup est -ce que tu as compl\u00e8tement l'axiome sourire toujours pr\u00eat, voil\u00e0 qui s'imagine je m'appelle Pascale 34. \r\nRat\u00e9, mais pour se trouve oui, et moi je ne compte pas, vous retrouverez Zo\u00e9 et Pascal 34 la semaine prochaine dans l'Odyss\u00e9e bonjour. \r\nNon pas la semaine prochaine, on vous a dit juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9568BAE3-250B-4111-ADE2-E9BEF7417EB6", "internalArchiveId": "9568BAE3-250B-4111-ADE2-E9BEF7417EB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Fiala, Conseill\u00e8re nationale PLR", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir suivi ses \u00e9tudes \u00e0 Zurich, Doris Fiala suit des cours de vente \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, puis se sp\u00e9cialiste en organisation de s\u00e9minaires et en relations publiques; en 2000, elle ouvre sa propre entreprise dans ce domaine. Sur le plan politique, elle est \u00e9lue au l\u00e9gislatif de la ville de Zurich de 2000 \u00e0 2007. En avril 2004, elle devient la pr\u00e9sidente du parti radical d\u00e9mocratique du canton de Zurich apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 la section de la ville. En 2007, elle est \u00e9lue au Conseil national et, depuis janvier 2008, fait partie de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe du parlement europ\u00e9en. Doris Fiala se livre aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s avoir suivi ses \u00e9tudes \u00e0 Zurich, Doris Fiala suit des cours de vente \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, puis se sp\u00e9cialiste en organisation de s\u00e9minaires et en relations publiques; en 2000, elle ouvre sa propre entreprise dans ce domaine. Sur le plan politique, elle est \u00e9lue au l\u00e9gislatif de la ville de Zurich de 2000 \u00e0 2007. En avril 2004, elle devient la pr\u00e9sidente du parti radical d\u00e9mocratique du canton de Zurich apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 la section de la ville. En 2007, elle est \u00e9lue au Conseil national et, depuis janvier 2008, fait partie de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe du parlement europ\u00e9en. Doris Fiala se livre aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884022", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 15.09.2017", "Doris Fiala, Conseill\u00e8re nationale PLR / ENSD_2017-09-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 15.09.2017", "Doris Fiala, Conseill\u00e8re nationale PLR / ENSD_2017-09-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir suivi ses \u00e9tudes \u00e0 Zurich, Doris Fiala suit des cours de vente \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, puis se sp\u00e9cialiste en organisation de s\u00e9minaires et en relations publiques; en 2000, elle ouvre sa propre entreprise dans ce domaine. Sur le plan politique, elle est \u00e9lue au l\u00e9gislatif de la ville de Zurich de 2000 \u00e0 2007. En avril 2004, elle devient la pr\u00e9sidente du parti radical d\u00e9mocratique du canton de Zurich apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 la section de la ville. En 2007, elle est \u00e9lue au Conseil national et, depuis janvier 2008, fait partie de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe du parlement europ\u00e9en. Doris Fiala se livre aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "Apr\u00e8s avoir suivi ses \u00e9tudes \u00e0 Zurich, Doris Fiala suit des cours de vente \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, puis se sp\u00e9cialiste en organisation de s\u00e9minaires et en relations publiques; en 2000, elle ouvre sa propre entreprise dans ce domaine. Sur le plan politique, elle est \u00e9lue au l\u00e9gislatif de la ville de Zurich de 2000 \u00e0 2007. En avril 2004, elle devient la pr\u00e9sidente du parti radical d\u00e9mocratique du canton de Zurich apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 la section de la ville. En 2007, elle est \u00e9lue au Conseil national et, depuis janvier 2008, fait partie de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe du parlement europ\u00e9en. Doris Fiala se livre aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8884023", "ece-8884022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:53Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, dans la vie, les choses sont souvent une question de point de vue, prenez par exemple ce qu'on appelle ici la barri\u00e8re de Rush si celle qui selon certains est infranchissable nous s\u00e9pare d\u00e9finitivement de nos cousins suisse allemand pass\u00e9 maintenant la Sarine, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pommes de terre se sont transform\u00e9es en filets de perche h\u00e9 oui, il y a bien des chances que nos voisins retrouvent tout aussi \u00e9trange que nous nous trouvons normaux et de leur c\u00f4t\u00e9, ce n'est donc pas une barri\u00e8re de Russie, mais bien un foss\u00e9 de filets de perche qu'il leur faudra franchir s'ils veulent se rapprocher de nous mais la distance est -elle vraiment si grande, en une heure de train \u00e0 peine depuis Lausanne vous \u00eates terre germanophone et vous y croiserez beaucoup de romans, des Tessinois aussi, et quelques grison puisque c'est \u00e0 Berne que se fait la politique suisse on de ce soir et d'ailleurs en ce moment m\u00eame dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, ce qui n'emp\u00eache pas de parler un fran\u00e7ais parfait de conna\u00eetre les moindres recoins de Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs qu'elle pr\u00e9f\u00e8re les filets de perche ont rechut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [80%] :\r\nC'est tout au fond des filets de perche si vous si on j'aimerais tr\u00e8s pr\u00e9cises, des filets de perche de jolis donc pr\u00e8s de Versoix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:19) [80%] :\r\nEntre nous, oui, dit -elle Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [91%] :\r\nQuand je disais Doris Fiala que vous connaissiez les moindres recoins de Gen\u00e8ve, je me suis pas tromp\u00e9, bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes PLR depuis le premier avril de cette ann\u00e9e, c'est pas du tout un gag, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoises alors je me suis demand\u00e9 en pr\u00e9parant cette \u00e9mission si \u00eatre z\u00fcrichoises \u00e0 Berne c'est peut-\u00eatre tout aussi exotique \u00eatre Romand \u00e0 Zurich Roman \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:46) [88%] :\r\nNon, je pense que je me cantonnais comme moi ma quelqu'un qui a voyag\u00e9 beaucoup v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, beaucoup d'\u00e9cus 9 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet pas cette distance et, surtout, je vous dirai : j'ai des amis vraiment encore tr\u00e8s intime, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai laiss\u00e9 aussi un peu la moiti\u00e9 de mon coeur, \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 que je suis rentr\u00e9 \u00e0 Zurich d\u00e9j\u00e0 il y a plus que 20 ans mais malgr\u00e9 \u00e7a, j'ai vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:16) [90%] :\r\nPasser \u00e0 un moment on a \u00e9t\u00e9 \u00e7a tellement magnifique \u00e0 Gen\u00e8ve, mais 3 enfants dont 3 enfants sont n\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense, avait un impact extr\u00eamement positif dans la vie ne vont quand m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve 10 enfants qui parlent fran\u00e7ais toujours aujourd'hui oui quand on est quand on est rentr\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich par la force des choses pour le travail de mon mari, vous voyez que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque une femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [74%] :\r\nSi oui, \u00e0 bient\u00f4t 9 heures oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:45) [85%] :\r\nVous vous rendez pas compte, mais ma vie a un prix vraiment un autre chemin, peut-\u00eatre est ce qu'on pourrait penser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:53) [92%] :\r\nVous savez que j'\u00e9tais vraiment jeune, quand j'ai connu mon mari, j'avais 16 ans et demi et apr\u00e8s le le 1er enfant 27 ans, et vraiment je suivais mon mari et c'est Empoli. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:06) [94%] :\r\nEt puis aussi pour ma vie professionnelle que ma vie a drastiquement chang\u00e9 mais c'est vrai que quand j'ai quitt\u00e9 Gen\u00e8ve j'\u00e9tais vraiment pas heureuse parce que je me sentais effectivement tr\u00e8s fort \u00e0 la maison et puis ici, au Parlement, c'est un bonheur d'\u00eatre avec des coll\u00e8gues genevoise et m\u00eame pouvoir d\u00e9fendre de temps en temps, la Gen\u00e8ve internationale, \u00e7a me fait toujours tr\u00e8s plaisir et \u00e7a vient du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [85%] :\r\nJustement, alors vous repr\u00e9sentez cette longue barri\u00e8re de rustique que cette non- barri\u00e8re de de filets de perche, c'est comme on l'appelle qu'est -ce que vous en pensez de ce qu'on appelle cette barri\u00e8re de roestis vous Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:48) [88%] :\r\nEh ben je pense que quelqu'un qui a v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que c'est un mythe, c'est vrai qu'on est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait pareil mais en Suisse, personne n'est pareil comme l'autre, on a les 4 langues a vraiment si vous voulez des cultures diff\u00e9rentes, je pensais plut\u00f4t est -ce qu'on ait urbain o\u00f9 on est plut\u00f4t peut-\u00eatre proche de paysans, d'une vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [88%] :\r\nPaysanne montagnards et c'est clair qu'\u00e0 Z\u00fcrich, j'ai v\u00e9cu quand m\u00eame une vie internationale dans ma vie professionnelle j'\u00e9tais tr\u00e8s international et \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai aussi eu cette vie internationale, donc je pense \u00e7a d\u00e9pend pas des cantons mais peut-\u00eatre, comme le dirait Alain Berset, il a toujours dit que c'est dans la t\u00eate que \u00e7a change tout, si vous \u00eates provincial c'est si, si vous voulez, ce n'est pas une r\u00e9gion c'est une barri\u00e8re dans tr\u00e8s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [91%] :\r\nLui il en sait quelque chose puisque longtemps cru bourgeois et un peu \u00e0 cheval sur cette barri\u00e8re de rustique, il fait le grand \u00e9cart entre au-dessus de la Sarine, comme d'autres d'ailleurs, et c'est vrai qu'on peut aussi souligner Doris Fiala parce que nous les Romands ici on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien la Suisse allemande, on y va, c'est rarement en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a nous para\u00eet comme quelque chose d'unique mais au fond une z\u00fcrichois se comme vous peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rente d'un Bernois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:16) [89%] :\r\nOui, vous pouvez avoir raison mais il faut dire qu'il y a peut-\u00eatre plus de fils al\u00e9maniques que 2 Genevois qui traverse justement tr\u00e8s guillemets ce foss\u00e9 de la langue, et j'ai quand m\u00eame connu beaucoup de Suisses allemands qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis une \u00e9ternit\u00e9, presque leur vie enti\u00e8re et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre plus difficile pour les romans de vivre en Suisse al\u00e9manique, il faut pas oublier que d\u00e9j\u00e0 pour sant\u00e9 gr\u00e9 cette barri\u00e8re de langue, si on n'a pas la gentillesse de parler en bon allemand mais en continu au ou bien en suisse allemand ou on change tout de suite pour la langue fran\u00e7aise, \u00e7a n'aide pas au roman de s'int\u00e9grer, mais je pense que ce qui en fait le pas, ne l'ont peut-\u00eatre pas, regrette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [86%] :T. et donc mon cas pr\u00e9cis je suis je je vous dirais je suis une femme tr\u00e8s international, je me suis mari\u00e9e avec un r\u00e9fugi\u00e9 qui est entr\u00e9 en Suisse en 1968 il \u00e9tait tch\u00e9coslovaque en Net. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [88%] :\r\nDonc, et puis pour ma vie professionnelle, mais surtout politique, il faut jamais oublier que je suis au Conseil de l'Europe, pour moi, si on part les foss\u00e9s entre les cantons CSU trouve, c'est un peu de stress que minable, un peu triste parce que il faut surtout souligner tout ce qu'on a en commun les valeurs en commun et pas parler des diff\u00e9rences, prendre un peu de recul, voire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [86%] :\r\nPlus large, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a sur \u00eates entr\u00e9es en 2008 au Conseil de l'Europe s'\u00e9tendait \u00e0 elle a \u00e9t\u00e9 votre carri\u00e8re, on reviendra dessus aussi Doris Fiala parce que je crois qu'on en est tr\u00e8s fier reviendra aussi sur d'autres \u00e9pisodes de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [90%] :\r\nL\u00e0 tout de suite j'ai envie de vous faire \u00e9couter une chanteuse parlait de vous parliez d'Alain Berset qui, \u00e0 cheval sur au-dessus de la Sarine, il y en a une autre puisque le Biennois et Bienne, c'est peut-\u00eatre la ville o\u00f9 on parle le plus, les 2 langues, ce qui est tr\u00e8s frustrant d'ailleurs pour nous, vous disiez cette aisance des Suisses allemands avec le fran\u00e7ais on l'entend dans votre cas, pour nous, c'est assez frustrant parce que on sent toujours un peu handicap\u00e9 quand on arrive en Suisse allemande, on pourra prendre le suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [89%] :\r\nIl faut jamais oublier que \u00e7a d\u00e9pend de tellement o\u00f9 vous \u00eates en Suisse al\u00e9manique, si vous allez \u00e0 Berne, c'est une autre langue \u00e0 l'autre et dialectes que si vous partez aux Grisons donc c'est clair que la barri\u00e8re peut \u00eatre encore plus grand, et je pense est important que les Suisses allemands ont le respect vis-\u00e0-vis des francophones aussi vis-\u00e0-vis des Tessinois de vraiment parler ou bien le bon allemand et se donner un peu de peine parce qu'faut vraiment, vraiment pas, je vous dirais m\u00eame moi les Valaisans s'il parle vraiment vite dans leur dialecte, c'est des fois m\u00eame pour moi difficile de les comprendre : dans le doute et relatif, on voyait le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [88%] :\r\n\u00e9tant connue, je crois, pour \u00eatre un dialecte un peu alors vous parlez d'une chanteuse biennoise s'appelle Fanny de poule, enfin \u00e7a, c'est son nom d'artiste, \u00e9videmment, et alors nous emm\u00e8ne dans un endroit tr\u00e8s exotique puisque le type de la chanson qu'on va \u00e9couter maintenant c'est Luis Mariano, il chante en fran\u00e7ais, je pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:27) [97%] :\r\nC'est parfait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:30) [81%] :\r\nC'est du papier blanc \u00e0 longueur de journ\u00e9e fix\u00e9 le plan du mur de ma chambre \u00e0 coucher et attendu le cr\u00e9puscule, puis leur du lever j'ai soup\u00e9 en mangeant dans les couverts du petit-d\u00e9jeuner, j'ai rien voulu r\u00e9pondre quand on m'avait demand\u00e9 de d\u00e9cliner mon r\u00eave de carri\u00e8re et un choix de m\u00e9tier, se souvient avoir vers\u00e9 que toute la v\u00e9rit\u00e9, mon corps, le jour o\u00f9 ma maman m'a dit tr\u00e8s bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:51) [82%] :\r\nC'est du jazz et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois le choix des mots le choix le B A ba de l'employ\u00e9, le mauvais film de s\u00e9rie B je pr\u00e9f\u00e8re hyper enfant g\u00e2t\u00e9 postule dans un domaine o\u00f9 on est pay\u00e9 pour demander et puis \u00e0 1. \r\nJ'ai ouvert. \r\nQuel portrait Tullow et moi rien. \r\nJ'ai acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 la recherche d'une en marchant sur des gens comme sur des bouts, on en font de ces majors d'pas le temps de batifoler sauf si on offre un caf\u00e9, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 chez BOL, sourire aux l\u00e8vres, comme on sait, bien s\u00fbr, un poste mini- jupe un peu Chopin d\u00e9collet\u00e9, je lui ai dit bonjour monsieur enchant\u00e9 de me recevoir, je postule pour un salaire pour travail au noir, plus tr\u00e8s jeune et pas franchement motiv\u00e9s Giorgio Domingo Gillois, qui va donner \u00e0 manger et puis plus. \r\n\u00e9tait. \r\nJe suis ressorti dans la girafe, le m\u00eame chemin de retour chez Paul, j'ai lev\u00e9 demain, j'ai dit au mais moi \u00e7a, tu peux trouver du travail, sinon tu vois si devait l\u00e0 je me lisant taill\u00e9 une sensation \u00e9trange comme si j'\u00e9tais le seul sentiment d'\u00eatre soutenu Jacques marrant et ce qu'veut avancer au poignet par le chignon direction sortis, escort\u00e9 par 2, de retour sur le c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 n'\u00e9tait s\u00fbrement pas trouv\u00e9 rend vraiment car allant, demandez le tarif pour gagner, canard, je suis absolument hors de prix. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:54) [95%] :\r\nJ'ai perdu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:05) [80%] :\r\nL'heure est \u00e0 la t\u00eate. \r\nJ'ai achet\u00e9 du parti tripoter dans le nom est fix\u00e9 blanc samedi le j'ai attendu le groupe du matin jusque le monde les jours sombres de son champagne qu'avait vraiment m'a dit qu'ne peut pas finir comme \u00e7a, je n'sais pas disons que tu aimes, j'ai manqu\u00e9 le d\u00e9g\u00e2ts : dis donc, tu verras le prix situ\u00e9 \u00e0 arriver. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:47) [81%] :\r\nJ'ai ouvert mon fric. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:59) [69%] :\r\nParti mais XX. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [78%] :\r\nDoris Fiala \u00e7a vous a pu fl\u00e2ner beaucoup, tr\u00e8s joli, c'est le dernier n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [88%] :\r\nNi depuis, c'est une toute jeune artiste biennois ceux qu'on aime beaucoup ici sur la premi\u00e8re \u00e7a vraiment, \u00e7a met de bonne humeur, un bel \u00e9coutez absolument, j'esp\u00e8re que la suite vous mettra aussi de bonne humeur, on va parler de vous, de votre parcours atypique, c'est vrai, vous parliez tout \u00e0 l'heure de votre p\u00e9riode femmes soumises que si il y a 4 mois, alors on remonte encore avant \u00e7a \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:47) [89%] :\r\nEn fait, ce qui est fascinant, c'est un h\u00f4tel comme le bourreau lac et est vraiment le miroir de sa ville et de son pays, parce que des choses importantes dans l'histoire se passe souvent dans les h\u00f4tels, parce que c'est un une sorte de lieux publics ou en se rencontrent et et c'est aussi l'ambiance, je crois, de ces h\u00f4tels qui cr\u00e9e cette plateforme de d'\u00e9changer des id\u00e9es et de se retrouver, vous parlez de lieux publics, pourtant l'une de vos plus grandes valeurs, c'est la discr\u00e9tion, oui, c'est la discr\u00e9tion, notre r\u00f4le c'est de prot\u00e9ger nos clients de vivre ces moments dans une discr\u00e9tion mais en m\u00eame temps quand on voit le salon dans lequel on est l\u00e0, c'est un lieu public, parce que il y a un travail qui est fait pour attirer les grands de ce monde ou est -ce qu'il Vienne tout seul, je crois, c'est l'atmosph\u00e8re, c'est l'ambiance qui acquiert une certaine client\u00e8le, parce que c'est une ambiance, je pense qu'il inspire cette ligne dans une ambiance de beaut\u00e9 sans cette tr\u00e8s claque un est pas un palace fa\u00e7on Versailles c'est pas du tout l'esprit en \u00e0 assur\u00e9 que la ville de venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [82%] :\r\nAlors, il s'appelle vilaine multi- Luc celle celui qui parle, directeur du bureau \u00e9tait en 2015 au micro de Rouven Gueissaz, Doris Fiala ce que vous savez pourquoi Joseph \u00e9coutez cette archive. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:11) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, j'\u00e9tais la premi\u00e8re femme \u00e0 faire un stage, quand j'\u00e9tais avocat lueur de Lausanne et c'\u00e9tait un stage pour le service et la vente et je vous cache pas qu'il qu'il y ce changement \u00e9tait plein de frustration, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, vraiment la femme dans les et dans les h\u00f4tels, \u00e9toiles de luxe 5 \u00e9toiles de luxe \u00e9taient cach\u00e9es, donc il y avait peut-\u00eatre les gouvernants, mais m\u00eame pas au service, m\u00eame pas la r\u00e9ception, on n'a vraiment pas eu de femmes, elle se fait qu'il y avait certains clients qui s'est laiss\u00e9 m\u00eame pas servir le riz de ma part, parce que j'\u00e9tais une femme puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [82%] :\r\nEt l\u00e0, dans les ann\u00e9es se contenter, c'est pas les ann\u00e9es c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:59) [87%] :\r\nTravailleur de je pense, je suis encore tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac, j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec eux pour des \u00e9v\u00e9nements pour le foot festival entre autres \u00e0 Z\u00fcrich et Michel Rey, maintenant ce n'est plus le directeur, vous venez de le dire, mais Michel Rey c'\u00e9tait celui le monsieur qui m'a vraiment engag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il m'avait pos\u00e9 la question pourquoi il devrait engager une femme que jamais une femme avait travaill\u00e9 dans le service \u00e0 bord, que j'\u00e9tais un peu si vous voulez de compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:33) [76%] :\r\nQue c'\u00e9tait le moment de changer de plaignants et puis le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:38) [89%] :\r\nJ'ai pu le convaincre, en tout cas, elle m'a donn\u00e9 cette chance, mais j'ai vu ce r\u00eave si vous voulez de l'h\u00f4tellerie de luxe de vraiment faire une carri\u00e8re dans cette h\u00f4tellerie de luxe, c'\u00e9tait un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand obstacle d'\u00eatre une femme \u00e0 l'\u00e9poque il faut jamais oublier, mais bon, j'ai 60 ans \u00e0 l'\u00e9poque j'avais 21 ans et j'ai compris tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, si vous n'avez pas un h\u00f4tel dans votre famille, donc mon p\u00e8re \u00e9tait orthop\u00e9diste avait rien \u00e0 faire avec l'h\u00f4tellerie si vous voulez, dans mon enfance, c'\u00e9tait vraiment, vraiment difficile de faire une carri\u00e8re comme tu et encore aujourd'hui, si vous regardez les h\u00f4tels de 50 toiles les h\u00f4tels de luxe est tr\u00e8s rare qu'il y a une femme qui arrive du jeune le oui j'malade je sais vraiment tr\u00e8s rare, il y a \u00e0 Berne \u00e0 l'h\u00f4tel Cheval Salvo veut une jeune femme, Madame Flueckiger, qui a fait cette carri\u00e8re et ce qui est vraiment tr\u00e8s notable parce que le choix de veut maintenant appartient aux Qataris c'est d'autant plus si vous voulez vraiment une performance qu'elle a fait, mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:52) [93%] :\r\nPar \u00e7a sert \u00e0 rien, si vous avez en m\u00eame temps si vous voulez le souhait de fonder une famille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:59) [91%] :\r\nC'est vraiment un travail qui est compliqu\u00e9, pas tr\u00e8s content compatible, encore aujourd'hui, c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [89%] :\r\nOn en a re\u00e7u une directrice d'h\u00f4tel, figurez -vous, Doris Fiala que vous connaissez peut-\u00eatre aussi sa directrice du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne s'appelle Nathalie Zaher et toute une femme tout \u00e0 fait \u00e9patante \u00e9tait dans cette \u00e9mission, \u00e0 votre place il y a assez peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [95%] :\r\nOn vous reconna\u00eet bien l\u00e0, Doris Fiala votre surnom c'est la panth\u00e8re je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:24) [80%] :\r\nJe disais : allez vous les fassiez conviennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:28) [68%] :\r\nQuelques ann\u00e9es avancer ces ces ann\u00e9es de \u00e7a pas m'appeler la panth\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:34) [91%] :\r\nC'est une histoire assez dr\u00f4le parce que j'ai parl\u00e9 au 1er ao\u00fbt au Kosovo si vous voulez pour nos soldats au Kosovo et je pas porter si vous voulez quand m\u00eame costume des pantalons en main avec une blouse qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment pas bleu fonc\u00e9 ou gris ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [68%] :\r\nTr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est vieux maire plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gante les prix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:04) [84%] :\r\nLe commandant m'avait dit non, non, non, vous portez tout \u00e0 fait, vous savez, \u00e7a c'est g\u00e9nial, pour une fois l'ensemble de la de voir une femme dans cette \u00e9l\u00e9gance et j'ai fait la parade avec le personnel de l'arm\u00e9e et puis apr\u00e8s les journaux monom\u00e8re surnomm\u00e9 la panth\u00e8re, la paix, une panth\u00e8re au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:26) [91%] :\r\nAvec cette cette habitude aussi des journalistes de parler du physique et de l'habillement des femmes politiques europ\u00e9ens politique, on n'en parle pas, \u00e9videmment, on y reviendra ce que c'est que d'\u00eatre une femme politicienne, parce que vous ne parliez des femmes managers d'h\u00f4tel en politique, pas \u00e9vident non plus de pouvoir s'engager, vous l'avez dit vous- aussi Doris Fiala, vous qui \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:46) [89%] :\r\nOui, j'ai peut-\u00eatre traverser, un parcours qui n'est pas tr\u00e8s habituel dans le sens que moi, je fais part en t\u00eate une carri\u00e8re politique, c'\u00e9tait absolument pas pour \u00e7a que j'ai entrais au PLR \u00e0 l'\u00e9poque, mais quand on on a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve rentrait \u00e0 Z\u00fcrich et puis c'\u00e9tait l'\u00e9poque qui \u00e9tait un grand probl\u00e8me politique et puis aussi un grand probl\u00e8me humain, c'\u00e9tait le probl\u00e8me de drogue tr\u00e8s visibles dans cette ville de Zurich et puis on avait si vous voulez, j'avais un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 un moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:25) [86%] :\r\nDans ma vie, je me baladais un dimanche avec mes 3 enfants, mes 3 petits-enfants et mon mari au bord du lac, ils avaient les petit v\u00e9lo avec eux et puis il y avait des seringues partout, dessert plein de, plein de sang et puis les toilettes publiques \u00e9taient d\u00e9go\u00fbtant et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, choqu\u00e9e, j'ai, j'ai dit \u00e0 mon mari que je reconnaissais pas ma ville que c'\u00e9tait tellement triste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:55) [90%] :\r\nDe voir \u00e7a, il m'a provoqu\u00e9, en me disant mais mais engage tout \u00e0 fait quelque chose et puis j'avais l'impression qu'il se moquait de moi au 1er moment j'arr\u00eate de r\u00e2ler, je dis : mais qu'est -ce que je devrais faire collecter les seringues pas par terre ou quoi et puis Madine mais qui va entrer dans un homme politique et puis tu t'engages, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, c'\u00e9tait pas du tout, j'\u00e9tais ni politis\u00e9s quand j'\u00e9tais enfant, pas du tout, j'\u00e9tais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:24) [87%] :\r\nPolitis\u00e9 parce que mon mari \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a oui, j'\u00e9tais peut-\u00eatre politis\u00e9 parce que mon p\u00e8re \u00e9tait orthop\u00e9distes des arts et m\u00e9tiers, si vous voulez et mais \u00e0 part \u00e7a, on n'\u00e9tait pas une famille politique et c'\u00e9tait vraiment si vous voulez l'id\u00e9alisme qui m'a amen\u00e9 en politique, peut-\u00eatre j'oserai dire que sa m\u00e8re est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:46) [84%] :\r\nEt jusqu'\u00e0, vous avez pris go\u00fbt finalement \u00e0 la mais quand vous parlez de votre p\u00e8re, orthop\u00e9diste c'est vrai que quand vous \u00e9tiez petit \u00e0 la maison on parlait quand m\u00eame politique Attab de quoi vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:56) [90%] :\r\nSi on parlait quand m\u00eame politique \u00e0 table quand quand est parents avaient une entreprise avec 15 employ\u00e9 ma m\u00e8re, elle \u00e9tait une femme qui ne restez pas au foyer elle travailler dans l'entreprise avec mon p\u00e8re, on avait des jeunes qui op\u00e8re \u00e0 la maison, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:16) [88%] :\r\nImage si vous voulez d'une femme qui travaille et qui \u00e9tait en plein entr\u00e9e Guimet une petite carri\u00e8re avec son mari, ils ont vraiment boss\u00e9 tr\u00e8s fort pour r\u00e9ussir et c'est clair que \u00e7a, \u00e7a a quand m\u00eame un impact, un enfant pour une jeune femme de voir une maman qui \u00e9tait quand m\u00eame \u00e9mancip\u00e9es dans ce sens -l\u00e0, un p\u00e8re tr\u00e8s humanitaire dans le sens tr\u00e8s engag\u00e9, si vous voulez, dans les associations, des arts et m\u00e9tiers, il \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 mais pas dans un pas partie directement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:55) [90%] :\r\nEt il a toujours voulu pour nous qu'on pouvait, j'ai une soeur qui a 8 ans de moins pour moi et pour elle compte pour moi, mes parents voulaient toujours qu'on pouvait r\u00e9aliser les r\u00eaves, elle, ils avaient absolument pas, si vous voulez un chemin ce qu'on devait faire, et mon p\u00e8re il m'a toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:15) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e9gal ce que tu fais dans la vie, mais si tu le fais, tu dois le faire bien, \u00e9tude du doigt vraiment vouloir arriver jusqu'au top c'\u00e9tait site qui voudrait devenir fleuriste dans la m\u00eame s'il n'a \u00e9t\u00e9 doit \u00eatre vraiment ambitionner de d'\u00eatre une des meilleures dans ce que tu fais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:33) [90%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que vous avez eu ce r\u00eave de travailler dans l'h\u00f4tellerie de luxe, un essai au bord au lac en stage, le reste, faudra peu parce que le milieu n'est pas favorable aux femmes, vous nous avez racont\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:44) [92%] :\r\nQuand vous \u00e9tiez petite vous avez grandi au tueries vous habitez toujours je crois Doris Fiala \u00e7a ressemble \u00e0 quoi plus l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:50) [90%] :\r\nNon, absolument pas, non je j'habite vraiment en plein centre ville avec mon mari, tr\u00e8s proche du centre de congr\u00e8s si vous voulez, c'est vraiment en plein centre ville, \u00e7a repr\u00e9sente mon caract\u00e8re tr\u00e8s urbain, moi j'adore la ville et nature hyper que vous mentionnez, c'est un quartier chic mais j'ai pr\u00e9venu Kurdes si vous diriez Paglia diff\u00e9rentes endroits o\u00f9 on peut \u00eatre au-dessus p\u00e8re que j'ai j'ai si vous voulez, j'ai pas eu une enfance pauvre, mais c'\u00e9tait une enfance qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s souligner leur couple par des parents qui devait fort pour arriver \u00e0 quelque chose, j'avais des grands- parents Arts et M\u00e9tiers, un de mes grands parents \u00e9taient, il y avait une boucherie dans le m\u00eame quartier, donc si vous voulez, \u00e7a \u00e7a avait quand m\u00eame un impact pour moi presque, \u00e7a aurait pu \u00eatre possible que je serais membre du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:59) [91%] :\r\nC'est ce que j'allais dire, \u00e7a fait quand m\u00eame votre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [84%] :\r\n\u00e7a c'est sans sans inqui\u00e9ter ce que DJ noirs, mes parents \u00e9taient quand m\u00eame un grand exemple j'avais un p\u00e8re et une m\u00e8re qui nous donner beaucoup d'amour, et puis il croyait en nous et puis le croyant eux- m\u00eames, je pourrais dire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:17) [91%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a certainement eu un impact dans ma vie et puis \u00e9videmment quand vous quand vous \u00e9pousez un r\u00e9fugi\u00e9 qui a quitt\u00e9 si vous voulez, son pays parce que les Russes sont entr\u00e9s, Prague et il a fui le socialisme, donc \u00e7a serait un tout petit peu difficile de s'engager \u00e0 13 dans un parti qui serait peut-\u00eatre \u00e0 l'oppos\u00e9 de son pass\u00e9, qu'il y avait beaucoup moins d'influence dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:46) [91%] :\r\nOn y reviendra \u00e0 cette direction politique que vous avez choisi mais dans votre parcours apr\u00e8s l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, vous dirig\u00e9 un peu vers le tourisme et puis vous devenez, femme au foyer et puis vous \u00e9tudiez Aussavy et vous ouvrez votre agence de relations publiques, donc vous devenez vous aussi ind\u00e9pendante finalement comme vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:02) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a j'aimerais dire tr\u00e8s ouvertement et par le cacher, si j'\u00e9tais ind\u00e9pendante, voyez comme \u00e7a, comme seule possibilit\u00e9 de travailler et avoir les 3 enfants en m\u00eame temps de m'organiser quand vous \u00eates ind\u00e9pendante, vous avez une autre possibilit\u00e9 de vous organiser, j'avais \u00e0 l'\u00e9poque aussi par an qu'il ne soutenait \u00e9norm\u00e9ment mon mari il voyager tr\u00e8s intens\u00e9ment pour travail ing\u00e9nieur chimiste dans les ann\u00e9es apr\u00e8s Tchernobyl et l\u00e0 travaillent \u00e0 Tchernobyl, des fois, je voyais pas presque un mois donc c'est clair qu'il fallait bien avoir une personne \u00e0 la maison avec les enfants et c'est comme \u00e7a, pas apr\u00e8s pas, que je me suis lanc\u00e9 dans la vie professionnelle avec la formation continue tr\u00e8s intense aupr\u00e8s du sa vie et puis homme politique apr\u00e8s aussi, c'\u00e9tait au d\u00e9but, si vous voulez, assez critique aussi avec les 3 enfants de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:16) [82%] :\r\nSinc\u00e8rement chemin les socialistes vous r\u00e9pondrai qu'il faut simplement plus de place en cr\u00e8che, et plus d'aides pour placer les enfants dans des gares de jour, Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:26) [91%] :\r\nOui, j'avais mes enfants, plus \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 vous les mettez peut-\u00eatre dans une cr\u00e8che, la petite avec 3 ans et demi je ai on l'a mis \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise assur\u00e9e aussi parce qu'on voulait absolument que la petite rester bilan avec le Fran\u00e7ais apr\u00e8s notre d\u00e9panneur de Gen\u00e8ve, mais aussi parce que c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 d'avoir organis\u00e9 cette petite fille \u00e0 partir de 9 heures jusqu'\u00e0 5 heures du soir, les grands \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 plus grand- m\u00e8re m\u00eame si ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole internationale par la suite, c'\u00e9tait une raison aussi pour s'organiser au mieux pour ma profession pour ma carri\u00e8re, c'\u00e9tait pas possible autrement, donc \u00e0 l'\u00e9poque quand ils \u00e9taient vraiment tout petit, j'ai v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve j'aimerais souligner que Gen\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 il y a 30 ans \u00e9t\u00e9 nettement mieux organis\u00e9s en ce qui concerne par les cr\u00e8ches mais les repas \u00e0 midi, on pouvait laisser les enfants \u00e0 midi sans probl\u00e8me, c'\u00e9tait pas une organisation compliqu\u00e9e et quand j'arrivais \u00e0 Zurich, j'avais vraiment pour vous dire le blues en comprenant qu'on \u00e9tait vraiment 10 ans en arri\u00e8re, aujourd'hui, je vous dirais, on \u00e9tait presque 30 ans en arri\u00e8re parce qu'on est encore pas au point o\u00f9 Gen\u00e8ve \u00e9tait il y a 30 ans, donc \u00e7a sert, \u00e7a m'a marqu\u00e9 aussi \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:56) [86%] :\r\nEn tant que pr\u00e9sidente des femmes dans l'air, on imagine viendrait Fiala on va \u00e9couter une chanson qui fait une allusion, j'imagine, \u00e0 la petite Dorothy de du magicien de \u00e7a vous dit quelque chose, il est question d'une d'une d'un chemin de briques jaunes celle sur il y a le n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:26) [95%] :\r\nDoris Fiala vous \u00eates avec moi jusqu'\u00e0 21 heures ce soir, vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes PLR toute jeune ailleurs pr\u00e9sidente des Femmes PLR puisque c'est depuis le 1er avril que voulez vous \u00eates \u00e9galement concernation DLR z\u00fcrichoises et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:39) [94%] :\r\nPuis vous si\u00e9gez au Conseil de l'Europe et \u00e7a il faut pas l'oublier, j'ai autre chose \u00e0 vous faire entendre, nous revoil\u00e0 en 1968. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:49) [91%] :\r\nR\u00e9veill\u00e9e par des bruits dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait les voitures et les taxis tch\u00e8que qui klaxonnaient pour r\u00e9veiller la population parce que le bruit s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pandu la nouvelle s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pandue que les troupes sovi\u00e9tiques avec franchi la fronti\u00e8re et puis en m\u00eame temps nous entendions \u00e0 peu pr\u00e8s disons toutes les minutes des avions de transport sovi\u00e9tique mais a\u00e9rodrome \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 et nous sommes partis dans la ville, il \u00e9tait environ 3 heures, 3 heures et demie du matin, les \u00e9tudiants d'ailleurs et les jeunes ouvriers sont sortis imm\u00e9diatement organis\u00e9 des cort\u00e8ges pour aller si j'ose dire, \u00e0 la rencontre des troupes sovi\u00e9tiques, nous avons eu l'occasion aussi de voir pratiquement les 3 premiers chars sovi\u00e9tiques franchir un des ponts de Prague est entrer dans la ville, ils ont tir\u00e9 des rafales dans les fen\u00eatre sur les murs du b\u00e2timent du du comit\u00e9 central du parti tch\u00e8que pour bien entendu disperser la foule pour pour faire peur \u00e0 la foule, effectivement, il y a une certaine panique et non seulement une certaine panique, mais enfin, 2 personnes sont rest\u00e9es sur le carreau \u00e0 ma connaissance, les troupes sovi\u00e9tiques n'ont pas tir\u00e9 directement dans la foule, mais en tirant sur les immeubles, les balles font ricocher fait 2 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:08) [93%] :\r\nNous voil\u00e0 \u00e9videmment au Printemps de Prague, Doris Fiala, c'est une p\u00e9riode importante pour vous et surtout pour votre mari. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:15) [93%] :\r\nOui tout \u00e0 faire, sans \u00e7a j'aurais jamais connu mon mari, il a quitt\u00e9 justement son pays en 68 mais ils \u00e9taient 4 dans leur famille : le p\u00e8re, qui \u00e9tait d'ailleurs la maman qui \u00e9tait m\u00e9decin psychiatre et neurologue et sa soeur qui est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:35) [87%] :\r\nC'est la soeur cadette la petite qui sont partis ensemble le p\u00e8re partait seul la maman par avec La Fille seule et mon mari pendant si vous voulez les vacances d'\u00e9t\u00e9, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudiant chimiste apprentis Slava, il \u00e9tait \u00e0 Vienne, ils travaillaient dans une caf\u00e9t\u00e9ria le caf\u00e9 Mozart \u00e0 Vienne, \u00e0 l'\u00e9poque, donc chacun a quitt\u00e9 le pays seul et ils se sont revus seulement \u00e0 Vienne, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de partir en Suisse, le p\u00e8re d'ailleurs voulait plut\u00f4t aller en Afrique du Sud, mais la maman elle a refus\u00e9, donc ils sont atterri en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:18) [84%] :\r\n\u00e7a une maison 3 enfants un petit-fils aussi maintenant, alors comment vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:26) [85%] :\r\nRencontr\u00e9 d'ailleurs Doris Fiala si c'est pas indiscret. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:29) [94%] :\r\nC'est une histoire dr\u00f4le parce que j'avais 16 ans et demi, je viens de le dire avant, et mon mari l'invitant de plus et puis il a pr\u00e9tendu \u00e0 l'entr\u00e9e de la piscine qu'ils ne savent pas comment sortir le tic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:46) [71%] :\r\nIl m'a parl\u00e9 ces bonnes techniques drague oui oui c'est fait aider. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:51) [96%] :\r\nSortir le ticket voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:54) [77%] :\r\n\u00e0 la pastille mais quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:58) [90%] :\r\nPlus tard, quelques enfants plus tard, tout va bien, Doris Fiala, votre mari s'appelle Yann qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 cette rencontre dans votre mani\u00e8re de faire de la politique, vous ne faisait pas de politique comme vous l'avez connu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:09) [98%] :\r\nMoi je pense que c'est seulement beaucoup plus tard que j'ai vraiment compris compris \u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:19) [92%] :\r\nMon mari avait un impact \u00e9norme sur ma vie sur mon opinion de vie s\u00fbrement l'opinion politique, il faut savoir que mon, mon mari et \u00e0 moiti\u00e9 juif, son p\u00e8re \u00e9tait juif, le seul survivant de sa famille, tous les autres \u00e9taient tu\u00e9s \u00e0 Auschwitz, \u00e7a aussi, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 et puis sa maman, qui a v\u00e9cu quand m\u00eame 2 guerres mondiales, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:53) [90%] :\r\nEt je pense que tout \u00e7a, j'\u00e9tais trop jeune, de me mettre \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 quel point mon mari m'a influenc\u00e9 inject\u00e9 par si on est par cet homme qui avait d\u00e9j\u00e0 B&Q des drames dans sa vie, qui venait d'un pays que je ne connaissais pas qui avait fourni un syst\u00e8me sovi\u00e9tique etc et j'ai \u00e9t\u00e9 si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:18) [88%] :\r\nSubmerg\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements et surtout de mes sentiments pour lui je l'admirais mais en principe, j'\u00e9tais trop jeune pour mieux mur comme il \u00e9tait et \u00e9videmment notre chemin \u00e9tait peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait droit, droit, on a pris plusieurs ann\u00e9es pour vraiment apr\u00e8s, d\u00e9cid\u00e9 de se marier, mais j'\u00e9tais quand m\u00eame jeune, j'avais 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:45) [90%] :\r\nQuand on s'est mari\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tranger, assez longtemps pour le tourisme, ce qui \u00e9tait important pour moi vous \u00eates quand m\u00eame faire si vous voulez mon chemin sans cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:58) [84%] :\r\nPersonnalit\u00e9 tr\u00e8s marquant mar\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame une personnalit\u00e9 marquante, je pouvais faire mon chemin, si vous voulez aussi un ne peut pas superficiel mais d'une fa\u00e7on gaie et puis pas uniquement d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s toutes 2 \u00e0 lui oui et puis vous savez, il a men\u00e9 une vie quand m\u00eame dur\u00e9 s\u00e9rieuse d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bas si vous voulez quand vous \u00eates r\u00e9fugi\u00e9 et puis vous vous venez dans un pays vous devez toute tout est une lutte finalement pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:31) [88%] :\r\nPouvoir survivre, c'est clair que \u00e7a marque aussi, alors je pense, lui, il \u00e9tait passionn\u00e9 par ce qu'il venait d'une famille qui me prot\u00e9geait et puis une famille o\u00f9 tout \u00e9tait pour ainsi dire pas id\u00e9ales, mais tout \u00e9tait si vous voulez, plein d'amour et puis tout \u00e9tait bien et lui, il avait m\u00eame si vous voulez en passer beaucoup plus plus s\u00e9rieux, plus s\u00e9v\u00e8re, plus dur aussi, puis moi j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:00) [85%] :\r\nPassionn\u00e9 par ce pass\u00e9 qui l'avait par cette personne et lui, peut-\u00eatre il \u00e9tait passionn\u00e9 d'une jeune femme qui \u00e9tait qui souriante voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:10) [81%] :\r\nQue nous disait vertus, c'est ce qui s'av\u00e9rait \u00eatre compl\u00e9mentaires, Doris Fiala, parlons des des plus belles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:17) [89%] :\r\nAnn\u00e9es de votre vie, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, on nous en avait parl\u00e9 bri\u00e8vement des buts c'\u00e9tait mission command\u00e9e avait changer aussi dans votre, dans votre mani\u00e8re de de consid\u00e9rer la politique et la vie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:29) [90%] :\r\nVous savez, Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait effectivement c'\u00e9tait peut-\u00eatre laisser le 9 ans le plus heureuse dans ma vie aussi parce que nos enfants sont n\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'\u00e9tait les premiers par des enfants, c'\u00e9tait un aventure cr\u00e9er une famille cr\u00e9er si vous voulez, ce petit nid avec des amis internationale qu'ont fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et les enfants \u00e9taient scolaris\u00e9s, donc \u00e0 Gen\u00e8ve et moi je me sentais vraiment tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 Gen\u00e8ve, je me trouvais vraiment parfaitement bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:10) [89%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et \u00e7a m'a pris vraiment plusieurs ann\u00e9es de me mettre \u00e0 vie dans ce que je suivais tout gentiment mon mari, ses 3 enfants qui changeait d'\u00e9cole et tout \u00e7a pour rentrer \u00e0 C\u00e9dric du \u00e0 sans travail et ne venait pas de politique \u00e0 l'\u00e9poque, non absolument pas, mais je vous cache pas un \u00e9poque si j'entrais peut-\u00eatre en politique, certainement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 avec les lib\u00e9raux et non pas avec le PLR, le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:42) [89%] :\r\nPLR \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait si vous voulez, peut-\u00eatre un peu plus \u00e9tatique \u00e0 Gen\u00e8ve que les lib\u00e9raux et mais \u00e0 Zurich, j'entrais le fera n'si vous voulez parce que les lib\u00e9rant dans ce sens n'existait pas vraiment encore \u00e0 Z\u00fcrich et je suis tr\u00e8s contente que, finalement, pour ainsi dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:05) [85%] :\r\nPresque dans tous les cantons il y a que PLR si vous voulez maintenant, les lib\u00e9raux sont ensemble avec les Frei, cynique et pour dire sauf qui pourrait encore faire fait fort dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:21) [79%] :\r\nMoi je rejoins l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:23) [90%] :\r\nTradition familiale aussi puisque vous avez une famille plut\u00f4t radical UDC disons \u00e0 presque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:28) [86%] :\r\nNon, avec son p\u00e8re avait absolument pas, il y a, il \u00e9tait bien s\u00fbr l'arr\u00eat m\u00e9tier afin que l'on a v\u00e9cu une vie qui pourrait soup\u00e7onner qu'on \u00e9tait proche de l'UDC, m\u00eame en perdant sa t\u00eate \u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'\u00e9tait un entrepreneur, m\u00eame s'il y avait une moyenne en grandes entreprises pas une grande entreprise, mais il \u00e9tait entrepreneur, il avait cet esprit tr\u00e8s ouvert ma maman aussi, ils ont accept\u00e9 tout de suite mon mari qui \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 Alain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:05) [87%] :\r\nPoCs juifs, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait le choix, si vous voulez entrer guillemets normal pour une jeune femme \u00e0 l'\u00e9poque et mes parents \u00e9taient vraiment, point de vue opinion soci\u00e9tal, si vous voulez, aussi bien que dans leur point de vue politique si vous voulez, d'\u00e9conomie, ils \u00e9taient lib\u00e9ral vraiment lib\u00e9rale, je pourrais pas vous dire qu'il s'\u00e9tait conservateurs dans leur opinion ceux qui m'a marqu\u00e9 aussi \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:40) [81%] :\r\nCe qui reste de Zurich vous Doris Fiala, malgr\u00e9 tous ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger voyage pour le tourisme, beaucoup, beaucoup de voyages qui vous ouvert au monde ces jours \u00e0 Gen\u00e8ve retour \u00e0 Z\u00fcrich et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:52) [88%] :\r\nVous savez, j'ai une cantonn\u00e9 \u00e0 un endroit et puis j'ai fait tous les \u00e9coles aussi l'\u00e9cole de commerce, j'ai grandi quand m\u00eame C\u00e9dric, \u00e7a c'est clair, et j'ai v\u00e9cu, si on fait le calcul plus donner \u00e0 Zurich malgr\u00e9 et c'est c'est si vous voulez dans mon coeur, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s importante, c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:17) [91%] :\r\nPour moi, mais dans ma t\u00eate, je vous dirais je suis international et tous ces ann\u00e9es au Conseil de l'Europe mais aussi mes ann\u00e9es professionnelles dans 9 pays, j'ai travaill\u00e9, je vous dirai \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 et aujourd'hui je crois que si j'avais pas eu tous ces \u00e9v\u00e9nements dans ma vie, j'aurais peut-\u00eatre un esprit un peu moins large, plus serr\u00e9 et je suis content d'avoir v\u00e9cu ce que j'ai v\u00e9cu, je vous dirais surtout dans la politique des r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai, je suis tr\u00e8s engag\u00e9 dans cette domaine aupr\u00e8s du Conseil de l'Europe, je vous dirai quand vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:02) [92%] :\r\nAutant de camps de r\u00e9fugi\u00e9s, comme moi, vous perdez un peu l'innocence et puis oui, vous pouvez pas seulement avoir des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:11) [80%] :\r\nAlors tr\u00e8s strictement, vous savez PLR les foires c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:17) [89%] :\r\nMario, un peu plus \u00e0 gauche que que le PLR sur ces ces questions- l\u00e0, justement, puisque vous parlez de rock. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:23) [83%] :\r\nRaciste peut-\u00eatre pas plus \u00e0 gauche, plus progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:27) [95%] :\r\nC'est ce qu'il dit Doris Fiala justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:31) [78%] :\r\nParler de 2 camps de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:38) [90%] :\r\nLes conditions d'hygi\u00e8ne d\u00e9plorables, dans des conditions qui sont inhumaines, d'autant plus que nous sommes, nous sommes en Europe Christian Reynders et le coordinateur adjoint des op\u00e9rations de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et Dominique nous essayons en tant qu'organisation en tant que M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, d'am\u00e9liorer sans cesse sa condition en construisant des douches, des latrines, mais compte tenu du nombre incessant de personnes qui arrivent, nous ne pouvons pas tout mettre en place entre 500 et 1000 personnes par jour arriver 2000 voit marcher le long des routes \u00e0 travers les champs, beaucoup de familles et des enfants, des enfants et encore des enfants, il y a plus de 3 4000 d'enfants qui sont pr\u00e9sentes dans cet endroit qui n'est pas fait pour des enfants, tout simplement, je n'ai pas de chiffres mais je nous savons qu'il y a des nouveau- n\u00e9s, toutes les femmes enceintes qui vient chez nous, nous les envoyons \u00e0 l'h\u00f4pital pour accoucher dans des conditions m\u00e9dicales appropri\u00e9es, mais apr\u00e8s les enfants reviennent ici dans les avons des nourrissons, donc qui voit \u00e0 partir de leur 1er jour de vie et vivent dans Suisse, situation qui n'est absolument pas adapt\u00e9 pour des nourrissons, ils peuvent pas vivre ici dans des d\u00e9crit ses conditions d'hygi\u00e8ne de fois, sachant qu'un enfant \u00e0 sa naissance et dans un moment de vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:03) [83%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez visit\u00e9 ce Candide munis de respect \u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:07) [87%] :\r\nNon et dominant, m\u00eame : j'\u00e9tais en Jordanie, j'\u00e9tais \u00e0 la fronti\u00e8re turque et Syrie en Gr\u00e8ce, j'\u00e9tais en Italie, en France, j'ai vraiment beaucoup d'chose h\u00e9 oui j'tout ce que j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:23) [94%] :\r\nQue je viens d'entendre ici, c'est tout \u00e0 fait certains \u00e9v\u00e9nements que j'ai v\u00e9cu \u00e7a d\u00e9crit tr\u00e8s bien ce que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:32) [87%] :\r\nC'est ce que j'ai vu, c'est un reportage de Nicolas, ville qui, en 2016 avec Christian Vander, donc de MSF, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et en Gr\u00e8ce, et il y a quelque chose de frappant, vous qui si\u00e9gez au Conseil de l'Europe, au d\u00e9but, il dit, mais nous sommes en Europe et pourtant ses conditions d'hygi\u00e8ne sont absolument impossibles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:50) [82%] :\r\nOui, je comprends qu'il dit \u00e7a m'avait jur\u00e9 tendance \u00e0 vraiment des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:56) [89%] :\r\nFendre les Grecs vous savez en Suisse sur la cette crainte chance de ne pas avoir les fonds fronti\u00e8re au bord de la mer, la Gr\u00e8ce, la cour Lacoste, la plus grande, la plus longue de l'Europe si vous voulez et puis ce probl\u00e8me qu'il y avait des milliers et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui arriv\u00e9 en bateau a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre nulle part ailleurs aussi dramatiques comme engrais, c'est vrai aussi en Italie, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s grave mais je pense surtout en Gr\u00e8ce, ils ont souffert \u00e9norm\u00e9ment et pendant beaucoup d'ann\u00e9es, il faut dire que l'Union europ\u00e9enne n'a pas r\u00e9agi en fonction c'\u00e9tait d\u00e9sastreuse, c'\u00e9tait une catastrophe, j'\u00e9tais par exemple sur des \u00eeles engraisseur \u00e0 cause, entre autres, o\u00f9 on l'a vu du tous les maires de de ces petits cils et il y avait 1000 qui avait, au mois de juillet, \u00e7a m'a vraiment marqu\u00e9 un nez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:00) [79%] :\r\nQui a fait 150 il n'habitant 250 il n'habitant et ils avaient en un mois, il avait va 2000 de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent et donc chaque pays serait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:13) [89%] :\r\nPlatement submerg\u00e9 et donc quand vous avez vu \u00e7a, vous pouvez avoir une seule, un seul, l'opinion de dire il faut trouver une cl\u00e9 de solidarit\u00e9 on ne peut pas penser qu'un pays pourrait porter \u00e7a tout seul, ni l'Italie pourrait faire \u00e7a, ni la Gr\u00e8ce, mais en m\u00eame temps il faut jamais oublier peut-\u00eatre les camps les plus importants que j'ai vu, c'\u00e9tait en Jordanie, j'\u00e9tais plusieurs fois en Jordanie et puis aussi en Turquie, donc au bord de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:45) [92%] :\r\nQui syrienne, je vous dirai l\u00e0 quand vous voyez \u00e7a descend de milliers de personnes dans des tentes pour organiser \u00e7a, on peut m\u00eame pas s'imaginer et c'est clair que d\u00e8s fois en Suisse comptant l\u00e0 des discussions comme \u00e7a, il faut absolument respecter la paix interne de notre pays les plus craintes et les peurs de nos habitants, mais il faut quand m\u00eame avoir le courage de souligner que la Suisse travaille bien dans cette domaine humanitairement bien aussi et qu'il ne faut pas rajouter et dramatiser les choses par rapport \u00e0 d'autres pays, je pense qu'il faut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:34) [92%] :\r\nAvoir un tout petit peu, si vous voulez le regard tendre, d'autres pays pour comprendre ce qui se passe au monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:45) [91%] :\r\nOn pourrait certains disons pour accueillir plus de monde, \u00e7a c'est un d\u00e9bat absolument politique mais j'aimerais que vous me d\u00e9criviez Doris Fiala le 1er quand vous avez visit\u00e9 la premi\u00e8re fois que vous \u00eates arriv\u00e9 dans un endroit comme \u00e7a, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:57) [89%] :\r\nOui, oui, je, je me souviens tr\u00e8s bien, parce que c'\u00e9tait en Jordanie s'\u00e9tait sp\u00e9cialement dramatique en Jordanie ce terme comme qui s'appelle Atari Atari et il y avait justement une tente apr\u00e8s l'autre, si vous voulez, il y avait tous ces r\u00e9fugi\u00e9s, qui n'avait pour ainsi dire pas d'chance d'avoir un autre futur jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est pas encore ce qui va se passer, il y a 7 Jordanie qui n'est pas, ce n'est pas de pays riches et \u00e9ternellement depuis toujours ils connaissent ce probl\u00e8me de r\u00e9fugi\u00e9s et ils font feu ils font face \u00e0 ce grand. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:40) [90%] :\r\nProbl\u00e8me l\u00e0 et j'ai eu tellement de respect avoir \u00e7a et vous savez, quand vous regardez dans les yeux des enfants ces quand voil\u00e0 c'est comme je viens de dire tout \u00e0 l'heure, vous perdez l'innocence un peu puis quand vous rentrez, vous vous sentez parfois dans les discussions, vraiment mal \u00e0 l'aise et je pense, je dirai toujours comme \u00e7a, il faut pas \u00eatre une romantique, parce que vous pouvez pas aid\u00e9 une situation grave, quand vous avez un approche romantique mais quelqu'un qui voit \u00e7a seulement d'une fa\u00e7on et peut pas ouvrir le coeur je pense \u00e0 c'est aussi un politicien dangereux qui devraient plut\u00f4t quitter le terrain parce que il faut vraiment avoir une t\u00eate mais un coeur aussi pour avoir un \u00e9quilibre et puis apr\u00e8s c'est c'est clair, c'est le r\u00e9alisme qui vous attrape toujours tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:37) [91%] :\r\nEt vous pouvez seulement faire du bien, ensemble, avec la population, vous avez bien vu en Allemagne ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:45) [87%] :\r\nAvec Angela Merkel, quand elle avait, si vous voulez une communication peut-\u00eatre, entre guillemets, pas assez prudent quand elle a parl\u00e9 de la ville quand m\u00eame discours autour de la culture de bienvenue, presque une r\u00e9volte en Allemagne, ce serait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:07) [95%] :\r\nProduit et c'est pour \u00e7a que, si vous voulez faire du bien, il faut respecter les craintes et les peurs de votre population, mais il faut aussi avoir le courage. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:18) [89%] :\r\nDe dire les choses comme ils sont et puis pas uniquement si vous voulez essayer de toujours assurer votre prochain vote votre prochain votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:32) [86%] :\r\nJ'ai j'ai, c'est avec le coeur et c'est \u00eatre aussi dans le propre des femmes politiciennes Doris Fiala quelle est la diff\u00e9rence entre une femme et un homme politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:44) [89%] :\r\nMoi je pense que si je regarde moi j'aime, j'aime beaucoup travailler avec les femmes aiment vraiment beaucoup travaill\u00e9 avec les femmes parce qu'elle cherche tr\u00e8s souvent toujours des solutions, puis des cr\u00e9atrices de pont, si vous voulez plut\u00f4t peut-\u00eatre des fois, les hommes sont un peu plus dur dans leur d\u00e9marche, tandis que les femmes sont peut-\u00eatre moins strictement toujours c'est propos de leur parti, on ne peut vraiment si vous voulez penser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:23) [91%] :\r\nHalte au feu de boxe plus facilement avec les femmes qu'avec les hommes, alors en tout cas \u00e7a c'est votre exp\u00e9rience et mon exp\u00e9rience, on peut peut-\u00eatre pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais moi j'aime vraiment \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 avec les femmes d'ailleurs, c'est une femme \u00e0 laquelle je dois \u00e9norm\u00e9ment de ma carri\u00e8re n'aurait jamais pu se d\u00e9velopper sans la femme, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR de la ville de Z\u00fcrich \u00e0 l'\u00e9poque, elle m'a laiss\u00e9 la place au Parlement, donc on va dire son nom, oui, oui, oui, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait la la belle-m\u00e8re de Monsieur route, ce qui est au Parlement au Conseil national et moi j'ai HLM pression que des fois, la solidarit\u00e9 entre les femmes et plus forte de ce qu'on pourrait le le le croire et si je vois maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:20) [90%] :\r\nEn ce qui concerne c'est ces \u00e9lections tr\u00e8s prochain f\u00e9d\u00e9rale du ministre de notre ministre PLR du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vois une solidarit\u00e9 entre tous les partis concernant les femmes, ce qui me fait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir aussi Madame Amarelle de Gen\u00e8ve je de de Lausanne, je la sent aussi tr\u00e8s solidaire avec Isabelle Moret, \u00e7a c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:53) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s mal parti, Doris Fiala vous, pr\u00e9sidente des Femmes PLR depuis avril, qui est aussi au Conseil de l'Europe vous avez je crois bient\u00f4t quitter peut-\u00eatre \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Zurich qui c'est bient\u00f4t prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:07) [89%] :\r\nNon, justement, \u00e7a c'est vous savez une carri\u00e8re n'est jamais seulement toujours quoi et \u00c9ric j'ai malheureusement, je n'\u00e9tais pas nomm\u00e9 \u00e0 la candidate pour l'ex\u00e9cutive que c'\u00e9tait un conseil municipal, l'ex- pr\u00e9sidente PLR qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 et moi, j'aurais beaucoup aim\u00e9 faire \u00e7a d'ailleurs, j'ai essay\u00e9 2 fois, donc on peut vraiment pas dire que ma carri\u00e8re \u00e9tait uniquement au droit, mais j'aimerais souligner \u00e7a avait selon moi rien \u00e0 faire avec le sexe \u00e9tait absolument pas parce que j'\u00e9tais une femme qu'on pourrait dire que j'\u00e9tais pas l\u00e0 mais la m\u00eame chose est arriv\u00e9e \u00e0 Bastien Girod il avait exactement le m\u00eame probl\u00e8me que moi, je pense, et je dirais la musique joue toujours o\u00f9 on trouve le poste qu'on devrait conqu\u00e9rir notamment pour un ex\u00e9cutif dans la ville, c'est donc le conseil municipal en ce qui concerne peut-\u00eatre un poste de ministre de dire un conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est important qu'on est d\u00e9j\u00e0 au Parlement tant qu'en ce qui concerne \u00e7a, on pourrait dire que Isabelle Moret, mais aussi il n'y a -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:25) [89%] :\r\nIls ont, si vous voulez une petite chanson Plus parce que par rapport \u00e0 monsieur moderne, qui est un politicien ph\u00e9nom\u00e9nal, selon moi, mais parce que on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, si vous voulez, ses coll\u00e8gues qu'on a vu la politique qu'ils ont fait et \u00e7a facilite parfois la chose \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:48) [81%] :\r\nIls sont \u00e0 Berne, je vous avez pas demander votre pronostic, vous avez donn\u00e9 toute seule parfait de rester \u00e0 la merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:54) [89%] :\r\nLa musique joue toujours, l\u00e0 o\u00f9 le poste nous attend, c'est tr\u00e8s joli, on va finir l\u00e0- dessus, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi pendant quelques instants dans les Fiala, je vous remercie assez merci. \r\nVoil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 G\u00e9rald qui \u00e9tait en r\u00e9gie Nathalie Schoenberg qui programme les musiques de cette \u00e9mission, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec de l'espace pour r\u00eaver en musique jusqu'\u00e0 22 heures tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T19:30:59Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR, Fondatrice de la Pinacoth\u00e8que ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-398CC433-B14F-4A4E-B722-5ADF0FABEA08", "internalArchiveId": "398CC433-B14F-4A4E-B722-5ADF0FABEA08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ADOPTION HA\u00cfTI: L'effet Papillon : 5/5", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "5/5\r\nPapillon est n\u00e9 en Ha\u00efti. Avec sa demi-soeur Marie, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en Suisse il y a 25 ans. Un jour, un \u00e9trange message s'inscrit sur son mur Facebook: \"Mon grand-p\u00e8re pense qu'il est ton p\u00e8re.\" C'est le d\u00e9but d'une histoire de doutes, d'\u00e9motions intenses et de retrouvailles. Une histoire qui s'\u00e9crit entre Lausanne et Corail dans le d\u00e9partement de Grand'Anse. Comment trouver les mots pour dire l'intime de ses racines? \r\nCette s\u00e9rie de reportages a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre de l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'Ailleurs 2017: \"L'enfant dans la cit\u00e9.\"\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 5/5\r\nPapillon est n\u00e9 en Ha\u00efti. Avec sa demi-soeur Marie, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en Suisse il y a 25 ans. Un jour, un \u00e9trange message s'inscrit sur son mur Facebook: \"Mon grand-p\u00e8re pense qu'il est ton p\u00e8re.\" C'est le d\u00e9but d'une histoire de doutes, d'\u00e9motions intenses et de retrouvailles. Une histoire qui s'\u00e9crit entre Lausanne et Corail dans le d\u00e9partement de Grand'Anse. Comment trouver les mots pour dire l'intime de ses racines? \r\nCette s\u00e9rie de reportages a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre de l'op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d'Ailleurs 2017: \"L'enfant dans la cit\u00e9.\"\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1567, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8884007", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.09.2017", "ADOPTION HA\u00cfTI: L'effet Papillon / VAC_2017-09-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.09.2017", "ADOPTION HA\u00cfTI: L'effet Papillon / VAC_2017-09-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["5/5\nPapillon est n\u00e9 en Ha\u00efti. Avec sa demi-s\u0153ur Marie, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en Suisse il y a 25 ans. Un jour, un \u00e9trange message s\u02b9inscrit sur son mur Facebook: \"Mon grand-p\u00e8re pense qu\u02b9il est ton p\u00e8re.\" C\u02b9est le d\u00e9but d\u02b9une histoire de doutes, d\u02b9\u00e9motions intenses et de retrouvailles. Une histoire qui s\u02b9\u00e9crit entre Lausanne et Corail dans le d\u00e9partement de Grand\u02b9Anse. Comment trouver les mots pour dire l\u02b9intime de ses racines? \n\nCette s\u00e9rie de reportages a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre de l\u02b9op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d\u02b9Ailleurs 2017: \"L\u02b9enfant dans la cit\u00e9.\"\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "5/5\nPapillon est n\u00e9 en Ha\u00efti. Avec sa demi-s\u0153ur Marie, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en Suisse il y a 25 ans. Un jour, un \u00e9trange message s\u02b9inscrit sur son mur Facebook: \"Mon grand-p\u00e8re pense qu\u02b9il est ton p\u00e8re.\" C\u02b9est le d\u00e9but d\u02b9une histoire de doutes, d\u02b9\u00e9motions intenses et de retrouvailles. Une histoire qui s\u02b9\u00e9crit entre Lausanne et Corail dans le d\u00e9partement de Grand\u02b9Anse. Comment trouver les mots pour dire l\u02b9intime de ses racines? \n\nCette s\u00e9rie de reportages a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre de l\u02b9op\u00e9ration \"En Qu\u00eate d\u02b9Ailleurs 2017: \"L\u02b9enfant dans la cit\u00e9.\"\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8884008", "ece-8884007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:45Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec la nuit du courts-m\u00e9trages en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [87%] :\r\nJe pensais alors histoire enfin je pensais \u00e0 l'histoire de Marie Papillon qu'on ne connaissait pas de raison pour clients et 4 ans pour Marie en fait je pensais \u00e0 \u00e7a \u00e0 leur tout d\u00e9but de vie qui \u00e9tait pour nous un groupe d'interrogation puisqu'on \u00e9tait en train de mettre, en tout cas, quelques minutes apr\u00e8s des des visages, des personnes qui eux les ont rencontr\u00e9s dans leur d\u00e9but de vie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:43) [90%] :\r\nLettre en Ha\u00efti grandir en Suisse histoire d'adoption. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, c'est l'histoire de papillon, un petit gar\u00e7on n\u00e9 \u00e0 Corail dans le d\u00e9partement de Grand'Anse en Ha\u00efti avec sa demi- soeur Marie ils sont adopt\u00e9s en Suisse il y a 25 ans, un jour, un \u00e9trange message s'inscrit sur le mur Facebook de papillon, un message venu d'Ha\u00efti, mon grand- p\u00e8re, pense qu'il est ton p\u00e8re, ce message est envoy\u00e9 par une certaine Leekens y a, elle, serait donc sa ni\u00e8ce, mais comment en \u00eatre s\u00fbr, c'est le d\u00e9but d'une longue histoire de retrouvailles, car oui papillon qui a aujourd'hui 27 ans, a retrouv\u00e9 son p\u00e8re biologique Joseph \u00e0 Corail lors d'un voyage en Ha\u00efti, au printemps dernier et sa ni\u00e8ce m\u00e9canicien et la m\u00e8re dominicaine s'y a Marie- Ange, qui est donc \u00e7a \u00e7a l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique \u00e0 des branches qui n'est pas toujours simples \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, tout comme les racines dont il est parfois difficile de parler, comment trouver les mots pour dire l'intensit\u00e9 de telles retrouvailles, nous n'aurons pas la voix de tous les protagonistes de l'histoire dans l'\u00e9pisode d'aujourd'hui mais nous aurons l'\u00e9cho des \u00e9motions, des doutes et des tremblements profond\u00e9ment intime \u00e0 l'oeuvre dans telle voyages, rendez- vous \u00e0 Port-au-Prince, voici l'effet papillon, c'est un reportage de la s\u00e9rie na\u00eetre en Ha\u00efti grandir en Suisse, propos\u00e9e par Martine Galland Sheila Louis-Joseph V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9e par Didier Rossat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [69%] :\r\nEt non s'appelle papillon mal je m'appelle mariage papillon. \r\nDes gains comme ses d\u00e9fauts, j'avais des fr\u00e8res bien qui m'ont dit qu'il \u00e9tait, hier, l'un a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, on n'avait pas manqu\u00e9 criez pas de la pri\u00e8re de nous amener des petits gar\u00e7ons mais aussi, et une l'Oklahoma Maamoun bah m\u00eame qu'on ne sait pas, on regarde Elancourt, mon p\u00e8re a dit en pleurant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [86%] :\r\nMon Dieu, j'avais 2 fils, l'un a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et je ne sais pas o\u00f9 se trouve l'autre \u00e7a excite ou qu'on a mal fait. \r\nEt c'est ce qui m'a motiv\u00e9 \u00e0 faire des recherches sur papillon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:07) [96%] :\r\nEt vous saviez qu'il avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l'adoption. \r\nComment vous avez fait ses recherches. \r\nVous aviez quels \u00e9l\u00e9ments quelles informations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [88%] :\r\nEnfin, on va se servir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:25) [96%] :\r\nCette photo que vous sortez d'un petit gar\u00e7on sur une moto rouge avec un petit costume ray\u00e9 bleu et blanc, il doit avoir de 3 ans sur cette photo, 3 ans, c'est tout ce qui restait de de votre fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [84%] :\r\nCela adressa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:45) [84%] :\r\nEt les inscriptions autour de la photo c'est papillon monde \u00e9lu avec une fl\u00e8che suisse c'est tout. \r\nJ'aime tourner maintenant 20 m\u00e9caniciens m\u00e9caniciens, vous \u00eates la fille de Marie- Ange et donc votre maman jour vous dit : il faut retrouver ce ce petit gar\u00e7on, parce que c'est le dernier fr\u00e8re qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:09) [90%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 sur Facebook et puis j'ai utilis\u00e9 le nom qui avait sur la photo, et puis l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 papillon, j'ai essay\u00e9 de lui envoyer une demande. \r\n\u00e7a a pass\u00e9 des mois, il m'a r\u00e9pondu, et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, lorsqu'elle m'a au point de vue, j'ai tout simplement sera le papillon, comment tu vas tout \u00e7a et puis il m'a demand\u00e9 qui sait qu'il lui dit que je suis juste l\u00e0 pour recueillir des informations parce que mon coeur p\u00e8re pense qu'il laisse son fils, c'est comme \u00e7a que j'ai d\u00e9crit Mugabe, pense qu'il peut \u00eatre son fils, donc je voudrais parler plus avec lui reconna\u00eetre plus d'o\u00f9 il vient tout savoir dans quel art Mahmoudia compenser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [85%] :\r\nEt il vous a cru il a c'\u00e9tait \u00e9tonnant quand m\u00eame comme demande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:59) [81%] :\r\nIl n'a pas couch\u00e9 n'a pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [92%] :\r\nEt vous, vous \u00e9tiez sur 2 d'avoir trouv\u00e9 le la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais s\u00fbr j'\u00e9tais s\u00fbr et pourquoi c'est c'est c'est juste comparer la photo et lui parce qu'il avait une photo sur son profil, j'ai compar\u00e9 avec la photo que j'avais donc j'ai dit je vais pas laisser, je vais continuer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [94%] :\r\nIl a, il a beaucoup chang\u00e9, j'imagine, entre ce petit gar\u00e7on de 3 ans sur la photo est aujourd'hui un jeune homme de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:34) [92%] :\r\nLes oreilles et le nez son SP2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [82%] :\r\nMarie- Ange, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Michael, c'est \u00e0 vous, a dit : je l'ai trouv\u00e9 comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [80%] :\r\nOui, nous on est \u00e0 moins de l'exil Qu\u00e9bec dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [88%] :\r\nOui, ma fille m'a indiqu\u00e9 qu'elle a bel et bien trouv\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je lui dit d'insister jusqu'\u00e0 ce qu'on maintient le contact avec du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:58) [71%] :\r\nVoil\u00e0 et puis me fait qui ne Servent photo et puis le fait faux Photos \u00e0 Bali conna\u00eet les li\u00e9es tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [86%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai demand\u00e9 am\u00e9ricaine y a de photographier la photo que je ce qu'elle a fait et elle lui a envoy\u00e9 sur Facebook et lui, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de voir la ressemblance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [89%] :\r\nDonc, la photo de lui, petit, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans sur sa moto rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [85%] :\r\nIl faut tout \u00e0 coup et qui quand m\u00eame fait une photo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [86%] :\r\nEt lui de demander \u00e0 midi une tiare, comment elle a pu faire pour trouver cette photo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [93%] :\r\nJe lui ai dit que c'est mon grand- p\u00e8re qui me l'avait donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [92%] :\r\nEt donc, pourquoi cette photo a \u00e9t\u00e9 un un r\u00e9v\u00e9lateur, pour lui, pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un choc pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:44) [79%] :\r\nEt l\u00e0, au coin de l'info du tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [85%] :\r\nIl y a conna\u00eet cette photo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [77%] :\r\nVolume avait il y a une 2\u00e8me document : il avait l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [89%] :\r\nIl y a, il y a une 2\u00e8me copie et lui, il avait gard\u00e9, c'est sa maman qui lui avait donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:01) [97%] :\r\nDonc cette photo dont il avait un double. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [68%] :\r\nC'est l'\u00e9tape pas de l'\u00e9tape, adopt\u00e9 au fait photo ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:10) [85%] :\r\nEt c'est au moment de son adoption, on on avait prise la photo et qu'on lui a donn\u00e9 notre doux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [91%] :\r\nVous \u00eates donc revu et comment s'est pass\u00e9e cette premi\u00e8re rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [82%] :\r\nPour la premi\u00e8re contours papilloma dit qu'il avait \u00e0 venir en Ha\u00efti avec toute sa famille, donc il m'a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il pourrait nous voir est -ce qu'il pouvait nous rencontrer, donc je lui ai dit : oui, donc on a effectu\u00e9 la qu'\u00e0 Auckland \u00e9tait vraiment parce que l\u00e0, il y avait sa femme et plus que \u00e7a, papillon la assez qui disait que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je, je, je ne sais pas quoi dire, je sais, je ne sais comment r\u00e9agir et puis apr\u00e8s, depuis l'annonce, \u00e0 retenir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [79%] :\r\nCe dont 7 ans bon je vois ma carte d'insectes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [89%] :\r\nEst une grande joie, j'\u00e9tais tellement contente que je me suis mis \u00e0 danser, mais n'est pas fini de danser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:13) [76%] :\r\nMais aucune fait le foot c'est tout. \r\nComme vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 dire et vous monde moi que les photos de chiites a fait observer en fait et puis un aquarium \u00e0 coup l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:24) [89%] :\r\nLes familles se sont pr\u00e9sent\u00e9es, elles ont \u00e9chang\u00e9 des photos et apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir vu les photos ont cess\u00e9 le l'autre c'\u00e9tait un moment d'accolades d'attention, d'attachement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [83%] :\r\nDanser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:43) [90%] :\r\nNous avons organis\u00e9 une grande f\u00eate, on a fait la f\u00eate, on a dans\u00e9, on s'est beaucoup amus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [98%] :\r\nEt maintenant. \r\nLes Liens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis alors qu'est ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [91%] :\r\nMoi, je ne sais pas ce qui va se passer, moi ce que je souhaite c'est que papillon et sa famille reste moi je sais seulement que nous ne perdons pas le contact. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [94%] :\r\nEt pourquoi c'est important de pas le contact. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [90%] :\r\nParce que c'est le seul en qui, du c\u00f4t\u00e9 maternel, c'est fou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [68%] :\r\nC'est long de comment lire beaucoup d'\u00e9leveurs, une commande bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:20) [93%] :\r\nC'est mon fr\u00e8re, s'il y a quelques projets doit savoir comment il est, comment \u00e7a se passe pour lui et il doit savoir la m\u00eame chose pour moi doit faire autant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:37) [91%] :\r\nAlors on fait voil\u00e0, c'est moi, papillon, j'ai d\u00e9cid\u00e9 pas m'exprimer ce jour ces retrouvailles en Ha\u00efti que j'ai eue avec ma famille, parce que simplement \u00e7a me touche beaucoup parce que ces retrouvailles, c'est quelque chose de tr\u00e8s personnel et que je ne peux pas tellement expliqu\u00e9 avec des mots, donc c'est vraiment quelque chose que je partage avec ma famille, mes amis proches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [87%] :\r\nJe suis de retour en Suisse, je suis \u00e0 Clarens j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:50) [90%] :\r\nMarie- Jo, je viens vous voir parce que vous \u00eates la maman de papillons et lui ne souhaite pas t\u00e9moigner autour de ces retrouvailles avec sa famille ha\u00eftienne, mais il est d'accord que je viens de vous voir quelle a \u00e9t\u00e9 votre 1er contact vous avec cet enfant qui est n\u00e9 en Ha\u00efti papillon et qui avait 3 ans \u00e0 son \u00e0 son arriv\u00e9e avait 2 ans, \u00e0 son arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:17) [95%] :\r\nIl y avait 2 ans, le tout 1er contact, on a eu, par t\u00e9l\u00e9phone, on a eu la chance de pouvoir parler \u00e0 papillon et \u00e0 sa soeur, par t\u00e9l\u00e9phone, donc on a entendu leur voix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le tout 1er contact c'\u00e9tait tr\u00e8s touchant et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la rencontre \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve parce qu'on n'a pas pu se d\u00e9placer en Ha\u00efti et d'ailleurs on ne savait pas qu'ils \u00e9taient en route pour arriver chez nous, elle nous a vraiment pr\u00e9venu une fois que l'avion avait d\u00e9coll\u00e9 qu'ils allaient arriver dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:51) [87%] :\r\nDonc il y avait papillon, il y avait sa soeur Marie, qu'elle a aussi aujourd'hui, on est chez vous, Marie, d'ailleurs vous \u00eates fr\u00e8res et soeurs avec Papillon mais vous avez la m\u00eame maman mais pas le m\u00eame p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:06) [88%] :\r\nNotre m\u00e8re \u00e9tait une sorte de marchande, donc, elle allait de ville en ville vendre, on ne sait pas exactement quoi et quand on \u00e9tait pr\u00e8s de courage dans les environs, elle a rencontr\u00e9 le p\u00e8re de papillons et moi aussi, du coup, parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et puis de cette union est n\u00e9e justement papillon et que papillon \u00e9tait tr\u00e8s malade. \r\nEt il a d\u00fb se faire soigner dans un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:34) [87%] :\r\nDispensaire voil\u00e0 et et ce qui s'est pass\u00e9 c'est qu'aussi le p\u00e8re de papillon donc Joseph n'avait pas les moyens de nous nourrir correctement de prendre soin de nous, donc c'est pas \u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui avec notre maman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, on ne sait pas comment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:53) [93%] :\r\nMais on sait pas exactement quand, mais elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:57) [95%] :\r\nD'apr\u00e8s ce qu'on a appris, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Port-au-Prince, donc ils \u00e9taient dans la r\u00e9gion Grand'Anse ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Port-au-Prince dans une maison d'accueil pour enfants. \r\nUn orphelinat j'imagine. \r\nC'\u00e9tait difficile de comprendre vraiment tous les Les d\u00e9tails de l'histoire, mais donc, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Port-au-Prince et puis apr\u00e8s quelques temps mis en adoption. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:22) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a un album, un album photo devant vous, Marie- Jo, o\u00f9 on voit papillon, c'est le jour de son arriv\u00e9e, c'est le jour de son arriv\u00e9e, c'est \u00e0 l'a\u00e9roport, voil\u00e0 le petit costume ray\u00e9 voil\u00e0 petit costume, il y a, qu'il assure la femme soit voyait un m\u00e9canicien sur sa petite moto en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [94%] :\r\nIl a le m\u00eame costume. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:47) [78%] :\r\nElle a fait son arriv\u00e9e derri\u00e8re on va Marie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:51) [91%] :\r\nIls sont arriv\u00e9s tr\u00e8s, tr\u00e8s bien habill\u00e9, nos 2 enfants, je pense que c'\u00e9tait vraiment des v\u00eatements qui avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:59) [91%] :\r\nParce que, avant cette photo, il y avait quand m\u00eame un peu de de m\u00e9fiance parce que vous dites n'importe qui et en Ha\u00efti peut via Facebook, voyant un visage d'Ha\u00eftiens se dire, de la famille, c'est un peu \u00e7a que vous vous \u00eates imaginez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:14) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux mais je suis toujours un petit peu, voil\u00e0 donc jusqu'\u00e0 la photo, oui, on \u00e9tait assez m\u00e9fiant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:26) [84%] :\r\nToujours les m\u00eames habits puisqu'il dormait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [82%] :\r\nOu au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:40) [63%] :\r\nPlus Direct avait eu peur Ast\u00e9rix versa, il avait pleur\u00e9 quand j'ai voulu. \r\nEn fait, on comprenait pas pourquoi tu pleurais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:50) [87%] :\r\nOn a compris, on s'est dout\u00e9 apr\u00e8s on s'est dit il y a d\u00fb y avoir une f\u00eate en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:55) [83%] :\r\nCe que tu nous disais je veux pas partir, je ne pas partir du penser que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu partir on a suppos\u00e9 que tu as v\u00e9cu \u00e7a en Ha\u00efti, j'entendais pas alors que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [91%] :\r\nQue vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:20) [72%] :\r\nElles \u00e9taient moins pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:27) [96%] :\r\nFinalement, c'est aussi parce que vous avez gard\u00e9 son son pr\u00e9nom, il a pu \u00eatre trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:34) [98%] :\r\nOn a gard\u00e9 son pr\u00e9nom qui lui va tr\u00e8s bien d'ailleurs. \r\nEt puis, en fait, il avait repris aussi son le nom de famille qui n'\u00e9tait pas son nom de famille, vu que. \r\nOn a d\u00e9couvert que papillon c'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 son nom de famille \u00e0 sa naissance, il a pris son le nom qui figurait sur ces papiers, donc mon d\u00e9luge comme nombre de d'artistes puisqu'il fait du rap et donc sur son Facebook c'\u00e9tait marqu\u00e9 papier au monde s'. \r\nComme \u00e7a, qui m\u00e9canicien peut leur trouver. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:07) [89%] :\r\nCe qui \u00e9tait jolie, aussi, c'est que cette photo, c'\u00e9tait le p\u00e8re de papillon qu'il l'avait gard\u00e9 depuis toutes ces ann\u00e9es, donc c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait beau aussi parce que la photo aurait pu se perdre et on aurait pu ne jamais rencontr\u00e9 Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:23) [92%] :\r\nQui n'est donc pas votre p\u00e8re, donc les retrouvailles que vous avez eu en Ha\u00efti, c'est avec la famille paternelle de votre fr\u00e8re, donc vous c'est pas votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:36) [92%] :\r\nAlors non, c'est pas ma famille, mais Joseph s'est occup\u00e9 de moi je pense peut-\u00eatre quelques temps donc \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame me dire que c'est une partie de la famille qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:50) [93%] :\r\nComment vous avez v\u00e9cu vous ces retrouvailles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:54) [84%] :\r\nMoi, j'ai compt\u00e9 anecdote c'est qu'en fait, on s'est retrouv\u00e9 dans l'\u00e9cole. \r\nEt nous, on \u00e9tait l\u00e0, et on les attendait, on savait pas quand ce qui est \u00e0 l'arriv\u00e9e donc tout le monde gigoter un peu partout en plus, on \u00e9tait dans une salle de classe et ils avaient mis les chaises et les tables comme si on \u00e9tait un peu dans une conf\u00e9rence, c'\u00e9tait un peu particulier avec quelqu'un qui pr\u00e9sidait, et les autres personnes autour un c\u00f4t\u00e9 notre famille c\u00f4t\u00e9 le et puis on attendait tout \u00e7a, on attendait dans la cour, et en fait une partie de la peau, il y a une porte et l\u00e0 tout d'un coup, par laquelle on pouvait pas rentrer mais entrer par le c\u00f4t\u00e9 on voyait juste en bas et question nous arrivent, on attendait, c'\u00e9tait un peu la derni\u00e8re instants avant de rencontrer et tout d'un coup. \r\nJe remarque combattent cette porte, je vois une paire de gens ont pass\u00e9 une 2\u00e8me, une 3\u00e8me et c'est l\u00e0, je me suis dit \u00e7a y est, ils sont l\u00e0, ils arrivent moi c'\u00e9tait vraiment mon fort parce que c'\u00e9tait les derni\u00e8res 100 ou. \r\nC'est la c'est maintenant, \u00e7a se passe maintenant et il y aura pas de retour en arri\u00e8re, en fait c'est \u00e7a aussi que je me suis dit il y a pas de retour en arri\u00e8re, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [93%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 quand la porte est ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:15) [84%] :\r\nAlors, Joseph nous a tout de suite pris dans ses bras, donc papillon et vous papillon 1er mois ensuite tout le monde s'dans les bras, mais. \r\nNous, on voulait \u00eatre s\u00fbr que ce soit lui parce qu'on s'\u00e9tait pris dans les bras, mais on n'avait pas encore histoire voulez sur donc c'\u00e9tait apr\u00e8s concert ainsi qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 parler. \r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 nous raconter, on n'a pas pos\u00e9 beaucoup de questions, finalement on a pes\u00e9 tr\u00e8s peu question mais le fait qu'il nous a racont\u00e9 comment, ce qui l'a rencontr\u00e9 notre m\u00e8re cette photo de papier, donc il avait durant toutes ces ann\u00e9es qui se demandait quel \u00e9tait venu ce fils qu'il avait. \r\n\u00e7a nous a confirm\u00e9 et apr\u00e8s qu'il ait dit tout \u00e7a, je pense qu'il y a tout le monde qui a un peu rel\u00e2ch\u00e9 tout le monde \u00e9tait peut-\u00eatre tendu, pas tendu mais une sorte d'excitation en m\u00eame temps et tout le monde s'est rel\u00e2ch\u00e9e et l\u00e0 c'\u00e9tait un peu o\u00f9 tout le monde s'est mis \u00e0 pleurer, mais vraiment d'\u00e9motions en Torrent de l'arm\u00e9e d'\u00e9motions et pour tout le monde, et c'\u00e9tait vraiment touchant agr\u00e9able apr\u00e8s on s'est tous pris dans les bras aussi, donc c'\u00e9tait un moment aussi tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:25) [79%] :\r\nQu'est ce qu'il avait dans ses larmes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:28) [90%] :\r\nAlors moi je crois que c'est le fait de voir mon fr\u00e8re pleurer, je pleurais d\u00e9j\u00e0 avant, mais c'est quelqu'un qui pleure pas souvent et plus pour ses sentiments, c'est quelque chose qui lui arrive, je pense quasiment jamais et le fait de voir papillon qui qui finalement sont des comptes en fait parce que je pense que, jusqu'\u00e0 qu'on arrive, m\u00eame s'il y avait la photo, m\u00eame s'il y avait toutes les \u00e9tapes par lesquelles on est pass\u00e9 pour arriver \u00e0 ce rendez- vous, ce point de rencontre n'\u00e9tait pas s\u00fbr o\u00f9 il voulait pas y croire, et le fait qu'ils se rendent compte. \r\nC'\u00e9tait beaucoup d'\u00e9motions vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:03) [83%] :\r\nMarchons pour vous la rencontre, c'\u00e9tait comment. \r\nVous pensez \u00e0 quoi voit ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:10) [86%] :\r\nJe je pensais alors histoire enfin je pensais \u00e0 l'histoire de Marie papillon ainsi 2 ans pour papillon et 4 ans pour Marie, qu'on ne connaissait pas, en fait, je pensais \u00e0 \u00e7a \u00e0 leur tout d\u00e9but de vie qui \u00e9tait pour nous un gros point d'interrogation et puis qu'on \u00e9tait en train de mettre, en tout cas, des images, des impressions et puis quelques minutes apr\u00e8s des des visages, des personnes qui, eux, les eaux rencontr\u00e9s dans leur d\u00e9but de vie et puis voil\u00e0, je pensais \u00e0 \u00e7a et puis c'est cette famille est arriv\u00e9, donc ils sont arriv\u00e9s, Joseph qui initial et Marie- Ange et Ren\u00e9 Le Pape admis indien. \r\nDe r\u00e9aliser pour moi de r\u00e9aliser que que Joseph papillon qui \u00e9tait l\u00e0, devant nous, en train de raconter leur histoire avait pens\u00e9 \u00e0 eux pendant 25 ans, en se demandant qu'est -ce qu'ils \u00e9taient devenus ou est -ce qu'ils \u00e9taient en ne sachant pas s'ils \u00e9taient toujours ensemble ou pas, pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte de voir qu'ils avaient pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s, moi c'est \u00e7a qui m'a beaucoup \u00e9mu parce que j'\u00e9tais dans ma place de de parents en train de me dire : voil\u00e0, c'est leur p\u00e8re l\u00e0. \r\nIl les a jamais oublier, il a toujours pens\u00e9 \u00e0 eux, et puis tout d'un coup, il les avaient devant eux, c'\u00e9tait \u00e9norme pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:37) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e9norme pour nous, pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:43) [91%] :\r\nQuand il m'a pris dans ses bras, il m'a remerci\u00e9, je sais pas combien de fois repris ses enfants disent avoir \u00e9lev\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est un sentiment tr\u00e8s \u00e9trange parce que. \r\nMoi, je les remercie de d'en avoir pris soin de voil\u00e0 de d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0 au d\u00e9but de leur vie et puis de les avoir, j'avais oubli\u00e9. \r\nJ'\u00e9tais un peu d\u00e9contenanc\u00e9 mais le remerciait, il y avait ce regard toujours pas papillon et Marie qui en disait tellement long sur sur son bonheur de de les retrouver les voir sur sa fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:26) [89%] :\r\nEst -ce que Marie, on pourrait imaginer que vous retrouviez votre p\u00e8re un jour votre p\u00e8re biologique parce que ce n'est pas le m\u00eame p\u00e8re que papillon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:34) [92%] :\r\nOui, apr\u00e8s c'est vrai que moi, \u00e7a risque d'\u00eatre plus difficile parce que on sait pas, je m'appelle mon d\u00e9lice, mais c'est le nom pr\u00e9sum\u00e9 de notre m\u00e8re et non de mon p\u00e8re, donc c'est \u00e7a serait plus difficile, ce sera plus difficile mais rien n'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:55) [89%] :\r\nDonc ce serait un souhait de votre part. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:57) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'un jour j'aurai envie, oui peut-\u00eatre. \r\nAussi peut-\u00eatre dire que ah bah, je ressemble \u00e0 quelqu'un parce que bien s\u00fbr, je ressemble \u00e0 ma m\u00e8re ou \u00e0 mon p\u00e8re, au niveau du caract\u00e8re, on va dire, ou l'\u00e9ducation qu'ils ont pu nous donner, mais physiquement de me dire jour semble telle ou telle personne, je pense plus ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qui sera et bien s\u00fbr aussi ce qu'ils ont v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:19) [84%] :\r\nComment vous l'entendez -vous la maman, je trouve \u00e7a beau ce qu'elle dit ne vous la rechercher quelqu'un qui lui ressemble : oui, je trouve \u00e7a beau, c'est la premi\u00e8re fois que j'entends \u00e7a, donc \u00e7a bouge, c'est mignon compte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:33) [80%] :\r\nPlus pr\u00e9cis et que les gens diff\u00e9rents mais ce sont, et tout \u00e7a, c'est plus parce que voil\u00e0, maman et blanc je suis noir, mais si, si, si, regardes jalonn\u00e9e de soigner, j'ai une boucherie et c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re tr\u00e8s joli de dire je ressemble forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:55) [92%] :\r\nEnfin, vacarme pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis si vous souhaitez r\u00e9agir autour de cette question de l'adoption, n'h\u00e9sitez pas appelez -nous au 0 58 236 236 0, quelle est l'importance de retrouver ses racines, quand on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par ses parents biologiques, est-ce que \u00e7a change les sentiments que l'on porte \u00e0 ses parents adoptifs est -ce que \u00e7a change l'image que l'on a de soi -m\u00eame quand on retrouve quelqu'un qui nous ressemble physiquement 0 58 236 236. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:25) [79%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti Marc Giraud, St\u00e9phanie voudrait Diane Dufour Martine Galland Didier Rossat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:40) [90%] :\r\nDimanche, dans les \u00e9coles de vacarme, entre 9 heures et 10 heures sur la premi\u00e8re, nous recevrons la juriste Isabelle Lamour on Jo\u00ebl Chiquet le chef de l'autorit\u00e9 centrale f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re d'adoption et Marl\u00e8ne Hofstetter, ancienne collaboratrice de Terre des hommes, qui a r\u00e9alis\u00e9 avant la r\u00e9forme et la nouvelle loi, un rapport sur l'adoption internationale en Ha\u00efti et ses dysfonctionnements et puis n'oubliez pas que la s\u00e9rie de reportages diffus\u00e9s cette semaine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre de l'op\u00e9ration en qu\u00eate d'ailleurs qui, chaque ann\u00e9e depuis 10 ans permet \u00e0 des journalistes suisses et \u00e0 des journalistes de pays du sud, de travailler ensemble sur des sujets communs et nous avons collabor\u00e9 vacarme avec Sheila Louis-Joseph de radio de Radio M\u00e9tropole \u00e0 Port-au-Prince pour d\u00e9couvrir toutes les contributions de cette \u00e9dition 2017 dont la th\u00e9matique centrale et l'enfant dans la Cit\u00e9, rendez- vous sur le siteQ.D. A Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:35) [90%] :\r\nIncarne avec la nuit du courts-m\u00e9trages en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit avec l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:47) [83%] :\r\nPistes propos\u00e9es par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre, cette semaine, les esclaves, m\u00eame si on se pose des questions, fait sur l'humanit\u00e9 DSK de son statut juridique ne change pas, c'est une chose, s'\u00e9tablir du muet au leaks. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-115F7A7F-31E3-485C-883E-7BC3F2BACED9", "internalArchiveId": "115F7A7F-31E3-485C-883E-7BC3F2BACED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative populaire pour l'interdiction de la burqa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 Berne. Elle a recueilli 106 000 signatures, dont seulement 9000 en Suisse romande.", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Le peuple suisse devrait se prononcer sur l'interdiction de la burqa. Il s'en est fallu de peu pour que cette initiative ne puisse pas \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e. Le nombre de signatures n\u00e9cessaire n'a \u00e9t\u00e9 atteint que deux jours avant la fin du d\u00e9lai l\u00e9gal. Comment l'expliquer ?", "durationSec": 805, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901857", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "initiative populaire", "islam", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["islam"], "alternativeTitle": ["Initiative contre le port de la burqa d\u00e9pos\u00e9e, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Martine Brunschwig Graf  / FOR_2017-09-15T18:10:00_developpement-6", "Forum du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple devrait se prononcer sur l'interdiction de la burqa. Le comit\u00e9 d'Egerkingen a remis vendredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son initiative \"Oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage\". D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, et Jean-Luc Addor, membre du comit\u00e9 d'initiative."], "variantIds": ["ece-8901857"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:44Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'initiative populaire pour l'interdiction de la burqa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, elle a recueilli 106000 signatures dont seulement 9000 en Suisse romande, plus globalement, ce texte demande d'interdire la dissimulation du visage dans l'espace public et pour d\u00e9battre de cette interdiction deux invit\u00e9s Martine chez Graf, bonsoir, vous pr\u00e9sidez la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, Jean-Luc Addor est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan et membre du comit\u00e9 d'initiative alors Jean-Luc Addor il s'en est fallu de peu pour que cette initiative ne puisse pas \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e le nombre de signatures n\u00e9cessaires n'a \u00e9t\u00e9 atteint que mercredi, 2 jours avant la fin du d\u00e9lai l\u00e9gal, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nJe crois que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez classique, parce que ce dont je fais partie, qui sont d\u00e9j\u00e0 descendus un jour dans leur vie dans la rue pour r\u00e9colter des signatures, savent que pour pratiquement toutes les initiatives, les signatures les d\u00e9croche l'une apr\u00e8s l'autre, en n'essayant de convaincre les les citoyens les apr\u00e8s les autres, c'est un \u00e9norme travail il y a beaucoup d'initiatives sur bien d'autres sujets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, avec des scores analogue, donc c'est simplement le sympt\u00f4me de la difficult\u00e9 d'int\u00e9resser enfin de, de, de, de convaincre les l\u00e9gendes sign\u00e9 parce qu'il faut se rendent compte aussi que dans la rue, il y a des gens qui se demandent si leur signatures vont \u00eatre compil\u00e9s dans des fichiers, contr\u00f4l\u00e9e par leur commune etc, voil\u00e0, \u00e7a, ce sont les les r\u00e9alit\u00e9s de la d\u00e9mocratie directe, mais l'autre r\u00e9alit\u00e9, c'est que on a r\u00e9ussi, il y a une barri\u00e8re, c'est comment, faute \u00e0 la 93\u00e8me minute, tant que l'arbitre n'a pas siffl\u00e9 quand S\u00e9gol\u00e8ne S\u00e9gol on a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nMartine Brunschwig-Graf S\u00e9gol donc en 2008 initiative pour l'interdiction des minarets avait recueilli 194000 signatures, donc bien plus que les 100000 100 6 1000 2 est-ce que quelque chose a chang\u00e9 depuis selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:58) [84%] :\r\nMais d'abord, je veux dire, une premi\u00e8re chose pour que ce soit \u00e0 gauche, comme dit monsieur Addor, il faut d\u00e9j\u00e0 que la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et v\u00e9rifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [98%] :\r\nL'ambition. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:06) [89%] :\r\nSignatures et de donner la validation, donc on n'y est pas encore probablement qu'elle va le faire, j'en sais rien, maintenant, ce qui est s\u00fbr, c'est que je pense que les citoyens se posent un certain nombre de questions par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s symptomatique dans votre titre, vous avez parl\u00e9 de l'initiative contre la burqa, en fait, les oeufs, les initiants astucieusement d\u00e9pose une initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage et puis apr\u00e8s on part imm\u00e9diatement sur un d\u00e9bat qui est un d\u00e9bat fauss\u00e9, on peut \u00eatre pour vous compte la burqa, moi j'aime pas la burqa et on a pas en Suisse, en principe, c'est plut\u00f4t le niqab qu'on voit rarement d'ailleurs, mais au-del\u00e0 de \u00e7a est -ce que l'interdiction est la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et l\u00e0, en plus, comme pour les minarets d'ailleurs, on se met un th\u00e8me sur la table pour ce paquet \u00e0 d'autres choses et \u00e7a je pense que les citoyens ont fini par bien sentir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nOui mais Martine moi Graf cette th\u00e9matique va \u00eatre d\u00e9battue sur la place publique et faire le jeu d'une campagne politique est -ce que vraiment vous craignez que le d\u00e9bat de quoi d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:05) [89%] :\r\nAlors soyons tout \u00e0 fait clair : je ne crains aucun d\u00e9bat politique journ\u00e9e men\u00e9 toute ma vie et je pense que tout d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e9tant est toujours un bon moyen de de faire valoir ses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [74%] :\r\nMa question, c'\u00e9tait parce que les barri\u00e8res de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, surtout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:19) [90%] :\r\nC'est pas qu'il d\u00e9g\u00e9n\u00e8re sont quoi, quoi qu'on a vu la derni\u00e8re fois, des cours d'augmentation des musulmans au-del\u00e0 de son pourcent de la population suisse, on a toutes sortes de choses ridicules avec les minarets et c'est clair que ce qui est difficile, dans un d\u00e9bat de ce type l\u00e0, c'est lorsqu'on se met sur un terrain et qu'on discute sur un autre terrain, le terrain de la s\u00e9curit\u00e9 des visages qui sont cach\u00e9s des loups ill\u00e9gal, c'est une discussion les Black Blocks c'est une discussion et puis on d\u00e9guise tout \u00e7a pour pouvoir mieux attaquer des probl\u00e8mes qui ont tir\u00e9 aux musulmans en tant que telle et c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement g\u00eanant dans un d\u00e9bat, mais s'il faut d\u00e9battre d\u00e9battra, entre 2 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral publiera son message, le Parlement se prononcera, on aura le temps de d\u00e9battre ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nJean-Luc Addor, vu le peu de personnes concern\u00e9es, est-ce que on n'est pas en train de, de, finalement, inventer un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [92%] :\r\nBon alors, premi\u00e8rement, c'est pas un peu, on a de la chance dans ce pays d'avoir relativement peu de personnes concern\u00e9es, j'aimerais dire \u00e0 Madame Boucher Brunschwig-Graf pardon, que j'ai, excusez -moi, j'ai eu l'occasion de voir juste sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, une femme en niqab voil\u00e0 donc on n'a pas ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:24) [86%] :\r\nLa m\u00eame pas ch\u00e8re madame, je ne vous ai pas interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nMerci, alors c'est un probl\u00e8me qui, heureusement pour nous, en Suisse, n'est pas encore trop r\u00e9pandue et notre propos est justement de pr\u00e9venir avant d'en \u00eatre r\u00e9duits \u00e0 gu\u00e9rir, comme par exemple, c'est le cas dans certaines villes ou dans certaines banlieues fran\u00e7aises j'aimerais dire quand m\u00eame une chose : j'ai le plus grand respect pour votre fonction Madame, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme mais je m'inqui\u00e8te de ce qu'on place de de ce que le le d\u00e9bat glisse sur le terrain du racisme alors que mon interlocutrice ce soir vous madame, vous \u00eates une femme et puis que notre propos, c'est aussi de prot\u00e9ger les femmes la libert\u00e9 de la femme, le respect de la femme d'ailleurs, il y a un certain nombre de personnes, bon il y en a quelques-uns quand m\u00eame mais les milieux f\u00e9ministes, on se r\u00e9jouit de les entendre, il y en a quelques-uns quelques unes qui se font entendre et cette une des des probl\u00e9matiques que nous soulevons et puis c'est un probl\u00e8me, c'est un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est un des \u00e9l\u00e9ments de de \u00e0 l'Islam y a la probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 mais \u00e7a n'a pas l'air de vous int\u00e9resser les les exactions des des antifas etc \u00e7a, \u00e7a n'a pas l'air de vous int\u00e9resser, alors on peut en parler, mais on peut aussi parler il y a aucun probl\u00e8me de parler de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nAlors vous avez voter on a Jean-Luc Addor oui, vous avez Addor \u00e9voquer la la question de la dignit\u00e9 des femmes pr\u00e9cis\u00e9ment Martine Brunschwig Graf en tant que femme est -ce que vous n'\u00eates pas tent\u00e9e de combattre pr\u00e9cis\u00e9ment le port de la de la burqa souvent comme consid\u00e9r\u00e9e \u00e9videmment comme une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:05) [89%] :\r\nJe pense d'abord que, comme je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit le Labour quand celui -ci, c'est pas vraiment le th\u00e8me le niqab sans doute elle certaines femmes qu'on voit dans nos rues ond\u00e9es dit visage voil\u00e9 pour moi, \u00e7a me g\u00eane comme \u00e7a peut g\u00eaner beaucoup d'autres gens, \u00e7a me g\u00eane au-del\u00e0 de \u00e7a, on peut pas, on peut proposer la question de la contrainte de savoir d'abord, on part du principe que toutes les femmes sont contraintes, c'est-\u00e0-dire presque malheureusement pas mais il est clair que certaines femmes portent pour ce genre de de d'Abby volontairement et notamment celles auxquelles fait allusion \u00e0 laquelle fait allusion Monsieur Addor donc le d\u00e9bat au sujet des femmes et il y a, c'est un bon d\u00e9bat, en soi, mais c'est certainement pas avec cette initiative, qu'on va le r\u00e9soudre, pas plus que d'ailleurs la probl\u00e9matique de hooligans, parce que je rappelle par ailleurs que je suis ni favorable au Ligali favorable au Black Bloc, que j'ai juguler les combattre en tant que membre du conseil d'\u00e9tat et que je sais de quoi je parle, et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ce qui est important c'est de mesures de s\u00e9curit\u00e9, les cantons sont en mesure de prendre certaines mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour ce type de choses mais maintenant fait d\u00e9river tout \u00e0 coup, le d\u00e9bat sur l'Islam et sur tout autre chose, c'est ce que vient d'va faire monsieur Addor et c'est ce que je suis en train \u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [93%] :\r\nNon mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il manque \u00e0 certains moments des bases l\u00e9gales notre propos est pr\u00e9cis\u00e9ment de cr\u00e9er cette base l\u00e9gale qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au Tessin et que nous souhaitons cr\u00e9er au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [86%] :\r\n\u00e7a, on a bien jou\u00e9, Jean-Luc Addor est -ce que c'est ce qui ne veut pas de braquer la communaut\u00e9 musulmane de saper en quelque sorte des ann\u00e9es de dialogue interreligieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [92%] :\r\nNon mais attendez, bon \u00e7a, pdt des ann\u00e9es de dialogue interreligieux \u00e7a c'est vous qui qui utilisaient ce propos, donc c'est une vraie question, c'est pas vrai question question c'est une question, alors pas de probl\u00e8me, moi je vous r\u00e9ponds avec sur un autre plan, il y a des ann\u00e9es de progression de l'Islam en Europe et en Suisse, en particulier les gens s'en inqui\u00e8te l\u00e9gitimement les femmes peuvent s'en inqui\u00e9ter l\u00e9gitimement, tout comme les Suisses peuvent s'inqui\u00e9ter de ce qu'une commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme commence \u00e0 se \u00e0 faire campagne d\u00e9j\u00e0 maintenant contre une initiative citoyenne qu'\u00e0 un seul but, c'est de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 publique, par exemple, compte les antifas c'est pas juste Les hooligans et puis de, de, de sauvegarder le respect et la dignit\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:28) [83%] :\r\nOui, mais encore Martine Brunschwig-Graf sur la question quand m\u00eame de braquer la communaut\u00e9 musulmane, parce qu'il \u00e9tait, je m'excuse que je r\u00e9pondrais \u00e0 monsieur alors la Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:37) [87%] :\r\n2 choses \u00e0 bord, la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, elle applique l'article 261 bis, une de ces mois de Ph\u00e9niciens, c'est l'article 261 bis du code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [85%] :\r\nCe qu'il y a quand je constate que ce qui est en jeu, par rapport \u00e0 cette initiative citoyenne chose. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [88%] :\r\nEt si je peux me permettre moi je r\u00e9ponds : je ne fais pas campagne en ce moment, je r\u00e9ponds \u00e0 une sollicitation de la radio et celle -ci moins que j'ai fait avec un peu de r\u00e9ticences, d'ailleurs aujourd'hui et je r\u00e9ponds \u00e0 une sollicitation pour r\u00e9pondre \u00e0 vos arguments Monsieur nous nous traitons dans la dans l'article 261 bis mais probl\u00e9matique de discrimination qui peuvent concerner la religion, l'ethnie et la race. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [86%] :\r\nQuelque 100 106600 citoyens Jean-Luc Addor 5 si vous am\u00e9liorer si vous permettez, Jean-Luc Addor on va pas faire le d\u00e9bat sur la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, c'\u00e9tait c'\u00e9tait panne ou pas, c'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse, ce qui nous int\u00e9resse, c'est le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [89%] :\r\nBon alors, j'aimerais aussi si vous entende Martine Brunschwig Graf sur cet argument qui consiste \u00e0 dire : finalement, \u00e7a risque de braquer la communaut\u00e9 musulmane de saper justement des ann\u00e9es dialogue inter- religieux mais est -ce qu'on n'exag\u00e8re pas en disant que \u00e7a risque justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [76%] :\r\nEffectivement du qui l'avait aid\u00e9 la t\u00e9l\u00e9 certains, c'est l'inverse, personne ne gagne pas mal, non, bien s\u00fbr, certaines personnes le disent que vous avez pas dire j'aimerais question j'aimerais entendre votre point de vue l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:56) [88%] :\r\nC'est vrai qu'en Nantes co\u00fbte de tant d'ailleurs Monsieur Addor qui parle de l'augmentation de l'Islam Islam est une religion jusqu'\u00e0 nouvel elle est pr\u00e9sente \u00e0 Suisse elle est pr\u00e9sente ailleurs et nous sommes dans un \u00e9tat de droit, qui fait que chaque camp est cens\u00e9 respecter la Constitution et prot\u00e9g\u00e9 dans ses droits, mais l\u00e0 aussi les m\u00eames obligations les m\u00eames devoirs, et il n'y a pas de raison de dire qu'une religion plut\u00f4t qu'une autre et trait\u00e9 o\u00f9 doit \u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment de \u00e7a, on doit respecter, bien s\u00fbr que quand on s'obstine avec des initiatives telles que celle sur les minarets ou celle qui est en train de se pointer maintenant et avec l'argumentation pr\u00e9sent\u00e9e par Monsieur Addor, on ne fait on on ne fait que mettre sur la place publique du doigt la baisse des communaut\u00e9 parce que il y en a tous diff\u00e9rentes ensuite des communaut\u00e9s musulmanes et des musulmans et \u00e7a justement \u00e7a effectivement qu'on peut d\u00e9noncer parce que r\u00e9soudre un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 juste oui tout \u00e0 fait attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [75%] :\r\nLe probl\u00e8me ailleurs une aussi, mais si vous permettez, je d\u00e9nonce quand m\u00eame l'action d'une commission f\u00e9d\u00e9rale 90 de raisonner qui qui d\u00e9nonce des actions Ridouane pris mais je vous \u00e9narques je vous \u00e7a aboutit, les Suisses l'ont acc\u00e8s \u00e0 commenter cette initiative justement parlons Martine Brunschwig-Graf la question, je vous pose une tr\u00e8s claire la communaut\u00e9 musulmane, les communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [94%] :\r\nEt musulmane de Suisse, la plupart ne pratique pas tant la la la burqa ensuite elles peuvent comprendre, j'imagine que \u00e7a choque une partie de la population suisse et enfin si \u00e7a devait braquer quelques musulmans se serait sans doute les plus fondamentalistes d'entre eux et \u00e7a peut vite on peut vivre avec, il y a pas de quoi mettre en danger le dialogue interreligieux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:39) [88%] :\r\nSi, si, le probl\u00e8me \u00e9tait de discuter de comportement ultra de certains religieux ou soi-disant religieux, je pense que tout le monde sera d'accord, le probl\u00e8me n'est pas le probl\u00e8me est celui que que que met en avant, monsieur Addor, c'est-\u00e0-dire de montrer du doigt les musulmans en Suisse, et \u00e7a, \u00e7a peut braquer la communaut\u00e9 musulmane, c'est quand on g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 \u00e0 \u00e0 toute une religion \u00e0 tous les tenants d'une religion dont on sait d'ailleurs qu'une partie ne pas ou ne se sont m\u00eame pas particuli\u00e8rement attach\u00e9 \u00e0 cette religion, il y a une enqu\u00eate qui l'a montr\u00e9, qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 lundi, donc, je veux dire c'est cette g\u00e9n\u00e9ralisation la l'utilisation de, de, de, de ces arguments -l\u00e0 qui fait que \u00e7a peut braquer des populations qui se sent tout \u00e0 coup, mettre une mise en accusation, sous un pr\u00e9texte de d'un v\u00eatement religieux qu'on veut montrer du ou de. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:31) [75%] :\r\nM\u00e9decin drogue aupr\u00e8s du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [93%] :\r\nJe m'excuse, \u00e7a n'est pas une question religieuse, c'est qu'une, c'est une question politique et et de de civilisations, c'est une question de de libert\u00e9 parce que si vous avez lu le texte de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:44) [85%] :\r\nJe l'ai vieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, ben moi aussi, alors on nous dit dans ce texte que l'interdiction n'est pas applicable dans les lieux de culte, donc on s'attaque pas \u00e0 une pratique pratique religieuse, on demande simplement que dans ce pays qui a qui connaissait loi que ceux qui viennent chez nous doivent respecter, h\u00e9 bien on respecte, entre autres, c'est un principe, c'est cette c'est une question de de civilisation, de respect de libert\u00e9 quand on se croise quand on se parle, h\u00e9 bien on le fait \u00e0 visage d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'est une question de respect ce m\u00eame si beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [85%] :\r\nQuoi, l'un \u00e0 l'autre d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Martine Brunschwig-Graf Jean-Luc Addor merci et je vous \u00eatre une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:23) [87%] :\r\n\u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 10000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GQAXfyUcxCFR8bBZ6zBFbdIAB7G9"}]