[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-10C7BA9E-50D4-471C-A0E0-062438325628", "internalArchiveId": "10C7BA9E-50D4-471C-A0E0-062438325628", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Mariano Rajoy, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a refus\u00e9 la proposition de l'ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemon au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne. - 2. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a promulgu\u00e9 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises et les m\u00e9nages.- 3. \"Coeur \u00e0 Coeur\", op\u00e9ration de la RTS en partenariat avec la Cha\u00eene du bonheur, a permis de r\u00e9colt\u00e9 1 million 257 mille 461 francs.- 4. Johnson Electric, groupe industriel qui produit des composants pour l'automobile et l'industrie, va investir 30 millions de francs pour agrandir son site de Morat. - 5. Les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds et du Locle s'insurgent contre les d\u00e9cisions de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois de fermer les policliniques du Locle et de Val-de-Ruz. ", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 720, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (ville)", "La Chaux-de-Fonds", "Espagne", "Morat", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Val-de-Ruz", "Catalogne", "Etats-Unis", "Lausanne"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "industrie", "\u00e9lection r\u00e9gionale", "solidarit\u00e9", "imp\u00f4t", "sant\u00e9 publique", "h\u00f4pital", "ind\u00e9pendantisme"], "thematicPersons": ["Rajoy, Mariano", "Trump, Donald", "Coeur \u00e0 coeur", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "Puigdemont, Carles"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-15T13:11:29Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y cette journal Val\u00e9rie Hirsch le tout \u00e9tait \u00e0 refaire en Catalogne apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales, les ind\u00e9pendantistes ont obtenu la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, les unionistes, la majorit\u00e9 des voix et les Catalans peine \u00e0 croire que le dialogue soit possible les Romands ont \u00e0 nouveau preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur mis sur pied par la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur a pris fin hier soir a permis de r\u00e9colter plus d'un 1000000 200 57 1000 francs au profit des jeunes dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie fribourgeoise le groupe industriel Johnson Electric bas\u00e9e \u00e0 Hong Kong, investi 30 millions de francs pour agrandir son site de Morat, avec \u00e0 terme la cr\u00e9ation d'environ 80 postes de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nVigousse conna\u00eet quelques difficult\u00e9s financi\u00e8res en cette fin d'ann\u00e9e 2017 St\u00e9phane Beaudet, le r\u00e9dacteur en chef du journal satirique Romand nous expliquera le pourquoi de ces difficult\u00e9s, il est notre invit\u00e9 \u00e0 8 heures 20 jamais le web n'a \u00e9t\u00e9 autant manipul\u00e9 par qui, pourquoi nous recevons dans une demi- heure, Solange Ghernaouti la professeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne vient de publier cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir. \r\nJournal : c'est la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil au-dessus de 1800 m\u00e8tres le thermom\u00e8tre ne d\u00e9passera pas les 4 \u00e0 7 degr\u00e9s selon l'ensoleillement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [92%] :\r\nC'est dans Marianne, horaires, il ne veut pas rencontrer car les spots Shimon, le chef du gouvernement espagnol a refus\u00e9 hier la proposition du pr\u00e9sident catalan ind\u00e9pendantiste destitu\u00e9 au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne pour beaucoup de Catalans le r\u00e9sultat des \u00e9lections de jeudi repr\u00e9sentent un retour \u00e0 la case d\u00e9part, elles n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un r\u00e9el vainqueur, m\u00eame s'il est d'un plan dentistes ont conserv\u00e9 la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, Joaquim Prades retrait\u00e9 \u00e0 Barcelone, il a grandi en Suisse ind\u00e9pendantiste, il d\u00e9plore l'impossible dialogue entre les parties. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [89%] :\r\nOn est comme au d\u00e9but, il y a 2 parties il y a un bloc ind\u00e9pendantiste qui veut qu'on puisse parler d'ind\u00e9pendance et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un parti unioniste exclu de parler d'ind\u00e9pendance, parce que c'est comme si on l'aura, attach\u00e9s \u00e0 un bras. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:57) [94%] :\r\nVous avez v\u00e9cu en Suisse, vous connaissez le syst\u00e8me politique f\u00e9d\u00e9rale est -ce que \u00e7a \u00e7a aurait permis ou \u00e7a peut encore permettre de r\u00e9soudre cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [84%] :\r\nBon, moi j'ai v\u00e9cu en Suisse, mais attention, j'ai jamais vot\u00e9 un mais ce que je vois un Suisse, c'est qu'il y a pas d'Erin entre r\u00e9gions en Espagne il y a beaucoup de haine et que bon, mais le dialogue ensuite ce n'est pas comparable en Espagne, on peut d'accord pas d'accord et on n'a pas peur de dire les choses, on arrive \u00e0 trouver une solution, la voix de pour solde chose ce dialogue dans les partis totalitaires qui savent pas dire savent pas dialoguer, \u00e7a c'est le probl\u00e8me que je vois en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\nPropos recueillis par Anouk aux Philippines : le bilan de la trompette de la temp\u00eate tropicale qui s'est abattue hier sur le sud du pays est encore incertain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nIl y aurait au moins entre 74 et 90 morts selon les sources, et des dizaines de disparus, la temp\u00eate qui a notamment touch\u00e9 l'\u00eele 2 mines Donahoe a provoqu\u00e9 des inondations et des glissements de terrain qui ont d\u00e9vast\u00e9 un village, selon la police, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de nuage a durcit les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, par un vote unanime sur une r\u00e9solution am\u00e9ricaine le texte s'attaque au p\u00e9trole et \u00e0 la question des travailleurs nord- cor\u00e9ens aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a promulgu\u00e9 hier \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises et les m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [91%] :\r\nUne baisse d'imp\u00f4ts adopt\u00e9es par le Congr\u00e8s cette semaine, elle doit entrer en vigueur d\u00e8s l'an prochain et relancer l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [94%] :\r\nLa r\u00e9forme fiscale a termin\u00e9 son chemin dans le bureau oval Trump a sign\u00e9 le texte, qui deviendra loi d\u00e8s 2018 cette r\u00e9forme fiscale repr\u00e9sente un 1er grand succ\u00e8s politique pour la pr\u00e9sidence Trump qui attendaient ce moment depuis pr\u00e8s d'un an, la nouvelle loi pr\u00e9voit un all\u00e9gement fiscal de 1500 milliards de dollars, une baisse d'imp\u00f4ts massive pour tous les Am\u00e9ricains, et notamment les plus riches, un taux d'imposition qui va \u00e9galement plonger de 35 \u00e0 21 pourcent pour les entreprises, cette r\u00e9forme fiscale, c'est aussi un pari que font les R\u00e9publicains sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la conviction que l'\u00e9conomie va s'acc\u00e9l\u00e9rer, que la croissance va augmenter de 3 \u00e0 4 pourcent pour compenser ce cadeau de No\u00ebl de fin d'ann\u00e9e, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [94%] :\r\nSuite \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale : Cr\u00e9dit Suisse attend devoir inscrire une d\u00e9pr\u00e9ciation de2,3 milliards de francs au 4\u00e8me trimestres de l'ann\u00e9e, la banque l'a annonc\u00e9 hier la r\u00e9forme abaisse le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 35 \u00e0 21 pourcent, ce qui contraint la banque \u00e0 r\u00e9duire la valeur de ses actifs d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [99%] :\r\nEt les \u00c9tats-Unis vont muscler leur aide \u00e0 l'Ukraine en mati\u00e8re de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [97%] :\r\nAnnonce faite par le porte- parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, les \u00c9tats-Unis ont un objectif que Kiev puisse assurer la souverainet\u00e9 de son territoire, cette annonce survient alors que Russes et Am\u00e9ricains poursuivent leur bras de fer sur ce conflit, d\u00e9but d\u00e9cembre, les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 fermement signifi\u00e9 \u00e0 la Russie que leurs divergences persistantes sur le conflit en Ukraine faisaient obstacle \u00e0 toute normalisation entre les 2 pays dont les relations sont au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nL'op\u00e9ration au coeur \u00e0 coeur, consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes en Suisse a permis de r\u00e9colter plus d'un 1000000 200 50 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [94%] :\r\nUne op\u00e9ration de la RTS en partenariat avec la cha\u00eene du bonheur qui a pris fin hier soir, apr\u00e8s 6 jours et les romands ont \u00e0 nouveau fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 leur ce de cette seconde \u00e9dition, la somme r\u00e9colt\u00e9e est un tout petit peu plus \u00e9lev\u00e9e que celle r\u00e9unie l'an dernier dans un contexte pourtant plus difficile selon les responsables de Coeur \u00e0 Coeur Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, les organisations comme la cha\u00eene du bonheur, par exemple, constate que les r\u00e9coltes de dons ont un peu moins bien fonctionn\u00e9 en cette ann\u00e9e 2017, selon Jean-Luc Lehmann, l'un des responsables de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur, mais au-del\u00e0 des dons Coeur \u00e0 Rackers gr\u00e2ce notamment \u00e0 147 heures de Direct sur la cha\u00eene option musique s'\u00e9tait donn\u00e9 pour mission de mettre la lumi\u00e8re sur les 10 pourcent de jeunes en Suisse qui vivent en situation de pr\u00e9carit\u00e9 pour les aider la population \u00e9tait encourag\u00e9 durant ces 6 jours \u00e0 mener des actions ainsi un chocolatier Vaudois confectionner 1000 plaques de chocolat dont la vente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au profit de Coeur \u00e0 coeur les responsables de l'op\u00e9ration, Andorre et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir reconduire l'action l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [92%] :\r\nCe coup d'\u00e9clat hier au Parlement jurassien Pauline Queloz la candidate officielle du PDC, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir menti \u00e0 la commission d'examen d'avocat n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement, c'est sa coll\u00e8gue de parti Anne Froidevaux, qui n'\u00e9tait pas candidate qui acc\u00e8de \u00e0 cette fonction, les cantons rejettent l'initiative No Billag et qui vise \u00e0 supprimer la revue devance radio- TV dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux estime que ce texte vise un financement des m\u00e9dias purement commercial il p\u00e9naliserait selon elle \u00e0 coup s\u00fbr les Romands les Tessinois et les Romanches et les r\u00e9gions gagn\u00e9es f\u00e9erique initiative est soumise au vote le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [99%] :\r\nJohnson Electric va investir 30 millions de francs pour agrandir son site de Morat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [97%] :\r\nLe groupe industriel qui produit des composants pour l'automobile et l'industrie l'a annonc\u00e9, hier, \u00e0 terme, cette extension devrait cr\u00e9er quelque 80 nouveaux emplois c'est une annonce positive de plus pour l'\u00e9conomie fribourgeoise Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [95%] :\r\nJohnson Electric est un groupe industriel bas\u00e9 \u00e0 Hong Kong, dans la sp\u00e9cialit\u00e9 est la construction de petites pi\u00e8ces pour les voitures et parmi ses filiales \u00e9tablies dans le monde, l'unit\u00e9 de Morat compte 400 employ\u00e9es et donc bient\u00f4t plus cet investissement millionnaire est une victoire pour le canton de Fribourg car Morat \u00e9tait en comp\u00e9tition avec d'autres sites internationaux de Johnson Electric, notamment dans les pays de l'Est, les travaux d\u00e9buteront le 15 janvier prochain et l'exploitation de la nouvelle construction commencera en fin d'ann\u00e9e prochaine, pour les autorit\u00e9s, cette bonne nouvelle boucle une semaine faste en effet lundi Nespresso annonc\u00e9 d\u00e9placer son centre de d\u00e9veloppement produits et 70 emplois \u00e0 Romont, toujours \u00e0 Romont, le sp\u00e9cialiste du rail, elle a indiqu\u00e9 mardi vouloir s'y installer pour 15 millions de francs et donc ce vendredi avec l'agrandissement de Johnson Electric c'est No\u00ebl pour l'\u00e9conomie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [92%] :\r\nFermeture des polycliniques du Locle et du Val-de-Ruz probables licenciements au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, les autorit\u00e9s des villes de la Chaux-de-Fonds et du Locle s'insurge contre les d\u00e9cisions de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [95%] :\r\nElle reproche \u00e0 l'institution et au Conseil d'\u00c9tat de ne pas les avoir consult\u00e9es avant d'arr\u00eater ce plan d'\u00e9conomies, les 2 ex\u00e9cutifs attendent du gouvernement qu'il intervienne fermement aupr\u00e8s de l'h\u00f4pital public pour une mise en oeuvre harmonieuse de l'initiative accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier dernier Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [94%] :\r\nLa mise en oeuvre de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires reste d\u00e9cid\u00e9ment un parcours sem\u00e9 d'obstacles pour assurer l'avenir de l'institution, le conseil d'administration doit prendre le taureau par les cornes et consentir \u00e0 de s\u00e9rieuses \u00e9conomies oui, r\u00e9pondent les ex\u00e9cutifs des 2 communes mais ce conseil n'a pour mission que la gestion courante des affaires, les d\u00e9cisions politiques aussi radicale que celle de fermer des polycliniques exige dialogue et concertation telle n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, selon les autorit\u00e9s, duo pour qui la polyclinique du Locle pourrait survivre si l'h\u00f4pital lui en donner les moyens, autorit\u00e9s toujours persuad\u00e9 que se poursuit le d\u00e9mant\u00e8lement de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds malgr\u00e9 les r\u00e9ponses jug\u00e9e arrogante du conseil d'administration, parlant de d\u00e9sinformation et d'assertions mensong\u00e8res au Conseil d'\u00c9tat maintenant de tenter l'impossible : r\u00e9tablir un semblant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans un dossier qui empoisonne le canton depuis au moins 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [92%] :\r\nEn ski alpin exploit suisse hier au slalom nocturne de Madonna di Campiglio avec la 2\u00e8me place de Lukas Cerny, le Suisse n'a \u00e9t\u00e9 battu par l'Autrichien Marcel Hirscher pour 4 petits centi\u00e8mes Daniel Yule a pris la 4\u00e8me place la Suisse n'\u00e9tait plus mont\u00e9 sur un podium en slalom depuis janvier 2010 et puis en hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 3 dans le cadre de la 34\u00e8me journ\u00e9e de National league, c'est le 8\u00e8me succ\u00e8s en 9 matches pour le club je ne vois d\u00e9faite de Fribourg Gott\u00e9ron battu \u00e0 domicile par Ambri 5 A4 Berne s'est impos\u00e9 aux caisses en cas de victoire de Kloten contre Lugano 5 \u00e0 1 et de Davos face \u00e0 Langnau 1 \u00e0 0 au classement Berne compte 15 points d'avance sur Lugano 18 sur Davos, Gen\u00e8ve s'arr\u00eater 4\u00e8me Bien 6\u00e8me Fribourg 8\u00e8me et le 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [88%] :\r\nBeaucoup de m\u00e9t\u00e9o, Val\u00e9rie, mais avec du stratus 20 toutes r\u00e9gions avec un sommet vers 1800 m\u00e8tres, il devrait se retirer progressivement de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, en cours de journ\u00e9e et partiellement dans le nord du Jura c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera maximum 3 degr\u00e9s sous le stratus jusqu'\u00e0 7 au soleil, un \u00eatre doux est attendu en montagne avec des temp\u00e9ratures positives, \u00e0 2000 m\u00e8tres de la m\u00eame type de temps mais avec un stratus qui s'abaissera vers 1000 m\u00e8tres cours de journ\u00e9e Val\u00e9rie l'heure \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, la revue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [90%] :\r\nCe dimanche, c'est tac-au-tac avec une \u00e9quipe d'improvisateur et Alexandre Jollien comme le rendez- vous d\u00e9cal\u00e9 entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9 pour r\u00e9v\u00e9ler les moments cl\u00e9s de la vie du philosophe \u00e9crivain suite tac-au-tac en compagnie d'Alexandre Jollien c'est ce dimanche \u00e0 11 heures sur la premi\u00e8re. \r\nLe beurre, le samedi, revue de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [92%] :\r\n8 heures 11 ou pratiquement bonjour 126 mardi bonjour on commence cette revue de presse avec un exercice antiterrorisme de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9v\u00e8le de grosses lacunes au niveau de la communication notamment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [91%] :\r\nUne attaque contre la gare de Gen\u00e8ve, une prise d'otages au si\u00e8ge de l'ONU, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve est une menace contre la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, cet exercice d'une trentaine d'heures, a eu lieu mi- novembre, objectif : tester la r\u00e9action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Gen\u00e8ve, mais aussi des diff\u00e9rents d\u00e9partements et cellule de crise concern\u00e9s or selon le Tages-Anzeiger, le Bund, l'exercice a montr\u00e9 bien des faiblesses, vous l'avez dit malentendu entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi entre d\u00e9partements \u00e0 Berne des diff\u00e9rends qui aurait tr\u00e8s bien pu de sources internes \u00e0 l'exercice, conduire \u00e0 la mort des otages, autre probl\u00e8me, la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est qu'apr\u00e8s 10 heures de crise que Doris Leuthard de prend finalement la parole et pas d'chance en plus elle annonce trop de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [86%] :\r\nDonc, au sein exercice c'est un exercice un pour ceux qui nous ont pris en cours de route c'\u00e9tait mi- novembre, bon on reste \u00e0 Berne avec les relations tendues entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne qui continue de soulever bien des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:44) [87%] :\r\nC'est la plus grosse d\u00e9faite de Doris Leuthard, note la base Zeitung nous n'avons pas un probl\u00e8me avec Bruxelles, mais un probl\u00e8me de personne avec notre diplomatie et de lancer cet appel vers Cassis uber Neeman monsieur K6, prenez vos responsabilit\u00e9s. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prades, Joaquim", "role": "ind\u00e9pendantiste, retrait\u00e9 \u00e0 Barcelone qui a grandi en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS Washington ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9ciale RTS Barcelone", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B28EA736-80F9-44F9-B7A5-B88EFCC8E66D", "internalArchiveId": "B28EA736-80F9-44F9-B7A5-B88EFCC8E66D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dernier exercice anti-terroriste en Suisse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs lacunes : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Un exercice anti-terroriste men\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de novembre 2017 avec un sc\u00e9nario qui  pr\u00e9voyait des attaques terroristes visant Gen\u00e8ve et la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg ainsi qu'une prise d'otage dans le b\u00e2timent de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. La communication entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9montr\u00e9 des faiblesses. ", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["terrorisme", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "communication de l'information"], "thematicPersons": ["CONF"], "alternativeTitle": ["Le dernier exercice anti-terroriste en Suisse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs lacunes / 12H30_2017-12-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'exercice anti-terroriste men\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de novembre a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs lacunes. La communication entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9montr\u00e9 des faiblesses. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est exprim\u00e9 trop tard et le nombre de victimes a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9, selon le Tages-Anzeiger"], "variantIds": ["ece-9178736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-15T13:12:34Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Suisse, l'exercice d'urgence men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration au mois de novembre r\u00e9v\u00e8le des faiblesses dans la lutte contre le terrorisme, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tages-Anzeiger et le Bund, le sc\u00e9nario pr\u00e9voyait des attaques terroristes visant Gen\u00e8ve et la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, ainsi qu'une prise d'otages dans le b\u00e2timent de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey ce test a montr\u00e9 notamment des lacunes en mati\u00e8re de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, cet exercice visait essentiellement \u00e0 v\u00e9rifier le bon fonctionnement des organes de conduite de la coop\u00e9ration entre les d\u00e9partements de l'information et de la communication conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9partements canton de Gen\u00e8ve ont d\u00fb faire face aux cons\u00e9quences d'une attaque terroriste fictive \u00e0 grande \u00e9chelle un test grandeur nature qui va d\u00e9boucher sur un rapport qui sera remis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, courant 2018 mais le tengas et le Bund pointent aujourd'hui certaines faiblesses qui ressortent de cet exercice des lacunes en partie due au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral des malentendus entre canton et Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi entre d\u00e9partements \u00e0 Berne une approche trop rigide et bureaucratique, c'est ce que disent des sources internes \u00e0 l'exercice et puis la communication de Doris l\u00e0 et tarte a aussi \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tardive et en plus, la pr\u00e9sidente a annonc\u00e9 trop de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nGuillaume Rey merci et vous avez pu joindre tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte antiterroriste \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ces faiblesses ne l'inqui\u00e8te pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [87%] :\r\nElles sont n\u00e9cessaires et positive, parce que le propre d'un exercice de voir et de pointer pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui ne fonctionne pas, politiquement, je pense que c'est important de rappeler que la Suisse a pris la mesure de la menace terroriste depuis quelques ann\u00e9es seulement, en effet, sur 2014 que v\u00e9ritablement on un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 nationale et puis deuxi\u00e8mement, tous les \u00c9tats europ\u00e9ens Suisse doivent repenser leur dispositif, am\u00e9liorer la coordination renforc\u00e9e mais qui, en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et notamment int\u00e9grer des acteurs qui jusqu'\u00e0 maintenant est quartiers qui sont les acteurs, je dirais, r\u00e9gionaux et cantonaux et pour un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, comme la Suisse, c'est un une \u00e9volution difficile \u00e0 \u00e7a parce que elle doit composer avec des comp\u00e9tences entre \u00e9galement des comptes qui doivent aussi s'adapter \u00e0 l'agenda f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito \u00e0 votre micro Guillaume Rey merci J\u00e9sus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esposito, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13401F79-3615-44BF-9385-11F0E8279DB8", "internalArchiveId": "13401F79-3615-44BF-9385-11F0E8279DB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diffusion du No\u00ebl National enregsitr\u00e9 le 17 d\u00e9cembre au Temple de Chailly \u00e0 Lausanne : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard ", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard \r\nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\r\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Eric Saugy & St\u00e9phane Tornare\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nAcceuil: Pauline Pannatier\r\nFORMATIONS:\r\nAdlibitum \r\nFamille Wismer \r\nDanielo Boggini  \r\nEnsemble DeCanto \r\nChoeur En'chant\u00e9\r\n\r\n* Infotrafic: 11:15:03-11:15:20 / Infotrafic: 11:27:13-11:27:38 / Infotrafic: 12:04:04-12:04:31 / Infotrafic: 12:19:32-12:19:48 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard \r\nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\r\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Eric Saugy & St\u00e9phane Tornare\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nAcceuil: Pauline Pannatier\r\nFORMATIONS:\r\nAdlibitum \r\nFamille Wismer \r\nDanielo Boggini  \r\nEnsemble DeCanto \r\nChoeur En'chant\u00e9", "durationSec": 5213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157270", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 23.12.2017", "Diffusion du No\u00ebl National enregsitr\u00e9 le 17 d\u00e9cembre au Temple de Chailly \u00e0 Lausanne / KAM_2017-12-23T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 23.12.2017", "Diffusion du No\u00ebl National enregsitr\u00e9 le 17 d\u00e9cembre au Temple de Chailly \u00e0 Lausanne / KAM_2017-12-23T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard \nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Eric Saugy & St\u00e9phane Tornare\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nAcceuil: Pauline Pannatier\n\nFORMATIONS:\nAdlibitum \nFamille Wismer \nDanielo Boggini  \nEnsemble DeCanto \nCh\u0153ur En'chant\u00e9", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard \nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Eric Saugy & St\u00e9phane Tornare\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nAcceuil: Pauline Pannatier\n\nFORMATIONS:\nAdlibitum \nFamille Wismer \nDanielo Boggini  \nEnsemble DeCanto \nCh\u0153ur En'chant\u00e9"], "variantIds": ["ece-9157271", "ece-9157270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:29Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s heureux de vous accueillir en terre vaudoise dans la capitale, Lausanne et dans un temple de la paroisse protestante de Chailly qui se trouvent sur le haut de la ville, nous sommes heureux de vous accueillir pour ce No\u00ebl des radios de service public, heureux de vous accueillir \u00e0 l'initiative de Jean-Claude Bloch qui a invit\u00e9 des ensembles qu'il aime et de nos coll\u00e8gues des radios de service public que vous allez entendre maintenant tout d'abord bienvenue \u00e0 b\u00e9ate Schuemperli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [63%] :\r\nMerci beaucoup, tant que compl\u00e9ments contenant pouvait un ent\u00e9riques de faire \u00e7a au sport, il n'\u00e9tait Chailly Ir\u00e9n\u00e9e normaux juif c'\u00e9tait tonnes afin mais et chez l'Pauline c'est Tansift Aftab ici \u00e0 th\u00e8me viennent orties trente-cinq et maintenant il faudrait serait aux \u00e9toiles en apprentis au flanc, \u00e7a n'a pas ralenti l'\u00e9l\u00e9ment en dans ce groupe de Paris Croatie violence comme \u00e7a tout \u00e0 fait tout temps un peu les choses frissonne rappelle c'est 1989 seront au statut de cuistot qui efface divine Tha\u00eflande va au standard, peut -on dire qu'il \u00e9tait 8 heures homme je vous savez \u00e9tait Courtine au stade r\u00e9pondront lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [67%] :\r\nNadal vendanges, nous NTA, mon cher obsessif, dit Nadal, or dans le ou dans Lausanne vid\u00e9o comme certains Nadal dans la SSR et de douane et nombre de radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la suite sera Oman qui se fait que vous vous posez une cordiale une vie ado \u00e7a Olivier Bost Vivien de oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [68%] :\r\nUn coach en cano\u00eb par le temple de Chailly \u00e0 Lausanne des Jean-Marc Richard de la radio 8 sera vraiment qu'Nicole, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la radio romande, chef de la radio du trait\u00e9 DSK costaud Concerto Di Natale \u00e0 gratter de l'invitant Benvenuti toutes Ecuele les \u00e9coles et les chr\u00e9tiens sur le monde de la RS et Bella m'os\u00e9 quand et Chico de humour que Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [63%] :\r\nEntr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [59%] :\r\nC'est gens \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [78%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:44) [71%] :\r\nEt c'est une de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:02) [72%] :\r\nMais il a parl\u00e9 non et c'est c'est mon r\u00f4le, on a donn\u00e9 de rester. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:26) [73%] :\r\nLes raisons, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:37) [77%] :\r\nA dit \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:46) [87%] :\r\nC'est bon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:55) [72%] :\r\nOr a la alors j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:09) [93%] :\r\nOlivier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:13) [61%] :\r\nAs c'est. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:18) [71%] :\r\nC'est immense Mali ou ou \u00e0 et aussi, il a acquis pour ici et est avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [75%] :\r\nIl ne contient pas des Natal de la SSR SR Guerre birmans commune ch\u00e2teau conna\u00eet Michel Terras Bosco et l'ensemble Adlibitum commande traditional \u00e9clectisme des Golden et fazenda et aura le corps au Caire Ivato dans la Surselva, l'ensemble des canetons quand la direction ne dit -elle et tout ce qui \u00e9gale \u00e0 descendirent Mandela suite \u00e0 l'conna\u00eet le trio cadeau cr\u00e9e affaire quand la capitale et donne contrebasse Arlette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:49) [91%] :\r\nLe concert de la guerre avec service public du c\u00f4t\u00e9 du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [98%] :\r\nPlus de Chailly \u00e0 Lausanne, on va prendre quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:58) [85%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- Oster, un temps d'attente de 45 minutes est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:41) [87%] :\r\nDu conservatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [93%] :\r\nLe ouest vaudoise sous la direction de Marie- H\u00e9l\u00e8ne Piotet, merci beaucoup et bien s\u00fbr avec l'excellentissime Michel qui va Bosco, du c\u00f4t\u00e9 de la fl\u00fbte de Pan, le plaisir de vous retrouver pour ce concert de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [67%] :\r\nOui, et dans certains force ta\u00efwanais notre forme il y a une merci ainsi Prescillia l'\u00e9quipage enfin avait -il notre pays quelle cause Puyol Inalco il m\u00eame familier, lui, se morfond dans son 30 ans, donc \u00e7a Salfo Eric rapporte ce que dans, o\u00f9 on Jason Reynaud, je vais Eric russe vers la terre tomb\u00e9 vers le par les racheter 2 mourrait Europe pourrait et je peux Iskra dans ces choses, c'est la merde, on esp\u00e9rait meurtrie Turton parce qu'on aimerait que des relev\u00e9s riche et Cammalleri Descamps et chose parler ce chaos pour les naissances neige tenait mettez Tarlet moi je laisse les Farc notre il y a qu'esp\u00e9rait soit faut dire Arlette Hyunda\u00ef est KO, mais une chemin\u00e9e ou en tout cas une chez vous \u00eates \u00e0 \u00e9lectrons poss\u00e8de si on ne faut dire Arlette, vous \u00eates Wismer Vinci mais que les tirs, l'\u00e9tat de violine d'm\u00eame de violine honni on pas toute la dict\u00e9e pas \u00e9teint, faut dire Erding r\u00e9ouvre Cl\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:01) [71%] :\r\nGrandiose chaos complet mais la chanson de langue coup il y a un an aux que traditional a de la Roumanie et Michel Terras Bosco \u00e0 son art, la flotte de la panne, ailleurs on sombre b\u00e9ton a accompli n'Yahoo de la Roumanie et nous avons ceM. vais c'est un avis, mais dans les Aung an oui mais qui ne sont fait de Rezala dans la contraindre de Stockholm. \r\nC'est cueille je crois unanime n'a de quoi la r\u00e9union nous Raymond John facs ont de quoi l\u00e0 comme Sound \u00eatre patriote et qu'il ne comme celui de Nadal, l'ensemble des cantons d'Arte, la honte, au moins dans la Surselva pour Maestro, elle est aussi Guillaume quant \u00e0 dos dans la Surselva scander comme vous je crois Saenz Clarins brush Scott Sa\u00efd comme vous, je tire profonde, je crois, le nom de Pierce a non, contenait, vous ne savez m\u00eame depuis eau a dit ne compte grande success des Chamtor Allegri Middletown. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:22:21) [73%] :\r\nL'histoire, mais il y a \u00e7a, il est pass\u00e9 lorsque les gens vous parce qu'on a et et \u00e0 Gr\u00e8ce o\u00f9 on est, et les gens et il est a j'aimerais pour. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:30) [82%] :\r\nEt il y a la ros\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:43) [88%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:08) [91%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'axe lui seul qui au bouchon de 2 kilom\u00e8tres 7 entre Wassen l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, cela correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure en vue d'une demi- heure environ et sur l'axe Gen\u00e8ve- un temps d'attente de 3 quarts d'heure est annonc\u00e9e au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:56) [65%] :\r\nM\u00e9rite a trait\u00e9 parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s positif et c'\u00e9tait repr\u00e9sente un interloqu\u00e9 8 \u00e0 l'\u00e9tat Dyane ou neutrinos cl\u00e9s en main, il G\u00e8ze Anne qui a peur la reine Djamen taudis et Nathalie comme un costaud Concerto und G\u00e8ze Chest \u00e0 maintes et molto et hors europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ou la Philharmonie la d\u00e8s danielo Boggini Aulaqi tard l'dit Pierre-Louis Ferrari on ne comptera pas sur que lors du Marguerite chez vous \u00e9tiez s'\u00e9tait activ\u00e9 vite Rama un Crime italien nomme son lot Interiors manquait une Quartet en avant le th\u00e9 conna\u00eet quand Claudia Saint-Philippe projette swing Power avant le terrain qu'est qu'on alt\u00e9r\u00e9 quant \u00e0 un petit est alt\u00e9r\u00e9e vous tu auras dans le trio swing manouche patiemment \u00e9lev\u00e9 donc corrod\u00e9 vote chez Infantino belle la Real Tamale coeur En'chant\u00e9 Dell conservateur de Love vos des qui a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 manger la directionnel, dit Mary Helen rock. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:55) [63%] :\r\nDonc, \u00e7a fait augmenter d'aussi \u00e0 plat au sein ces jeux de r\u00f4le que ces fonds r\u00e2teau enfantin Waechter l'peut rayonne en totale High-Tech Marie- H\u00e9l\u00e8ne pilote MS forme Micromega, il y a pas si y a que \u00e7a \u00e9tait Jean-Marc Richard mes il y a \u00e7a Andr\u00e9 Pessac viennent orthodoxe m\u00eame mobilier Norte Grandval passe 45, je pars ne c'est une femelle les Ghatak de radio syndiqu\u00e9s \u00e9mission Omar mais c'est de feu qui font sont \u00e9crits dans l'enfant Soizic 46 Schwyz on entend cependant il y a \u00e9clat\u00e9 Creissen Foday ralentir sentiment d'un format d'activit\u00e9 Proyecto fait encore le Mitteland tourn\u00e9e de Kaka dorment dans les rues, tandis que dans le mec Evans mis \u00e0 feu luttaient Dost 46 8 mais fabrique rapport 30 autres sympt\u00f4mes avait Wismer industrialo- ozone Taissy bient\u00f4t ce ne va Rouslan Dostom Romandie une Rolande pensons aussi qui met un temps o\u00f9 il s'alignera au au sont plut\u00f4t lentement sur 5 mais \u00e9tonnante dans ces je devrais \u00e9crire extension au groupe de pendant ce temps, Norte les \u00e0 45 sur le Mitteland en attaque form frites sauront dire Stop \u00e0 la rendrait accro ne int\u00e9rieure ni \u00e0 se faire \u00e0 la R\u00e9union mais peu famili\u00e8re Wiesner. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:22) [76%] :\r\nC'est vrai, mais. \r\nEt. \r\nAh. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:31) [71%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:37:38) [87%] :\r\nEt c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:38:00) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:10) [69%] :\r\nEt c'est lui aussi, nous aurons. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:22) [64%] :\r\nC'est. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:38:47) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:02) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:07) [74%] :\r\nOh, elle est. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:39:18) [69%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:39:27) [77%] :\r\nEt puis je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:38) [60%] :\r\nUne rouleront. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:21) [75%] :\r\nAvec le coeur En'chant\u00e9 les conservatoires de l'Ouest Baudouin accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:26) [89%] :\r\nParlent ensemble ad dit et quel ensemble magnifique et quel magnifique concert de No\u00ebl merci au coeur dirig\u00e9 par Marie- H\u00e9l\u00e8ne Piotet chacune et chacun d'entre nous a, comment dire, une pens\u00e9e particuli\u00e8re \u00e0 No\u00ebl vous avez entendu Berthiaume par nous parler tout \u00e0 l'heure du Mittelland ensembles et moi j'ai envie de dire que, pour nous, pour moi No\u00ebl c'est l'engagement et l'engagement par exemple dans le cas de l'action sera Emmanuel Reinhard tonnes 2 fois No\u00eblM. italien doit Volta natal car nous la menons ensemble cette op\u00e9ration et en revanche on dit comment 12 Canada nous la menons sur toute la Suisse depuis le 23 d\u00e9cembre jusqu'au 6 janvier et pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 : il s'agit de remplir des colis, des paquets avec des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s avec les produits d'hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables d'apporter votre paquet \u00e0 la Poste La Poste achemine \u00e0 la Croix Rouge, LA Croix Rouge le distribue aux plus d\u00e9favoris\u00e9s, chez nous, en Suisse, vous avez not\u00e9 2 fois No\u00ebl \u00e7a c'est l'engagement pour les plus pauvres, c'est vrai que pour un pays riche comme le notre, c'est une honte d'avoir de la pauvret\u00e9, mais comme on n'a pas envie que ce soit une fatalit\u00e9, on m\u00e8ne ensembles 2 fois No\u00ebl tous ensemble et on va continuer avec un White Christmas bienvenue de nos amis de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:23) [100%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:08) [67%] :\r\nY a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:57) [73%] :\r\nEt donc c'est bien c'\u00e9tait vivez tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est vrai que de d\u00e9bris de TV et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:27) [84%] :\r\nC'est la loi, c'est le profil parfait avec Adlibitum, avec Michel Gu\u00e9rard, Bosco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:34) [88%] :\r\nFantastique, ils seront en concert le 14 janvier pour le petit Nouvel An \u00e0 Cossonay nous sommes ici dans le temple de Chailly qui se trouve sur les haut de la ville de Lausanne magnifique \u00e9glises protestantes pour ce concert de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:49) [63%] :\r\nVous vous d\u00e9signez de Nadal Intel r\u00e9gional, elle se croit tr\u00e8s longue anti-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:55) [66%] :\r\nMais fustig\u00e9 le fondement Hsiaolin hausse fili\u00e8re je prends on avait plong\u00e9 de nacre Lang fort peu mienne crue, maisM. tu penses moustiques mais Lyon donc sans grand m\u00e9nage chez Seagram rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:08) [64%] :\r\nEt Qwest contient Toluna Thales \u00e0 la transmet sur une totale ensuite serein, la m\u00e9thode est toute t\u00e9l\u00e9 \u00e9mis TNT de l'accro\u00eetre rude journ\u00e9e nationale \u00e9cole Toral et linguistiques et sous la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la premi\u00e8re sous radio Roman sur sur l'annonce train RSA et dou\u00e9 et sous SRF Musiq nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:39) [62%] :\r\nBravo. \r\nC'est un grand. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:20) [90%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:31) [71%] :\r\nSi gros. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:43) [72%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:35) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:01) [84%] :\r\n\u00e7a finit tout doucement, comme un murmure aux nuits brillante, un air de No\u00ebl \u00e9videmment que chantait le coeur des 16 de Fribourg, nous allons retrouver ce qui ce \u00e0 musique nationale organis\u00e9e par toutes les r\u00e9gions linguistiques fils romande avec pour les Romands Michel tirage tient Bosco est Adlibitum le coeur En'chant\u00e9 du conservatoire de l'Ouest Vaudois pour les Grisons l'ensemble des quintaux pour la Suisse al\u00e9manique la famille vice- maire du canton de Lucerne et pour le Tessin, le trio cas de Gr\u00e8ce, nous allons les retrouver donc apr\u00e8s les informations avec Jean-Marc Richard mais ce sera apr\u00e8s en erreur tout \u00e0 fait ad\u00e9quat, apr\u00e8s un air de No\u00ebl que nous interpr\u00e8tent le coll\u00e8ge des cuivres, des Suisses romands. \r\nLes anges dans nos campagnes par le coll\u00e8ge de cuivre de la Suisse romande. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi et ce qui est ce qui est musique nationale continuera apr\u00e8s les informations rtsinfo Sandra de synergie. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:56:55) [91%] :\r\n9\u00e8me train de mesures de l'ONU contre Pyongyang, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies a durci hier les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, en adoptant \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution am\u00e9ricaine r\u00e9solution qui sera cl\u00e9ment vise surtout la livraison de p\u00e9trole et la question des travailleurs nord- cor\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:57:13) [93%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est prononc\u00e9 sur cette r\u00e9solution am\u00e9ricaine car la pression entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord est au plus haut depuis plusieurs mois suite aux essais nucl\u00e9aires et au lancement de Tir de missiles, men\u00e9 par le r\u00e9gime de Pyongyang, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re unanime par les 15 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, y compris par la Russie et la Chine, et alors on en quoi consistent ces sanctions, la r\u00e9solution pr\u00e9voit de rapatrier dans un d\u00e9lai de 24 mois tous les Nord-Cor\u00e9ens qui travaillent, qui travaillent \u00e0 l'\u00e9tranger, ils sont actuellement des dizaines de milliers principalement \u00e9tablies en Russie et en Chine et g\u00e9n\u00e8re de pr\u00e9cieuses devises pour leur pays et puis il y a aussi la question cruciale du p\u00e9trole, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de limiter drastiquement toutes les exportations destin\u00e9es \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord mais les punitions ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : elles limite \u00e9galement une partie des exportations nord- cor\u00e9ennes, notamment les produits alimentaires, les appareils \u00e9lectriques et un mineur est crucial pour le pays, la magn\u00e9sium vos explications Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:58:09) [91%] :\r\nC'est 10 fois plus que les \u00e9valuations officielles de l'\u00e9poque, le massacre de Tiananmen, \u00e0 P\u00e9kin, a fait au moins 10000 morts selon une archive britannique qui vient d'\u00eatre rendu public, celle -ci livre un r\u00e9cit cauchemardesque sur l'\u00e9crasement des manifestations pour la d\u00e9mocratie par l'arm\u00e9e chinoise en 1989 les divisions sont \u00e9normes, il faudra du temps pour les surmonter, mais cela doit \u00eatre la priorit\u00e9 de tous les acteurs politiques, les mots de Marianne, Hoarau et le chef du gouvernement espagnol devant la presse, hier \u00e0 Madrid apr\u00e8s la victoire des s\u00e9paratistes catalans Marianne aura Royer car l'esprit du Damon, l'ex- pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, r\u00e9fugi\u00e9 en Belgique, affirment tous 2 \u00eatre ouvert au dialogue, reste que Marianne aura Rohi refuse pour l'heure, l'invitation de car l'esprit du Damon de le rencontrer, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier qu'ils allaient muscler leur aide \u00e0 l'Ukraine en mati\u00e8re de d\u00e9fense objectif que Kiev puisse assurer la souverainet\u00e9 de son territoire, une annonce qui survient alors que Russes et Am\u00e9ricains poursuivent leur bras de fer sur ce conflit, la s\u00e9rie continue, le PDG de l'association qui organise le concours de Miss America a \u00e9t\u00e9 suspendue hier 49 ancienne gagnante du concours, l'accuse d'avoir \u00e9crit des messages \u00e9lectroniques et d\u00e9gradants \u00e0 caract\u00e8re sexuel 133 morts au moins et des dizaines de disparus le bilan de la temp\u00eate tropicale qui s'est abattue hier sur le sud des Philippines s'alourdit, la temp\u00eate a provoqu\u00e9 inondations et glissements de terrain, principalement sur l'\u00eele de mines, un au au Tessin, une dispute entre un requ\u00e9rant d'asile pakistanais de 29 ans et un croate de 67 ans domicili\u00e9 dans le canton a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ce soir \u00e0 Dior, Nico, le requ\u00e9rant a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle, mais ses jours ne sont pas en danger, c'est une somme d'argent non rembours\u00e9s qui est \u00e0 l'origine du litige, un Zorro enflamme, plus de 70 pompiers sont mobilis\u00e9s depuis ce matin pour combattre un incendie au zoo de Londres, pour l'heure, on ne sait pas si des animaux sont \u00e9galement menac\u00e9s, \u00e7a va surprendre le mus\u00e9e d'art 2 tonnes installe une filiale en plan paieront cette enqu\u00eate tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 ce cube de verre de 22 m2 accueillera une poign\u00e9e d'expositions temporaires chaque ann\u00e9e c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o le stratus est tenace aujourd'hui mais il se dissipe partiellement de la plaine du Rh\u00f4ne sur le les mots et en Ajoie au-dessus, soleil et douceur jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en plaine, plus 4 \u00e0 2000 millim\u00e8tres demain du soleil mais aussi du stratus avec une limite \u00e0 \u00eatre plus 3 sous la grisaille, jusqu'\u00e0 8 au soleil, m\u00eame chose lundi mardi gris avec du feu mercredi Retour de la neige progressivement jusque vers 700 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:59) [91%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'axe Lucent qui un bouchon de 3 kilom\u00e8tres 7 entre Wassen et l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, cela correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure environ et sur l'axe Gen\u00e8ve- poste on annonce qu'on annonce un ton, un temps d'attente de 3 quarts d'heure au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:25) [86%] :\r\nUn invit\u00e9 et plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 dans l'il entend sa voix il \u00e9coutez son qu'ils partagent aussi des sens comme le toucher, le go\u00fbt et l'odorat, vivez l'exp\u00e9rience radiophonique du chanteur Christophe il aime, il est dans le noir samedi \u00e0 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:01:54) [95%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:20) [87%] :\r\nPour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique, je voudrais profiter de remercier toute l'\u00e9quipe qui l'a r\u00e9alis\u00e9e remercier en particulier Jean-Claude Bloch qui nous a donn\u00e9 le ton pour cette \u00e9mission qui a fait des invitations exceptionnelles comme celle \u00e0 Michel Bosco mais aussi ce que En'chant\u00e9 du conservatoire de l'Ouest Vaudois dirig\u00e9 par Marie- H\u00e9l\u00e8ne Piotet les sont venus de toute la Suisse, et nos coll\u00e8gues bien s\u00fbr des radios de service public, remercier aussi en technique aujourd'hui St\u00e9phane Tornare j'et je voudrais les applaudissements nourris pour notre h\u00f4tesse et puis pour notre assistante de production, c'est-\u00e0-dire pour Pauline et pour Dyane merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:57) [86%] :\r\nLa 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique avec un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:05) [73%] :\r\nC'est pas m\u00eame d\u00e9cor d'trop une ch\u00e8vre taudis natale dans le temple de Chailly dit Lausanne Natal et SSR SRG venir un mois en dans la mode et Richard Galliano Tango pour Claude Michel ensemble Adlibitum. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:22) [100%] :\r\nLe plat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:24) [61%] :\r\nCe qu'on essaye, on sombre acte libitum complet peut pas la bi\u00e8re la \u00e0 Nadal n'a parl\u00e9 Weingarten No\u00ebl oui \u00e0 la flash dans l'aguiche la fille dans la panache la fille acheta et dans l'\u00e2me aux \u00e9carts on Cytale avait une terre arrive l\u00e0 on s'emballe Beckham tant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (01:07:59) [78%] :\r\nEt \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:08:11) [79%] :\r\nOui, il y a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MT10 (01:08:30) [71%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (01:08:48) [82%] :\r\nO\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:08:56) [86%] :\r\nEt o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (01:09:03) [61%] :\r\nEt il. \r\n\r\nLocuteur MT12 (01:09:13) [69%] :\r\nEt est. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:09:21) [78%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (01:09:51) [71%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:09:57) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (01:10:02) [55%] :\r\nEt \u00e0 un an. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:10:10) [92%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:29) [65%] :\r\nAu stade la veille Tiret Yves la non sens simplement urbaine et le restaurant, m\u00eame s\u00fbrement la d'autres si on a dit on l'installe photo l\u00e0 attend quant on traditional de la Surselva spleen 2 chez moi, ce qui est de l'ensemble des quand m\u00eame taux directeur d'un arr\u00eat tous Guigal fondateur Meldois Vilanova que tu portes \u00e0 contester Quint\u00e9 traditional et d'Allegri journ\u00e9es de la Surselva sont partout autant mot cr\u00e9ature les bravo encore une, quand on ne soit mais qu'on ne part enl\u00e8ve une t\u00e9m\u00e9rit\u00e9, les Maliens ont s'intitule amicaux Capriati Tschuemperlin chr\u00e9tien Parlato di mitaines Nan initi\u00e9s mais pas la mycose, Jean-Marc Richard qu'on a l'engagement qu'on Line, peignant Joseph et d\u00e9collet\u00e9 en quel oui on les souhaits r\u00e9flexion l'\u00e9mir tr\u00e8s, pas tr\u00e8s belle avec Ouellet clefs pas tr\u00e8s les travaillerait l'humanit\u00e9 non et l'actuel mot Yvon constant Concerto du Natal et continue, un mot qu'c'est la CAN, la famille Wismer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:49) [78%] :\r\nMais et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:14:57) [83%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:32) [83%] :\r\nEt il y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:19) [91%] :\r\nConcert de No\u00ebl des radios de service public du c\u00f4t\u00e9 du temple de Chailly \u00e0 Lausanne va prendre quelques nouvelles de la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:27) [93%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'autoroute, Lausanne Gen\u00e8ve un v\u00e9hicule en feu provoque un bouchon entre Gland et Coppet en direction de Gen\u00e8ve, la voie de droite est ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:45) [67%] :\r\nDonc \u00e7a tirait dans le ferait employes au steak que En'chant\u00e9 du conservatoire de l'Ouest ou en toi en somme Rolfo Krantz sera forme Waechter l'entente autocritique photo Marie- H\u00e9l\u00e8ne pilot\u00e9 Bond et emmen\u00e9 dans G\u00e9rard Depinoy Phenom sous le tropique as entendu tant et \u00e7a n'Chailly et ramen\u00e9 parce que vous \u00eates encore \u00eatre consciente certains plans Systems, je dis bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:16) [64%] :\r\nFait PA je ne peux Linda SRF vers l'imp\u00f4t, mais dans la NBA qui avale un guichetier attend avant qu'on ne certains Nadal de la SSR et Sergue\u00ef voil\u00e0 en fines dans Lausanne Kevin, je veux dire vous spots bien 19 20 tiraill\u00e9 Wolf 19 Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:35) [69%] :\r\nOlivier Gratien un gratte-ciel de sables et d\u00e9collet\u00e9 gratis on tout aura Jean-Marc Richard et \u00e0 toute \u00e0 la Squadra dit RTS La Premi\u00e8re le kiosque \u00e0 musique, Diane et tout l'ensemble merci beaucoup Gratien \u00e0 Punta une coll\u00e8gue et de l'air, tr\u00e8s belle journ\u00e9e gratifi\u00e9e I'm'auditif participent attendent Total est rude journ\u00e9e de la Svizzera Perras Coltart Che et \u00e9cole non Equateur comme chef du Natal et bon effet \u00e0 tout et il ne pas tuer une salle et il ne sert un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:10) [92%] :\r\nEt le plaisir de vous proposer de chanter avec nous, nous allons nous laisser guider par nos amis de la Suisse italienne qui vont donner le ton, et nous allons chanter Stillen Arta c'est-\u00e0-dire voici No\u00ebl Joyeux No\u00ebl, tout ce que vous voulez d'abord nos amis tessinois et ensuite il vous Francine quand vous pouvez chanter avec le public, et vous aussi \u00e0 la maison, merci, joyeux No\u00ebl \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:26:03) [90%] :\r\nL'Enfant- mal m\u00e2cher ne se un enfant nous, une chanson de circonstance, interpr\u00e9t\u00e9 par le choeur d'enfants des Grisons pour conclure ce qui ce qui est musique nationale autour de No\u00ebl que vous proposez, Jean-Marc Richard et ses homologues des autres r\u00e9gions linguistiques s'\u00e9tait enregistr\u00e9 samedi dernier au Temple de Chailly \u00e0 Lausanne, vous avez entendu Michel tiers Bosco est Adlibitum le coeur En'chant\u00e9 conservatoire de l'Est de l'ouest Vaudois pour la partie romande et puis on peut encore citer quand m\u00eame la famille Wismer du canton du CERN pour la partie al\u00e9manique. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi et demi sur la premi\u00e8re, merci de nous \u00e9couter le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine \u00e0 petit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T12:00:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Renou, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A96B0974-789D-46BC-BDC7-1163321A4EFF", "internalArchiveId": "A96B0974-789D-46BC-BDC7-1163321A4EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les joueurs ont leur propre m\u00e9dia de diffusion interactif", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "C'est le YouTube des gamers, une sorte de webTV interactive : Twitch.tv. Cette plateforme, qui appartient au g\u00e9ant Amazon, est en pleine expansion : elle compte plus de diffuseurs de live (les streamers) \u00e0 la seconde que YouTube ou Facebook. Mais c'est quoi ce Twitch ? Avec J\u00e9r\u00f4me Barzisa et Franklin Urfer, jeunes \u00e9tudiants et diffuseurs sur Twitch.tv", "durationSec": 575, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157292", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les joueurs ont leur propre m\u00e9dia de diffusion interactif / MED_2017-12-23T09:15:45_les-joueurs-ont-leur-propre-media-de-dif", "M\u00e9dialogues du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est le YouTube des gamers, une sorte de webTV interactive : Twitch.tv. Cette plateforme, qui appartient au g\u00e9ant Amazon, est en pleine expansion : elle compte plus de diffuseurs de live (les streamers) \u00e0 la seconde que YouTube ou Facebook. Mais c\u02b9est quoi ce Twitch ? Avec J\u00e9r\u00f4me Barzisa et Franklin Urfer, jeunes \u00e9tudiants et diffuseurs sur Twitch.tv"], "variantIds": ["ece-9157292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:19Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nConnaissez -vous tweak alors si vous n'\u00eates pas joueur c'est normal tweet chez le leader mondial de la diffusion de jeux vid\u00e9o en Direct, c'est en quelque sorte la TV interactive des gamers le YouTube du jeu vid\u00e9o, avec plus de 600 millions de vues en 2017, le march\u00e9 des retransmissions de jeux vid\u00e9o est en pleine expansion tweet se paye m\u00eame le luxe de d\u00e9passer YouTube en terme de diffuseurs \u00e0 la seconde, en cette fin d'ann\u00e9e, une belle affaire pour le g\u00e9ant Amazon qui a achet\u00e9 cette plateforme pour pr\u00e8s dans milliards de dollars en 2014 tweet s'est m\u00eame mis ouvrait sport avec des diffusion depuis d\u00e9cembre 2 match de basket- ball et de football en Direct, la NBA, l'association am\u00e9ricaine de basket- ball et ravi, je cite la pr\u00e9sence du Chat et de nombreuses fonctionnalit\u00e9s du site permettent de transcender l'aspect asym\u00e9trique de la diffusion t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et d'engager les communaut\u00e9s et voil\u00e0 la TV de papa prend encore un coup de vieux, alors pour discuter de ce nouveau m\u00e9dia hybride en pleine expansion, nous avons le plaisir d'accueillir 2 jeunes diffuseurs, ils se sont lanc\u00e9s dans l'aventure tout en Suisse J\u00e9r\u00f4me Bariza bonjour bonjour et Franklin Urfer, bonjour, bonjour, alors vous avez cr\u00e9\u00e9 votre propre canal surtout Hitch Point TV \u00e7a s'appelle comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [67%] :\r\nCes appels vos jeudi une qui est li\u00e9 avec vous d'm\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [82%] :\r\nD'accord, et qu'est -ce qu'on peut y voir, alors, si, si, on va surtout 8 points TV on tape votre jour de si vous ne devienne une activit\u00e9 qu'est -ce qu'on voit sur votre canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [84%] :\r\nSon sont, elles, ont fait de la diffusion de jeux vid\u00e9o dans laquelle on va essayer de, de, de s'amuser, de d\u00e9couvrir et de partager en fait avec diff\u00e9rents publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [83%] :\r\nFranklin fr quel int\u00e9r\u00eat de diffuser surtout each Point plut\u00f4t simplement sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nBah, l'Avantage c'est l'interaction qu'on peut avoir, comme l'a dit avec Le Chat qui permet une interaction directe avec Les et qu'on appelle les joueurs donc les spectateurs qui peut nous interrogeons nous nous parler et du coup \u00e7a rapproche tout de suite beaucoup plus du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [85%] :\r\nAlors pour regarder l'\u00e9mission j'ai j'ai regard\u00e9 un peu which je suis joueur, mais c'est quand m\u00eame assez dans assez dense, il y a une fen\u00eatre du jour quelqu'un qui cause une fen\u00eatre de Chat la personne comment en m\u00eame temps, faut \u00eatre un peu mutant pour regarder \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [85%] :\r\nJe pense, c'est une question d'habitude, on a grandi dans cet aspect l\u00e0 o\u00f9 on est souvent multi- Testi t'asking multitouch par exemple regarde la t\u00e9l\u00e9, on fait du loisir pas en m\u00eame temps, enfin tout ce qu'un peu des messages aux r\u00e9seaux sociaux et du coup \u00e7a vient assez vite naturellement d\u00e8s qu'on a envie de de jouer, bah on \u00e9crit sur un Tchat tentant de jouer du coup \u00e7a assez naturel dans sa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [81%] :\r\nM\u00e9dia naturelle pour vous et pour cr\u00e9er du contenu surtout 8 points TV aussi 30 poulpe multit\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [85%] :\r\nFranklin il faut avoir certaines certaines bases disons dans le dans domaine de diffusion, le programme qu'on va utiliser pour diffuser sur Twitter et aussi \u00e0 pouvoir g\u00e9rer en m\u00eame temps, le jeu, donc on a plusieurs \u00e9crans sous lequel on on est sur un \u00e9cran, on le je vais sur le tr\u00e8s grand au BS pour nous qui est notre propre passion de diffusion et on a aussi le Tchad pour avoir ce que les gens nous disent on a toutes les infos du Live, et c'est vrai que c'est une petite \u00e9quipe de prendre le pouvoir tout en m\u00eame temps c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nVous arrivez \u00e0 tout, \u00e0 tout regarder en m\u00eame temps pendant le Live pendant le Direct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nOn essaye au maximum, mais parfois il peut arriver qu'il y a eu des couacs du Direct, parce qu'on est au d\u00e9but et puis, par exemple on peut d\u00e9marrer en Live, sans le son du micro, parce qu'on a coup\u00e9 avant pour la Poste, \u00e7a peut arriver aussi on radio exactement donc c'est \u00e7a permet d'avoir un petit c\u00f4t\u00e9 humoristique et puis c'est ce qui pla\u00eet aussi au public, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu amateur qui, qui veut essayer d'\u00eatre le plus professionnel, mais qui parfois bah \u00e7a rend la sc\u00e8ne comique et puis du coup c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 regarder quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [83%] :\r\nDonc \u00e7a cartonne, comment, comment on fait pour \u00eatre connu sur sur ce nouveau m\u00e9dia hybride qui s'appelle tweak Point TV, r\u00e9serv\u00e9e aux gamers et aussi maintenant aux joueurs professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [86%] :\r\nJe dirais surtout, il faut de la passion, parce que si on cherche \u00e0 \u00eatre connu pour \u00eatre connu surtout which \u00e7a peut vite se ressentir, je suppose, c'est souvent des gens qui adorent les jeux vid\u00e9o qui ont d\u00fb, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire d\u00e9couvrir \u00e0 d'autres personnes, ce que c'est, comment \u00e7a se passe sur diff\u00e9rents jeux ou bien alors les personnes qui sont pro tr\u00e8s bon et qui aime partager et faire d'autres personnes bless\u00e9es \u00e0 prendre 2 et du coup pour connu bah, c'est la r\u00e9gularit\u00e9, un peu de professionnalisme, et puis le, le fait de pouvoir partager avec toute une communaut\u00e9, apr\u00e8s peut-\u00eatre que Franklin peut ajouter encore l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [83%] :\r\nDonc, c'est que du Direct ainsi insignifiance bon chemin ont vu que vous \u00eates en radio, on va pas vous voir, c'est que du pur Direct c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pur Direct en fait, on peut nous voir parce qu'il y a un syst\u00e8me de rediffusions ayant truc qui peut \u00eatre activ\u00e9 ou non un coup l\u00e0, on peut voir par exemple si on va maintenant sur la Chine, cha\u00eene touche par exemple, on va pouvoir voir les Live de cette semaine de la semaine pass\u00e9e, et je crois qu'on peut mettre aussi une limite apr\u00e8s une semaine, mais pour l'heure, ce temps au plus haut, le plus int\u00e9ressant c'est le la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nDonc c'est un m\u00e9dia de de pur Direct sur le web, on a vu r\u00e9cemment le YouTubeur de jeux vid\u00e9o ce cuisine YouTube le plus connu en France invit\u00e9e au Grand Journal sur Canal Plus, la pr\u00e9sentatrice Ma\u00eft\u00e9 n'a Biraben avait invit\u00e9 une jeune fille de 6 ans pour les interviewer \u00e7a fait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux est -ce que vous en toc, tout 8 chevaux YouTube parce que vous avez l'impression d'\u00eatre compris par les m\u00e9dias traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [88%] :\r\nOui et non, par exemple, ce qu'on peut voir, c'est que, selon la radio l\u00e0 avec toutes les missions qu'on a entendu avant, les gens s'int\u00e9ressent se renseigner un petit peu et il y a aussi bas, ceux qui ont peur un peu de ce nouveau m\u00e9dia qui ne comprennent pas forc\u00e9ment et c'est dommage parce que ces occasions qui a, d'avoir une sorte de connexion entre 2 m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire la t\u00e9l\u00e9 par exemple de tout ce qui est Internet niveau YouTube et puis vid\u00e9o, c'est dommage qu'il comment dire minimaliser la chose essaie de la rendre un peu un c\u00f4t\u00e9 un peu rigolo mais que, au final, on n'a pas grand chose \u00e0 faire de ce qui se passe, c'est dommage parce que ces gens qui fournissent beaucoup de travail, qui passe beaucoup d'heures derri\u00e8re \u00e0 faire des montages affaire du trouver des contenus, essayer de de comment dire de satisfaire leur communaut\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 que cette \u00e9mission l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s mal fichu, les questions \u00e9taient hors sujet et c'est dommage pour faire d\u00e9couvrir ce genre de m\u00e9dias parce que je pense que c'est c'est des m\u00e9dias qui devraient travailler ensemble plut\u00f4t qu'essayer de se faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nFranklin, enfin vous avez cette impression aussi de certaines fois des des Clash entre les m\u00e9dias traditionnels et les m\u00e9dias qu'on conna\u00eet un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [83%] :\r\nOui, bah, des Clash, mais je pense aussi \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ralisation en fait de de l'image qu'on peut avoir, demain, de joueurs d'un dans moeurs des tumeurs dans Strummer parce qu'il y a, c'est pas pour rien qu'il en terme de Nolife quand on traite des joueurs qui, donc, une vie qui est un th\u00e8me r\u00e9current qui vous avez quand m\u00eame une vie voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est que, on passe un certain temps, c'est s\u00fbr, dans les jeux vid\u00e9o, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on \u00e9tudiants travaillent, on a 2 passions : on sort des amis, on n'est pas clo\u00eetr\u00e9s chez nous \u00e0 rester devant nos \u00e9crans et cette image reste encore maintenant bien ancr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [89%] :\r\nDonc ce ce ce clich\u00e9 de Guillemot r\u00e9gale violence, pas de vie il vous colle encore \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [86%] :\r\nMoi, moi je dirais parce que les m\u00e9dias quand on rencontre des gens, ben si, on en parle pas du fait qu'on ne joue beaucoup, peut-\u00eatre les gens sont pas apr\u00e8s, on peut conna\u00eetre trouve rencontrer d'autres personnes au final \u00e0 travers un jeu vid\u00e9o, donc c'est un clich\u00e9 qui peu \u00e0 peu, un peu abolie et que je pense qu'il est en train de progresser et c'est pour \u00e7a que tout ce qui, niveau des \u00e9missions qui sont tr\u00e8s Datu, m\u00eame les journaux maintenant justement, c'est bien qu'il est un avancement \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates diffuseurs, on le rappelle surtout vers un m\u00e9dia principalement qui meurt en Direct, alors s'il y a aussi des Stars sur sur ce m\u00e9dia et l'argent est -ce qui a l'argent, l'argent vient d'o\u00f9, c'est toujours une question qu'on pose dans l'imm\u00e9diat mais comment est financ\u00e9 comment sont financ\u00e9s les diffuseurs sur ce m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [87%] :\r\nIl y a plusieurs syst\u00e8mes, il y a un syst\u00e8me d'abonnement, on peut s'abonner \u00e0 une cha\u00eene pour donner, par exemple 5 20 francs et apr\u00e8s, on peut avoir du du contenu un peu plus concret, on peut avoir des \u00e9motic\u00f4ne en plus, on peut avoir d'acc\u00e8s a peut-\u00eatre d'autres vid\u00e9os qui sont seulement pour les abonn\u00e9s, il y a aussi un syst\u00e8me de dont on peut donner une certaine somme \u00e0 cette personne -l\u00e0 sommet r\u00e9partis entre ensuite chez le le le diffuseurs de contenus et du coup bas \u00e7a permet en fait \u00e0 certaines personnes, pouvoir vivre et niveau par exemple en France, il y a certaines personnes qui sont connus comme par exemple sert \u00e0 tort qui est relativement o\u00f9 il y a encore 2000 Go apr\u00e8s on peut parler en fait disons certains nombre de Viewer \u00e0 vivre de \u00e7a et je sais que, en Am\u00e9rique, en Angleterre, et certaines personnes qui sont assez connues qui peut faire d'assez bons chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous enseignez fondu caritatif comme la RTS, peut -on faire avec coeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [90%] :\r\nAh oui ben sont c'est un \u00e9v\u00eaque ben a\u00e9rateurs d'organiser un \u00e9v\u00e9nement, il y a, il y a quelques mois maintenant, qui s'appelle l'EZLN, qui \u00e9tait une une progression d'un \u00e9v\u00e9nement qui avait d\u00e9j\u00e0 fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour la s\u00e9cheresse en \u00c9thiopie, mais cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait pour la Croix-Rouge, l'ouragan Irma, donc c'\u00e9tait en dire Betty environ 50 heures de Live un peu plus Transtr\u00f6mer pour r\u00e9colter \u00e0 la fin, plus de 500000 euros d'accord et ce qui est assez dr\u00f4le c'est que devant en fait c'\u00e9tait av\u00e8nement les les m\u00e9dias aussi ont commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser parce que c'est, c'est une somme qui est plut\u00f4t cons\u00e9quente d'un m\u00e9dia qu'on entend pas toujours parler et forc\u00e9ment \u00e7a attire l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me bar des et Franklin, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates diffuseurs surtout each point TV en fran\u00e7ais diffuseurs sur un nouveau m\u00e9dia interactif 100 pourcent jeux vid\u00e9o bon week- end \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T09:39:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Urfer, Franklin", "role": "jeune \u00e9tudiant et diffuseur Twitch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barzisa, J\u00e9r\u00f4me", "role": "jeune \u00e9tudiant et diffuseur sur Twitch.tv", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FD05165-C52A-4612-9719-DD4F77AADF3C", "internalArchiveId": "3FD05165-C52A-4612-9719-DD4F77AADF3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes traitent du jeu vid\u00e9o?", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "C'est le premier produit culturel au monde. Et pourtant il a souvent une place d'OVNI dans le paysage m\u00e9diatique. O\u00f9 en est-on fin 2017 ? Le jeu vid\u00e9o a-t-il sa place dans les grandes r\u00e9dactions ? A-t-il droit \u00e0 un traitement adulte ? Avec Corentin Lamy, journaliste au Monde et sp\u00e9cialis\u00e9 jeux vid\u00e9o et Yannick Rochat, membre de l'UNIL Gamelab, le groupe d'\u00e9tude sur le jeu vid\u00e9o de l'Universit\u00e9 de Lausanne, et bloggeur au journal Le Temps.", "durationSec": 1475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157291", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Comment les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes traitent du jeu vid\u00e9o? / MED_2017-12-23T09:10:45_comment-les-medias-generalistes-traitent", "M\u00e9dialogues du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est le premier produit culturel au monde. Et pourtant il a souvent une place d\u02b9OVNI dans le paysage m\u00e9diatique. O\u00f9 en est-on fin 2017 ? Le jeu vid\u00e9o a-t-il sa place dans les grandes r\u00e9dactions ? A-t-il droit \u00e0 un traitement adulte ? Avec Corentin Lamy, journaliste au Monde et sp\u00e9cialis\u00e9 jeux vid\u00e9o et Yannick Rochat, membre de l\u02b9UNIL Gamelab, le groupe d\u02b9\u00e9tude sur le jeu vid\u00e9o de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, et bloggeur au journal Le Temps."], "variantIds": ["ece-9157291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:19Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous \u00eates bien s\u00fbr la premi\u00e8re vous \u00e9coutez mes dialogues comment les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes traitent du jeu vid\u00e9o, c'est le 1er produit culturel au monde et pourtant il a souvent une place devenu dans le paysage m\u00e9diatique o\u00f9 on est -on fin 2017, le jeu vid\u00e9o a -t-il sa place dans les grandes r\u00e9dactions a -t-il droit \u00e0 un traitement adulte avec nous pour en parler, Corentin Lamy bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste au Monde et sp\u00e9cialis\u00e9, jeux vid\u00e9o, vous \u00eates avec nous on duplex de Paris \u00e9galement avec nous il Yannick Rochat, bonjour, bonjour, bienvenue dans l'\u00e9mission vous \u00eates membre de l'UNIL Game Labs, le Groupe d'\u00e9tudes sur le jeu vid\u00e9o de l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous \u00e9crivez sur le jeu vid\u00e9o pour le journal Le Temps, alors 1\u00e8re question j'aimerais vous poser \u00e0 vous 2, quelle place pour le jeu vid\u00e9o dans une grande r\u00e9dactions comme celle du thon ou du monde Corentin Lamy, journaliste au Monde, on vous a d\u00e9fini votre mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [88%] :\r\nJe voudrais dire que ma place est quelque part au fond d'un bureau dans le 3\u00e8me \u00e9tage du monde s'il pense que c'est une pr\u00e9cision qui est importante \u00e0 apporter ma mission au sein du monde, en fait c'est pas seulement la mienne, on est 2 journalistes jeux vid\u00e9o au monde, moi et mon coll\u00e8gue William Audureau au sein du nord- et qui s'appelle, qui s'appelle pixels notre mission, c'est de parler du jeu vid\u00e9o entre autres parce qu'on traite succ\u00e8s entra\u00eene aussi beaucoup de sujets qui ont il y a avec le num\u00e9rique, c'est de traiter le jeu vid\u00e9o, d'une mani\u00e8re avec un recul qui tient moins de la du test de l'approche produit, on va moins dire risque -t-elle je et est bon ou pas bon, on va plut\u00f4t parler des gens qui jouent de de ceux qui les font et 2 comment est -ce que le le jeu vid\u00e9o, comment il s'inscrit en soci\u00e9t\u00e9 et ce qui change dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [88%] :\r\n2 journalistes au Monde pour le jeu vid\u00e9o, c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nC'est \u00e9norme, se pensent que vous \u00eates la moiti\u00e9 des journalistes de presse g\u00e9n\u00e9raliste en France et peut-\u00eatre m\u00eame plus que \u00e7a dans la r\u00e9daction du Monde c'est \u00e9norme en m\u00eame temps c'est pas non plus d\u00e9lirant, dans la mesure o\u00f9 c'est quand m\u00eame un m\u00e9dia de masse, c'est un m\u00e9dia qui qui a une actualit\u00e9 qui est qui, impossible \u00e0 traiter \u00e0 2, en fait, il faudrait m\u00eame \u00eatre ray\u00e9 des magazines sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont dit journaliste n'arrivent pas forc\u00e9ment \u00e0 tout trait\u00e9 donc a demand\u00e9 aux g\u00e9nocides de prioriser, mais c'est vrai que 2 c'est d\u00e9j\u00e0 un luxe au sein d'une r\u00e9daction d'un journal g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\n\u00c9ric Rochat vous \u00e9crivez sur le jeu vid\u00e9o pour le journal Le Temps, alors c'est aussi du luxe, vous avez 15 journalistes dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [87%] :\r\nAlors c'est un peu diff\u00e9rent comme situation autant personne ne fait que du jeu vid\u00e9o, moi- m\u00eame je suis je suis pas employer je suis je suis pigiste pour pour l'occasion, mais si on regarde ce qui s'\u00e9crit sur le jeu vid\u00e9o dans le journal Le Temps, il y a 5 6 personnes diff\u00e9rentes en fait qui \u00e9crivent sur sur l'ann\u00e9e, sur le sujet et puis main dans la mani\u00e8re de traiter de traiter le le sujet, jeu vid\u00e9o, finalement, c'est vraiment un peu la m\u00eame approche que pour le le monde c'est on allait suivre des d\u00e9veloppeurs de jeux dans des salons regarde en fait qui est le le soutien fort au niveau politique, au niveau culturel du du jeu vid\u00e9o et puis ensuite quand on, quand on parle d'jeu on peut pas des tests avec des notes, mais on va regarder vraiment quel est son son sa sa place en fait dans le paysage culturel, quels sont les m\u00e9caniques qui sont d\u00e9velopp\u00e9es, quelles sont les originalit\u00e9s, enfin on essaye de faire, de faire un travail un peu plus de de Franquin qui emb\u00eatent graphisme aura etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [88%] :\r\nEt Yannick Rochat, journaliste pour le temps, vous avez fait une double page sur la sortie du dernier Mario, une double page pour un jeu vid\u00e9o dans le temps, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [86%] :\r\nPas du tout, pas du tout, je je j'fait des propositions de de sujets ou alors on en voit et puis dans ce, dans ce cas -l\u00e0 en fait mal \u00e0 la sortie du nouveau Mario \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement la suite je vais pas beaucoup \u00e9t\u00e9 couverts dans les pages du temps donc, donc voil\u00e0, en fait, on a tout de suite, tout de suite dit voil\u00e0 2 pages, on va faire un dossier de si sp\u00e9cial, du coup on a profit\u00e9 de faire une s\u00e9lection de de je switch de rappeler l'histoire de, de, de Mario, enfin c'\u00e9tait de pages tr\u00e8s plaisante \u00e0 faire et qui sont, qui ont pas \u00e9t\u00e9 en fait mise dans le deuil derni\u00e8res pages mais qui \u00e9tait vraiment au centre du du journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nCorentin Lamy ce serait imaginable, 2 pages dans dans le monde sur sur le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [86%] :\r\nComme \u00e7a, alors, de pages r\u00e9guli\u00e8re, je pense pas qu'on en soit l\u00e0 encore pour l'instant, par contre, des articles r\u00e9gulier, il y en a, les articles, donc effectivement, je sais que je pr\u00e9pare 8 pixels qui est principalement publi\u00e9 sur le site internet du Monde Point FR mais certains de nos articles sont aussi publi\u00e9es dans les pages du Monde papier il y a 2 journalistes au sein du monde papier parlons des gens est plus \u00e9conomique, qui vont pouvoir parler un sujet au hasard qui fait beaucoup de parler on dans l'actualit\u00e9 du jeu vid\u00e9o en France et celle du possible la possible OPA de Vivendi sur Ubisoft, \u00e7a c'est quelque chose qui va plus \u00eatre destin\u00e9 aux pages \u00e9conomiques et c'est un une meilleure de parler aussi du jeu vid\u00e9o indirectement mais m\u00eame quand une grosse actualit\u00e9 pour la sortie de non pas de ce Mario mais du pr\u00e9c\u00e9dent jeu Mario qui s'\u00e9tait qui \u00e9tait super Mario Rennes qui n'\u00e9taient pourtant pas ach\u00e8vera temporel, on avait quand m\u00eame fait 2 pages dans le monde, le le monde est assez Le Monde papier congelant tout le monde papier assez preneur de 2 pages, vid\u00e9o, il faut que \u00e7a soit des sujets qui touchent suffisamment le le le le tr\u00e8s grand public pour le justifier, mais c'est possible, il y a, il y a, il y a un cheval de Troie, on essaye de faire baisser les papiers des papiers un par un et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nQuant \u00e0 la mi- journaliste au Monde comment on place le curseur quand on \u00e9crit dans le monde dans pixels sur le jeu vid\u00e9o entre entre les fans et les passionn\u00e9s de jeux vid\u00e9o qui connaissent tous et ce peut-\u00eatre qu'd\u00e9teste le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nC'est un exercice tr\u00e8s curieuse, qui demande un peu de de r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu en amont, \u00e0 chaque fois, on annon\u00e7ait lors de r\u00e9flexion ne le fait pas, on passe pas une heure en r\u00e9union \u00e0 chaque fois, mais c'est vrai qu'il faut quand m\u00eame savoir \u00e0 qui on parle, selon le sujet qu'on va traiter, il y a des sujets qui parfois vont \u00eatre extr\u00eamement pointue et on va savoir qu'on sait que \u00e7a va \u00eatre un sujet qui va, qui va toucher les joueurs eux- m\u00eames assez pointu et l\u00e0 on va pouvoir se permettre de rentrer dans le sujet, de faire un un travail assez proche de ce que peut faire la la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, on a aussi des Lecteurs qui sont m\u00eame je pense le le le gros des Lecteurs de pixels qui sont des gens qui ont une sensibilit\u00e9 aux jeux vid\u00e9o, soit parce qu'ils ont jou\u00e9 m\u00eame \u00e9tant plus jeune, soit parce qu'ils ont des enfants, soit parce qu'ils aimeraient jouer mais ils ont pas forc\u00e9ment le temps, c'est des gens qu'on ne sensibilit\u00e9s qui ne s'int\u00e9ressent pas forc\u00e9ment l'actualit\u00e9 au quotidien, mais il y a ce sont des gens qui quand on leur propose des sujets qui sortent un petit peu de l'ordinaire, sont vraiment tr\u00e8s preneurs de ce genre de sujet des Anglais, un petit peu un peu un transversaux, ce genre de choses et puis il y a un public qui est plus lui traditionnel du monde qui n'a pas de tendresse particuli\u00e8re pour le jeu vid\u00e9o et ce public l\u00e0, il faut aussi lui parler et il faut lui parler de mani\u00e8re \u00e0 n'exclure personne en essayant de de ne pas \u00eatre trop de pas trop j'Argonnais d'essayer de pas de parler de sujets qui sont qui d\u00e9passe vraiment assure du jeu vid\u00e9o, pour le coup, pour aller chercher en c'est c'est pour le jeu vid\u00e9o d\u00e9borde du de de la t\u00e9l\u00e9 pour aller dans la soci\u00e9t\u00e9, et l\u00e0, c'est des choses qui peuvent int\u00e9resser potentiellement tout le monde et c'est des sujets qui peuvent int\u00e9resser tout lecteur du Monde il faut juste et t\u00e2cher de de se d\u00e9barrasser des des vilains les vilaines manies des vilains d'\u00e9criture de la presse vid\u00e9o qui, parfois, a tendance un peu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [88%] :\r\nYannick Rochat comme on \u00e9crit dans le temps sur le jeu vid\u00e9o quel public on vise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [86%] :\r\nJe n'ai pas tellement discuter donc avec les avec les avec les r\u00e9dacteurs, mais dans l'exp\u00e9rience de nouveau en fait, \u00e7a \u00e7a rejoint pour une bonne partie est -ce que ce que dit que longtemps mais demande mon exp\u00e9rience enfin arrivant de de l'\u00e9criture scientifique, j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il fallait beaucoup en fait expliquer par les, les, les retouches les le tout ce qu'on va faire les articles, donc c'est par l\u00e0 en fait que j'ai d\u00e9couvert un petit peu cette \u00e9criture journalistique, c'est, c'est de prendre le temps en fait de de replacer le contexte de rappeler imaginons ici l'histoire des personnages, histoire de l'industrie, les cons les les consoles parce qu'on fait tout le monde, tout le monde a jou\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre et et donc en fait il suffit de leur leur donner enfin de le rappeler de leur le rappeler de reconnaissance qui sont pour le, pour le remplacer, et puis comme comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit le le jeu vid\u00e9o est quelque chose qui, enfin qui est impossible \u00e0 \u00e9viter, aujourd'hui on a, on a, on n'a pas encore mentionner la la place que prennent que prend de plus en plus ce sport \u00e9lectronique que soit la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio beaucoup dans la la presse imprim\u00e9e et donc, et puis l\u00e0, alors il y a quelque chose qui est li\u00e9e au sport les r\u00e9dactions sportives s'y int\u00e9resse les r\u00e9actions \u00e9conomiques s'y int\u00e9resse et donc tout \u00e0 coup, tout le monde en veut vraiment plus \u00e9chapper voil\u00e0 pour synth\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [91%] :\r\nOui, Corentin Lamy c'est quelque chose au journal Le Monde, qui est aussi transversale, vous discutez avec la r\u00e9daction sport avec la r\u00e9daction \u00e9conomique ils viennent vers vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [89%] :\r\nLa r\u00e9daction sport vient vers nous, volontiers, ne serait -ce que pour faire les matchs de FIFA de temps temps 2 d\u00e9j\u00e0, c'est une excellente occasion d'effectivement d'en discuter, c'est des conversations qu'on peut avoir, qui sont encore souvent \u00e0 l'\u00e9tat embryonnaire, par exemple, c'est vrai que le sport, nous, on essaye de le traiter encore \u00e0 pixels quand il y a vraiment des grands \u00e9v\u00e9nements, il y a eu un grand \u00e9v\u00e9nement europ\u00e9en \u00e0 Paris cette ann\u00e9e qu'on a qu'on a essay\u00e9 de traiter, on a d'ailleurs trait\u00e9s mais alors c'est vrai que, entre les enjeux \u00e9conomiques, les enjeux sportifs qui qui qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents : quelle \u00e9quipe est la meilleure quel joueur va gagner, c'est des choses qui sont encore \u00e0 prospecter, c'est des choses qui sont encore \u00e0 d\u00e9finir, qui sont encore \u00e0 inventer aujourd'hui, j'ai pas de r\u00e9ponse claire sur comment traiter l'histoire dans la presse g\u00e9n\u00e9raliste parce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est alors je vais pas dire qu'il est tellement r\u00e9cent parce que \u00e7a, on va donc, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a, il y a 6 mois, alors finalement \u00e7a \u00e0 10 ou 15 ans d\u00e9j\u00e0, l'e-sport, mais, mais que \u00e7a prenne une telle importance et que, au point qu'on soit, on se dise : on est vraiment oblig\u00e9 de, de, d'en parler si on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose d'important, c'est assez nouveau, donc, pour l'instant, c'est quelque chose qui, qui reste encore qui restent encore \u00e0 d\u00e9finir qui est trait\u00e9 en tout cas aujourd'hui chez pixels et pas pas dans les pages sports les les rues Les pardon des pages plus g\u00e9n\u00e9raliste, oui, c'est quelque chose qu'on on discute tous les jours, tous les matins, comme tous les sujets de pixels qui se qui qui qui recouvre tous les sujets un petit peu, un petit peu Geek on va dire pour dire rapidement, qui est aussi bien le jeu vid\u00e9o que que les attaques cor\u00e9ennes nord- cor\u00e9enne sur l'informatique sur le sur, sur les \u00c9tats-Unis, c'est des choses qu'on va discuter la action au quotidien tous les jours, tous les matins en d\u00e9but de journ\u00e9e et qui est vraiment bien int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un traitement adulte r\u00e9fl\u00e9chi dans les r\u00e9dactions du temps ou du monde sur le jeu vid\u00e9o et pourtant, et pourtant les clich\u00e9s existent encore r\u00e9cemment, le YouTubeur de jeu vid\u00e9o le plus connu en France, ce quiz, il s'est fait traiter de branleur chez Ardisson, c'\u00e9tait sur la cha\u00eene C8, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [76%] :\r\nAlors plus Yvan bonsoir. \r\nC'est de commencer par dire que vous avez 9 millions d'abonn\u00e9s sur votre cha\u00eene YouTube et que vous vid\u00e9o totalise 4 milliards milliards. \r\nJe dois me faire bizarre de d\u00e9couvrir un vieux mais il y a qui s'appelle la t\u00e9l\u00e9vision vous \u00eates m\u00e9chant avec vous m\u00eame, quand m\u00eame, on est mort il y a plus la maison qui regardent la t\u00e9l\u00e9, non pour moi les 2 doivent exister en on trouvait truc ce type qui a pas la t\u00e9l\u00e9, inversement, non vraiment il y a pas de guerre ou quoi du tout pessimiste mani\u00e8res la t\u00e9l\u00e9vision moi- m\u00eame \u00e7a m'arrive de regarder non commentaires surtout vous regarde serait documentaire, hein, mais comme vous, on est compl\u00e8tement. \r\nVous \u00eates un g\u00e9nie parce que votre boulot consiste \u00e0 vous filmer en train de jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o et elle le diffuser, et les gens vous regardent jouer et comme de la pub, l'argent. \r\nOn en avait les moyens, dans l'\u00e9mission monsieur Lachmann et la puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le YouTubeur se chez Ardisson dans l'\u00e9mission Salut les terriens, Corentin Lamy, le monde a r\u00e9agit assez violemment sur cette \u00e9mission, vous avez titr\u00e9 condescendance des t\u00e9l\u00e9visions alors c'est quoi un clash g\u00e9n\u00e9rationnel un clash des vieux m\u00e9dias contre les jeunes YouTubeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [88%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que c'est un artiste qui n'a pu que je n'ai pas \u00e9crit, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par mon p\u00e8re, mon coll\u00e8gue William et les autres sont et ont toujours tort, je vais le faire le contredire, mais \u00e7a, c'est que, par exemple, c'est un, c'est une \u00e9mission de s\u00e9quences qui nous a fait beaucoup discut\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction, o\u00f9 effectivement on peut y voir la connaissance et ce qu'a vu, mais c'est vrai qu'il y a \u00e9videmment la condescendance la dedans mais dans une s\u00e9quence comme \u00e7a moi je pense qu'il est aussi de la provocation, il y a aussi un peu d'autocritique de la part de Ardisson, je pense que je pense qu'il faut aussi prendre un peu les choses avec humour les, les, les, les jours de jeux vid\u00e9o et les milieux Guy-Grand g\u00e9n\u00e9rale et ont tellement l'habitude quasiment structurellement d'\u00eatre mis un peu sur la touche des des outsiders que ils ont une propension \u00e0 se d\u00e9fendre et \u00e0 et assez nervis tr\u00e8s rapide d\u00e8s qu'on touche \u00e0 leur petit milieu, donc moi je dis il faut quand m\u00eame rester prudent pour moi Chardy sont c'\u00e9tait interviews un peu sketches voil\u00e0 bon apr\u00e8s c'est vrai qu'au-del\u00e0 de l'anecdote, on a vu aussi sur Canal Plus, avec, je cite, de d'autres d'Oeuvres d\u00e9mission il y a eu des \u00e9missions, c'est vrai que tous les 6 mois, il y a une sorte de mise Kandel comme \u00e7a o\u00f9 on voit les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes trait\u00e9 avec condescendance, voire un peu de m\u00e9pris, jeux vid\u00e9o, moi je pense que c'est beaucoup de de mes connaissances aussi c\u00e9der des animateurs qui sont pas forc\u00e9ment d'une g\u00e9n\u00e9ration eux- m\u00eames qui ont beaucoup jou\u00e9 ces des m\u00e9dias qui sont concurrents tout casser l'argument qu'on sort souvent, c'est qu'un joueur qui est sur sa t\u00e9l\u00e9vision en train de jouer \u00e0 un jeu n'est pas en train de regarder Thierry Ardisson ou Antoine de Caunes, pendant ce temps- l\u00e0 et emp\u00eacher tous les gens qui sont, faut -il le faire, donc forc\u00e9ment il y a une il y a peut-\u00eatre m\u00eame une petite presque \u00e9tait une jalousie, je sais pas, maintenant, je vois que sur Canal Plus il y a aussi, enfin dans le groupe Canal Plus et Direct 8 il y a aussi une \u00e9mission consacr\u00e9e au \u00e0 l'e-sport voil\u00e0 les les mentalit\u00e9s \u00e9voluent au sein des cha\u00eenes au sein des journaux scinder au sein des radios, m\u00eame si je pense que si certains animateurs, il peut rester parfois une pointe de de jalousie \u00e0 droite \u00e0 gauche mais qui, pour moi, j'esp\u00e8re, tient plus de l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [89%] :\r\nIl Yannick Rochat, chercheur \u00e0 l'UNIL Guillaume Labb\u00e9 journaliste autant vous pensez quoi de si certains clich\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9s par certains m\u00e9dias sur le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [87%] :\r\nJe je rejoins Corentin j'ai vraiment la pression qui, quand on regarde un petit peu l'histoire du traitement m\u00e9diatique du du jeu vid\u00e9o que que que r\u00e9guli\u00e8rement, s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe au niveau scientifique et d\u00e9veloppement punitif de fin d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e9ral chez chez l'enfant, chez l'adulte, chez les personnes \u00e2g\u00e9es, fin de l'prometteur et puis on s'int\u00e9resse enfin il y a, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne culturel justement li\u00e9s au la p\u00e9n\u00e9tration du march\u00e9 au nombre de ventes au fait qu'on a dans tous les foyers qui font qu'on a un traitement positif et puis maintenant r\u00e9guli\u00e8rement des anecdotes de ce genre, ou bien la r\u00e9cup\u00e9ration par les politiques am\u00e9ricains d'une tuerie qu'on met sur le dos du du jeu vid\u00e9o certains aussi jeu vid\u00e9o qui sortent dans la promo volontairement faite provocatrice et donc on a, on a 6 cycles d\u00e9cide d'en parler justement Corentin chez chez Canal Plus, on les \u00e2nes vraiment de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans le traitement m\u00e9diatique du jeu vid\u00e9o, donc on a, on allait, on a des journalistes connaisseur et puis des journalistes un peu plus opportunistes et puis, et puis voil\u00e0 France on se passe la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [89%] :\r\n\u00e9nigme, il faut reconna\u00eetre que le r\u00e9sultat reste le le le jeu vid\u00e9o, c'est aussi un m\u00e9dia qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s riche, qui est tr\u00e8s complexe et qui est assez inconnu, c'est-\u00e0-dire que les jeux vid\u00e9o dont on parle, qui sont dans le meilleur des cas qui vont m\u00eame intelligent et dans le pire des cas qui sont au moins n'est pas des jeux vid\u00e9o ultraviolents, c'est des gens qui sont pas forc\u00e9ment \u00e0 l'affiche dans les couloirs du m\u00e9tro, c'est les gens qui n'ont pas forc\u00e9ment de publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quoi qu'il jeu violent non pas avant 22 heures mais c'est des gens qui sont, qui se vendent moins et du coup, qui sont moins connus et du coup forc\u00e9ment quand les quand les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes dans lequel je me je me place il de l'\u00e9mirat, divertissement, qui ne sont pas l\u00e0 pour travailler vraiment le sujet on parle ils ont parle de ce que les gens connaissent, qui sont pas forc\u00e9ment les jeu effectivement les plus facile \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre, qui sont parfois un petit peu violent qui sont parfois un petit peu b\u00eate mais qui cache la for\u00eat des de l'immense majorit\u00e9 des gens qui sont passionnants et c'est forc\u00e9ment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est parfois moins int\u00e9ressant \u00e0 montrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [84%] :\r\nYannick Rochat dans le dans l'ancien magazine auquel collaborait Corentin il y avait une une chronique dans laquelle je \u00e9tais vraiment reconnu d'2 journalistes qui les agenais marre de devoir d\u00e9fendre que le duty je me marre de devoir de fond tous ces jeux vid\u00e9o que j'aime pas, mais l\u00e0 pour le coup c'est moi qui et puis va va justement \u00e0 Thi\u00e8s, on est oblig\u00e9 de faire bloc, parce que comme il y a pas une il y a pas une bonne connaissance du jeu vid\u00e9o, en fait, on se retrouve sans cesse \u00e0 devoir d\u00e9fendre l'ensemble du jeu vid\u00e9o, alors qu'au final nous nous go\u00fbt couvre pas du tout l'ensemble du jeu vid\u00e9o, je jouais une proportion minime en fait de ces Jeux, c'est vraiment sont minimes qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [90%] :\r\nDonc c'est un cin\u00e9ma il y a tout, mais malheureux mais le mais le cin\u00e9ma, on a conscience qu'il a tout avec le jeu vid\u00e9o, c'est un quelque chose qui reste encore \u00e0 expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:04) [62%] :\r\nEn peut plus jeune que le cin\u00e9ma, meilleur espoir que \u00e7a prenne bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [93%] :\r\nJustement, pourquoi les les m\u00e9dias n'int\u00e8gre pas simplement le jeu vid\u00e9o, \u00e0 la rubrique culturelle au au m\u00eame titre justement que le cin\u00e9ma Corentin Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:15) [84%] :\r\nAlors il faut r\u00eaver je sais pas moi qui d\u00e9cide du r\u00e9sultat du monde et je pense \u00e0 mon avis, que, effectivement, c'est une question qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime le le le la critique du dernier jeu comme la critique du comme on ferait la critique du dernier film du dernier livre, je pense \u00e0 terme aurait vocation \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 ce genre de pages, maintenant ce sont des rubriques qui disent depuis longtemps, c'est les m\u00e9dias qui s'enlever un peu en cours de route qui int\u00e9ressait peut-\u00eatre moins les gens enfin l\u00e0 c'est la sp\u00e9culation je sais pas du tout qui int\u00e9resse peut-\u00eatre moins les gens en place dans les dans diff\u00e9rents m\u00e9dias mais apr\u00e8s moi je Chappert chez moi je au monde, c'est assez diff\u00e9rent parce que pixel n'est pas justement pas uniquement hein la pour critiquer le critiquer au sens de, de, de faire des critiques des, des, des, des actualit\u00e9s comme pourrait l'\u00eatre la la page critique cin\u00e9ma de de T\u00e9l\u00e9rama ou d'un ou de l'importe quel journal qui traite de l'actualit\u00e9 du cin\u00e9ma si on a aussi une vocation \u00e0 \u00e0 traiter de mani\u00e8re transversale toutes les cultures un peu Geek et donc il nous fait une rubrique pour \u00e7a et c'est le permettront, relation au cybers\u00e9curit\u00e9, jeux vid\u00e9o, ce qui la page Culture du monde ne ne permettrait pas de faire, donc je pense je n'engage personne, j'esp\u00e8re, mais pour gagner, la r\u00e9daction de mais que je a vocation \u00e0 irriguer toutes les rubriques quand quand c'est quand on m\u00e9lange vid\u00e9o et sport peut-\u00eatre un jour dans le sport et quand m\u00eame en jeu vid\u00e9o culturel, peut-\u00eatre dans les pages culture et quand on parle le judo cybers\u00e9curit\u00e9 barrette pixels voil\u00e0 mais bon je j'esp\u00e8re que malgr\u00e9 son \u00e9coute pas, Jean-Pierre chr\u00e9tien si on estimait vous avec il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [82%] :\r\nAlors je m'entends, c'est, c'est c'est c'est l'oppos\u00e9, en fait, le jeu vid\u00e9o et r\u00e9partie sur sur toutes les sur toutes les pages par qui en dit long d'ailleurs sur le sur le jeu vid\u00e9o, donc il y a, il y a pas beaucoup passe culture mais aussi dans les pages soci\u00e9t\u00e9 contre parle de formation pour devenir programmeurs de jeux vid\u00e9o ou bien par la pratique du jeu vid\u00e9o et puis maintenant viser avant pense pas \u00e9lectronique sur les pages sportives pour l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, enfin, le chiffre d'affaires de une antenne de Nekrassov tous bien de de Sony, ce sera la les pages \u00e9conomiques Nokia, donc l\u00e0, au contraire, en fait, il se hisse dispatch\u00e9es un peu partout, avec quand m\u00eame plus de pr\u00e9sence dans les pages culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:17) [91%] :\r\nPour quelle raison c'est, c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, c'est une question de rajeunir le le public du temps Yannick Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:24) [87%] :\r\nAlors ce la la r\u00e9daction actuelle du du temps donc donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'importance \u00e0 tout ce qui est num\u00e9rique, que ce soit dans la forme o\u00f9 dans le fond et puis m\u00eame si le jeu vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, enfin les trait\u00e9s depuis depuis l'origine du du journal tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est vrai que l\u00e0 maintenant, il y a les sujets passe Fran\u00e7ois soit accept\u00e9, assez, assez facilement, il y a une, je pense que c'est possible ce en fait une volont\u00e9 de de rajeunir le le public avec moi, il y a de plus en plus de capsules vid\u00e9os qui sont cr\u00e9\u00e9s par le temps, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au jeu vid\u00e9o exactement, enfin en particulier comme exemple cotisons invit\u00e9 les les joueurs du Lausanne- Sport venir tester une version de de FIFA \u00e0 c\u00e9der, c'est des choses qui sont, qui sont plus amusantes mais qui rajeunissent finalement \u00e0 l'image du journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [85%] :\r\nQuant \u00e0 Lamy pour pour le monde quelle volont\u00e9 du journal Le Monde pourquoi avoir int\u00e9gr\u00e9 le jeu vid\u00e9o avec une \u00e9quipe \u00e9norme de 2 personnes pour en traiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:17) [88%] :\r\nParce qu'effectivement une personne c'est c'est d\u00e9j\u00e0 bien, mais \u00e7a ne suffit pas forc\u00e9ment \u00e0 le traiter toutes les fa\u00e7ons sous tous ses angles, tous les titres, je sais notamment que quand pixels s'est lanc\u00e9 tr\u00e8s vite, donc mon coll\u00e8gue William Audio \u00e0 int\u00e9grer l'\u00e9quipe pour parler du jeu vid\u00e9o dans son ensemble, mais le jeu vid\u00e9o dans son ensemble, comme je disais, \u00e7a n'a pas tellement plus de sens que le cin\u00e9ma dans son ensemble et il y a beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 faire, et 2 journalistes ne sont pas trop pour pour pouvoir aborder diff\u00e9rents sujets, l\u00e0 je vais \u00eatre un peu un peu technique, un tout petit peu, mais par exemple, l'opposant rien contre le, ce qu'il y a entre ce qui se passe par exemple sur les plateformes type console qu'on va monter sur sa t\u00e9l\u00e9 ou ce qui va se passer, les joueuses qui vont la qualit\u00e9 des jeux sur son ordinateur, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9j\u00e0 2 types de jeu assez souvent assez diff\u00e9rent, il se trouve que que William est plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 sur les les jeux console -moi plut\u00f4t sur les jeux sur ordinateur et donc du coup \u00e7a nous permettait d'\u00eatre \u00e0 2 de traiter un spectre plus large de jeux et de sujets en plus de la simple question du du renfort et d'\u00eatre \u00e0 4 mains au lieu de, mais il y a encore de sujet et on pourra avoir un Juaristi sport on pourra avoir un mais voil\u00e0 dans tout cas d\u00e9j\u00e0 de s\u00e9parer d'\u00e9largir ce spectre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [90%] :\r\nEt quel est l'int\u00e9r\u00eat du journal Le Monde, c'est pour tirer de la pub sur ces pages pixels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [87%] :\r\nAlors, pour l'int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat la le monde moi je sais tr\u00e8s bien l'int\u00e9r\u00eat que que que JML l'int\u00e9r\u00eat quel journal Le Monde je pense que un journal comme Le Monde, en tout cas j'esp\u00e8re \u00e0 la vocation \u00e0 parler de, de, de tous les sujets et d'en parler le mieux possible pour ce qui est d'attirer de la publicit\u00e9, honn\u00eatement, je pensais \u00e0 mener strictement aucune id\u00e9e, toute en pixels un fonctionnement assez autonome au sein de la r\u00e9daction Le Monde avec sa propre r\u00e9gie publicitaire ou je sais m\u00eame pas ce que le monde exactement et gagne \u00e0 vrai dire, et en tant que journaliste, moi j'enseigne, je me porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [92%] :\r\nIl Yannick Rochat pour pour la presse romande rapidement, on en est o\u00f9 dans le traitement du jeu vid\u00e9o dans la presse g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [89%] :\r\nAlors dans la presse g\u00e9n\u00e9raliste, je crois que c'est assez, c'est assez positif, donc un regain d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort avec le sport \u00e9lectronique mais aussi avec la avec le succ\u00e8s, on avait annonc\u00e9, en fait, la la mort des consoles et finalement la, la PS4, la XBox One se se porte tr\u00e8s bien la suite Schaefer demain assez ph\u00e9nom\u00e9nal, donc en quoi, en fait, le jeu lyonnais n'est pas mort sur ma sur sur PC, il se porte tr\u00e8s bien aussi, donc \u00e7a \u00e7a pas du tout \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, on continue \u00e0 avoir des sujets fr\u00e9quents et puis va de plus en plus de gens int\u00e8gres et les r\u00e9dactions avec une connaissance justement du du jeu vid\u00e9o en g\u00e9n\u00e9ral, donc je, je, je, j'ai pas le journal depuis fin juillet, elles journal assid\u00fbment depuis depuis 30 ans, je suis trop jeune pour \u00e7a, mais j'ai vraiment l'impression que l\u00e0 maintenant, il y a de la il y a la qualit\u00e9 de la peine \u00e0 dire qu'il y a une hausse de la qualit\u00e9, mais il y a de moins en moins de de de l'article mauvais ou peu \u00e9clair\u00e9 ou ou opportuniste, donc je pense qu'on est en train d'entrer dans un un un \u00e2ge de la maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:06) [89%] :\r\nQuant \u00e0 Jenni parle du jeu vid\u00e9o de mutants depuis 30 ans au sein du monde le le monde n'a pas attendu nous a pas attendu la petite rue le petit bin\u00f4me que je forme avec mon coll\u00e8gue pour parler de jeux vid\u00e9o, le monde n'est pas chose que j'ai fait en arrivant au monde, c'est avec l'outil du monde, regardez un peu les archives depuis les ann\u00e9es 80 le monde toujours alors peut-\u00eatre moins quotidiennement mais le monde a toujours parl\u00e9 de jeux vid\u00e9o d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 80 le jeu, c'est que, en France, Lib\u00e9ration a aussi beaucoup beaucoup parl\u00e9 du jeu vid\u00e9o des les ann\u00e9es 90 de mani\u00e8re extr\u00eamement curieuse \u00e9videmment professionnel, donc c'est pas non plus quelque chose de de totalement nouveau, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t la fa\u00e7on donc maintenant on Aspire \u00e0 une certaine en parler r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 en parler tous les jours, \u00e7a c'\u00e9tait assez nouveau, mais c'est aussi parce que il faut jeu vid\u00e9o et pas la m\u00eame que celle d'il y a 20 ou 30 ans, elle est d'une intensit\u00e9 rare, il se passe des choses passionnantes, tous les jours, donc forc\u00e9ment, il faut le les moyens d'ailleurs pour la suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [80%] :\r\nDes choses pas si Rochat a rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:06) [88%] :\r\nN'pas apport\u00e9 aux archives du journal le le R\u00e9dac chef aujourd'hui du digital autant \u00e9crivait des chroniques de vid\u00e9o, il y a 20 ans, \u00e0 l'origine du journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:14) [91%] :\r\nAlain peut-\u00eatre une question de de g\u00e9n\u00e9rations Yannick Rochat je vous remercie, je rappelle que vous \u00e9crivez sur le jeu vid\u00e9o dans le journal Le Temps et vous \u00eates membre du UNIL Game Labs, le Groupe d'\u00e9tudes sur le jeu vid\u00e9o de l'Universit\u00e9 de Lausanne et Corentin Lamy merci beaucoup, merci \u00e0 vous, journaliste au Monde, sp\u00e9cialis\u00e9, jeux vid\u00e9o, bon week- end \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T09:39:04Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Corentin", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Yannick", "role": "math\u00e9maticien et membre du UNIL Gamelab", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-474E3D05-A4D1-49B5-8673-DC20068B8A94", "internalArchiveId": "474E3D05-A4D1-49B5-8673-DC20068B8A94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fr\u00e8res et sours, que du bonheur?", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion des r\u00e9unions autour de la table de f\u00eates, nous nous interrogeons sur les rapports dans les fratries. Tout a commenc\u00e9 par un non-choix, une enfance partag\u00e9e avec cet autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui on grandit. Parfois la mayonnaise prend, mais d'autres fois la jalousie a entach\u00e9 les rapports et les sch\u00e9mas ont perdur\u00e9s, la relation est toujours difficile \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Dana Castro, psychologue, a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s les fratries et d\u00e9cod\u00e9 les m\u00e9canisme complexes des tribus. \r\nDana Castro :  \"Fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir\", \u00e9ditions Albin Michel.\r\n\r\n* * A l'occasion des r\u00e9unions autour de la table de f\u00eates, nous nous interrogeons sur les rapports dans les fratries. Tout a commenc\u00e9 par un non-choix, une enfance partag\u00e9e avec cet autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui on grandit. Parfois la mayonnaise prend, mais d'autres fois la jalousie a entach\u00e9 les rapports et les sch\u00e9mas ont perdur\u00e9s, la relation est toujours difficile \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Dana Castro, psychologue, a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s les fratries et d\u00e9cod\u00e9 les m\u00e9canisme complexes des tribus. \r\nDana Castro :  \"Fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir\", \u00e9ditions Albin Michel.", "durationSec": 3388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157283", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 23.12.2017", "Egosyst\u00e8me du 23.12.2017", "Fr\u00e8res et s\u0153urs, que du bonheur? / EGO_2017-12-23T13:03:45_egosysteme", "Fr\u00e8res et s\u0153urs, que du bonheur? / EGO_2017-12-23T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion des r\u00e9unions autour de la table de f\u00eates, nous nous interrogeons sur les rapports dans les fratries. Tout a commenc\u00e9 par un non-choix, une enfance partag\u00e9e avec cet autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui on grandit. Parfois la mayonnaise prend, mais d\u02b9autres fois la jalousie a entach\u00e9 les rapports et les sch\u00e9mas ont perdur\u00e9s, la relation est toujours difficile \u00e0 l\u02b9\u00e2ge adulte. Dana Castro, psychologue, a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s les fratries et d\u00e9cod\u00e9 les m\u00e9canisme complexes des tribus. \nDana Castro :  \"Fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s\u02b9\u00e9panouir\", \u00e9ditions Albin Michel.", "A l\u02b9occasion des r\u00e9unions autour de la table de f\u00eates, nous nous interrogeons sur les rapports dans les fratries. Tout a commenc\u00e9 par un non-choix, une enfance partag\u00e9e avec cet autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui on grandit. Parfois la mayonnaise prend, mais d\u02b9autres fois la jalousie a entach\u00e9 les rapports et les sch\u00e9mas ont perdur\u00e9s, la relation est toujours difficile \u00e0 l\u02b9\u00e2ge adulte. Dana Castro, psychologue, a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s les fratries et d\u00e9cod\u00e9 les m\u00e9canisme complexes des tribus. \nDana Castro :  \"Fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s\u02b9\u00e9panouir\", \u00e9ditions Albin Michel."], "variantIds": ["ece-9157284", "ece-9157283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:49Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [71%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me, Florence, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nEn ce 23 d\u00e9cembre difficile de ne pas penser, de ne pas respirer No\u00ebl No\u00ebl in\u00e9vitables et pour certains, c'est la promesse de devoir se mettre dans les jours \u00e0 venir en PLS, comprenez : position lat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9, un mal- \u00eatre qui s'explique par trop de solitude ou, au contraire, le devoir de se coltiner les in\u00e9vitables retrouvailles familiales se retrouver \u00e0 table pour partager un repas et parfois choses lourdes et le plaisir n'y a pas toujours combien de s', c'est arriv\u00e9 inspiration cin\u00e9ma toutes ces fictions avec ses grands repas g\u00e9n\u00e9rations autour d'une table, \u00e7a se passe bien, l'occasion d'\u00e9voquer donc ce matin, les relations entre fr\u00e8res et soeurs, ce que l'on n'a pas choisi, pas plus d'ailleurs que nos parents, mais avec qui il est de bon ton de se trouver des points communs, on est du m\u00eame sans bon sang, allez les fratries, c'est sous la loupe d'\u00e9cosyst\u00e8mes en ce samedi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [78%] :\r\nBonjour Dana bonjour No\u00ebl c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [90%] :\r\nPour dangereuse pour les fratries No\u00ebl peut \u00eatre un sport glissant pour Crime dans la mesure o\u00f9, comme vous venez de l'\u00e9voquer certains repas certains r\u00e9unions sont obligatoires, mais pas que : il peut \u00eatre aussi un moment de grande joie pour d'autres types de fratries ou le sentiment d'appartenance ou le sentiment de partager un moment important c'est exprime \u00e0 travers le la richesse du repas et cette ce rituel incontournable qui est la remise des cadeaux pour d'autres fratrie, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus difficile dans la mesure o\u00f9 c'est l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter les terribles comparaison de l'enfance de se situer les uns par la Pologne \u00e0 l'autre, aux autres et se trouvait, on a inf\u00e9riorit\u00e9 ou de faire ressortir toujours \u00e0 travers ce rituel des cadeaux, etc, des vieilles souffrances qui sont r\u00e9activ\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans ces occasions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nOui, parce qu'il a toujours celui ou celle qui va \u00e9taler sa richesse, sa r\u00e9ussite \u00e0 travers des cadeaux co\u00fbteux mettant mal \u00e0 la Zizou autre vraiment c'est autour de cette notion de cadeaux et d'offrandes que \u00e7a se cristallise je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents aspects \u00e0 la f\u00eate de No\u00ebl, d'abord, entre guillemets, c'est une obligation, il faut un gros mot d'excuse pour dire qu'on est pas l\u00e0, voil\u00e0, c'est une tradition, donc \u00e7a fait partie de la culture, donc c'est une tradition et dans ses traditions, la famille doit se retrouver, donc c'est une tradition familiale qui donne l'illusion que ce groupement comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, li\u00e9es par les Liens du sang, h\u00e9 bien fonctionnent bien ensemble et s'entend donc c'est une tradition, apr\u00e8s au sein de de ce groupe comme d'hab, d'ailleurs, dans tous les groupes humains et \u00e0 travers, Hossein au sein de ce groupe et \u00e0 travers effectivement les cadeaux, on peut voir chez les fr\u00e8res et soeurs se r\u00e9activer le besoin de comparer ce qu'\u00e0 l'homme par rapport \u00e0 l'autre, comme il le faisait petit en fait, c'est aussi une fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e2ge adulte, bien s\u00fbr, de v\u00e9rifier, il est toujours le chouchou de mes parents, il a eu en cadeau plus gros ou je suis toujours le chouchou de le plus beau, je suis rassur\u00e9, c'est toujours moins que c'est toujours moi qu'on pr\u00e9f\u00e8re donc c'est assez touchant de constater que des \u00e9l\u00e9ments qui apparaissent dans l'enfance et qui font souffrir, h\u00e9 bien perdure, on m'a m\u00eame racont\u00e9 une histoire assez difficile ou une ann\u00e9e \u00e0 No\u00ebl, un membre de la fratrie a re\u00e7u un cadeau et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il a re\u00e7u la m\u00eame bo\u00eete de sa donc vous voyez que l\u00e0 \u00e7a fait un peu mal au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [91%] :\r\nOups je ne vous ai pas encore pr\u00e9sent\u00e9 Dana Castro, vous \u00eates psychologue clinicienne et psychoth\u00e9rapeute, et votre dernier ouvrage s'intitule fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir, paru aux \u00e9ditions Albin Michel, alors ce qu'il faut dire, c'est que, effectivement, dans votre livre et on y viendra un petit peu plus tard vous est essentiellement concentr\u00e9e sur les ann\u00e9es d'enfance tout ce qui fait justement la force de ce lien ou les difficult\u00e9s prend racine \u00e9videmment dans l'enfance, avec le r\u00f4le d\u00e9terminant des parents tout \u00e7a on y reviendra, l\u00e0 on a choisi, et vous me suivez gentiment sur ce ce chemin d\u00e8s No\u00ebl adulte et aujourd'hui ce regard que l'on pose sur ses fratries, mais plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge adulte alors \u00e0 cette occasion de No\u00ebl : quel est le mot que vous allez mettre est -ce qu'on y met de l'amour est -ce qu'on y met de l'ami. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [91%] :\r\nDidier je dirais je mettrai le mot complexit\u00e9 voil\u00e0 Miley pourquoi complexit\u00e9 parce que c'est au fond tout ce que vous venez de d\u00e9crire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [93%] :\r\nMa\u00eetre de l'amour, \u00e7a peut \u00eatre de l'ambigu\u00eft\u00e9 et de l'ambivalence, donc \u00e0 la fois de l'amour et \u00e0 la fois beaucoup de de jalousie, \u00e7a peut \u00eatre de l'amiti\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre une cordiale entente sans plus, \u00e7a peut \u00eatre de Landifay d'indiff\u00e9rence ou de la haine et parfois tout ce que je viens de citer ce m\u00e9lange en cr\u00e9ant cette \u00e9norme complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [91%] :\r\nIl il y a quand m\u00eame pardon Dana Castro mais me semble -t-il, quelque chose d'assez obligatoire dans la bonne entente des fratries, c'est comme une sorte de \u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [89%] :\r\nD'ailleurs, dans le langage commun, on a souvent des expressions qui dit c'est mon meilleur ami, on est quand m\u00eame comme des fr\u00e8res aux c'est ma meilleure amie on et comme dessert pour montrer le l'intensit\u00e9 et la proximit\u00e9 du lien, mais en vrai entre fr\u00e8res et soeurs, ce lien n'est pas toujours aussi intense et proche, mon point de vue et que pour vraiment \u00eatre comme des fr\u00e8res au comme des soeurs, il est important de passer soit par une tr\u00e8s forte amiti\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir la complicit\u00e9 avoir la s\u00e9curit\u00e9 qui est celle de celui qui peut se confier sans jugement, avoir le la tranquillit\u00e9 de se dire : je suis comme je suis et je ne suis pas juger et je, on ne comprend dans ce que je suis et c'est \u00e0 travers ce que j'appelle, dans le bouquin, la fratrie m\u00e9tier que on devient comme des fr\u00e8res, comme des soeurs, apr\u00e8s il y a des situations o\u00f9 le l'amour fraternel est imm\u00e9diat, donc je dirais que le lien est complexe et je dirais que c'est un lien qui subit aussi les influences culturelles et dans l'autre culture, les fr\u00e8res et soeurs doivent s'aimer, un point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [96%] :\r\nEt c'est une pression parentale, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, pour des parents, avoir des enfants qui ne s'entendent pas, comme on dit, c'est un v\u00e9ritable sentiment d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [90%] :\r\nPour les parents et c'est un v\u00e9ritable sentiment d'\u00e9chec qui est d'autant plus et poignant aigu\u00eb qu'\u00e0 l'origine, lorsqu'il souhaite avoir plusieurs enfants, il s'imagine un bonheur inalt\u00e9rable donc id\u00e9alis\u00e9, lorsque les enfants ne s'entendent pas forc\u00e9ment et un sentiment de culpabilit\u00e9 qui appara\u00eet, les parents se demandent o\u00f9 ils ont failli mais. \r\nIl faut vraiment \u00eatre persuad\u00e9 que ind\u00e9pendamment. \r\nDu r\u00f4le des parents. \r\nIl faut aussi tenir compte du caract\u00e8re des enfants. \r\nEt du de ce caract\u00e8re qui s'opposent et qui peut pas s'entendre, donc en fait que je suis en train de dire c'est que certes les parents ton grand un grand r\u00f4le, surtout dans la gestion de la relation, mais ils ne sont pas responsables et ne pourront jamais \u00eatre responsable du fait qu'on fr\u00e8re ou une soeur ne s'aiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [89%] :\r\nOn verra tout \u00e0 l'heure, il y a certaines cl\u00e9s effectivement d\u00e9samorc\u00e9 dans l'enfance justement qu'est -ce qu'on fait des conflits et tout \u00e7a, on en reparlera tout \u00e0 l'heure mais dire peut-\u00eatre que, dans la famille, c'est un lien extr\u00eamement fort lien des fratries, il y a, vous d\u00e9crivez 3 il y a un fort, l'amour du couple, la mort du couple amoureux papa- maman, la mort du couple par le lien du couple parental, et puis ce lien justement des fratries, avec cette particularit\u00e9, on ne sait pas choisi entre fr\u00e8res et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [87%] :\r\nMais, et \u00e7a a beaucoup d'\u00e9tudes en psychologie le montre passe beaucoup de temps ensemble. \r\nDans la maison vide sans les parents, par la force des choses, puisque il n'y a que qui reviennent de l'\u00e9cole, du coll\u00e8ge et que donc le lien qui va se tisser entre va \u00e9galement moduler l'estiment qu'ils auront de m\u00eame dans les relations aux autres leur identit\u00e9, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9sidence dans le monde relationnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [95%] :\r\nIl y a des Liens affectifs ou pas, c'est le fameux lien du sang aussi mais il y a aussi des Liens l\u00e9gaux entre les fr\u00e8res et soeurs, ce qui veut dire que m\u00eame si on a plus envie de se parler, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, il faudra forte forc\u00e9ment quand m\u00eame se coltiner un jour ce relationnel presque au d\u00e9part des parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [90%] :\r\nOn observe plusieurs choses Alazet \u00e0 l'\u00e2ge adulte, effectivement, des fr\u00e8res et soeurs qui \u00e9taient tr\u00e8s proches peuvent, pour des raisons diverses, les milieux le changement d'environnement, de partenaires etc, rompre les Liens et \u00e7a peut \u00eatre une souffrance des 2 c\u00f4t\u00e9s, on l'observe \u00e9galement des fr\u00e8res et soeurs qui d\u00e9cide pour toutes sortes de raisons de ne plus jamais \u00eatre en contact en tout cas dans mon exp\u00e9rience au d\u00e9part des parents de se retrouver et de s'entraider avec les conflits que \u00e7a peut impliquer mais la fratrie, \u00e0 un moment donn\u00e9, on va se retourner Louvet autour du d\u00e9part des parents, et l\u00e0 il y a beaucoup d'\u00e9motion qui va revenir parce que on d\u00e9couvre les objets qui ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s dans l'enfance on d\u00e9couvre m\u00eame des petits messages que les parents peuvent laisser je raconte l'histoire d'une fratrie qui d\u00e9couvre un message qui \u00e9tait celui de leur m\u00e8re, rest\u00e9e toujours jeune, ils avaient tous les larmes aux yeux, et ils ont retrouv\u00e9 un peu les \u00e9motions chaleureuse de l'enfance, il y a aussi des fratries qui ne sont pas tr\u00e8s d\u00e9monstratif, pas tr\u00e8s expressive qui finalement ne se voit que aux occasions et selon les traditions mais qui, en cas de coup dur. \r\nVont se r\u00e9unir et vont tenir enfin, c'est un mot qui revient des conseils de fermer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [94%] :\r\nMais si je vous entends Dana Castro il s'il s'invite ses fr\u00e8res et soeurs beaucoup sur votre divan finalement alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [92%] :\r\nPour cela, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il ne dans mon exp\u00e9rience, je n'ai jamais, vraiment jamais eu de demande de de soutien ou de psychoth\u00e9rapie li\u00e9es. \r\nUn conflit fraternel \u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est pas avec cette demande, c'est avec cette demande en revanche au d\u00e9cours de, de, de, du travail commun, \u00e7a sort et ils font bien le lien entre les difficult\u00e9s actuelles \u00e9ventuellement des difficult\u00e9s qu'ils ont pu avoir avec l'agresseur d'o\u00f9 l'id\u00e9e que la relation avec les fr\u00e8res et soeurs, voil\u00e0 c'est laisser son empreinte sur la fa\u00e7on dont, dont la personne on va loin des relations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge adulte, fr\u00e8res et soeurs Dana Castro, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir, le livre est paru aux \u00e9ditions Albin Michel dans la collection Questions de parents et puis on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les f\u00eates de No\u00ebl, le repas de famille \u00e0 l'effet de famille c'est un titre de Lili Cube qui compare les f\u00eates de famille un peu \u00e0 la loterie, allez \u00e9couter les paroles dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [79%] :\r\nDonc quelque 3000 sur la premi\u00e8re, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:58) [81%] :\r\nIl a fait \u00e9tat, la famille, ce que le Pentagone est tr\u00e8s nationale, il y a ceux qui esp\u00e8rent encore ce qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas utiliser ne jouer ne peut et ne paiera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:11) [75%] :\r\nLes projets communion si peu, en tout cas j'ai m\u00eame si les faits se seraient et leur m\u00e8re de ce n'est pas plus que petit clin surgel\u00e9s Picard quoi bon \u00e7a va casser le cul par- l\u00e0, c'est pas tr\u00e8s national a une chance, il y a que \u00e7a, du 13 millions 900 99 999. \r\nL'artiste nous la famille en fait toujours des jeux de la valeur de fond leur r\u00e9union de Lewis, mais quand on laisse plus que multiples sont tulipes et c'est le culture c'est toujours le m\u00eame sc\u00e9nario, les premiers r\u00e9sultats les \u00e9ternels comp\u00e8res sur le gigot. \r\nL\u00e0 vous fait peur \u00e0 la famille par la nationale, il y a ceux qui esp\u00e8rent encore qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas utiliser une autre, je ne peux pas et ne plaidera et jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [89%] :\r\nLa son cadeau voir aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:59) [65%] :\r\nLes \u00e9ternels a devanc\u00e9 c'est la un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [77%] :\r\nLes petits plats l'\u00e9pitaphe comme bon \u00e7a occupe du petit le\u00e7ons je me pique, je l'\u00e9coute entre bonjour \u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:33) [90%] :\r\nDana Castro est notre invit\u00e9 en ce 23 d\u00e9cembre nous dit parlons des relations fr\u00e8res et soeurs, avec en fond le sapin de No\u00ebl et les cadeaux, le livre de Dana Castro Dana Castro qui est psychologue clinicienne et psychoth\u00e9rapeute, le livre est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, je pensais \u00e0 ces grands repas de famille assez saine, cin\u00e9ma etc, on se retrouve et puis, \u00e0 l'image du bouffe, on \u00e9voquait le c\u00f4t\u00e9 fluctuant des relations, il est parfois parce que la pi\u00e8ce rapport\u00e9e, \u00e7a devient difficile, elle nous encombrant, on l'aime pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [89%] :\r\n\u00e7a arrive vraiment souvent, et donc beaucoup de familles, mais il faut se dire que d'une certaine fa\u00e7on, et surtout dans cette grande r\u00e9union de famille, la pi\u00e8ce rapport\u00e9e, un peu comme la belle-m\u00e8re a une fonction de paratonnerre Chine se font aussi, mais en quoi vous comprenez quand critiquant, bien entendu, pr\u00e9sence de l'int\u00e9ress\u00e9, heureusement en critiquant la pi\u00e8ce rapport\u00e9e, vous voyez comment une coalition se forme et donc les gens se retrouvent pour un moment contre quelqu'un d'autre, c'est terrible et c'est extr\u00eamement douloureuse pour celui qui qui a cette fonction, heureusement qu'il ne le sait pas, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a ne se passe, mais \u00e7a se saurait et \u00e7a se sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [90%] :\r\nMais il en faut un paratonnerre pardon Dana Castro dans dans tout groupe humain, il y a toujours de toute fa\u00e7on, une sorte de t\u00eate de turc de bouc \u00e9missaire, on appelle \u00e7a comme on veut, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [89%] :\r\nDans mon exp\u00e9rience, il y a toujours, il y a toujours un paratonnerre, soit les fratries se lit contre une pi\u00e8ce rapport\u00e9e, soit il y a dans la famille \u00e9largie, l'oncle, une tante ou quelqu'un qui tout donc cristallise un peu toute l'agressivit\u00e9 et \u00e7a lib\u00e8re un peu la famille, c'est-\u00e0-dire pour l'instant, la famille se r\u00e9unit contre quelqu'donc \u00e7a permet vous c'est tr\u00e8s cette union instantan\u00e9e et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:36) [93%] :\r\nDes fr\u00e8res et soeurs, j'aime beaucoup les les propos de Franck 12 ans parce que votre livre est truff\u00e9 justement de, de, de petites phrases de consultation et autres, j'aime beaucoup ce que dit Franck, une soeur, c'est comme avoir une amie avec laquelle on se dispute beaucoup plus une associ\u00e9e obligatoire quelqu'un que l'on prot\u00e8ge quelqu'un qui d\u00e9range quelqu'un que l'on conna\u00eet depuis toujours et pour toujours, je crois qu'il a tout dit Franck. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:03) [92%] :\r\nJe crois qu'il a tout dit et d'ailleurs, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 de recueillir ce ce t\u00e9moignage moi- m\u00eame mais je crois qu'il montre vraiment la complexit\u00e9, l'ambigu\u00eft\u00e9 de cette relation, il est impossible d'attendre de cette relation fraternelle qu'elle soit lin\u00e9aire et idyllique, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [86%] :\r\nEt de la puissance des Liens du sang, Dana Castro c'est Liens du sang, vous vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:32) [91%] :\r\nLes Liens du sang, pour moi, cette fonction d'origine et on la fonction de rassurer les gens sur l'origine de leur histoire, c'est important, chacun a une liste, chacun se raconte une histoire de sa vie et pour chacun, c'est tr\u00e8s important dans la narration biographique qui est la la sienne de pouvoir avoir un point de d\u00e9part apr\u00e8s sur la qualit\u00e9 des Liens, je suis un peu plus dubitatif : je ne pense pas que parce que c'est un lien du sang qu'on va s'aimer qu'on va s'appr\u00e9cier, vous savez, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, chacun affirmer son caract\u00e8re on peut \u00eatre extr\u00eamement dans l'enfance, mais si on n'aime plus, parce que les valeurs ont chang\u00e9 parce que le chemin pris est diff\u00e9rent, l'adulte qu'est devenu notre fr\u00e8re, notre soeur, c'est-\u00e0-dire on ne l'aime pas, on ne on ne le suit pas dans ses choix forc\u00e9ment la relation se distend m\u00eame m\u00eame \u00e0 priori pourquoi les enfants sont -ils aussi diff\u00e9rents, ils sont diff\u00e9rents, parce que c'est le sort de l'humanit\u00e9, d'\u00eatre diff\u00e9rent, et heureusement que les enfants ne sont pas des clones parce que quelle soci\u00e9t\u00e9 aurons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [93%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame le mythe de la soeur ou du fr\u00e8re qui me ressemblent qu'est -ce qu'on se ressemble, on est de la m\u00eame famille on se ressemble, on a la m\u00eame identit\u00e9 on a le m\u00eame ADN on a les m\u00eames g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [93%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le discours sur le sentiment, c'est-\u00e0-dire c'est l'explication de ce lien, mais \u00e0 la base c'est comme je disais tout \u00e0 l'heure, je pense que c'est l'alchimie on s'est d\u00e9couvert et on se pla\u00eet, instantan\u00e9ment, donc on l'explique pourquoi on s\u00e8me, parce qu'on est de la m\u00eame famille, parce qu'on a le m\u00eame ADN parce qu'on a les m\u00eames g\u00e8nes mais voyez c'est le disco, c'est l'explication du il y a fort qui unit 2 personnes, on dit aussi, a contrario, on se demande vraiment comment on peut \u00eatre fr\u00e8res et soeurs, alors qu'on a rien en commun, on est tr\u00e8s diff\u00e9rent physiquement, moralement, dans les valeurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:37) [88%] :\r\nOn peut ne pas avoir les m\u00eames parents m\u00eame si on est du m\u00eame p\u00e8re et la m\u00eame m\u00e8re parce qu'il y a des ann\u00e9es qui se sont \u00e9coul\u00e9es entre les 2, naissance, on a 100 pas la m\u00eame, merci, on a un enfant \u00e0 25 ans, et on en a 40 \u00e0 40 ans, par exemple, ces 15 ans 12 ont fa\u00e7onn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [87%] :\r\nC'est diff\u00e9rent absolument comme l'enfant, les parents ont \u00e9volu\u00e9, donc avec l'arriv\u00e9e du 2\u00e8me ou du 3\u00e8me personne n'est plus le m\u00eame et donc l\u00e0 je g\u00e9om\u00e9trie va forc\u00e9ment se et redistribu\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [93%] :\r\n\u00e0 chaque arriv\u00e9e d'enfant mais justement, si on en vient \u00e0 cet \u00e9cart d'\u00e2ge qui dit grand \u00e9cart d'\u00e2ge dit possiblement plus facilement des relations apais\u00e9es entre fr\u00e8res et soeurs ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [89%] :\r\nEffectivement, aussi il y a un \u00e9cart d'\u00e2ge de 10 12 ans le l'enfant n'est plus dans la m\u00eame configuration et la m\u00eame \u00e9tape de son d\u00e9veloppement \u00e0 12 ans dans la plaie, adolescence, l'enfant est plus tourn\u00e9 vers les vers l'ext\u00e9rieur vers ses amis donc peut-\u00eatre qu'il n'aura apercevra pas avec la m\u00eame acuit\u00e9 l'arriv\u00e9e de ce que les petits pansent, comme \u00e9tant la m\u00eame : True le perturbateur le perturbateur dans leur vie de famille, ceci \u00e9tant \u00e7a impacte ces jeunes et \u00e7a peut \u00eatre de de 2 fa\u00e7ons : soit il se sentait investi d'une responsabilit\u00e9 avec le r\u00f4le du grand qui va prot\u00e9ger le petit qui est tr\u00e8s valorisant, tout en regardant un peu amus\u00e9 de, esp\u00e8ce de petite hectares qu'il s'agit dans la foi, mais qui remue tout le monde soit \u00e7a va \u00eatre au contraire une indiff\u00e9rence totale parce qu'. \r\nQu'est -ce qu'on a besoin encore de donner de son temps ou s'int\u00e9resser quelqu'un qu'on n'a pas voulu et qui va prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [90%] :\r\nEt des int\u00e9r\u00eats et des int\u00e9r\u00eats des parents oui pourquoi parler de l'importance de de ses relations dans la fratrie Nicole Prieur, qui est philosophe et psychoth\u00e9rapeute de famille affirme que dans la construction psychologique d'un individu, l'influence de la fratrie est bien plus grande que celle des parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:45) [90%] :\r\nElle peut les \u00e9tudes psychologiquement intranet, fait que la fratrie a vraiment une tr\u00e8s forte influence et qu'elle a dans la construction identitaire diff\u00e9rentes fonctions parfois une fonction pas de suppl\u00e9ance parentale, c'est-\u00e0-dire les fratries se prennent en charge, parce que l'Iowa parce qu'il y a eu une d\u00e9faillance et ce \u00e0 l'importe quel \u00e2ge, je dirais que c'est une interaction je j'adh\u00e8re tout \u00e0 fait \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit la fratrie, \u00e0 une tr\u00e8s forte importance qu'il soit d\u00e9test\u00e9 mais on les observe et vous savez l'amour et haine sont proches, donc, en tout cas, on s'int\u00e9resse toujours \u00e0 l'autre qu'on l'aime ou qu'on le d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:26) [91%] :\r\nDonc voyez que c'est tr\u00e8s intense avant d'en venir \u00e0 la jalousie quand m\u00eame parlons aussi de la place, on a parl\u00e9 de l'\u00e9cart d'\u00e2ge parlons aussi de la place, les a\u00een\u00e9s, les plus petits, les plus grands, l'enfant du milieu tout \u00e7a aussi a une influence sur notre sol mani\u00e8res de vivre non relation \u00e0 nos fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:43) [89%] :\r\n\u00e7a a certainement une influence, maintenant ce n'est pas math\u00e9matique, les a\u00een\u00e9s sont rigoureux et trop conformiste et protecteur et les cadets trullo troublion rebelle pas du tout, \u00e7a d\u00e9pend, je pense, de la personnalit\u00e9 de chaque enfant de la place qu'il va prendre dans le syst\u00e8me familial, la famille est un syst\u00e8me avec des rouages donc chaque roue va s'embo\u00eeter dans une autre, qui fait que la famille fonctionne et puis \u00e7a d\u00e9pend aussi de la place que les parents leur laisse s'il est dans l'Hexagone ont l'ouvrage dans l'exemple de son petit fr\u00e8re qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le rebelle fait jamais tout comme personne, mais en m\u00eame temps, les parents Lura envoie. \r\nCette image de quelqu'un qui ne fait jamais rien comme personne qui est rebelle qui comprend rien donc quel choix a -t-il si ce n'est de se conformer \u00e0 ce que l'on attend de lui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00eatre le rebelle mais il est certain que la place dans la fratrie va fa\u00e7onner les relations fraternelles ult\u00e9rieure d'autant plus que dans les fratries, on voit parfois se former des coalitions tout-\u00e0-fait opportuniste et utilitaires ou les heurts se mettent contre les autres afin d'avoir des privil\u00e8ges afin de r\u00e9gler des comptes afin de imposer une loi etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:10) [87%] :\r\nOn continue \u00e0 parler des fr\u00e8res et des soeurs, comment les aider \u00e0 ces pas nourrir, on va parler de ce berceau apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte de ces, de ces fratries, voyons comment tout \u00e7a commence \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles, ce sera apr\u00e8s un Gus hein Julia Stone, un fr\u00e8re et une soeur qui chantent ensemble un nouvel album qui s'appelle Snow et c'est le titre qu'a choisi Fran\u00e7ois quittant pour illustrer c'\u00e9tait mission non un Gus lis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:20) [72%] :\r\nLe belge est -ce que je n'en a pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:32) [98%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:32) [65%] :\r\nLego System Florence Forillon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:39) [94%] :\r\nDana Castro est notre invit\u00e9, fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir, le livre est paru dans la collection Questions de parents aux \u00e9ditions Albin Michel, nous en venons \u00e0 la racine de tout \u00e7a : si nous avons parl\u00e9 des relations fratries, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, on sent bien Dana Castro \u00e9videmment que tout \u00e7a est l'h\u00e9ritage de nos ann\u00e9es d'enfance ann\u00e9es d'enfance avec le r\u00f4le des parents qu'on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure si on avait, on a bien compris que les relations peuvent \u00e9voluer au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, en revanche, les r\u00f4les sont assez clairement distribu\u00e9s et c'est assez difficile de se sortir de ces sch\u00e9mas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:13) [89%] :\r\nEffectivement, on a constat\u00e9 que, tr\u00e8s t\u00f4t dans la famille, les enfants sont distribu\u00e9s ou s'approprie certains r\u00f4les comme celui du raisonnable qui fait tout, comme le souhaite, tout juste un an tout juste, celui du petit clown qui amuse tout le monde effectivement il fonctionne pas tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9cole, il n'est pas toujours respectueux de la ligne verte, mais il est tellement amusant et tellement clown, il est tellement sympathique qu'on qu'on peut lui pardonner, celui du on va le dire \u00e0 nouveau du paratonnerre qui va cristalliser certains conflits et, en fait, c'est une question de place Les enfants cherchent la niche qui va leur permettre de s'exprimer et encore une fois, de se d\u00e9velopper de unique d'un unique se d\u00e9marque absolument de se d\u00e9marquer des autres et lorsqu'ils la trouvent ici on engouffre ensuite le conditionnement, passant par l\u00e0, puisqu'ils vont r\u00e9p\u00e9ter ce r\u00f4le tout le long de de leur enfance par vont devenir format\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir comme \u00e7a, \u00e0 l'\u00e2ge adulte et donc le raisonnable serait raisonnable prendra des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:33) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait justement ce qui, quand je parlais du du Pull en laine qui gratte, c'est peut-\u00eatre justement ce qui nous gratte un peu, quand on se retrouve finalement autour de la table \u00e0 No\u00ebl parce que m\u00eame si on a fait son chemin et qu'on a \u00e9volu\u00e9, qu'on a chang\u00e9 finalement autour de la table \u00e0 No\u00ebl, on va tous se retrouver avec l'image de celui ou celle qu'on a \u00e9t\u00e9 dans l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:53) [90%] :\r\nIl est possible qu'on endosse pour longtemps \u00e0 nouveau ce r\u00f4le dans l'id\u00e9e de respecter le sc\u00e9nario et ne pas cr\u00e9er de vagues, m\u00eame si certains ont \u00e9volu\u00e9 et ne se sentent plus les rebelles ou les clowns, afin de pouvoir passer un moment sans conflit, ils acceptent d'endosser le r\u00f4le parfois, c'est une forme de retour aux sources et de de sentiment de de souvenirs \u00e0 j'\u00e9tais comme \u00e7a, heureusement que je suis plus nouveau : quel dommage que j'aie plus cette spontan\u00e9it\u00e9 et que dans l'enfant, mais je dirais que les parents en tant qu'adultes ont aussi un r\u00f4le qui est celui de r\u00e9gulation, les parents vont avoir un r\u00f4le dans la fa\u00e7on dont les enfants vont g\u00e9rer les difficult\u00e9s et vont r\u00e9guler \u00e9ventuellement les difficult\u00e9s qu'entra\u00eene la relation fraternelle et. \r\nLe message qui est transmis ainsi c'est difficile, ce sont des moments extr\u00eamement intense, mais on peut les g\u00e9rer, donc \u00e7a va contribuer \u00e0 la r\u00e9gulation \u00e9motionnelle par la suite, on pourra aller jusqu'\u00e0 dire que c'est un formidable terrain d'apprentissage pour la socialisation et qu'on se fait la main sur la fratrie absolument, c'est \u00e7a, c'est absolument \u00e7a et on s'entra\u00eene au sein de la fratrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:12) [88%] :\r\nPetite parenth\u00e8se, si on parle de cette fratries alors ses fr\u00e8res et soeurs de sang qu'on n'a pas choisi, on peut aussi vous y consacrez quelques pages, parler de ses fr\u00e8res et soeurs ou c'est faux demi- que l'on n'a pas choisi et qui, avec les familles recompos\u00e9es, nous am\u00e8ne \u00e0 cohabiter alors avec des totalement \u00e9tranger avec 2 totalise \u00e9trangers mais o\u00f9 il y a peut-\u00eatre moins dangereux finalement il y a autant d'enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:35) [84%] :\r\nIl y a autant d'enjeux et autant d'enjeux parce que, encore une fois les plats sont redistribu\u00e9es parce que l'attention du p\u00e8re et de la mer et partag\u00e9e. \r\nEt parce que ce sont des intrus, encore une fois qu'on n'a pas choisi, donc il y a beaucoup d'enjeux en revanche la le ph\u00e9nom\u00e8ne qui va intervenir, c'est celui de l'amiti\u00e9, on les aime, on les aime pas, ils deviennent des copains ou pas. \r\nMais, et que rien n'est oblig\u00e9, c'est que le respect, si ce n'est le respect qu'on ne les oblige pas assez mais les uns les autres, en revanche, ce que les parents exigent, c'est le respect du cadre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:17) [83%] :\r\nMais pourquoi c'est si compliqu\u00e9 Dana Castro parce que finalement, on veut tout ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:25) [92%] :\r\nOn veut tous \u00eatre l'unique en les qu'on veut tous \u00eatre l'unique et puis concr\u00e8tement c'est un partage de territoire, c'est un partage d'attention en fait avec l'arriv\u00e9e de fr\u00e8res et soeurs, soit d'EchosAsie ou pas, on a moins je dirais que d'un c\u00f4t\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, c'est la notion d'\u00eatre l'unique vraiment dans le sens au fort du terme, il n'y a plus un 2\u00e8me que moi et donc, puisque je suis unique, j'ai besoin de tout cela que j'ai besoin de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:58) [85%] :\r\nTout mais on me doit tout lorsqu'on commence \u00e0 partager le pouvoir, les privil\u00e8ges, les le territoire diminue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:10) [88%] :\r\nEt il y a des manifestations qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement violente durant l'enfance justement de cette envie d'\u00eatre le 1er le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'unique comment se manifeste je jalousie, vous parlez d'agression de remarques insidieuses de d\u00e9valorisation rival de manipulation tout \u00e7a 12 enfants sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:27) [87%] :\r\nCapable, ils sont capables, ils ne pr\u00e9m\u00e9ditation Lumumba et faut pas leur laisser accus\u00e9 de pr\u00e9m\u00e9ditation ou autre, mais \u00e7a vient tout naturellement, je suis certaine que plein de d'entre nous ont entendu mon alors quand des ce qu'on va rendre le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la maternit\u00e9, il y a mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:47) [85%] :\r\nNon, on a fait, bon, on a fait le tour, on peut le rendre d'Olivia encore sous garantie comme bien de 2 fois, on a vu des a\u00een\u00e9s qui, tout en clamant ador\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 se jettent dessus les trouve \u00e7a soit de suit le fond hurlaient, donc nous faisons des manifestations, ce qu'on appelle d'ambivalence, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois, on sait qu'on peut pas aller trop loin, mais \u00e0 la fois on aimerait bien que cette cr\u00e9ature face \u00e0 un peu de place pour retrouver ce paradis qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:19) [90%] :\r\nAvant, avant, mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant tout les parents vous diront qu'ils ne font pas diff\u00e9rence entre leurs enfants, moi je crois qu'il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles et c'est \u00e0 leurre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:32) [92%] :\r\nNon, la volont\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 est une bonne attitude parce que c'est la notion d'\u00e9quit\u00e9 et dans la mesure o\u00f9 on vit \u00e0 plusieurs, il faut que le traitement vis-\u00e0-vis de choc chacun soit \u00e9quitable, maintenant qu'est -ce que \u00e7a veut dire un traitement \u00e9quitable qu'on fasse n'ont pas la m\u00eame chose, mais ce que chacun des membres de la famille a besoin qu'on fasse pour lui voil\u00e0 y un qui aime les ordinateurs et l'autre, la musique classique, lui offrir un ordinateur qu'il d\u00e9teste, alors \u00e7a serait in\u00e9quitable par parce qu'on a offert le meilleur \u00e0 celui qui adore le informatique \u00e7a serait ne pas tenir compte de ses pr\u00e9f\u00e9rences et de sa singularit\u00e9 donc sera per\u00e7u comme in\u00e9quitable pour parler, en revanche, donc je pense que l'attitude est juste. \r\nEt c'est une \u00e9thique et attitude \u00e9ducative, c'est-\u00e0-dire que chaque membre de la famille a droit \u00e0 de la tension, a droit \u00e0 des cadeaux \u00e0 droit de l'terre etc, et en g\u00e9n\u00e9ral les parents vraiment s'emploie \u00e0 le faire le l'id\u00e9e, c'est de donner \u00e0 chacun ce dont il a besoin, pas d'une mani\u00e8re il n'y a pas une recette g\u00e9n\u00e9rale pour tous les membres de la tribu, donc l'id\u00e9e c'est de l'ajuster \u00e0 la personnalit\u00e9, au caract\u00e8re ici \u00e0 l'unicit\u00e9 de chacun des membres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:56) [92%] :\r\nMais on peut pas quand m\u00eame terre le fait Dana Castro que dans une fratrie forc\u00e9ment et on le voit, la maman aura plus d'affinit\u00e9 avec telle enfant et le pape aura plus d'affinit\u00e9 avec telle autre enfant qu'on est forc\u00e9ment des affinit\u00e9 de ressemblance, une similitude, quelque chose qui nous uni peut-\u00eatre plus un enfant, qu'un autre mais je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:17) [92%] :\r\nSeulement, d'accord avec vous et j'ai pas l'intention de le terre d'ailleurs les m\u00eames dans l'ouvrage que \u00e7a c'est au niveau comporte ce que j'ai des cristaux niveau comportemental en revanche au niveau \u00e9motionnel, au niveau affectif se passe exactement ce que vous venez de d\u00e9crire, on va avoir des affinit\u00e9 avec un enfant plut\u00f4t qu'avec un autre parce qu'il est plus facile parce qu'il a m\u00eame les m\u00eames valeurs que parce que la communication est plus est plus fluide, parce que parfois lorsqu'ils grandissent, on a le m\u00eame vocabulaire parce que la complicit\u00e9 s'installe, c'est un fait, on ne peut le nier, tant qu'on veut, mais on le ressent, quand m\u00eame, je pense que ce n'est pas grave, il faut juste pour les parents de l'accepter comme telles et en l'acceptant comme telle, ils vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, ils vont de d'une forme de culpabilit\u00e9 sourde qui pointe \u00e0 l'int\u00e9rieur et ils vont pouvoir mieux observer les besoins, laquelle est caract\u00e9ristique des autres pour pouvoir y r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:25) [87%] :\r\nDonc, mais sans le verbaliser en allant jusqu'\u00e0 l'verbaliser ou \u00e7a se voit tellement que c'est pas la peine de lire encore, \u00e7a se voit, c'est pas bon, je vois pas pourquoi on verbalise est une chose, moi je verbalise avait pass\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s intime et qu'il est rest\u00e9 un enfant vient vous voir alors qu'ils soient petits ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte, qui vous dit de toute fa\u00e7on, je sais que c'est ma soeur, c'est mon fr\u00e8re, peu importe Toronta pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:56) [90%] :\r\nD'abord, il s'agit d'un ressenti, oui c'est comme \u00e7a qu'il ressent les choses m\u00eame si les parents essaient de tout faire et parfois \u00e7a ressentie qui durent beaucoup mais en tout cas en tant que psychologues, on a le parti de l'ensemble, donc on essaie d'expliquer \u00e0 l'enfant la diff\u00e9rence et en g\u00e9n\u00e9ral, ou parce que moi je fais, c'est d'expliquer \u00e0 l'enfant que les parents se comportent diff\u00e9remment. \r\nDonc c'est vraiment la notion de diff\u00e9rence avec les uns et les autres pour r\u00e9pondre justement \u00e0 leurs besoins, maintenant si c'est vraiment flagrant dans une famille. \r\nIl est plus int\u00e9ress\u00e9 int\u00e9ressant de discuter avec les parents, et d'essayer de leur faire prendre conscience de de ce que \u00e7a peut impliquer sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:47) [87%] :\r\nMais s'il y a pas de base avec un enfant quand m\u00eame bien vous dire : voil\u00e0, si vous avez l'impression d'\u00eatre en votre \u00e2me et conscience et c'est d'\u00eatre le plus juste possible si un enfant vous dit \u00e7a moi je vous vous poser cette question est -ce que j'ai une amie qui a trouv\u00e9 un billet oui il y a 2 filles qui sondage assez rapproch\u00e9 et elle va sourire parce qu'elle va \u00e9coutez, c'\u00e9tait une nation parce que elle, elle a trouv\u00e9, je trouve la formule miracle, c'est-\u00e0-dire qu'elle dit la Lune, tu es ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et dit \u00e0 l'autre : tu ma favorite super bon tr\u00e8s bien valid\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:15) [85%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rez favorite penser je, je veux juste dire une chose, c'est que chaque, chacun a ses mots \u00e0 ses paroles et je crois que c'est cette spontan\u00e9it\u00e9 et ces mots qui font du bien aux enfants parce qu'ils connaissent la les parents, ils savent comment ils s'expriment, il nous surveillent les petits nous surveille, mais alors l\u00e0, d\u00e8s qu'ils sont capables de nous surveiller, d'une mani\u00e8re extr\u00eamement rapproch\u00e9, donc ils nous connaissent et quand donne utilise les mots qui sont en coh\u00e9rence avec ce qu'ils savent de nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:44) [89%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien pour mais parfois il faut quand m\u00eame se pr\u00e9parer parce qu'il a des questions qui ne d\u00e9sarme largement d'accord et je me disais alors \u00e7a c'est une petite r\u00e9duit Moore avant de passer \u00e0 la derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission, je me disais : mais finalement, les parents, nous aussi, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on s'entende bien dans une fratrie parce que l\u00e0 tout d'un coup, ils ont face \u00e0 eux un bloc, c'est pour r\u00e9gner, comme \u00e7a, il vaut mieux avoir face \u00e0 soi des enfants non mais voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait juste parce que c'est vrai que les les fratries quand elles sont tr\u00e8s fortes, c'est un v\u00e9ritable contre- pouvoir face au couple par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:12) [82%] :\r\nMais c'est \u00e7a les coalitions se sont devenus des vrais contre pouvoirs, ceci \u00e9tant, et \u00e7a, la soci\u00e9t\u00e9 nous le montre bien les conflits fusent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:23) [93%] :\r\nSi l'arm\u00e9e peuvent quand m\u00eame se r\u00e9soudre par la n\u00e9gociation, dans ce cas je pr\u00e9coniserais vraiment la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:32) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, Dana Castro, fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 s'\u00e9panouir, aux \u00e9ditions Albin Michel, la derni\u00e8re partie, apr\u00e8s un peu de musique, ce sera cette fois -ci, grand fr\u00e8re, vous savez, la, la chanson quand je disais que \u00e7a inspire ce sujet la fameuse chanson de Maxime Le Forestier, toi le fr\u00e8re que je n'ai jamais eu h\u00e9 bien lui, il a une petite soeur, \u00e7a s'appelle grand fr\u00e8re et c'est une tr\u00e8s jolie chanson sur les fratries, l'artiste s'appelle Volo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:07) [84%] :\r\nDans les bras de maman avait les yeux ferm\u00e9s, il sur cet endroit. \r\nJe serait peut-\u00eatre au pr\u00e9nom et c'\u00e9tait beau comme \u00e9tait belle telle et que c'est les joueurs. \r\nTentez ai j'avais les yeux ferm\u00e9s entre versant et la j'ai des a\u00een\u00e9s au milieu du sel qui, peu avant de r\u00e9p\u00e9ter son Bruno, pas vous, que je la trouve du c\u00f4t\u00e9 des sanglots. \r\nC'est vrai, voir comme tu fermes les yeux Henri parlant alors tout bas dans un rire malicieux au milieu qui peuvent avant d'utiliser un ton pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:41) [90%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:48) [92%] :\r\nDerni\u00e8re partie de cette \u00e9cosyst\u00e8mes o\u00f9 nous parlons des fr\u00e8res et des soeurs r\u00e9unies sous le sapin ce 23 d\u00e9cembre Dana Castro apr\u00e8s avoir parl\u00e9 des enfants devenus adultes, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 de la jalousie, sorte de ciment comme \u00e7a un peu n\u00e9buleux de ses relations, le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le favori, etc, parlons de la responsabilit\u00e9 quand m\u00eame des parents est -ce que ce sont les parents qui vont donner dans la famille et les petites ann\u00e9es \u00e9videmment surtout la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:17) [90%] :\r\nDe ses relations dans la fratries, je dirais que c'est un r\u00f4le partag\u00e9, partag\u00e9 entre le l'alchimie o\u00f9 le lien qui va se cr\u00e9er entre les fr\u00e8res et soeurs et la r\u00e9action qu'auront les parents \u00e0 la relation, parce que ce qu'ils vont observer les parents ont diff\u00e9rents moyens de r\u00e9agir par exemple celui de la pr\u00e9vention avant m\u00eame la naissance du fr\u00e8re ou de la soeur parler de ce que \u00e7a va impliquer d'une mani\u00e8re \u00e9videmment positif parce que si on raconte qu'il aura plus de chambres partage la famille ne pourra plus partir en Week le la pr\u00e9sente, elle peut le c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t positif, le c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t positive, et surtout de rassurer l'enfant qui va accueillir son fr\u00e8re ou sa soeur sur les pr\u00e9rogatives qui sont les siennes et sur l'int\u00e9r\u00eat que les parents lui porteront toujours qu'il soit sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou son savoir tr\u00e8s jolie expression \u00e7a sera toujours la m\u00eame chose, les parents d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s attentif et donc \u00e7a c'est la de la l'approche vraiment Direct de la question pour garder vraiment le cadre pour faire que le respect s'instaure entre les fr\u00e8res et soeurs et pour aider chacun \u00e0 ses pas nuire, \u00e7a veut dire quoi s'\u00e9panouir, \u00e7a veut dire r\u00e9guler ces \u00e9tats \u00e9motionnels aider chacun, soit les exprimer, soit les r\u00e9guler soit diminuer l'intensit\u00e9, etc, lorsque tout va bien, c'est super lorsque \u00e7a va moins bien lorsque les relations sont tr\u00e8s distendus entre fr\u00e8res et soeurs, les parents peuvent avoir un r\u00f4le de m\u00e9diateur, c'est-\u00e0-dire qu'il maintienne le lien. \r\nEt \u00e7a, souvent \u00e0 l'\u00e2ge adulte avant la la leur disparition en donnant des nouvelles hausses de aux autres et en donnant, en \u00e9tant \u00e0 cette courroie de transmission, lorsque les enfants sont petits et en grande rivalit\u00e9, les parents ont aussi un r\u00f4le de m\u00e9diateur pour aider les membres de la fratrie \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e0 ce que je veux dire par l\u00e0, c'est lorsque la jalousie est tr\u00e8s forte, le fr\u00e8re, la soeur ne se connaissent pas, en fait, il ne s'int\u00e9resse que \u00e0 cet aspect de rivales qui exigeait le leur, chez l'autre, donc le fait que le rival soit amusant ou qu'il ait des choses \u00e0 dire, ou qu'il aider point commun n'est pas per\u00e7u parce qu'au fond ce que le fr\u00e8re bless\u00e9s voient \u00e0 travers la jalousie, c'est juste l'\u00e9levage de l'ennemi, on ne conna\u00eet pas son ennemi, on s'arr\u00eate \u00e0 la fa\u00e7ade qui est celle de, il faut tout faire pour le contrer, donc le r\u00f4le des parents, dans ce cas serait de faire conna\u00eetre de d\u00e9crire d'expliquer le caract\u00e8re \u00e9videmment dans les aspects positifs, le caract\u00e8re du fr\u00e8re de la seul int\u00e9r\u00eat qui les uns les autres pourraient se porter afin de au moins donner \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, m\u00eame si la \u00e7a ne change pas dramatiquement apr\u00e8s une discussion m\u00eame juste donner \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux membres de la fratrie que peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre autrement, l\u00e0 je dois dire une chose qui me para\u00eet essentiel, c'est que ce r\u00f4le de m\u00e9diateur ne ne donne pas ses fruits tout de suite, il faut vraiment le r\u00e9p\u00e9ter, comme vous disiez au d\u00e9but de l'\u00e9mission aussi une pour la vie, donc \u00e7a aussi c'est un travail d'endurance, il faut pers\u00e9v\u00e9rer, m\u00eame si on ne voit pas les foules, lui, de cette intervention, tout de suite, il faut vraiment pers\u00e9v\u00e8re et c'est la seule fa\u00e7on, \u00e0 mon sens, de maintenir un lien, donc on intervient et donc on intervient, selon ce que nous venons de d\u00e9crire soit amont soit en par cette m\u00e9diation \u00e9videmment aussi c\u00e9der une guerre ouverte qui devient extr\u00eamement forte et agressive dans ce camp l'intervient tout de suite on s\u00e9pare les bellig\u00e9rants, mais en tout cas on reprend toujours apr\u00e8s par la discussion, par la parole, ce qui s'est pass\u00e9 de grave dans parce que il dans les internats, oui, oui, il arrive Les chamailleries deviennent carr\u00e9ment de bataille carr\u00e9ment des guerres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:40) [93%] :\r\nDans les familles, passer du temps aussi, \u00e7a vous le souffler, on a tous conscience, mais ce qu'on le fait assez passer du temps avec l'un ou avec l'autre, je crois qu'en fait tout ce qu'on peut, oui c'est \u00e7a, c'est toujours dans ce processus d'individuation voil\u00e0 de dire chacun est unique aussi, il y a vous, famille, fr\u00e8res et soeurs ensemble mais je suis aussi capable d'avoir une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec chaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:07) [90%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s important de passer du temps seul avec les uns et les autres, parce que d'abord \u00e7a cr\u00e9e un lien personnalis\u00e9 entre l'enfant et l'aile et le pas le parent \u00e7a r\u00e9assureurs \u00e7a conforte dans c'est cette notion d'unicit\u00e9 maintenant est -ce qu'on le fait assez, je crois que chacun fait ce qu'il peut, je pense en revanche que finalement c'est pas tellement la quantit\u00e9 qui est importante, que la qualit\u00e9 : vous savez, les Am\u00e9ricaines disent Quality Time, c'est-\u00e0-dire qu'il faut donner un temps de qualit\u00e9 et que m\u00eame si c'est peu, mais c'est vraiment intense qualitatif et conna\u00eet la avec \u00e7a peut compenser les 4 fois o\u00f9 la rencontre ne s'est pas fait donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:51) [91%] :\r\nEt ne pas faire de comparaison alors \u00e7a on peut, on peut mettre un gros panneau mais j'ai j'ai on ne compare pas, qu'ils soient petits ou qu'ils soient grands, il n'y a pas de comparaison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [90%] :\r\nAussi, il n'y a pas de comparaison possible et je crois que la comparaison, c'est ce qui fait le plus mal aux fr\u00e8res et soeurs parce que il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, celui qui est stigmatis\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a souffle et se sont diminu\u00e9, etc, mais celui qui est port\u00e9 aux nues, assistent \u00e0 la sc\u00e8ne de la stigmatisation de entre guillemets l'humiliation de l'autre et, plus tard, il va comprendre la difficult\u00e9 que son fr\u00e8re ou sa soeur avec une, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il est \u00e0 des privil\u00e8ges et l'autre pas, porte aussi pr\u00e9judice \u00e0 celui qui a des privil\u00e8ges, parce qu'il se rend compte de ce qui se passe, ils voient que je parle \u00e0 des situations vraiment presque pathologique, il voit le caract\u00e8re injuste. \r\nIl s'identifie. \r\n\u00e0 celui qui le subit et \u00e7a laisse des traces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:01) [91%] :\r\nAussi, dans sa vie est -ce qu'on a essay\u00e9 de voir ce qui avait march\u00e9, il y a le il y a une recette des familles pour qui \u00e7a marche parce qu'il y a \u00e9videmment des fratries, o\u00f9 tout est en tout cas officiellement extr\u00eamement serein ou les fr\u00e8res et les soeurs se voit avec untel plaisir avec un app\u00e9tit avec une envie est -ce qu'on sait le secret de la recette Dana Castro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:26) [91%] :\r\nMoi, je n'ai pas le faisait pas r\u00e9ussi \u00e0 j'aime pas r\u00e9ussi \u00e0 percer, je vais vous dire quand m\u00eame, selon moi, quels sont les ingr\u00e9dients quelques ingr\u00e9dients apr\u00e8s c'est une mixture \u00e0 faire, je crois que c'est l'un des d\u00e9j\u00e0, c'est l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir l'int\u00e9r\u00eat les uns pour les autres et les parents qui la et l'int\u00e9r\u00eat que tout se passe bien, ensuite c'est le on va dire c'est l'acceptation, si \u00e7a se passe pas bien, il faut aller chercher des investissements ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:58) [91%] :\r\nPour justement pouvoir avoir cette position collecte observatrice attentive vis-\u00e0-vis de la fratrie, je dirais aussi que pour ce qui est des parents c'est la spontan\u00e9it\u00e9 c'est-\u00e0-dire cherchait \u00eatre celui conna\u00eet et \u00e9viter \u00e0 tout prix la comparaison m\u00eame pour soi, et l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 balis\u00e9 et enlever les grosses \u00e9quipes et puis une autre o\u00f9 les gros \u00e9cueil et puis il y a une autre chose qu'il faut vraiment accept\u00e9, c'est que cet avis, \u00e7a ne s'arr\u00eatera pas, donc tout \u00e7a \u00e7a va recommencer r\u00e9guli\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 des parents et du c\u00f4t\u00e9 des c'est des enfants quelle que soit leur \u00e2ge, et que c'est un travail psychologique de toute la vie qui 2 toute fa\u00e7on. \r\nPuisqu'on le fait fera grandir les heures, les heures 13. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:54) [89%] :\r\nEt que c'est un \u00e9ternel chantier merci Ethernet merci beaucoup Dana Castro, fr\u00e8res et soeurs, les aider \u00e0 ces panneaux h\u00e9ros, \u00e9ditions Albin Michel, alors vous abordez aussi les cas de disparition de fr\u00e8res ou soeurs avec les douleurs, vous parlez aussi du handicap dans les familles de tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'angle du jour, nous avons parl\u00e9 de ses relations \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais votre livre extr\u00eamement complet, merci en tout cas d'avoir accept\u00e9 notre invitation, merci \u00e0 vous et je vous souhaite de tr\u00e8s belles f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:23) [88%] :\r\nTr\u00e8s belle f\u00eate avouer \u00e0 tous vos auditeurs, merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a dure et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:39) [88%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:44) [82%] :\r\nUne femme musical avec Herv\u00e9 avait pas mais il nous fallait une musique de No\u00ebl, h\u00e9 bien elle est l\u00e0 la tout ce qui a \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9 des secourisme c'est c'est un choix de Fran\u00e7ois Coutant notre excellents programmateurs B\u00e9n\u00e9dicte Banet enregistre pour aujourd'hui, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 vous pouvez retrouver \u00e9videmment comme toujours l'\u00e9mission en rien RTS concierge sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8me que la semaine prochaine nous proposons rediffusion et que nous serons de retour au de bonheur propos tout \u00e0 fait, mais en tout cas de bonne humeur, voit de janvier 2018 souhaitent l'ann\u00e9e prochaine avec pour invit\u00e9 Didier plus passer de tr\u00e8s bonnes f\u00eates, prenez soin de vous et on se construit pour trouver tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 bient\u00f4t RTS, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T13:26:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castro, Dana", "role": "???, Psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89500D62-0D83-4331-BBCB-5D05772FB047", "internalArchiveId": "89500D62-0D83-4331-BBCB-5D05772FB047", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"br\u00fbleurs de fronti\u00e8res\" sont de jeunes gens qui quittent leur pays, en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e, pour tenter leur chance en Europe : interview de Simon Mastrangelo, doctorant en sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur d'une th\u00e8se sur les migrants tunisiens", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Plus de trois mille migrants et r\u00e9fugi\u00e9s ont trouv\u00e9 la mort depuis le d\u00e9but de 2017 en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre les c\u00f4tes europ\u00e9ennes. C'est ce qu'indiquent les derni\u00e8res statistiques de l'Organisation internationale pour les migrations. Pourquoi les appelle-t-on les \u00ab br\u00fbleurs de fronti\u00e8res \u00bb ?", "durationSec": 564, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178756", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tunisie", "Europe"], "thematicThemes": ["migration de population", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les motivations des jeunes \"br\u00fbleurs de fronti\u00e8res\" tunisiens / FOR_2017-12-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les \"br\u00fbleurs de fronti\u00e8res\" sont de jeunes gens qui quittent leur pays pour tenter leur chance en Europe. Interview de Simon Mastrangelo, docteur \u00e8s sciences sociales de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, auteur d\u2019une th\u00e8se sur les migrants tunisiens."], "variantIds": ["ece-9178756"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:09Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPlus de 3000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s ont trouv\u00e9 la mort depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre les c\u00f4tes europ\u00e9ennes, c'est ce qu'indiquent les derni\u00e8res statistiques de l'Organisation internationale pour les migrations, alors m\u00eame si ce chiffre est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'an dernier aupr\u00e8s de 5000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s avaient p\u00e9ri le drame n'en demeure pas moins aigu\u00eb, Simon Mastrangelo, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates doctorant \u00e0 l'Institut des sciences sociales des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur d'une th\u00e8se sur les jeunes migrants tunisiens, je le disais dans les titres, vous avez pass\u00e9 6 mois en Tunisie pour vous immerger dans le quotidien des harraga les les br\u00fbleurs de fronti\u00e8res, c'est ainsi qu'on appelle la base justement ces jeunes qui quittent leur pays pour tenter leur chance en Europe, d'abord pourquoi les appelle -t-on les br\u00fbleurs de fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs explications, en fait, c'est un terme qui peut \u00eatre compris de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, la 1\u00e8re c'est la racine harraga qui signifie en fait br\u00fbler et qui peut \u00eatre comprise dans le sens de br\u00fbler ses papiers d'identit\u00e9, de sorte \u00e0 \u00e9viter un renvoi ou alors dans le sens de d\u00e9passer les fronti\u00e8res ou d\u00e9passer ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nEt c'est harraga justement pratique cette le de de se d\u00e9barrasse pr\u00e9cis\u00e9ment de leurs papiers d'identit\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nC'est une pratique assez courante de sorte \u00e0 \u00e9viter le renvoi alors quel profil des candidats \u00e0 l'exil que vous avez rencontr\u00e9s alors tout d'abord, je dirais qu'il y a une vraiment une multiplicit\u00e9 de profil, on peut pas faire un il y a pas de profil type mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce sont souvent des gens issus de quartiers marginaux stigmatiser des quartiers qui sont souvent mis \u00e0 l'\u00e9cart, souvent de milieux urbains mais pas uniquement, on trouve aussi beaucoup de gens de de zones rurales, la plupart du temps ce sont des jeunes entre irai 17 et 35 ans et voil\u00e0 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nAlors qu'est ce qui a provoqu\u00e9 votre curiosit\u00e9 : pourquoi avez -vous voulu les d\u00e9couvrir, aller sur place, dans en vue de donc de r\u00e9aliser votre de r\u00e9diger votre th\u00e8se de doctorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors tout d'abord, il ne s'agit pas d'un projet individuel \u00e0 la base, il s'agit d'un projet financ\u00e9 par le Fonds national suisse de la recherche scientifique sous la direction de la profession m\u00e9dicale pr\u00f4ne donc c'est un projet collectif auquel j'ai particip\u00e9, dans le cas du elle se situe ma th\u00e8se et on s'est dit que c'\u00e9tait extr\u00eamement important d'aborder cette question de la migration non document\u00e9 avec un regard port\u00e9 sur les individus eux- m\u00eames au niveau des individus pour les consid\u00e9rer non pas seulement comme des victimes mais \u00e9galement comme des acteurs, une volont\u00e9 d'aller au plus proche des acteurs, mais quelle \u00e9tait la question que vous posez, en y allant alors le le but principal \u00e9tait de comprendre quels sont les les repr\u00e9sentations en fait des gens que qu'est ce qui les pousse \u00e0 partir, oui mais, au-del\u00e0 de ce qui les pousse \u00e0 partir, d\u00e9passer une vision strictement socio- \u00e9conomique et comprend aussi qu'elles sont : quel r\u00f4le joue la subjectivit\u00e9 des personnes dans leur choix, notamment de prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, c'est harragas veulent partir pour \u00e9chapper \u00e0 un avenir bouch\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on dit en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 le leur motivation principale, c'est \u00e9videmment de trouver un de l'espoir 1 en Europe de l'espoir \u00e9conomique surtout, et ce qu'ils ont conscience pr\u00e9cis\u00e9ment des risques puisque vous en parliez des risques qu'ils courent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [93%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que j'ai pu observer o\u00f9 il y a vraiment une une conscience des risques et ce qui est frappant c'est de voir que malgr\u00e9 cette conscience de risques, le risque est pris et donc il y a toute une s\u00e9rie d'informations qui circulent aussi bien sur Internet : sur Facebook que via les migrants de retour, donc il y a vraiment un \u00e9change d'informations et je pense qu'aujourd'hui il faut il faut un peu abandonn\u00e9 cette vision du migrants qui n'a pas conscience de ce qu'il affronte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nOui, donc y sont pas tromp\u00e9s par les par les passeurs y sont pas tromp\u00e9s par leur environnement, ils ont conscience que, effectivement, j'imagine qu'ils ont eu 2 des retours \u00e9videmment depuis depuis le moment depuis le temps que que ces ces migrants tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, le bouche-\u00e0-oreille joue les r\u00e9seaux sociaux jouent qu'est -ce qui fait que, ils partent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [90%] :\r\nJacques avant tout ce sont des facteurs multiples, mais le plus important \u00e0 mon sens, celle la situation de blocage, l'impression de de l'impossibilit\u00e9 de se construire en tant qu'individu dans la soci\u00e9t\u00e9 d'origine, c'est-\u00e0-dire que peu importe ce qu'on fait, finalement, il n'y a pas de de gains par le m\u00e9rite, c'est, c'est c'est cela est li\u00e9 \u00e0 d'autres, d'autres facteurs comme la corruption, le copinage et \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une forme de d\u00e9sespoir chez les individus qui ont l'impression que peu importe qu'ils font, ils vont toujours \u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 leur lieu d'origine, sp\u00e9cialement si certains un quartier stigmatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [94%] :\r\nDonc l'id\u00e9e que, de toute mani\u00e8re il y a pas la certitude qu'il y a de l'injustice et que les voix ne sont pas libres, pour pouvoir acqu\u00e9rir un statut socio- \u00e9conomique, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [90%] :\r\nA profond\u00e9ment parfaitement la la question de la justice est vraiment au coeur extr\u00eamement pr\u00e9sente, elle est toujours l\u00e0, et notamment de par le fait que la plupart du temps souhaiterait pouvoir se construire dans leur pays d'origine, mais souvent ce n'est pas le cas, et donc c'est c'est une d\u00e9cision qui est prise \u00e0 contrecoeur la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne n'est pas tendre non plus avec ces candidats \u00e0 l'exil non et d'ailleurs, comme je j'ai eu l'occasion de le montrer dans le cas de ma th\u00e8se il y a souvent une ce que ce qu'on appelle la hogra, c'est-\u00e0-dire un regard de m\u00e9pris de la part d'une d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne \u00e0 l'encontre de ces gens qui sont finalement exclu du de l'acc\u00e8s aux visas Schengen et au lieu de d'essayer de les aider, souvent ceux qui sont rejet\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on les laisse \u00e0 eux- m\u00eames, en quelque sorte, mais pourquoi on les laisse \u00e0 eux- m\u00eames, pourquoi sont -ils \u00e7a ce ce niveau historique, je pense qu'il faut chercher la la r\u00e9ponse, dire qu'ils sont tax\u00e9s de F\u00e9n\u00e9on carr\u00e9ment : non, \u00e7a peut arriver, sp\u00e9cialement dans le cas, j'ai vu que \u00e7a n'rencontrer des des migrants qui avait manqu\u00e9 qui s'\u00e9tait install\u00e9 en Europe mais d'une autre g\u00e9n\u00e9ration de il y a 30, 40 ans et qui ont v\u00e9cu vraiment une situation compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et puis souvent il avec un regard d\u00e9sobligeant envers ces jeunes qui partent actuellement et les qualifie les taxes effectivement de de fain\u00e9ants, ils estiment qu'ils veulent tout tout de suite et sans effort, contrairement \u00e0 eux, qui ont d\u00fb travailler dur, selon leurs propres mots, est-ce que ces jeunes qui veulent partir, donc on l'a compris, hein, co\u00fbte que co\u00fbte s'inspirent de mod\u00e8les qui ont r\u00e9ussi, absolument, il y a un grand nombre de mod\u00e8les de r\u00e9ussite qui circulent en particulier sur Facebook, et pas uniquement via les migrants de retour qui Par-contre affichent leur r\u00e9ussite, \u00e7a c'est clair, ceux qui sont soumis \u00e0 un certain nombre de pression sociale du collectif, mais il y a un certain nombre de mod\u00e8les de r\u00e9ussite, c'est clair et c'est \u00e7a qui qui pousse au d\u00e9part mais il y a aussi des mod\u00e8les de ch\u00e8ques oui dans le sens des pas des mod\u00e8les M\u00e9d\u00e9e des figures d'ch\u00e8ques qui sont aussi pr\u00e9sentes et notamment qui sont v\u00e9hicul\u00e9es \u00e0 travers la musique ou les m\u00e9dias, alors ces figures de r\u00e9ussite, quelles sont, quelles sont -elles ces figures avais avant tout l'la figure de r\u00e9ussite par excellence \u00e0 la personne qui part et qui arrive \u00e0 stabiliser, situation qui arrivent \u00e0 obtenir des papiers, que ce soit via le mariage soit via un travail obtenu etc mais surtout obtenir une stabilit\u00e9 financi\u00e8re, une stabilit\u00e9 au niveau du statut et ensuite ne pas oublier les siens en pays est retourn\u00e9 au pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [92%] :\r\nDes jeunes Tunisiens qui tentent d'\u00e9chapper \u00e0 leur destin pas facile j'imagine de de gagner la confiance de ces gens, hein, quand on est soi -m\u00eame universitaire en provenance d'un pays, on va dire, relativement riches nantis comment est -ce que vous y \u00eates pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [87%] :\r\nAlors c'est un long processus de mise en confiance qui passe par tout un travail de flammes \u00e2ge qu'on appelle en 9 la nage en anthropologie, c'est-\u00e0-dire prendre du temps, aller dans les caf\u00e9s proc\u00e9der par it\u00e9rations c'est-\u00e0-dire petit \u00e0 petit, on rencontre une premi\u00e8re personne qui nous m\u00e8ne vers une personne est aussi accept\u00e9 vraiment travailler sur la patience accepter que parfois \u00e7a ne fonctionne pas comme on voudrait qu'il faut accepter certains \u00e9checs et, parfois, des fois \u00e7a se \u00e7a se d\u00e9bloque, sur un malentendu, voil\u00e0, mais c'est vraiment un long processus de de mise en confiance qui passe notamment par la la capacit\u00e9 d'aborder les gens dans leur langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nEt puis de ne pas de les bombarder tout de suite de de de questions \u00e9videmment ne pas ne pas tout de suite tent\u00e9 de, de, d'obtenir des r\u00e9ponses aux questions qu'on a prendre le temps, en quelque sorte de, de, de les comprendre et et de gagner leur confiance, imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [93%] :\r\nPrendre le temps accept\u00e9 de ne pas aborder les sujets de fa\u00e7on directe, comme vous l'avez dit parfois que c'\u00e9tait de faire des grands d\u00e9tours de prendre parfois ce sont des journ\u00e9es enti\u00e8res qui sont entre guillemets inutile pour la recherche et \u00e7a mais qui en r\u00e9alit\u00e9 apporte beaucoup et donc pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 \u00e0 parler de tout et de rien pour finalement arriver au sujet qu'on va aborder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [90%] :\r\nAutre volet de travail suivre d\u00e8s harraga dans leur exil hein en rencontrer qui vivent clandestinement en Suisse, mais aussi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ceux qui ont \u00e9chou\u00e9 et se retrouve \u00e0 la case d\u00e9part en Tunisie, alors quels sont les sentiments qui pr\u00e9valent j'imagine la frustration, la d\u00e9sillusion ou ou est -ce que ils ont en plus envie de r\u00e9essayer de retenter le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [89%] :\r\nLa frustration est extr\u00eamement pr\u00e9sente, elle, souvent, elle se traduit par un langage corporel, on sent la d\u00e9tresse existentielle chez ces personnes qui, de fa\u00e7on assez frappante cherche avant tout \u00e0 repartir \u00e0 \u00e0 trouver les moyens de repartir au plus vite pour, en quelque sorte prendre leur revanche sur un syst\u00e8me qui consid\u00e8re comme injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [92%] :\r\nOui, reste l'option du Djihad un dont on parle souvent est -ce qu'un \u00e9chec migratoire augmente les risques de d\u00e9rive jihadiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [91%] :\r\nJe ne pense pas parce que il, il s'agit de profils diff\u00e9rents, issus de quartiers souvent diff\u00e9rents et donc, \u00e0 mon avis, c'est une personne avait opt\u00e9 pour le Djihad, \u00e7a se serait fait au 1er abord non pas par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [93%] :\r\nSimon Mastrangelo on imagine que le travail de doctorat que vous avez men\u00e9es sur le terrain ne laisse pas indiff\u00e9rents, vous \u00eates revenu de Tunisie, dans quel \u00e9tat d'esprit, je dirais, face au manque de perspective de de toute cette jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [92%] :\r\nMalheureusement, je dois dire que c'est j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une forme de d\u00e9sillusion par rapport \u00e0 tout \u00e7a, dire que plus qu'on n'a plus qu'on avance dans ce ce type de recherches qu'on voit que, malheureusement, malgr\u00e9 les les efforts que certains peuvent faire et qui sont faits, il y a pas vraiment de solution miracle \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir partag\u00e9 avec nous votre travail, encore une fois votre Ravet, qui se distingue des autres, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, puisque vous \u00eates all\u00e9 sur le terrain, pr\u00e9cis\u00e9ment, merci beaucoup, Simon merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:17:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mastrangelo, Simon", "role": "doctorant en sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur d'une th\u00e8se sur les migrants tunisiens", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48239E32-5916-4261-B644-1F17899889E4", "internalArchiveId": "48239E32-5916-4261-B644-1F17899889E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178751", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2017-12-23T18:47:00_mfp", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9178751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:09Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVoici le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par \u00c9ric il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui au Canada, nouveau volet des Paradise Papers on verra quel lien existant entre les paradis fiscaux et les caisses de retraites publiques en Suisse, on fera le point sur les relations qui se d\u00e9t\u00e9riore \u00e0 nouveau avec l'Union europ\u00e9enne au programme \u00e9galement les tr\u00e8s graves accusations contre l'arm\u00e9e congolaise en Belgique la politique migratoire point\u00e9s du doigt depuis que des r\u00e9fugi\u00e9s soudanais expuls\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s au retour dans leur pays, et puis on terminera en France avec l'histoire de ce d\u00e9put\u00e9 mis \u00e0 l'amende pour ne pas avoir respect\u00e9 la tenue correcte exig\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, voil\u00e0 pour l'actualit\u00e9 francophone qui d\u00e9bute, bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nEn Belgique, l'homme d'affaires Flamand Marc Coucke va investir dans le mythique club de football bruxellois, le Sporting dans de Berlin qu'on dit de lui que tout ce qu'il touche devient de l'or, pourtant il n'est pas parti de grand- chose dans les ann\u00e9es 80 il fonde sa petite soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique et il se sp\u00e9cialise dans quoi Maryvonne que de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nIl se sp\u00e9cialise dans des produits vendus sans prescription et pour commencer, figurez -vous qu'ils vendaient des bidons de shampooing alors tr\u00e8s vite le succ\u00e8s, il est au rendez- vous, Om\u00e9ga Pharma, c'est le nom de sa soci\u00e9t\u00e9 grandit, grandit entre en Bourse et est revendu \u00e0 un groupe am\u00e9ricain pour 3 milliards et demi d'euros, 10 ans plus tard, voil\u00e0 que Marc Coucke et milliardaire, Marco, qui est aujourd'hui partout et puis, il place aussi ses billes dans le sport dans le cyclisme, puis dans le foot, il devient le pr\u00e9sident du KV Ostende le club de son coeur, car l'homme est passionn\u00e9 excentriques et l'affiche, il a, dit -il, la plus grande collection d'Oeuvres du surr\u00e9aliste Marcel Duchamp il ouvrirait bien amus\u00e9 et on l'a vu \u00e9galement h\u00e9 oui dans des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 flamande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa la ministre de la Justice Simonetta Sommaruga ne veut pas d'une interdiction de la burqa dans tout le pays, la socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre en effet, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 combattre l'initiative populaire issu des rangs des nationaux conservateurs plut\u00f4t courageuse, elle prend le risque de lui opposer une contre- proposition inscrire dans le code p\u00e9nal, qu'il est punissable de contraindre une personne \u00e0 se dissimuler le visage en clair attaquer le probl\u00e8me du voile int\u00e9gral par un autre biais, celui de l'homme, p\u00e8re, fr\u00e8re mari qui contraindrait la femme \u00e0 porter la burqa, il suffirait d'une plainte d'un voisin, par exemple, mais il serait donc possible de la port\u00e9e de son propre chef cette burqa, voil\u00e0 qui promet un nouveau d\u00e9bat passionn\u00e9 sur la place de l'Islam en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [96%] :\r\nXavier baissant pour RFI votre personnalit\u00e9 de la semaine, c'est l'ancien pr\u00e9sident du Mali, Amadou Toumani Tour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, surnomm\u00e9 ATT, il vit en exil depuis bient\u00f4t 6 ans au S\u00e9n\u00e9gal depuis en fait qu'il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat et il fait annoncer son retour au pays pour ce dimanche, le chef de l'\u00e9tat actuel du Mali la confirm\u00e9 confirmait aussi qu'un entretien \u00e9tait pr\u00e9vu entre les 2 hommes, ATT, ancien g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lu pr\u00e9sident en 2002 r\u00e9\u00e9lu ensuite il \u00e9tait silencieux depuis son exil, mais sa voix pourrait peser en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [94%] :\r\nLaurent terrien au Canada, gros plan aujourd'hui sur 2 jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s des accusations de terrorisme qui pesaient contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [94%] :\r\nOui, elle s'appelle Sabrine German 21 ans, lui s'appelle El Mahdi Jamali 20 ans ce couple d'\u00e9tudiants ne sont pas des terroristes, c'est ce qu'a tranch\u00e9, le jury, apr\u00e8s plusieurs jours de d\u00e9lib\u00e9rations, ils avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en 2015, est accus\u00e9 d'avoir tent\u00e9 de quitter le Canada en vue de commettre un acte terroriste \u00e0 l'\u00e9tranger, mais la poursuite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le prouver hors de tout doute raisonnable selon le jury. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [91%] :\r\nEn France, grosse controverse cette semaine sur le cas du footballeur, Antoine Griezmann prise \u00e0 partie sur les r\u00e9seaux sociaux et aussi par des associations antiracistes, il a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de racisme pour s'\u00eatre d\u00e9guis\u00e9 en basketteur noir am\u00e9ricain des ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque, donc de Harlem globe-trotters, c'\u00e9tait pour une soir\u00e9e priv\u00e9e d\u00e9guis\u00e9e alors tout y \u00e9tait la tenue \u00e0 bandes rouges, bleues, blanches, la perruque afro et toute la peau peinte en noir, Antoine Griezmann a parl\u00e9 dommage mais certains y ont vu surtout une attitude raciste \u00e0 la mani\u00e8re des Black fait 6 d\u00e8s d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle quand les acteurs grim\u00e9s en Noirs faisaient des caricatures racistes ceux qui connaissent bien Antoine Griezmann r\u00e9torque que le footballeur peut difficilement \u00eatre tr\u00e8s tax\u00e9 de racisme et il d\u00e9nonce au passage une pol\u00e9mique navrante surdimensionn\u00e9 par l'impact des r\u00e9seaux sociaux. \r\nLaurent terrien au Canada \u00e0 votre sujet de la semaine, ce sont donc les paradis fiscaux qui profitent \u00e0 une vaste majorit\u00e9 de Canadiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [93%] :\r\nOui, il n'y a pas que les Canadiens fortun\u00e9s et les grandes entreprises qui investissent dans les paradis fiscaux, Radio- Canada a pu constater gr\u00e2ce au Paradise Papers que les travailleurs canadiens participent aussi \u00e0 ce syst\u00e8me, \u00e0 travers les caisses de retraites publiques cette d\u00e8s 8 plus grandes caisses de retraite se sont servis des paradis fiscaux pour investir \u00e0 l'\u00e9tranger dont la Caisse de d\u00e9p\u00f4t et placement du Qu\u00e9bec dans laquelle tous les Qu\u00e9b\u00e9cois investissent une partie de leurs revenus, la valeur des investissements de la caisse dans des soci\u00e9t\u00e9s ayant recours aux paradis fiscaux s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 26 milliards de dollars de nombreux investissements ont transit\u00e9 par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies, notamment, ont permis d'aux \u00eeles Ca\u00efmans ou par l'\u00eele de Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nEt les caisses de retraite au Canada, se sont d\u00e9fendus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [95%] :\r\nOui, les gestionnaires de ces fonds disent respecter toutes les lois fiscales ils ajoutent que leur utilisation des paradis fiscaux n'a pas d'incidence sur les coffres des gouvernements puisque les fonds de pension sont exempt\u00e9s d'imp\u00f4ts au Canada des arguments que n'ach\u00e8te pas, l'un des plus importants syndicats au pays le Congr\u00e8s du travail du Canada, qui estime que les Canadiens s'attendent \u00e0 ce que les caisses de retraite investissent de mani\u00e8re \u00e9thique et responsable et que les r\u00e9v\u00e9lations de Radio- Canada montrent que ce n'est manifestement pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [98%] :\r\n\u00e0 la veille de No\u00ebl, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'envenime \u00e0 nouveau Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [94%] :\r\nLa r\u00e9cente visite de Jean-Claude Junker \u00e0 Berne et l'annonce simultan\u00e9e par la Suisse de la lib\u00e9ration d'un milliard d'euros pour le fonds de coh\u00e9sion de l'Union avait fait rena\u00eetre l'espoir d'une solution rapide pour r\u00e9gler les derniers points d'achoppement sur un accord-cadre entre la Suisse et la Commission europ\u00e9enne et donc espoir d\u00e9\u00e7u et m\u00eame doucher hein oui c'est le moins qu'on puisse dire, m\u00eame si on peut certainement reproch\u00e9 au gouvernement de ne pas avoir suivi une ligne tr\u00e8s claire et coh\u00e9rente vis-\u00e0-vis de son partenaire europ\u00e9en, toujours est -il que la politisation d'une question purement technique, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour les \u00c9tats tiers a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme une v\u00e9ritable gifle la commission a en effet limit\u00e9 \u00e0 un an, cette reconnaissance, soulignant que cette \u00e9quivalence pourrait \u00eatre \u00e9tendu en cas de progr\u00e8s suffisants dans les n\u00e9gociations avec Berne, \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance de crise vendredi la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est content\u00e9 de lire une d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [89%] :\r\nIl avait alors trouv\u00e9 priv\u00e9 Free cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 un an et pour nous une claire discrimination de la Suisse, le lien entre ce dossier purement technique et la n\u00e9gociation d'un nouvel accord institutionnel entre nous et l'Europe et infond\u00e9es et inacceptables, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a l'impression que cette d\u00e9cision de l'Union europ\u00e9enne a comme objectif d'affaiblir la place financi\u00e8re suisse, une finale je vais je vais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [96%] :\r\nDoris lui tarte ensuite soulign\u00e9 que le gouvernement se r\u00e9servait la possibilit\u00e9 de revoir sa d\u00e9cision concernant le milliard de coh\u00e9sion pour le d\u00e9veloppement des pays de l'Est pour \u00e9liminer les divergences qui subsistent entre Berne et Bruxelles, il faut un climat de confiance dans les discussions, on en est tr\u00e8s loin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [97%] :\r\nXavier Besson pour RFI, on part avec vous en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo pour faire un point sur les tr\u00e8s graves accusations contre l'arm\u00e9e congolaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [92%] :\r\nEt pour cela, direction la r\u00e9gion des Kasa\u00ef, c'est dans le sud du pays, une r\u00e9gion marqu\u00e9e cette ann\u00e9e par des violences apr\u00e8s la mort d'un chef coutumier Kamwina Nsapu des violences, on sait qu'elles \u00e9manent \u00e0 la fois des miliciens de Kamwina Nsapu et des forces de l'ordre congolaises, alli\u00e9e \u00e0 d'autres groupes arm\u00e9s et la F\u00e9d\u00e9ration internationale des droits de l'homme va encore plus loin, cher n'a g\u00e8re au long et l'une des auteurs du rapport de la FIDH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [90%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9ments des Forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 avait tenu un certain nombres de r\u00e9unions qui ont permis de planifier et d'organiser ce massacre, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que les les personnes interrog\u00e9es nous ont indiqu\u00e9 leur \u00e9tonnement d'avoir vu des \u00e9tudes mais secou\u00e9 PND \u00e9tait, elle a quitt\u00e9 le village de 5 mais aussi d'autres villages, quelques jours avant la perp\u00e9tration Angela sacre ce qui une fois de plus se laisser supposer qu'ils avaient des informations ou des indications sur l'imminence d'une telle attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [95%] :\r\nDes accusations de planification des massacres de ciblage ethnique auquel les autorit\u00e9s congolaises n'ont pas encore r\u00e9agi, la FIDH, elle n'a pas pu travailler directement en RDC, elle a r\u00e9colt\u00e9 des t\u00e9moignages d'habitants qui ont r\u00e9ussi \u00e0 traverser la fronti\u00e8re et se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays voisin, l'Angola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [90%] :\r\nEn Belgique, cette enqu\u00eate ouverte au sujet de migrants soudanais, les autorit\u00e9s belges les avait renvoy\u00e9s dans leur pays, or de retour au Soudan, ils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s et dans cette affaire, Maryvonne qu'une s\u00e8me la responsabilit\u00e9 du secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration est engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nTh\u00e9o Francken, c'est son nom, a conclu au mois d'octobre, un accord avec les autorit\u00e9s soudanaises pour faciliter l'expulsion de ressortissants soudanais depuis la Belgique vers leur pays d'origine, une d\u00e9l\u00e9gation de fonctionnaire soudanais s'\u00e9tait rendu \u00e0 Bruxelles pour identifier des migrants et \u00e0 l'\u00e9poque, l'affaire fait d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique collaborer avec un pays comme le Soudan, souvent point\u00e9 pour son non- respect des droits de l'homme, cela met \u00e0 mal la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Belgique, c'est ce qu'on a ferm\u00e9 des membres de l'opposition, la Ligue des droits de l'Homme craignaient aussi que ces fonctionnaires soudanais soit issu des services de renseignement et malgr\u00e9 tout, l'accord avait \u00e9t\u00e9 conclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [87%] :\r\nEt mercredi, donc, Marie des t\u00e9moignages ont laiss\u00e9 entendre que des Soudanais expuls\u00e9s de Belgique auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [94%] :\r\nVous ne pouvez pas dire que vous ne saviez pas : c'est en substance ce qu'ont dit plusieurs ONG dans un communiqu\u00e9 commun, selon elle, le gouvernement a viol\u00e9 consciemment l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme qui porte sur la torture m\u00eame critique du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, le 1er ministre et son secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'asile \u00e0 la migration ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'expliquer ce jeudi au Parlement une s\u00e9ance agit\u00e9e, Charles Michel, le 1er ministre s'engage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [90%] :\r\nIl n'y aura pas il n'y aura pas de rapatriement tant que la clart\u00e9 et que la lumi\u00e8re est pass\u00e9 au travers de l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [94%] :\r\nLes contours de cette enqu\u00eate doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s mais en attendant, des voix s'\u00e9l\u00e8vent, comme celle de Karel De Gucht, qui est un ancien ministre qui demande la d\u00e9mission du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il est selon lui politiquement, id\u00e9ologiquement et humainement incomp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [94%] :\r\nEn France, tenue correcte exig\u00e9e, c'est la mise au point du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, il a d\u00fb r\u00e9affirmer l'usage de tenue conforme pour les d\u00e9put\u00e9s qui si\u00e8gent au Palais Bourbon, \u00e7a fait suite \u00e0 plusieurs incidents d'estime en terre d'un d\u00e9put\u00e9 de la France insoumise Fran\u00e7ois Ruffin il est arriv\u00e9 \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e, v\u00eatu d'un maillot de football verts \u00e0 l'effigie d'une petite \u00e9quipe de sa circonscription, un maillot de football qui lui a valu un carton jaune, une sanction financi\u00e8re d\u00e9cid\u00e9e par le bureau de l'Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 de la France insoumise verra son indemnit\u00e9 parlementaire amput\u00e9 de pr\u00e8s de 1400 euros et si Fran\u00e7ois Ruffin avait rev\u00eatu ce maillot d'un petit club de football, c'\u00e9tait pour sensibiliser l'Assembl\u00e9e un amendement un amendement pour taxer les gros transferts des footballeurs, mais le pr\u00e9sident de l'h\u00e9micycle, Fran\u00e7ois de Rugy, il y a surtout vu une mise en sc\u00e8ne qui risquait d'ouvrir la porte \u00e0 d'autres d\u00e9rives du m\u00eame type. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [90%] :\r\nNotre assembl\u00e9e, ce n'est pas un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 on vient avec des d\u00e9guisements, un jour, un maillot de foot, peut-\u00eatre, on parlera de la lutte contre les insecticides tueurs d'abeilles viendra avec une tenue d'apiculteurs, \u00e7a ce n'est pas possible, nous n'imposerons pas une tenue type il n'y aura pas d'uniforme de d\u00e9put\u00e9 mais il n'y aura pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, un d\u00e9fil\u00e9 de costumes d'ETA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dit, il faut pr\u00e9ciser que le d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin qui a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 n'en \u00e9tait pas \u00e0 son coup d'essai, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale une fois sans cravate c'est contraire aux usages et une autre fois avec la chemise sortie du pantalon, ce qui effectivement n'a pas plu au d\u00e9put\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral Fran\u00e7ois Ruffin qui d\u00e9nonce aujourd'hui une sanction injuste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce tour d'horizon de l'actualit\u00e9 francophone merci aux contributeurs de Suisse de RFI, du Canada, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous, ce sera donc la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [93%] :\r\nSi on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2B5CA07B-8153-4D91-8209-66305E08361B", "internalArchiveId": "2B5CA07B-8153-4D91-8209-66305E08361B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nPeu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1.20 dollar \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert, pourtant l'euro fait son retour en gr\u00e2ce. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro 18h March\u00e9 des changes : le retour en gr\u00e2ce de l'euro\r\nA 18hXX... on va \u00e9voquer le retour en gr\u00e2ce de l'euro...\r\nC'est l'une des surprises de cette ann\u00e9e sur le march\u00e9 des changes... \r\nPeu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1 dollar 20 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert.\r\nFran\u00e7ois Savary, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n- Vous ne partagiez pas le consensus... Et pourtant, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'Europe n'inspirait gu\u00e8re confiance, la plupart des investisseurs redoutaient l'instabilit\u00e9 politique sur le continent, ne voyaient pas de perspective de rebond durable de la croissance \u00e9conomique, et craignaient un \u00e9ventuel effet domino li\u00e9 au Brexit...\r\n- La hausse de l'euro illustre le retour en force de l'Europe... Pourquoi le sentiment \u00e0 l'\u00e9gard du Vieux Continent a-t-il radicalement chang\u00e9 ?\r\n- Pourtant, l'instabilit\u00e9 politique menace... La coalition allemande n'est toujours pas en place, la crise catalane n'est pas pr\u00e8s de se r\u00e9sorber, l'Italie pourrait bien se retrouver cette ann\u00e9e sans gouvernement... \u00e7a devrait peser sur le cours de l'euro ?\r\n- A l'inverse, les Etats-Unis se portent \u00e0 merveille sur le front \u00e9conomique... La r\u00e9forme fiscale de Donald Trump qui all\u00e8ge l'imposition des entreprises va booster les r\u00e9sultats des soci\u00e9t\u00e9s... Autant de raisons de privil\u00e9gier le dollar face \u00e0 l'euro, non ?\r\n- On a parl\u00e9 euro dollar. Quid de la monnaie unique face au franc suisse... L'euro a pas mal grimp\u00e9 face \u00e0 la devise helv\u00e9tique... Est-ce que \u00e7a va continuer ?\r\n- Quels sont les risques ?\r\n- Que peut faire la BNS ?", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178745", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro / FOR_2017-12-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Peu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1.20 dollar \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert, pourtant l'euro fait son retour en gr\u00e2ce. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9178745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va \u00e9voquer le retour en gr\u00e2ce de l'Euro, la monnaie unique europ\u00e9enne, c'est l'une des surprises de cette ann\u00e9e sur le march\u00e9 des changes, peu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche de 1 dollars 20 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y avait au contraire un large consensus pour parler de pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet Vert Fran\u00e7ois Savary, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous ne partagez pas vous, hein, ce consensus et pourtant, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'Europe n'inspirait gu\u00e8re confiance, la plupart des investisseurs redoutaient l'instabilit\u00e9 politique sur le continent ne voyaient pas de perspective de rebond durable de la croissance \u00e9conomique et craignaient un \u00e9ventuel effet domin\u00e9 domino li\u00e9 au Brexit, hein, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait les causes qui faisait qui explique que les gens avaient une vision qui \u00e9tait assez n\u00e9gatif sur l'Euro, mais l\u00e0, il fallait en fait l'int\u00e9grer aussi dans un, dans un contexte plus n\u00e9ral c'est que le l'Euro \u00e9tait particuli\u00e8rement faible, on a une mesure qui nous permet de, de, de, d'estimer la valeur d'une monnaie qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que la parit\u00e9, on dit aujourd'hui que la parit\u00e9 de pouvoir d'achat, ce qu'on appelle cette mesure d'\u00e9quilibres d'une monnaie et plut\u00f4t aux alentours de 1 35 contre Euro, donc on avait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 toutes les mauvaises nouvelles, finalement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nOui, alors la hausse de l'Euro illustre, on peut le dire, le retour en force de l'Europe, pourquoi le sentiment \u00e0 l'\u00e9gard du Vieux quand continent aupr\u00e8s des investisseurs a -t-il radicalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [89%] :\r\nJe dirais qu'il y a 2 raisons : la premi\u00e8re raison est de nature politique, les \u00e9lections hollandaise et les Lecce \u00e9lections fran\u00e7aises qui ont d\u00e9montr\u00e9 que, finalement, les populistes n'\u00e9tait pas capable de v\u00e9ritablement s'imposer dans des grandes d\u00e9mocraties occidentales et puis ce qui \u00e9tait en fait essentiel parce qu'autrement on aurait pu avoir un risque de voir l'Union europ\u00e9enne subir de nouveaux soubresauts et puis la 2\u00e8me raison, c'est la grande surprise \u00e9conomique c'est que finalement il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration, une raie synchronisation du cycle \u00e9conomique mondiale et l'Europe a largement particip\u00e9 et profit\u00e9 de s'\u00eatre synchronisation et \u00e7a en fait soutenu le dollar le pardon, l'Euro et des derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nEt pourtant, l'incertitude politique est toujours l\u00e0, hein, quand on regarde du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, la coalition n'est toujours pas en place, du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, on l'a vu la crise catalane n'est pas pr\u00e8s de se r\u00e9sorber l'Italie pourrait se retrouver peut-\u00eatre un c'est ann\u00e9e sans gouvernement \u00e7a devrait non normalement peser sur l'Euro non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [88%] :\r\nJe dirais que c'est, c'est un effet de balancier, en fait, vous avez eu cette ann\u00e9e, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, vous avez un retour vers un niveau plus normal de l'Euro contre le dollar, c'est-\u00e0-dire que l'ann\u00e9e prochaine, vous devez consid\u00e9rer qu'on va aller verser 1 35 E le mentionne alors non je pense pas, je crois que le gros mouvement que vous avez eu sur l'euro dollar il fait on a vraisemblablement en 2018 encore quelques figures, peut-\u00eatre qu'on ira au-del\u00e0 de la 20 contre Euro l'ann\u00e9e prochaine, mais je crois que le gros gros mouvements sur l'euro dollar a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, alors le rebond de l'Euro et d'autres plus \u00e9tonnant qu'\u00e0 l'inverse, les \u00c9tats-Unis se porte \u00e0 merveille sur le front \u00e9conomique depuis un certain temps la r\u00e9forme fiscale de la Trump qui all\u00e8ge l'imposition des entreprises va bouster les r\u00e9sultats des soci\u00e9t\u00e9s Autant de raisons je dirais de privil\u00e9gier le dollar face \u00e0 l'Euro, or non, l'Euro continue, continue de de progresser, c'est \u00e7a qui \u00e9tait tenant nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [93%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment parce que je pense que cette baisse des imp\u00f4ts n'intervient pas, moment tr\u00e8s judicieux dans le cycle \u00e9conomique que vous allez avoir une d\u00e9t\u00e9rioration de la balance commerciale am\u00e9ricaine et des comptes ext\u00e9rieurs am\u00e9ricains qui va \u00eatre conduite parce que, m\u00e9caniquement, vous allez voir un renforcement des importations aux \u00c9tats-Unis et puis d'autre part, il faut pas oublier que dans le dans l'environnement, le Mondial International, c'est une banque centrale qui devrait remonter les taux d'int\u00e9r\u00eat qui devrait continuer \u00e0 le faire de mani\u00e8re assez marqu\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, soit 3 4 hausses de taux d'int\u00e9r\u00eat sont les \u00c9tats-Unis, mais les gens doutent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:34) [92%] :\r\nJ'en doute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [89%] :\r\nParce que la la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 relativement long d'tr\u00e8s prudent dans la hausse des taux, donc vous pourriez avoir le d\u00e9veloppement d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'inflation aux \u00c9tats-Unis une acc\u00e9l\u00e9ration de l'inflation, donc un peu plus d'une inflation et des comptes ext\u00e9rieurs d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 mon avis, sont des conditions qui ne sont pas favorables de art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 euro dollar, quid de la monnaie unique face au franc suisse Euro a pas mal grimp\u00e9 1 face \u00e0 la devise helv\u00e9tique, est-ce que \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [90%] :\r\nJe pense que le l\u00e0 aussi le gros du mouvement effet on est \u00e0, je pense qu'on peut envisager peut-\u00eatre de se de retourner \u00e0 20 l'ann\u00e9e prochaine je crois pas qu'on ira beaucoup de on a quand m\u00eame une am\u00e9lioration de la conjoncture helv\u00e9tique qui est relativement marqu\u00e9 cambre gard\u00e9 aujourd'hui des anticipations pour l'ann\u00e9e prochaine de la part des plus grands instituts du coffre X et Terra on a un doublement de la croissance \u00e9conomique qui qui appara\u00eet, la Suisse a pas connu une r\u00e9cession La Suisse a fait face \u00e0 la vigueur de l'Euro de mani\u00e8re assez surprenante, sans passer par une r\u00e9cession et puis vous avez \u00e0 vous avez aujourd'hui des conditions \u00e9conomiques qui s'am\u00e9liorent, donc je crois que le la, justement, qui s'est effectu\u00e9e sur sur la la devise quoi sur la parit\u00e9 euro- franc suisse est tr\u00e8s largement derri\u00e8re nous, l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [98%] :\r\nMerci beaucoup pour votre \u00e9clairage Fran\u00e7ois Savary, bonne soir\u00e9e, merci les autorit\u00e9s je ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C4D9E5-CE13-464C-8E11-5B83771B360F", "internalArchiveId": "35C4D9E5-CE13-464C-8E11-5B83771B360F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: derby Berne-Fribourg Gott\u00e9ron", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Avant la pause r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la Coupe Spengler, Berne et Fribourg-Gott\u00e9ron s'affrontent en 35e journ\u00e9e de National League. Les Fribourgeois inqui\u00e8tent, apr\u00e8s un bon d\u00e9but de championnat. Ils ont r\u00e9trograd\u00e9 \u00e0 la huiti\u00e8me place et viennent de perdre deux matchs importants.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: derby Berne-Fribourg Gott\u00e9ron 18h Hockey-sur-glace : derby Berne-Fribourg Gott\u00e9ron\r\nHockey sur glace, on joue ce soir la 35e journ\u00e9e de National League.\r\nLa derni\u00e8re avant la pause r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la Coupe Spengler... avec en haut de l'affiche un derby entre Berne et Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\nLes Fribourgeois inqui\u00e8tent, apr\u00e8s un bon d\u00e9but de championnat... Non seulement ils ont r\u00e9trograd\u00e9 \u00e0 la huiti\u00e8me place, Alain Th\u00e9voz, mais en plus ils viennent de perdre deux matchs importants...\r\nDIRECT RNIS\r\n- Est-ce que l'entra\u00eeneur Mark French risque de passer de mauvaises f\u00eates ?\r\nDIRECT \r\n- Il reste donc un match avant la pause d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Coupe Spengler... Fribourg joue \u00e0 Berne, sur la glace du leader. Pas franchement id\u00e9al pour se relancer... \r\nDIRECT", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178744", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: derby Berne-Fribourg Gott\u00e9ron / FOR_2017-12-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Avant la pause r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la Coupe Spengler, Berne et Fribourg-Gott\u00e9ron s'affrontent en 35e journ\u00e9e de National League. Les Fribourgeois inqui\u00e8tent, apr\u00e8s un bon d\u00e9but de championnat. Ils ont r\u00e9trograd\u00e9 \u00e0 la huiti\u00e8me place et viennent de perdre deux matchs importants."], "variantIds": ["ece-9178744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:08Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va ouvrir la page sportive de ce forum, pr\u00e9sent avec du hockey sur glace : on joue ce soir -l\u00e0 trente-cinqui\u00e8me journ\u00e9e de National League, la derni\u00e8re avant la pause, r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la Coupe Spengler avec haut de la fiche un derby entre Berne et Fribourg Gott\u00e9ron les Fribourgeois inqui\u00e8tent \u00e0 pr\u00e9sent un bon d\u00e9but de championnat, non seulement ils ont r\u00e9trograd\u00e9 \u00e0 la 8\u00e8me place Alain Th\u00e9bault, mais en plus ils viennent de perdre 2 matches, on va dire important quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nOui, 2 matches tr\u00e8s importants Mehmet, c'\u00e9tait vendredi dernier face \u00e0 Langnau hier soir, face sombre, ils ont gagn\u00e9 en semaine, \u00e0 Lausanne, mais quand m\u00eame c'est d\u00e9faite face \u00e0 Langnau et Ambri, ce sont des d\u00e9faites contre des adversaires Directs et des d\u00e9faites conc\u00e9d\u00e9es lors des ultimes secondes de jeu pour 25 et 35 secondes est vraiment ces revers sont lourds de cons\u00e9quences, ce sont des matches \u00e0 6 points face \u00e0 des adversaires qui luttent pour \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre Fribourg- Gott\u00e9ron \u00e9tait pourtant solidement install\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place avec 17 points d'avance sur la barre et l\u00e0 ils n'ont remport\u00e9 que 8 de leurs 19 derniers matches les Fribourgeois, on le sait, sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de leur leader, mais les absences de Julien Sprunger et Roman Sirven cas ont cass\u00e9 la dynamique de Fribourg- Gott\u00e9ron donc le le moral des troupes est affect\u00e9, hier soir encore Paris- Brest, le gardien, le Canadien a jet\u00e9 de rage Saint-Gond s'accro\u00eet sur la glace, il a \u00e9t\u00e9 puni pour le match donc renvoy\u00e9 au vestiaire et c'est vrai qu'une attitude de la part d'un \u00e9tranger d'un joueur cl\u00e9 dans est inacceptable, donc \u00e0 Fribourg- Gott\u00e9ron le moral est tout sauf au beau fixe et est -ce que l'entra\u00eeneur Mark French risque de passer de mauvaises f\u00eates alors on va dire retraite pour lui atteinte va tr\u00e8s mal pass\u00e9, plus s\u00e9rieusement, c'est s\u00fbr qu'il se moultes questions pourquoi son \u00e9quipe de mine plus comme elle le faisait lors des mois de septembre et octobre, pourquoi Fribourg- Gott\u00e9ron et des ponts de ses joueurs cl\u00e9s guerre-\u00e9clair 24 en revanche constate que Mark French risque pour son poste, il les n\u00e9ophytes en Suisse, on sait que le choc psychologique esp\u00e9r\u00e9e par les dirigeants qui coupe la t\u00eate des entra\u00eeneurs est quand m\u00eame al\u00e9atoire, donc un changement de coach ne garantit pas des victoires \u00e0 Lausanne avec Yves Sarault, qui a remplac\u00e9 Ratushny, la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 br\u00e8ve, \u00e0 Bienne, pour l'heure, les chiffres parlent pour anti- Tormanen, mais il faudra voir sur la longueur, merci Alain Th\u00e9voz on s'en m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-923D2500-FC48-402D-B381-9E8B47CE2EC2", "internalArchiveId": "923D2500-FC48-402D-B381-9E8B47CE2EC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les gardiens de National League", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques semaines c'est l'h\u00e9catombe dans les clubs romands de Fribourg et Gen\u00e8ve Servette qui doivent composer dans l'urgence suite \u00e0 des blessures parmi leurs gardiens.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les gardiens de National League 18h Hockey sur glace : quid des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des gardiens de NL ?\r\nOn se rend maintenant dans la patinoire provisoire de Malley <2 point 0> pour y retrouver Laurent Bastardoz. Bonsoir. \r\nVous allez suivre le match entre Lausanne et Zurich, deux \u00e9quipes qui ont \u00e9galement besoin de points et qui comptent sur leur gardien pour faire la diff\u00e9rence... Et justement, les gardiens sont au centre de votre attention ce soir. \r\nOui parce que depuis quelques semaines c'est l'h\u00e9catombe. Notamment dans les clubs romands de Fribourg et Gen\u00e8ve Servette. A Fribourg le No 1 Barry Brust est certes de retour aux affaires apr\u00e8s une p\u00e9riode d'inactivit\u00e9 pour blessure mais son substitut habituel Ludovic Waeber s'est bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement samedi dernier \u00e0 Lugano et sera absent pour plusieurs semaines. \r\nFribourg a donc du composer dans l'urgence en engageant le jeune portier de Vi\u00e8ge Joel Aebi. Un gardien de 21 ans qui n'a pour exp\u00e9rience au plus haut niveau que 2 matches jou\u00e9s avec Berne la saison derni\u00e8re. \r\n- Des soucis \u00e9galement pour Gen\u00e8ve Servette o\u00f9 la situation est encore plus d\u00e9licate !... \r\nAbsolument ! Imaginez que l'\u00e9quipe genevoise a du se passer en d\u00e9but de saison de son No 1 Robert Mayer durant plusieurs semaines suite \u00e0 un accident. Et rebelotte le 12 d\u00e9cembre dernier. Bless\u00e9 contre Berne le dernier rempart grenat a du \u00eatre op\u00e9r\u00e9 et son absence pourrait \u00eatre de longue dur\u00e9e. D\u00e8s lors Gen\u00e8ve Servette a fait appel \u00e0 son ancien No 2 Gaultier Descloux qui \u00e9voluait comme No 2 \u00e0 Ambri Piotta mais dont le contrat contenant une clause de retour \u00e0 Gen\u00e8ve en cas de besoin ! Gen\u00e8ve ou il avait d'ailleurs d\u00e9but\u00e9 la saison. Et la guigne s'en est \u00e0 nouveau m\u00e9l\u00e9e. Descloux s'est bless\u00e9 en retenant un penalty de Lukas Lhotak mardi soir aux Vernets contre Ambri-Piotta. Par chance pour lui, Descloux ne devra pas se soumettre \u00e0 une op\u00e9ration. Mais son absence sera elle aussi de 4 \u00e0 6 semaines. \r\n- Il faudra donc pour Gen\u00e8ve Servette trouver une solution ? \r\nAlors pour les deux derni\u00e8res parties de cette ann\u00e9e 2017, le filet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 Remo Giovannini. L'ancien gardien de Davos, Langnau et la Chaux-de-Fonds a voyag\u00e9 cette saison. 6 matches \u00e0 Bordeaux, 1 match avec Ajoie et d\u00e9sormais 7 matches pour Gen\u00e8ve Servette depuis son arriv\u00e9e en terre genevoise le 15 octobre dernier. Giovanini a d'ailleurs de bonnes statistiques devant le filet grenat : plus de 92% d'arr\u00eat ce qui est tout a fait convenable. Reste \u00e0 savoir maintenant si l'\u00e9quipe genevoise va activer ou non une nouvelle licence pour un gardien \u00e9tranger. Selon la Tribune de Gen\u00e8ve le club serait en effet sur la piste d'un gardien qui \u00e9volue en Europe. \r\n- Ces blessures ont marqu\u00e9 les esprits car elles concernent des \u00e9quipes romandes. Mais sur le fond comment expliquer ces blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les gardiens ? \r\nLe gardien fait partie int\u00e9grante du jeu mais au niveau musculaire et articulaire, il sollicite d'autres parties de son corps que les joueurs de champ. Dans ce sens le style papillon adopt\u00e9 par beaucoup de portier aujourd'hui apporte beaucoup de contrainte au niveau des hanches notamment mais aussi sur toute la musculature du bas du dos. On peut aussi relever Mehmet que vu le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de l'\u00e9quipement les jeunes gardiens ont tendance \u00e0 acheter notamment des jambi\u00e8res trop grandes pensant qu'ils vont grandir et si l'\u00e9quipement n'est pas parfaitement ajust\u00e9, les risques de blessures sont imm\u00e9diatement multipli\u00e9s. Enfin dans le cas des gardiens romands cette saison il y a aussi la malchance. Un mauvais geste, une mauvaise torsion du corps peut, comme ce fut le cas de Gaultier Descloux le gardien de Gen\u00e8ve Servette le condamner \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n- Qu'en est-il enfin de Lausanne et Bienne ? \r\nA Bienne pas trop de soucis. Hiller a connu quelques performances moyennes mais sa sant\u00e9 lui permet d'assumer son r\u00f4le. A Lausanne Huet et ses 42 ans en septembre prochain l'emp\u00eachent de jouer tous les matches comme titulaire incontestable. La demi-seconde de retard qu'il a parfois et d\u00e9sormais dans ses interventions fait toute la diff\u00e9rence entre le Huet intraitable de ces derni\u00e8res saisons et le Huet d\u00e9sormais humain qui partagent la cage lausannoise avec un Sandro Zurkirchen qui pour l'heure ne fais pas l'unanimit\u00e9 loin s'en faut dans la capitale olympique !  \r\nMerci Laurent Bastardoz. A noter que deux matches seront \u00e0 suivre en direct dans Sport Premi\u00e8re d\u00e8s 19h45 : Berne-Friborug Gott\u00e9ron et Lausanne-Zurich.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178742", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les gardiens de National League / FOR_2017-12-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques semaines c\u2019est l\u2019h\u00e9catombe dans les clubs romands de Fribourg et Gen\u00e8ve Servette qui doivent composer dans l'urgence suite \u00e0 des blessures parmi leurs gardiens."], "variantIds": ["ece-9178742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:09Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous et on se rend maintenant dans la patinoire provisoire de Malley2,0 pour y retrouver Laurent Bastardoz bonsoir Laurent, bonsoir mesdames, bonsoir \u00e0 tous, alors vous allez suivent le match entre Lausanne et Z\u00fcrich 2 \u00e9quipes qui ont \u00e9galement besoin de points qui comptent sur leurs gardiens pour faire la diff\u00e9rence et justement les gardiens sont Centre de votre attention ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, parce que depuis quelques semaines, c'est l'h\u00e9catombe, notamment dans les clubs romands de Fribourg et Gen\u00e8ve Servette \u00e0 la terre, on parlait \u00e0 l'instant \u00e0 Fribourg, le num\u00e9ro 1, Barry brosse renvoy\u00e9 aux vestiaires, hier soir, et sert de retour aux affaires apr\u00e8s une p\u00e9riode d'inactivit\u00e9 pour blessure, mais son substitut habituel Ludovic Waeber s'est bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement samedi dernier \u00e0 Lugano et sera absent pour plusieurs semaines, Fribourg a donc d\u00fb composer dans l'urgence en engageant le jeune portier de Vi\u00e8ge les un gardien de 21 ans, qui n'a pour exp\u00e9rience au plus haut niveau que 2 matches jou\u00e9s avec Berne la saison derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nPuis des soucis \u00e9galement pour Gen\u00e8ve Servette o\u00f9 la situation est encore plus d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAbsolument, imaginer que l'\u00e9quipe genevoise a d\u00fb se passer en d\u00e9but de saison de son num\u00e9ro 1 Robert Mayer durant plusieurs semaines suite \u00e0 un accident et rebelotte, le 12 d\u00e9cembre dernier bless\u00e9 contre Berne, le dernier rempart grenat a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9 et son absence pourrait \u00eatre de longue dur\u00e9e, d\u00e8s lors, Gen\u00e8ve Servette a fait appel \u00e0 son ancien num\u00e9ro 2 Gaultier Descloux qui \u00e9voluait comme num\u00e9ro 2 Ambri Piotta mais dans le contrat, contenant une clause de retour \u00e0 Gen\u00e8ve en cas de besoin Gen\u00e8ve o\u00f9 il avait d'ailleurs d\u00e9but\u00e9 la saison et la guigne 7 \u00e0 nouveau mais les Descloux s'est bless\u00e9 en retenant un penalty de Lukas Slota que mardi soir aux Vernets contre Ambri-Piotta par chance pour lui, il ne devra pas se soumettre \u00e0 une op\u00e9ration mais son absence sera elle aussi de 4 \u00e0 6 semaines, donc il faudra pour Gen\u00e8ve Servette, trouver une solution, alors pour les 2 derni\u00e8res parties cette ann\u00e9e 2007 le filet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 R\u00e9mo Giovannini, l'ancien gardien de Davos Langnau La Chaux-de-Fonds a voyag\u00e9 cette saison \u00e0 6 matchs \u00e0 Bordeaux 1 avec Ajoie et d\u00e9sormais 7 pour Gen\u00e8ve Servette depuis son arriv\u00e9e en terre genevoise, le 15 octobre dernier Giovannini a d'ailleurs de bonnes statistiques devant le filet grenat, plus de 92 pourcent d'arr\u00eat, ce qui est tout \u00e0 fait convenable, reste \u00e0 savoir maintenant si l'\u00e9quipe genevoise va activer ou non une nouvelle licence pour un gardien \u00e9tranger selon la Tribune de Gen\u00e8ve d'hier le club serait en effet sur la piste d'un gardien qui \u00e9voluent en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors Laurent ces blessures ont marqu\u00e9 les esprits, car elles concernent des \u00e9quipes romandes mais sur le fond, comment expliquer ces blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les gardiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nLe gardien vous savez Mehmet fait partie int\u00e9grante du jeu mais au niveau musculaire et articulaire il sollicite d'autres parties de son corps que les joueurs de Champ dans ce sens, le Style papillon adopt\u00e9 par la majorit\u00e9 des portier aujourd'hui apporte beaucoup de contrainte au niveau d\u00e9hanchent notamment, mais aussi sur toute la musculature du bas du dos, on peut aussi relever que, vu le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, de l'\u00e9quipement, les jeunes gardiens ont tendance \u00e0 acheter des jambi\u00e8res trop grandes, pensant qu'ils vont grandir et si l'\u00e9quipement n'est pas parfaitement ajust\u00e9 les risques de blessures sont imm\u00e9diatement multipli\u00e9s enfin dans le cas des gardiens romands cette saison il y a aussi la la malchance, un mauvais geste une mauvaise torsion du corps peut, comme ce fut le cas pour Gaultier Descloux le gardien de Gen\u00e8ve- Servette le le condamner \u00e0 l'arr\u00eat et qu'en est -il enfin de de Lausanne et de Bienne alors \u00e0 Bienne, pas trop de souci air a connu quelques contre- performances, mais sa sant\u00e9 lui permet d'assumer son r\u00f4le pleinement \u00e0 Lausanne Huet et ses 42 en septembre prochain, l'emp\u00eachent de jouer tous les matches comme titulaire incontestable et puis \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la demi- seconde de retard qu'il a parfois et d\u00e9sormais dans ses interventions fait toute la diff\u00e9rence en qu'Huet intraitable de ces derni\u00e8res saisons et le Huet d\u00e9sormais humain qui partagent la cage lausannoise, avec un Sandro Zurkirchen qui pour l'heure ne fait pas encore l'unanimit\u00e9, loin s'en faut, du c\u00f4t\u00e9 de la capitale olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nJe vous remercie Laurent Bastardoz noter que 2 matches seront \u00e0 suivre en Direct dans Sport Premi\u00e8re d\u00e8s 19 heures 45 Berne- Fribourg Gott\u00e9ron et Lausanne- Z\u00fcrich on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15E405D0-0626-421F-AD0F-BBADB55AE169", "internalArchiveId": "15E405D0-0626-421F-AD0F-BBADB55AE169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: la Saint-Galloise Belinda Bencic pr\u00e9pare son retour au premier plan", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "La jeune joueuse de tennis st-galloise Belinda Bencic \u00e9tait tomb\u00e9e au-del\u00e0 de la 300e place mondiale l'\u00e9t\u00e9 dernier suite \u00e0 des blessures, mais elle rena\u00eet \u00e0 l'ambition.\r\n\r\n* * Tennis: la Saint-Galloise Belinda Bencic pr\u00e9pare son retour au premier plan 18h Tennis : Belinda Bencic, le retour gagnant ?\r\nOn va parler tennis, \u00e0 pr\u00e9sent... et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du retour au premier plan de Belinda Bencic.\r\nLa jeune st-galloise \u00e9tait tomb\u00e9e au-del\u00e0 de la 300e place mondiale l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais elle fait un come back, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\nBelinda Bencic n'a que 20 ans, mais elle a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu beaucoup de choses.\r\n- Une formidable ascension:\r\n- d\u00e9boule sur le circuit WTA en 2014. Devient l'une des plus jeunes joueuse \u00e0 disputer les quarts de finale. (17 ans)\r\n- 2015: gagne ses premiers tournois, \u00e0 Eastbourne et Toronto, o\u00f9 elle bat la num\u00e9ro un mondiale, Serena Williams.\r\n- Fevrier 2016: num\u00e9ro 7 mondiale.\r\n- Commence alors une longue descente aux enfers... \r\n- Elle joue trop.\r\n-  Encha\u00eene les blessures: dos, poignet. \r\n- Performances moins bonnes.\r\n-  9 mois de gal\u00e8re. Elle touche le fond d\u00e9but 2017, p\u00e9riode pendant laquelle est ne franchi qu'un seul tour dans des tournois WTA.\r\n- Au printemps, elle dit stop et d\u00e9cide de se faire op\u00e9rer.\r\n- Belinda Bencic observe alors cinq mois de pause, dont deux sans toucher une raquette...\r\n- recommence ensuite \u00e0 taper des  balles du coup droit---\r\n- Attend 3 mois pour le revers. Recommence 5 minutes par jour, avec des balles en mousse et des raquettes plus petites.\r\n- Fin ao\u00fbt, elle a un choix difficile \u00e0 faire.\r\n- soit elle attend encore un mois et b\u00e9n\u00e9ficie d'un rang prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 la WTA, ce qui lui assure d'\u00eatre invit\u00e9e aux principaux tournois du alendrier.\r\n- Soit elle d\u00e9cide de reprendre imm\u00e9diatement la comp\u00e9tition. Ce qui la fait chuter au classement et l'oblige \u00e0 repasser par des tournois de seconde zone...\r\n- Et c'est ce qu'elle fait.\r\n- Un choix audacieux, mais judicieux...\r\n- Non seulement \u00e7a lui permet de beaucoup jouer.\r\n- En plus elle renoue avec le succ\u00e8s.\r\n-  elle gagne le premier  tournoi qu'elle dispute: le tournoi ITF de St-Peterbourg.\r\n- Depuis son retour, Bencic a gagn\u00e9 quatre tournois ITF, le dernier \u00e0 Duba\u00ef il y a tout juste une semaine.\r\n- reste sur 15 victoire d'affil\u00e9e.\r\n- remont\u00e9e \u00e0 la 74e place mondiale, alors qu'elle pointait au-del\u00e0 de la 300e il y a trois mois.\r\n- M\u00eame en t\u00eate de la Race 2018, qui prend en compte les tournois disput\u00e9s apr\u00e8s le Masters de fin octobre \u00e0 Singapour.\r\n- Est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler d'un retour gagnant? \r\n- Encore un peu t\u00f4t.\r\n- Vrais tests le mois prochain.\r\n- Hopman Cup avec Roger Federer.\r\n- Puis l'Open d'Australie, d\u00e8s le 15 janvier. Acc\u00e8s direct, ce qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9\r\n- Rdv qu'elle peut aborder avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n- Renou\u00e9 avec son jeu et avec la confiance.\r\n- Nouvel entra\u00eeneur: elle ne collabpre plus avec son p\u00e8re mais avec l'Ecosais Iain Hughes.\r\n- Semble plus \u00e0 l'\u00e9coute de son corps.\r\n- Bref: tout est l\u00e0 pour un nouveau d\u00e9part.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: la Saint-Galloise Belinda Bencic pr\u00e9pare son retour au premier plan / FOR_2017-12-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["La jeune joueuse de tennis st-galloise Belinda Bencic \u00e9tait tomb\u00e9e au-del\u00e0 de la 300e place mondiale l'\u00e9t\u00e9 dernier suite \u00e0 des blessures, mais elle rena\u00eet \u00e0 l'ambition."], "variantIds": ["ece-9178746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler tennis tient \u00e0 pr\u00e9sent et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du retour au 1er plan de B\u00e9linda bench Belgique mais il ne suffit, pardon, la jeune Saint-Galloise \u00e9tait tomb\u00e9e au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place mondiale l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais elle fait un come Back J\u00e9r\u00f4me Jeannin oui Comeback d\u00e9j\u00e0 puisque Belinda Benchikh n'a que 20 ans mais c'est la DGE v\u00e9cu pas mal de choses tout d'abord cette formidable ascension lorsqu'elle d\u00e9boule sur le circuit, c'\u00e9tait 2014 il devient tout de suite, l'une des premi\u00e8res joueuses \u00e0 disputer les quarts de finale de l'US Open, et l\u00e0 seulement 17 ans en 2015, elle gagne ses premiers tournois notamment \u00e0 Toronto o\u00f9 elle bat la meilleure joueuse du monde S\u00e9r\u00e9na Williams en f\u00e9vrier 2016 Net, elle est d\u00e9j\u00e0 num\u00e9ro 7 mondial alors commence \u00e0 ce moment -l\u00e0, une longue descente aux enfers o\u00f9 elle joue trop, elle encha\u00eene les blessures au dos au poignet, surtout les performances sont nettement moins bonnes au total 9 mois de gal\u00e8re Belinda Benchikh touche le fond d\u00e9but 2017, p\u00e9riode pendant laquelle elle ne gagne qu'un seul match dans des tournois WTA au printemps, elle dit Stop, il d\u00e9cide de se faire op\u00e9rer et Belinda Bencic observe alors 5 mois de pause, hein, c'est pas rien, dont 2 sans toucher une raquette oui Apple recommence petit \u00e0 petit \u00e0 taper des balles du coup droit tout d'abord, elle attend 3 mois pour commencer sur le revers, fin ao\u00fbt, elle a un choix difficile \u00e0 faire, soit elle patiente encore un mois et b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut prot\u00e9g\u00e9, ce qui lui assure d'\u00eatre invit\u00e9e aux principaux tournois du calendrier soit, h\u00e9 bien il d\u00e9cide de reprendre imm\u00e9diatement la comp\u00e9tition mais du coup \u00e7a l'a fait chuter au classement et \u00e7a l'oblige \u00e0 repasser par des tournois de seconde zone et c'est ce choix qu'il fait finalement un choix audacieux mais on dirait judicieux, alors oui, parce que non seulement \u00e7a lui permet de jouer beaucoup, en plus, elle renoue avec le succ\u00e8s rapidement en fait, elle gagne le 1er tournoi qu'elle dispute \u00e0 Saint-Petersbourg depuis son retour Bencic a gagn\u00e9 4 tournois ITF, le dernier \u00e0 Duba\u00ef, il y a tout juste une semaine, en cette fin d'ann\u00e9e, Belinda Benchikh, je reste sur 15 victoires d'affil\u00e9e et la remont\u00e9e \u00e0 la 74\u00e8me place du classement alors que vous l'avez dit, elle pointait au-del\u00e0 de la 300\u00e8me, il y a 3 mois, ben chez ceux qui avaient en t\u00eate de la richesse 2018 ce classement qui prend en compte les tournois disput\u00e9s apr\u00e8s le Masters de fin octobre \u00e0 Singapour, alors la question J\u00e9r\u00f4me c'est est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler d'un retour gagnant, c'est encore un peu t\u00f4t, les vrais tests, ce sera le mois prochain il y aura tout d'abord la Hopman Cup cette comp\u00e9tition par nation, elle va disputer avec Roger Federer, et puis surtout l'Open d'Australie d\u00e8s le 15 janvier gr\u00e2ce \u00e0 ses victoires c'est int\u00e9ressant Benchikh acc\u00e8de directement au tableau principal, c'est donc un rendez- vous qu'elle peut aborder avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce qu'elle a renou\u00e9 avec son jeu avec sa confiance, elle semble plus \u00e0 l'\u00e9coute de son corps, d\u00e9sormais elle un nouvel entra\u00eeneur aussi elle ne collabore plus avec son p\u00e8re, Ivan les avec un \u00c9cossais \u00e0 News, bref tous les \u00e9l\u00e9ments sont l\u00e0, tous les voyants sont au Vert pour que la Saint-Galloise prennent un nouveau d\u00e9part, merci J\u00e9r\u00f4me Jeannin il est 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2F3B7B0-BABF-45D5-8361-14A616D5102B", "internalArchiveId": "A2F3B7B0-BABF-45D5-8361-14A616D5102B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les F\u00eates de Gen\u00e8ve doivent-elles \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par la Ville?", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuel Tornare, conseiller national socialiste et ancien maire de Gen\u00e8ve;Sophie Courvoisier, membre PLR du Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville\r\nLes autorit\u00e9s genevoises doivent-elles s'impliquer davantage dans l'organisation des F\u00eates de Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Manuel Tornare, conseiller national socialiste, ancien maire de Gen\u00e8ve, et Sophie Courvoisier, membre PLR du Conseil municipal de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les F\u00eates de Gen\u00e8ve doivent-elles \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par la Ville? 18h Les F\u00eates de Gen\u00e8ve doivent-elles \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par la Ville ?\r\nLes autorit\u00e9s genevoises doivent-elles s'impliquer davantage dans l'organisation des F\u00eates de Gen\u00e8ve\r\n?\r\nApr\u00e8s deux derni\u00e8res \u00e9ditions largement d\u00e9ficitaires, Gen\u00e8ve Tourisme, en charge de l'organisation, a fait le m\u00e9nage cette semaine (pour rappel: Philippe Vignon, le directeur de Gen\u00e8ve Tourisme, et Christian Kupferschmid, l'organisateur des F\u00eates ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s).\r\nL'\u00e9dition 2018 de la manifestation est en danger... et les interrogations sont nombreuses autour de l'avenir m\u00eame de ces F\u00eates.\r\nDans ce contexte, certains estiment que la Ville doit reprendre la main sur cette organisation... C'est votre cas, Manuel Tornare, bonsoir.. Vous \u00eates conseiller national socialiste et ancien maire de Gen\u00e8ve...\r\nD'autres, en revanche, ne veulent pas entendre parler... comme vous, Sophie Couvroisier, bonsoir... Vous \u00eates membre PLR du Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville...\r\nManuel Tornare, conseiller national socialiste et ancien maire de Gen\u00e8ve\r\n- Vous l'avez \u00e9crit cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux: pour vous \"la Ville doit tout reprendre et cr\u00e9er un service municipal du Tourisme\": expliquez-nous cette position?\r\n- Mais est-ce que la ville a vraiment vocation \u00e0 organiser de tels \u00e9v\u00e9nements? \r\n- On le voit avec ces derni\u00e8res \u00e9ditions, il y a un vrai risque de d\u00e9ficit: est-ce vraiment au contribuable genevois d'assumer ce risque?\r\n- La ville a milit\u00e9 pour des F\u00eates de 10 jours, formule en vigueur depuis 2 ans (pour info, avant c'\u00e9tait plut\u00f4t autour des 20), avec les r\u00e9sultats financiers que l'on sait... Des f\u00eates de Gen\u00e8ve rentables, n'est-ce pas utopiste ?\r\n- Pouquoi serait-ce \u00e0 la ville et non au canton de reprendre en main les F\u00eates de Gen\u00e8ve ? Elles ont une dimension cantonale, non?!\r\n- Dire que la ville doit \"tout reprendre\", c'est insinuer que Gen\u00e8ve Tourisme, qui organise actuellement les F\u00eates, ne fait plus l'affaire? Vous n'avez plus confiance?\r\n- Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve votent le 4 mars sur l'initiative de Jean Barth, qui veut des F\u00eates d'une semaine maximum et un contre-projet de municipalit\u00e9 qui pr\u00f4ne 11 jours maximum. Vous allez voter quoi?\r\nSophie Courvoisier, membre PLR du Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville\r\n- Cette proposition de Manuel Tornare, \u00e7a vous fait bondir ?\r\n- Les F\u00eates se d\u00e9roulent sur le territoire de la Ville, qui met d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition le terrain... Pourquoi ne pas tout reprendre\", comme demande Manuel Tornare? Apr\u00e8s tout, la Municipalit\u00e9 se charge d\u00e9j\u00e0 de la f\u00eate de la musique...\r\n- La ville a modifi\u00e9 les conditions de l'accord-cadre avec Gen\u00e8ve Tourisme d\u00e8s 2016, en r\u00e9duisant le nombre de jours et l'empi\u00e9tement sur le domaine public (pour les F\u00eates de Gen\u00e8ve): n'est-ce pas le moment de faire un pas en pluss et s'engager davantage ? \r\n- Mais est-ce que ces conditions-cadre permettent vraiment aux organisateurs de faire une manifestation \u00e9quilibr\u00e9e financi\u00e8rement ? Si non, qu'est-ce que vous pr\u00f4nez ?\r\n- On a beaucoup entendu l'exemple de la foire d'automne de B\u00e2le ces derniers jours, organis\u00e9e par le canton, et qui semble marcher... \u00e7a prouve qu'une prise en main par les pouvoirs publics est possible, non?\r\n- Si ce n'est pas la ville, qui doit organiser? Gen\u00e8ve Tourisme toujours, malgr\u00e9 les r\u00e9sultats financiers des derni\u00e8res \u00e9ditions?\r\n- La votation du 4 mars: m\u00eame question qu'\u00e0 Manuel Tornare: qu'est-ce que vous pr\u00f4nez?\r\nQuelques pr\u00e9cisions: \r\nInitiative de Jean Barth (votation le 4 mars): La dur\u00e9e de la manifestation serait d'une semaine \u00abau maximum\u00bb et une majorit\u00e9 des activit\u00e9s foraines serait d\u00e9plac\u00e9e vers la plaine de Plainpalais.\r\nContre-projet de la ville (aussi vot\u00e9 le 4 mars):  les F\u00eates sur une dur\u00e9e de 11 jours \u00abau maximum\u00bb dont deux week-ends. Il propose plut\u00f4t 10 jours et onze soir\u00e9es, toujours sur le m\u00eame site de la rade.  Il maintient le grand feu d'artifice, avec un acc\u00e8s globalement gratuit aux quais.", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178743", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les F\u00eates de Gen\u00e8ve doivent-elles \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par la Ville? / FOR_2017-12-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s genevoises doivent-elles s'impliquer davantage dans l'organisation des F\u00eates de Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Manuel Tornare, conseiller national socialiste, ancien maire de Gen\u00e8ve, et Sophie Courvoisier, membre PLR du Conseil municipal de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9178743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:09Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes autorit\u00e9s genevoises doivent -elles s'impliquer davantage dans l'organisation des f\u00eates de Gen\u00e8ve apr\u00e8s deux derni\u00e8res \u00e9ditions largement d\u00e9ficitaires Gen\u00e8ve Tourisme en charge de l'organisation, a fait le m\u00e9nage, cette semaine, l'\u00e9dition 2018 de la manifestation \u00e9tait en danger et les interrogations sont nombreuses autour de l'avenir m\u00eame de ces f\u00eates alors dans ce contexte, certains estiment que la ville doit reprendre la main sur cette organisation, c'est votre cas, Manuel Tornare, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste et ancien maire de Gen\u00e8ve, d'autres en revanche ne veulent pas entendre parler de cette mainmise de la ville sur les f\u00eates comme vous Sophie Courvoisier, bonsoir, vous \u00eates membre PLR du conseil municipal, donc c'est le l\u00e9gislatif de de la ville, premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Manuel Tornare, vous l'avez \u00e9crit cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux, pour vous, la Ville doit tout reprendre et cr\u00e9er un service municipal du Tourisme, expliquez -nous cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [89%] :\r\nOui, mais bon il faut faire un constat, je suis triste, comme beaucoup de Genevois de voir que c'est pas la premi\u00e8re fois que les f\u00eates de Gen\u00e8ve se plante avec un d\u00e9ficit qui abyssal et puis que le fils du tourisme aussi dans sa formule actuelle n'arrive pas \u00e0 se sortir de ces impasses, donc on va pas rester sur un constat : il faut voir maintenant comment on pr\u00e9voit pour l'avenir des f\u00eates qui soient r\u00e9ussi la formule Management, mais encore une fois \u00eatre sont \u00e0 revoir et je par exp\u00e9rience je je je je fais cette proposition, j'ai vu sur place pendant 12 ans, j'\u00e9tais pas responsable des f\u00eates de Gen\u00e8ve mais je voyais de pr\u00e8s ou de loin ce qui se passait comment manager ces f\u00eates de Gen\u00e8ve j'ai, je suis persuad\u00e9 qu'un service municipal serait une bonne chose, comme on le, on en trouve \u00e0 Paris comme on en trouve, alors il y a B\u00e2le aussi en Suisse La Tribune de Gen\u00e8ve l\u00e0 dit et je connais bien la situation de B\u00e2le, puisque j'ai beaucoup travaill\u00e9 pendant que j'\u00e9tais maire de Gen\u00e8ve, \u00c9ric Maurin, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le maire, pr\u00e9sident de B\u00e2le- Ville Barcelone aussi je beaucoup travaill\u00e9 aussi avec Barcelone que j'\u00e9tais \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve avec que les maires successifs, Barcelone, je le dis aussi parce que j'ai des racines familiales l\u00e0- bas, dans les ann\u00e9es 50 c'est une ville \u00e0 \u00e9viter maintenant gr\u00e2ce \u00e0 Maragall et ses successeurs, c'est une ville qu'on doit \u00e9viter peut-\u00eatre \u00e0 cause de la crise catalane, mais aussi parce qu'il y a trop de monde dans les h\u00f4tels, c'est devenu une belle ville, donc pourquoi un service municipal parce que le service, la Ville de Gen\u00e8ve poss\u00e8de un tiers des espaces verts de de la surface de de la Ville de Gen\u00e8ve, je les ai g\u00e9r\u00e9s autrefois s'et aussi, nous avons le mat\u00e9riel, le fait que nous mettons \u00e0 disposition non seulement de sept publiquement des f\u00eates priv\u00e9es le domaine public nyam\u00e9en en grande partie l'\u00c9tat nous il y a des personnes qui sont \u00e0 l'\u00c9tat mais grande partie : il est \u00e0 nous et on a un exemple de r\u00e9ussite de cette uniquement pilot\u00e9 par la ville, c'est la fin de la musique, on nous l'envie m\u00eame en France \u00e7a et la cr\u00e9\u00e9, on nous l'envie alors non, c'est bien la preuve qu'on peut faire un seul parmi comme on a fait un service des relations ext\u00e9rieures sous mon impulsion et d'un autre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, un service qui fonctionne bien dans la vie internationale, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nSophie Courvoisier, vous \u00eates pas convaincu par tous ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [90%] :\r\nNon, je ne suis pas convaincu parti ses arguments, mais avec tout le respect que j'ai pour Monsieur Tornare, mais effectivement nous pensons PLR qu'il \u00e9tait exclu de municipaliser ces f\u00eates de Gen\u00e8ve alors revoir l'organisation oui le le faire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais nous on prend plut\u00f4t comme exemple la fan zone qui se fait sur la la plaine de Plainpalais, qui est un partenariat public- priv\u00e9 et qui fit on fonctionne \u00e9galement tr\u00e8s bien et nous souhaiterions plut\u00f4t aller dans ce sens -l\u00e0 que 2, une fois de plus municipal SIPA lisez, je rappelle juste que les f\u00eates de la f\u00eate de la musique, ces 3 millions par ann\u00e9e pour 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [89%] :\r\nOui, mais les f\u00eates se d\u00e9roule sur le territoire de la ville qui met d\u00e9j\u00e0, on l'a dit \u00e0 disposition le terrain, pourquoi ne pas finalement tout reprendre, qu'est ce qui est ce qui vous d\u00e9range dans le dans la municipalisation, comme dit Manuel Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [89%] :\r\nC'est que, pour nous, l'organisation de 2 f\u00eates ne fait pas partie des t\u00e2ches r\u00e9galiennes d'une ville, une ville elle a comme t\u00e2che de d'entretenir ses b\u00e2timents, elle a comme t\u00e2che de offrir la mobilit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ses habitants mais pas forc\u00e9ment d'organiser des villes surtout DD d\u00e9faite, excusez -moi, surtout quand on a d'autres organismes qui sont pr\u00eats \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, Manuel Tornare on le voit avec ces derni\u00e8res \u00e9ditions, en plus, il y a un vrai risque on va dire de d\u00e9ficit, est-ce vraiment au contribuable Genevois d'assumer ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nMoi, je vais vous dire la la femme zone que cite madame Courvoisier, la Ville de Gen\u00e8ve mais souvent la main au porte- monnaie, c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9ficits, donc c'est pas forc\u00e9ment le bon exemple, non, moi je pense que moi, je suis s\u00fbr que j'arriverai un jour \u00e0 convaincre PLR je suis s\u00fbr, il faut qu'il y a une volont\u00e9 politique, il faut qu'une volont\u00e9 politique pour vente Gen\u00e8ve, ville tristounette, on n'a pas envie quand on habite Londres condamne habite Paris ou les campagnes fran\u00e7aises, autrichiennes devenir en week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, or il y a des villes, je donne un autre exemple, \u00e7a va faire plaisir \u00e0 Sophie c'est Bordeaux qui un excellent maire, et pourtant il est lib\u00e9ral, un r\u00e9publicain Jupp\u00e9 cette ville aussi c'est comme Barcelone, il y a 30 ans personne voulait y aller, elle, non, elle se m\u00e9tamorphoser, par une volont\u00e9 politique, alors je dis pas que dans cette mais \u00e7a je suis d'accord officier municipal oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [91%] :\r\nMais nous devons elle c'est bien qu'elle on va jouer la mais elle s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e, pourquoi cette ville de Bordeaux, elle s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e parce que il y a eu des investigations qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans les infrastructures nous aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on est incapable d'avoir un mus\u00e9e d'art et d'histoire qui puisse accueillir des collections mondiales, on a un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Grand-Th\u00e9\u00e2tre qui a lou\u00e9 les pieds dans l'eau, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut d'abord qu'on se concentre sur la r\u00e9novation de nos institutions, de notre Patrimoine immobilier et peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s, on pourrait envisager d'organiser, donc la vie mais il ne faut pas d'accord, on ne peut pas tout faire, on n'a pas les moyens de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [94%] :\r\nIl ne peut pas tout faire, on n'a pas les moyens, nous dit ce vigoureuse, et puis en plus on a des priorit\u00e9s c'\u00e9tait pas les f\u00eates de Gen\u00e8ve l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [86%] :\r\nH\u00e9rit\u00e9e de la ville en Manuel Tornare j'ai vu il y a, canton de vendre cette ville, on fait quoi, j'avais propos\u00e9 que j'\u00e9tais conseiller de ministre \u00e0 tifs maire de Gen\u00e8ve, j'avais propos\u00e9 un plan lumi\u00e8re le PLR avaient vot\u00e9 les \u00e9colos a on va d\u00e9ranger les chouette, on va d\u00e9ranger les oiseaux, bon bref mais regardez l'\u00e9limination de la Ville de Gen\u00e8ve, c'est une catastrophe, comme vous allez dans d'autres villes en Suisse allemande comme vous savez assez souvent \u00e0 Berne regarder quelles sont les immersions et c'\u00e9tait la volont\u00e9 de Tsch\u00e4pp\u00e4t, ancien maire de, de, de, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut prendre cette ville s\u00e9duisante, il faut s\u00e9duire on a EasyJet \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, qui fonctionne bien, EasyJet Suisse aussi \u00e0 baisser ses prix, on peut, il faut en faire une ville s\u00e9duit le partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [89%] :\r\nLe partenariat public- priv\u00e9 ne ne pourrait pas fonctionner pour rendre s\u00e9duisante, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [87%] :\r\nAlors je j'ai parler comme un vieux con, on peut, excusez -moi la formule qui parle de son son exp\u00e9rience, j'ai lanc\u00e9 en 2001 le Gen\u00e8ve en lumi\u00e8re \u00e0 No\u00ebl, vous vous souvenez, bon heureusement mon successeur Guillaume Barazzone \u00e0 continuer d'appeler \u00e7a autrement M\u00e2con peu compte continuer \u00e0 faire pendant les p\u00e9riodes de faire avec des artistes d'art contemporain, c'est une bon L \u00e0, je peux vous dire pour r\u00e9pondre \u00e0 Sophie Courvoisier que 80 pourcent de mon budget, je le faisais aussi je trouve aussi largement pris parce que mes coll\u00e8gues \u00e9taient pas toujours d'accord avec cette cette illumination c'\u00e9tait le priv\u00e9, et \u00e7a \u00e7a m\u00eame contamin\u00e9s dans le bon sens du terme, Lausanne, parce que ce qui m'aider \u00e0 trouver le sponsoring, on fait aussi la m\u00eame chose maintenant \u00e0 Lausanne, donc on peut avoir un partenaire prix public priv\u00e9, mais il faut avoir une volont\u00e9 politique derri\u00e8re elle, la ville peut \u00eatre le poisson pilote de cette cette r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [93%] :\r\nOui Sophie Courvoisier, pourquoi pas, effectivement, pourquoi ne pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville plut\u00f4t l'organisation de ces f\u00eates de Gen\u00e8ve et d'autres initiatives pour pour rendre s\u00e9duisante comme disait Manuel Tornare la ville tout en ayant des partenariats et ma question est beaucoup plus pr\u00e9cise que cela, si ce n'est pas la ville qui doit organiser cette f\u00eate Gen\u00e8ve Tourisme toujours malgr\u00e9 des r\u00e9sultats financiers des derni\u00e8res \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez -les, les t\u00e2ches, les activit\u00e9s qui sont donn\u00e9s et qui sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme sont sont arr\u00eat\u00e9s dans une loi cantonale, je, je crois qu'on oublie juste autour de cette table, qu'on a aussi canton \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on n'a pas pu la Ville de Gen\u00e8ve, m\u00eame si de temps en temps, on se trouve un petit peu plus un un peu souverain en la mati\u00e8re, donc c'est juste pour dire que Gen\u00e8ve Tourisme aujourd'hui dans ces 3 missions : l'organisation des f\u00eates de Gen\u00e8ve, la promotion de la destination Gen\u00e8ve \u00e0 l'international et l'accueil des touristes, donc, oui, mais il faut revoir et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut revoir les choses aussi avec le canton, on n'est pas non plus les seuls les seuls acteurs, la Ville de Gen\u00e8ve je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [85%] :\r\nL'\u00e9mission culturelle et festive depuis James Fazi c'est la ville qui en a h\u00e9rit\u00e9, et puis on voit aussi comme le canton veut se m\u00ealer de culture, on le voit avec le grand terrain la cascade alors un moment de la Malibran mieux demander \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nPas d'accord tr\u00e8s bien, on va arr\u00eater l\u00e0, on va s'arr\u00eater l\u00e0, malheureusement, parce que c'\u00e9tait le temps qui nous est imparti pour ce pour ce d\u00e9bat en tout cas pour leur vous n'avez pas convaincu Sophie Courvoisier mais vous ne d\u00e9sesp\u00e9rez pas Manuel Tornare merci parce que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [86%] :\r\nUne bonne politicienne bonne volont\u00e9 aussi et merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette tentative de ce soir, et merci \u00e0 vous, ce qui Courvoisier de la on esp\u00e8re vous revoir l'ann\u00e9e prochaine et que vos auditeurs, on leur souhaite \u00e0 tous nos voeux ne voteront pas pour l'initiative Mobile je voulais le dire ce soir : bah vous la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [96%] :\r\nMerci beaucoup, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les V\u00e9nitiens merci il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9132E5B-8846-4B22-8BCE-B9CA20E9EE9B", "internalArchiveId": "E9132E5B-8846-4B22-8BCE-B9CA20E9EE9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe?", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII;Florent Parmentier, chercheur et professeur \u00e0 Sciences Po Paris\r\nAssiste-t-on \u00e0 une \"poutinisation\" d'une partie de l'Europe? D\u00e9bat entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, et Florent Parmentier, enseignant \u00e0 Science Po, directeur de eurasiaprospective.net et vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion www.globalvariations.com.\r\n\r\n* * La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe? 18h Russie : vers une poutinisation de l'Europe ?\r\nInvit\u00e9 :\r\nJean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII\r\nPortable : +33 6 88 97 37 35\r\nFlorent Parmentier, chercheur et professeur \u00e0 Sciences Po Paris. (titre \u00e0 confirmer avec lui)\r\nPortable : +33 6 73 98 58 27\r\nEn Russie, \u00e0 un peu moins de trois mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le parti de Vladimir Poutine, Russie Unie, a promis tout le soutien possible \u00e0 son candidat lors de son congr\u00e8s \u00e0 Moscou... \r\nLe pr\u00e9sident domine la vie politique russe depuis plus\r\nde dix-sept ans... Et il para\u00eet quasiment assur\u00e9 de remporter le scrutin du 18 mars prochain...\r\nUne popularit\u00e9 qui transcende les fonti\u00e8res de la Russie... En Autriche, le leader du FP\u00d6 et d\u00e9sormais vice-chancelier Heinz-Christian Strache n'a jamais cach\u00e9 ses liens avec le parti de Vladimir Poutine... Et il n'est pas le seul...\r\nAlors question ce soir... Assiste-t-on \u00e0 une poutinisation d'une partie l'Europe, \u00e0 l'\u00e9mergence de d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rales ?\r\nLe terme d\u00e9signe \"des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiquement \u00e9lus, qui ont souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus or r\u00e9affirm\u00e9s \u00e0 travers des r\u00e9f\u00e9rendums, et qui ignorent les limites constitutionnelles de leur pouvoir et privent leurs citoyens des droits et libert\u00e9s fondamentales\".\r\nJean-Sylvestre Mongrenier, bonsoir... Vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII ainsi qu'\u00e0 l'Institut Thomas More...\r\nEgalement en ligne avec nous, Florent Parmentier, bonsoir... enseignant \u00e0 Science Po et chercheur associ\u00e9 \u00e0 HEC...\r\n- La poutinisation de l'Europe est-elle en marche ?\r\n- En Autriche, le FP\u00d6 s'est alli\u00e9 l'an dernier au parti de Poutine, Russie Unie. La semaine derni\u00e8re, il a fait son entr\u00e9e au gouvernement autrichien. Jusqu'\u00e0 quel point la vision du FP\u00d6 est proche de celle de Vladimir Poutine et quel poids peut-il avoir sur la politique autrichienne ?\r\n- Viktor Orban en Hongrie s'inspire du mod\u00e8le russe, en interdisant les ONG, en \u00e9crasant l'opposition. En Pologne, le parti au pouvoir pourtant fermement anti russe, suit \u00e9galement un mod\u00e8le similaire... Qu'est-ce qui s\u00e9duit \u00e0 ce point ces pays ?\r\n- Viktor Orban se revendique d'une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale, au sens philosophique du terme. Des r\u00e9gimes hybrides qui proc\u00e8dent \u00e0 des \u00e9lections mais qui ne sont que des formes d\u00e9grad\u00e9es d'\u00c9tat de droit. Est-ce que la Russie entre dans cette d\u00e9finition ?\r\n- En France, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Fillon, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen ou m\u00eame le leader de la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon ont tous exprim\u00e9 une forme de sympathie pour la Russie de Poutine... Comment le pr\u00e9sident russe arrive-t-il \u00e0 s\u00e9duire autant \u00e0 droite, \u00e0 l'extr\u00eame droite qu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche ?\r\n- Y a-t-il d'autres pays qui sont proches du mod\u00e8le russe ou de la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale ? La Turquie ?\r\n- Est-ce inqui\u00e9tant ?", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe? / FOR_2017-12-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Assiste-t-on \u00e0 une \"poutinisation\" d'une partie de l'Europe? D\u00e9bat entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, et Florent Parmentier, enseignant \u00e0 Science Po, directeur de eurasiaprospective.net et vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion www.globalvariations.com."], "variantIds": ["ece-9178747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:10Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Russie, un peu moins de 3 mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le parti de Vladimir Poutine, Russie unie a promis tout le soutien possible \u00e0 son candidat lors de son congr\u00e8s \u00e0 Moscou le pr\u00e9sident domine la vie politique russe depuis plus de 17 ans il para\u00eet quasiment assur\u00e9 de remporter le scrutin du 18 mars prochain une popularit\u00e9 qui transcende les fronti\u00e8res de la Russie en Autriche, le leader du FPE et d\u00e9sormais vice- chancelier Heinz-Christian Strache, n'a jamais cach\u00e9 ses Liens avec le parti de Vladimir Poutine et n'est pas le seul alors question ce soir : Assiste -t-on \u00e0 une sorte de poutinisation d'une partie de l'Europe, ou alors \u00e0 l'\u00e9mergence, en tout cas de d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rale et ce terme d\u00e9signe des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiquement \u00e9lus qui ont souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus or r\u00e9affirm\u00e9s \u00e0 travers des r\u00e9f\u00e9rendums mais qui ignorent les limites constitutionnelles de leur pouvoir et privent leurs citoyens des droits et libert\u00e9s fondamentales Jean Sylvestre Mongrenier bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 de Paris- VIII, ainsi qu'\u00e0 l'institut Thomas More \u00e9galement en ligne avec nous, Florent Parmentier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant \u00e0 Sciences- Po et chercheur associ\u00e9 \u00e0 HEC \u00e0 alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous Florent Parmentier est -ce que vous diriez que la poutinisation de l'Europe est en marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [88%] :\r\nAlors, il faudrait d'abord se mettre d'accord sur ce que nous mettons derri\u00e8re le le terme de poutinisation il est \u00e9vident que Vladimir Poutine, \u00e0 la fois une dimension de sauf pour la Russie d'influence, une personnalit\u00e9 commenter ce que ne politique qui est pr\u00e9sent depuis presque 20 ans \u00e0 la t\u00eate de son pays, donc il fait partie du paysage international et du paysage, des hommes politiques, il 7 puis en tout cas en terme de corpus on va dire c'est pas encore plus de gestes pr\u00e9cis mais on voit quand m\u00eame quelques valeurs fortes valeurs Fortier la nation nationalisme c'est un conservatisme social d'un certain nombre de moeurs venus d'Occident qui serait comme les cadences et c'est une forme de r\u00e9tablissement de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est autour de ces 3 notions finalement Vladimir Poutine tente d'influencer en tout cas de ne susciter des int\u00e9r\u00eats, c'est int\u00e9ressant de voir qu'effectivement il y a eu notre campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il a aussi une esp\u00e8ce de de questionnement autour de Vladimir Poutine, l'ancien candidat c'est une femme, plusieurs candidats fran\u00e7ais donc Fran\u00e7ois Fillon la droite ce qui \u00e9tait connu en fait pour ces Liens d'amiti\u00e9 avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen et m\u00eame Jean-Luc M\u00e9lenchon, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 3 candidats en fait au 1er tour ont repr\u00e9sent\u00e9 60 pourcent de de des des votants sans qu'il y a de ce point de vue l\u00e0 une une trame Poutine et conseiller qui int\u00e9resse bien l\u00e0 en fait de la question de la Russie, et donc je pense pas qu'il y a eu dans dans \u00e9lections pr\u00e9sidentielles il y a, il y a eu pr\u00e9c\u00e9demment simplement dans les \u00e9lections allemandes, on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait un lien privil\u00e9gi\u00e9 entre la ville et ensuite les qui ne voit que et Viktor Orb\u00e1n \u00e9galement parler de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, donc on voit que oui, il y a dans une partie de l'opinion publique europ\u00e9enne dans une partie qui est dirigeant l'id\u00e9e de se dire que n'peut-\u00eatre que le politiquement correct n'est pas la solution et que Vladimir Poutine meilleur repr\u00e9sentant de cet anti- politiquement correct \u00e0 quel point d'ailleurs que, y compris dans le type de positionnement peut prendre \u00c9tats-Unis au-del\u00e0 de l'Europe, il y on a l\u00e0 aussi une esp\u00e8ce de crispation autour de la personnalit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nJean Sylvestre Mongrenier ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, ce que, en quoi, selon vous, \u00e0 vos yeux, Poutine fascine -t-il tant les autres hein les autres Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [93%] :\r\nVoyez ne quand m\u00eame des des fractions assez limit\u00e9e de la population, alors c'est s\u00fbr que si on regarde tout ce qui est vrai internautes l'un certain nombre de r\u00e9actions aux articles des journalistes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:42) [87%] :\r\nJ'avais mon impression qui une sorte de m\u00eame d'un qui est en train de balayer nos soci\u00e9t\u00e9s quand on fait des \u00e9tudes d'opinion publique plus si nous comptons regarde dans sa sph\u00e8re personnelle et, au-del\u00e0, moi personnellement, je vois pas de de fascination il y a plut\u00f4t une une certaine m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la Russie vis-\u00e0-vis de Poutine, donc alors maintenant dans dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales postmoderne lundi, dirons -nous, le fait est qu'un certain nombre de de facteurs qui sont \u00e0 l'oeuvre, finalement, de soci\u00e9t\u00e9s sont engag\u00e9s dans une r\u00e9volution permanente et une perte d'horizon de sens, Danone, il a, il y a une effectivement on va une r\u00e9action au politiquement correct, qui de plus en plus c'est vu comme un d\u00e9ni d'un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s, notamment sur le plan doit \u00eatre de l'immigration et de toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur le plan identitaire et culturelle mais \u00e7a d\u00e9passe tr\u00e8s largement la la question de de Poutine, me semble -t-il assez c'\u00e9tait probl\u00e9matiques qui qui sont propres \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s auxquelles on doit apporter des r\u00e9ponses, alors il le fait est que la propagande russe moi je pr\u00e9f\u00e9rerais parler de propagande, plut\u00f4t que de sauf Power finalement la la Russie : Poutine a pas grand chose \u00e0 voir avec ce que Joseph n'arrivera, a d\u00e9fini comme \u00e9tant le soft power en 1999 bon le, le fait est que cette propagande russe, elle, soutient un certain nombre de de force qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plus situ\u00e9e au stress et elle cherche \u00e0 instrumentaliser \u00e0 utiliser le le ressentiment du d'une partie de la population contre les \u00e9lites ou ou les les couches sup\u00e9rieures, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nAlors, au-del\u00e0 m\u00eame de la personne ne Poutine ou de son influence \u00e0 lui il y a la question \u00e9videmment des de l'\u00e9mergence ou la consolidation des d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rale, comme je le disais un c'est-\u00e0-dire cette d\u00e9mocratie ces r\u00e9gimes qui sont d\u00e9mocratique o\u00f9 il y a des \u00e9lections qui sont o\u00f9 il y a des r\u00e9f\u00e9rendums qui ont lieu, etc, mais o\u00f9 les contre- pouvoirs, finalement sont malmen\u00e9s ou l'\u00e9tat de droit et malmen\u00e9, exemple la Hongrie derni\u00e8re exemple la Pologne qui vient d'ailleurs de, de, de subir donc cette cette sanction de l'Union europ\u00e9enne, alors que la Pologne, le parti au pouvoir et russe, donc si on va au-del\u00e0 de la Russie, mais cette fracture en Europe est -ce que c'est quelque chose qui risque d'\u00eatre durable et et qui peut \u00eatre inqui\u00e9tante, selon vous, Jean Jean Sylvestre Mongrenier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [87%] :\r\nBagdad d'abord sur la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale et je crois, je crois que ces farines Zacarias ainsi dans les ann\u00e9es 2000 a forg\u00e9 sur ce concept de sa concept transitoire en fait une nous rappelle qu'a une d\u00e9mocratie peut-\u00eatre subvertit les conditions qui permettre la les les le libre exercice de l'activit\u00e9 politique l'alternance politique, peuvent tr\u00e8s bien se se d\u00e9rober une d\u00e9mocratie peut se transformer en r\u00e9gime autoritaire, voire dictatoriale et donc, effectivement, la Pologne a d'un c\u00f4t\u00e9, la Hongrie, de l'eau dont on parle beaucoup de processus est plus avanc\u00e9e, me semble -t-il, en Hongrie, en Pologne, en Pologne, les, les, les, les dirigeants anglais du du parti Droit et Justice, ne sont pas en situation h\u00e9g\u00e9monique, hein, comme c'est le cas pour le fid\u00e8le ce rond gris et puis surtout ce qu'on peut faire remarquer pour revenir \u00e0 la question du Poutine et que \u00e7a, pas les m\u00eames prolongement politique \u00e9trang\u00e8re a du c\u00f4t\u00e9 de la Hongrie effectivement parce qu'il ne sorte de r\u00e9visionnisme g\u00e9opolitique hongrois qui, qui est un road le pays il y a certaines inclinations 8 avide de Poutine, avec cette volont\u00e9 de remanier les fronti\u00e8res par la force en Europe alors que du c\u00f4t\u00e9 du de la Pologne, qui assure, au contraire, on aura une politique \u00e9trang\u00e8re en AntiVirus donc bon ce concept de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, \u00e0 mon sens, il faut vraiment le il faut voir, il faut vraiment le le prendra comme vous et comme une esp\u00e8ce de de photographies, \u00e0 un moment donn\u00e9 par sa p\u00e9ril qui qui qui menace finalement aussi bien les, les, les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques d'Europe occidentale que ceux d'Europe centrale ou orientale la fin la for\u00eat \u00e0 Platon, Aristote, hein, on sait depuis le d\u00e9but que les les r\u00e9gimes basses ont subi les sont soumis \u00e0 une sorte de Deloitte d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence et vous aviez Platon qui distinguaient la d\u00e9mocratie r\u00e9gler de la Democrate, la d\u00e9mocratie extr\u00eame vous aviez Aristote qui la d\u00e9mocratie tout court de l'ISO, pour lui, il y a le r\u00e9gime id\u00e9al c'\u00e9tait liste nomm\u00e9e la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une forme de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de de Rennes 2 de la foule de r\u00e8gne des passions, des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et donc de de possibles bascule dans dans la tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [93%] :\r\nFlorent Parmentier m\u00eame question vous ce qu'il faut craindre, c'est cette cette transition, de certains pays vers ce qu'on appelle encore une fois une une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:20) [83%] :\r\nOui, c'est vrai que la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et finalement des \u00e9lections sans \u00e9tat droit ou en tout cas un droits Noemi. \r\n\u00e0 venir St\u00e9phane adroit, c'est ce qui s'oppose \u00e0 un \u00e9tat, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, droit et ce qui va garantir contre l'effort, faut le dire avec un risque, des formes de concentration et et donc revenu 3 que dresse le m\u00eame constat : sur le pont de la mont\u00e9e, la Pologne, vous pouvez bien que cette probl\u00e9matique effectivement on d\u00e9passe la question du rapprochement au montant Russie ce qui est int\u00e9ressant d'observer la dimension tout \u00e0 l'heure Autriche en \u00eates o\u00f9 il y a une une app\u00e9tence entreprennent en ce moment, je revendique ce qui aller, il faut se rappeler qu'on puisse donner c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:05) [84%] :\r\nQuand on ne sait peut-\u00eatre nos premi\u00e8res souffert de graves \u00e0 s'\u00eatre revendiqu\u00e9 de ce mouvement est irritant vraiment un progr\u00e8s vraiment le Fun expliquez, voil\u00e0 que notre \u00e9tat, c'est un droit sur les questions europ\u00e9ennes, un \u00e9tat national avec des internationale traditionnel ou et donc on a quelque chose effectivement qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 tr\u00e8s loin du c\u00f4t\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 de la on on voit \u00e9galement, \u00e7a correspond \u00e0 une forme de de cassure continentale qui n'est pas et l\u00e0 je rejoins effectivement elle monsieur ne quittera pas l'Europe centrale, malgr\u00e9 tout, l'Europe centrale bo\u00eetier que l'et nous parle maintenant effectivement de de l'Autriche, non pas en tant que r\u00e9gime illib\u00e9rale mais disons qu'en tant que femme de de convergence de r\u00e9tablissement autour de valeurs constamment pris national et l'\u00c9tat, \u00e0 des degr\u00e9s divers, d'ailleurs il n'y a pas une forme de lib\u00e9ralisme qui n'aura certainement plusieurs qui s'adapte sur un concept qu'il faut observer si on met de c\u00f4t\u00e9 l'Autriche, on a eu toute une phase imitation de rattrapage 90 2000 dans toute l'Europe centrale et orientale, et on voit aujourd'hui qu'effectivement, dans certains pays si on \u00e0 ce type de tension et qu'ne ce qu'il y a peut-\u00eatre moyen finalement de jouer, non pas dans les 290 2000, mais on le voit, voyez volontiers selon laquelle la l'Union europ\u00e9enne, donc ce n'est pas nous prot\u00e9ger contre les exc\u00e8s de notre \u00c9tat et post- communiste et donc il faut avoir de mauvais aujourd'hui on a un retournement de cette position, et ceci n'est arriv\u00e9 qu'il revendique le fait de prendre une direction compte monsieur num\u00e9riques et une antenne en disant que finalement il faut que nous dirigeants nationaux des exc\u00e8s de l'Union, moi un renversement de sa famille, \u00e0 ces niveaux -l\u00e0, et donc une femme historique et de rattrapage en 90 2000 qui aujourd'hui dans les mains, ce bascule vers autre chose et donc la question travailler tellement savoir o\u00f9 en sont les lib\u00e9raux sont capables d'imposer leurs valeurs sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage je recevais Jean Sylvestre Mongrenier et Florent Parmentier, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DACD6B94-D37A-4758-8725-5CB710FA4617", "internalArchiveId": "DACD6B94-D37A-4758-8725-5CB710FA4617", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli.\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli.", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2017-12-23T08:10:31_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli."], "variantIds": ["ece-9157318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T09:52:23Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures beurre le samedi, revue de presse 8 heures 11 ou pratiquement bonjour Sandra Zimmerli bonjour on commence cette revue de presse avec un exercice antiterrorisme de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9v\u00e8le de grosses lacunes au niveau de la communication notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nUne attaque contre la gare de Gen\u00e8ve, une prise d'otages au si\u00e8ge de l'ONU, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve est une menace contre la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, cet exercice d'une trentaine d'heures, a eu lieu mi- novembre, objectif : tester la r\u00e9action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Gen\u00e8ve, mais aussi des diff\u00e9rents d\u00e9partements et cellule de crise concern\u00e9s or selon le Tages-Anzeiger, le Bund, l'exercice a montr\u00e9 bien des faiblesses, vous l'avez dit malentendu entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi entre d\u00e9partements \u00e0 Berne des diff\u00e9rends qui aurait tr\u00e8s bien pu de sources internes \u00e0 l'exercice, conduire \u00e0 la mort des otages, autre probl\u00e8me, la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est qu'apr\u00e8s 10 heures de crise que Doris Leuthard de prend finalement la parole et pas chance, en plus, elle annonce trop de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [86%] :\r\nDonc, au sein exercice un exercice est un exercice, un pour ce qu'ils nous ont pris en cours de route c'\u00e9tait mi- novembre, bon on reste \u00e0 Berne avec les relations tendues entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne qui continue de soulever bien des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [88%] :\r\nC'est la plus grosse d\u00e9faite de Doris Leuthard, note la base leur Zeitung nous n'avons pas un probl\u00e8me avec Bruxelles, mais un probl\u00e8me de personne avec notre diplomatie et de lancer cet appel vers Cassis \u00fcber Names il monsieur K6, prenez vos responsabilit\u00e9s, il faudrait un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions europ\u00e9ennes, \u00e7a, c'est la proposition de Micheline Calmy-Rey, l'ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'exprime dans le Tages-Anzeiger et le Bund hier le d\u00e9gel aujourd'hui tifs c'\u00e9tait \u00e0 Eastside \u00e9poque glaciaire, titre le Blick qui se demandent quand est -ce que la Suisse suivra l'exemple de l'Autriche Sebastian course une position claire il fait de la question europ\u00e9enne une priorit\u00e9, mais exclut toute votation sur un retrait de l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand, c'est plut\u00f4t la Catalogne qui inspire les commentateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [89%] :\r\nUn revers magistral pour Marianne aura Royco commente C\u00e9cile Thibaut dans 24 heures et La Tribune, il perd sur toute la ligne et l'onde de choc de cette d\u00e9b\u00e2cle pourrait pr\u00e9cipiter de nouvelles \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales pour Pascale Baeriswyl, dans la libert\u00e9, le chef du gouvernement s'est mu\u00e9 en chef de gare, le train de la justice est lanc\u00e9, les barri\u00e8res d'un dialogue encore \u00e0 d\u00e9finir, reste \u00e0 baisser ton tr\u00e8s pessimiste dans le tas des Indes \u00e7a guerre les perspectives sont sombres, les espoirs Faible alors que pour la Luzerner Zeitung, il ne reste qu'\u00e0 esp\u00e9rer que la voie de la raison s'installe \u00e0 Barcelone et qu'il n'est plus de d\u00e9cisions unilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nUne situation \u00e0 pr\u00e9sent, nous avons l'art de nous autoflageller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nC'est Guy Parmelin qui le dit, le ministre de la D\u00e9fense en grande interview dans Le Temps l'ann\u00e9e prochaine il d\u00e9fendra 2 projets d'envergure devant le Parlement les JO Sion 2000 26 et le renouvellement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, avoir une arm\u00e9e et le prix \u00e0 payer pour pouvoir faire respecter notre ind\u00e9pendance, dit le ministre, quant aux JO, il y croit : le projet est bon, modeste, il respecte les nouvelles conditions voulues par le CIO, l'int\u00e9r\u00eat de Peter Spuhler, l'ancien conseiller national UDC et entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s, il le voit d'un bon oeil mais il faudrait que d'autres personnalit\u00e9s et sportifs se mobilisent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [98%] :\r\nJeux olympiques encore dans la NZZ avec les co\u00fbts non couverts pour la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [92%] :\r\nSur la facture s\u00e9curit\u00e9 121 millions ne seraient pas couverts, selon le journal, or, note le commentateur la candidature a uniquement une chance si si le comit\u00e9 se montre transparent sur les perspectives les plus sombres la population doit savoir que les co\u00fbts et les risques seront plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nToute autre affaire de gros sous, le scandale de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [90%] :\r\nOui, on sait que le d\u00e9sormais ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la fondation avait pour habitude de confier du travail un petit cercle de soci\u00e9t\u00e9s de services dirig\u00e9 par des proches, son \u00e9pouse, entre autres, et autres particularit\u00e9s selon 24 heures aujourd'hui, certains membres de cette clique serait aussi comme lui, t\u00e9moin de J\u00e9hovah et puis autre remous cette aux Bains d'Ovronnaz 8 jours apr\u00e8s l'incendie, les bassins rouvre aujourd'hui oui mais selon 24 heures et La Tribune depuis 2011 la fr\u00e9quentation ne cesse de baisser, les installations seraient vieillissante, sans parler des probl\u00e8mes de RH8 employ\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 viennent de quitter le navire, alors que normalement c'est plut\u00f4t, je sais pas si vous \u00eates d'accord, Antoine, l'\u00e9poque des repas de fin d'ann\u00e9e entre coll\u00e8gues, alors je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [79%] :\r\nOn peut dire objectivement que c'est l'\u00e9poque des repas de fin d'ann\u00e9e maintenant entre coll\u00e8gues, y a un moment, il faut s'arr\u00eater, pourtant on les restaurant le fait chez soi, on traite oui oui bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez \u00e7a gros scandale \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 un ministre socialiste, en plus, a eu la bonne id\u00e9e d'inviter son service 15 personnes quand m\u00eame dans un bistrot o\u00f9 \u00e7a en Alsace, \u00e0 part un en tout cas c'est pas tr\u00e8s sympa pour les bistrots locaux oui, dont certains patrons pourtant un coeur gros comme \u00e7a, comme un Tonio carbone a\u00e9ration qui selon Le Nouvelliste a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir une pizza aux plus d\u00e9munis, parce que lui aussi ses sinc\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 tout en bas, mais vous en doutez, il n'y a pas que des pizzas aujourd'hui en a le droit au foie gras vegan \u00e7a c'est dans le matin parce que la plus belle chose \u00e0 offrir \u00e0 quelqu'un c'est quoi de lui pr\u00e9parer \u00e0 manger, c'est, dixit Georges Wenger le grand cuisinier du Noirmont en grande interview dans le temps, je n'ai promis le repas copieux de No\u00ebl n'est pas forc\u00e9ment synonyme de prise de poids, non, \u00e7a c'est un di\u00e9t\u00e9ticien qui le dit dans la libert\u00e9 mais si No\u00ebl les repas, c'est pas trop votre hukou alors on attendant je sais pas, peut-\u00eatre la devinette du jour Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [88%] :\r\nJ'ai pas regard\u00e9 la fait jusqu'au bout, donc je me laisser surprendre, je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [85%] :\r\nEn photographie comme en football, le but est de trouver quelque chose de tangible de r\u00e9elles de durable qui sait qui dit \u00e7a photographie football je suis pas mal et parlant plus Ernesto Valverde et dans le matin, c'est l'entra\u00eeneur du FC Barcelone qui est photographe aussi qui a su recadrer aller en hausse son \u00e9quipe, le Bar\u00e7a contre le Real Madrid, c'est aujourd'hui 13 heures un choc au sommet de la plupart de vos quotidiens alors cuisine ou t\u00e9l\u00e9vision football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [93%] :\r\n\u00e0 vous, bonsoir fait, merci beaucoup Sandra Simmerling apr\u00e8s la revue de presse du jour voici votre kiosque de la semaine, Didier Bonvin, bonjour bonjour Antoine, l'air de la d\u00e9sinformation, c'est le hors- s\u00e9rie de fin d'ann\u00e9e du Courrier International, il revient sur cette ann\u00e9e 2017 marqu\u00e9e par Donald Trump et les fausses informations qui pullulent sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [87%] :\r\nOui, cette ann\u00e9e, 2 mots ont domin\u00e9 le paysage m\u00e9diatique voulez devinez peut-\u00eatre fait que News les fausses informations comme le rappelle l'\u00e9dito de Carole Lambert il y a un an \u00e0 peine, le terme fait que News faisait pol\u00e9mique : faut -il employer dans quel contexte aujourd'hui ces questions ne se posent plus \u00e0 l'expression est entr\u00e9 dans le langage courant sorcellerie mettent en avant l'origine du mal, vous le devinez peut-\u00eatre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, voil\u00e0 pour le Spiegel Donal Trump est le r\u00e9dacteur en chef des flics News et le New York Times publi\u00e9 un d\u00e9compte des mensonges de Trump s'est repris dans le Courrier International, 6 mois de trains pris calendrier des tweets et des mensonges du pr\u00e9sident en tout 115 mensonge public en 6 mois et \u00e7a continue, bon ceci dit, et du fait que nous ne sont pas qu'\u00c9tats-Unis non, c'est devenu un mal qui menace toutes les soci\u00e9t\u00e9s pour Le Courrier International les faites nous nuisent gravement \u00e0 la d\u00e9mocratie qu'elle visait un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, une ethnie ou un pays, dans tous les pays du monde, cette pratique du mensonge et de la d\u00e9sinformation gravement l'exercice d\u00e9mocratique, il cr\u00e9e des fortes tensions dans la soci\u00e9t\u00e9 et en feuilletant ce on a quand m\u00eame un peu l'impression de lire le roman 1900 les 34 de George Orwell, mais en vrai, le Spiegel note m\u00eame un nouveau lexique de la d\u00e9sinformation, alors en plus d'effet que nous, il y a les faits alternatifs Les Halles factice, un autre produit, produit de l'usine a mensonge Trump yens il y a aussi le n\u00e9ologisme post- v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0, outre un PC pire reconstruise la v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a les arrange, peu importe les faits objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nQuel constat tire de le courrier international de tout \u00e7a, on ne peut rien faire contre cette d\u00e9ferlante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [89%] :\r\nAlors, il existe des armes contre cette \u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9sinformation \u00e9crit Carole non Bezzaz dans son \u00e9ditorial, une responsabilit\u00e9 citoyenne, un esprit critique et un peu de jugeote sur les r\u00e9seaux sociaux, le Courrier International publie d'ailleurs un tutoriel de l'internaute averti qui ont vu, peut-\u00eatre 2, pour avoir les bons r\u00e9flexes face \u00e0 une information suspect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [92%] :\r\nDidier Bonvin, \u00e0 tout de suite, hein, vous avez invit\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef de Vigousse St\u00e9phane Babet dans quelques minutes, on parlera plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la manipulation des r\u00e9seaux sociaux et du web d'ici une quinzaine de minutes, nous serons avec Solange Ghernaouti, qui vient de sortir un livre intitul\u00e9 La cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, on rappelle ce hors- s\u00e9rie de fin d'ann\u00e9e du Courrier International, qui s'appelle l'air de la d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [95%] :\r\n6 heures le samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T07:33:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257BBDF1-7D90-4535-A2DD-3716B33F7A76", "internalArchiveId": "257BBDF1-7D90-4535-A2DD-3716B33F7A76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexo: les bulles d'amour pour prendre soin de son couple", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Comme pour les bulles de champagne, les bulles d'amour font p\u00e9tiller les couples. Mais lorsqu'elles viennent \u00e0 manquer, le couple entre dans une phase de d\u00e9samour. C'est la porte ouverte aux troubles du d\u00e9sir sexuel. La psychologue et sexologue Patrizia Anex donne les cl\u00e9s pour recr\u00e9er ces bulles d'amour par des mots, des gestes, de la tendresse et de la sexualit\u00e9. Interview diffus\u00e9e dans l'\u00e9mission On en parle le 20 d\u00e9cembre 2017, sur La 1\u00e8re.\r\n\r\n* * Comme pour les bulles de champagne, les bulles d'amour font p\u00e9tiller les couples. Mais lorsqu'elles viennent \u00e0 manquer, le couple entre dans une phase de d\u00e9samour. C'est la porte ouverte aux troubles du d\u00e9sir sexuel. La psychologue et sexologue Patrizia Anex donne les cl\u00e9s pour recr\u00e9er ces bulles d'amour par des mots, des gestes, de la tendresse et de la sexualit\u00e9. Interview diffus\u00e9e dans l'\u00e9mission On en parle le 20 d\u00e9cembre 2017, sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Sexo: les bulles d\u02b9amour pour prendre soin de son couple / 69S_2017-12-23T06:19:23_sexo-les-bulles-d-amour-pour-prendre-soi", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Comme pour les bulles de champagne, les bulles d\u02b9amour font p\u00e9tiller les couples. Mais lorsqu'elles viennent \u00e0 manquer, le couple entre dans une phase de d\u00e9samour. C'est la porte ouverte aux troubles du d\u00e9sir sexuel. La psychologue et sexologue Patrizia Anex donne les cl\u00e9s pour recr\u00e9er ces bulles d'amour par des mots, des gestes, de la tendresse et de la sexualit\u00e9. Interview diffus\u00e9e dans l\u02b9\u00e9mission On en parle le 20 d\u00e9cembre 2017, sur La 1\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9157323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T18:17:56Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 19 sur la premi\u00e8re, enfin, enfin, pour beaucoup d'entre vous, la p\u00e9riode qui commence aujourd'hui sera synonyme de pause bienvenue apr\u00e8s une fin d'ann\u00e9e \u00e9prouvante, faite de bilan divers et vari\u00e9s, c'est peut-\u00eatre l'occasion de prendre soin de votre couples, c'est en tout cas la proposition de la psychologue et sexologue Patricia n'est que l'on entendait cette semaine dans l'\u00e9mission, on en parle sur la premi\u00e8re, \u00e0 force de voir arriver dans son cabinet des couples de plus en plus \u00e9puis\u00e9s d\u00e9motiv\u00e9s triste stress\u00e9e, elle a imagin\u00e9 le concept de bulles d'amour comme pour les bulles de champagne et les bulles d'amour font p\u00e9tiller les couples, nous dit -elle, mais lorsqu'elles viennent \u00e0 manquer, h\u00e9 bien le couple entrent dans une phase de d\u00e9samour, c'est la porte ouverte aux troubles du d\u00e9sir sexuel Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nOui, effectivement, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi avec tous les couples que je vois qu'ils sont vraiment dans des et des p\u00e9riodes de vie extr\u00eamement compliqu\u00e9, ils ont m\u00eame pu 5 minutes pour eux, pas m\u00eame plus pour faire l'amour, voil\u00e0 donc \u00e7a me pr\u00e9occupe beaucoup parce que quand je les re\u00e7ois \u00e7a me rend moi- m\u00eame triste et un peu d\u00e9motiv\u00e9s en me disant : mais bon, si vous \u00eates \u00e9puis\u00e9 qu'est -ce qu'on pourrait faire de plus, donc j'ai mis un peu en place avec les couples, cette histoire de bulles d'amour, c'est-\u00e0-dire comment on va mettre un peu de joie dans toute cette Moreni tu de j'ai envie de dire, donc, pour moi, c'est, c'est tr\u00e8s important, et j'ai pens\u00e9 au bulles de champagne et quand je dis bulles d'amour pour moi, c'est vrai que je suis psychologue je suis sexologue mais je suis aussi amoureux log, c'est-\u00e0-dire c'est qu'on va aider les couples assez mais avant tout, avant de faire l'amour, mais aussi de s'aimer, de se mettre des moments d'amour de couples qui font de la complicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [80%] :\r\nParce que, justement, quand on a pas pass\u00e9 moments ces coupes qui arrivent comme \u00e7a, chez vous, c'est quoi les cons\u00e9quences de \u00e7a, c'est un peu, c'est un peu un cercle vicieux parce qu'si on est d\u00e9motiv\u00e9, on a plus le mots pour soi soit plus mou pour soi, on a moins amoureuse, j'aimais \u00e7a, donc je comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [89%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire que la fatigue qui fait que on se regarde, plus on se parle plus, on avait vraiment des priorit\u00e9s ailleurs que dans le couple, parce qu'on pense que c'est une \u00e9vidence que le couple tient le coup et en fait on va le, la plus grande cons\u00e9quence des coups qui viennent chez moi bien s\u00fbr c'est le d\u00e9lai des trous de d\u00e9sir sexuel, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont pas le temps de faire le mais m\u00eame pas l'envie d'avoir envie de faire l'amour, donc du coup \u00e7a va les couper de m\u00eame \u00e7a les du sentiment et puis petit-\u00e0-petit, c'est aussi en 30 ce qu'on appelle un d\u00e9samour parce que l'amour n'est plus ressentie il faut pas oublier que l'amour, c'est juste une id\u00e9e, c'est un concept l'amour dans la r\u00e9alit\u00e9, dans le quotidien, \u00e7a s'active, c'est-\u00e0-dire c'est des gestes, des attentions, c'est des regards CD d\u00e9mo c'est des preuves, hein, je veux des preuves d'un menteur, c'est du d\u00e9sir sexuel, regarder l'autre avec tendresse, il y a plein de choses et l'amour \u00e7a qu'il faut pas l'oublier donc ces bulles d'amour, c'est une fa\u00e7on d'acter l'amour, c'est-\u00e0-dire de se couper du monde entier pour moi c'est vraiment comme des bulles qu'on souffle d\u00e9but toute l\u00e9g\u00e8re : on se met dans cette bulle qui est provisoire, souvent alors si elle pouvait durer tout le temps, \u00e7a serait cool, hein, \u00e7a pouvait \u00eatre souple mais souvent elle \u00e9clate parce que il y a les enfants qui arrivent piquer tout d'un coup, ont besoin de quelque chose, donc c'est des bulles qui sont cr\u00e9\u00e9s par exemple couple imaginant il va faire ce soir, il va aller voir coeur Acker et puissant super stress\u00e9s parce qu'il faut faire vite, il y a le concert et puis entre 2 il faut acheter encore de cadeaux de No\u00ebl et puis apr\u00e8s, ben il y a le dernier qui hurlent, etc, c'est comment la dans cette situation -l\u00e0, je vais prendre une minute pour cr\u00e9er une bulle d'amour dans le couple, c'est-\u00e0-dire on va se tenir par la main, on va se regarder et puis on va se dire je t'aime ou je suis heureux avec toi ah ben tiens, c'est No\u00ebl, c'est chouette, on va avoir une pause en se coupant de tout le reste et si bulles d'amour la remplissent leur fonction de d'\u00e9viter que le couple entrant d\u00e9samour ou bien dans un groupe qui entrent dans un an, d\u00e9sir sexuel dans un an, en espace, donc c'est vraiment un espace temps cr\u00e9\u00e9 qui peut durer une minute qui peut durer une heure qui peut durer une nuit \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette bulle d'amour quand on travaille avec les couples, ils vont \u00e9mettre chacun ce qu'ils veulent dans cette bulle d'un mot parce que chacun avoir va avoir sa fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [84%] :\r\nVous disiez \u00e7a peut aller d'une minute \u00e0 une nuit de gros comprend que c'est l'intention qui compte, c'est du, vous \u00eates la fr\u00e9quence des de ces bulles d'amour pour que ce soit efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [90%] :\r\nLa r\u00e9ponse est \u00e9vidente, c'est le plus souvent possible alors apr\u00e8s quand il y en a plus du tout, je peux vous dire que c'est difficile \u00e0 recr\u00e9er \u00e0 remettre en place parce que d'abord on n'en voit pas l'int\u00e9r\u00eat, puis ensuite, quand on commence \u00e0 les faire, \u00e7a para\u00eet un petit peu artificielle parce qu'on va un peu les les obliger, si vous voulez, on va dire : ben voil\u00e0, une fois par jour, vous vous tenez dans les bras, 15 secondes, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose que je mets en place avec les couples qui sont d\u00e9samour ou bien vous vous regardez pendant 10 minutes, selon diminue de se regarder les yeux dans les yeux, les coupes ne font plus du tout, il m'arrivait en cabinet de faire \u00e7a avec un couple de ce qui se regarde 10 minutes dans les yeux et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai des j'ai senti la tension entre la tension sexuelle monter la tension amoureuse entr\u00e9e j'appelle \u00e7a l'\u00e9lan d'amour, un qui arrive, donc je suis sorti du cabinet en disant : il reste un quart d'heure de consultation, je sors pour faire ce que vous voulez, je reviens parce que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s fort ces bulles d'amour, c'est vraiment important, donc, pour moi, elle devrait \u00eatre quotidienne bien s\u00fbr alors, comme je le dis, hein, \u00e7a prend une minute sur 24 heures c'est pas grand chose, hein, c'est, c'est c'est vraiment important de pouvoir mettre en place, parce que sinon, il y a des conflits qui apparaissent, les couples se d\u00e9chirent, ils se comprennent plus, ils ne se parlent plus vraiment cabinet on voit \u00e7a tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nEt qu'on soit tr\u00e8s clair : une bulle d'amour, c'est une activit\u00e9 \u00e0 tendance entre guillemets ou sexuel ou c'est sensuel ou pas forc\u00e9ment ce que c'est, juges discuter ensemble, se regarder dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [86%] :\r\nAlors c'est amoureuse c'est sensuel, sexuel alors dans la bulle d'amour, on peut y mettre alors ce qui a aussi, c'est que ces bulles d'amour que je d\u00e9cris dans les gestes dans les regards, elles conduisent \u00e0 la sexualit\u00e9, c'est vrai que quand on on fait quelque chose qu'on se met dans cette ville de coupes dans le d\u00e9sir peut \u00eatre pr\u00e9sent, donc plus il y a des bulles d'amour hein, \u00e7a c'est pas scientifique, c'est mon observation des couples un plus les bulles d'amour sont pr\u00e9sents dans le quotidien plus la sexualit\u00e9 va \u00eatre vivant et bien v\u00e9cu, clairement, mais des fois, j'ai des couples qui ont la sexualit\u00e9 qui est assez bien v\u00e9cu, mais il y a pas les bulles d'amour donc la sexualit\u00e9 prend \u00e0 un tour un peu ouais, bon ben j'y vais parce que \u00e7a fait 10 jours qu'on n'a pas fait l'amour, parce que les bulles d'amour sont absentes, donc pour moi sont vraiment inter- reli\u00e9s et n'importe quel couple hein, \u00e7a peut \u00eatre des couples \u00e2g\u00e9s, \u00e7a peut des couples jeunes des couples homos, h\u00e9t\u00e9ros, enfin n'importe quel couples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nLa psychologue et sexologue Patricia ann\u00e9e, interrog\u00e9 par Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AD10CFA-7A3B-405B-8CE9-319205C9B857", "internalArchiveId": "3AD10CFA-7A3B-405B-8CE9-319205C9B857", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Volleyball : la fin du r\u00eave europ\u00e9en pour le LUC", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leuenberger, Pierre-Andr\u00e9\r\nLe LUC Volleyball esp\u00e9rait d\u00e9crocher une qualification pour les 8\u00e8me de finale de la Coupe d'Europe. Mais le r\u00eave a pris fin de mani\u00e8re abrupte pour les Vaudois, battus 3 \u00e0 0 \u00e0 Minsk le mercredi 20 d\u00e9cembre 2017 alors qu'ils avaient remport\u00e9 le match aller 3 \u00e0 2. Retour sur cette aventure europ\u00e9enne et bilan de championnat en compagnie du pr\u00e9sident du LUC, Pierre-Andr\u00e9 Leuenberger.\r\n\r\n* * Le LUC Volleyball esp\u00e9rait d\u00e9crocher une qualification pour les 8\u00e8me de finale de la Coupe d'Europe. Mais le r\u00eave a pris fin de mani\u00e8re abrupte pour les Vaudois, battus 3 \u00e0 0 \u00e0 Minsk le mercredi 20 d\u00e9cembre 2017 alors qu'ils avaient remport\u00e9 le match aller 3 \u00e0 2. Retour sur cette aventure europ\u00e9enne et bilan de championnat en compagnie du pr\u00e9sident du LUC, Pierre-Andr\u00e9 Leuenberger.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157347", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Volleyball : la fin du r\u00eave europ\u00e9en pour le LUC / SP_2017-12-23T19:28:45_volleyball-la-fin-du-reve-europeen-pour", "Sport-Premi\u00e8re du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le LUC Volleyball esp\u00e9rait d\u00e9crocher une qualification pour les 8\u00e8me de finale de la Coupe d\u02b9Europe. Mais le r\u00eave a pris fin de mani\u00e8re abrupte pour les Vaudois, battus 3 \u00e0 0 \u00e0 Minsk le mercredi 20 d\u00e9cembre 2017 alors qu'ils avaient remport\u00e9 le match aller 3 \u00e0 2. Retour sur cette aventure europ\u00e9enne et bilan de championnat en compagnie du pr\u00e9sident du LUC, Pierre-Andr\u00e9 Leuenberger."], "variantIds": ["ece-9157347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T10:03:42Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDaniel Visentini si on qui perd contre Thoune adversaires Direct Lucerne \u00e9galement juste en ce mois d\u00e9cembre parce que pour vous, c'est le candidat num\u00e9ro un \u00e0 la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nSion candidat num\u00e9ro un, \u00e7a c'est une bonne question, je crois que la la bataille se fera entier 3 l\u00e0 justement entre tous, Lucerne et Sion et le ballottage est pour l'instant, d\u00e9favorable \u00e0 Sion, comme le constate au classement et, \u00e9tant donn\u00e9 justement que je ne crois pas que Gabri puisse \u00eatre l'entra\u00eeneur \u00e0 la poigne de fer pour mener un groupe, m\u00eame dans une op\u00e9ration commando de sauvetage, h\u00e9 ben je je maintiens \u00e7a oui, je dirais que, \u00e0 55 pourcent Sion le plus menac\u00e9 par la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [83%] :\r\nJalabert j'ajouterai Lugano peut-\u00eatre dans le quatuor potentiellement rel\u00e9gable mais si on suit la la th\u00e9orie de St\u00e9phane Prunet, qui se tient, que les joueurs n'ont pas cette capacit\u00e9 de pouvoir avoir des esprits de gagnants des esprits de guerrier trop 4 nouveaux joueurs et Constantin fait tabou \u00e0 Gaza, sur ce qu'il consid\u00e8re inapte mentalement \u00e0 \u00e0 franchir un palier, pourquoi pas, si on peut faire un bon 2\u00e8me tour et se et s'en sortir pour l'instant, j'ai un peu mitig\u00e9, franchement il y a autant que l'\u00e9poque de l'arriv\u00e9e de Vanins de taux du hockey vont venir, autant l\u00e0, je suis tr\u00e8s circonspect sur le sur le FC sur piste o\u00f9 j'ai l'impression que Constantin perd un peu, c'est cette mainmise, il \u00e9tait au match, il y a quelque chose de de pas tr\u00e8s sympa, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nEffectivement, justement, \u00e7a \u00e7a aussi un petit peu co\u00efncider avec l'affaire Constantin Fringer et l'absence de Constantin encore plus marquant peut-\u00eatre pour une \u00e9quipe qui, quand m\u00eame, jette un oeil ne voit pas l'oeil furibonds de son pr\u00e9sident, pr\u00eats \u00e0 lui sauter dessus ben joue de mani\u00e8re peut-\u00eatre diff\u00e9rente, je sais pas si psychologiquement, quand vous \u00eates une \u00e9tude assez savant l\u00e0 autour, si on n'est pas un petit peu aussi d\u00e9stabilis\u00e9 par cette absence -l\u00e0 sur le, sur le banc de touche de ou en tout cas dans les tribunes, tr\u00e8s proche de de son pr\u00e9sident omnipr\u00e9sent d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [77%] :\r\nBon, \u00e7a sent la Challenge League la St\u00e9phane 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [89%] :\r\nMoi, moi je dirais oui et non parce que si on avait fait la m\u00eame \u00e9mission, la saison derni\u00e8re \u00e0 ce point de la saison, je pense qu'on aurait mis du gain non dans Les grands favoris \u00e0 la rel\u00e9gation \u00e0 la fin de la saison, Lugano et 3\u00e8me et qualifi\u00e9 pour l'Europa, donc je pense que comme c'est tr\u00e8s serr\u00e9, comme la saison derni\u00e8re, c'est un peu la la m\u00eame situation, je pense qu'il y a quand m\u00eame des possibilit\u00e9s pour une ou 2 \u00e9quipes de se relancer et d'aller chercher quelque chose pour moi si on si les transferts sont bien en fait, h\u00e9 bien je pense que si on peut \u00eatre une de ces surprises, comme peut l'\u00eatre, Lucerne Lugano non comme la saison derni\u00e8re o\u00f9 ou Saint-Gall Saint-Gall, qui a d\u00e9j\u00e0 devant, qui peut aussi partir en sens inverse, donc l\u00e0 tellement serr\u00e9 que dire que si on est concern\u00e9 par l'agression oui, grand favori, je pense qu'il a pas mal d'\u00e9quipes qui partagent le m\u00eame pourcentage, de risque de rel\u00e9gation, maintenant si on continue avec ce contingent, je vous dis oui, si on le grand favori, alors les gars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [91%] :\r\nIl y a des noms qui court du c\u00f4t\u00e9 de Sion, quels sont les joueurs au profil type pour venir, justement, mettre un peu d'un peu de Kalinka dans cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [87%] :\r\nMais \u00e7a, c'est, c'est la grande difficult\u00e9 trouver parce que il y a 3 ans, vous adh\u00e9rez Petitclerc qui \u00e9taient sans contrat, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9, une occasion incroyable, une occasion incroyable que le march\u00e9 n'offre pas toutes les ann\u00e9es vous aviez Salatic qui est en conflit avec Grasshopper qu'ne jouait plus Grasshopers qui voulait quitter le club victime \u00e9rotique qui \u00e9tait en en panne de temps de jeu \u00e0 Fulham, donc le march\u00e9 offre 3 possibilit\u00e9s incroyables de de renforcer l'\u00e9quipe, la question est de savoir si ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\nC'est ce que Djourou qui est en Turquie dans une \u00e9quipe qui ne marchent pas bien, peut \u00eatre une personnalit\u00e9 urgent de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [88%] :\r\nIl y aura toujours ou mettra -t-il sa participation \u00e0 la Coupe du monde en danger en rejoignant le FC Sion candidat all\u00e9gations en Super League, je pense que d'ailleurs avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [82%] :\r\nAlors que, alors qu'il joue en Turquie et je je dirais qui veut rentrer la beaut\u00e9 de bien non parce qu'il qu'il joue donc la question se pose pas je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [87%] :\r\nEh bien, messieurs, on va parler de Challenge League \u00e9galement parce que maintenant on l'a compris, c'est assez ouvert, en ce qui concerne la derni\u00e8re place en Super League en Challenge League, par contre, on va dire que le 1er connu ce Neuch\u00e2tel-Xamax Daniel les indign\u00e9s non je pense qu'il y a un match en moins, certes, mais quand m\u00eame, non mais on va, on va voter une motion pour adultes championnat vous attendez un retournement de situation au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [90%] :\r\nNon, je dis simplement que, m\u00eame s'il y a 11 points d'\u00e9cart, il y en a vu actuellement 8 puisque \u00e7a servait \u00e0 un match de moins disputer que Monsieur appelle Xamax et puis que si on regarde bien les choses et qu'on consid\u00e8re ce qui s'est pass\u00e9 lors des 2 confrontations directes, \u00e0 savoir 2 fois Servet qui m\u00e8ne au score 2 fois Servet qui m\u00e9ritent de gagner et 2 fois Servet qui perd dans les arr\u00eats de jeu, prenons l'\u00e9galisation, quelques minutes avant la la fin du temps r\u00e9glementaire et le but de la d\u00e9faite dans le temps additionnel, h\u00e9 bien, si \u00e7a avait avait remport\u00e9 ses 2 matchs -l\u00e0 Servette aurait 6 points de plus et Neuch\u00e2tel-Xamax aurait 6 points de moins, alors on est dans les si bien s\u00fbr il n'emp\u00eache que \u00e7a tient \u00e0 tellement peu d'chose que \u00e7a montre que tout est encore possible, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [72%] :\r\nSt\u00e9phane Fournier c'est jouer la la Djindjic pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [85%] :\r\nBon alors moi contrairement \u00e0 Daniel je pense que il y a, il y a plus qu'un crampon du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, simplement par ses 2 victoires en en confrontation directe apr\u00e8s, quel que soit le sc\u00e9nario des matchs aujourd'hui Neuch\u00e2tel, m\u00eame en perdant ses 2 confrontations directes conservait au printemps conserve encore 2 longueurs d'avance et on a vu dans les exemples dans les championnats ces ces derni\u00e8res saisons, les quand il a un match \u00e0 2 \u00e9quipes en remportant bah lib\u00e9r\u00e9 les confrontations directes ont toujours fait la diff\u00e9rence pour ce qui est train en souviens que IB et tenter de la derni\u00e8re journ\u00e9e avec un un il Bibalou Imbali b\u00e9at, je me souviens plus et B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 chercher le titre les confrontations directes feront la diff\u00e9rence alors dire que c'est totalement fini non mais aujourd'hui moi on n'aurait pas bien me torturer pour que je mette une petite pi\u00e8ce sur Neuch\u00e2tel le promu en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [81%] :\r\nJo\u00ebl Robert sous croyez -vous au retour de Servette ou ou de Schaffhouse, pourquoi pas, bon, je pense que Schaffhouse peut jouer l'arbitre dans ce match \u00e0 2 parce qu'il aura encore des matches contre Schaffhouse ou encore aller \u00e0 Schaffouse, \u00e0 la quelle que soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [88%] :\r\nPromu faudra dire un petit merci \u00e0 guetter qui merci au FC Sion y a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 chercher le Capitaine et demi d\u00e9fensif de Schaffhouse, en en cours d'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [85%] :\r\nMais Schaffhouse a quand m\u00eame toujours 2\u00e8me tout le monde pr\u00e9voyait l'effondrement d'Schaffhouse, ils seront, ils seront \u00e0 la rue, sont toujours l\u00e0 et sont virtuellement \u00e0 \u00e0 2 points de Servette si consid\u00e8re que servait \u00e0 38 pas 35 ans en gagnant son match en retard, mais s'ils sont toujours l\u00e0, donc il peut jouer un r\u00f4le d'arbitre pour la promotion g\u00eanera pas, \u00e7a va se vanter 2 mais je rejoins plut\u00f4t St\u00e9phane Fournier xamax a quand m\u00eame un un viatique int\u00e9ressant a aussi la confiance, il a gagn\u00e9 ses 2 matches, Direct, \u00e9gal souvent dans les derni\u00e8res minutes, Neuch\u00e2tel ramassis, \u00e7a s'inverse n'est pas seulement conservait en fait beaucoup de points dans les derni\u00e8res minutes \u00e0 Schaffhouse ailleurs comptera aussi donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a s'inverse David Fed un \u00e9lu d'une victoire, c'est ces 2 points de perdus, donc \u00e7a peut aller extr\u00eamement vite, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais bon, il faut un parcours sans faute de Servette, maintenant il y a pas de miracle Servette capable de faire cela, c'est aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a rend voil\u00e0, \u00e7a c'est la c'est la c'est la seule question c'est Servette qui a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 un petit peu cette joker alors avec beaucoup de malchance ou pas, peu importe, avoir mais \u00e0 manger cette joker en perdant notamment 2 fois concerne AXA dans les circonstances concernant c'est Servette l\u00e0 doit maintenant pratiquement \u00eatre dans le domaine de la perfection au 2\u00e8me tour, alors ils vont essayer de se donner les moyens d'\u00eatre parfait hein, donc mon petit doigt me dit que 2 attaquants et a lat\u00e9ral devrait bient\u00f4t rejoindre, en tout cas pour le 2\u00e8me tour le Servette FC \u00e7a veut dire que Servette a des moyens et en tout cas encore des ambitions, moi je crois que c'est bien en cultivant l'ambition, on se donne au moins l'id\u00e9e de pouvoir sauter sur une occasion si celle -ci se pr\u00e9sente maintenant si Xamax continue au 2\u00e8me tour, comme l'a fait lors de cette premi\u00e8re phase du championnat, je pense que \u00e7a sera difficilement attaquable mais avoir effectivement autant une r\u00e9ussite, peut-\u00eatre que ce sera pas totalement le cas dans le dans les m\u00eames largeur que lors de cette premi\u00e8re phase de championnat d\u00e8s qu'on commencera en f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [83%] :\r\nMais sous sous terre int\u00e9ressant au niveau romanc\u00e9e et Servette Max ont envie de monter en fait la demande de monter, on lit -on les infrastructures pour monter, on s'en doute les, les, les partenaires des pour monter, m\u00eame si de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense que Servette d'\u00eatre une plus grosse marge de de manoeuvre quelques Neuch\u00e2tel donc \u00e7a pour le foot Romand, c'est int\u00e9ressant, se dire que l'an prochain, allez, il faudrait un miracle Schaffhouse reviennent et qui ont un club Romand de plus en Super League mais si on tombe tout en esp\u00e9rant qu'un ton pas \u00e7a aussi pour pour le football Romand, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant qui ces ces 2 clubs Servette examen apr\u00e8s les d\u00e9boires financiers de propri\u00e9taires qui sont connus, qui est retrouv\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 avec Bangui les clich\u00e9s avec des \u00e9quipes qui sont l\u00e0, \u00e7a c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 servettien et un entra\u00eeneur qui est performante, esp\u00e8re qu'il va rester, qui a une ligne directrice qui est int\u00e9ressant, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel aussi a du bon travail fait par de Castellon chaud qu'Claude droit c'est vrai \u00e7a, c'est vraiment int\u00e9ressant pour le foot Romand et on doit se r\u00e9jouir que l'une de ces 2 \u00e9quipes apr\u00e8s que ce soit pour moi Servette \u00e7a Max, c'est du pareil au m\u00eame et que cet \u00e9quipement qui est l\u00e0, il a en vie et surtout quel monde avec certaines ambitions mais l'an prochain, je suis persuad\u00e9 que Oussama ou Servette pourra rivaliser avec Lugano avec Thoune avec lucernois avec Lausanne Sport de par Lausanne un peu le budget mais \u00e7a sera dans ces zones l\u00e0 donc il vont arriver dans un championnat o\u00f9 ils auront un r\u00f4le \u00e0 jouer et \u00e7a sera pas forc\u00e9ment la 10\u00e8me place assur\u00e9e pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [76%] :\r\nMais c'est vrai d'analyse intime suivez beaucoup l'Atlantique forc\u00e9ment parce que, suivez Servette est -ce qu'il y a une grosse diff\u00e9rence de niveau aujourd'hui servait de Samak ces \u00e9quipes de fond du classement de la Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [86%] :\r\nNon je crois pas en moi pour voir des matchs de de Super Ligue aussi, ben, je les trouve parfois bien plus l\u00e9nifiant et moins int\u00e9ressant sur le plan technique ou tactique, comme, comme dirait l'autre, par rapport \u00e0 des matches de Challenge League, et puis, pour preuve, par exemple, on a l'exemple avec ce Servette qui joue contre Lucerne en Coupe de Suisse ben si je vous mets au d\u00e9fi quelqu'un de qui ne savait pas que que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 en Challenge League de l'affirmer qu'il avait unique des 40 2 \u00e9quipes -l\u00e0, \u00e0 l'issue de la rencontre, \u00e0 une courte victoire de de Lucerne face \u00e0 un Servette qui \u00e9tait absolument pas des m\u00e9ritants ou ou inf\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [86%] :\r\nNon mais Lucerne il faut citer scanner, on a parl\u00e9 du jeu sur mais le jeu propos\u00e9 par Lucerne pourtant catastrophique si est \u00e0 3 points d'\u00e9cart mais je rejoins d'les indign\u00e9s, le foot propos\u00e9e Lucerne depuis le d\u00e9but de la saison, la chez l'oculiste pour soigner les yeux cet hiver, parce que \u00e7a fait mal aux yeux, mais cette catastrophe aussi jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [90%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s, alors moi je rel\u00e8ve quand m\u00eame quelque chose par rapport \u00e0 effectivement il y a le la diff\u00e9rence de niveau en or le le passage Jean-Pierre de \u00e7a mais il y a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 passer d'une cat\u00e9gorie \u00e0 l'autre et je pense que. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T12:27:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-32CA27B6-EB93-4561-9894-3CFC73997C88", "internalArchiveId": "32CA27B6-EB93-4561-9894-3CFC73997C88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d'exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et. Rachel Brosnahan !\r\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l'illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d'expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet.\r\n\r\n* * Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d'exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et. Rachel Brosnahan !\r\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l'illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d'expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet.", "durationSec": 1501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-12-23T07:32:25_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d\u02b9exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et\u2026 Rachel Brosnahan !\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l\u02b9illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d\u02b9expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet."], "variantIds": ["ece-9157322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T16:11:24Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [87%] :\r\nPascal Bernheim 19 Koutchoumoff Pascaline Sordet sont nos chroniqueuses ce matin, nous allons parler d'un livre coup de coeur dans livre cadeau, il s'appelle Manuel d'exil, nous allons nous demander qui doit \u00eatre le chef d'Internet, puis vous avez postul\u00e9 faites gaffe quand on postule n'est pas toujours, on n'a pas toujours le poste parce que j'et puis on va aussi d\u00e9cortiquer une s\u00e9rie qui vous a beaucoup plu, Pascal absolument le titre de cette s\u00e9rie, c'est la fabuleuse, Madame Maryse, c'est une s\u00e9rie sorti r\u00e9cemment sur amazone prime vid\u00e9o c'est \u00e7a oui, c'est l'\u00e9l\u00e9ment central de cette s\u00e9rie, c'est le stand stand-up pour ceux qui connaissent pas, on appelle \u00e7a le le monologue comique, hein, ces gens qui sont sur sc\u00e8ne et qui balancent des vannes qui lancent des vannes, en principe, en principe, du bon, franchement, c'est pas nouveau comme argument un s\u00e9rie et c'est un job, il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'oubli ou plus anciennement Seinfeld ou alors plus r\u00e9cemment cette s\u00e9rie produite par Jim Carrey pour Showtime Dying et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, mais elles sont toutes dans des genres diff\u00e9rents par exemple Steinfeld, c'est plut\u00f4t une sitcom \u00e0 m\u00eame d'un univers assez l\u00e0 on est dans le r\u00f4le de enfin dans dans le genre de la com\u00e9die dramatique sur LES travail humoriste c'est d'humoristes qui cr\u00e8vent de faim parce que c'est un m\u00e9tier difficile, il y a beaucoup d'appel\u00e9s, peu d'\u00e9lus, Bessat lorgner un peu vers le documentaire cantaloup oui alors l\u00e0 on est dans l'\u00e9go trip path\u00e9tique de l'humoriste Lewis si qui vient de se faire balancer comme pour d'ailleurs au mois de novembre voil\u00e0 enfin bon bref, je reviens \u00e0 la fabuleuse Madame May celle -l\u00e0, c'est de la fiction pure, c'est un savant m\u00e9lange, vous avez une pinc\u00e9e de com\u00e9die musicale, une grosse poign\u00e9e de reconstitution historique tr\u00e8s clinquante tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s brillante \u00e0 la fois fid\u00e8le et id\u00e9alis\u00e9e avec une esth\u00e9tique tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et vous ajoutez une bonne ration de ce clan bol com\u00e9die et voil\u00e0, vous avez de quoi, pardon, pardon de scouts bonne com\u00e9die ou est -ce que l'obole com\u00e9die j'vous savez, je vous fais pas de l'intime logis disons c'est la com\u00e9die loufoque hollywoodienne com\u00e9die loufoque oui c'\u00e9tait tr\u00e8s en vogue avant la 2\u00e8me guerre mondiale avec quelques crit\u00e8res r\u00e9currents comme des personnes \u00e0 f\u00e9minin libre avec un caract\u00e8re bien tremp\u00e9 des situations totalement absurdes des farces \u00e0 tous les coins de rue, des dialogues percutants, des jeux de mots, un jeu sur les classes sociales qui se renverser souvent et puis du romantisme contrari\u00e9e avec divorces et remariages, on y trouve des cin\u00e9astes comme Frank Capra, Howard Hawks ou encore Ernst Lubitsch et puis plus tard, alors l\u00e0 on est apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, La Blonde et moi de Frank t\u00e2che avec John mensuelle dans 10 villes, pardon, une com\u00e9die musicale tr\u00e8s pr\u00e8s rock compl\u00e8tement ce football et \u00e7a date de 1956. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [93%] :\r\nIl y a de \u00e7a dans la fabuleuse Madame Maisel, si je vous suis bien, revenons si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [84%] :\r\nAh oui, avec cette question cruciale crucial diverticule et avec cette question cruciale qui, le 16 mai isole, nous sommes \u00e0 New York en 1958 mais il y a un mais isol\u00e9 \u00e0 tout ce dont une femme peut r\u00eaver un mari parfait 2 enfants beaux et blonds, un appartement, \u00e9l\u00e9gant dans la peur Westside sauf que le mari bah il est loin d'\u00eatre parfait, il bosse dans un bureau, on sait pas exactement ce qu'il fait besoin bureau et son r\u00eave c'est d'\u00eatre humoriste de stand-up, alors il va dans les caf\u00e9s de plus oui l'unique village le souhaite, et c'est un Luz heure Total total, il n'a aucun talent les plagiaires hippique mais ce des autres et le talent ben \u00e9videmment c'est Madame Maisel qui a, et oui c'est comme \u00e7a et pas que l'humour hein, elle r\u00e9ussit \u00e0 tour front avec le sourire, c'est-\u00e0-dire r\u00e9pondre aux standards de la femme parfaite des ann\u00e9es 50, 60, belle, sexy, cuisini\u00e8re renfermait ressort supportable un totalement en tout enti\u00e8re Constance soutien total du du mari elle fait agent Sanary et puis en plus, alors si \u00e7a bug, \u00e9videmment, c'est de sa faute, et quand le mari se barre avec sa secr\u00e9taire, h\u00e9 bien ces juifs de p\u00e8re et m\u00e8re lui reproche \u00e0 elle qu'il soit parti n'appara\u00eet, il est parti, c'est sa faute, elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 le garder, faut qu'elle aille le r\u00e9cup\u00e9rer, du coup, elle vide une bouteille de vin casher, \u00e9videmment elle finit sur la sc\u00e8ne de stand-up un peu bourr\u00e9 et il est arr\u00eat\u00e9 par la police pour comportements et propos obsc\u00e8nes, apr\u00e8s avoir fait se plier de rire l'assembl\u00e9e nous aussi d'ailleurs et je vous en dis pas plus, parce que le pays qui s'arr\u00eate l\u00e0 parce que sinon je vais d\u00e9voiler des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [91%] :\r\nDonc, en fait, elle prend la place de son mari, dentiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [90%] :\r\nElle retourne dans ce bistrot, l\u00e0 pour un peu cracher son venin et puis elle le fait de mani\u00e8re assez assez humoristique Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [88%] :\r\nMoi je vous savez rafra\u00eechissant, on entend beaucoup trop souvent que les f\u00e9ministes ont pas d'humour, alors rien de plus faux, au contraire, si je notre standard d'humour qui a un peu plus \u00e9lev\u00e9 que la blague sexiste de base, c'est-\u00e0-dire comprenait pas mais j'aime pas tellement quand on leur dit qu'il engageait pas dr\u00f4les, quoi, mais dans tous les cas, c'est pas \u00e9vident d'\u00eatre d'\u00eatre de faire rire quand on est une femme, dans son essai, qui s'appelle l'humour du sexe ou le rire d\u00e9fie la chercheuse canadienne Lucie Joubert pointe que, bon, d\u00e9j\u00e0, les femmes humoristes font encore scandaleusement moins nombreuses que les hommes, et puis elle passe un peu par une analyse historique, en rappelant qu'au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, une femme L \u00e0, je cite, pour une femme, la b\u00e9ance de la bouche, peut devenir une inconvenance dans le sens et impudique de rire et on en est pas tellement sorti puisque m\u00eame aujourd'hui le rire, c'est aussi beaucoup partie du rituel de la s\u00e9duction, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la blague de l'homme, c'est bien de faire soi -m\u00eame un gag, c'est plus difficile et dans ce sens -l\u00e0, je trouve que ce genre de s\u00e9rie extr\u00eamement r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [94%] :\r\nPascal Bernheim, il y a vraiment c'est \u00e7a c'est c'est le truc en plus qui fait que vous recommandez la fabuleuse Madame Maisel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [87%] :\r\n\u00e7a c'est c'est exactement \u00e7a, c'est une s\u00e9rie qui adopte une position tr\u00e8s r\u00e9jouissante Cantal \u00e9mancipe situation des femmes qui va voir le jour \u00e0 c'\u00e9tait pas qu'avec une clairvoyance parfaite et \u00e9norm\u00e9ment d'humour, il y a pas de compromis, c'est subtil, c'est intelligent, c'est dr\u00f4le et c'est dramatique \u00e0 la fois, bref \u00e7a fonctionne absolument parfaitement et gr\u00e2ce \u00e0 qui \u00e9videmment \u00e0 plein de talent, sc\u00e9nariste pour commencer mais surtout \u00e0 celui de la fabuleuse madame Brosnahan Rachel Brosnahan qui joue Madame Maisel \u00e9lite \u00e9poustouflante \u00e9poustouflant et puis je voudrais encore vous parlez de Lenny Bruce, lui c'est un vrai humoriste de stand-up voir son inventeur qui est jou\u00e9 par Luc urbi et qu'on voit dans 88 8 \u00e9pisodes de cette premi\u00e8re saison, mais j'ai plus le temps, alors regardez aussi le film de Leni, le film qui s'appelle Lenny, de Bob Fosse, qui est sorti en 1974 avec 2 6 9 ans qui joue les nombreuses ah tiens de enfin de seulement 2\u00e8me balancetonporc de ce matin Barack noire liste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [89%] :\r\nNon, en \u00e9coutant mes camarades avaient de de r\u00e9flexion qui me sont venues d'abord c'est que, en parlant de femmes humoristes qui avaient, hier soir, une super soir\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en hommage \u00e0 Sylvie Joly et j'avoue que j'ai red\u00e9couvert le talent d'\u00e9criture aussi de de Sylvie Joly et puis l'autre chose, non, c'est une r\u00e9flexion comme \u00e7a un peu au vol en \u00e9coutant la s\u00e9rie l'air formidable \u00e9videmment de M6 Maisel mais c'est sur cette offre amazone voil\u00e0 non, j'ai juste un peu le tournis sur cette, cette fois, la puissance de feu de de production culturelle am\u00e9ricaine, \u00e9videmment \u00e7a date depuis la 2\u00e8me guerre mondiale, donc c'est pas, c'est pas maintenant qu'il faut se r\u00e9veiller mais c'est c'est un questionnement simplement sur comment comment encore avoir une voix culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [84%] :\r\nIl faut la puissance de feu, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui \u00e7a n'avait pas d'solide, ils ont d\u00e9j\u00e0 des investisseurs qui vous donnent des des dizaines de millions pour produire \u00e0 perte parce qu'on peut rappeler aussi au au passage que Netflix quand m\u00eame 4 \u00e0 5 milliards et amazone, il court tous derri\u00e8re les, les, les nouveaux modes de production, en tout cas cette s\u00e9rie s'appelle La fabuleuse Madame exerc\u00e9e sur amazone prime vid\u00e9o, \u00e7a se passe, comment \u00e7a va, c'est \u00e0 la pi\u00e8ce o\u00f9 il faut s'abonner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [88%] :\r\nIl faut s'abonner oui \u00e9videmment, voil\u00e0 c'est bah on paye de ce qu'on consomme, comme disait l'autre, et cette ann\u00e9e l\u00e0 dessus la fin mais bon, cela dit, \u00e7a vaut le coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [87%] :\r\nD'accord sur rien pour \u00e7a c'est heures 40 sur la 1\u00e8re les chroniques, c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine tout le gratin du monde politique et num\u00e9rique mondiale s'est r\u00e9uni pour d\u00e9battre de la gouvernance d'Internet, qui doit \u00eatre le chef d'Internet, la chef d'Internet le 18, hein, c'est une question complexe dont les contours ne sont pas encore bien d\u00e9fini, on a d'abord forc\u00e9 de se demander, Pascaline Sordet qui gouverne Internet en ce moment -l\u00e0 on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, en ce moment \u00e0 la fois personne et en m\u00eame temps beaucoup de monde, de ces pr\u00e9cisions, je serai une chronique avec Internet, non dans le sens o\u00f9 il y a pas de gouvernance coordonn\u00e9e et pas de trait\u00e9s internationaux pour r\u00e9guler le web actuellement, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de de ce genre de sommet comme celui de cette semaine, ce qui est clair c'est que les c\u00e2bles sous- marins, les fibres, les serveurs appartiennent aux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications, les sites web eux- m\u00eames sont contr\u00f4l\u00e9es par des entreprises, des tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse, mais aussi des toutes petites et puis les m\u00eames domaines les adresses IP sont g\u00e9r\u00e9s par une organisation qui est devenu international, le 1er octobre 2016 mais qui avan\u00e7ait \u00e9tait g\u00e9r\u00e9es par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [92%] :\r\nC'est de cette organisation, elle prend en charge la coordination du syst\u00e8me des noms domaine les points comme les point CH et pour tout le reste, la neutralit\u00e9, le contr\u00f4le des contenus, la protection des donn\u00e9es personnelles, il n'y a, vous l'avez dit, aucun trait\u00e9 international d'ailleurs est -ce qu'il y a ne serait -ce qu'un d\u00e9but de consensus autour de l'id\u00e9e d'un jour peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, mais c'est pas s\u00fbr, on verra, on verra, d\u00e9boucher sur un trait\u00e9 international en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [92%] :\r\nAlors pour les g\u00e9ants de la technologie comme Google, en l'occurrence, qui a ouvert le sommet \u00e0 Gen\u00e8ve, cr\u00e9er des r\u00e8gles ne permettra pas de cr\u00e9er un Internet qui soit b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tout le monde, alors \u00e7a c'est une position lib\u00e9rale \u00e0 un gros en moins d'\u00c9tat, moins de r\u00e9gulation s'am\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 plus d'innovation au contraire la position des organisations internationales, notamment celles qui travaillent sur la question des droits humains ou du droit \u00e0 l'information E pense que moins de r\u00e9gulation, \u00e7a laisse la porte ouverte \u00e0 un certain nombre de d\u00e9rives par exemple le fait qu'un \u00c9tat puisse mettre en place un Blackout, tout comme en \u00c9gypte, donc couper les citoyens compl\u00e8tement d'Internet ou alors comme on a pu voir un Syrie ou dans d'autres cas de ce type -l\u00e0 utiliser internet pour traquer et emprisonn\u00e9 des militants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 des exemples extr\u00eames que vous prenez un \u00c9gypte la la la s\u00e9rie donc malgr\u00e9 ces exemples extr\u00eames, on a quand m\u00eame l'impression que, globalement, la technologie apporte des solutions, des am\u00e9liorations \u00e0 l'autre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandue de consid\u00e9rer Internet comme une force positive une force coh\u00e9rente et pas seulement parmi les \u00e9lites qui en tirent profit \u00e7a sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans notre vision du progr\u00e8s, notre confiance g\u00e9n\u00e9rale tant soci\u00e9t\u00e9 dans la technique, je prends l'exemple moins extr\u00eamement mais qui prennent vos donn\u00e9es du bracelet reprennent vos donn\u00e9es de sant\u00e9, on peut pas par jour exactement, etc, on peut tr\u00e8s bien se dire ah ben \u00e7a c'est super je sais combien de pages par jour, mais en m\u00eame temps je donne toute heure d'information \u00e0 mon assurance maladie qui pourrait ensuite tr\u00e8s bien les utiliser contre moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [92%] :\r\nOui, alors qu'ils le font d\u00e9j\u00e0, ils font d\u00e9j\u00e0 en Suisse, vous avez des rabais d'assurance- maladie en fonction du nombre de pas vous faites par jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est beaucoup moins extr\u00eames qu'\u00eatre traqu\u00e9s comme militant de la r\u00e9volution, mais c'est \u00e7a d\u00e9coule la m\u00eame logique, du coup je pense qu'on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pencher un peu sur des r\u00e9flexions de penseurs, qui sont des technos sceptiques dont un que moi j'aime particuli\u00e8rement qui s'appelle Evgeni Morozov, il y a 33 ans, il est n\u00e9 en Bi\u00e9lorussie, alors c'est un peu le poil \u00e0 gratter de la Silicon Valley, il a publi\u00e9 2 livres tr\u00e8s critique en 2011 l'illusion du Net et en 2013 pour tout r\u00e9soudre cliquez ici alors on aime ou on aime pas, si je tombe, il y a assez provocateur il rue dans les brancards, mais je pense qu'il faut temps sa position d'autant plus qu'on ne rappelle s'inscrit dans toute une tradition de critiques de la technique, qui va de Heidegger, et qui s'\u00e9tend \u00e0 travers tout le si\u00e8cle avec des penseurs comme Jacques Ellul comme Gunther Anders ou comme Ivan Illitch. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir quand m\u00eame qu'il y a quelques soubresauts quelques personnes qui commence de critiquer un peu ces nouvelles technologies notre respond aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand a diffus\u00e9 r\u00e9cemment un reportage qui montrait que dans la Silicon Valley \u00e0 San Francisco, m\u00eame l'\u00e9t\u00e9 acquise comme on les appelle, c'est-\u00e0-dire les employ\u00e9es des grosses bo\u00eetes de Rebeaud ce Google, Facebook on travaille pas ses employ\u00e9es, l\u00e0, ils avaient de plus en plus mauvaise r\u00e9putation, c'est un peu, ils \u00e9taient ha\u00efs presque comme les banquiers de Wall-Street en en en 2008 Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [90%] :\r\nOui, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l\u00e0 on parle juste de tuyaux je dire Internet CDT alors bien s\u00fbr, il y a les contenus aussi qui qui ont la puissance qui ont besoin de la puissance de de l'argent, on l'\u00e9voquait avec avec ses s\u00e9ries qu'on peut voir gr\u00e2ce \u00e0 Internet notamment, mais c'est vrai que le tuyau il faut pas m\u00e9langer le le ce qui nous am\u00e8ne le contenu et le contenu, faut, il faut de l'argent pour pour fabriquer du contenu et il en faut aussi pour payer le tuyau et on a tendance \u00e0 vouloir un peu privatiser tous les tuyaux et moi je pense \u00e0 d'autres tuyaux parce que, il en va de l'Internet comme de l'eau, bon le peu, le degr\u00e9 de survie est diff\u00e9rent et il y a un film tamoul qui est sorti le mois dernier un film indien, qui est encore gr\u00e2ce \u00e0 des des femmes, enfin surtout une femme, l'actrice n'ayant qui a le r\u00f4le principal et qui a soutenu et d\u00e9fendu la cause convoi d\u00e9fendu dans ce film, c'est un film de fiction qui raconte une histoire politique, et c'est assez rare dans la cin\u00e9matographie indienne vanille c'est une l'histoire d'une haute fonctionnaire qui se retourne contre l'\u00c9tat indien pour se ranger du c\u00f4t\u00e9 des villageois qui se battent pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Blue potable c'est c'est extr\u00eamement simple comme combat et puis c'est, c'est une question de survie et l\u00e0 le le cin\u00e9ma indien tr\u00e8s codifi\u00e9 qui juste maintenant se se contenter d'histoire d'amour tr\u00e8s enfin Bollywood \u00e0 fond et l\u00e0 tout d'un coup, il y a un film politique s'est de nouveau men\u00e9 par une femme qui tire le qui tire ce train- l\u00e0, alors, malheureusement pour l'instant c'est c'est impossible d'avoir en Suisse par des moyens l\u00e9gaux ce film malheureusement mais je vous tiens au courant si jamais il sort mais c'est int\u00e9ressant de voir qu'il y a une prise de conscience politique autour de ce qui nous d\u00e9livrent soit la vie soit la connaissance Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:53) [90%] :\r\nMoi c'est c'est toujours je me dis que ben les livres, c'est en fait c'est le web, c'est le web sans web c'\u00e9tait que l'Afrique du Sud, non mais c'est c'est il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9tudes d'auteurs qui ont, par exemple, Borges, pour ne citer que que lui ou les 1001 nuits fonctionne toujours par un r\u00e9seau comme \u00e7a de notre imaginaire clic je dirais \u00e0 la vitesse du va lumi\u00e8re d'un monde \u00e0 un autre et c'est c'est formidable de retourner notamment \u00e0 Borges, mais il y a aussi un un auteur espagnol r\u00e9cent Eduardo Lago qui lui raconte une histoire \u00e0 partir d'une voil\u00e0 d'une jeune femme un petit peu perdu qui qui surfe comme \u00e7a sur son sur le Net et puis qui tombe dans son Mail sur un un \u00e9crivain qui reste anonyme et qui lui dit : voil\u00e0, je j'ai j'ai simplement, j'aimerais que vous lisiez mes histoires et elle commence comme \u00e7a et elle, elle rentre dans une sorte de presque de de d\u00e9pendance \u00e0 \u00e0 ces r\u00e9cits et elle va essayer de partir \u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 la recherche de cet \u00e9crivain, et il lui envoie de ces ces, ces nouvelles et c'est justement ce toujours extraordinaire de, de, de, de, de richesse imaginative et on rentre \u00e0 chaque fois il y a quelque chose, un Euro logiquement que le cerveau humain fonctionne comme \u00e7a, donc voil\u00e0, non c'\u00e9tait simplement pour dire que voil\u00e0 la litt\u00e9rature c'est c'est du web sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [76%] :\r\nS'peine appelle -moi Brooklyn un d'Eduardo et valeurs des cartes et valeurs de cartes Pascaline Sordet pour revenir \u00e0 la gouvernance d'Internet, en quoi est -ce que ce que le le le travail d'afghanis Morozov nous nous int\u00e9resser \u00e0 ce techno- sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:42) [93%] :\r\nMais il attaque l'id\u00e9e qu'on vit une p\u00e9riode de r\u00e9volution num\u00e9rique, donc une p\u00e9riode qui serait de rupture totale dans laquelle toutes les v\u00e9rit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes notamment les v\u00e9rit\u00e9s politiques ont plus de sens, donc il cherche en fait \u00e0 r\u00e9inscrire les d\u00e9bats qu'on peut avoir autour de la technologie et je pense que \u00e7a c'est crucial dans des d\u00e9bats sur la politique sur l'\u00e9conomie, sur l'histoire, qui sont des domaines o\u00f9 on a une tradition et des ressources intellectuelles beaucoup plus importante que quand on r\u00e9fl\u00e9chit, simplement web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [85%] :\r\nNon pour qu'on soit plus clair, on peut prendre un exemple, Hubert, Hubert semble un progr\u00e8s immense une distribution on a fait un nom, un mot Hubert isolation, mais en m\u00eame temps, bah, c'est une entreprise tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [91%] :\r\nExactement la distribution nous pr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral comme une force, une attitude unilat\u00e9ralement le positive Morozov fluide la voit comme un outil du n\u00e9olib\u00e9ralisme pour d\u00e9truire les acquis sociaux, alors on peut trouver que c'est une bonne chose de remettre en question les acquis sociaux, si on est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de l'\u00e9chiquier politique, mais je pense que ce qu'il faut retenir, c'est qu'il faut avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ces \u00e9volutions technologiques, elles se font pas dans une sorte de sph\u00e8re apparu d\u00e9tach\u00e9 de la politique r\u00e9elle et de la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:51) [95%] :\r\nDonc, les \u00c9tats ont un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9gulation d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [90%] :\r\nAbsolument, si on continue avec l'exemple du beurre justement \u00e0 la justice europ\u00e9enne a consid\u00e9r\u00e9 que la plateforme rel\u00e8ve bien du domaine des transports, et non pas du service num\u00e9rique et donc Hubert devra se soumettre \u00e0 la l\u00e9gislation sur les transports comme les autres soci\u00e9t\u00e9s de taxis et donc payer des taxes, salari\u00e9s des chauffeurs financer leurs vacances et donc probablement aussi augmenter leurs prix, c'est une d\u00e9cision qui est importante parce qu'elle pourrait tr\u00e8s bien aussi toucher d'autres plateformes du m\u00eame type dont Air : Bien, bien, par exemple, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [92%] :\r\nOui, donc plus de de r\u00e8gles \u00e0 votre avis, clairement, c'est la solution, si je vous entends bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:28) [91%] :\r\nAlors pas forc\u00e9ment, c'est \u00e9videmment toujours plus complexes, il y a un autre cas, on a vu \u00e0 quel point un \u00c9tat peut changer la mani\u00e8re dont l'Internet fonctionne, hein c'est mais dans la d\u00e9r\u00e9gulation cette fois donc, \u00e0 l'inverse, c'est lorsque les yeux, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la neutralit\u00e9 du Net, pour rappel, qui assure que tous les sites profitent du m\u00eame acc\u00e8s au r\u00e9seau et qu'on n'a pas de d'Internet \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [94%] :\r\nC'est pas c'est pas encore tout \u00e0 fait faire il y a, il y a encore plein d'pour que \u00e7a soit valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:54) [90%] :\r\nAbsolument, mais on voit bien la direction dans laquelle on va et ce que montre Morozov cette d\u00e9r\u00e9gulation, elle pourrait, en fait, tout \u00e0 fait \u00eatre positive si c'\u00e9tait pour d\u00e9cider que les \u00e9coles et les biblioth\u00e8ques ont des acc\u00e8s prioritaires aux r\u00e9seaux et pas les banques d'affaires qui font du tri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [88%] :\r\nParce une o\u00f9 amazone o\u00f9 amazone sur la gouvernance d'Internet, c'est pas, c'est pas le m\u00eame sujet, on va recevoir tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 30 la professeur d'universit\u00e9 de Lausanne Solange Ghernaouti elle vient de sortir un nouvelle ouvrage intitul\u00e9 la cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, donc il y a quand m\u00eame connexion entre entre 2 sujets, ce sera tout \u00e0 l'heure d\u00e8s d\u00e8s 8 heures 30, on n'en est pas encore l\u00e0, 13 ans plus tard, Lisbeth, il est 7 heures 51 on va parler de ce livre que vous nous proposez, ce matin, c'est un cadeau de derni\u00e8re minute, c'est vrai qu'un lire \u00e7a reste toujours un grand cadeau id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [91%] :\r\n\u00e0 voir la foule dans les librairies, ces jours- ci, c'est vraiment impressionnant, on soutient qu'en effet le livre c'est le cadeau le plus offert au niveau europ\u00e9en, il y a beaucoup de, de, de, d'\u00e9tudes qui le le confirme, en France notamment, et puis la Suisse qui est un grand pays de de de Lecteurs et et \u00e7a se voit, est aussi dans ce m\u00eame dans ce m\u00eame courant voil\u00e0 c'est cadeau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [91%] :\r\nOui, c'est donc le coup de coeur votre coup de classe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:08) [92%] :\r\nAlors le coup de coeur : oui, c'est donc Manuel d'exil de Velibor Tchaux Leach, voil\u00e0, c'est ce que je disais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission c'est c'est il y a vraiment cette cette envie quand on termine ce bouquin de le recommander de de l'offrir \u00e0 tous ses amis c\u00e9der ces d\u00e9rives qui ont une sorte de gr\u00e2ce une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, une \u00e9vidence dans la fa\u00e7on de de capter notre attention, il s'impose \u00e0 nous et la plupart du temps, il faut bien le dire, ils nous font rire et il nous \u00e9meuvent en m\u00eame temps ce qui est exactement le cas de Manuel d'exil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [65%] :\r\nDonc vous l'auteur Velibor Shalit ce qu'qui Velibor Shalit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:45) [88%] :\r\nAlors, Manuel d'exil racontant fait son son parcours, il a 28 ans quand il d\u00e9serte l'arm\u00e9e bosniaque au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait avant la guerre, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9crivain, il avait publi\u00e9 plus plusieurs livres et il d\u00e9serte, il d\u00e9barque en France, les mains vides, les poches vides, il y a que ses v\u00eatements sur le dos, direction centre pour requ\u00e9rants d'asile il parle pas fran\u00e7ais, il trimballe un spleen, une col\u00e8re carabin\u00e9e contre ce qui lui arrive, contre cette guerre surtout, je dirais que c'est, c'est une un moyen aussi se livrent de nous rappeler combien fin de de nous mettre et de suivre, comme \u00e7a, le parcours d'un migrant, tout simplement, et de rappeler aussi combien \u00e0 la base de ces parcours bris\u00e9 il y a toujours D D D guerres mais le sujet du livre c'est que Velibor Joe Leach d\u00e9cide qu'il va continuer \u00e0 \u00e9crire et qui le fera, h\u00e9 bien, dans sa nouvelle langue qu'il ne parle pas encore le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [92%] :\r\nEt donc Manuel d'exil c'est le le r\u00e9cit de son arriv\u00e9e en France et ses tentatives pour redevenir l'\u00e9crivain qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:56) [87%] :\r\nAbsolument, et donc le livre le le le prouvent, il il y arrive, Velibor Solic aujourd'hui a voil\u00e0 une dizaine de de roman publi\u00e9 en en fran\u00e7ais, il a, je dirais, cet auteur et ce livre- l\u00e0 plusieurs cordes secr\u00e8te, il a un sens de l'autod\u00e9rision fantastique, c'est ce qui fait qu'on devient imm\u00e9diatement admis avec avec l'auteur et avec ce narrateur quand quelqu'un fait rire de en parlant de lui- m\u00eame, \u00e7a provoque une qualit\u00e9 de rire particuli\u00e8re qui est un rire, on pourrait dire, philosophe un rire fraternelle, on on est avec et il est vraiment furieusement dr\u00f4le, il y a toujours, il joue beaucoup \u00e9videmment sur le d\u00e9calage entre sa situation personnelle d\u00e9risoire d\u00e9primante d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et ses aspirations \u00e0 devenir \u00e9crivain, il annonce imm\u00e9diatement \u00e0 la professeur de fran\u00e7ais, sans jeu qui veut gagner le prix Goncourt, \u00e9videmment elle elle comprend pas puisque ils ne parlent que 3 mots de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [92%] :\r\nBon, quand vous parlez du rire, on entend quand m\u00eame que c'est un rire qui est parfois proche des larmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:04) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [88%] :\r\nParce qu'on rit jaune : Hongrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:08) [90%] :\r\nAlors on rit franchement on rit franchement, mais c'est comme tout, rire, on va dire c'est toujours accol\u00e9 \u00e0 une un regard sur l'existence, souvent, souvent proche du d\u00e9sespoir, le rire na\u00eet du de du d\u00e9sespoir existentiel le le le le franc rire, on va dire et donc il a, c'est aussi parce que c'\u00e9tait un un excellent \u00e9crivain qu'il arrive \u00e0 jouer comme \u00e7a, de ces 2 registres en permanence, il \u00e9tait, il arrive \u00e0 Rennes, ensuite il va partir, il va \u00eatre soutenu par le Parlement des \u00e9crivains \u00e0 \u00e0 Strasbourg, \u00e7a va le le on va dire le tirer de la mouise et il va tourner un petit peu comme \u00e7a en Europe, il y a une galerie de personnages de depuis les, les, les \u00e9crivains fran\u00e7ais parisien extr\u00eamement coinc\u00e9 qui lui dise comment il faut penser se tenir jusqu'\u00e0 ces familles de gitans \u00e0 Budapest, enfin c'est c'est un voyage vraiment et une plume tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour aller vite, on retrouve un petit peu de des des climats, la couche touriste \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a vous donne un petit peu, voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:26) [94%] :\r\nLa couleur finalement quand m\u00eame Velibor Colic il parvient donc \u00e0 \u00e9crire en fran\u00e7ais, et finit par faire publier si si j'ai bien suivi l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [85%] :\r\nAbsolument, donc voil\u00e0, donc c'est ce Manuel d'exil, est paru en 2016, l\u00e0 c'est la version de poche qui vient de, de, de para\u00eetre voil\u00e0 parce qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:44) [85%] :\r\nOui, oui, j'ai vu, j'ai ouvert ce livre dans une librairie fait comme tout le monde est arriv\u00e9 peut -elle poser parce que moi je l'ai toujours la premi\u00e8re page, un livre avant de l'acheter, et j'ai j'ai \u00e0 la 5\u00e8me pas, je me suis dit bon ben \u00e7a va maintenant, va \u00e0 laquelle pas, tu vas pas rester l\u00e0, essayons fermer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:00) [87%] :\r\nMerci Pascal parce que c'est ce qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [86%] :\r\nOui, moi je pensais \u00e0 un autre dit beaucoup de mal de du 7\u00e8me opus de de de Star Wars, vous allez vraiment souligne que, \u00e0 l'exil des d\u00e9rives des rebelles dans dans le 8\u00e8me opus alors l\u00e0 c'est r\u00e9jouissant tout d'un coup je me sur devenu copain avec Star Wars, c'est-\u00e0-dire que le le sur le th\u00e8me de l'exil alors dans un domaine tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il est l\u00e0 aussi et je veux dire que ce ce 8\u00e8me opus m'a beaucoup plu, alors si vous allez au cin\u00e9ma, aller voir c'est un s', je sais que je, je suis un une esp\u00e8ce de chantre de la culture am\u00e9ricaine survient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:35) [88%] :\r\nC'est pas grave, il y a eu d'autres, il y a eu, puis le titre de ce livre donc que vous nous proposez en cadeau Express Lisbeth Koutchoumoff Manuel d'exil de Velibor Colic chez Folio, nous avons aussi parl\u00e9 de gouvernance d'Internet ce matin de cette s\u00e9rie, la fabuleuse Madame Maryse Pascal Bernheim 19 Koutchoumoff Pascaline Sordet bon week- end oui mais puis je voyais exactement tire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T07:16:04Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B95C001-E0FD-48E8-B2E9-155E55C96BC5", "internalArchiveId": "5B95C001-E0FD-48E8-B2E9-155E55C96BC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: l'avis des experts sur le football suisse", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Visentini, Daniel\r\nC'est la tr\u00eave en Super League et en Challenge League de football jusqu'au 3 f\u00e9vrier 2018. Le champion d'automne, Young Boys, r\u00e9sistera-t-il au retour du FC B\u00e2le ? Le Lausanne-Sport finira-t-il europ\u00e9en ? Le FC Sion sera-t-il rel\u00e9gu\u00e9 ? Servette emp\u00eachera-t-il Neuch\u00e2tel Xamax d'\u00eatre promu ? Sport Premi\u00e8re en d\u00e9bat avec Daniel Visentini (Tribune de Gen\u00e8ve), St\u00e9phane Fournier (Le Nouvelliste) et Jo\u00ebl Robert (RTS Sport).\r\n\r\n* * C'est la tr\u00eave en Super League et en Challenge League de football jusqu'au 3 f\u00e9vrier 2018. Le champion d'automne, Young Boys, r\u00e9sistera-t-il au retour du FC B\u00e2le ? Le Lausanne-Sport finira-t-il europ\u00e9en ? Le FC Sion sera-t-il rel\u00e9gu\u00e9 ? Servette emp\u00eachera-t-il Neuch\u00e2tel Xamax d'\u00eatre promu ? Sport Premi\u00e8re en d\u00e9bat avec Daniel Visentini (Tribune de Gen\u00e8ve), St\u00e9phane Fournier (Le Nouvelliste) et Jo\u00ebl Robert (RTS Sport).", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157345", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football: l\u2019avis des experts sur le football suisse / SP_2017-12-23T19:03:45_football-l-avis-des-experts-sur-le-footb", "Sport-Premi\u00e8re du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["C\u2019est la tr\u00eave en Super League et en Challenge League de football jusqu\u2019au 3 f\u00e9vrier 2018. Le champion d\u2019automne, Young Boys, r\u00e9sistera-t-il au retour du FC B\u00e2le ? Le Lausanne-Sport finira-t-il europ\u00e9en ? Le FC Sion sera-t-il rel\u00e9gu\u00e9 ? Servette emp\u00eachera-t-il Neuch\u00e2tel Xamax d\u2019\u00eatre promu ? Sport Premi\u00e8re en d\u00e9bat avec Daniel Visentini (Tribune de Gen\u00e8ve), St\u00e9phane Fournier (Le Nouvelliste) et Jo\u00ebl Robert (RTS Sport)."], "variantIds": ["ece-9157345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T10:50:05Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSaison B\u00e2le Oyomba Daniel Visentini St\u00e9phane Fournier Jo\u00ebl Robert on leur avis, on a r\u00e9uni ses 3 journalistes sportifs autour d'une m\u00eame table pour un grand d\u00e9bat sur le football suisse, \u00e7a commence dans 30 secondes du hockey sur glace \u00e9videmment aussi ce soir avec 2 matches en Direct d\u00e8s 19 heures 45 2 affiches prometteuses Berne Fribourg et Lausanne, Z\u00fcrich, on reviendra aussi ce soir sur la fin du parcours europ\u00e9en Duluc volley- ball sur la gifle inflig\u00e9e par Barcelone, Real Madrid, dans le classico et on prendra aussi des nouvelles du patineur St\u00e9phane Lambiel marques font est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s en r\u00e9gie ce soir des des \u00e0 la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus dans Sport Premi\u00e8re. \r\nEn football, c'est la tr\u00eave en Suisse jusqu'au 3 f\u00e9vrier Young Boys va -t-il rester en t\u00eate du championnat, le printemps prochain au bal va -t-il conqu\u00e9rir un nouveau titre Le Lausanne- Sport sera -t-il europ\u00e9en le FC Sion sera -t-il rel\u00e9gu\u00e9 Servette Private il Xamax de promotion, on a r\u00e9uni 3 journalistes sportifs cette semaine pour en d\u00e9battre, Daniel Visentini, de La Tribune de Gen\u00e8ve St\u00e9phane Fournier du Nouvelliste et Jo\u00ebl Robert de RTL Sport et on commence ce tour d'horizon avec la Super League ayant Boys est -ce que les Bernois ont les moyens de rester devant, au printemps, c'est la grande question : la vie, pour commencer, de Daniel Visentini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\nManifestement potentiellement ils ont les moyens, seulement avec Tib\u00e9ri, il y a toujours un peu ce 2\u00e8me phase de saison, quelle que soit la formule d'ailleurs pendant laquelle ils ont beaucoup de probl\u00e8mes, alors ils vous avez plus de chances, hein quand m\u00eame champion il y a quelques semaines, l'on constate maintenant que la pause IB ne compte plus que 2 points d'avance alors qu'il en est beaucoup plus, il y a quelques semaines, voire un ou 2 mois encore sur un bal qui lui alors et et sacr\u00e9ment bien revenu en forme, donc oui, \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9, le 2\u00e8me tour mais au niveau du momentum, comme on dit que le poker plut\u00f4t dans le camp de balles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nOui, ce que IB, pour emp\u00eacher le FC B\u00e2le II de conqu\u00e9rir un 9\u00e8me titre cons\u00e9cutif St\u00e9phane Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e0 un an, moi je, je reprendrai la c\u00e9l\u00e8bre formule pour l'Allemagne \u00e0 la fin, c'est le FC B\u00e2le qui gagne, on a, on a v\u00e9cu cet Automne exactement sur le m\u00eame mode que les derniers, \u00e0 savoir un bol qui a un peu de souci au d\u00e9part, il a m\u00eame eu plus que d'habitude, a envoy\u00e9, on se disait il y a une porte ouverte, cette fois -ci c'est bon eBay va le faire, et puis on arrive, comme vient de le dire, Daniel, on arrive au mois de d\u00e9cembre avec Bolt qui est l\u00e0, qui n'a que 2 points de retard et qui pour moi reste le grand favori pour le titre champion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [75%] :\r\nMais c'est vrai, Daniel Visentini, Jean-Robert parler de momentum pendant que B\u00e2le battait Manchester IB perdu des points contourn\u00e9es gr\u00e2ce au p\u00e8re, il y a eu un un tour mois d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [89%] :\r\nOui \u00e0 un tournant, mais ce que ce tournant d\u00e9finitif j'aimerais ne pas y croire, j'aimerais bien qu'une fois IB soit \u00e0 nouveau champion de Suisse parce que \u00e7a fait un moment qu'eBay court apr\u00e8s ce titre, ils ont fait 3 fois 2\u00e8me quand m\u00eame derri\u00e8re le FC B\u00e2le il y a des joueurs qui vont rester normalement EnsamM. Babeau Assal\u00e9 Sanogo il y a quand m\u00eame des gens qui ont de la valeur d\u00e9fensivement, l\u00e0 je rejoins dernier les indign\u00e9s, je trouve que c'est pas le meilleur \u00e9l\u00e9ment pour Young Boys, mais pourquoi pas, pourquoi pas B\u00e2le va avoir un d\u00e9but d'ann\u00e9e extr\u00eamement charg\u00e9, il va falloir g\u00e9rer la Ligue des champions en parler il y a encore 2 matches, il a dit \u00e0 2 balles, enfin une fois Berne une fois bah aussi une demi- finale de Coupe, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a va \u00eatre sympa cette 2\u00e8me partie de championnat mais j'aimerais croire moi une fois que jusqu'\u00e0 la fin, en tout cas, IB puisse titiller le FC B\u00e2le en l'an dernier, je crois que Lib\u00e9 avec 16 points de retard \u00e0 6 ou 7 matches la fin m\u00eame plus plus de 20 points de retard sur ballon, il y a pas eu de suspense en dernier cette ann\u00e9e au mois il y a du suspense, esp\u00e9rons qu'il aura un petit peu dans la 2\u00e8me partie de championnat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nCette demi- finale de Coupe de Suisse dont vous parlez elle se jouera le 27 f\u00e9vrier \u00e7a arrive tr\u00e8s vite Lib\u00e9 est -ce que psychologiquement, c'est un match qui peut \u00eatre d\u00e9terminant, Daniel Visentini, celui qui se qualifie pour la finale pourrait prendre la l'ascendant sur le championnat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [88%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr \u00e7a c'est plut\u00f4t cosm\u00e9tiques, je dirais, forc\u00e9ment il y a, il y a un enjeu il y a, il y a l'id\u00e9e d'un nouveau doubl\u00e9 pour bah il y a, il y a, il y a tout plein de choses comme \u00e7a qui entrent en ligne de compte mais mais je crois pas que le championnat se joue sur un match de Coupe entre ces 2 \u00e9quipes -l\u00e0 m\u00eame si, effectivement, psychologiquement, celui qui ensuite sont que on va peut-\u00eatre un petit Avantage mais je crois que sur la dur\u00e9e du championnat et au moment o\u00f9 \u00e7a arrivera il y aura encore suffisamment de temps derri\u00e8re pour que l'une et l'autre puisse r\u00e9agir et puis en terme de r\u00e9action, on a vu B\u00e2le avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un peu mieux form\u00e9s, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nB\u00e2le entra\u00een\u00e9e par un Valaisan St\u00e9phane Fournier Rapha\u00ebl Wicky qu'est -ce que vous pensez de ce d\u00e9but de championnat du du FC B\u00e2le c'\u00e9tait difficile au d\u00e9but, puis a eu peut-\u00eatre mal 0 comme Benfica qui change tout l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [86%] :\r\nDisons -le, je pense que Rapha\u00ebl Wicky a eu besoin d'un petit temps d'adaptation les les joueurs \u00e9galement l\u00e0 maintenant, personnellement, j'ai vraiment l'impression que que Baudelaire encore plus fort que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a plus de variations tactiques, il a plus de de solutions dans son jeu, il y a des joueurs qui \u00e9mergent L qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus en retrait, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais qui est l\u00e0, on a vu qu'ils ont parfaitement surmont\u00e9, pourtant Dieu sait si c'est difficile, la blessure de leur buteur 20 pour le single peut rapatrier de Saint-Gall, c'est plus facile quand vous avez ces moyens, mais \u00e7a veut dire qu'avec 2 attaquants de ce calibre avec ce qu'a r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place Akanji qui prend de plus en plus, alors il a r\u00e9ussi un un Automne avec l'\u00e9quipe suisse aussi qui prend une grande dimension, moi j'aurai mon bol devant, plus il y a, il y a la dimension psychologique, hein, faut pas oublier qu'eBay courent apr\u00e8s bol depuis une bonne dizaine d'ann\u00e9es, il y a 30 ans, voil\u00e0 il a bon alors ind\u00e9pendamment de \u00e7a, il y encore le fait que dans la t\u00eate des Bernois aujourd'hui ils ouvrent le journal, il savait, il savait quoi 10 12 points d'avance sur bande \u00e0 moment donn\u00e9 aux aujourd'hui vous ouvrez le journal 5 2 pendant la pause vite Massart commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [87%] :\r\nVous allez est intelligent aussi bas, a recrut\u00e9, qui a recrut\u00e9 donc Rapha\u00ebl Wicky comme de dire avec comme assistants Massimo Lombardo, ces 2 exinternational suisse des personnes qui connaissent particuli\u00e8rement bien le championnat de Suisse, les \u00e9l\u00e9ments qui font partie de ce championnat, on regarde aussi maintenant toute cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des internationaux suisses de l'\u00e9poque avec Moratti Aquino aussi qui est brillantissime avec Schaffhouse avant d'aller \u00e0 Grasshopper o\u00f9 il fait aussi du mon travail, donc on voit que cette vague -l\u00e0 qui conna\u00eet bien le foot suisse et qui conna\u00eet aussi le foot \u00e9tranger pour y avoir jou\u00e9, h\u00e9 ben apporte quand m\u00eame beaucoup, contrairement \u00e0 certains clubs qui font le choix de de prendre l'aider des entra\u00eeneurs des s\u00e9lectionneurs \u00e9trangers pour diriger les op\u00e9rations, je crois que l\u00e0 aussi on, on oublie de dire que B\u00e2le fort parce que B\u00e2le est intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [88%] :\r\nOui, mais j'ai envie de dire Daniel Visentini que IB, suit la m\u00eame logique \u00e0 Christophe Spycher est le directeur sportif qui va chercher G\u00e9rard Castella, on compte aussi sur le savoir- faire suisse la Boys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nOn compte son savoir- faire suisse oui mais en m\u00eame temps l'entra\u00eeneur c'est par un ex- international suisse, alors il fait du client travail bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps je crois qu'il y a une planification qui est fait de mani\u00e8re un peu plus visionnaire de la part de B\u00e2le, il se contente pas d'ailleurs des 2 entra\u00eeneurs, ils ont aussi un directeur sportif, Marco Streller ils ont aussi Alexander Frei, on voit qu'il y a une une r\u00e9elle communaut\u00e9 de ces anciens internationaux suisses qui est \u00e0 la barre du club maintenant et qui avancent leurs id\u00e9es, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [62%] :\r\nEt jeunes Robert plus visionnaire Obalk que il m'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, pour l'instant, mais j'ai l'impression que, petit \u00e0 petit, Young Boys se refait quand m\u00eame un peu son retard \u00e0 18 heures c'est l'entra\u00eeneur dont parlait Daniel Est- allemand mais lui aussi a trouv\u00e9 gentiment ses marques, vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 juste titre aussi Chapuisat et \u00e0 Castella qui vient on essaye aussi et \u00e0 juste titre, de mettre en valeur des hommes qui ont eu une exp\u00e9rience de football et qui connaissent le football suisse puis cher est international Spyker conna\u00eet parfaitement le milieu du foot suisse et ces gens l\u00e0 am\u00e8nent pour moi je rejoins Daniel am\u00e8ne quelque chose de vraiment int\u00e9ressant dans ce foutu, pourquoi aller chercher \u00e0 l'\u00e9tranger, les entra\u00eeneurs de seconde zone, il y aura jamais des cadeaux qui viendront tra\u00eene en Suisse alors qu'il y a en Suisse des entra\u00eeneurs de qualit\u00e9 Vicky avant de prendre la premi\u00e8re du FC B\u00e2le \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suivie depuis 2 ou 3 ans parce qu'il a entra\u00een\u00e9 des juniors, bah il est parl\u00e9 comme \u00e7a, on n'a pas sorti d'un chapeau, on l'a suivie, on l'a permis de progresser avant d'arriver \u00e0 cette \u00e9quipe Premi\u00e8re du FC B\u00e2le forc\u00e9 de constater qu'il a impos\u00e9 sa tactique 3 derri\u00e8re, c'est pas mal, ces 2 hommes de couloir, \u00e7a permet \u00e0 l'homme d'exposer, donc c'est vraiment int\u00e9ressant et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme joueur, quelqu'un d'assez int\u00e9ressant en avait dans la dans la cas Boisseau, passez l'expression, et \u00e7a se voit maintenant en tant qu'entra\u00eeneur, c'est vraiment un personnage extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [86%] :\r\nMoi je pense que Bol poss\u00e8de encore pour l'instant une longueur d'avance dans sa capacit\u00e9 de r\u00e9action parce que en plus cette saison au 1er tour perdent Matias Delgado, un arr\u00eat de comp\u00e9tition totalement inattendu perdent leur meneur de jeu et, paradoxalement, c'est peut-\u00eatre apr\u00e8s le d\u00e9part de Delgado, qui sont mont\u00e9s en puissance vous dire parce que c'est pas bien finale est -ce que c'est pas alors que du c\u00f4t\u00e9 d'IBM, on sait que l'absence, par exemple d'un Guillaume aussi Guillaume Hoarau demain et bless\u00e9s sur une longue p\u00e9riode aussi d'\u00e9clore comme Matias Delgado, je me retire, je pense que le le coup serait plus de rigueur et plus de peine \u00e0 surmonter on voit B\u00e2le, il a cette capacit\u00e9 de de surmonter les les coups durs que ne poss\u00e8de pas encore r\u00e9gl\u00e9 mais peut-\u00eatre d'ici un ou 2 ans peut-\u00eatre qui baissera \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [83%] :\r\nSauf que pour voir, alors l\u00e0 je mettrais des b\u00e9mols parce que si on regarde concr\u00e8tement ce qui se passe sur le terrain depuis Kourou est revenu de sa 2\u00e8me blessure, h\u00e9 bien on constate qu'il y a plus de temps de jeu, mais que le par cons\u00e9quentM. \u00e7a qui est toujours meilleur buteur en a moins, et Marc moi, donc je crois pas que Hoarau serait un probl\u00e8me aussi devait quitter Young Boys, \u00e7a donnerait plus de temps de jeu \u00e0 \u00e0 une femme, et par exemple ou aux jeunes de Thoune qui rejoint IB, donc ne se serait pas forc\u00e9ment probl\u00e9matique, je trouve que si si Hoarau par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [85%] :\r\nAlors il y en Boys \u00e0 jouer la Coupe d'Europe : tout comme B\u00e2le cet Automne moyen pour ne pas dire moins pour B en Europa League alors que B\u00e2le \u00e9tait brillant est -ce que \u00e7a aussi \u00e7a peut compter parce que B\u00e2le se dit quand m\u00eame au printemps, on a tap\u00e9 Manchester la taper Benfica, on a les meilleurs de Suisse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [88%] :\r\n\u00e7a donne des assurances, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on qu'on sort de 2 confrontations quand Benfica en en ayant r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 2 fois les le, le, le grand club portugais de Lisbonne ben forc\u00e9ment \u00e7a donne des assurances de la confiance beaucoup de confiance et je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif pour que B\u00e2le puisse refaire surface \u00e0 contrario de ce qu'a v\u00e9cu Guillaume Bresson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [87%] :\r\nMais c'est bien clair que quand vous arrivez \u00e0 abattement Christian United vous imposer comme Benfica Lisbonne et puis de de l'autre c\u00f4t\u00e9, ben vous vous cafouill\u00e9 contre partisans Belgrade sans manquer de respect aux partisans ou cafouill\u00e9 quand des Albanais main c'\u00e9tait au niveau de la confiance, vous n'entrait pas avec la m\u00eame confiance le dimanche suivant se. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T12:22:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, St\u00e9phane", "role": "journaliste sportif, Journaliste Le Nouvelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52E7862B-3012-4221-BA42-A18BF8D88147", "internalArchiveId": "52E7862B-3012-4221-BA42-A18BF8D88147", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 Nez avec Sophie Gardaz, directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Cela fait plus de 12 ans que la com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne Sophie Gardaz re\u00e7oit chaque jour des enfants au sein du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne qu'elle dirige. Comment ce public a t-il \u00e9volu\u00e9? Le \"jeune public\" d'hier est-il le m\u00eame que celui d'aujourd'hui? Et quid du public des parents? La fronti\u00e8re entre th\u00e9\u00e2tre enfants et th\u00e9\u00e2tre adultes a t-elle boug\u00e9? Parler d'enfance et d'art avec Sophie Gardaz ne peut se faire sans \u00e9voquer la figure de son p\u00e8re Emile Gardaz, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste 10 ans, le 19 d\u00e9cembre 2007. Le po\u00e8te journaliste tient un r\u00f4le \u00e9videmment cl\u00e9 dans le choix de parcours de Sophie Gardaz, mais aussi dans sa fa\u00e7on de concevoir ce m\u00e9tier.\r\nRencontre avec Sophie Gardaz et avec le souvenir d'Emile Gardaz.", "durationSec": 1596, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["art dramatique", "th\u00e9\u00e2tre pour enfants"], "thematicPersons": ["Gardaz, Sophie", "Gardaz, Emile"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 23.12.2017", "Nez \u00e0 Nez avec Sophie Gardaz, directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre / NEZ_2017-12-23T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 23.12.2017", "Nez \u00e0 Nez avec Sophie Gardaz, directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre / NEZ_2017-12-23T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Cela fait plus de 12 ans que la com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne Sophie Gardaz re\u00e7oit chaque jour des enfants au sein du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne qu'elle dirige. Comment ce public a t-il \u00e9volu\u00e9? Le \"jeune public\" d'hier est-il le m\u00eame que celui d'aujourd'hui? Et quid du public des parents? La fronti\u00e8re entre th\u00e9\u00e2tre enfants et th\u00e9\u00e2tre adultes a t-elle boug\u00e9?\n\nParler d'enfance et d'art avec Sophie Gardaz ne peut se faire sans \u00e9voquer la figure de son p\u00e8re Emile Gardaz, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste 10 ans, le 19 d\u00e9cembre 2007. Le po\u00e8te journaliste tient un r\u00f4le \u00e9videmment cl\u00e9 dans le choix de parcours de Sophie Gardaz, mais aussi dans sa fa\u00e7on de concevoir ce m\u00e9tier.\n\nRencontre avec Sophie Gardaz et avec le souvenir d'Emile Gardaz. Une proposition d'Anne Laure Gannac", "Cela fait plus de 12 ans que la com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne Sophie Gardaz re\u00e7oit chaque jour des enfants au sein du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne qu'elle dirige. Comment ce public a t-il \u00e9volu\u00e9? Le \"jeune public\" d'hier est-il le m\u00eame que celui d'aujourd'hui? Et quid du public des parents? La fronti\u00e8re entre th\u00e9\u00e2tre enfants et th\u00e9\u00e2tre adultes a t-elle boug\u00e9?\n\nParler d'enfance et d'art avec Sophie Gardaz ne peut se faire sans \u00e9voquer la figure de son p\u00e8re Emile Gardaz, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste 10 ans, le 19 d\u00e9cembre 2007. Le po\u00e8te journaliste tient un r\u00f4le \u00e9videmment cl\u00e9 dans le choix de parcours de Sophie Gardaz, mais aussi dans sa fa\u00e7on de concevoir ce m\u00e9tier.\n\nRencontre avec Sophie Gardaz et avec le souvenir d'Emile Gardaz. Une proposition d'Anne Laure Gannac"], "variantIds": ["ece-9157183", "ece-9157182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T15:51:44Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais ni Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:03) [99%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [93%] :\r\nNo\u00ebl approche, No\u00ebl, une f\u00eate qui enchantent avant tout les enfants et aujourd'hui on va faire plus ample connaissance avec une femme qui consacre l'essentiel de son temps \u00e0 entretenir \u00e0 nourrir l'imaginaire des enfants et ce n'est pas le P\u00e8re No\u00ebl, non c'est vous, Sophie Gardaz, bonjour, bonjour, directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, depuis 2005, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Anne-Laure Gannac ici \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, bonjour Anne bonjour Nicolas et pas de tr\u00eave pendant les f\u00eates pour le Petit Th\u00e9\u00e2tre adorent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [91%] :\r\nNon, on peut y voir en ce moment -l\u00e0 la Farce de Ma\u00eetre patelin, j'\u00e9tais le week- end dernier, je vous conseille d'y aller, c'est absolument d\u00e9licieux, c'est la plus vieille vous savez Nicolas plus vieille com\u00e9die fran\u00e7aise que le metteur en sc\u00e8ne Jos\u00e9 plia transpose en Afrique et vous pr\u00e9parez d'ailleurs une une soir\u00e9e sp\u00e9ciale r\u00e9veillon du 31 d\u00e9cembre c'est d\u00e9j\u00e0 complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui, absolument, l'auteur, je sais oui voil\u00e0, elle les metteur en sc\u00e8ne, la metteur en sc\u00e8ne, Simone Omar a effectivement utilis\u00e9 le texte de Jos\u00e9 pour donner une couleur africaine \u00e0 cette farce voil\u00e0 Rivage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [90%] :\r\nOui, exactement, mais donc c'est d\u00e9j\u00e0 complet et \u00e7a fait 12 ans que vous dirigez ce ce th\u00e9\u00e2tre, donc on va faire ensemble le bilan de ces ann\u00e9es de programmation mais avant de parler de de vous, Sophie Gardaz et de votre th\u00e9\u00e2tre, je vous propose que l'on convoque quelqu'un d'autre, vous \u00eates l\u00e0 avec nous, en ce 23 d\u00e9cembre on l'a dit, parce que c'est No\u00ebl parce que les enfants, mais c'est aussi quand m\u00eame une semaine particuli\u00e8re pour vous, pour la famille garda puisque cette semaine \u00e7a fait exactement, disant que votre p\u00e8re est mort, c'\u00e9tait le 19 d\u00e9cembre 2007, votre p\u00e8re, c'\u00e9tait \u00c9mile Garda, figure majeure dans la culture suisse vaudoise, \u00e9crivain, po\u00e8te, homme de radio, surtout, on avait envie qu'ils soient avec nous aujourd'hui virtuellement et par la magie des archives RTS, c'est toujours possible, il y a quantit\u00e9 d'archives avec \u00c9mile Gardaz surtout dans son personnage de Monsieur Mickey aux c\u00f4t\u00e9s de de Monsieur wallon, mais bien d'autres sketchs comme on est tout pr\u00e8s de No\u00ebl, je vous propose qu'on se replonge dans un autre jour de No\u00ebl ou avec Michel D\u00e9n\u00e9riaz votre p\u00e8re \u00c9mile Gardaz a eu l'id\u00e9e de ce sketch radiophoniques \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [91%] :\r\nIl y a les dates de No\u00ebl il y a les sapins de No\u00ebl, la bi\u00e8re de No\u00ebl, les trains de No\u00ebl il y a les cadeaux de No\u00ebl, il y a m\u00eame des \u00e9missions de No\u00ebl mais nous pensons qu'il y a surtout l'esprit de No\u00ebl, cet esprit de No\u00ebl qui doit se manifester non seulement par des paroles fussent les paroles d'un cantique mais par des actes fussent des actes anonyme nous avons ce matin, imaginez un personnage, il \u00e9tait midi ou \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette heure, chez vous, on mettait la derni\u00e8re main au repas que vous \u00eates en train de savourer maintenant notre personnage n'a pas de chez lui et pas de repas parce qu'il n'a pas d'argent, il ne lui reste que le vague espoir d'occuper quelque part dans une maison inconnu de lui ce que la l\u00e9gende de No\u00ebl, la place du pauvre, il lui reste 60 centimes, \u00e7a fait 3 coups de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e9coutez -les avec attention le personnage qui lancent des appels et fictif, bien qu'on pourrait du donner facilement plusieurs noms de chez nous, les t\u00e9l\u00e9phones, eux, sont strictement authentique h\u00e9 bien s\u00fbrement pr\u00e9par\u00e9 il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:41) [99%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [84%] :\r\nAi pas gar\u00e7on, vous aviez un peu peu clochard je j'ai pass\u00e9 dans votre quartier pas tr\u00e8s longtemps et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre vu et puis comme j'ai j'ai rien \u00e0 manger, tout \u00e7a, j'ai vu votre pr\u00e9nom sur le sur le bottin t\u00e9l\u00e9phonique quelqu'un qui s'appelle No\u00ebl oui, j'ai demand\u00e9, soit on n'aurait peut-\u00eatre pas pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:07) [67%] :\r\nEst -ce que l'avait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [79%] :\r\nJe peux vous demander si vous avez peut-\u00eatre pas du tout la danger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:10) [82%] :\r\nJe vous avez aimablement gestionnaire des couches de Suisse je depuis 6 ans, alors \u00e7a me prend grand plaisir de vous avoir parce qu'est mais m\u00eame si vous avez un camarade pour l'ann\u00e9e o\u00f9 la vie et tr\u00e8s aimablement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [91%] :\r\nJe crois pas que \u00e7a existait encore des gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:27) [68%] :\r\nOui, \u00e9coutez pendentif y a un moins bien qui pourrait \u00eatre r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [72%] :\r\nOn cette formidable Malaval h\u00e9 bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:36) [70%] :\r\nMais bien ne a Petrova hier 51 aujourd'hui, c'est pour \u00e7a que matin No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [80%] :\r\nOr, c'est formidable, je vous souhaite une bonne f\u00eate que je viendrais alors je viendrai optimum dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:49) [73%] :\r\nVoil\u00e0 qui est pour ap\u00e9ritif pour d\u00eener pour le caf\u00e9 pour tous aussi tr\u00e8s gentil, c'est \u00e7a, merci je alors nous attend, merci, merci beaucoup monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:00) [90%] :\r\nJe ne sais pas s'il serait accueilli de la m\u00eame fa\u00e7on aujourd'hui c'est assez parlant cette archive avec la voix des \u00c9mile Gardaz, qui se fait donc passer pour un clochard et qui met \u00e0 l'\u00e9preuve, l'esprit de No\u00ebl chez les Vaudois de fa\u00e7on assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [93%] :\r\nEt c'est une archive qui date de 1962 alors hasard ou co\u00efncidence, je crois que c'est l'ann\u00e9e de votre naissance et Sophie Gardaz, o\u00f9 \u00e9tiez -vous ce jour- l\u00e0, je veux dire, votre p\u00e8re \u00e9tait en Studio n'\u00e9tait donc pas \u00e0 la maison pour pr\u00e9parer No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [89%] :\r\nJe ne crois pas qu'on va pas souvent pr\u00e9parer No\u00ebl enfin disant int\u00e9rieurement s\u00fbrement mais disant alors, je pense qu'on devrait \u00eatre dans notre appartement tout pr\u00e8s de la radio \u00e0 la route de Berne avec ma maman et mon fr\u00e8re, c'est vrai qu'on a pass\u00e9 beaucoup de No\u00ebl enfants soit avec mon papa qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s tard parce qu'il avait encore une \u00e9mission encore un truc \u00e0 pr\u00e9parer, ou alors carr\u00e9ment, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour animer des soir\u00e9es de No\u00ebl parfois avec Michel D\u00e9n\u00e9riaz donc on on l'accompagnait, en fait, c'est vrai que pour avoir un papa qui quitte qui faisait le m\u00e9tier qui faisait ben \u00e7a veut dire aussi pour les enfants s'adapter le suivre et puis profiter aussi de de moments assez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [93%] :\r\nOptionnel et vous aviez vraiment conscience t\u00f4t qu'il \u00e9tait absent parce qu'il \u00e9tait pris par cette passion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [87%] :\r\nOui, oui, je je vous j'ai toujours vu mon p\u00e8re \u00e9crire enregistrer j'ai entendu \u00e0 la radio, il fait toujours finir un texte finir l'histoire et et en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une passion qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s prenante pour lui mais aussi, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 je dirais les p\u00e8res \u00e9taient moins pr\u00e9sente d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc j'\u00e9tais pas une exception et beaucoup de p\u00e8res \u00e9taient un peu absent, c'\u00e9tait pas eux qui cuisinait c'\u00e9tait pas qui sortait les enfants ce n'est pas le cas, l'aller chercher \u00e0 l'\u00e9cole, voil\u00e0 c'\u00e9tait si notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [91%] :\r\nMais de le voir aussi pris par cette passion -l\u00e0, quel effet \u00e7a \u00e7a avait sur vous est -ce que vous \u00e9tiez curieuse par exemple de savoir ce que c'\u00e9tait que cette passion -l\u00e0 en quoi elle consistait pour prendre autant l'attention de votre de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [88%] :\r\nJe ne sais pas si j'\u00e9tais vraiment curieux disons il y a eu une relation \u00e0 son \u00e0 son oeuvre qui \u00e9tait plut\u00f4t une relation, je dirais, comme si \u00e7a allait de soi, en fait, j'ai jamais connu autre chose donc, c'\u00e9tait normal que samedi on \u00e9coute demain dimanche, c'\u00e9tait normal de venir ici, \u00e0 la radio, avec mon fr\u00e8re, jouer dans Lancia radio th\u00e9\u00e2tre est utilis\u00e9 les, les, les, les, les \u00e9l\u00e9ments pour faire des des faux bruits, enfin \u00e7a faisait partie de mon univers, je peux pas dire par exemple que c'est la passion de mon p\u00e8re, o\u00f9 les passions parce que finalement, il a beaucoup qui ont d\u00e9clench\u00e9 chez moi la sympathie, l'envie de faire du th\u00e9\u00e2tre pas que c'\u00e9tait li\u00e9 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [92%] :\r\nSimplement, vous \u00e9tiez dans ce monde- l\u00e0, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [88%] :\r\nOui, absolument, on a baign\u00e9 l\u00e0- dedans, j'ai des souvenirs de de gens extraordinaires qui \u00e9tait qui venait \u00e0 la maison, je les voyais travailler j'ai souvenir de tr\u00e8s tr\u00e8s vieux de de Henri Dess quand il \u00e9tait avant qu'il fasse des des chansons pour enfants et ils \u00e9taient venus chez chez nous pour \u00e9crire une chanson et je me rappelle tr\u00e8s bien avoir entendu toute la soir\u00e9e, la chanson en en train de se cr\u00e9er comme \u00e7a et je m'en rappelle encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, alors que c'est une chanson que personne, je crois, ne se souvient m\u00eame Henri Henri d'essence, il y a \u00e0 peine, je crois, est ce qu'il vous emmener au th\u00e9\u00e2tre, votre p\u00e8re ils \u00e0 la radio dans ses cr\u00e9ations, mais au th\u00e9\u00e2tre non, en fait, en fait, mon p\u00e8re \u00e9tait pas tellement \u00e7a int\u00e9ressait assez peu au th\u00e9\u00e2tre, telle que je j'ai jamais pratiqu\u00e9 par la suite, non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait marrant parce qu'en fait, on nous a beaucoup associ\u00e9e professionnellement mais en r\u00e9alit\u00e9 on a fait 2 m\u00e9tiers tr\u00e8s diff\u00e9rents et lui parce qu'il \u00e9tait essentiellement ancr\u00e9e \u00e0 la radio, \u00e9crivain, moi j'ai jamais rien \u00e9crit, donc lui allait forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on lui demandait d'\u00e9crire des textes et puis aussi parce qu'il avait un ancrage, je dirais li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la campagne au au Caire mixte au aussi au groupe de th\u00e9\u00e2tre amateur, il adorait \u00e7a, en fait, c'\u00e9tait vraiment un lien tr\u00e8s important pour lui et puis aussi bas \u00e0 la radio, th\u00e9\u00e2tre, alors je pense que c'est la radio th\u00e9\u00e2tre qui nous a en fait le plus rapproch\u00e9, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque mais il y en avait beaucoup et quand j'\u00e9tais enfant, j'ai j'ai pas mal jou\u00e9 dans ces pi\u00e8ces radiophoniques, donc voil\u00e0 en fait notre lien c'est professionnel \u00e9videmment ces ces faits l\u00e0 autour, le plaisir du jeu, voil\u00e0 et puis moi, interpr\u00e9tant ses textes, mais lui parfois \u00e9crivons pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [90%] :\r\nEt quand est -ce que vous avez compris que c'\u00e9tait vraiment dans cette voie -l\u00e0 de de du th\u00e9\u00e2tre que vous alliez vous affirmez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:01) [87%] :\r\nAlors je dirais que enfants comme j'ai pas mal l'occasion de de justement de faire des radios, th\u00e9\u00e2tre d'interpr\u00e9ter des personnages de dire des po\u00e8mes ou 6 texte j'ai vite pris go\u00fbt au d\u00e9couvert que c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui me correspond beaucoup que que j'adorais \u00e7a, que finalement on on disait que que je voulais pas trop mal, donc il y avait aussi finalement c'\u00e9tait valorisant pour l'impression d'\u00eatre \u00e0 sa place, voil\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 ma place, et puis ensuite, moi je fais pas mal de d'aller retour j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre le th\u00e9\u00e2tre et d'autres choses, le th\u00e9\u00e2tre est une vie plus plus retir\u00e9s dans les montagnes jurassiennes et puis finalement je je crois que le th\u00e9\u00e2tre, chaque fois que j'ai arr\u00eat\u00e9 de le pratiquer pendant quelques temps, m'a beaucoup manqu\u00e9 en fait donc, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui s'est impos\u00e9 aussi parfois par quand comment la cochant manquait \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'allait pas, donc je j'y revenais comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [85%] :\r\nEt quel regard votre p\u00e8re milliards d'apporter sur votre parcours de com\u00e9dienne et puis de metteurs en sc\u00e8ne, il a pu voir vos vous votre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [89%] :\r\nJe ne sais pas vous en parler, il y avait aussi, si on en parlait, mais en r\u00e9alit\u00e9 je alors il y a des choses qu'il aimait bien d'autres, moi je pense que c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait sa tasse de th\u00e9, ce que je faisais, mais il y il y trouvait non je sais qu'il y a des choses que j'ai fait ce qu'il a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, il me l'a dit, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on \u00e9tait et je je vous le dis pas pas aussi proche artistiquement que peut en avoir l'impression 1er regard en fait ce qui \u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able parce qu'on lit, et moi j'avais pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre la fille de \u00e0 cet endroit -l\u00e0 je \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 suffisamment dans ma vie pour que finalement dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre, mon p\u00e8re \u00e9tait pas particuli\u00e8rement centrale j'entends \u00e7a, \u00e7a a tout \u00e0 fait convenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [90%] :\r\nPour finir, alors d'\u00e9voquer la fille de ce terme, aller vers une vers une chanson dont Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [88%] :\r\nOui, c'est une chanson qui \u00e9crivent votre p\u00e8re avec le jet ou Voumard, une chanson qui a un destin particulier puisqu'elle a remport\u00e9 l'Eurovision 2956 vous la connaissez bien s\u00fbr ses refrains cette chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Alice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:39) [77%] :\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 faire de m\u00eame. \r\nForce nous avons dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:50) [91%] :\r\nLa voix de Lys Assia, laur\u00e9ate du prix de l'or vision en 1956 avec cette chanson Refrain Paroles d'\u00c9mile Gardaz, musique de G\u00e9o Voumard vous \u00e9coutez nez \u00e0 nez sur Espace 2 on est en compagnie de Sophie Gardaz Hafid \u00c9mile Gardaz mais surtout, com\u00e9dienne, metteur en sc\u00e8ne et depuis 2005, directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, on a \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement vos d\u00e9buts de com\u00e9dienne Sophie Gardaz \u00e0 quel moment et pourquoi vous \u00eates -vous tourn\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 vers le th\u00e9\u00e2tre pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [90%] :\r\nEn fait, j'ai eu l'occasion de jouer pour commencer au petit th\u00e9\u00e2tre sous la direction de Jean-Claude Ihsane Salmane et donc j'ai j'ai \u00e9prouv\u00e9 ce que c'\u00e9tait de d'avoir ce public particulier en face, \u00e7a va de soi, et c'est vrai que c'est, c'est quand on est sur le plateau quand com\u00e9dienne, c'est tout \u00e0 fait particulier, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on fait parce que il y a \u00e0 la fois une impression, j'avais l'impression si vous voulez, que c'\u00e9tait un peu comme une fosse aux ours, sauf que les sources \u00e9taient dans la salle, quoi, et qu'on \u00e9tait vraiment \u00e0 la merci de de d'un public dangereuse donc le trac qu'on peut avoir en g\u00e9n\u00e9ral, sur sc\u00e8ne, il \u00e9tait vraiment d\u00e9cupl\u00e9e parce que les enfants n'ont pas forc\u00e9ment de la politesse ni les codes, donc quand ils s'ennuient, ils font du bruit et il y a quelque chose qui est vraiment disons un un enjeu assez assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a, de tenir une salle d'enfants, \u00e7a vous stimule, alors j'ai j'ai ador\u00e9 \u00e7a, j'ai ador\u00e9 \u00e7a, et puis ensuite je j'ai fait de la mise en sc\u00e8ne pour pour adultes, pas du tout pour enfants et puis c'est le hasard, en fait, c'est le hasard, j'ai vu l'annonce de la mise au concours du poste, la direction du Petit Th\u00e9\u00e2tre, ce n'est pas beaucoup, j'avais un peu moins travailler comme com\u00e9dienne et je j'ai dit et je me disais peut-\u00eatre, c'est le moment de changer, de faire autre chose et puis c'est \u00e7a arrive au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:51) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un th\u00e9\u00e2tre dont il est, disons, tentant de, de, de penser qu'il n'est pas aussi important qu'il est secondaire par rapport au au th\u00e9\u00e2tre pour adultes dans le th\u00e9\u00e2tre jeune public comment est -ce que est -ce que \u00e7a, vous l'avez ressenti au d\u00e9part quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du du Petit Th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:09) [86%] :\r\nOui, m\u00eame si les 3 directeurs qui m'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, avait d\u00e9j\u00e0 fait un travail \u00e9norme pour en fait je dirais surtout l'id\u00e9e qu'on s'est dit : je ne public parce que il y a toujours eu, enfin depuis tr\u00e8s longtemps le une public pour faire professionnel fait par des pro \u00e0 tous les niveaux, mais c'est vrai que dans l'esprit des gens, il y avait un esp\u00e8ce de de voil\u00e0, de, de, de niveau un peu moindres, comme si les enfants suppos\u00e9s, disons un niveau de, de, de, de professionnalisme diff\u00e9rents, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de continuer \u00e0 faire leur travail, voire le l'amplifier en n'attirant au au au petit th\u00e9\u00e2tre des metteurs en sc\u00e8ne, \u00e0 priori, pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s au jeune public, donc vraiment de donn\u00e9 d'avis et chercher de leur dire : mais venez les les auteurs pareil parce que il faut \u00e9galement pour faire sports du spectacle g\u00e9n\u00e9ral faut des auteurs et puis l\u00e0 aussi de dire, mais c'est un public int\u00e9ressant c'est des formes qui sont tout \u00e0 fait aussi enrichissante pour pour tout metteur en sc\u00e8ne et tout auteur et et, petit-\u00e0-petit ce travail- l\u00e0 bas, a port\u00e9 ses fruits, mais oui, il y avait, je sentais bien qu'il y avait une bagarre \u00e0 mener \u00e0 un disons un un d\u00e9fi \u00e0 relever, c'\u00e9tait, \u00e7a faisait partie aussi \u00e9videmment de l'int\u00e9r\u00eat pour moi prendre ce poste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:32) [90%] :\r\nEt finalement, aujourd'hui, est ce qu'elle existe encore franchement cette fronti\u00e8re entre le th\u00e9\u00e2tre adultes et l'ETA John public moi je vais tr\u00e8s souvent Petit Th\u00e9\u00e2tre, je vous le dis parce que j'ai des enfants mais aussi parce que j'ai prend un r\u00e9el plaisir, on sent bien qu'on est pas dans un sous- th\u00e9\u00e2tre c'est tr\u00e8s cr\u00e9atif, souvent m\u00eame peut-\u00eatre encore plus libre, plus audacieux dans le m\u00e9lange des genres, notamment, cirque, arts visuels de toutes sortes, donc est -ce que cette fronti\u00e8re ne se r\u00e9duit pas entre ces 2 th\u00e9\u00e2tre adultes et jeunes public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:02) [90%] :\r\nOui, oui, oui, elle se r\u00e9duit, Dieu merci, et c'est vrai que je l'impression aujourd'hui par exemple que dans les th\u00e9\u00e2tres de Suisse romande et ailleurs, hein, ce n'est pas une exception, m\u00eame dans tous les Th\u00e9\u00e2tres pratiquement, il y a des spectacle je ne public qui qui sont propos\u00e9es, donc ce n'est plus seulement programm\u00e9s dans des lieux sp\u00e9cifiques et et puis le m\u00e9lange des artistes aussi se fait de de plus en plus, c'est-\u00e0-dire que dans les, dans les biographies des, des gens de th\u00e9\u00e2tre, le passage par le jeune public n'est plus ni d\u00e9valoris\u00e9, ni consid\u00e9r\u00e9e comme une sorte de d'entrer dans les ordres parce que il y a une \u00e9poque o\u00f9 on \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans le cas d'une public il n'est pas question de faire autre chose et puis du coup il y avait vraiment des, des, des gens qui ne faisait que \u00e7a, qui \u00e9tait aussi car a trop de, de, de, je dirais de formation p\u00e9dagogique pratiquement aujourd'hui le th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait un peu \u00e9loign\u00e9 de la, de l'\u00e9cole, certes les classes viennent au th\u00e9\u00e2tre, mais il y a un mois, le c\u00f4t\u00e9 l'outil le le th\u00e9\u00e2tre n'est pas un outil p\u00e9dagogique, le th\u00e9\u00e2tre est vraiment un art, une forme artistique qui s'adresse aux enfants et on on en \u00e7a, je pense que \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on consid\u00e8re aujourd'hui vraiment les spectacles jeune public comme des des spectacles \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:23) [94%] :\r\nEst -ce que cela veut dire aussi que les enfants sont plus m\u00fbrs aujourd'hui, donc on peut leur pr\u00e9senter des choses qui qui sauront plaire \u00e9galement \u00e0 leurs parents plus facilement non je pense pas que les enfants sont plus m\u00fbres, je pense que les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:34) [90%] :\r\nParent, qui accompagne les enfants sont plus m\u00fbrs pour faire ce pas l\u00e0, c'est-\u00e0-dire aller au spectacle jeune public, non pas pour accompagner leur enfant mais pour aussi leur propre plaisir et quand je parle des parents, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment aussi les enseignants, l\u00e0 il y a eu, disons une maturit\u00e9 qu'on qu'on a vu \u00e9voluer, on compte 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [85%] :\r\nMais quand je prends une maturit\u00e9 des enfants, c'est davantage leur maturit\u00e9, disons -le, face aux images, aux spectacles sont quand m\u00eame soumis \u00e0 quantit\u00e9 de, de, de films de, de, d'images, donc peut-\u00eatre sont -ils davantage pr\u00eats pour le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:12) [90%] :\r\nJe ne sais pas, parce que, \u00e9trangement, j'ai l'impression que le fait d'\u00eatre comme \u00e7a, bombard\u00e9 abreuver voir vraiment jusqu'\u00e0 l'indigestion d'images de de fiction de d'\u00e9crans en tous genres ne les rend pas plus m\u00fbrs, quand ils viennent au th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire que le th\u00e9\u00e2tre garde quelque chose de de tr\u00e8s frais de tr\u00e8s 9, pour eux et le fait de voir des com\u00e9diens pour de vrai sur un plateau, leur raconter une histoire, entrer dans une fiction garde cette m\u00eame je dirais cette m\u00eame qualit\u00e9 de de salle ils \u00e9tonnent tout autant qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es et et je m'\u00e9tonne toujours de en fait de, de, de, du fait que cette cette fra\u00eecheur soit conserv\u00e9es en fait \u00e7a veut dire quelque part que le th\u00e9\u00e2tre n'est pas associ\u00e9e \u00e0 toutes ses formes, finalement, de fiction qui passe g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 travers un \u00e9cran et puis en m\u00eame temps, alors peut-\u00eatre que les enfants ont quand m\u00eame la capacit\u00e9 \u00e0 lire des histoires plus complexe c'est possible par le Zapping, par le fait qu'ils prennent des bouts de Chausey mais mais en r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame le le th\u00e9\u00e2tre conserve, je dirais, toute \u00e0 la fois son archa\u00efsme et sa fra\u00eecheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:33) [90%] :\r\nQuel r\u00f4le selon vous jouent le th\u00e9\u00e2tre dans la dans la relation parents- enfants parce qu'ils viennent ensemble \u00e0 ce rituel c'est un rituel, le th\u00e9\u00e2tre s'asseoir le noir se fait qu'est -ce qui se passe selon vous entre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:48) [89%] :\r\nAlors j'ai l'impression qu'donc enfin je la je pense \u00e0 moins tant que maman parce que c'est vrai que j'ai fait c'est exp\u00e9rience de devenir au petit th\u00e9\u00e2tre King fils quand il \u00e9tait quand il avait 6 7 ans comme \u00e7a et et j'ai l'impression que c'est vraiment. \r\nUn homme disons un vecteur de transmission d'histoire mais dans les 2 sens, c'est-\u00e0-dire que le le parent peut \u00e0 travers un spectacle entendre son enfant lui raconter ce qu'il a vu ce qu'il a aper\u00e7u du spectacle et donc son imaginaire lui faire partager une part de son imaginaire et le parent peut sortir aussi de son r\u00f4le d'\u00e9ducateur pour \u00eatre vraiment \u00e0 un niveau je dirais plus d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, et en m\u00eame temps, sachant qu'il y a rien de plus diff\u00e9rent que 2 imaginaire d'autant plus s'ils ont des \u00e2ges diff\u00e9rents, donc moi j'avais vraiment \u00e9prouv\u00e9 cette exp\u00e9rience comme tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et est tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s enrichissante, j'ai beaucoup appris de ce que mon fils m'a dit apr\u00e8s \u00eatre venu au th\u00e9\u00e2tre et je dirais aujourd'hui apr\u00e8s apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de pratique en tant que directrice ce que les enfants pensent du th\u00e9\u00e2tre et toujours pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s myst\u00e9rieux, on essaie de comprendre, mais on se demande est -ce que \u00e7a va leur plaire ou pas mais c'est c'est tout \u00e0 fait particulier de, de, d'arriver \u00e0 \u00e0 leur faire dire ce qu'ils pensent ce qu'ils ont ressenti, c'est toujours difficile de le faire parler, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:24) [85%] :\r\nDonc il n'y a pas une recette, un spectacle de th\u00e9\u00e2tre l\u00e0 qui serait forc\u00e9ment r\u00e9ussi qui plairait forc\u00e9ment aux enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:31) [86%] :\r\nNon, il n'y a pas de recette et j'ai des roses, alors \u00e7a d\u00e9pend des \u00e2ges, effectivement, un enfant de 7 ans peut-\u00eatre leur envie de s'identifier au personnage principal, donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il soit pas trop n\u00e9gatif, ni trop m\u00e9chant, j'en sais rien, mais, mais en en fait il y a pas de recettes parce que mais spectacle r\u00e9ussi sur les spectacles, sinc\u00e8re, je dirais o\u00f9 o\u00f9 les les auteurs, les metteurs en sc\u00e8ne, parlent de m\u00eame, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si c'est \u00e0 des enfants, mais les enfants ne sont pas dupes, les recettes, les aime, pas plus que nous, et puis, et puis aussi, mais il y a des enfants qui aiment qui qu'd\u00e9teste et j'entends aussi bien pour les adultes, il y a pas non plus de de, disons de spectacle oui Rihanna qui qui qui d\u00e9clenche l'enthousiasme, mais des spectacles qui d\u00e9plaisent profond\u00e9ment les enfants et qui a d'autres ador\u00e9 voil\u00e0, \u00e7a fait partie de du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:28) [89%] :\r\nMerci beaucoup Sophie Gardaz d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Anne-Laure Gannac je rappelle que vous \u00eates directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, th\u00e9\u00e2tre dans lequel se joue jusqu'au 31 d\u00e9cembre la farce de patronat avant bien d'autres spectacles \u00e0 suivre sur le site Le Petit Th\u00e9\u00e2tre Point CH merci beaucoup, merci belle f\u00eate \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:18) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:55) [90%] :\r\nUn petit Jingle Bells s'groovy avec son ping-pong Orchestra pour conclure ce dernier n\u00e9 de l'ann\u00e9e, merci \u00e0 Marie- Claude, pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e0 G\u00e9raldine lyrique notre assistante de production, je vous souhaite de passer d'excellentes f\u00eates et je me r\u00e9jouis de vous retrouver en 2018 allez tchao. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:18) [93%] :\r\nSe rassembler pour chanter \u00e0 l'unisson, est un message fort. \r\nDans le cadre de coeur \u00e0 coeur musique ensemble la chorale du Brassus et la ma\u00eetrise de l'\u00e9mus ont donn\u00e9 de la voix de leur foi espace 2 c\u00e9l\u00e9brera l'esprit de No\u00ebl avec les concerts de ses magnifiques dimanche 24 d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T09:52:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gardaz, Sophie", "role": "com\u00e9dienne et metteur en sc\u00e8ne, Directrice du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45F1F2A8-C4A7-4D47-8A33-986D4C2DD8A0", "internalArchiveId": "45F1F2A8-C4A7-4D47-8A33-986D4C2DD8A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand le web est manipul\u00e9 pour la propagande", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "L'organisation Freedom House a tir\u00e9 la sonnette d'alarme en novembre : les gouvernements s'en donnent \u00e0 cour joie sur les r\u00e9seaux sociaux et n'h\u00e9sitent plus \u00e0 manipuler Internet pour distordre l'information en ligne. Chine, Russie, Turquie, Philippines, mais aussi Etats-Unis, Br\u00e9sil, France et Allemagne sont par exemple concern\u00e9s. Ces techniques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les \u00e9lections d'au moins 18 pays durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. On utilise des robots conversationnels automatis\u00e9s, des commentateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, difficilement rep\u00e9rables. R\u00e9el sujet d'inqui\u00e9tude ou fantasme complotiste ? Entre les faux profils sur les r\u00e9seaux sociaux et les signalements de page injustifi\u00e9s, la palette est large. Chronique : Laurence Bolomey et Anne Flament. Invit\u00e9e : Solange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle vient de faire para\u00eetre aux Presses polytechniques et universitaires romandes \"La cybercriminalit\u00e9 : les nouvelles armes du pouvoir\".\r\n\r\n* * L'organisation Freedom House a tir\u00e9 la sonnette d'alarme en novembre : les gouvernements s'en donnent \u00e0 cour joie sur les r\u00e9seaux sociaux et n'h\u00e9sitent plus \u00e0 manipuler Internet pour distordre l'information en ligne. Chine, Russie, Turquie, Philippines, mais aussi Etats-Unis, Br\u00e9sil, France et Allemagne sont par exemple concern\u00e9s. Ces techniques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les \u00e9lections d'au moins 18 pays durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. On utilise des robots conversationnels automatis\u00e9s, des commentateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, difficilement rep\u00e9rables. R\u00e9el sujet d'inqui\u00e9tude ou fantasme complotiste ? Entre les faux profils sur les r\u00e9seaux sociaux et les signalements de page injustifi\u00e9s, la palette est large. Chronique : Laurence Bolomey et Anne Flament. Invit\u00e9e : Solange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle vient de faire para\u00eetre aux Presses polytechniques et universitaires romandes \"La cybercriminalit\u00e9 : les nouvelles armes du pouvoir\".", "durationSec": 1509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157314", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Quand le web est manipul\u00e9 pour la propagande / 69S_2017-12-23T08:33:34_quand-le-web-est-manipule-pour-la-propag", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9organisation Freedom House a tir\u00e9 la sonnette d\u02b9alarme en novembre : les gouvernements s\u02b9en donnent \u00e0 c\u0153ur joie sur les r\u00e9seaux sociaux et n\u02b9h\u00e9sitent plus \u00e0 manipuler Internet pour distordre l\u02b9information en ligne. Chine, Russie, Turquie, Philippines, mais aussi Etats-Unis, Br\u00e9sil, France et Allemagne sont par exemple concern\u00e9s. Ces techniques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les \u00e9lections d\u02b9au moins 18 pays durant l\u02b9ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. On utilise des robots conversationnels automatis\u00e9s, des commentateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, difficilement rep\u00e9rables. R\u00e9el sujet d\u02b9inqui\u00e9tude ou fantasme complotiste ? Entre les faux profils sur les r\u00e9seaux sociaux et les signalements de page injustifi\u00e9s, la palette est large. Chronique : Laurence Bolomey et Anne Flament. Invit\u00e9e : Solange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, professeure \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne. Elle vient de faire para\u00eetre aux Presses polytechniques et universitaires romandes \"La cybercriminalit\u00e9 : les nouvelles armes du pouvoir\"."], "variantIds": ["ece-9157314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T14:45:10Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\nSur Internet, de fa\u00e7on un d\u00e9bat \u00e0 la radio, t\u00e9l\u00e9vision, donc a plus besoin de ville coup\u00e9e vid\u00e9o cyber attaque tous les m\u00e9dias ind\u00e9pendants, la sortie de masse, les individus sur les dimensions pression puisque la Russie et la Chine ont \u00e9t\u00e9 surtout avec les commentateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et les groupes politiques force personnalisation, vous allez voir des choses quoi. \r\nDurant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, nous avons observ\u00e9 des tactiques et de manipulation et de d\u00e9sinformation dans au moins 18 pays qui ont organis\u00e9 des \u00e9lections, mais sur une propagande au presque kystique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [74%] :\r\nElle est aujourd'hui le site est plus physique de la plan\u00e8te et les premiers v\u00e9hicules d'informations sur un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nL'organisation Freedom tir\u00e9 la sonnette d'alarme en novembre, les gouvernements d'plus \u00e0 manipuler le web pour distordre l'information en ligne, Chine, Russie, Turquie Philippines mais aussi, \u00c9tats-Unis, Br\u00e9sil, France et Allemagne sont par exemple concern\u00e9s ces techniques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les \u00e9lections d'au moins 18 pays durant l'ann\u00e9e 2007, selon cette ONG, on utilise des robots conversationnels automatis\u00e9s des commentateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s difficilement rep\u00e9rables r\u00e9el sujet d'inqui\u00e9tude ou fantasme complotiste, on va le voir d'ici 9 heures, il est temps de faire quelque chose \u00e0 la chronique ce matin Anne flament bonjour et Laurence Bolomey bonjour, notre invit\u00e9 Solange Ghernaouti bonjour, bonjour, Solange Ghernaouti, vous \u00eates, vous \u00eates sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez publi\u00e9 en novembre, un nouveau livre aux Presses polytechniques et universitaires romandes il est intitul\u00e9 La cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, on est vraiment dans dans ce sujet, j'imagine qu'il y avait aucune coordination avec l'ONG Freedom Freedom House, pourquoi ce titre l\u00e0 je je le redis : les nouvelles armes du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nCe qu'on voit qu'avec l'Internet, tout ce qui est manipulation d'informations comme l'avait relev\u00e9 sous- tend ces c'est guerre de l'information, par l'information et on voit que l'information comme le code informatique sont des outils de d\u00e9stabilisation et des moyens de gagner des profits en termes de profits \u00e9conomiques de criminalit\u00e9 \u00e9conomique mais gagner aussi du pouvoir et ce pouvoir est dans les mains, soit des acteurs malveillants qui puissent \u00eatre des acteurs \u00e9tatiques ou non \u00e9tatiques des acteurs loyaux d\u00e9loyaux pour d\u00e9fendre des causes attaquer, d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nDonc si je comprends bien la cybercriminalit\u00e9 il faut pas arr\u00eater de s'imaginer juste des pirates qui cherchent des num\u00e9ros de cartes de cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ils peuvent aussi chercher des murs de cartes de cr\u00e9dit, justement pour faire, d\u00e9tournement de fonds fort pour faire porter la responsabilit\u00e9 sur des acteurs, c'est l'usurpation d'identit\u00e9, acc\u00e9der \u00e0 des comptes faire des d\u00e9tournements d'argent mais c'est \u00e7a s'orchestre aussi dans des campagnes beaucoup plus complexe et avec des finalit\u00e9s bien d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\nLaurence Bolomey, quelques mots sur ce rapport de Freedom, un os, un peu de, de, de facto, du fait, on aime bien \u00e7a ici, parce que si on a beaucoup parl\u00e9 de de l'influence et de la de la Russie sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines, au travers de la manipulation des r\u00e9seaux sociaux, cette ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme montre que la Russie n'est pas le seul, ni le 1er pays \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [90%] :\r\nIls sont 30 ans fait les gouvernements avoir d\u00e9form\u00e9 l'information c'est ann\u00e9e avec un impact sur les \u00e9lections, donc moins 18 pays 30 sur 65 pays \u00e9tudi\u00e9s par Freedom Raos \u00e0 65, \u00e7a peut para\u00eetre peu, mais \u00e7a repr\u00e9sente 87 pourcent des pays qui utilisent Internet dans le monde, la Chine est en t\u00eate des meilleures manipulateur je meilleur anguille, mais les \u00c9tats-Unis sont en progr\u00e8s, tout comme le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les Philippines ou encore la Turquie, alors comment \u00e7a se passe, il y a plusieurs m\u00e9thodes, je vous donne maire cette de d\u00e9sinformation de transformation de l'information en vrac l'usage de commentaires faits par des commentateurs pay\u00e9s pour dire ce qu'on leur demande de dire \u00e7a marche pour les h\u00f4tels, \u00e7a marche aussi pour faire passer les messages du gouvernement ou d\u00e9stabiliser un candidat \u00e0 force d'\u00eatre relay\u00e9 finalement une non- v\u00e9rit\u00e9 devient la v\u00e9rit\u00e9, autre m\u00e9thode, celle de la Chine, qui passe par la censure, le blocage de sites et l'emprisonnement de dissidents, blogueurs, on peut aussi harceler les journalistes qui tentent de r\u00e9tablir une r\u00e9alit\u00e9 face au fait que News leur scellement la critique verte, \u00e7a, c'est plut\u00f4t la m\u00e9thode du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump voil\u00e0 pour quelques techniques, mais il y en a bien d'autres, l'\u00e9tude estime que ces manipulations diverses ont un impact significatif sur les \u00e9lections, on peut imaginer qu'elle l'est aussi sur des votations du moindre les pays o\u00f9 on a l'occasion de voter l'ONG craint qu'il faille beaucoup beaucoup de temps et de ressources et de cr\u00e9ativit\u00e9 pour contrer le ph\u00e9nom\u00e8ne, car la cr\u00e9ativit\u00e9 des manipulateurs, elle semble auteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [86%] :\r\nSolange Ghernaouti vous, vous l'avez \u00e9videmment vu ce ce, ce rapport, quand il est sorti en novembre qu'est -ce qui vous inspire quel \u00e9tait votre votre r\u00e9action en voyant en voyant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [92%] :\r\nAlors on peut saluer des initiatives comme celle -ci, de ces ONG qui d\u00e9noncent des \u00e9tats de fait qui sont connus de certains, mais pas forc\u00e9ment du grand public et qui attire l'attention sur cette manipulation \u00e0 grande \u00e9chelle qui ne reprend que les techniques de marketing bien connu de la publicit\u00e9 et pour ce qui concerne les \u00e9lections, on voit que la dimension politique ou \u00e9lectoral, enfin la politique devient un produit du march\u00e9 et toutes les techniques sont bonnes pour justement les les faits manipuler l'opinion fort dans un sens ou dans un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [91%] :\r\nOui, vous faites d'embl\u00e9e une diff\u00e9rence entre les sp\u00e9cialistes et le le grand public, alors \u00e9videmment c'est enfoncer une porte ouverte que de, de, de dire qu'il y en a qui ne sont plus au courant que que d'autres mais vous pensez qu'on n'a pas encore pris assez conscience dans le grand public de ce qui est en train de se passer maintenant sur sur internet sur le web. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment, parce que ce qui est tr\u00e8s difficile ce qu'on voit aussi, surtout, la partie divertissement que procure l'Internet le service r\u00e9el que procure Internet aux utilisateurs et aux consommateurs, et donc si on n'est pas c\u00e2bl\u00e9 pour se poser des questions : qu'est ce qui a, derri\u00e8re l'\u00e9cran qu'est -ce qui se passe dans tous ces enjeux de l'information, de la connectivit\u00e9 de l'hyper- connectivit\u00e9, comment se fait- il qu'on a, ainsi, d'une fa\u00e7on permanente accepter des nouvelles applications d'\u00eatre connect\u00e9 en permanence, en contrepartie de quoi je dois donner acc\u00e8s \u00e0 tous mes contacts toutes mes donn\u00e9es, toutes les images, si on comprend pas les jeux de pouvoir qui sont derri\u00e8re, h\u00e9 bien on est enclin \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces services qui procure un bonheur relatif imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [85%] :\r\nCe que vous dites, c'est que les gens qui manipulent l'information utilise si je vous suis bien, les m\u00eames techniques, les m\u00eames mani\u00e8res de faire ses ses robots conversationnels c'est, c'est c'est c'est faux commentaires pour pour impacter enfin ils utilisent les m\u00eames m\u00e9thodes de marketing habituel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, puis de manipulation psychologique, la perversion, \u00e7a existe depuis longtemps, c'est \u00e7a, la personne qui la qui l'a invent\u00e9, c'est ce qui est int\u00e9ressant peut-\u00eatre, avec internet, cette caisse de r\u00e9sonance, o\u00f9 on voit qu'un touriste peut \u00eatre pris du fois 100 1000 fois ou \u00e0 l'infini, et donc il suffit d'une petite graine pour que \u00e7a explose dans plein d'endroits diff\u00e9rents et que cette v\u00e9rit\u00e9 qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fabriqu\u00e9 deviennent la v\u00e9rit\u00e9 et ce qui est difficile, c'est de pouvoir contr\u00f4ler les sources les valider toutes les sources, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose et donc \u00e7a veut dire qu'il est n\u00e9cessaire de faire des enqu\u00eates sur place dans le monde r\u00e9el, avoir d'autres sources d'information que celle de l'internet et \u00e7a, c'est pas la port\u00e9e de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [85%] :\r\nMais \u00e9videmment, Anne flament on vous vous le disait \u00e0 l'instant, Solange Ghernaouti, la perversion d'un d'Internet, la manipulation d'\u00c9tat date pas non plus du web et des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [86%] :\r\nEffectivement, la la propagande gouvernementale, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s aussi vieux que l'histoire de l'humanit\u00e9, on a un premier exemple qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Gr\u00e8ce antique en 351 avant J\u00e9sus-Christ et l'homme d'\u00c9tat ath\u00e9nien D\u00e9mosth\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9senter son rival Philippe II de Mac\u00e9doine c'est le p\u00e8re d'\u00e9lection de grands Lille le pr\u00e9sentait comme un barbarie comme un ivrogne pour affaiblir son pouvoir et son image n'image de propagande rest\u00e9 tenace puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e seulement au XIXe s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [74%] :\r\nOui, et sans, sans \u00eatre ainsi filiation \u00e9crit et donc monter plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors apr\u00e8s, on a \u00e9videmment de tr\u00e8s nombreux exemples de propagande au 20\u00e8me si\u00e8cle, je vous passe sur la propagande nazie la propagande sovi\u00e9tique et m\u00eame plus r\u00e9cemment les 2 guerres Direct men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis repose au d\u00e9part chacune sur une fillette News en 1997 un faux t\u00e9moignage qui parle de la fameuse affaire des couveuses au Kowe\u00eft, cette, cette femme qui avait t\u00e9moign\u00e9 devant le S\u00e9nat pour dire que des choses affreuses kowe\u00eftien et avait permis la premi\u00e8re en raison de l'Irak, idem en 2003 avec les armes de destruction massive 2 fait News qui, on l'a men\u00e9 \u00e0 la guerre, les commentateurs pay\u00e9 c'est pas non plus une nouveaut\u00e9 depuis tout depuis tr\u00e8s longtemps, on utilise des commentateurs pay\u00e9s des faux profils et des faux courrier des Lecteurs derni\u00e8re exemple en date en 2013 avec la mairie de Cholet en France qui a tent\u00e9 de d'envoyer un faux courrier pour pour pour \u00e9pingler la presse locale qui avait selon elle pas traiter une info que la mairie voulait voir traiter, manque de bol, ce courrier a atterri directement \u00e0 la r\u00e9daction du journal en question qui sont d\u00e9masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [88%] :\r\nSolange Ghernaouti d'un c\u00f4t\u00e9, on pourrait se dire, bon, c'est pas nouveau apprend pas d'\u00c9tat, finalement on ne fait qu'utiliser les nouveaux outils \u00e0 disposition, ben ma foi, rien de bien nouveau sous le soleil, c'est qu'une mani\u00e8re qui change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [93%] :\r\nCe qui est nouveau, c'est quand m\u00eame c'est cette dimension globale et cet impact global et l\u00e0 je pense qu'on est dans cette mondialisation qu'on a pu voir, voir subir aussi compris dans le monde du travail et c'est ce qui donne aussi cette importance \u00e0 cette manipulation et on le voit notamment avec la mont\u00e9e en puissance des groupes terroristes qui utilisent Internet comme un fabuleux outil de communication et de de contacts et de mise en relation, et l\u00e0, c'est quand m\u00eame quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [87%] :\r\nNon mais attendez, ce que ce que j'ai vraiment les m\u00e9thodes sont les m\u00eames, parce que vous avez port\u00e9, on parle de la manipulation d'\u00c9tat, on parle de la manipulation marketing l\u00e0 vous nous parlez de la manipulation des terroristes, ils ont tout ce qu'il faut tout \u00e7a, m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [92%] :\r\nMais c'est le m\u00eame outil, en tous les cas, c'est le m\u00eame v\u00e9hicule, c'est la fa\u00e7on d'\u00eatre, en connexion avec tout un chacun, y compris des jeunes, des moins jeunes, la population et convaincre une frange de population \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser des actions particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [89%] :\r\nAnne flament parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la guerre d'Irak, la premi\u00e8re 1991 c'est un moment o\u00f9 \u00e7a a un peu bascul\u00e9 ou ou finalement les \u00c9tats-Unis puisqu'il s'agit de ont d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser diff\u00e9remment les cha\u00eenes d'info en continu ce genre de choses on souvient un peu ces images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [91%] :\r\nAbsolument, il pour moi, c'est un tournant, mais qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9 durant la guerre du Vietnam, puisque les \u00c9tats-Unis ont fait l'exp\u00e9rience de du poids de l'opinion publique et donc ils ont anticip\u00e9 : comment faire accepter l\u00e9gitimer cette guerre en nous donnant de la l\u00e9gitimation visuel de la guerre en Direct et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tournant, c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 o\u00f9 on a vu le marketing de la guerre \u00e0 grande \u00e9chelle, d\u00e9ploy\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [84%] :\r\nLaurence Bolomey, on sait maintenant que est les les effet que News existe que des faux messages sont post\u00e9s, alors comment expliquer que nous, on se laissent encore prendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [89%] :\r\nAlors je vous propose un postulat on pr\u00e9f\u00e8re conforter notre pens\u00e9e plut\u00f4t que de se confronter \u00e0 celle qui dit le contraire, c'est une forme de paresse, selon Karine peut regarder les psychologues mais cela aussi et peut-\u00eatre surtout, \u00e0 avoir avec nos \u00e9motions on scanne l'environnement pour s\u00e9lectionner les informations qui confortent notre vision qui touche notre affect, c'est ce que pr\u00e9cise Karine Hopper garde alors, sans compter que les r\u00e9seaux, les infos sur les r\u00e9seaux sociaux passe vite alors si l'une de ces infos est oppos\u00e9 \u00e0 notre conviction, on va dire ok ben je vais lire \u00e7a, un peu plus tard, sauf que, plus tard, h\u00e9 ben j', elle est l\u00e0, il y a aussi ce besoin d'appartenance, vous propose une citation, l'\u00eatre humain n'a aucun standard de qualit\u00e9, hormis son besoin d'appartenance, c'est ce que disait l'anthropologue canadien Bernard Arcand alors faire partie d'un groupe qui pensent comme moi et sont si nombreux \u00e0 avoir la m\u00eame opinion que moi, alors j'ai raison de penser ce que je pense, comme dirait Coluche, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les manipulateurs des r\u00e9seaux sociaux sont g\u00e9niaux, selon un article paru dans le Washington Post Facebook Colette non collecte 98 sortes de donn\u00e9es sur chacun de nous, utilisateurs du r\u00e9seau et nous sommes 2 milliards c'est donner des aides n\u00e9e sur l'ethnie sur le statut familial sur notre situation Fame financi\u00e8re des informations comme le disait notre invit\u00e9 tout alors que nous fournissons nous nous-m\u00eames en bonne partie et de la la publicit\u00e9 mais pas seulement, peut \u00eatre dirig\u00e9, je vous donne un exemple qui est cit\u00e9 dans le site, interceptant en 2013 et repris par Box Point FR c'est un professeur qui pr\u00e9cise devant son auditoire pouvoir brosser un portrait de quelqu'un, un portrait tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e \u00e0 partir des informations sur fuite une application de sport \u00e0 domicile avec un bracelet, vous en parliez avec vos chroniqueurs tout \u00e0 l'heure et de l\u00e0, il pourrait se professeure fix\u00e9 un prix de prime d'assurance, on peut penser que si \u00e7a marche pour des motivations \u00e9conomiques \u00e7a peut fonctionner aussi pour des messages Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [82%] :\r\nGhernaouti je vais prendre plein de notes, hein, pendant que le Ross Bolomey parlez vous voulez commencer par repartir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [86%] :\r\nOui mais non en fait, la paresse qui est une soci\u00e9t\u00e9 du sans effort effectivement l'Internet favorise ce sans effort et cette facilit\u00e9 et donc on peut aller vers, justement, ce qui nous conforte le plus et nous r\u00e9conforte, j'aurais envie aussi d'insister sur cette appartenance que vous avez au pied qui rassure, on a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s, on est dans un monde chaotique, quelque part, on a tous des peurs en faveur de perde son boulot, peur, ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur, puisqu'on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 de la performance et cette performance aller aussi engendrer et d\u00e9velopper par cette quantification de soi est -ce qu'on a ces march\u00e9s est -ce qu'on a bien mang\u00e9 ce qu'on a fait si est -ce qu'on est toujours \u00e9valu\u00e9, y compris les enfants d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, ils sont tout de suite et donc on force dans cette performance et les technologies, l'information sont un facteur d\u00e9multiplicateur en fait aussi insister sur le fait que c'est pas le nombre qui fait raison et \u00e7a, je pense qu'on ne peut, on, on a un peu oubli\u00e9 et pour revenir au au fait que News je dirais ce dicton nous fait peut-\u00eatre beaucoup de mal pour nous autres nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autrement et on dit souvent, il y a pas de feu sans fum\u00e9e donc, m\u00eame si la nouvelle est mauvaise, comme on n'a pas les moyens de la v\u00e9rifier, on a ce doute qui \u00e9tait install\u00e9 et qui assure vouloir que les choses, bien s\u00fbr, il y a quelque chose et tout n'est pas noir tout n'est pas blanc, etc, et donc \u00e7a veut dire ce doute profite pas \u00e0 ceux qui doutent, mais \u00e0 tous ceux qui manipulent en fait je j'insisterai sur cette capacit\u00e9 que nous avons, a contribu\u00e9 \u00e0 notre propre surveillance et \u00e0 notre propre manipulation je vote responsabilit\u00e9 vous pensez oui si on nous l'explique enfin moi j'ai, c'est difficile d'\u00eatre responsable des choses qu'on ne conna\u00eet pas, alors c'est peut-\u00eatre notre but aujourd'hui de mettre la lumi\u00e8re sur ce qui se passe quand on donne nos donn\u00e9es pour obtenir un service et cette contrepartie, ce qui me fait vraiment soucis dans cette captation massive des donn\u00e9es, on parle, il y a m\u00eame un terme anglais qui Big Data en France qui sera le garde \u00e0 ta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [91%] :\r\nLe d\u00e9luge d\u00e9luge informationnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [91%] :\r\nDonc l'id\u00e9e, c'est de capter le plus d'informations sur les comportements sur les sentiments sur la localisation sur les habitudes pour en fait dresser des profils comportementaux, l\u00e0, vous l'avez dit avec Facebook et ce qui fait vraiment soucis, c'est en fait, on va arriver avec une normalisation par des acteurs \u00e9conomiques comme Facebook, Google ou les autres, des comportements des sentiments de la pens\u00e9e et en fait on a une pens\u00e9e qui compl\u00e8tement par ces acteurs du Net, qui nous emm\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 ils vont -ils nous emmener. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:06) [90%] :\r\nLaurence Bolomey, j'ai presque envie de lire qui sont assez g\u00e9niaux quand m\u00eame parce que, et bien s\u00fbr, il y a des informations qu'on donne, mais il y a aussi toutes sortes de mani\u00e8res d'aller capturer des bouts d'des photo, des infos qu'on aurait donn\u00e9 il y a longtemps, donc il y a vraiment un march\u00e9 de de l'information sur la personne qui qui est gigantesque alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:26) [88%] :\r\nIl serait pr\u00e9par\u00e9 absolument, on peut pas, on peut saluer cette performance et cette vision du monde et cette captation du pouvoir qui l'ont compris, peut-\u00eatre avant d'autres, quel int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique il pouvait en sortir en avoir le m\u00eame int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre politique alors c'est comme tous les criminels, il y a des arnaques et des escroqueries qui sont fabuleuses chapeau mais n'est pas l\u00e0 pour pour valoriser ses comportements parce que ce qui en fait, ils ont su avant l'heure puisqu'ils ont quand m\u00eame produit ces technologies tirer parti de ces technologies alors vous le disiez, on donne des informations de notre plein gr\u00e9, mais il y a plein d'informations qu'on ne voudrait pas donn\u00e9e, mais qui sont associ\u00e9s \u00e0 ces informations comme le type d'\u00e9quipement, il les fabricants, les vendeurs, les qui enfin ils donc ils savent \u00e0 partir de l'\u00e9quipement de l'endroit de la fa\u00e7on dont vous utilisez votre smartphone la fa\u00e7on dont il est tenu, le nombre de fois o\u00f9 l'collecter donc toute ce qu'on appelle des donn\u00e9es sur sur ces vides sur ces donn\u00e9es qui sont en Espagne 80 pourcent des flux d'informations qui vous concernent vous sont inconnus et vous sont masqu\u00e9s, donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me et la 2\u00e8me chose qui est vraiment du g\u00e9nie de l'informatique et l'automatisation des traitements et la rapidit\u00e9 des traitements qui permettent de lier des informations qu'il existe quelque part pour les col\u00e8res et avec d'autres que vous avez donn\u00e9 qui sont stock\u00e9s, qui sont d\u00e9duites pour en d\u00e9duire : encore plus d'autre enfin autres donn\u00e9es, donc l\u00e0 on voit qu'il y a une puissance de, de, de l'informatique qui permet de g\u00e9n\u00e9rer des donn\u00e9es sur des donn\u00e9es et de d\u00e9finir des profils tr\u00e8s tr\u00e8s fin de de l'utilisateur et au-del\u00e0, cette d\u00e9finition des profits, c'est les comportements et la pr\u00e9diction, on est dans une informatique pr\u00e9dictive et si on sait pr\u00e9dire, l\u00e0, vous allez \u00eatre l'instant d'apr\u00e8s vous savez manipuler la personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 51 nous sommes en compagnie de Solange Ghernaouti, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, vous venez de sortir au mois de novembre, un nouveau livre qui s'appelle La cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, on parle de beaucoup de choses hein mais mais mais surtout de manipulation du web, on en mati\u00e8re de, de, de propagande d'id\u00e9es et un de de de ce qui fait qu'on est citoyen qu'on n'est pas un Flamand \u00e0 ce propos, il y a aussi quand on parle de web et de r\u00e9seaux sociaux en ce moment il y a aussi cette libert\u00e9 d'expression \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie j'ai g\u00e9om\u00e9trie variable d'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:35) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'au d\u00e9but de l'internet, on s'\u00e9tait cette grande id\u00e9e que tout le monde pourra s'exprimer et tout le monde pourrait faire circuler ces id\u00e9es, on en est un peu revenu puisque, enfin, on se disait tout ce livre enfin mais libre sous certaines conditions, apparemment puisque, effectivement, tout le monde peut faire peut s'exprimer aujourd'hui mais pour vraiment pouvoir faire entendre sa voix, h\u00e9 bien on se rend compte qu'il faut des moyens alors souvent des moyens \u00e9conomiques, de fa\u00e7on \u00e0 publiciser ces propos sinon \u00eatre noy\u00e9 dans la masse d'informations, c'est la que justement les profils mis en place par Google, Facebook etc, peuvent nous aider \u00e0 atteindre cibles mais contre r\u00e9tribution, une autre mani\u00e8re de faire entendre sa voix, ce serait un capital social, c'est-\u00e0-dire de s'appuyer sur un r\u00e9seau, la fameuse caisse de r\u00e9sonance qu'offre Internet 28 peut \u00eatre r\u00e9p\u00e9tez 10 1000 fois sans autre mais cela aussi, encore une fois, il faut pouvoir s'appuyer sur un r\u00e9seau sur le capital social ou sur un capital m\u00e9diatique sacr\u00e9 minute finalement assez in\u00e9gal entre entre des opposants, des personnes qui veulent faire circuler des id\u00e9es oppos\u00e9es, on peut prendre l'exemple des Philippines, o\u00f9 les opposants \u00e0 douter RT se font syst\u00e9matiquement b\u00e2ch\u00e9s par une arm\u00e9e de clavier, des milliers de personnes qui sont l\u00e0 pour faire circuler des des id\u00e9es positives envers le gouvernement qui se et contre pour \u00e7a sa guerre contre la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:48) [90%] :\r\n\u00e7a, on peut, on peut quand m\u00eame le dire hein techniquement comment \u00e7a se passe en on va pas faire la manipulation pour les nuls, hein, mais il y a plusieurs choses, non seulement de l'automatisation des donn\u00e9es tout \u00e7a mais il y a aussi D D D, des groupes d'humains qui se coordonnent pour tout \u00e0 coup, aller mettre une pluie de d\u00e9luge sous le bras, voil\u00e0 sous sous sous sous d'autres commentaires sur certains commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:10) [87%] :\r\nAlors effectivement, si on peut bloquer techniquement, mais la fa\u00e7on la plus simple que vous venez d'\u00e9voquer, c'est de d'avoir des personnes qui noie le contenu et qui font des, des, des, des contre- discours et c'est de la manipulation psychologique et l\u00e0 c'est le niveau technique que 0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps, il faut quand m\u00eame la fin la libert\u00e9 d'expression, c'est aussi accepter des propos qui nous contredira. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [93%] :\r\nOui, des propos qui nous d\u00e9plaisent, d'ailleurs il y a le journaliste parce qu'elle, qui a publi\u00e9 une tribune \u00e0 ce propos, le 1er novembre dans le GHI, qui sait, il se disait qu'on ne peut plus rien dire, entre guillemets, sans que certains chantres de la morale nous tombe dessus et donner \u00e0 ce titre des exemples tout \u00e0 fait personnel \u00e0 des moments o\u00f9 il s'est attaqu\u00e9 par exemple au f\u00e9minisme, alors on va pas s'exprimer sur les propos de Monsieur D\u00e9caillet mais c'est vrai qu'effectivement souvent quand on s'exprime sur les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien ma foi on, on sent qu'on engage aussi la conversation avec des gens qui ne sont pas forc\u00e9ment notre avis, alors pourquoi s'exprimer sur les r\u00e9seaux sociaux est -ce que c'est pour avoir raison ou est -ce que c'est le meilleur endroit pour d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [93%] :\r\nC'est une, c'est une bonne question, finalement, c'est ce qu'on disait un peu tout \u00e0 l'heure d\u00e9j\u00e0, hein, quand on veut quand on pr\u00f4ne la libert\u00e9 d'expression, il faut accepter tous les propos, m\u00eame ceux qui ne nous conviennent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:13) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait quand m\u00eame, ce qui peut poser probl\u00e8me, c'est la sym\u00e9trie des moyens si vous \u00eates seul pour d\u00e9fendre une cause, le probl\u00e8me, c'est pouvoir avoir la masse critique pour \u00eatre ensemble pour pouvoir la d\u00e9fend de fa\u00e7on plus forte et l\u00e0 aussi, il faut pouvoir convaincre, avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 ce sommet mais il est vrai que les r\u00e9seaux sociaux ont permis d\u00e9noncer quand m\u00eame des causes et d\u00e9fendent des causes que certains sur comme juste mais les terroristes aussi sont persuad\u00e9s de leur bon droit et donc, l\u00e0 aussi, c'est la question de la morale, mais peut-\u00eatre de non pas du l\u00e9gal mais de des valeurs d\u00e9fendues et on est dans un nouveau syst\u00e8me de valeurs ou le ou les les valeurs sont plut\u00f4t des int\u00e9r\u00eats et qui sont support\u00e9s par des acteurs qui sont plus puissants que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [92%] :\r\nOui, en guise de conclusion Anne, on peut aussi signaler qu'il y a quand m\u00eame des limites sur les r\u00e9seaux sociaux, des lois, on peut pas tout dire non plus librement, parce que c'est sur les r\u00e9seaux sociaux parce que c'est sur le web. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:04) [88%] :\r\nEffectivement, et l'Allemagne tracer une limite tr\u00e8s claire et il y a une nouvelle loi qui a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 en Allemagne qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e r\u00e9cemment par le parlement allemand, d\u00e9sormais il est les promoteurs et les r\u00e9seaux sociaux etc, s'expose \u00e0 une amende de 50 millions d'euros s'il ne retire pas suffisamment rapidement des propos jug\u00e9s, jug\u00e9s injurieux et surtout hors la loi, la limite est clair : le ministre de la justice, justice avec Massa dit que la libert\u00e9 d'expression s'arr\u00eate clairement l\u00e0 o\u00f9 commence le droit p\u00e9nal aux \u00c9tats-Unis, c'est pas la m\u00eame limite clairement puisque la libert\u00e9 d'expression est garantie par le 1er et l\u00e0, le tribunal les puis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme \u00e7a la plus court, la Cour supr\u00eame, je vous remercie, je la trouvais plus la Cour supr\u00eame a dit qu'on pouvait tout dire sur les r\u00e9seaux sociaux m\u00eame propager les pierres id\u00e9es racistes etc alors la question c'est est -ce que c'est maintenant est -ce que c'est vraiment le r\u00f4le de Google, Facebook, Twitter etc, de dire o\u00f9 est -ce qu'on est \u00e0 la limite visqueux, ils sont responsables, par exemple en Allemagne de retirer les propos jug\u00e9s d\u00e9lictueux est -ce que c'\u00e9tait vraiment de savoir o\u00f9 est la limite et oui \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:09) [92%] :\r\nJean Germain, moi je voudrais rebondir ce que vous disiez pr\u00e9c\u00e9demment, c'est de dire : effectivement, il faut pouvoir appliquer un droit local en fonction DVD des valeurs que nous d\u00e9fendons en Suisse, en Allemagne, en France, et de pouvoir imposer une r\u00e9gulation forte \u00e0 ses acteurs et leur faire jouer le r\u00f4le d\u00e9mocratique qui nous int\u00e9ressent, et c'est pas \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de d\u00e9finir ce qui est l\u00e9gal ou pas, ce qui est acceptable ou pas, et le probl\u00e8me de l'\u00e9thique sur internet, c'est qu'elle est d\u00e9finie par les gros acteurs alors qu'on voudrait qu'elle soit d\u00e9mocratiquement d\u00e9finies et je pense de m\u00e8tres la barri\u00e8re sur la loi sur les Liens est un bon curseur Laurence Bobillier oui c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 de parler de valeurs et de d\u00e9fense de valeur parce qu'on a l'impression d'avoir une vision tr\u00e8s occidentale ici et nos valeurs ne sont pas les m\u00eames qu'ailleurs, alors qu'on est dans des r\u00e9seaux globaux donc comment d\u00e9fendre des valeurs qui nous sont propres et qui serait importante pour d'autres pays, mais vous avez raison, c'est le probl\u00e8me de la globalisation, de savoir o\u00f9 elle -ce qu'elle s'arr\u00eate parce qu'elle s'arr\u00eate aux limites du pays dans lequel nous utilisons -nous, consommant des services ou est -ce qu'il faut accepter qui est de globalisation totale, y compris des valeurs et ce probl\u00e8me de la globalisation, c'est que ces valeurs qui ne sont pas d\u00e9finies par nous-m\u00eames sont d\u00e9finis par les acteurs du plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:14) [93%] :\r\nOui, ce qu'on peut se range Ghernaouti aujourd'hui partir du principe qu'on peut avoir un vrai un bon, un d\u00e9bat constructif sur sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:24) [93%] :\r\nOn pourrait le souhaiter, et je pense que c'est \u00e0 \u00e0 tous les acteurs de pas de s'autor\u00e9guler parce que sous- tend l'autor\u00e9gulation, c'est de l'autocensure et \u00e7a c'est peut-\u00eatre dommage, mais c'est \u00e0 nous d\u00e9fendre effectivement et de de l'Internet qu'on souhaiterait avoir y compris les r\u00e9seaux sociaux et notre relation, r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [90%] :\r\nCe week- end, c'est l'effet parce que vous allez faire \u00e0 manger, mais moi de bitume de ces derni\u00e8res ann\u00e9es j'toujours bien post\u00e9 la photo de la dinde aux marrons, la photo du filet de boeuf en cro\u00fbte, celle de l'assiette de foie gras de de la c\u00f4te de boeuf par exemple faites m\u00eame peut-\u00eatre mais est -ce qu'aujourd'hui et et maintenant je ne fais plus parce que tout simplement il y a beaucoup de critiques, on va pas entrer dans le d\u00e9bat sur le bien \u00eatre animal, \u00e7a veut dire que je m'autocensure que que faire est -ce qu'on doit s'autocensurer ou est -ce qu'on doit envers et contre tous, s'attaquer \u00e0 des hordes de gens qui pensent pas comme nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:14) [93%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre aussi le bon c\u00f4t\u00e9 de la chose, c'est peut-\u00eatre vous r\u00e9approprier votre domaine de vie priv\u00e9e qui ne regarde que vous, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la bonne chose, des choses, mais c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 aller dans le dans la coup dans le courant dans ce qui se fait dans d'une fa\u00e7on massive et \u00e7a, c'est un peu dommage parce que c'est un frein justement \u00e0 la libert\u00e9 d'expression ou \u00e0 l'innovation ou \u00e0 la pens\u00e9e diff\u00e9rente et \u00e0 la tol\u00e9rance en revanche ne pas tout montrer ou pas tout dire sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est sans doute une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [89%] :\r\nSolange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste en cybercriminalit\u00e9, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on voulait encore parler de plein d'autres choses, avec vous, mais ce sera peut-\u00eatre pour une une prochaine fois, vous venez de publier, je rappelle ce livre aux Presses polytechniques et universitaires romandes s'appelle La cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, juste un tr\u00e8s bon week- end et de joyeuses f\u00eates merci \u00e0 vous et merci aussi \u00e0 nos 2 chroniqueuses du jour Anne flament et Laurence Bolomey \u00e0 bient\u00f4t sur la RTS, que \u00e7a soit ici sur la premi\u00e8re alors sur Couleur3 bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T08:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti, Solange", "role": "professeur \u00e0 l'UNIL, sp\u00e9cialiste d'Internet, cybers\u00e9curit\u00e9, criminalit\u00e9, arnaques, usage abusif du Net, sp\u00e9cialiste d'Internet, cyber s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6A4C99B-E1CA-447A-873B-4705F274697C", "internalArchiveId": "E6A4C99B-E1CA-447A-873B-4705F274697C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Par Antoine Droux\r\n\r\n* * Par Antoine Droux", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2017-12-23T06:12:04_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux"], "variantIds": ["ece-9157320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T05:01:31Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\nMais avant tout cela, on jette ensemble un coup d'oeil au une de ce samedi 23 d\u00e9cembre 2017, ce sont 26 morts qui pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 sur la premi\u00e8re, une revue de presse compl\u00e8te qui vient de mes ann\u00e9es je le d\u00e9couvre un peu en en m\u00eame temps que vous, en fait, j'vais plut\u00f4t dire les unes des quotidiens d\u00e8s samedi, dimanche lundi, mardi 23 24 25 et 26 d\u00e9cembre 2017 No\u00ebl oblige, vous le verrez dans les Landes, le \u00e9videmment beaucoup question dans la presse de ce samedi 24 heures a pourtant choisi de titrer sur un tout autre sujet qu'on \u00e9voquait rapidement tout \u00e0 l'heure dans le journal de Val\u00e9rie clair, il s'agit de de Beaulieu 24 heures titre ce matin la coterie au coeur du scandale de Beaulieu, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, a des Liens avec 5 soci\u00e9t\u00e9s mentionn\u00e9es dans l'audit, \u00e0 part \u00e7a h\u00e9 bien \u00e0 part \u00e7a, No\u00ebl, No\u00ebl et encore No\u00ebl, la victoire de la lumi\u00e8re sur l'obscurit\u00e9, c'est le titre du Nouvelliste c'est une rencontre en fait que vous propose aujourd'hui le quotidien valaisan, une rencontre entre Jean-Marie Lovey et Robert Bury, les patrons des \u00e9glises catholiques et protestantes valaisanne, ils \u00e9voquent ensemble la f\u00eate qui a certainement la plus grande port\u00e9e affective dans leur calendrier, tous 2, regrette le temps o\u00f9 la messe de minuit \u00e9tait l'unique, culte de No\u00ebl pour leurs paroissiens No\u00ebl donc toute en simplicit\u00e9, par exemple en premi\u00e8re page de la libert\u00e9 joyeuses f\u00eates de No\u00ebl en premi\u00e8re page du quotidien jurassien, joyeux No\u00ebl, pas de titre, en revanche, en premi\u00e8re page de la presse neuch\u00e2teloise amener un dessin d'enfant c'est tout mignon, \u00e7a touche ou en une de L'Express et un Rennes magnifique qui bondit dans le ciel, il a fait des toiles, \u00e7a c'est en une de L'Impartial, on est plut\u00f4t paillettes, robes de soir\u00e9e et talons aiguilles en premi\u00e8re page du matin, les milices de Suisse vous souhaite un joyeux No\u00ebl sur pas moins de 4 pages et sur fond de sapin bien d\u00e9cor\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, choisi le th\u00e8me familial de cette f\u00eate incontournable, la TDG, titre ce matin No\u00ebl en famille, pour le meilleur et pour le pire, psychologue, sociologue, anthropologue ou th\u00e9rapeute de famille \u00e9voque cette f\u00eate o\u00f9 l'on se doit d'\u00eatre heureuse \u00e0 tout prix, questionne la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin en premi\u00e8re page du temps, il est question de divine enfant 8 jeunes parents et leur divine enfant il s'appelle Alexandra et Andrew Linda Yveton Gilda et C\u00e9sar Adjani Robin, tous sont devenus parents il y a peu, ils \u00e9voquent pour le ton ce qu'implique ce bouleversement existentiel et puis vous ne pourrez pas manqu\u00e9 en premi\u00e8re page du temps, le dessin de Chappatte de ce matin, il ne faut d'ailleurs pas le manquer cette exercice un peu compliqu\u00e9 d'\u00e9crire un un, un dessin de presse en radio, allez, allez je me lance alors on voit une famille, hein, il y a maman il y a pas, il y a un petit enfant, il doit avoir une dizaine d'ann\u00e9es un peu pr\u00e8s, ils sont bon sapin de No\u00ebl richement d\u00e9cor\u00e9e, alors \u00e9videmment c'est c'est la soir\u00e9e du r\u00e9veillon, la porte est ouverte et il y a ce personnage tout de rouge et de fourrures v\u00eatu un gros cadeau dans la main en Rennes en embuscade derri\u00e8re sous la neige, mais non, non, non, ce n'est pas le P\u00e8re No\u00ebl, c'est la m\u00e8re No\u00ebl qui dit : il est pas l\u00e0, il s'est fait virer pour une histoire de harc\u00e8lement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AE7D4F5-5D86-4B4F-AF9C-DBC9AD050B50", "internalArchiveId": "9AE7D4F5-5D86-4B4F-AF9C-DBC9AD050B50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: chez un traiteur lausannois le 24 d\u00e9cembre 1939", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Alors que tout le monde court pour terminer \u00e0 temps ses courses de No\u00ebl, notre \u00e9quipe des archives RTS propose cette semaine un document sonore diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 24 d\u00e9cembre 1939. On y entend le reporter de Radio Sottens (l'anc\u00eatre de La Premi\u00e8re) s'enthousiasmer devant les d\u00e9lices d'un traiteur de la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. Scampis du Danemark, salami de Hongrie, gyromitres de Pologne, oies de Bresse, harengs de Hollande, colin de Belgique, olives de Gr\u00e8ce, foie gras bordelais : des produits de toute l'Europe, alors que la Seconde Guerre mondiale vient \u00e0 peine de commencer. \"C'est la vraie Soci\u00e9t\u00e9 des Nations !\", s'exclame m\u00eame la vendeuse, Mademoiselle Clarisse.\r\n\r\n* * Alors que tout le monde court pour terminer \u00e0 temps ses courses de No\u00ebl, notre \u00e9quipe des archives RTS propose cette semaine un document sonore diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 24 d\u00e9cembre 1939. On y entend le reporter de Radio Sottens (l'anc\u00eatre de La Premi\u00e8re) s'enthousiasmer devant les d\u00e9lices d'un traiteur de la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. Scampis du Danemark, salami de Hongrie, gyromitres de Pologne, oies de Bresse, harengs de Hollande, colin de Belgique, olives de Gr\u00e8ce, foie gras bordelais : des produits de toute l'Europe, alors que la Seconde Guerre mondiale vient \u00e0 peine de commencer. \"C'est la vraie Soci\u00e9t\u00e9 des Nations !\", s'exclame m\u00eame la vendeuse, Mademoiselle Clarisse.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: chez un traiteur lausannois le 24 d\u00e9cembre 1939 / 69S_2017-12-23T06:40:10_archives-chez-un-traiteur-lausannois-le", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que tout le monde court pour terminer \u00e0 temps ses courses de No\u00ebl, notre \u00e9quipe des archives RTS propose cette semaine un document sonore diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 24 d\u00e9cembre 1939. On y entend le reporter de Radio Sottens (l\u02b9anc\u00eatre de La Premi\u00e8re) s\u02b9enthousiasmer devant les d\u00e9lices d\u02b9un traiteur de la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. Scampis du Danemark, salami de Hongrie, gyromitres de Pologne, oies de Bresse, harengs de Hollande, colin de Belgique, olives de Gr\u00e8ce, foie gras bordelais : des produits de toute l\u02b9Europe, alors que la Seconde Guerre mondiale vient \u00e0 peine de commencer. \"C\u02b9est la vraie Soci\u00e9t\u00e9 des Nations !\", s\u02b9exclame m\u00eame la vendeuse, Mademoiselle Clarisse."], "variantIds": ["ece-9157316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T00:32:35Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [97%] :\r\nNous sommes le 23 d\u00e9cembre 2017 votre mission aujourd'hui finir toutes vos courses de No\u00ebl, puisque tous les magasins ou presque sont ferm\u00e9s demain \u00e0 quelques rares exceptions, un seul mot d'ordre donc. \r\nRestez zen respirer recommencer en guise d'\u00e9chauffement, je vous propose un v\u00e9ritable document sonore s\u00e9lectionn\u00e9 dans nos archives sont diffus\u00e9s pour la premi\u00e8re fois sur Radio sautant l'anc\u00eatre de la 1\u00e8re c'\u00e9tait le 24 d\u00e9cembre 1939 un reportage enregistr\u00e9 sur disque vinyle chez Manuel, un traiteur historique de la place Saint-Fran\u00e7ois de Lausanne cette ann\u00e9e- l\u00e0, l'arm\u00e9e suisse est mobilis\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois de septembre, mais le second conflit mondial n'a pas encore vraiment commenc\u00e9, c'est encore ce que l'on appellera plus tard la dr\u00f4le de guerre, lasix Krieg en allemand pour guerre assis, ce qui explique l'enthousiasme du reporter de l'\u00e9poque, m\u00eame \u00e0 l'heure d'\u00e9voquer ces poulets d\u00e9j\u00e0 r\u00f4ti parce qu'on les envoie au soldats \u00e9coutez bien imaginer le 24 d\u00e9cembre 1939 le roi est encore \u00e0 3 francs 50 le kilo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [79%] :\r\nPort\u00e9e, c'est aussi celle des gourmets et nous avons arr\u00eat\u00e9 notre microphone devant la vitrine combien succulente Lemarchand un peu comestibles, nous avons demand\u00e9 une vendeuse de nous accompagner et les persuader que nous allons acheter de quoi offrir pas autant que 150 personnes et nous allons nous renseigner sur la marchandise, Mademoiselle c'est b\u00eate succulent la des des lois oui la la d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 en \u00e9galement des demis, voire d'H\u00e9bron, les petits m\u00e9nages \u00e0 et dans ces bo\u00eetes que sont plusieurs autres \u00e0 2 francs 40 la bi\u00e8re qui viennent reste 400 grammes il y a \u00e9videmment et l\u00e0, tout juste de son corps se sait o\u00f9 il faut aller, lui qui veut dire au-dessus des scampis qui viennent du Danemark mais scampis qui vient du Danemark, j'ai cru qu'il venait toujours d\u00e9cal\u00e9 non il y en a l'Adriatique \u00e9galement mais ceci vient du Danemark, vous savez mes chers auditeurs, que le scampis d'une paix qui se trouve comme grande rendant l'\u00e9crevisse et la langoustine, c'est bien \u00e7a, alors \u00e7a, ce sont les petites pas plus loin parce qu'elles sont ces morceaux de viande ou l'art, c'est dire que le yen et des \u00e9thique lui et plus loin dans un petit poulet r\u00f4ti pour les soldats pour les soldats pris parce qu'il se retire, oui, parce que les lauriers Dorothy ensuite dans paquets sont des m\u00eame et ici des escargots \u00e0 la mort et la ligne et ce soucis sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [77%] :\r\nLa m\u00eame genre gris salami de Hongrie et du jambon cru les Grisons d\u00e8s son arriv\u00e9e, h\u00e9 ben c'est fait, la base des petites gyromitres qui ne Pologne qu'que c'est que \u00e7a bus Orly c'est un genre de Mory mais nous apprend gyromitres h\u00e9 bien, si vous le voulez bien p\u00e9n\u00e9trons maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur du magasin, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, moi aussi, gr\u00e2ce \u00e0 l'amabilit\u00e9 de m\u00eame moi, Clarisse et nous voici maintenant de Montauban, o\u00f9 s'alignent les pauvres, il a gomm\u00e9 Amiens \u00e0 200 ou 200 Brest chapons vraies raisons vrai ainsi que des grosses devraient jusqu'\u00e0 9 kilos magnifique et les plus cit\u00e9s pour nous aujourd'hui, vive et leur 2 kilos qui n'aurait plus que dalle en totalit\u00e9 de avenir dans et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tournons nous voulons encore une table charg\u00e9e que la pr\u00e9c\u00e9dente, ce sont \u00e9galement des autres mais eux 8 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [80%] :\r\n8 qui vont jusqu'\u00e0 2 kilos et qu'est -ce que \u00e7a vaut maintenant le roi noir 353 92 voil\u00e0 et, dans ce bassin de poissons Witry sont oui il y en a au moins 3000 euros au kilo passons plus loin dans le fait baril sans avoir et harengs qui viennent de Hollande, mais aider \u00e0 renforcer la \u00e7a ce sont des olives vertes de France et sur ce texte, il y a du poisson de mer comme des poissons d'eau douce, il y a du saumon de l'an, il y a du cabillaud suite du Golan, de Belgique, stand du merlan qui viennent de Boulogne, d\u00e9put\u00e9 du Danemark si le menu n'est pas pr\u00eat, je ne sais pas si vous promet sur une persistance y des olives noires de Nice mais olives de du du DAL et des petits cornichons et devenir encore toute la affaire apport\u00e9 ce qu'il a produit de mieux pour moi, c'est \u00e7a la vraie c'est vrai de la alors oui au point de vue, maire, et l\u00e0, dans son des plus terrible de Strasbourg mais qui viennent aujourd'hui Bordeaux 3 catastrophes important, oui, oui, elle a fait un contexte et \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, ils ont bien fait, et parmi ces concerts, h\u00e9 bien il y a des il y a des sardines, il y avait cru, il y a des champignons de Paris, les raviolis des comptes qu'on est dans cette autorit\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a sera Parnasse pharmacie donc vous joignez quel genre de maladie familiale, c'est \u00e7a, pour l'essence, alors nous appelons \u00e7a la part de la pharmacie aussi John Soroka disjoindre, il extrait des crevettes, il y a de l'extr\u00eame trop il y a des moutardes anglais des magique la proie qui de la h\u00e9 bien c'est la soupe qui vient de Francfort mais \u00e9galement aussi la soupe avouer c'est la meilleure d'ailleurs un Tir voyez nous apprendront quelque chose et qu'est -ce qu'on fait dans la foul\u00e9e les \u00c9tat de plus de 50 jusqu'\u00e0 lui, ce que nous avons vu en vitrine oui par le chef d'solitaire, nous pourrions continuer encore longtemps comme \u00e7a, seulement je crains que vous n'attrape une indigestion, nous allons remercier moi j'aime, et le pire, et on voit mal match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [86%] :\r\nMademoiselle Clarisse d\u00e9chu Manuel traiteur Cezanne 24 d\u00e9cembre 1939 visitez notre site RTS princesse brebis archives pour retrouver les perles de notre Patrimoine audiovisuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A78AB674-03EB-470A-B298-D402216FDFA5", "internalArchiveId": "A78AB674-03EB-470A-B298-D402216FDFA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cimeti\u00e8re de Bremgarten \u00e0 Berne verra se c\u00f4toyer cinq grandes religions", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "J\u00e9sus Christ, Mahomet, Shiva et Bouddha auront bient\u00f4t tous leur place au cimeti\u00e8re de Bremgarten, en ville de Berne. C'est une premi\u00e8re en Suisse, les adeptes des cinq grandes religions pourront d\u00e9sormais reposer en paix dans la capitale.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:34:33-12:34:49 / * Le cimeti\u00e8re de Bremgarten \u00e0 Berne verra se c\u00f4toyer cinq grandes religions 12h30: Berne: cimeti\u00e8re toutes religions ARNAUD\r\nJ\u00e9sus Christ...  Mahomet.... Shiva.... ET Bouddha... auront bient\u00f4t... touss... leur place au cimeti\u00e8re de Bremgarten... en ville de Berne. \r\nLa municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 hier.... la cr\u00e9ation.... d'un lieu de s\u00e9pulture bouddhique... et d'un lieu de c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e9raires hindouistes dans le p\u00e9rim\u00e8tre du cimeti\u00e8re. \r\nAlain Arnaud.... c'est une premi\u00e8re suisse:  les adeptes... des 5 grandes religions... pourront d\u00e9sormais reposer en paix dans la capitale.\r\nEn paix et selon les rites propres \u00e0 leurs croyances. Le cimeti\u00e8re de Bremgarten accueille dej\u00e0 les tombes de l'anarchiste Bakounine, ou du chansonnier Mani Matter. Voici 17 ans qu'il dispose aussi d'un carr\u00e9 musulman. Il aura d\u00e9sormais son quartier bouddhique, avec des urnes en forme de fleur de lotus, plac\u00e9es sous un \u00e9rable argent\u00e9 qui rappelle para\u00eet-il l'arbre de la Bodhi, sous lequel Siddhartha avait atteint l'illumination. Les hindouistes auront un lieu de c\u00e9r\u00e9monie pour rendre hommage aux d\u00e9funts, avant d'acheminer leurs cendres en Inde pour les confier au Gange. Quant aux Juifs, ils disposent d'un cimeti\u00e8re en ville de Berne depuis 1377. Soit 640 ans.\r\n*** Alain... la d\u00e9marche de la ville de Berne.... s'inscrit dans sa volont\u00e9.... d'\u00eatre la capitale du dialogue interreligieux . ***\r\nC'est \u00e7a, une volont\u00e9 qui s'illustre depuis 3 ans dans la fameuse Maison des Religions. Elle r\u00e9unit sous un m\u00eame toit 8 communaut\u00e9s religieuses, on y trouve une mosqu\u00e9e, des temples hindouiste et bouddhiste, des lieux de culte al\u00e9vi et chr\u00e9tien. Les Juifs, les Baha'i et les Sikhs y participent. La ville de Berne a inscrit dans son plan de l\u00e9gislature le renforcement de la diversit\u00e9 de sa population dans toutes les phases de la vie. Et donc aussi dans la mort. Berne qui pr\u00e9cise bien que les trois cimeti\u00e8res municipaux sont \u00e9galement ouverts \u00e0 toute personne sans confession.\r\nAlain Arnaud, en direct de Bienne.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le cimeti\u00e8re de Bremgarten \u00e0 Berne verra se c\u00f4toyer cinq grandes religions / 12H30_2017-12-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["J\u00e9sus Christ, Mahomet, Shiva et Bouddha auront bient\u00f4t tous leur place au cimeti\u00e8re de Bremgarten, en ville de Berne. C\u2019est une premi\u00e8re en Suisse, les adeptes des cinq grandes religions pourront d\u00e9sormais reposer en paix dans la capitale."], "variantIds": ["ece-9178728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T05:59:06Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJ\u00e9sus-Christ Mamet Shiva et Bouddha auront bient\u00f4t tous leur place au cimeti\u00e8re de Bremgarten en ville de Berne, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un lieu de s\u00e9pulture bouddhique et d'un lieu de c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e9raires hindouistes dans le p\u00e9rim\u00e8tre du cimeti\u00e8re, Alain Arnaud, c'est une premi\u00e8re suisse les adeptes des 5 grandes religions pourront d\u00e9sormais reposer en paix, dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui en paix selon les rites propres \u00e0 leurs croyances, le cimeti\u00e8re de Bremgarten accueille d\u00e9j\u00e0 les tombes de l'anarchiste Bakounine ou du chansonnier Mani Mater voici 17 ans qu'il dispose par ailleurs aussi d'un carr\u00e9 musulman il aura d\u00e9sormais son quartier bouddhique avec des urnes en forme de fleur de lotus plac\u00e9es sous un \u00e9rable argent\u00e9 qui rappelle, para\u00eet -il, l'arbre de la Body sous lequel Siddharta avait atteint l'illumination les hindouistes rappelle auront un lieu de c\u00e9r\u00e9monie pour rendre hommage aux d\u00e9funts avant d'acheminer leurs cendres en Inde pour les confier au Gange quant aux Juifs, ils disposent d'un cimeti\u00e8re en ville de Berne depuis 1377 soit 640 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [94%] :\r\nCette d\u00e9marche de la ville de Berne allant, elle s'inscrit dans sa volont\u00e9 d'\u00eatre la capitale du dialogue interreligieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, une volont\u00e9 qui s'illustre depuis 3 ans dans la fameuse Maison des Religions, elle r\u00e9unit sous un m\u00eame toit 8 communaut\u00e9s religieuses, on y trouve une mosqu\u00e9e des temples hindouistes et bouddhistes, des lieux de culte \u00e0 L\u00e9vis et chr\u00e9tien, les juifs, les Barry et les Sikhs y participent \u00e9galement la ville de Berne a inscrit dans son plan de l\u00e9gislature, le renforcement de la diversit\u00e9 de sa population dans toutes les phases de la vie et donc aussi dans la mort, Berne, qui pr\u00e9cise bien que les trois cimeti\u00e8res municipaux sont \u00e9galement ouverts \u00e0 toute personne sans confession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1191B5F8-E9F3-4427-88EC-55F1F72CC9D2", "internalArchiveId": "1191B5F8-E9F3-4427-88EC-55F1F72CC9D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski: enfin un podium pour un Suisse au slalom de Madonna di Campiglio", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Joris, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de technique\r\nLuca Aerni a mis fin vendredi soir, \u00e0 Madonna di Campiglio en Italie, \u00e0 huit ans de disette des Suisses en slalom. Au terme d'une deuxi\u00e8me manche d'une rare intensit\u00e9, le Fribourgeois n'a \u00e9t\u00e9 battu que par la superstar Marcel Hirscher.\r\n\r\n* * Ski: enfin un podium pour un Suisse au slalom de Madonna di Campiglio 12h30: Ski Retour des Suisses slalom BASTARDOZ\r\nEn ski alpin....  \"Luca Aerni\"..... a mis fin hier soir..... en Italie... \u00e0 huit ans \"de disette des Suisses\".... en slalom. \r\nHuit ans... sans podium.... dans cette discipline. \r\nLaurent Bastardoz.... Au terme d'une deuxi\u00e8me manche..... d'une rare intensit\u00e9.... le natif de Chatel-saint-Denis dans le canton de Fribourg.... n'a \u00e9t\u00e9 battu.... que par la superstar autrichienne.... Marcel Hirscher.\r\nOui il fallait remonter au 26 janvier 2010 et la 2\u00e8me place de Silvan Zurbriggen \u00e0 Schladming pour retrouver un Suisse sur un podium en slalom. Un bail que Luca Aerni a donc annul\u00e9 hier soir au terme d'une course totalement folle. 7 centi\u00e8mes seulement d\u00e9partageant les 4 premiers de ce slalom. Hirscher, malgr\u00e9 une faute en 2\u00e8me manche a malgr\u00e9 tout r\u00e9sist\u00e9 et remport\u00e9 son 49\u00e8me succ\u00e8s en coupe du monde. 4 centi\u00e8me d'avance sur Aerni, 6 sur Kristoffersson et 7 sur le Valaisan Daniel Yule, 4\u00e8me dans les Dolomites.    \r\nL'attente a \u00e9t\u00e9 d'autant plus longue que cela fait de nombreux mois que les Suisses tournent autour de ce fameux podium. Luca Aerni champion du monde en titre du combin\u00e9,  s'\u00e9tait notamment class\u00e9 4e en ouverture de saison \u00e0 Levi, mais \u00e9tait toujours dans l'attente d'un premier podium en coupe du monde. \r\nPour Matteo Joris, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de technique, ce r\u00e9sultat ne doit rien au hasard\r\n  SON JORIS 1\r\n*** Si Luca Aerni s'est offert un podium m\u00e9rit\u00e9... l'heure... Laurent...  devrait aussi bient\u00f4t sonner pour.... pour Daniel Youle? \r\nC'est vrai ! Le Valaisan a croqu\u00e9 du chocolat pour la 3\u00e8me fois de l'hiver. Trois 4\u00e8me place qui devrait rapidement faire place \u00e0 un podium. D'autant que dans le camp helv\u00e9tique, on ne veut pas en rester l\u00e0. Avec comme seul mot d'ordre, le travail. On retrouve Matt\u00e9o Joris\r\n  SON JORIS 2/2\r\nC\u00f4t\u00e9 romand on rel\u00e8vera la 18\u00e8me place de Ramon Zenhauzern et l'\u00e9limination de Loic Meillard.  \r\n*** Laurent Bastardoz.... de notre rubrique sportive, merci !", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski: enfin un podium pour un Suisse au slalom de Madonna di Campiglio / 12H30_2017-12-23T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Luca Aerni a mis fin vendredi soir, \u00e0 Madonna di Campiglio en Italie, \u00e0 huit ans de disette des Suisses en slalom. Au terme d\u2019une deuxi\u00e8me manche d\u2019une rare intensit\u00e9, le Fribourgeois n\u2019a \u00e9t\u00e9 battu que par la superstar Marcel Hirscher."], "variantIds": ["ece-9178737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T14:59:43Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn ski alpin, Luca Aerni a mis fin hier soir en Italie, \u00e0 8 ans de disette des Suisses : slalom 8 ans sans podium dans cette discipline, Laurent Bastardoz, au terme d'une deuxi\u00e8me manche d'une rare intensit\u00e9, le natif de chaque de Ch\u00e2tel-Saint-Denis dans le canton de Fribourg n'a \u00e9t\u00e9 battu que par la superstar autrichienne, Marcel Hirscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, il fallait remonter au 26 janvier 2010 et la 2\u00e8me place de Silvanzurbriggen \u00e0 Schladming pour retrouver un Suisse sur un podium en slalom un bail que Luca Cerny a donc annul\u00e9 hier, au terme d'une course totalement folle 7 centi\u00e8mes seulement d\u00e9partagera les 4 premiers de ce slalom Hirscher malgr\u00e9 une faute en 2\u00e8me manche a r\u00e9sist\u00e9 remport\u00e9 son 49\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde 4 centi\u00e8mes d'avance sur Aerni 6 sur Christopher et 7 sur le Valaisan Daniel Yule 4\u00e8me dans les Dolomites, l'attente a donc \u00e9t\u00e9 d'autant plus longue que cela fait de nombreux mois que les Suisses tournent autour de ce fameux podium Luca Aerni, champion du monde en titre du combin\u00e9 s'\u00e9tait notamment class\u00e9 4\u00e8me en ouverture de saison \u00e0 Levi, mais \u00e9tait toujours dans l'attente d'un 1er podium en Coupe du monde pour Matteo Joris, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de technique, ce r\u00e9sultat ne doit donc rien au hasard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [76%] :\r\nOn savait qu'un petit effort d\u00e9j\u00e0 les Virna ce qui est tr\u00e8s fort apr\u00e8s Val-d'Is\u00e8re lundi tout pr\u00e8s, un peu ne attitude ils ont n\u00e9goci\u00e9 groupe ici d'aller \u00e0 fond et pour rester l\u00e0 devant avec Making commercial et Christophe Castaner, faut avoir cette statistique je pensais ce cette direction l\u00e0 on on va s'amuser, il y a un groupe tr\u00e8s jeune et toutes les responsabilit\u00e9s sont toujours le 6 ans jamais devant que qui par sur les \u00e9paules et clairement, maintenant \u00e7a va, \u00e7a va, puis tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [89%] :\r\n\u00e7a va aider tout le monde Laurence et Luca Aerni s'est offert un podium m\u00e9rit\u00e9 ce sera aussi bient\u00f4t le Rhin pour Daniel Yule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nC'est vrai, Le Valaisan croquer du chocolat pour la 3\u00e8me fois de l'hiver 3 4\u00e8me place qui devrait rapidement faire place \u00e0 un podium d'autant que dans le camp helv\u00e9tique, on ne veut pas en rester l\u00e0, avec comme seul mot d'ordre : le travail, on retrouve Matt\u00e9o Joris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [87%] :\r\nJe crois, c'est juste le travail qu'on fait tous les jours, on passe des heures, des heures des heures sous la neige et l\u00e0 certains pourquoi l\u00e0, c'est vraiment le travail qu'on fait, toute la journ\u00e9e, on est loin de la maison pour donner le maximum aux athl\u00e8tes et, l\u00e0, l\u00e0, c'est tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [85%] :\r\n\u00e7a a pay\u00e9 dans c\u00f4t\u00e9 Romand, on rel\u00e8vera encore Nadine la 18\u00e8me place de Ramon San amusante et l'\u00e9limination de Lo\u00efc Meillard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [93%] :\r\nLaurent Bastardoz de notre rubrique des sports merci et comme tous les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0ksWYRo8zA0niqzzE9GlbeEdssWO"}]