[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-66411C1E-DD0D-4A3C-BD87-CAACB3654F0A", "internalArchiveId": "66411C1E-DD0D-4A3C-BD87-CAACB3654F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s'estompe", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Les Eglises protestantes de Suisse f\u00eataient ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve les 500 ans de la R\u00e9forme, une f\u00eate \u00e0 laquelle avaient \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s les \u00e9vang\u00e9liques et les catholiques. Car les fronti\u00e8res entre Eglises ont tendance \u00e0 s'estomper au sein de la chr\u00e9tient\u00e9.\r\n\r\n* * RTSreligion - La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s'estompe (RTS RELIGION 06.11 PROTESTANTS/CATHOLIQUES PEU DE DIFFERENCES)  \r\n((La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s'estompe))\r\n***6h21....\r\nFabien H\u00fcnenberger est avec nous pour RTS-Religion...\r\nCe week-end les Eglises protestantes de Suisse ont f\u00eat\u00e9 les 500 ans de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve....\r\nF\u00eate \u00e0 laquelle ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s les \u00e9vang\u00e9liques et les catholiques...signe Fabian que les fronti\u00e8res entre Eglises auraient tendance \u00e0 s'estomper?\r\nIl y a de quoi s'\u00e9tonner. au regard de l'histoire. de cette invitation \u00e0 comm\u00e9morer ensemble. Vu les trag\u00e9dies qui ont eu lieu \u00e0 l'\u00e9poque de la R\u00e9forme : massacres. guerres de religion. Puis. lorsque la paix revenue en Europe. des rancours et de la m\u00e9fiance qui sont longtemps rest\u00e9s tenaces.\r\n***Mais \u00e7a fait quand m\u00eame un certain moment que les Eglises dialoguent ?\r\nLe 20e si\u00e8cle a consid\u00e9rablement chang\u00e9 la donne en effet. Avec la cr\u00e9ation du Conseil oecum\u00e9nique des Eglises. le Concile Vatican 2. Pour la Suisse. on pourrait citer la cr\u00e9ation de l'Atelier oecum\u00e9nique de th\u00e9ologie dans les ann\u00e9es 70.\r\nCertes. il a eu un coup d'arr\u00eat sous l'\u00e8re du cardinal puis du pape Ratzinger. mais le dialogue a repris des couleurs avec le pape Fran\u00e7ois. On a m\u00eame assist\u00e9. en juin dernier \u00e0 Wittenberg. la ville de Martin Luther. \u00e0 la fin d'une dispute autour th\u00e9ologique de la question de la justification. pour savoir si Dieu ne juge que la foi ou s'int\u00e9resse aussi aux oeuvres. M\u00eame si. il faut l'avouer. l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9mu les th\u00e9ologiens mais reste peu connu des fid\u00e8les.\r\n***Justement comment les fid\u00e8les. catholiques ou protestants.voient ces divergences th\u00e9ologiques?\r\nUn institut de recherche. le Pew Research Forum. s'est pench\u00e9 sur la question. Ces derniers mois. il a sond\u00e9 25'000 personnes en Europe et aux Etats-Unis. Et il est arriv\u00e9 \u00e0 une constatation centrale : quand vous demandez \u00e0 un catholique ou \u00e0 un protestant. s'il voit plus de ressemblance ou de dissemblance avec l'autre confession chr\u00e9tienne. c'est la ressemblance qui l'emporte d\u00e9sormais.\r\n***Comment \u00e7a s'explique ?\r\nDifficile d'isoler une cause. Brassage des populations ? Certainement. R\u00e9sultat du dialogue oecum\u00e9nique ? Vraisemblable. Besoin identitaire de serrer les rangs face aux \u00ab sans religions \u00bb et aux musulmans ? Peut-\u00eatre mais l'\u00e9tude n'en dit rien.\r\nPar contre. ce qu'elle montre tr\u00e8s clairement. cette \u00e9tude. c'est que les questions doctrinales. autour desquelles on s'est \u00e9trip\u00e9 au 16 et au 17e si\u00e8cle. ont cess\u00e9 de constituer une fronti\u00e8re \u00e9tanche. Il n'est pas rare aujourd'hui. qu'un protestant ou un catholique. quand on l'interroge sur la notion de justification. de pr\u00e9destination. ou d'autorit\u00e9 des Ecritures et de l'Eglise. professe des id\u00e9es qui appartiennent \u00e0 l'autre confession. Ou avoue tout simplement son ignorance.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039892", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s\u2019estompe", "RTSreligion - La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s\u2019estompe / LMA_2017-11-06T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La perception des diff\u00e9rences entre protestants et catholiques s\u2019estompe / LMA_2017-11-06T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les Eglises protestantes de Suisse f\u00eataient ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve les 500 ans de la R\u00e9forme, une f\u00eate \u00e0 laquelle avaient \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s les \u00e9vang\u00e9liques et les catholiques. Car les fronti\u00e8res entre Eglises ont tendance \u00e0 s\u2019estomper au sein de la chr\u00e9tient\u00e9.", "Les Eglises protestantes de Suisse f\u00eataient ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve les 500 ans de la R\u00e9forme, une f\u00eate \u00e0 laquelle avaient \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s les \u00e9vang\u00e9liques et les catholiques. Car les fronti\u00e8res entre Eglises ont tendance \u00e0 s\u2019estomper au sein de la chr\u00e9tient\u00e9."], "variantIds": ["ece-9039901", "ece-9039892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14F9B02A-B4D3-4367-BD8E-176E173A5F03", "internalArchiveId": "14F9B02A-B4D3-4367-BD8E-176E173A5F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \"physio\" pour r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s un AVC", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saj, Arnaud\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 une recherche en cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son but: soigner les troubles neurologiques apr\u00e8s un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC). Elle consiste \u00e0 utiliser l'IRM et l'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme pour faire une sorte de physioth\u00e9rapie du cerveau en utilisant le principe du neurofeedback.\r\nLes explications d'Arnaud Saj, neuropsychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG). Reportage au Brain and Behaviour Laborytory des HUG.", "durationSec": 1372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021205", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une \"physio\" pour r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s un AVC / CQFD_2017-11-06T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 une recherche en cours \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Son but: soigner les troubles neurologiques apr\u00e8s un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC). Elle consiste \u00e0 utiliser l\u2019IRM et l'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme pour faire une sorte de physioth\u00e9rapie du cerveau en utilisant le principe du neurofeedback.\nLes explications d'Arnaud Saj, neuropsychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG). Reportage au Brain and Behaviour Laborytory des HUG."], "variantIds": ["ece-9021205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T19:27:50Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSexualit\u00e9 notre dossier du jour est consacr\u00e9 \u00e0 une recherche en cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, son but, soigner les troubles neurologiques apr\u00e8s un AVC St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on a un peu plus que 150 personnes hein, puisque chaque ann\u00e9e en Suisse et 16000 personnes qui sont victimes d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, alors si la cons\u00e9quence principale de l'abaisser le handicap moteur les fonctions cognitives sont eux \u00e9galement est souvent alt\u00e9r\u00e9e et l'un de ces troubles neurologiques et ce qu'on appelle la n\u00e9gligence Pascal passion c'est un peu comme si tout le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 sa l\u00e9sion n'existait plus, il va par exemple ne plus raser du c\u00f4t\u00e9 droit du visage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est impressionnant d'imaginer \u00e7a, c'est vous, vous avez enfin vous l'avez dit, c'est une recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\nCours c'est \u00e7a, voil\u00e0, recherche qui s'est vu d\u00e9cerner l'an pass\u00e9 un prix scientifique de la Fondation les rares en 2 mots : elle consiste \u00e0 utiliser l'IRM et l'\u00e9lectron Stefano gramme pour faire en quelque sorte une physioth\u00e9rapie du cerveau et le principe, c'est celui du nord au feedback oui on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, \u00e7a consiste \u00e0 r\u00e9\u00e9duquer son cerveau, on r\u00e9alise des exercices sous IRM oui ou et j'ai, et on a donc les r\u00e9sultats en temps r\u00e9el, on voit, on entend : comment le cerveau travaille et on va assister tout \u00e0 l'heure \u00e0 une s\u00e9ance en IRM dans dans quelques minutes, et donc on l'occurrence on utilise ces techniques pour faire diminuer ou dispara\u00eetre ce syndrome de n\u00e9gligences spatiales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\nNous sommes avec Arnaud Saez bonjour saillir bonjour, vous \u00eates neuropsychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, l'un des 3 chercheurs avec Andr\u00e9 S\u00e9rignan et Dimitri, 22 villes r\u00e9compens\u00e9es donc par le prix, les de et peut-\u00eatre pas inutile de rappeler tout d'abord ce qu'est un AVC et quelles sont ses cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [86%] :\r\nAlors un un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral donc AVC commun\u00e9ment appel\u00e9 dans donc populairement comme une attaque c\u00e9r\u00e9brale alors c'est c'est un d\u00e9ficit neurologique hein qui qui va avoir, qui peut avoir 2 origines : une origine isch\u00e9mique ou h\u00e9morragique isch\u00e9mique, c'est-\u00e0-dire que, il va y avoir les les vaisseaux vont \u00eatre \u00eatre bouch\u00e9es par un caillot qu'il injuste avec l'intervention du stade et ou h\u00e9morragique, c'est-\u00e0-dire qu'il va y avoir un saignement directement dans le cerveau, alors les cons\u00e9quences, elles vont \u00eatre multiple et puis surtout d'ailleurs un inspecteur comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on peut avoir des patients qui vont ne pas avoir de signes, on va dire Brain manque criant m\u00eame s'il faut un peu les chercher mais \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 mon l'h\u00e9mipl\u00e9gie donc massive des troupes de la sensibilit\u00e9, mais aussi par exemple des troupes du langage, ce qui est toujours tr\u00e8s impressionnant, au pied des troubles \u00e9galement la m\u00e9moire ou de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nAlors on le disait 27 5 syndrome fr\u00e9quent et handicap, on sait ce qu'on appelle donc la n\u00e9gligence spatiale comme si la notion d'une partie de l'espace avait disparu du du cerveau, j'ai donn\u00e9 2 exemples hein les passions qui ne mange que la partie droite de leur assiette, ne serait -ce que la partie gauche du visage, c'est un peu l'exemple extr\u00eame, mais \u00e7a \u00e7a existe pour de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [89%] :\r\nOui, \u00e7a existe pour de vrai oui oui donc c'est c'est toujours assez impressionnant, alors effectivement c'est les exemples qu'on donne, parce que c'est donc un peu caricaturaux mais donc faut faut vraiment se rendent compte que le le patient n'a vraiment plus conscience de l'existence d'une partie de l'espace, alors c'est vraiment donc c'est cela est classiquement c'est suite \u00e0 une l\u00e9sion, donc de l'h\u00e9misph\u00e8re droit, donc c'est la partie gauche de l'espace qui ne va plus exister alors est -ce qu'elle n'existe plus ou est -ce qu'elle est d\u00e9cal\u00e9e vers la droite, c'est toute la question th\u00e9orique, on essaye de, de, de mettre en \u00e9vidence et puis effectivement, ce qui va se passer d'un cycle, le patient va avoir des difficult\u00e9s \u00e0 la fois pour ses d\u00e9placements, s'habiller, mais aussi lire, \u00e9crire, etc, \u00e7a va toucher aussi l'effectivit\u00e9 de la vie quotidienne, oui voil\u00e0 et puis est ce ce qui est ce qui est aussi qui est tr\u00e8s caricatural : ces ces, ces aspects de donc, on est toujours, c'est manger que la partie effectivement droite de l'assiette, mais c'est ce qu'on voit dans les phrases aigu\u00eb, ce sont les sympt\u00f4mes qui s'att\u00e9nue avec le temps, alors il y a une une partie de r\u00e9cup\u00e9ration spontan\u00e9e dans dans les premi\u00e8res phases de l'accident vasculaire, puis apr\u00e8s il va y avoir aussi ben le le travail fourni par mes coll\u00e8gues en Euro \u00e9ducation qui vont permettre aussi de diminuer ces signes mais ces signes sont malgr\u00e9 tout toujours un peu pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire qui vont r\u00e9appara\u00eetre en cas de stress, de fatigue et puis en fonction des, des, des exercices d'\u00e9valuations va proposer aux patients aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a une phase chronique en quelque sorte est -ce que durant cette phase ces sympt\u00f4mes sont moins spectaculaires, mais peut-\u00eatre quand m\u00eame tout aussi handicapant alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [84%] :\r\nEffectivement, ils sont moins spectaculaires et moins visible, on l'vont cette fois -ci, manger toute leur assiette, mais ce qui va se passer, ce que ce que nous dire, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s qu'il va y avoir un la fatigue surtout sous la fatigue mais les patients vont augmenter leur les risques surtout les risques de chute parce qu'ils vont pas voir le le le pied tableaux le, le tapis et puis donc, qui ont chut\u00e9, quoi, donc j'imagine si je suis en voiture, j'ai tout \u00e0 coup, tendance \u00e0 rouler un peu trop pr\u00e8s du du du trottoir du trottoir oui alors on conduit peut-\u00eatre plus, non, alors c'est toute la question c'est que on conduit certains conduisent encore un peu, parce qu'on les a valu peut-\u00eatre un peu encore mal, c'est-\u00e0-dire que on est tr\u00e8s limit\u00e9e dans l'\u00e9valuation papiers crayons, donc apr\u00e8s on est voil\u00e0 il peut y avoir en leur classiquement, on dit que les patients ne peuvent plus conduire, mais nous on n'a pas le le les capacit\u00e9s de retirer le permis, donc on a juste un conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [89%] :\r\nDonc, vous comptez sur la la plasticit\u00e9 du cerveau si la l\u00e9sion est trop importante, le le cerveau en fait va activer d'autres circuits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors ce qu'on se conna\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est, effectivement, il y a, il va y avoir cette plasticit\u00e9 qui va \u00eatre tr\u00e8s plastique, ce cas de le dire, c'est-\u00e0-dire que, en phase aigu\u00eb, c'est surtout l'h\u00e9misph\u00e8re non l\u00e9s\u00e9s qui va prendre le relais pendant un temps donn\u00e9 tout casser ce que certains travaux monter puis au fur et \u00e0 mesure, donc, de, de, de l'\u00e9volution de la bassiste, elle va revenir, mais \u00e0 l'activit\u00e9 va revenir vers le le le seul h\u00e9misph\u00e8re qui est l\u00e9s\u00e9 avec une plasticit\u00e9 autour des r\u00e9gions l\u00e9s\u00e9es, voire m\u00eame dans la r\u00e9gion les elle- m\u00eame y avoir vraiment ce jeu de tout d'abord il faut comme un effet d'urgence quoi il faut r\u00e9parer ce qui est r\u00e9parable et puis apr\u00e8s on va commencer \u00e0 s'adapter avec les, les, la perte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nEst-ce que si tout se passe bien suite un AVC, on peut imaginer sans remettre totalement et finalement ne plus du tout avoir de de sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [90%] :\r\nAlors, je r\u00e9ponds : je suis de nature optimiste, mais l\u00e0 je suis pas vraiment tr\u00e8s optimiste c'est c'est vraiment, je pense qu'il faut juste se rendent compte que leur nom en fonction bien s\u00fbr de l'\u00e9tendue et puis, la localisation de l'de la l\u00e9sion, hein, c'est c'est pas parce parce qu'on va avoir une et l\u00e9sions importantes que la r\u00e9cup\u00e9ration va \u00eatre plus difficile et, inversement, pendant une petite l\u00e9sion d'une r\u00e9cup\u00e9ration beaucoup plus difficile, il faut juste se rendent compte que la partie qui a \u00e9t\u00e9 atteint par l'accident vasculaire, elle est d\u00e9truite, donc une partie qui est d\u00e9truite, \u00e0 un moment elle servait quand m\u00eame \u00e0 quelque chose, donc c'est qu'on a quand m\u00eame perdu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors il y a des traitements quand m\u00eame on arrive justement \u00e0 \u00e0 ce chapitre l\u00e0, le but c'est d'am\u00e9liorer la r\u00e9cup\u00e9ration des tissus l\u00e9s\u00e9s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [92%] :\r\nAlors le but c'est surtout d'essayer d'am\u00e9liorer et surtout d'am\u00e9liorer la la plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, les tissus l\u00e9s\u00e9s en soi, ils sont l\u00e9s\u00e9s, donc on part du principe que moi, ils sont l\u00e9s\u00e9s moi ne sont plus l\u00e0, donc nous on va essayer vraiment de diriger et d'am\u00e9liorer la plasticit\u00e9 pour qu'elle soit la plus optimale possible, c'est vraiment \u00e7a la r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [80%] :\r\nAlors vous utilisant la guide technique, \u00e0 commencer par l'IRM je vous accompagner il y a quelques jours, \u00e0 travers les longs sous- sol \u00e0 juger pour rejoindre l'IRM, du BBL tout \u00e0 fait oui les belles-soeurs c'est le Brain Anne Behaviour Laboratory au pied alors le cobaye parce qu'il en fallait bien, ils veulent voir s'allonger sur la table de l'IRM avec un casque sur les oreilles pour qu'ils puissent entendre ce qui a dit, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre, il a un \u00e9cran en face de lui, une croix sur cet \u00e9cran est ce qu'il doit faire, alors qu'on soit l\u00e0 aile \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [84%] :\r\nT\u00e2che, entre guillemets, elle, tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, m\u00eame si il faut quand m\u00eame quelques 2 essais de d'entra\u00eenement parce que \u00e7a para\u00eet simple mais c'est quand m\u00eame plus complexe que \u00e7a, c'est tout simplement le bon va demander donc bon patient ici aussi vous participants, c'est d'imaginer une sc\u00e8ne visuelle donc jusque -l\u00e0 tout va bien, mais les yeux ouverts et dans la partie on va dire n\u00e9gliger donc dans la partie gauche de l'espace donc uniquement fixant la croix, donc il est au centre de l'\u00e9cran, les yeux ouverts, le sujet doit imaginer une sc\u00e8ne visuelle dans la partie gauche de l'espace, et si possible ce qu'on lui demande, c'est que cette sc\u00e8ne visuelle soit en couleur en mouvement et si possible qui des \u00e9motions pour que ce soit vraiment encore plus plus plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [76%] :\r\nTous sont en train de faire l'exercice vous \u00eates Georges m\u00eame justifiant point j'imagine la voix j'essaie de visualiser apparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [83%] :\r\nC'est pas n\u00e9cessairement 600 que \u00e7a non non non non, c'est vrai qu'il faut quelques petits effets d'entra\u00eenement, il va avoir un retour donc un feedback pour savoir s'il a bien imaginer \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 gauche, c'est l\u00e0 qu'il va entendre le r\u00e9sultat tout \u00e0 fait c'est c'est le principe m\u00eame du du du feedback et donc d'une neuro- feedback. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que lorsque le sujet fait la t\u00e2che, \u00e7a va activer d\u00e9sert corticale notamment les aires visuelles et puis s'ils r\u00e9alisent bien cette t\u00e2che, il va y avoir un score donc, si le score \u00e9lev\u00e9 8 10, \u00e7a veut dire que il fait bien la t\u00e2che mais aussi que son cerveau aux actifs bien et inversement, si l'un score plus faible, c'est-\u00e0-dire que la t\u00e2che est difficilement r\u00e9alisable ou que les r\u00e9gions d'activit\u00e9s que donc on a pr\u00e9cis\u00e9 sont pas activ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0, et puis les petites pauses entre ses sc\u00e8nes qui demande quand m\u00eame de la concentration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [87%] :\r\nOui alors toujours il y a, il y a toujours l'id\u00e9e c'est c'est c'\u00e9tait Ferrero diminuer l'activit\u00e9 donc corticale c'est-\u00e0-dire que le sujet va avoir plusieurs s\u00e9ances dans et Lancia, \u00e0 chaque fois 5 et c'est d'images d'imagerie mentale et entre chacune de ces jeux imagerie mentale il va on va inonder, c'est-\u00e0-dire de faire autre chose que d'imaginer, m\u00eame si on fait des comt\u00e9s ben on, on imagine quand m\u00eame un petit peu, donc c'est toujours difficile de trouver une t\u00e2che qui fasse que le si vous voulez, c'est juste un contr\u00f4le pour \u00e9viter que le patient continue encore \u00e0 imaginer surtout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [93%] :\r\nOn peut alors voil\u00e0 pour les explications pr\u00e9liminaires, je vous emm\u00e8ne donc \u00e0 Gen\u00e8ve la s\u00e9ance d\u00e9bute par quelques petits r\u00e9glages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:49) [84%] :\r\nEst -ce que tu m'entends super alors on va commencer dans un instant avec une petite s\u00e9quence technique : la machine va faire du bruit, mais pour l'instant, il y a rien \u00e0 faire, peux regarder les images sur l'\u00e9cran, tu peux fermer les yeux, l'important, c'est simplement de ne pas bouger la t\u00eate, d'accord, 5 super, \u00e7a va durer 30 secondes on pas tout dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [79%] :\r\nLongtemps le \u00e7a fait vraiment. \r\nOn est bien prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'de la c'est quand m\u00eame pas mal de bons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [86%] :\r\nEst que \u00e7a va le bruit n'est pas trop fort pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [75%] :\r\nBonsoir \u00e0 Skopje ok. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on va juste commenc\u00e9 par une premi\u00e8re t\u00e2che de plut\u00f4t motrice d'accord, donc ce que je vais demander CE2 juste bouger la main gauche, simplement les les doigts de cette juste comme si tu pianoter sur les touches d'un piano. \r\nPendant le neuro- feedback, c'est-\u00e0-dire que plus il y a, il y a plusieurs s\u00e9quences, donc d'abord il y a le d\u00e9compte qui a pris hier un bip et puis l\u00e0, il faudra faire ce nouveau film non juste faire un Euro feedback moteur, c'est-\u00e0-dire que, au moment o\u00f9 tant, tant le bip tu bouges les doigts comme si tu pianoter et l\u00e0 tu vas t'appercevoir du feedback d'accord, donc il y aura plusieurs sessions de d\u00e9compte, puis apr\u00e8s le l'activit\u00e9 motrice le d\u00e9compte l'activit\u00e9 motrice d'accord il y a des questions non \u00e7a va alors, tu verras la machine elle fera un bruit un peu diff\u00e9rent, mais c'est tout \u00e0 fait normal un accord donc tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:23) [67%] :\r\nOui, d\u00e9coup\u00e9s point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:26) [60%] :\r\nQui donne des coups qui croupit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:29) [76%] :\r\nMais ce que vient de faire, Jordane ce qu'elle vient d'\u00eatre un carr\u00e9 sur la r\u00e9gion de motrice parce que quand on entend l'autre Bip le BOP mais il devra faire donc le moment mais voil\u00e0 mouvement extr\u00eamement pianoter avec ses mains, \u00e7a m'am\u00e8ne gauche qui va voir le feedback on entend 10 10, forc\u00e9ment il pianote examen gauche mais il le fait tr\u00e8s bien, donc il a le feedback, il lui dit : c'est tr\u00e8s bien, 10 10 10 si on voit l'activit\u00e9. \r\nCorticale parce qu'on se rapproche un peu et donc on voit toute l'activit\u00e9 corticale tous ces points, Johnny et rouge, donc il fait \u00e7a. \r\n4 5 fois pour lui bien lui montrer ce que c'est le le le feedback. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:12) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:13) [84%] :\r\n\u00e7a va croquer Nokia compris le principe du feedback hein alors tu verras ce qui peut avoir c'est que tu peux faire une premi\u00e8re sc\u00e8ne dans la 1\u00e8re s\u00e9quence ce qui voient qu'elle a pas bien march\u00e9 maintenant fait une 2\u00e8me dans la 2\u00e8me s\u00e9quence puis apr\u00e8s tu fais un choix du moins celle qui a mieux march\u00e9, c'\u00e9tait l'autre donc je vais prendre la 1\u00e8re par exemple et puis je vais essayer de l'am\u00e9liorer, l'accord est vraiment l'id\u00e9e c'est vraiment que \u00e0 gauche. \r\nD'accord, \u00e7a va pour toi OK, alors c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:44) [80%] :\r\nQui se passe et que donc il d\u00e9compte puisqu'il a fait donc Jordane, c'est qu'elle va prendre une r\u00e9gion qui n'r\u00e9gion nous dans les le cortex occipital donc, r\u00e9gion qui implique la vision donc ici le cortex occipital droit parce qu'on la demandait d'imaginer \u00e0 gauche quoi cette r\u00e9gion, celle qui est marqu\u00e9e par la par le petit carr\u00e9 rouge vous Recht en gros donc l'id\u00e9e c'est de qu'il active cette r\u00e9gion -l\u00e0 qui n'r\u00e9gion pour pour la vision donc l\u00e0, on entend le feedback qui est faible parce que, effectivement, c'est difficile, voil\u00e0 une arriv\u00e9e 0 1 imaginez donc cette sc\u00e8ne visuelle uniquement dans la partie. \r\nDans la partie gauche de l'espace qu'on va voir que. \r\nLa session suivante mais il va am\u00e9liorer ce que son score parce qu'il l'apprend et puis aussi la des meilleures strat\u00e9gies, il arrive aussi a vraiment essay\u00e9 de focaliser son attention et puis sa vision uniquement dans la partie gauche fonctionne, on va attendre le bip prochain bip. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [81%] :\r\nYvon oui non oui non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:56) [82%] :\r\nComme on peut le voir, \u00e7a marche pas \u00e0 tous les coups, nous avons \u00e7a que on fait plusieurs sessions pour vraiment apprendre \u00e0 imaginer dans la partie gauche qui fait 6, donc l\u00e0 on voit qu'il y a, voil\u00e0, il est peut-\u00eatre simplement comme j'avais demand\u00e9 de donner aussi changer de sc\u00e8ne visuelle, donc il y a la t\u00eate certainement repris la 1\u00e8re la 1\u00e8re ben oui aller mieux lui permettait d'avoir de cr\u00e9er de meilleures images comme je dire une possible en mouvement couleurs avec des \u00e9motions, donc \u00e7a aussi ce qu'on va lui demander apr\u00e8s c'est quelle sc\u00e8ne il a imagin\u00e9 ce que c'\u00e9tait la m\u00eame sc\u00e8ne est -ce que c'\u00e9tait une sc\u00e8ne diff\u00e9rentes, ce qui nous nous permet aussi de rappeler aux patient quand il revient \u00e0 la station suivante donc soit dans 2 jours sur la semaine prochaine, pr\u00e8s de lui rappeler aussi les sc\u00e8nes qui ont le mieux march\u00e9 conseil pour les r\u00e9utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:48) [72%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, on voit qu'on n'est plus ce qu'il y a un effet d'apprentissage 33 ici ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:00) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [76%] :\r\nDonc l\u00e0, on voit les l'activit\u00e9 ici la ce qu'on regarde le le les parents Le Locle, ceux qui ont rajoute voil\u00e0 graphique et puis les traits bleus, donc quand il est dans le les colonnes bleues monsieur quantifier la t\u00e2che quand il est en dehors de ces colonnes bleues, il fut le d\u00e9compte nous ce qui nous nous permet de voir progresse ou pas, ainsi, diminution d'activit\u00e9 aussi augmente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [77%] :\r\nPuis l'on voit l'activit\u00e9 mais plut\u00f4t du du cerveau : voir c'est pas dit qu'il bouge pas trop la t\u00eate parce que bouge la t\u00eate, forc\u00e9ment \u00e7a d\u00e9caler le rectangle dans la r\u00e9gion d'int\u00e9r\u00eat quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:32) [86%] :\r\n\u00e7a va, c'est bien pass\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [82%] :\r\nDonc je voulais savoir quand tu as d\u00fb imaginer des sc\u00e8nes visuelle, la question qu'on se poser c'est est -ce que c'est 2 fois la m\u00eame qu'\u00e0 changer de sc\u00e8ne musicale, alors oui, j'ai chang\u00e9 entre la 1\u00e8re et la 2\u00e8me apr\u00e8s la 2\u00e8me sur le compte que c'\u00e9tait 0 oui tout \u00e0 fait, d'autres pour la 3\u00e8me intervenu sur la 1\u00e8re, donc sans rentrer dans forc\u00e9ment dans des d\u00e9tails personnels est -ce que tu peux nous expliquer la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:01) [74%] :\r\nC'est Samuel de de films d'action avec le Seigneur des Anneaux, il faut noter donc donc uniquement \u00e0 gauche uniquement des choix qui sont des monsieur tout simple assez \u00e9pique, tr\u00e8s bien parfait merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:18) [91%] :\r\nNotre dossier consacr\u00e9 aujourd'hui dans ce qui est d\u00e9j\u00e0 une recherche en cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sans but, soigner les troubles neurologiques apr\u00e8s un AVC en utilisant notamment une IRM, nous \u00e9tions l\u00e0 avec un patient qui a donc imagin\u00e9 sur la partie gauche cette sc\u00e8ne \u00e9pique extraite d'une Seigneur des Anneaux pendant combien de temps allez- vous prendre en charge finalement sur la dur\u00e9e du traitement, c'est quoi plusieurs semaines plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 actuellement le le le le protocole de nombre de recherches, hein, \u00e7a c'est ce n'est qu'un protocole de recherche \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s un mois et on on voit le le il a, il y a 5 \u00e0 6 sessions de r\u00e9\u00e9ducation et puis il y a 3 sessions de 2 on a pris la d\u00e9cision de testing pour voir les effets avant et apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9ducation, pour le moment, on est sur un mois, et vous voyez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats apr\u00e8s un mois quand on voit des r\u00e9sultats, m\u00eame apr\u00e8s une scission m\u00eame parce qu'on fait des des \u00e9valuations m\u00eame avant et apr\u00e8s la 1\u00e8re session et on voit d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats juste apr\u00e8s une session et, bien s\u00fbr, ces r\u00e9sultats mars s'amplifie au fur et \u00e0 mesure des cessions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [80%] :\r\nEt, et, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y arrive le le moment o\u00f9 le patient n'arrive plus \u00e0 progresser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:27) [87%] :\r\nAlors qu'il y a peu, il y a toujours un moment o\u00f9 il y a un, on appelle \u00e7a un plateau hein le le le le le patient arrive \u00e0 un plateau de r\u00e9\u00e9ducation de de progression de sa r\u00e9\u00e9ducation alors ou la r\u00e9\u00e9ducation est plus lente, alors en ce qui nous concerne, on l'observe parce que notre \u00e9ducation est tr\u00e8s courte, elle \u00e9cope d'un mois, donc on n'a pas encore ce plateau, on l'aurait peut-\u00eatre si on suit le patient pendant plusieurs mois, donc l'id\u00e9e, c'est aussi de les revoir, donc une fois qu'ils ont fait leur mois de de r\u00e9\u00e9ducation, entre guillemets, on les revoit un mois et puis \u00e0 3 mois pouvoir d'une part, si \u00e7a continue, ou est -ce que ils ont stabilis\u00e9 leur long v\u00e9cu perso ou est -ce que c'est malheureusement \u00e7a a diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [93%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a peut aussi bien se produire, on a parl\u00e9 l\u00e0 de l'IRM, qu'en est -il de l'\u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme est -ce que vous l'utilisez pour le m\u00eame genre d'exercice dans le le m\u00eame but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [87%] :\r\nAlors on l'utilise pour la m\u00eame pathologie mais c'est c'est dire \u00e7a, pas du tout la m\u00eame utilisation cette fois -ci la le, le patient, il va \u00eatre donc il va dans une IRM, donc ces donne d\u00e9j\u00e0 un \u00e0 un environnement moins moins anxiog\u00e8ne, il va \u00eatre simplement mis devant un \u00e9cran d'ordinateur et puis on lui pose une \u00e9lectrode sur le le cuir chevelu, donc au niveau du cortex pari\u00e9tal et puis on va lui demander de simplement de faire avancer un \u00e9l\u00e9ment l'\u00e9l\u00e9ment qui est sur le l'\u00e9cran, c'\u00e9tait c'est un un petit vaisseau spatial et donc le le l'id\u00e9e, c'est que si ce vaisseau spatial avance et plus il avance, plus l'avance vite plus dit au patient qu'il fait bien la t\u00e2che et la t\u00e2che s'et ici, c'est de diminuer les ondes \u00e9lectriques parce que, apr\u00e8s un accident vasculaire, ce qu'on observe, c'est que les ondes \u00e9lectriques sont plus \u00e9lev\u00e9s, donc l'id\u00e9e c'est de les faire diminuer pour que les revenus faire les revenus et les faire revenir \u00e0 la norme, pardon, et donc plus il avance, fait avancer les sauts plus \u00e9lev\u00e9s, soit vite plus ces ondes \u00e9lectriques diminuent, et deviennent la norme ou encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [93%] :\r\nOn pourrait imaginer combiner les 2 c'est-\u00e0-dire ce travail avec les, les, les transferts, le gramme et le travail que vous faites dans dans l'IRM. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:28) [91%] :\r\nAlors c'est c'est un de nos objectifs dans dans le dans le dans notre projet, alors l'id\u00e9e c'est que l'IRM permet d'avoir une meilleure repr\u00e9sentation spatiale pile, j'ai une meilleure repr\u00e9sentation temporel alors l'id\u00e9e c'est de combiner les 2, alors d'un point de vue scientifique c'est pas possible, la difficult\u00e9 c'est d'un point de vue clinique voil\u00e0, on est avec, entre guillemets, des cerveaux qui sont endommag\u00e9s, donc on se on, on l'a pas utilis\u00e9, puis \u00e7a va demander beaucoup plus d'efforts et de pour pour le patient, donc l'id\u00e9e, pas encore l\u00e0 au niveau clinique entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [94%] :\r\nOn parle beaucoup de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle a notamment dans ces cas -l\u00e0, c'est un outil int\u00e9ressant pour cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [88%] :\r\nAlors le le la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est un outil tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 plusieurs \u00e9gards, \u00e0 la fois pour la r\u00e9\u00e9ducation bien s\u00fbr parce que voil\u00e0, on peut mettre le le le sujet dans donc dans un environnement proche de la r\u00e9alit\u00e9, puis surtout \u00e7a va nous permettre aussi de moduler la difficult\u00e9 de l'environnement \u00e0 l'infini, ce qui est pas toujours le cas dans nos r\u00e9\u00e9ducation et puis un \u00e9l\u00e9ment qu'on a on on est en train de mettre en \u00e9vidence et aussi toute l'aspect \u00e9valuation parce que nous, notre \u00e9valuation en tant que neuropsychologue \u00e0 aller tr\u00e8s limit\u00e9, allez soit papier, crayons, soit quelques t\u00e2ches \u00e0 informatiser et puis pour revenir \u00e0 ce que vous m'aviez dit au tout d\u00e9but, par rapport \u00e0 la conduite automobile effectivement ce qu'on s'est aper\u00e7u, c'est que quand on mettait les les passions donc chronique \u00e0 plus de 2 ans de leur accident vasculaire dans un environnement virtuel, h\u00e9 ben, entre guillemets, redevenait o\u00f9 ils \u00e9taient \u00e0 nouveau n\u00e9gligent, c'est-\u00e0-dire qu'on s'apercevait que, \u00e0 50 60 pourcent de de leur temps vous- m\u00eame 70 pourcent de de leur temps, il \u00e0 l'export et uniquement le c\u00f4t\u00e9 droit, alors que quand on faisait une h\u00f4tesse, papier, crayons, il ne l'\u00e9tait plus, donc on voit aussi la des clans V\u00e9rone on est plus complexe et plus difficile \u00e0 ma n\u00e9gligence \u00e0 l'Euro depuis revient comme au 1er plan, donc l\u00e0 \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [79%] :\r\nDonc, vous poursuivez vos vos recherches sont toujours en cours, qu'est -ce qu'il reste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [67%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:25) [87%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 de ce qui reste \u00e0 d\u00e9finir, c'est surtout est -ce que la r\u00e9\u00e9ducation qu'on propose actuellement, donc c'est vrai qu'on voit les patients, un mois apr\u00e8s mois est -ce qu'elle dure, c'est surtout \u00e7a le plus important parce qu'effectivement \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant de directement notre passion va mieux mais au au bout d'un mois, ben il va mieux, mais au bout de 3 mois qu'est -ce qui se passe et c'est l\u00e0 tout l'que l'enjeu de la r\u00e9\u00e9ducation c'est clair : \u00e9ducation, elle doit perdurer dans le temps, ce qui est souvent tr\u00e8s limit\u00e9e dans les r\u00e9\u00e9ducation qu'on peut proposer actuellement donc c'est surtout \u00e7a notre enjeu principal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 bien on vous souhaite bonne chance dans la suite merci voil\u00e0 je de de vos recherches recherches en cours, donc \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour soigner les troubles neurologiques apr\u00e8s un AVC merci Arnaud, d'\u00eatre venu aujourd'hui dans CQFD neuropsychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et puis j'imagine tr\u00e8s bri\u00e8vement les, les, les, les patients que vous avez, je pense, pour leur donner des exercices \u00e0 faire \u00e0 la maison, c'est parce que ce ce travail- l\u00e0 d'imaginer une image sur le r\u00e9cit gauche de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [85%] :\r\nDe son Champ de vision, mais m\u00eame en dehors de, de, de leur proposer l'exercice et le font eux- m\u00eames oui, c'est-\u00e0-dire qu'ils nous le disent clairement : ben voil\u00e0 quand je sens que la fatigue est l\u00e0 que la n\u00e9gligence revient les passions s'allonge, se replonge comme dans l'IRM et imagine comme parce qu'ils savent que \u00e7a fonctionne, c'est, c'est le but, voil\u00e0 le but c'est que ils savent que le cerveau quand ils font la t\u00e2che nous avons fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [88%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t dans CQFD merci Sa\u00efd, merci d'\u00eatre venu, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-06T10:50:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-63C05A09-0D0D-4949-9C84-637FDE211E8B", "internalArchiveId": "63C05A09-0D0D-4949-9C84-637FDE211E8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me offshore, un outil uniquement au service des puissants pour \u00e9chapper au fisc de leur pays ? : D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, \u00e9conomiste et conseiller national socialiste vaudois, et Carlo Lombardini, avocat d'affaire et professeur de droit bancaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 794, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039873", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["\u00e9vasion fiscale", "off-shore"], "alternativeTitle": ["\"Paradise Papers\": d\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Carlo Lombardini / FOR_2017-11-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Samuel Bendahan, \u00e9conomiste et conseiller national (PS/VD), et Carlo Lombardini, avocat d'affaire et professeur de droit bancaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, opposent leur point de vue au sujet des r\u00e9v\u00e9lations d'\u00e9vasion fiscale d\u00e9voil\u00e9es dans les \"Paradise Papers\"."], "variantIds": ["ece-9039873"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-11-04T23:22:51Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDu Palais f\u00e9d\u00e9ral on va d\u00e9battre de cette question du Offshore, parce que c'est un syst\u00e8me qu'il faut absolument domestiqu\u00e9, pourquoi mettre aux \u00c9tats de de capter la masse fiscale qui leur \u00e9chappe alors est -ce que hein, un syst\u00e8me plut\u00f4t mal connu, objet de de beaucoup de fantasmes qui n'est peut-\u00eatre pas l\u00e9gal pour rien, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Carlo Lombardini et Samuel Bendahan, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:19) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [87%] :\r\nBonsoir Carlo Lombardini, vous \u00eates professeur de droit bancaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avocat d'affaires, Samuel Bendahan consigne nationale ce conseiller national socialiste Vaudois, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'PFL commen\u00e7ons avec vous Monsieur Lombardini comment d\u00e9fendre le le syst\u00e8me osseux Offshore est -ce que c'est autre chose aujourd'hui que ce qui ressort \u00e0 travers ses papiers, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce d'outil au service des puissants pour \u00e9chapper au au Fisc de leur pays d'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nJe crois que on est en train de se livrer comme d'habitude dans ce genre de domaine \u00e0 des simplifications n\u00e9fastes, je ne vous cache pas que je suis tr\u00e8s sceptique qu'on plus du tout ce que j'entends depuis que je suis en ligne, je vous lis, la d\u00e9claration de Monsieur, monsieur, c'est notamment de l'OCDE, responsable de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale qui n'est pas particuli\u00e8rement tendre, qui dit tr\u00e8s clairement que ces strat\u00e9gies qui sont mises en valeur dans ce Parada respect pardon qui permet d'\u00e9voquer toutes sortes de choses tr\u00e8s agr\u00e9able mais pas ce que l'on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, c'est des strat\u00e9gies d'optimisation qui ne sont pas forc\u00e9ment ill\u00e9gale, donc il y a, il y a rien \u00e0 d\u00e9fendre, il faut r\u00e9fl\u00e9chir avant d'accuser, et ce que je trouve tr\u00e8s surprenant, c'est qu'on est en train de dire c'est fou, c'est immoral, mais ce ne sont pas des crit\u00e8res de d\u00e9bats constructifs dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, on est en train de faire un immense bruit sur rien, ou, plus exactement, pas sur rien, sur une infraction qui a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 en ayant vol\u00e9 ces donn\u00e9es et on est en train de cr\u00e9er un nouvel ordre juridique, c'est des valeurs morales de certaines personnes qui s'\u00e9rigent en justicier et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser le produit d'infraction pour propager leur propre vision de la soci\u00e9t\u00e9 donc personnellement je m'insurge contre cette esp\u00e8ce de croisade qui n'est fond\u00e9e sur absolument rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nAlors, Carlo Lombardini juste vous signaler que vous \u00e9voquez, Pascale de Saint-Amand, ce sera l'invit\u00e9 de de pi\u00e8tre opinion demain matin 7 heures 32 on pourra lui soumettre notamment ces \u00e9l\u00e9ments Samuel Bendahan vous attendez une charge assez s\u00e9v\u00e8re de Monsieur Lombardini contre cette parade ASP peur qu'est -ce que vous lui r\u00e9torquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment une charge part \u00e0 l'AFP peur c'est plut\u00f4t justement contre contre les gens qui ont enqu\u00eat\u00e9 et moi je pense que le le peur c'est justement ce que lorsqu'on critique, moi je peux \u00e9couter une partie de l'argumentation dans le sens il dit finalement, on n'a pas vraiment trouv\u00e9 des choses compl\u00e8tement ill\u00e9gal, donc je comprends pas pourquoi on attaque les gens qui sont dans les dans ses papiers, moi je vois bien logique de ceux qui dit m\u00eame mais pour moi, le probl\u00e8me n'est pas du tout l\u00e0, le probl\u00e8me il est de dire on constate quelque chose dont on dont on dit qu'il est que c'est immoral et c'est vrai que si l'action des gens a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gal, on pourrait se dire bon ben ils ont agi l\u00e9galement, mais le fait qu'on a le droit d'agir de fa\u00e7on aussi immoral que \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose probl\u00e8me, donc bien s\u00fbr, il y a falloir enqu\u00eater regarder si telle ou telle personne, l\u00e0 elle a commis quelque chose qui est ill\u00e9gal ou qui qui cause des d\u00e9g\u00e2ts d'image bien s\u00fbr c'est c'est vrai que c'est un probl\u00e8me bien s\u00fbr c'est pas bien ce qu'on fait une personne mentionn\u00e9e et particuli\u00e8rement ces multinationales, mais le vrai probl\u00e8me c'est justement que c'est l\u00e9gal, c'est justement que c'est acceptable que les entreprises utilisent une forte mobilit\u00e9 utilise le Offshore, pas pour une r\u00e9elle activit\u00e9 \u00e9conomique mais pour se soustraire au Fisc de pays et pour appauvrir les populations dans nos pays, \u00e7a c'est scandaleux, c'est pas le fait que des gens ont \u00e9t\u00e9 ont r\u00e9agi de fa\u00e7on l\u00e9gale, c'est le fait que nos lois tol\u00e8re \u00e7a, \u00e7a c'est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [73%] :\r\nDe Lombardie, expliquez -nous oui chef de des noms va poser des questions \u00e0 la vie peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre jusqu'en m\u00eame une question que moi je vous pose monsieur Lombardi et auquel on aimerait bien avoir la r\u00e9ponse finalement pourquoi est -ce que c'est l\u00e9gal, en gros, pourquoi est -ce que c'est utile et souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [94%] :\r\nParce que \u00e7a permet une r\u00e9duction de la charge fiscale qui, si elle est faite selon les r\u00e8gles pos\u00e9es par l'administration de chaque pays, par exemple, l'administration helv\u00e9tique Suisse vous permet de recourir \u00e0 l'Offshore pour autant que vous respecter certaines contraintes et que vous soyez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:02) [90%] :\r\nTransparent \u00e0 l'\u00e9gard de l'administration de chaque pays, c'est tout, il y a des pays qui sont plus ou moins favorable, la France est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 l'Offshore, la Suisse et 55 ans, des pays comme le Royaume-Uni ou les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, sont tr\u00e8s favorables \u00e0 l'Offshore, parce qu'ils ont une vision culturelle diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, la Suisse permet l'Offshore, si vous \u00eates v\u00e9ritablement fort, vous voulez faire une soci\u00e9t\u00e9 Offshore vous la g\u00e9rez pas depuis Gen\u00e8ve parce qu'on va vous dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez une soci\u00e9t\u00e9 suisse en r\u00e9alit\u00e9 et vous payez des imp\u00f4ts ici, c'est tout, en France, au contraire, c'est totalement bannie en dans d'autres pays, c'est plus ou moins encourager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a encore compatible avec le monde de la transparence dont on nous vante les m\u00e9rites depuis plusieurs ann\u00e9es, a notamment la sortie du secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [92%] :\r\nAlors d'abord la sortie du secret bancaire n'est pas le monde de la transparence, c'est le monde de la transparence \u00e0 l'\u00e9gard de l'autorit\u00e9, c'est pas parce que certains ressentent le besoin d'\u00e9taler sur la place publique, les affaires de contribuables en g\u00e9n\u00e9ral riche d'ailleurs qu'on est dans le monde de la transparence, la transparence actuel, c'est la transparence \u00e0 l'\u00e9gard de toutes les administrations et paradoxalement, le fait que le citoyen doivent \u00eatre totalement transparent \u00e0 l'\u00e9gard de ses administrations justifierait que sa vie publique ne sont pas \u00e9teintes et elle ne que sa vie ne soit pas sur la place publique, en d'autres termes, la transparence accrue \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat implique un respect plus important de la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [83%] :\r\nSamuel Bendahan parle de moralit\u00e9 et d'\u00e9thique est -ce que le fait, comme le disait qu'\u00e0 l'aube Lombardini que ces donn\u00e9es \u00e9taient vol\u00e9es est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter le le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est que c'\u00e9tait toujours la m\u00eame chose avec 6 histoire donn\u00e9es vol\u00e9es c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on a \u00e7a, alors effectivement on peut discuter de la mani\u00e8re, mais ce qu'il y a une mani\u00e8re l\u00e9gale d'obtenir ces informations, et ce quelle mani\u00e8re l\u00e9gale en Suisse d'obtenir cette information, pas forc\u00e9ment, mais pour moi le probl\u00e8me il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [74%] :\r\nVoiture jeudi sur les mots, a invent\u00e9 ce qu'elles ont fuit\u00e9 ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 saisis, ils ont \u00e9t\u00e9 transmises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [87%] :\r\nJe veux dire 2 choses par rapport \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est une question franchement moi je, moi je suis d'accord discut\u00e9 de \u00e7a et pour moi, d'abord il y a un travail donc \u00eatre qui est fait par des journalistes qui qui qui \u00e0 mon avis, valident l'information et puis valide le fait que l'ind\u00e9pendamment monde comme on information et l'arriv\u00e9e, c'est une information qui existe, qui est, qui est s\u00e9rieuse et qui n\u00e9cessite de r\u00e9fl\u00e9chir si on constate qu'il y a tellement de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'offshoring tellement d'argent cach\u00e9 et tellement d'argent qui se d\u00e9placent de fa\u00e7on \u00e0 mon avis, pas juste, pas moral, alors on doit agir par rapport \u00e0 \u00e7a est -ce qu'on peu apr\u00e8s condamn\u00e9 les gens face \u00e0 des donn\u00e9es acquis cette fa\u00e7on -l\u00e0, c'est un peu une autre question quand m\u00eame, on peut pas, \u00e0 mon avis, fermer les yeux sur une information qu'on a alors qu'on a c'est information et que les d\u00e9g\u00e2ts parce que, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr content, on a, on a, on a viol\u00e9 une loi en volant ou au fond faisant fuiter des donn\u00e9es, ce qu'on appelle aussi les Lewis Albula 11 1, moi personnellement je vous le dis s'impose pas nos probl\u00e8mes que quelqu'un dans une entreprise fasse fuiter un document quand ils constatent les d\u00e9g\u00e2ts mais en comparaison massifs qui sont caus\u00e9s dans les pays particuli\u00e8rement voie d\u00e9veloppement, je sais que il y a plein de gens pour qui c'est pas tr\u00e8s important mais n'oubliez pas quand m\u00eame que des gens ont des conditions de travail mis\u00e9rable et que les pays n'arrive pas \u00e0 collecter la valeur qui \u00e9crit dans ces pays, ce qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un syst\u00e8me dans lequel compte de la valeur est cr\u00e9\u00e9 dans un pays, cette valeur est impos\u00e9e vraiment dans ce pays par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [88%] :\r\nCarlo Lombardini vous dites cette strat\u00e9gie d'optimisation pas ill\u00e9gal, certes, mais cet argent, il pourrait rester en Suisse l'argent qui quitte la Suisse, il ne revient jamais en Suisse est -ce que l'argent gagn\u00e9 ensuite devrait pas rester en Suisse, parce que c'est pas l\u00e0 qu'il faudrait am\u00e9liorer les conditions pour \u00e9viter que cet argent aille dans des soci\u00e9t\u00e9s Offshore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [89%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 suisse ou un contribuable suisse peut l\u00e9gitimement utiliser des soci\u00e9t\u00e9s Offshore aident le d\u00e9clarera en g\u00e9n\u00e9ral dans le monde actuel \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale helv\u00e9tique se excusez -moi, mais \u00e7a ne veut pas dire grand chose, l'argent quitte la Suisse, si les gens ont besoin de cet argent et devront r\u00e9injecter dans le circuit \u00e9conomique, \u00e9videmment si on s'ach\u00e8te un appartement \u00e0 New York ou le Delaware permet largement d'utiliser des soci\u00e9t\u00e9s Offshore sans qui la pose moins de probl\u00e8me aux Am\u00e9ricains qui nous donne par ailleurs des le\u00e7ons sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout ben \u00e9videmment sur ce fait, un appartement \u00e0 New York, l'appartement ne sera pas en Suisse, la vraie question est une autre, c'est ce qu'ont doit tol\u00e9rer oui ou non, et \u00e0 quelle condition des lieux o\u00f9 la constitution de soci\u00e9t\u00e9s et o\u00f9 l'imposition est beaucoup plus avantageuse que dans d'autres pays, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e l'Offshore, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont \u00e9lev\u00e9s, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont raisonnables, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont insignifiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e7a quel quel point vous avez tellement raison me disait : c'est le seul point central, mais l'auditeur a peut-\u00eatre tendance \u00e0 se dire, moi en tant que femme, citoyen, j'ai pas acc\u00e8s \u00e0 tout \u00e7a, il y a un certain nombre de personnes qui ont acc\u00e8s, parce qu'ils ont les moyens d'avoir un avocat d'affaires, qui va leur permettre de mettent la main dans ses engrenages mais pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:43) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s juste, que vous dites mais permettez -moi de prendre un autre exemple qui est le suivant : prenez le Portugal d'accord qui est pas forc\u00e9ment centres Offshore, actuellement c'est le pays qui attire le plus de contribuables de l'Union europ\u00e9enne et \u00e9galement de la Suisse, pourquoi, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un peu tr\u00e8s tr\u00e8s bas, au Portugal, c'est un pays qui est pauvre, un pays qui a souffert de la crise, c'est un pays qui a contribu\u00e9, est ce qu'on fait beaucoup de d\u00e9mission, on critique le Portugal parce qu'ils nous piquent des contribuables, c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [61%] :\r\nJe Pr\u00e9vost on fait s'int\u00e9resser au portage, un jeune sur la France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:16) [87%] :\r\nL'Italie, la Suisse \u00e9galement, il y a des tas de gens qui vont au Portugal, c'est pas forc\u00e9ment des gens riches, c'est pas des non plus mais c'est pas les riches qui recourt \u00e0 l'Offshore, les \u00e9migrants l\u00e0- bas est -ce que \u00e7a scandaleux \u00e7a scandalise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [64%] :\r\nVoil\u00e0 ce que changer la loi, en fait, un Fran\u00e7ais reste devant nous, peut-\u00eatre se faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [79%] :\r\nNon mais, mais, m\u00eame bien s\u00fbr que \u00e7a scandalise le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:35) [68%] :\r\nC'est bien pour s'\u00e9couler mettre un contribuable mais non mais attendez, il y a pas de scandale, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [86%] :\r\nC'est pas de sortir et c'est pas sortir les armes et puis ce que je dis, ce qui est scandaleux, c'est qu'on fait, on a un syst\u00e8me aujourd'hui o\u00f9 l'o\u00f9 l'abus de la concurrence fiscale internationale qui existent entre les pays fait que certains pays commencent \u00e0 avoir des pratiques qui sont inacceptables et Monsieur Saint-Amand gris, cit\u00e9 avant mais, surtout, l'OCDE a r\u00e9ussi, dans certains domaines, \u00e0 mon avis \u00e0 prot\u00e9ger un petit peu par exemple dans les les statuts sp\u00e9ciaux, l'\u00e9glise est mais Sim faisons pas \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si nous tol\u00e9rons la concurrence fiscale si, finalement, \u00e0 chaque fois qu'un pays a une pratique comme \u00e7a, on se scandalise pas, on dit tout va bien, mais qu'est -ce qui va se passer dans les 20 prochaines ann\u00e9es, moi, tous les pays seront faites oblig\u00e9 de presque mettre \u00e0 mort leur syst\u00e8me fiscal et qui paiera les imp\u00f4ts qui paiera la la formation qui fait qu'on a des entreprises qui paiera ce qui cr\u00e9e la valeur h\u00e9 ben c'est la classe moyenne \u00e9tait de plus en plus et les gens de plus en plus pauvres et la classe moyenne qui va se barrer l'ambiance d\u00e9sertique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [78%] :\r\nLa c'est-\u00e0-dire une balle dans le pied en voulant \u00eatre plus blanche que la Colombie finalement sur cette note moyenne finale qui en paiera le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [89%] :\r\nL'\u00e9cole \u00e9coutez \u00e7a c'est si vous voulez le probl\u00e8me effectivement que dans des probl\u00e8mes comme \u00e7a, vu qu'on parle de concurrence fiscale internationale, c'est absolument vrai, \u00e0 ceux qui font le plus d\u00e9fendre dans cette logique -l\u00e0, c'est d'abord la coop\u00e9ration internationale, \u00e7a c'est absolument vrai alors une initiative comme celle des multinationales responsable, c'est une bonne piste parce qu'on dit que les entreprises qui cr\u00e9ent beaucoup de valeur en Suisse doivent quand m\u00eame rende des comptes sur ce qu'elles font \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a pour c'est vraiment une bonne piste, mais une autre piste, c'est justement de trouver des choses, mais si la Suisse au lieu d'\u00eatre une une pays qui freinent des 4 pieds est un pays qui prend le leader sur cette question- l\u00e0 et qui dit : nous on est pr\u00eat \u00e0 avoir une l\u00e9gislation sur le Offshore qui permet de maintenir la substance fiscale dans l'Union europ\u00e9enne dans les pays europ\u00e9ens dans les pays occidentaux et aussi dans les pays producteurs dans les pays d'Afrique, etc, qu'on arrive \u00e0 dire que c'est pas que que dans les pays Offshore qu'on arrive \u00e0 exporter d'une d\u00e9marche d'argent, en fait, tout le monde s'en portera mieux, c'est ce qu'on appelle un dilemme du prisonnier, soit tout le monde tire \u00e7a tout le monde tire \u00e0 sa propre tout le monde perd soit on arrive quand m\u00eame \u00e0 se mettre un peu d'Hagondange vient de indien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [55%] :\r\nPrisonnier vers le lendemain des villes et id\u00e9e que \u00e7a vous parle expert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:32) [89%] :\r\nDans enseigne que ce sont des pays les plus pauvres qui ont le plus souffert de la crise, qui ont fait le plus de dumping fiscal prenez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:39) [67%] :\r\nLe garnison prenez l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:42) [91%] :\r\nQui, un pays qui a \u00e9norm\u00e9ment souffert de la crise financi\u00e8re et l'on ne dit rien parce qu'on se rend bien compte que si ces pays ne font pas ce qu'ils peuvent avec les cartes qu'ils ont on va devoir leur donner de l'argent, j'ajoute une chose, c'est que la concurrence fiscale et \u00e0 mon avis utiles, parce que l'\u00c9tat et je p\u00e8se mes termes, entre guillemets, un monstre n\u00e9cessaires et si vous ne mettez pas l'esp\u00e8ce de L\u00e9viathan, c'est pas moi qui les diff\u00e9rentes lisible mettez pas des limites \u00e0 la rapacit\u00e9 fiscale des \u00c9tats, vous n'avez plus de limites du tout, donc il y a des paradis fiscaux, mais il y a aussi des enfers vice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [84%] :\r\nComment vous pouvez dire que l'\u00c9tat et rapaces qu'on est en train de parler de Glencore et toutes les entreprises qui a vraiment causent des probl\u00e8mes massifs de conditions de travail, je trouve que la comparaison va vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:27) [91%] :\r\nMais moi, je vois des pays comme la France, qui sont des pays qui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage \u00e0 cause d'une fiscalit\u00e9 qui finalement peut-\u00eatre changera apr\u00e8s 22 ans la fiscalit\u00e9 excessive entra\u00eene la pauvret\u00e9 alors apr\u00e8s on peut pr\u00e9lever d'une soci\u00e9t\u00e9 th\u00e9oriquement socialiste alors les pays qui l'ont v\u00e9cue en sont sortis, maire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:46) [74%] :\r\nPar amour que l\u00e0, c'\u00e9tait un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:47) [89%] :\r\nQue certains se poursuivent encore et et puis une soci\u00e9t\u00e9 socialiste o\u00f9 tout le monde s'appauvrit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:54) [91%] :\r\nN'est pas comme \u00e7a, rendre compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [84%] :\r\nCarlo Lombardini, Samuel Bendahan, merci beaucoup, on n'a pas fini d'en parler, hein, de de cette affaire, croit pas r\u00e9percussions, notamment vous rappelle quand m\u00eame Pascal Saint-Amans demain matin l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon \u00e0 7 heures 32 qui aura beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 lui soumettre au patron de l'OCDE et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [70%] :\r\nAncien bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-06T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "\u00e9conomiste et conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardini, Carlo", "role": "avocat d'affaire et professeur de droit bancaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7DA12DC-1540-4EB8-AC9B-538A8E1B26C0", "internalArchiveId": "F7DA12DC-1540-4EB8-AC9B-538A8E1B26C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dangers des stents biod\u00e9gradables", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Anne Baecher vous parle de cardiologie avec une nouvelle inqui\u00e9tante. Des chercheurs de l'h\u00f4pital de l'\u00cele, \u00e0 Bern, sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que les stents biod\u00e9gradables pourraient occasionner des infarctus. \r\nLe point avec Eric Eeckhout, m\u00e9decin chef de l'Unit\u00e9 de cardiologie interventionnelle du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021208", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les dangers des stents biod\u00e9gradables / CQFD_2017-11-06T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher vous parle de cardiologie avec une nouvelle inqui\u00e9tante. Des chercheurs de l\u2019h\u00f4pital de l\u2019\u00cele, \u00e0 Bern, sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que les stents biod\u00e9gradables pourraient occasionner des infarctus. \nLe point avec Eric Eeckhout, m\u00e9decin chef de l\u2019Unit\u00e9 de cardiologie interventionnelle du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-9021208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:07:29Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nUn peu de cardiologie donc pour commencer l'\u00e9mission Anne Baecher et cette nouvelle un peu inqui\u00e9tante, les syst\u00e8mes d'biod\u00e9gradables pourraient occasionner des infarctus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nOui, ce sont des chercheurs de l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, qui sont arriv\u00e9s \u00e0 ces conclusions, des r\u00e9sultats parus dans le Journal of dit Colette chef cardiologie Estelle se biod\u00e9gradables \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 jusque -l\u00e0 comme la solution id\u00e9ale pr\u00e9cis\u00e9ment des des vaisseaux coronaires et pour quelles raisons, h\u00e9 bien parce que les Stones biod\u00e9gradables, bon je caricature un petit peu, c'est un petit tuyau en polym\u00e8re quand on ressort quoi qui va \u00e9carter les parois du vaisseau qui r\u00e9tr\u00e9cit et qui au bout d'un certain temps ce syst\u00e8me que lorsque les choses rentrent dans l'ordre va se dissoudre, c'est une id\u00e9e g\u00e9niale parce qu'apr\u00e8s tout un corps \u00e9tranger dans une art\u00e8re : c'est quand m\u00eame un corps \u00e9tranger alors le probl\u00e8me, c'est que lorsque ces stats ne se dissolvent, h\u00e9 bien ils l\u00e2chent des particules qui peuvent se transformer en et conduire \u00e0 l'infarctus \u00e0 la fermeture du vaisseau, ce qui \u00e9videmment tout le contraire du but qu'on recherche, alors c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des cardiologues bernois en collaboration avec leurs confr\u00e8res europ\u00e9ens et asiatiques, qui ne r\u00e9v\u00e8le, \u00e7a c'est une \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de 36 patients qui ont bouch\u00e9 leurs coronaires une ann\u00e9e apr\u00e8s l'implantation du fameux \u00e9teinte et il s'av\u00e8re que le biod\u00e9gradables conduit plus souvent plus souvent \u00e0 de nouvelles crises cardiaques que le th\u00e8me traditionnel en m\u00e9tal, du reste, le fabricant a retir\u00e9 le produit du march\u00e9, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [83%] :\r\nBonjour, \u00c9ric et \u00e0 haute bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- chef de l'unit\u00e9 de cardiologie interventionnelle du Centre hospitalier universitaire Robin donc le CHUV quelle r\u00e9action \u00e0 l'\u00e9tude, men\u00e9e notamment par vos confr\u00e8res bernois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [77%] :\r\nOui, moi je pense qu'en effet c'est un travail qui \u00e9tait important qui, en fait, tenter de comprendre le m\u00e9canisme de de cette thrombose tardive de certaines biod\u00e9gradables et donc comme un bien mentionn\u00e9, c'est en fait une des fermentations, selon les auteurs et obligation de particules depuis biod\u00e9gradables lors de ce d\u00e9gradation apr\u00e8s une ann\u00e9e qui le qui, c'est bien s\u00fbr une observation qui \u00e9tait faite en utilisant des techniques d'imagerie un tract Ravanello qui a permis de voir. \r\nBien s\u00fbr, l'\u00e9tude de bien s\u00fbr, de limitation, il faut en parler, bien s\u00fbr, parce que quand on se boucher il faut le d\u00e9bouch\u00e9 des bouchons de \u00e0 ce que les combustions doigts d'\u00e9clater et potentiellement le geste interventionnelle qui a amen\u00e9 pour ouvrir vaisseau avant qu'on fasse l'image en 2 qu'on a peut-\u00eatre un avec la dessus, d'autre part, ben je pense quand m\u00eame que l'\u00e9tude en fait le m\u00e9canisme qui est qui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, \u00e7a fait un petit peu ce que nous avons tous vu quelques notes avec cette technique est donc arriv\u00e9 en 2011, avec donc une commercialisation de ce syst\u00e8me qui, en 2012 devant lui qui, en effet, beaucoup de temps, nous avons tous maintenant l'histoire nous calculons contre soyez conduisant ben on a l'impression qu'il y a un peu plus de 3 mois, c'est-\u00e0-dire avec qui on avait aussi l'impression d'avoir un peu plus de ce qu'on appelle de Est hausse donc de laisser une ville de, de, de Steinhauser, puis en fait l'\u00e9tude confirme ce qu'on avait tous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [80%] :\r\nOui, vous aviez ses impressions et c'est effectivement confirm\u00e9 et avec ce constat maintenant Anne, vous le disiez en fabriquant qui a retir\u00e9 donc ce produit du march\u00e9, il y a quelques semaines, \u00e7a veut dire qu'au CHUV vous non poser plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [76%] :\r\nMais en fait j'ai du temps qu'bien s\u00fbr, on a fait poser entre 2012 et 2150 h\u00f4tels, donc \u00e7a fait environ de 3 pourcent dans dans notre activit\u00e9 donc secr\u00e9taire en fait nous avons implant\u00e9 le donner teintes biod\u00e9gradables en 7 ans dans l'impasse et puis donc on avait un peu, c'est un petit peu enflamm\u00e9e Cadoret un peu interventionnelle \u00e9tait tr\u00e8s un peu qu'il n'y a pas, tout \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nEt il existe d'autres sortes de Stan biod\u00e9gradables par celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [84%] :\r\nOui si \u00e9tais environ 3 4 autres semaines. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [58%] :\r\nLe hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [80%] :\r\nQui, qui sont vendus, nous on en a, on est, il y a encore un autre sous le dans ce contexte un peu ce qui est bien s\u00fbr surveill\u00e9 par notre commission d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [89%] :\r\nD'accord, et vous avez des soup\u00e7ons aussi pour les autres ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [97%] :\r\nPas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:51) [83%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [82%] :\r\nParce que on peut pas le dire actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [76%] :\r\nC'est Stanislas \u00e7a s'est r\u00e9pandu ce stade -l\u00e0, qui, qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du march\u00e9 il est r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nSuisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [82%] :\r\nOui en donc en fait on a un peu, je pense que quasiment tous les h\u00f4pitaux en Suisse sont d'utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [95%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:06) [81%] :\r\nEt en effet on n'est pas le sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [81%] :\r\nAlors, quand on est patient et courant qu'on vous entend aujourd'hui dans dans ses cuves cahoteux \u00e0 Hambourg, d\u00e9j\u00e0 on se dit qu'il est rare qu'on connaisse la marque du syst\u00e8me d'cardiologue voil\u00e0 nous avons le fait de oui et qu'est -ce qu'il faut conseiller finalement tous les porteurs de, de, de, de Sten prendre imm\u00e9diatement rendez- vous avec leur cardiologue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [77%] :\r\nNon, certainement pas, donc d\u00e9j\u00e0 nous avons r\u00e9serv\u00e9, c'est un peu pour des raisons dites simple l\u00e9sion complexe, on va pas la t\u00eate avec un barbe, et puis je pense que le patient a remplac\u00e9 par un cardiologue qui \u00e9tait son casino, pr\u00e9f\u00e9rant qui conna\u00eet le patient et qui s'pense qui jusque n\u00e9cessaire de contacter sans passion qu'il contactait mais bien s\u00fbr il faut pas que les patients contact le reste le toute inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [83%] :\r\nBon d'accord, OK, c'est bien de rideau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [76%] :\r\nSurtout que, comme je je vous dis, je pense que la p\u00e9n\u00e9tration de ce syst\u00e8me en Suisse cette m\u00eame donc il y a quelques 100 de c'est ce qui les patients qui sont trait\u00e9s parce c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [88%] :\r\nOui enfin vous disait quand m\u00eame \u00e7a fait 150 patients, ce qui vous concerne uniquement en Chine, donc c'est comme \u00e7a Michel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [75%] :\r\nSur sur le, sur 5000 patients \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un peu des 3 passes pourcent des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [81%] :\r\nMais si je fais partie de ces 150 classique aux voil\u00e0 cette veuve, voil\u00e0 le chiffre est important parce qu'il y a moi d\u00e9sol\u00e9 moi je biod\u00e9gradables on des raisons maintenant lors du journal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [67%] :\r\nNotre destin pas \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 en en septembre 2016. \r\nEt comme \u00e7a, c'est un peu enfin dispara\u00eet en principe \u00e0 pr\u00e8s de 3 ans, le risque de ne font bon Hostalier donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'infarctus s'virtuellement absent \u00e0 pr\u00e8s de 13 ans donc pour nos patients, \u00e7a concerne 55 des potentiellement tr\u00e8s peu 20 ou 30 patients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [87%] :\r\nOn va la recommandation des cardiologue bernois, c'est que les patients porteurs de donc ce syst\u00e8me biod\u00e9gradables soit mis sous traitement anticoagulant pendant 3, 4 ans au lieu d'une ann\u00e9e normalement oui, vous avez un commentaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [80%] :\r\nOui, oui, je je comprends. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [80%] :\r\nC'est beaucoup, 3 4 ans un. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la population de la d'abord c'est pas des anticoagulants, ce sont des. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [71%] :\r\nBient\u00f4t m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [78%] :\r\nQui, qui font que les plaquettes sont moins actifs et donc il est quoi de moins et donc c'est en principe de l'aspirine avec une sorte de super c'\u00e9tait une consigne donnant bioth\u00e9rapies, en principe, secr\u00e8tement, c'est une ann\u00e9e pour tout patient pour ce d'un stade moderne 6 mois une ann\u00e9e, c'est un peu variable d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre, je suis pas s\u00fbr que le de secr\u00e8tement des plaquettes va prot\u00e9ger le patient, c'est une hypoth\u00e8se dont on n'est pas s\u00fbr, je dois vous signaler quand m\u00eame que quand les primaires, c'est un temps que les gens sont arriv\u00e9s en 2001, donc des th\u00e8mes couverts des m\u00e9dicaments pour emp\u00eacher la r\u00e9cidive de de l'\u00e9claircissement : le taux de thrombose tardive \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on voit actuellement avec la semaine du reste le m\u00eame, on a tendance \u00e0 oublier \u00e7a et puis c'est stand-up r\u00e9mun\u00e9ration intelligent donc il y a entre 2001, les 2 ou 2005 qu'on un tombeau entre thrombose annualis\u00e9 de plusieurs pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [79%] :\r\nOn on savait que c'\u00e9tait une grande il y a eu des progr\u00e8s, c'est \u00e7a que vous ne dites rien du tout, non, mais parce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:05) [80%] :\r\nBonjour ma\u00eetre les autres de de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:08) [95%] :\r\nEn perspective. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:09) [77%] :\r\nEn perspective de l'historique de la quasi- interventionnelle et j'ai donc le plus globalement, je pense qu'avec un taux de thromboses, c'est-\u00e0-dire ce qui est quand m\u00eame 1 pourcent selon selon l'\u00e9tude, donc il y a 2 \u00e0 3 pourcent des des des thromboses avec du contenu, donc c'est bien, on voit que, en fait, le disque d'1 pourcent de de de thrombose tarifaire laisse quand m\u00eame faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [84%] :\r\nC'est ce qui \u00e9tonne tout de m\u00eame \u00c9ric et chaotique, on d\u00e9couvre maintenant que ces qui biod\u00e9gradables peuvent potentiellement causer plus d'infarctus, ce que les syst\u00e8mes traditionnels est -ce qu'on n'aurait pas d\u00fb savoir \u00e7a avant, c'est-\u00e0-dire avant qu'on commence \u00e0 les poser Chigi d'un \u00eatre humain pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:43) [75%] :\r\nOui alors en l'id\u00e9e et puis comme comme dit monsieur, c'est de n'avoir stade qui disparaissent quand m\u00eame ses 7 7 c'est une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial parce qu'en fait on laisse pas de corps \u00e9trangers en place, on a, il y a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, le 2 le principe et la technologie depuis 2006 pour,, c'est un peu dont on parle et puis, la compagnie a obtenu le marquage et donc je milite aussi dans les salles courant 2011, ce n'est qu'en 2012 apr\u00e8s une formation moto ce matin rendu compte du suivent, on a pu implanter ce 1er la dame et puis apr\u00e8s son Venise jeter une de la grande \u00e9tude donc \u00e7a c'\u00e9tait bas\u00e9 quand m\u00eame si on \u00e9tait une de plus de 1000 patients qui montrait une s\u00e9curit\u00e9 et une efficacit\u00e9 de cet implant, apr\u00e8s on a continu\u00e9 l\u00e0 affaire de de de l'an 2000, c'est d'aller chercher, on a donc synth\u00e9tiser randomis\u00e9e et c'est l\u00e0 l'histoire, les 2 soci\u00e9t\u00e9s qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'il avait plus de thrombose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [96%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:38) [85%] :\r\nQu'il fallait le temps pour le prouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [74%] :\r\nDu coup, aujourd'hui vous opposez essentiellement des destin traditionnel autrement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:46) [73%] :\r\nAlors le nom Claude il y en a un, un protocole de recherche \u00e0 l'instant un autre stents biod\u00e9gradables ou l'assistance donc la f\u00eate du cin\u00e9ma bien s\u00fbr donc faire ainsi que notre technologie et puis en ce qui concerne le stand-up factice, de nos jours, qui sont des teintes m\u00e9talliques souvent encore mal comme syst\u00e8me, qui sont extr\u00eamement et sont d'environ 60 70 microns de baisse avec nous donc souvent les mains biod\u00e9gradables et puis donc, ces m\u00e9dicaments qui qui est pos\u00e9 dessus r\u00e9sultat sec puisque 2 semaines sont actuellement actuellement de un taux ce qui va autour de 0 5 pourcent et et un taux de r\u00e9cidive d'de d'affectueusement extr\u00eamement bas aussi en tout de 5 pourcent donc donc c'est vrai que les statues m\u00e9talliques actuel donc inclusion dans de r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:36) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [73%] :\r\nLa difficile, difficile de pour la il y reviendra je pense. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:41) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:42) [75%] :\r\nCe qui est juste un petit rebond la technologie avait un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [81%] :\r\nIl allait venir mieux pour terminer cahoteux, je sais pas si c'est votre cas, mais si vous portiez vous- m\u00eame install\u00e9 biod\u00e9gradables, que feriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:51) [84%] :\r\nBah, d'abord servir pas, c'est l'hyst\u00e9rie non je pense que ben si, si c'\u00e9tait le cas, l\u00e0, je ne savais rien d'autre que de vivre sainement, c'est ce qu'on conseille \u00e0 tous nos patients qui qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un \u00e9v\u00e9nement Kalivas K\u00f6hler, qui a n\u00e9cessit\u00e9 la pose de semaine, c'est-\u00e0-dire prendre un m\u00e9dicament selon prescription et puis de faire du sport, surveiller son poids et puis \u00e7a va donc un r\u00e9gime alimentaire \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [72%] :\r\nBrigitte CQFD Philippe c'est la 1\u00e8re \u00e9tape. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-06T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eeckhout, Eric", "role": "cardiologue, m\u00e9decin chef de l'unit\u00e9 de cardiologie interventionnelle du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F97F9C45-902E-4D9E-B0C2-A6F3C8CDEC3E", "internalArchiveId": "F97F9C45-902E-4D9E-B0C2-A6F3C8CDEC3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9seaux sociaux: messages haineux et menaces de morts contre une journaliste", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "La journaliste fran\u00e7aise Nadia Daam est insult\u00e9e, cyber-harcel\u00e9e et menac\u00e9e de mort et de viol depuis mercredi. C'est une chronique sur Europe 1, o\u00f9 elle fustigeait le comportement des membres du forum jeuxvideo.com contre une initiative de sensibilisation au harc\u00e8lement sexuel, qui est \u00e0 l'origine de ce d\u00e9ferlement de haine \u00e0 son encontre, sur les r\u00e9seaux sociaux. Alors que le forum en question est attaqu\u00e9 pour sa non gestion de ces commentaires violents, les soutiens \u00e0 la journaliste s'organisent. \r\nYannick Rochat, sp\u00e9cialiste de l'univers des jeux vid\u00e9o, est au micro de Magali Philip.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021189", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9seaux sociaux: messages haineux et menaces de morts contre une journaliste / VER_2017-11-06T16:45:45_reseaux-sociaux-messages-haineux-et-mena", "Vertigo du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["La journaliste fran\u00e7aise Nadia Daam est insult\u00e9e, cyber-harcel\u00e9e et menac\u00e9e de mort et de viol depuis mercredi. C\u02b9est une chronique sur Europe 1, o\u00f9 elle fustigeait le comportement des membres du forum jeuxvideo.com contre une initiative de sensibilisation au harc\u00e8lement sexuel, qui est \u00e0 l\u02b9origine de ce d\u00e9ferlement de haine \u00e0 son encontre, sur les r\u00e9seaux sociaux. Alors que le forum en question est attaqu\u00e9 pour sa non gestion de ces commentaires violents, les soutiens \u00e0 la journaliste s\u02b9organisent. \n\nYannick Rochat, sp\u00e9cialiste de l\u02b9univers des jeux vid\u00e9o, est au micro de Magali Philip."], "variantIds": ["ece-9021189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:00:47Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nLa pop-culture dans Vertigo Nico. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [87%] :\r\nBon, ce sera pas hyper pop en fait divers, c'est l'histoire d'une journaliste fran\u00e7aise insult\u00e9e cyber harcel\u00e9e harcel\u00e9e tout court, menac\u00e9e de mort, de violence, de viol sur les r\u00e9seaux sociaux suite \u00e0 une de ses chroniques \u00e0 la radio, \u00e7a se passe aujourd'hui en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [86%] :\r\nEn France, oui c'est utile de le pr\u00e9ciser, \u00e0 fin 2017 en France, de le r\u00e9p\u00e9ter, m\u00eame menac\u00e9e de mort, de violence, de viol, un internaute envisage m\u00eame, rapporte Lib\u00e9ration de violer son cadavre, la fille de Nadia est aussi cibl\u00e9 par un autre courageux anonymes, des menaces qui ne se r\u00e9pandent pas uniquement sur le web et les r\u00e9seaux sociaux mais qui sont aussi directe et pr\u00e9cise, selon Europe 1 l'employeur de Nadia dame qui a port\u00e9 plainte pour menaces de Crime \u00e0 l'origine de ce d\u00e9ferlement de haine, il y a donc une chronique radio en Kit, un tout petit moment les ondes de la 1\u00e8re pour rejoindre celle d'Europe 1 c'\u00e9tait mercredi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [87%] :\r\nEurope 1 bonjour Rapha\u00eblle Duchemin 6 heures 50 x c'est l'heure du pas de Nadia dame pour les trolls ce matin h\u00e9 oui heureux qui comme Ulysse c'est ma maman ne dispose pas de connexion Internet et n'ont donc pas la tristesse de conna\u00eetre l'existence du forum 18 25 sur jeux vid\u00e9o Point com c'est un forum qui comme son nom de l'indique pas, ne traite pas tellement de jeux vid\u00e9o, il n'est pas vraiment par des personnes \u00e2g\u00e9es de 18 \u00e0 25 ans, mais par des gens dont la maturit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale n'a visiblement pas exc\u00e9der le stade embryonnaire sur forum pour dire les choses poliment, il repr\u00e9sente le bac marron d'Internet \u00e0 la poubelle \u00e0 d\u00e9chets non recyclables \u00e0 ce stade l\u00e0, c'est pas balancer ton port mais balance toute la cha\u00eene de fabrication des jambons Madrange comprise parce que ses membres se sont fix\u00e9 une mission harcel\u00e9e, menac\u00e9e et d\u00e9courager la moindre initiative f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [82%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te, harcel\u00e9e, menac\u00e9e d\u00e9courager la moindre initiative f\u00e9ministe, de quoi parle lundi Adam ici et quel est le lien avec le forum 18 25 elle fustigeant cette chronique Magali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [84%] :\r\nAlors en fait sa chronique radio traite de la mani\u00e8re dont certains membres de ce forum sur le site jeux vid\u00e9o Point com se sont mobilis\u00e9s pour mener une campagne hostile faite de cyberattaque de messages et ne contre les 2 initiatrice d'un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'aide pour les victimes de harc\u00e8lement, suite au mouvement mis tous les balances ton port au point tels que ce num\u00e9ro a d\u00fb \u00eatre supprim\u00e9s, elle n'est donc plus en service, c'est cela le sujet de la chronique de Nadia dame \u00e9voqu\u00e9 en termes, certes peu gentil la responsabilit\u00e9 de ce forum dans cette affaire peu glorieuse et c'est pour cela que la journaliste s'est retrouv\u00e9e, elle aussi, la suite de certains membres de ce forum 18 25 qui la menacent d\u00e9sormais publiquement de mort et de viol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [87%] :\r\nAlors ce qu'on a de la peine \u00e0 comprendre, c'est quel est le lien entre un forum de jeux vid\u00e9o et des menaces aussi violents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [81%] :\r\nAlors c'est en effet difficile \u00e0 appr\u00e9hender pour tous ceux qui ne c\u00f4toient pas ce monde- l\u00e0, c'est pour cela que j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question \u00e0 Yannick Rochat il les blogueurs sp\u00e9cial et jeux vid\u00e9o, bon connaisseur de ces forum de ce qui les et de la mani\u00e8re dont ils s'organisent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [80%] :\r\nC'est un roman fait de jeux vid\u00e9o Point com c'est des lieux o\u00f9 il y a la possibilit\u00e9 de discuter d'un jeu de de changer des astuces, temps de parler aussi de sa passion et puis bah, comme souvent, qu'on a des billets ont en commun, on a aussi envie de parler d'autre chose que du jeu vid\u00e9o, donc cette plateforme vid\u00e9o Point com propose d'autres Forum des forum sur la culture, son, la musique, la politique et notamment des femmes, qui appelle les forum Blabla o\u00f9 on peut venir parler de de et m'importe quoi et en fait ces ces femmes qui sont, en particulier celui -l\u00e0, c'est celui qui est surnomm\u00e9 le 18 25 donc pour les 18 \u00e0 25 ans qu'hier, un lieu o\u00f9 s'\u00e9changent des propos qui d\u00e9rape tr\u00e8s facilement ces jeunes qu'ils se sentent en tant que groupe, il y a une campagne qui s'organise depuis son droit l\u00e0, donc c'est des campagnes, un peu comme dans je vid\u00e9o de ce m\u00eame p\u00e9riode o\u00f9 il d\u00e9cide d'une cible puis par peur est un fait acquis, avec les moyens en fait que r\u00e9cup\u00e9rer maintenant par Internet, les m\u00e9dias sociaux le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [86%] :\r\nAlors ce n'est pas la 1\u00e8re fois Yannick Rochat m'le soulignait que de campagne de d\u00e9nigrement va voire d'harc\u00e8lement de femmes sont organis\u00e9es \u00e0 partir de forum, tels celui de jeux vid\u00e9o Point com il y a 3 ans, peut-\u00eatre vous en souvenez, l'affaire dite du gu\u00e9 Marguerite avait tourn\u00e9 \u00e0 la campagne mondiale de harc\u00e8lement extr\u00eamement violents sur les r\u00e9seaux sociaux et en dehors, contre une cr\u00e9atrice de jeux vid\u00e9o et des journalistes femmes et on a depuis 2014 d\u00e9couvert que cette campagne avait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 d'ailleurs de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [85%] :\r\nOn sait qu'aux \u00c9tats-Unis, donc le d'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e par le la toilette, donc cette extr\u00eame droite qui est tr\u00e8s visible ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travers le site Breitbach, quelques personnalit\u00e9s ce site de pseudo- information ne concerne en fait qu'ils ont fait passer leur leur agenda en instrumentalisant beaucoup de joueurs entre hardcore qui pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s loin pour qu'il manque un petit peu de contexte souvent CRS \u00e0 un jeune \u00e2ge et donc ici dans le cas de jeux vid\u00e9o Point com on peut bien imaginer quelque chose de similaire, surtout quand on voit par exemple comment Florian Philippot, membre du du Front national,M. les les mentionner MCH r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u00e0 ce soir, et donc celle de lait draguer, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [85%] :\r\nEt j'ajoute que les utilisateurs de forum 18 25 ans ne peut \u00e9galement \u00e9t\u00e9 courtis\u00e9 durant la campagne pr\u00e9sidentielle par les \u00e9quipes de Jean-Luc M\u00e9lenchon de la France en soumises voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [83%] :\r\nNon, tout le monde court en bref et votre plainte leur \u00e9cran, alors tout \u00e7a est not\u00e9 donc ce qu'on sous- entend ici en tout cas avec votre interlocuteur, c'est qu'il y a une certaine, on va dire porosit\u00e9 donc entre les partis ou les franges politiques et c'est forum de jeux vid\u00e9o ce qu'on se demande aussi Magali c'est comment ces menaces, ces messages ne peuvent -ils \u00eatre sur les forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [83%] :\r\nEt y rester, oui, rester, c'est la question que se posent \u00e9norm\u00e9ment de personnes aujourd'hui, suite aux menaces \u00e0 l'encan de la journaliste Nadia dames, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes en France, a par exemple demand\u00e9 officiellement \u00e0 Ouimbet Dia, la soci\u00e9t\u00e9 qui poss\u00e8de jeux vid\u00e9o Point com, ainsi qu'\u00e0 Twitter o\u00f9 de nombreuses menaces ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s aussi de prendre leurs responsabilit\u00e9s pour que cesse le cyber- harc\u00e8lement et cela nous renvoie une fois encore, \u00e0 la mani\u00e8re dont les propri\u00e9taires des r\u00e9seaux sociaux et les forum se d\u00e9douane souvent de toute responsabilit\u00e9 concernant l'usage de leur plateforme par leurs membres ce que constate \u00e9galement il y Yannick Rochat, donc sp\u00e9cialiste des jeux vid\u00e9o et de leur culture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [81%] :\r\nSi je pense que pr\u00e8s probl\u00e8me ce qu'il y a pas de mod\u00e9ration, en fait, une fois qu'il y a des donc des appels \u00e0 la haine des appels au harc\u00e8lement qui n'assure favorable ces messages qui devrait dispara\u00eetre en quelques secondes, id\u00e9alement allemand et ils sont toujours en ligne, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s mal mod\u00e9r\u00e9 parce que la plateforme qui g\u00e8re en fait jeux vid\u00e9o Point com plateforme de l'entreprise qui qui g\u00e8re \u00e7a web, h\u00e9 bien il ne voit aucun int\u00e9r\u00eat en fait \u00e0 faire cette censure, j'ai jamais eu vraiment de de pression pour qu'il le fasse 75 sont sans cons\u00e9quence donc voil\u00e0 \u00e7a laisse cette parole libre qui d\u00e9rape beaucoup trop facilement \u00e7a dans ce cas -l\u00e0 vers vers la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [81%] :\r\nTout \u00e7a c'est du trafic, hein, c'est \u00e7a, voil\u00e0 donc renforcer la mod\u00e9ration de du forum, voil\u00e0 \u00e7a c'est not\u00e9 d'autres pistes pour que ces menaces insupportables qui \u00e9manent des utilisateurs de forum tels que j'ai vid\u00e9o au Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [86%] :\r\nAlors, je vous r\u00e9pondrai bien \u00e9duqu\u00e9, \u00e9duqu\u00e9, \u00e9duqu\u00e9 et rappeler que, nous, on doit pas diffamer, insulter, menacer ni dans la vraie vie, ni sur le web, mais son voulait peut-\u00eatre des pistes efficace plus rapidement pour cette affaire pr\u00e9cis\u00e9ment voil\u00e0 h\u00e9 bien une nouvelle fois il s'agit peut-\u00eatre d'attaquer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal pour enfin faire r\u00e9agir comme web \u00e0 peine malgr\u00e9 toute sa communication de crise pseudo- empathique sur ce qu'ils \u00e9crivent sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, peinent \u00e0 admettre que, en tant que responsable de la plateforme jeux vid\u00e9o Point com elle doit vraiment investir des ressources dans la mod\u00e9ration des propos de ses membres, h\u00e9 bien, une initiative balance ton forum est n\u00e9e, elle affiche sur Twitter le nom des entreprises qui font de la pub sur jeux vid\u00e9o Point com, en les incitant \u00e0 l'artillerie et on avait fait un sujet d'ailleurs l\u00e0- dessus, sur cette pression qu'on peut, sur des entreprises en les rendant public la mani\u00e8re dont il y sponsorise quelque part ce genre de forum et puis il faut aussi s\u00fbrement ne pas ne plus se taire se montrer solidaires de nombreux m\u00e9dias fran\u00e7ais de journalistes ont ainsi des tribunes ou ajouter leur nom \u00e0 des p\u00e9titions, en soutien \u00e0 Nadia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [81%] :\r\nMerci Magali Philip Nadia dame donc journaliste que l'emportant sur Europe 1 que l'on voit sur Arte, sur ce qui est aussi sur ce qui a \u00e9crit \u00e7a faire voil\u00e0 merci Magali. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-06T17:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5E20CB2-204F-4E61-8EF3-B7FAF2DA0FA2", "internalArchiveId": "F5E20CB2-204F-4E61-8EF3-B7FAF2DA0FA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mali traverse une longue crise politique, institutionnelle et s\u00e9curitaire", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9bellion, coup d'Etat, occupation djihadiste ou op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises ont boulevers\u00e9 le Mali ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Interviews de Fran\u00e7ois-Xavier Freland, journaliste ind\u00e9pendant, auteur de \"Mali, au-del\u00e0 du jihad\" (Anamosa), et de Celia d'Almeida, r\u00e9dactrice en chef du Journal du Mali.\r\n\r\n* * Le Mali traverse une longue crise politique, institutionnelle et s\u00e9curitaire  \r\nC'est un reporter de terrain qu'on re\u00e7oit en fin de Forum... il a parcouru depuis 2002 tous les recoins du Mali. Fran\u00e7ois-Xavier Freland, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant et vous publiez \"Mali. Au-del\u00e0 du jihad\" aux \u00e9ditions anamosa (\"anamoza\")\r\nR\u00e9bellion s\u00e9paratiste dans le nord du pays, coup d'Etat en 2012, occupation djihadiste \u00e0 Tombouctou, op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises  - Serval puis Barkane - l'actualit\u00e9 au Mali vous a fourni l'occasion d'un r\u00e9cit personnel.\r\n- D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale quelle est la situation au Sahel? Est-ce que le Mali a \u00e9t\u00e9 le point faible de la r\u00e9gion par o\u00f9 est entr\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne djihadiste?\r\n- Le Sahel est-il la nouvelle terre promise du djihadisme apr\u00e8s le recul de l'Etat islamique en Irak et en Syrie? Ou est-ce que les djihadistes reculent aussi au Sahel?\r\n- Si on regarde dans le r\u00e9troviseur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quel sentiment vous inspire le cas malien? C'\u00e9tait un pays relativement stable, il y avait du tourisme... Vous avez v\u00e9cu ces crises comme une chute, une descente aux enfers?\r\n- Comment travaille-t-on comme journaliste occidental au Mali? qui plus est fran\u00e7ais (ex-puissance coloniale).. Est-ce que ce sont des ann\u00e9es compliqu\u00e9es?\r\n- Le Mali est une terre d'\u00e9migration, beaucoup tentent leur chance via l'Alg\u00e9rie ou la Libye. La Suisse m\u00e8ne des campagnes d'information pour dissuader les candidats \u00e0 l'exil: \u00e7a a une chance de fonctionner ce type d'initiatives?\r\n*****\r\nr\u00e9cit personnel, loin des clich\u00e9s postcoloniaux\r\nregard sur le naufrage de cette jeune natiion  en proie au fanatisme religieux\r\nraconte les principaux \u00e9v\u00e9nements qui ont plong\u00e9 le Mali dans une longue crise poltique institutionnelle et s\u00e9curitaire\r\nAvec la reprise de la r\u00e9bellion touar\u00e8gue au nord en 2007, le coup d'\u00c9tat de 2012 et la guerre contre le jihadisme, l'auteur s'est trouv\u00e9 embarqu\u00e9 dans l'histoire au temps pr\u00e9sent du pays.\r\nenjeux de la politique africaine\r\nhaine entre ethnies du nord et du sud\r\nles ressources naturelles\r\nles dessous parfois maladroits de la diplomatie fran\u00e7aise.\r\nL'\u00e9chec du Mali: le manque d'\u00e9ducation, la globalisation, l'\u00e9cart nord-sud\r\n-en 2007 encore, le MAli semblait \u00eatre le mod\u00e8le \u00e0 suivre en Afrique, en termes de d\u00e9mocratie et de culture...\r\npourtant aussi l'un des plus pauvres, terre de disette \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et d'\u00e9migration clandestine\r\n****\r\nSUISSE-SOMMARUGA\r\nLa Suisse participe \u00e0 l'installation d'une ceinture de centres d'accueil en Afrique noire. Une mesure dissuasive que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga soutient.\r\n-La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga entend d\u00e9courager les candidats \u00e0 l'exil. \r\nEt ce avant m\u00eame qu'ils n'arrivent en Libye, o\u00f9 ils sont emprisonn\u00e9s. \r\nLes \u00c9tats europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de \u00absoutenir\u00bb les gouvernements de trois pays situ\u00e9s sur le chemin menant au nord, soit le Mali, le Niger et le Tchad. Cinq centres d'accueil ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverts au Niger.\r\nIl s'agit en langage diplomatique de trouver des solutions pour mieux prot\u00e9ger les migrants en route vers l'Europe.\r\nDans les centres d'accueil tel celui d'Agadez au Niger, l'OIM conseille aux migrants de retourner chez eux. Un migrant qui accepte cette id\u00e9e re\u00e7oit 100 dollars pour le voyage et on lui promet 1000 dollars une fois de retour chez lui. Compar\u00e9 aux 18 000 francs vers\u00e9s par an pour un r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons, c'est une alternative.\r\n-\u00abUne aide au retour depuis l'Afrique est toujours int\u00e9ressante. Elle a son prix et c'est l\u00e9gitime\u00bb?", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039886", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Mali traverse une longue crise politique, institutionnelle et s\u00e9curitaire / FOR_2017-11-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9bellion, coup d'Etat, occupation djihadiste ou op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises ont boulevers\u00e9 le Mali ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Interviews de Fran\u00e7ois-Xavier Freland, journaliste ind\u00e9pendant, auteur de \"Mali, au-del\u00e0 du jihad\" (Anamosa), et de Celia d\u2019Almeida, r\u00e9dactrice en chef du Journal du Mali."], "variantIds": ["ece-9039886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-432C82AC-880A-4D43-B4F1-F7B8CDA1EA0E", "internalArchiveId": "432C82AC-880A-4D43-B4F1-F7B8CDA1EA0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les plus grands noms du num\u00e9rique r\u00e9unis \u00e0 Lisbonne pour le Web Summit", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le Web Summit d\u00e9bute lundi soir \u00e0 Lisbonne, avec en ouverture le discours d'Antonio Guterres, le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. L'\u00e9v\u00e9nement rassemble jusqu'\u00e0 jeudi les plus grands noms du web pour \u00e9voquer notamment l'internet de demain.\r\n\r\n* * Les plus grands noms du num\u00e9rique r\u00e9unis \u00e0 Lisbonne pour le Web Summit  \r\n***On le nomme le \u00ab Davos des Geeks \u00bb, le Web Summit se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Lisbonne. La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture doit d\u00e9buter dans moins d'une heure avec le discours d'Antonio Guterres, le secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies. L'\u00e9v\u00e8nement rassemble jusqu'\u00e0 jeudi les plus grands noms du web. Cynthia Racine, on vous retrouve en direct sur place. Ce que l'on va beaucoup \u00e9voquer lors de ce sommet du WEB c'est l'internet de demain . \r\nSi l'intelligence artificielle c'est l'avenir pour vous, ici, cela n'a rien \u00e0 voir avec de la science-fiction. On discute, dans la capitale portugaise, de projets que l'on a encore de la peine ne serait-ce qu'\u00e0 envisager mais qui feront certainement notre quotidien demain. Imaginez, par exemple, un super ordinateur capable de r\u00e9gler la circulation entre des v\u00e9hicules autonomes...  C'est un des projets tr\u00e8s concret pr\u00e9sent\u00e9 ici. Un forum de tous les superlatifs aussi : 1200 intervenants sont appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer jusqu'\u00e0 jeudi, 60'000 personnes attendues  en tout dont plus de 2000 journalistes. \r\nCynthia, on l'imagine, des grands noms sont appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer lors de ce sommet ?\r\nL'\u00e9v\u00e8nement peut sans conteste se targuer de rassembler de nombreux symboles de r\u00e9ussites.\r\nC'est un endroit o\u00f9 l'on peut croiser dans la m\u00eame journ\u00e9e le CEO d'Oracle, de Slack (le logiciel qui va r\u00e9volutionner les e-mails en entreprise), le co-fondateur de Tinder ou celui de Facebook. C\u00f4t\u00e9 politique :  Antonio Guterres, vous l'avez dit, s'exprimera ce soir. L'ex candidat \u00e0 la maison Blanche Al Gore est \u00e9galement pr\u00e9sent ainsi que Fran\u00e7ois Hollande qui d\u00e9bute sa vie de conf\u00e9rencier.  Plus surprenant la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence Margret Vestager, celle qu'on surnomme aussi la dame de fer des g\u00e9ants du web et bien, elle aussi, s'exprimera \u00e0 Lisbonne. Bref ce sommet du Web est aujourd'hui un vrai rendez-vous de pouvoir \u00e9conomique et politique.\r\nVous l'avez dit Cynthia 60'000 participants \u00e0 ce sommet, dont beaucoup de start-ups. Quelles sont leurs ambitions ?\r\nPour les startup qui constituent m\u00eame l'essentiel des participants (1/4 en tout) c'est assez clair : Lisbonne est un rendez-vous incontournable. D'ailleurs, les plus combatives et chanceuses peuvent tomber sur des opportunit\u00e9s quasi-introuvables ailleurs. Elles peuvent y croiser des clients potentiels mais aussi et surtout des gros investisseurs. Des investisseurs attendus par centaine... Eux recherchent, \u00e9videmment, la perle rare, l'innovation web du moment.\r\nEnfin la Suisse sera bien pr\u00e9sente aussi. De nombreux entrepreneurs font le d\u00e9placement. Les dirigeants notamment de Mindmaze, de Batmaid ou de Stairlin pour ne citer qu'eux sont attendus \u00e0 Lisbonne... En tout une trentaine de jeunes pousses suisses vont fouler le sol de de l'immense showroom du \u00ab sommet du web \u00bb cette semaine.\r\nCynthia Racine en direct de Lisbonne", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039882", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les plus grands noms du num\u00e9rique r\u00e9unis \u00e0 Lisbonne pour le Web Summit / FOR_2017-11-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Web Summit d\u00e9bute lundi soir \u00e0 Lisbonne, avec en ouverture le discours d\u2019Antonio Guterres, le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. L'\u00e9v\u00e9nement rassemble jusqu\u2019\u00e0 jeudi les plus grands noms du web pour \u00e9voquer notamment l'internet de demain."], "variantIds": ["ece-9039882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1541684E-99A4-4747-8302-A00D6A004CF6", "internalArchiveId": "1541684E-99A4-4747-8302-A00D6A004CF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Suisse devra se m\u00e9fier de la ferveur nord-irlandaise", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "La Suisse joue cette semaine sa qualification pour la Coupe du monde 2018 en Russie face \u00e0 l'Irlande du Nord. Le match aller du barrage aura lieu jeudi \u00e0 Belfast, tandis que le retour se tiendra \u00e0 B\u00e2le dimanche. Interview de Philippe Auclair, journaliste sportif, sp\u00e9cialiste du football britannique.\r\n\r\n* * Football: la Suisse devra se m\u00e9fier de la ferveur nord-irlandaise ***On va parler football...la Suisse joue cette semaine sa qualification pour la Coupe du monde  2018 en Russie face \u00e0 l'Irlande du Nord dans un barrage aller-retour. 1e etape: jeudi soir, \u00e0 Belfast ; la seconde : dimanche soir, \u00e0 B\u00e2le. \r\nBonsoir Philippe Auclair...\r\nVous \u00eates journaliste, consultant sportif, \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste du football britannique. \r\n-\tQuelle est la particularit\u00e9 du football nord-irlandais ? (on dit que les joueurs nord-irlandais joueront leur vie sur le terrain!)\r\n-L'ambiance sera probablement tr\u00e8s chaude, \u00e0 quoi doivent s'attendre les footballeurs suisses, jeudi soir, \u00e0 Belfast ?\r\n-\tCette affrontement d\u00e9passe largement le contexte sportif ? \r\n-\tL'Irlande du Nord est partag\u00e9e entre le football ga\u00e9lique (les sport des catholiques) et le rugby (qui est pratiqu\u00e9 par les protestants)\r\n-\tCette division catholiques/protestants existe encore entre ses habitants (le s\u00e9lectionneur irlandais Michael O'Neill est catholique.) ?\r\n-\tJeudi soir, tous seront-ils capables de se rassembler derri\u00e8re une seule cause : leur \u00e9quipe nationale de football ? \r\n-\tL'Irlande du Nord ne s'est plus qualifi\u00e9e pour une phase finale de coupe du monde depuis plus de 30 ans, c'\u00e9tait en 86...ce serait la 4e qualification de son histoire...\r\n-\tComment le football suisse est-il per\u00e7u en Irlande du nord ?", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039884", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: la Suisse devra se m\u00e9fier de la ferveur nord-irlandaise / FOR_2017-11-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse joue cette semaine sa qualification pour la Coupe du monde 2018 en Russie face \u00e0 l\u2019Irlande du Nord. Le match aller du barrage aura lieu jeudi \u00e0 Belfast, tandis que le retour se tiendra \u00e0 B\u00e2le dimanche. Interview de Philippe Auclair, journaliste sportif, sp\u00e9cialiste du football britannique."], "variantIds": ["ece-9039884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T18:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Auclair, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Auclair", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-361194FE-8B98-4648-BF06-C53339DAE1D6", "internalArchiveId": "361194FE-8B98-4648-BF06-C53339DAE1D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Glencore \u00e0 la reine d'Angleterre, ce que r\u00e9v\u00e8lent les \"Paradise Papers\"", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "S'appuyant sur une nouvelle fuite massive de documents, l'enqu\u00eate baptis\u00e9e \"Paradise Papers\" met en lumi\u00e8re l'optimisation fiscale dont b\u00e9n\u00e9ficient de nombreuses personnalit\u00e9s ou soci\u00e9t\u00e9s. Le point sur les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n* * De Glencore \u00e0 la reine d'Angleterre, ce que r\u00e9v\u00e8lent les \"Paradise Papers\"  \r\nMarie : on commencer avec les papiers du paradis, et les fl\u00e8ches qu'ils d\u00e9cochent sur la Suisse . \r\nOui avec un cible particuli\u00e8re : L'actuelle pr\u00e9sidente des CFF, Monika Ribar, qui se retrouve donc dans le collimateur des Paradise Papers.\r\nON le rappelle : 13 millions de documents, issus d'un cabinet d'avocat d'affaires aux Bermudes, et analys\u00e9s par le consortium internatinonal de journalistes d'investigation.\r\nMonika RIbar donc : son nom apparait dans les dossiers d'un homme d'affaires suisse proche de la pr\u00e9sidence angolaise. Elle a si\u00e9g\u00e9 au conseil d'administration d'une soci\u00e9t\u00e9s offshore, en vue de la construction d'un nouveau port en Angola... Un mandat qu'elle abandonnera au moment de sa nomination \u00e0 la pr\u00e9sidence des CFF en juin 2016.\r\nMarc Menichini : si aujourd'hui Monika Ribar estime ne rien avoir \u00e0 se reprocher... cette affaire interpelle la classe politique... \r\nPuisque Monika Ribar \u00e9tait au moment des faits d\u00e9j\u00e0 vice pr\u00e9sidente des CFF... les r\u00e9v\u00e9lations sur ses anciennes activit\u00e9s angolaises suscitent donc de nombreuses questions... tout d'abord sur leur l\u00e9galit\u00e9... selon les premiers \u00e9l\u00e9ments publi\u00e9s dans la presse... si son mandat n'avait rien d'ill\u00e9gal... son contexte reste flou... Monika Ribar a si\u00e9g\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 CapoInvest en main de cet homme d'affaire suisse, tr\u00e8s proche de la pr\u00e9sidence angolaise...des soup\u00e7ons de favoritisme planent toujours autour de son projet de port... Monika Ribar se serait assur\u00e9e du contraire... plusieurs parlementaires veulent aujourd'hui en savoir davantage... car si \u00e7a devait \u00eatre v\u00e9n\u00e9neux, m'a confi\u00e9 l'un d'eux, Monika Ribar devra d\u00e9missionner... mais attention, il faut bien insister, aujourd'hui... les fuites des paradises papers sur cette affaire ne montrent rien d'ill\u00e9gal, et n'\u00e9voquent aucune proc\u00e9dures judiciaires. \r\nReste une question de morale, d'\u00e9thique...\r\nMonika Ribar active dans un pass\u00e9 r\u00e9cent dans une soci\u00e9t\u00e9 offshore, un paradis fiscal donc... et maintenant \u00e0 la t\u00eate de la principale entreprise de transports de ce pays... la Suisse qui appelle les citoyens \u00e0 payer leurs imp\u00f4ts... et qui veut se montrer exemplaire en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re... \u00e0 la pointe de la lutte contre ces m\u00eame paradis fiscaux... pass\u00e9 un certain malaise, la majorit\u00e9 des \u00e9lus contact\u00e9s, de droite comme de gauche, refuse de s'acharner sur Monika Ribar... m\u00eame si certains d'entre eux pourraient revoir leur position \u00e0 la lumi\u00e8re de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations ou selon un \u00e9ventuel d\u00e9g\u00e2t d'image sur les CFF ou la Suisse...\r\nMarc...est ce que les autres personnalit\u00e9s suisses cit\u00e9es dans les paradise papers, leurs liens avec des soci\u00e9t\u00e9s offshore... suscitent autant de questions....?\r\nPas du tout... bien plus que ces situations personnelles... les \u00e9lus, surtout \u00e0 gauche, insistent davantage sur les questions de fond provoqu\u00e9s par ces r\u00e9v\u00e9lations... notamment sur les lois qui encadrent les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce \u00e9clabouss\u00e9es par ces paradise papers... le PS voit dans son initiative pour des entreprises responsables, la meilleure r\u00e9ponse pour \u00e9viter l'implication de la Suisse dans ces scandales... La droite quant \u00e0 elle, estime en avoir d\u00e9j\u00e0 fait assez pour r\u00e9glementer ce secteur.\r\nLe offshore, syst\u00e8me qu'il faut absolument domestiquer, pour permettre aux Etats de capter la masse fiscale qui leur \u00e9chappe . ou un syst\u00e8me mal connu, objet de fantasmes, qui n'est peut-\u00eatre pas l\u00e9gal pour rien . on va en d\u00e9battre !", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039877", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["De Glencore \u00e0 la reine d'Angleterre, ce que r\u00e9v\u00e8lent les \"Paradise Papers\" / FOR_2017-11-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["S'appuyant sur une nouvelle fuite massive de documents, l'enqu\u00eate baptis\u00e9e \"Paradise Papers\" met en lumi\u00e8re l'optimisation fiscale dont b\u00e9n\u00e9ficient de nombreuses personnalit\u00e9s ou soci\u00e9t\u00e9s. Le point sur les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations."], "variantIds": ["ece-9039877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08C9D08C-97DF-4F3E-92BE-544485449B54", "internalArchiveId": "08C9D08C-97DF-4F3E-92BE-544485449B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La libert\u00e9 d'expression est-elle menac\u00e9e sur le web?", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le num\u00e9rique offre une plateforme de communication virtuellement illimit\u00e9e, mais aux d\u00e9pens souvent de la v\u00e9racit\u00e9 de l'information, et au prix de contr\u00f4les plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n* * La libert\u00e9 d'expression est-elle menac\u00e9e sur le web?  \r\nGrandes opportunit\u00e9s mais d\u00e9fis compliqu\u00e9s - c'est ainsi que l'Unesco r\u00e9sume l'\u00e9volution mondiale en termes de libert\u00e9 d'expression et  de d\u00e9veloppement des m\u00e9dias, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui sur le sujet. Le num\u00e9rique offre une plateforme de communication virtuellement illimit\u00e9e ... mais aux d\u00e9pens souvent de la v\u00e9racit\u00e9 de l'information, et au prix de contr\u00f4les plus s\u00e9v\u00e8res. Katja Schaer\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population mondiale a aujourd'hui acc\u00e8s \u00e0 internet - et le num\u00e9rique donne, virtuellement, une voix \u00e0 chacun. Ca c'est pour la bonne nouvelle. Mais avec cette possibilit\u00e9 de s'exprimer vient aussi la propagation  de propos haineux, mysogynes, racistes et .... voire surtout.... de fausses nouvelles. Les r\u00e9seaux sociaux cr\u00e9ent des esp\u00e8ces de caisses de r\u00e9sonance virtuelles - qui accentuent encore l'importance des propos tenus. Et, peut-\u00eatre \u00e0 cause justement de la libert\u00e9 de parole qu'offre les plateformes num\u00e9riques, les tentatives de contr\u00f4ler, de juguler, se multiplient elles aussi. Concr\u00e8tement \u00e7a veut dire que des gouvernements coupent l'acc\u00e8s \u00e0 internet, bloquent ou filtrent les informations - en particulier avant la tenue d'\u00e9lections. Et, pr\u00e9cise l'Unesco, ces incidents sont en nette augmentation, en Asie tout particuli\u00e8rement.\r\nMais le num\u00e9rique devrait renforcer la libert\u00e9 d'expression ?\r\nIl ne faut pas confondre capacit\u00e9 ou outil d'expression et libert\u00e9 d'expression. Le premier ne m\u00e8ne pas forc\u00e9ment au second. Au contraire m\u00eame. Les chercheurs de l'Unesco observent d'ailleurs que les pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, les mesures comme l'\u00e9tat d'urgence ou les lois antiterroristes ont restreint la libert\u00e9 d'expression dans son ensemble. Et cette cons\u00e9quence se ressent tout particuli\u00e8rement dans le domaine du journalisme - le journalisme, dont la v\u00e9racit\u00e9 des informations est .... d\u00e9sormais... .... plus souvent mise en doute. Et pour terminer encore ce paradoxe, mis en \u00e9vidence par un sondage Gallup aupr\u00e8s  d'habitants de plus de 130 pays ; la libert\u00e9 des m\u00e9dias est d\u00e9sormais reconnue valeur dans le monde entier. Mais la perception g\u00e9n\u00e9rale est celle ... justement ... d'un recul de la libert\u00e9 des m\u00e9dias.", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039880", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La libert\u00e9 d'expression est-elle menac\u00e9e sur le web? / FOR_2017-11-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le num\u00e9rique offre une plateforme de communication virtuellement illimit\u00e9e, mais aux d\u00e9pens souvent de la v\u00e9racit\u00e9 de l'information, et au prix de contr\u00f4les plus s\u00e9v\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9039880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9833B72-8BC7-461F-A104-76C31439AA0D", "internalArchiveId": "A9833B72-8BC7-461F-A104-76C31439AA0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Web Summit peut-il faire de l'ombre au WEF de Davos? Interview de Laurent Haug", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "L'entrepreneur en technologies num\u00e9riques Laurent Haug livre son analyse sur le Web Summit, conf\u00e9rence annuelle qui r\u00e9unit les plus grands noms du web.\r\n\r\n* * Le Web Summit peut-il faire de l'ombre au WEF de Davos? Interview de Laurent Haug DIALOGUE CYNTHIA\r\n SLV LAURENT HAUG\r\n***Laurent Haug nous a rejoint bonsoir...\r\nVous \u00eates entrepreneur et investisseur en technologies num\u00e9riques, fondateur des conf\u00e9rences LIFT sur l'innovation...\r\n-Ce sommet d\u00e9di\u00e9 \u00e0 internet est-il devenu LE rendez-vous incontournable des d\u00e9cideurs? \r\n-concurrent ou compl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 Davos? Va supplanter? Davos a rat\u00e9 le virage num\u00e9rique? poussi\u00e9reux?\r\n-Y a-t-il une concurrence entre l'\u00e9conomie conventionnelle  et la nouvelle \u00e9conomie, num\u00e9rique? Ou la premi\u00e8re va tout de m\u00eame finir par int\u00e9grer la seconde?\r\n-Avec les GAFA, ces g\u00e9ants du num\u00e9rique, on a  l'impression d'assister \u00e0 l'av\u00e8nement d'une nouvelle \u00e9lite, qui concentre toujours plus d'argent et de pouvoir. Y-a-t-il un moyen de contrebalancer cette toute puissance?\r\n-Le succ\u00e8s du web summit et des autres salons de ce genre refl\u00e8te l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 pour le digital. Mais est-ce que \u00e7a ne va pas finir par se tasser?\r\n-La ma\u00eetrise du num\u00e9rique est-elle devenu  un passage pour les d\u00e9cideurs demain? \r\n-Les patrons \u00e0 l'ancienne ne sont-ils pas en train de se faire d\u00e9passer par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration? \r\n****\r\n-le petit sommet qui grandit...quelque 400 participants au d\u00e9part, 60'000 aujourd'hui...c'est l\u00e0 que se joue l'\u00e9conomie de demain?\r\n-Il y a, plut\u00f4t un clivage toujours persistant entre ceux qui profitent de la r\u00e9volution num\u00e9rique et le reste du monde?\r\n-ce Web Summit : une machine de marketing superficielle destin\u00e9e \u00e0 mettre de l'argent dans les poches de ses fondateurs?\r\n-Surtout une bonne affaire pour le Portugal?\r\nLe pays a perdu depuis 2008 environ un quart de sa puissance \u00e9conomique et a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin aujourd'hui d'id\u00e9es et d'investissement.\r\n-le monde num\u00e9rique ne se rencontre pas que virtuellement ?\r\nEXTRO\r\nLaurent Haug,  entrepreneur et investisseur en technologies num\u00e9riques, fondateur des conf\u00e9rences LIFT sur l'innovation...\r\nMerci d'avoir \u00e9voqu\u00e9 avec nous ce sommet consacr\u00e9 \u00e0 internet et aux nouvelles technologies qui se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 Lisbonne...\r\nBonne soir\u00e9e\r\nR\u00e9sum\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone avec Laurent Haug\r\nPour L.H, le web summit est un des nouveaux rendez-vous \u00e9conomiques qui prend de l'importance (avec le Mobile World Congress de Barcelone notamment), mais  il divise. Certains n'aiment pas sa dimension \"de masse\".\r\nIl refl\u00e8te l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 pour le digital.\r\nAvant, pour devenir un d\u00e9cideur, il fallait \u00e9tuder la comptabilit\u00e9. Aujourd'hui, c'est le digital.\r\nA ses yeux, il ne faut pas opposer Davos et le web summit, l'\u00e9conomie traditionlle et le num\u00e9rique. Le digital va se diluer dans l'\u00e9conomie globale et on en parlera plus autant. Le web summit ne va pas remplacer Davos. La question  c'est plut\u00f4t de savoir comment Davos va r\u00e9ussir \u00e0 int\u00e9grer le digital. \r\nSelon lui, on assiste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un vrai retour de b\u00e2ton. Les gens recherchent \u00e0 nouveau du r\u00e9el (manger local, s\u00e9jour \u00e0 la ferme...). Les g\u00e9ants du digital se mettent d'ailleurs \u00e0 ouvrir de vraies librairies (Amazon, \u00e0 contruire de vrais immeubles (Airbnb)\r\nLe futur sera hybride.\r\nLes GAFA ne sont plus des starts up mais d\u00e9couvrent les soucis des autres entreprises \"conventionnelles\".\r\nAutant de garde fous contre la concentration extr\u00e8me des pouvoir dans les mains de quelques uns.", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039883", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Web Summit peut-il faire de l'ombre au WEF de Davos? Interview de Laurent Haug / FOR_2017-11-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'entrepreneur en technologies num\u00e9riques Laurent Haug livre son analyse sur le Web Summit, conf\u00e9rence annuelle qui r\u00e9unit les plus grands noms du web."], "variantIds": ["ece-9039883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haug, Laurent", "role": "Fondateur ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A8511A9-5321-414C-AAA7-1D0033D99C9B", "internalArchiveId": "7A8511A9-5321-414C-AAA7-1D0033D99C9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brigitte Crottaz succ\u00e8de \u00e0 Jean Christophe Schwaab au National: son interview", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Crottaz, D\u00e9put\u00e9e au grand conseil vaudois\r\nUne personnalit\u00e9 et un \u00e2ge atypiques, une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rente: autoportrait - tout en humilit\u00e9 - de la d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise Brigitte Crottaz, qui succ\u00e9dera \u00e0 Jean Christophe Schwaab au Conseil national.\r\n\r\n* * Brigitte Crottaz succ\u00e8de \u00e0 Jean Christophe Schwaab au National: son interview Elle a donc dit oui !\r\nApr\u00e8s quelques jours de r\u00e9flexion, la socialiste vaudoise Brigitte Crottaz reprend le si\u00e8ge de Jean-Christophe Schwaab au Conseil national. D\u00e9put\u00e9e au grand conseil vaudois depuis 2012, cette m\u00e9decin de profession \u00e2g\u00e9e de 60 ans est aussi conseill\u00e8re communale \u00e0 Epalinges.\r\nNous l'avons joint il y a quelques minutes, avec cette premi\u00e8re question : est-ce que cette \u00e9tait difficile \u00e0 prendre ?? Brigitte Crottaz : \r\n DIGAS", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039874", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Brigitte Crottaz succ\u00e8de \u00e0 Jean Christophe Schwaab au National: son interview / FOR_2017-11-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Une personnalit\u00e9 et un \u00e2ge atypiques, une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rente: autoportrait - tout en humilit\u00e9 - de la d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise Brigitte Crottaz, qui succ\u00e9dera \u00e0 Jean Christophe Schwaab au Conseil national."], "variantIds": ["ece-9039874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DAECBB0-85CF-4BCC-8808-157EBC8FF773", "internalArchiveId": "2DAECBB0-85CF-4BCC-8808-157EBC8FF773", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: interview de Simon, 1987", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nT\u00e9moignage de Simon, parti chercher de l'or en Alberta dans les ann\u00e9es 50.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: interview de Simon, 1987 / ALA_2017-11-06T15:04:15_archive-interview-de-simon-1987", "A l'abordage du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["T\u00e9moignage de Simon, parti chercher de l\u02b9or en Alberta dans les ann\u00e9es 50."], "variantIds": ["ece-9021164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3416206-DC8F-497C-B2A9-0D5703F83712", "internalArchiveId": "E3416206-DC8F-497C-B2A9-0D5703F83712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exil et exode (1/5)", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Enseignement et recherche\r\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Exode des H\u00e9breux hors d'Egypte et de leur exil en compagnie de Thomas R\u00f6mer, ex\u00e9g\u00e8te, philologue et bibliste suisse d'origine allemande. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Thomas R\u00f6mer devient professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et occupe la chaire \"Milieux bibliques\" du Coll\u00e8ge de France \u00e0 partir de 2007.\r\nDimanche prochain \u00e0 21h25 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Exil, enqu\u00eate sur un mythe\", un documentaire de Ilan Ziv (Canada / France / 2012).\r\nIllustration: L'Exode de Jacob (vers 1535), Grand Curtius, Li\u00e8ge (Wikimedia Commons / Kleon3)\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Exode des H\u00e9breux hors d'Egypte et de leur exil en compagnie de Thomas R\u00f6mer, ex\u00e9g\u00e8te, philologue et bibliste suisse d'origine allemande. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Thomas R\u00f6mer devient professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et occupe la chaire Milieux bibliques du Coll\u00e8ge de France \u00e0 partir de 2007. Dimanche prochain \u00e0 21h25 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir Exil, enqu\u00eate sur un mythe, un documentaire de Ilan Ziv (Canada / France / 2012).\u00a0Illustration: L'Exode de Jacob (vers 1535), Grand Curtius, Li\u00e8ge (Wikimedia Commons / Kleon3)", "durationSec": 1774, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021110", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["Juifs"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 06.11.2017", "Exil et exode - Formation  (1/5) / HV_2017-11-06T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 06.11.2017", "Exil et exode - Formation  (1/5) / HV_2017-11-06T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Enseignement et recherche\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Exode des H\u00e9breux hors d'Egypte et de leur exil en compagnie de Thomas R\u00f6mer, ex\u00e9g\u00e8te, philologue et bibliste suisse d'origine allemande. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Thomas R\u00f6mer devient professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et occupe la chaire \"Milieux bibliques\" du Coll\u00e8ge de France \u00e0 partir de 2007.\nDimanche prochain \u00e0 21h25 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Exil, enqu\u00eate sur un mythe\", un documentaire de Ilan Ziv (Canada / France / 2012).\n\u00a0\nIllustration: L'Exode de Jacob (vers 1535), Grand Curtius, Li\u00e8ge (Wikimedia Commons / Kleon3)", "Enseignement et recherche\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Exode des H\u00e9breux hors d'Egypte et de leur exil en compagnie de Thomas R\u00f6mer, ex\u00e9g\u00e8te, philologue et bibliste suisse d'origine allemande. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Thomas R\u00f6mer devient professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et occupe la chaire \"Milieux bibliques\" du Coll\u00e8ge de France \u00e0 partir de 2007.\nDimanche prochain \u00e0 21h25 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Exil, enqu\u00eate sur un mythe\", un documentaire de Ilan Ziv (Canada / France / 2012).\n\u00a0\nIllustration: L'Exode de Jacob (vers 1535), Grand Curtius, Li\u00e8ge (Wikimedia Commons / Kleon3)"], "variantIds": ["ece-9021111", "ece-9021110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T13:24:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6mer, Thomas", "role": "ex\u00e9g\u00e8te, philologue et bibliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C9BCAAC-2641-4075-AA8B-3A046034C570", "internalArchiveId": "1C9BCAAC-2641-4075-AA8B-3A046034C570", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'INTESTIN 1/5 - Mes selles pour ta sant\u00e9", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Il \u00e9tait physicien, elle \u00e9tait m\u00e9decin, ils sont aujourd'hui \u00e0 la retraite et il y a trois mois, parce qu'il souffrait trop, elle a donn\u00e9 ses selles \u00e0 son mari. Une transplantation f\u00e9cale faite par endoscopie pour permettre \u00e0 Jean-Pierre de reconstruire sa flore intestinale- que l'on appelle aussi microbiote- totalement d\u00e9vast\u00e9e par une bact\u00e9rie r\u00e9sistante contre laquelle les antibiotiques ne pouvaient rien.\r\nReportage : Francine del Coso\r\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * Il \u00e9tait physicien, elle \u00e9tait m\u00e9decin, ils sont aujourd'hui \u00e0 la retraite et il y a trois mois, parce qu'il souffrait trop, elle a donn\u00e9 ses selles \u00e0 son mari. Une transplantation f\u00e9cale faite par endoscopie pour permettre \u00e0 Jean-Pierre de reconstruire sa flore intestinale- que l'on appelle aussi microbiote- totalement d\u00e9vast\u00e9e par une bact\u00e9rie r\u00e9sistante contre laquelle les antibiotiques ne pouvaient rien.\r\nReportage : Francine del Coso\r\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1527, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021107", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 06.11.2017", "Vacarme du 06.11.2017", "L'INTESTIN 1/5 - Mes selles pour ta sant\u00e9 / VAC_2017-11-06T13:04:15_vacarme", "L'INTESTIN 1/5 - Mes selles pour ta sant\u00e9 / VAC_2017-11-06T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9tait physicien, elle \u00e9tait m\u00e9decin, ils sont aujourd\u02b9hui \u00e0 la retraite et il y a trois mois, parce qu\u02b9il souffrait trop, elle a donn\u00e9 ses selles \u00e0 son mari. Une transplantation f\u00e9cale faite par endoscopie pour permettre \u00e0 Jean-Pierre de reconstruire sa flore intestinale- que l\u02b9on appelle aussi microbiote- totalement d\u00e9vast\u00e9e par une bact\u00e9rie r\u00e9sistante contre laquelle les antibiotiques ne pouvaient rien.\n\nReportage : Francine del Coso\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\nProduction: Marc Giouse", "Il \u00e9tait physicien, elle \u00e9tait m\u00e9decin, ils sont aujourd\u02b9hui \u00e0 la retraite et il y a trois mois, parce qu\u02b9il souffrait trop, elle a donn\u00e9 ses selles \u00e0 son mari. Une transplantation f\u00e9cale faite par endoscopie pour permettre \u00e0 Jean-Pierre de reconstruire sa flore intestinale- que l\u02b9on appelle aussi microbiote- totalement d\u00e9vast\u00e9e par une bact\u00e9rie r\u00e9sistante contre laquelle les antibiotiques ne pouvaient rien.\n\nReportage : Francine del Coso\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9021108", "ece-9021107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T12:54:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DD300DF-366D-42CC-A78E-2E371A5A3BCC", "internalArchiveId": "0DD300DF-366D-42CC-A78E-2E371A5A3BCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le harc\u00e8lement et les violences contre les femmes sont aussi d'actualit\u00e9 en Tunisie", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : femmes tunisiennes\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le harc\u00e8lement et les violences contre les femmes sont aussi d'actualit\u00e9 en Tunisie (MODE AVION 06.11 HARCELEMENT TUNISIE) ***5h55...\r\nDirection la Tunisie ... \r\nLe harc\u00e8lement, et les violences faites aux femmes, font aussi les gros titres l\u00e0-bas...\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, une loi qui condamne toutes ces formes de violences a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e...\r\nElle condamne aussi le harc\u00e8lement dans les transports public. \r\nEn Tunisie, une femme sur deux dit s'y \u00eatre faite harceler. \r\nMode avion sign\u00e9 Maurine Mercier\r\n  1'19''\r\n-Gilles Crettenand...\r\nHarc\u00e8lement en Tunisie, meilleur r\u00e9partition des t\u00e2ches diminue violences domestique, quid harc\u00e8lement? peu contribuer \u00e0 r\u00e9duire le ph\u00e9nom\u00e8ne?", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039897", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le harc\u00e8lement et les violences faites aux femmes est aussi d'actualit\u00e9 en Tunisie / LMA_2017-11-06T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.11.2017"], "variantIds": ["ece-9039897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T04:06:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2983E38-80EB-407A-9444-2C353A897C93", "internalArchiveId": "E2983E38-80EB-407A-9444-2C353A897C93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexomax : Les pannes", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9062094", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882399.image", "thematicThemes": ["sexualit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Sexomax", "Sexomax - 06.11.2017", "Sexomax / CALM_2017-11-06T16:45:00_sexomax", "Sexomax / CALM_2017-11-06T16:45:00_sexomax"], "variantIds": ["ece-9040017", "ece-9040009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T14:04:33Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T17:37:59Z", "program": {"href": "/programs/82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "id": "82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "name": "Sexomax"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59E0B2F3-EAB0-4AFB-81C8-41B58EA5C601", "internalArchiveId": "59E0B2F3-EAB0-4AFB-81C8-41B58EA5C601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le Masters de Londres amput\u00e9 de nombreuses stars du tennis", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Goffin, joueur de tennis belge\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Le Masters de Londres amput\u00e9 de nombreuses stars du tennis (INSTANT SPORT 06.11 MASTERS) ***'L'instant sport...avec du tennis...\r\net la liste des 8 joueurs qualifi\u00e9s pour le Masters de Londres...\r\nHier l'am\u00e9ricain Jack Sock a d\u00e9croch\u00e9 le dernier ticket...apr\u00e8s sa victoire au Masters de Paris Bercy...\r\nA Londres...cette ann\u00e9e...l'affiche est plut\u00f4t in\u00e9dite...en raison des forfaits de plusieurs cracks du circuit.\r\nHerv\u00e9 Borsier...\r\n  1'27''\r\nd\u00e9but 12 novembre.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039894", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le Masters de Londres amput\u00e9 de nombreuses stars du tennis / LMA_2017-11-06T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.11.2017"], "variantIds": ["ece-9039894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T04:06:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8337319-D279-4EB7-B6A2-41650BA8206D", "internalArchiveId": "B8337319-D279-4EB7-B6A2-41650BA8206D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le succ\u00e8s plan\u00e9taire de la K-pop dopent l'\u00e9conomie de la Cor\u00e9e du Sud", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "La musique pop sud-cor\u00e9enne (K-pop) suscite un \u00e9norme engouement plan\u00e9taire et ce succ\u00e8s a des retomb\u00e9es financi\u00e8res cons\u00e9quentes: les entreprises et l'\u00e9conomie profitent de la popularit\u00e9 croissante de ses stars.\r\n\r\n* * La musique pop sud-cor\u00e9enne (K-pop) suscite un \u00e9norme engouement plan\u00e9taire et ce succ\u00e8s a des retomb\u00e9es financi\u00e8res cons\u00e9quentes: les entreprises et l'\u00e9conomie profitent de la popularit\u00e9 croissante de ses stars.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039969", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les retomb\u00e9es \u00e9conomiques de la K-pop sont tr\u00e8s importantes pour la Cor\u00e9e du Sud / TUM_2017-11-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["La musique pop sud-cor\u00e9enne (K-pop) suscite un \u00e9norme engouement plan\u00e9taire et ce succ\u00e8s a des retomb\u00e9es financi\u00e8res cons\u00e9quentes: les entreprises et l\u2019\u00e9conomie profitent de la popularit\u00e9 croissante de ses stars."], "variantIds": ["ece-9039969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T07:21:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T07:53:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0042F9A5-72EE-4995-BB3C-417D1EA0BF86", "internalArchiveId": "0042F9A5-72EE-4995-BB3C-417D1EA0BF86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chanson pas facile \u00e0 trouver 06.11.2017", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 394, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9040092", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["La chanson pas facile \u00e0 trouver", "La chanson pas facile \u00e0 trouver / LBC_2017-11-06T19:40:00_la-chanson-pas-facile-a-trouver", "La chanson pas facile \u00e0 trouver / LBC_2017-11-06T19:40:00_la-chanson-pas-facile-a-trouver"], "variantIds": ["ece-9040108", "ece-9040092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T17:06:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T19:18:19Z", "program": {"href": "/programs/2856791A-49E2-4D28-ADB6-3537AD2D009D", "id": "2856791A-49E2-4D28-ADB6-3537AD2D009D", "name": "Chanson pas facile \u00e0 trouver (La)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F679191-D868-47E8-B4DC-9F3F7893EA5D", "internalArchiveId": "8F679191-D868-47E8-B4DC-9F3F7893EA5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du refroidissement des moteurs \u00e0 la station de pompage du jet d'eau de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9063452", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-11-06T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-11-06T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve ne jaillit plus."], "variantIds": ["ece-9040113", "ece-9040096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T15:11:52Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T08:09:47Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-808EEE4D-A6A3-4649-AB00-509B8D68211C", "internalArchiveId": "808EEE4D-A6A3-4649-AB00-509B8D68211C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9n\u00e9volat dans l'humanitaire", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Conscients d'avoir plus de chance qu'ailleurs dans le monde, certains d'entre nous s'occupent personnellement de r\u00e9tablir un certain \u00e9quilibre et s'engagent dans des projets humanitaires. C'est le cas de Jean-Claude, enseignant qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans un orphelinat du Bangladesh.\r\nUn sujet de Sophie Proust.", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9021182", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["B\u00e9n\u00e9volat dans l'humanitaire / OEP_2017-11-06T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 06.11.2017"], "alternativeSummary": ["Conscients d\u02b9avoir plus de chance qu'ailleurs dans le monde, certains d'entre nous s'occupent personnellement de r\u00e9tablir un certain \u00e9quilibre et s'engagent dans des projets humanitaires. C'est le cas de Jean-Claude, enseignant qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans un orphelinat du Bangladesh.\n\nUn sujet de Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-9021182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T07:43:58Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T09:02:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schweizer, Jessica", "role": "directrice de communication de Terre des hommes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5BAE31B-2DD5-4585-82AC-50C2428AE5AF", "internalArchiveId": "D5BAE31B-2DD5-4585-82AC-50C2428AE5AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heinz Brand, conseiller national UDC grison, pr\u00e9sident de la commission des institutions politiques;Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pharma Suisse;Nicolas Bancel, professeur \u00e0 l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Michel Volet. pr\u00e9sident du club Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ CATALOGNE PA 50'' 7h) DIR APPLI LUCIE\r\nIls sont donc ressortis libres cette nuit...apr\u00e8s dix heure d'audition devant...un juge d'instruction belge...\r\nCarles Pudje-mont et quatre de ses anciens ministres sont lib\u00e9r\u00e9s...sous condition...\r\nExil\u00e9s en Belgique depuis une semaine, ils restent sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en.\r\nTout comme les quatre autres anciens ministres catalans exil\u00e9s en Belgique depuis une semaine, et sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en. \r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates direct de Bruxelles.... les cinq dirigeants catalans sont donc libres de leurs mouvements. ou presque...\r\n-------------\r\nOu presque, oui, parce qu'il s'agit d'une libert\u00e9 sous condition. En clair, les cinq pr\u00e9venus ont l'interdiction de quitter le territoire belge. Ils devront avoir une adresse fixe. Et ils devront se pr\u00e9senter \u00abpersonnellement\u00bb \u00e0 toute convocation de la justice et de la police.\r\nCe sont les mesures d\u00e9cid\u00e9es par le juge d'instruction belge, qui a entendu les dirigeants catalans pendant plus de dix heures. Carles Puigdemont et ses proches sont donc laiss\u00e9s en libert\u00e9 temporairement. Et cette d\u00e9cision a son importance, parce qu'elle est tr\u00e8s sensible, politiquement, en Belgique, o\u00f9 la cause catalane suscite une certaine sympathie dans la classe politique.\r\n*** RELANCE : Et maintenant, la justice belge va devoir d\u00e9cider si elle remet - ou non - les cinq dirigeants catalans aux autorit\u00e9s espagnoles.\r\nCette d\u00e9cision appartient \u00e0 une autre juridiction belge. Elle doit se prononcer, dans les quinze prochains jours. Maintenant, on s'attend \u00e0 ce que les dirigeants catalans fassent recours contre l'ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat. Avec la loi belge, ils peuvent esp\u00e9rer tirer la proc\u00e9dure durant 100 jours. Ce qui leur permettrait de rester en Belgique jusqu'en f\u00e9vrier prochain\r\nBruxelles, on vous retrouve, Guillaume Meyer...\r\n(14/ FUSILLADE TEXAS) ***Et autre actualit\u00e9 marquante ce matin...les Etats-Unis sont une fois de plus...endeuill\u00e9s par une fusillade tr\u00e8s meurtri\u00e8re.\r\nCette fois...c'est l'Etat du Texas...qui a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans l'horreur.\r\n26 morts et une vingtaine de bless\u00e9s.. \r\nBilan provisoire  d'une fusillade qui a eu lieu hier..... dans une petite \u00e9glise baptiste, pr\u00e8s de San Antonio.\r\nL'assaillant a pris pour cible les fid\u00e8les...en plein service religieux.\r\nCe  tireur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, peu apr\u00e8s le drame, dans sa voiture.\r\nA Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand.\r\n(((Le drame s'est d\u00e9roul\u00e9 en fin de matin\u00e9e, en plein service religieux. Un homme arm\u00e9 d'un fusil d'assaut et d'un gilet par balle a fait feu sur le foule.. Les autorit\u00e9s \u00e9voquent un bilan de plus de 20 morts, des enfants font partie des victimes.\r\nUn peu plus tard, L'assaillant a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie dans sa voiture.. Des \u00e9changes de coups de feu et une course poursuite se serait engag\u00e9e avec un habitant du quartier. L'enqu\u00eate est toujours en cours pour d\u00e9terminer les circonstances exactes de la mort de l'assaillant.Si quelqu'un l'a abbattu ou s'il s'agit d'un suicide.\r\nA ce stade, la police n'a pas non plus identifi\u00e9 les motivation du tireur.. LE suspect est d\u00e9crit comme un jeune homme blanc d'une vingtaine d'ann\u00e9e. Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e9voquent un ex-militaire renvoy\u00e9 de l'arm\u00e9e de l'air apr\u00e8s un passage en cour martiale. Il vivait en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de San Antonio, \u00e0 quelques dizaines de km du lieu du carnage. RG rtsifo WH.)))\r\n(Trump - R\u00e9action et voyage JAP) De son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit...une fusillade \"terrifiante\" et \"diabolique\"\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ircain pris la parole depuis Tokyo....au deuxi\u00e8me jour de sa tourn\u00e9e en Asie.\r\nIl devrait entrer aujourd'hui dans le vif du sujet...lors d'unediscussion au sujet des ambitions nucl\u00e9aires....de la Cor\u00e9e du Nord...\r\nDonald Trumt rencontrear notamment l'empereur du Japon, ainsi que le premier minsitre Shinzo Abe.\r\n(COP 23 de Bonn) Mettre en oeuvre l'accord de Paris sur le r\u00e9chauffement climatique. : c'est l'objectif d'un autre grand rendez-vous diplomatique qui d\u00e9bute ce matin...\r\nLa COP 23 s'ouvre en Allemagne...dans ville de Bonn.\r\n200 pays seront repr\u00e9sent\u00e9s..y compris les Etats-Unis.\r\nUn sommet sous pression...alors que de nouvelles \u00e9tudes r\u00e9centes font r\u00e9sonner un peu plus l'urgence de la question.\r\nPour la premi\u00e8re fois, cette conf\u00e9rence de l'ONU sera pr\u00e9sid\u00e9e par les \u00eeles Fidji, un \u00e9tat insulaire partucli\u00e8rement expos\u00e9 aux changements climatiques.\r\nSa premi\u00e8re ministre a demand\u00e9 hier de \"pr\u00e9sever le consensus mondial...en faveur d'une action forte\"\r\n(01/AIDE REFUGIES LYBIE ITW BRAND) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nSimonetta Sommaruga veut am\u00e9liorer la protection des r\u00e9fugi\u00e9s en Afrique du Nord, notamment en Lybie. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'a dit hier dans la presse, \u00e0 dix jours de la troisi\u00e8me r\u00e9union du groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale. \r\nUne rencontre organis\u00e9e \u00e0 Berne par la Suisse. \r\nSimonetta Sommaruga estime qu'il faut.... tout faire...pour dissuader les r\u00e9gugi\u00e9s de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nLa solution selon elle : ouvrir des centres d'accueil au sud du Sahara. \r\nUne id\u00e9e que soutient le pr\u00e9sident de la commission des institutions politiques du COnseil national, l'UDC grison Heinz Brandt.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(03/MEDICAMENTS REMBOURSES ETRANGER ITW MESNIL) Acheter des m\u00e9dicaments moins \u00e0 l'\u00e9tranger...et ensuite...se les faire rembourser par les caisses maladie.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souahite rendre cette pratique possible...\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique confirme l'information pubill\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Le gouvernement \u00e9tudie un projet...qui donnerait le feu vert \u00e0 ce type de remboursement.\r\nMais cette possibilit\u00e9 f\u00e2che la Soci\u00e9t\u00e9 suises de pharmaciens...\r\nMarcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pharma Suisse, d\u00e9nonce un projet qu'il estime discriminatoire...\r\n 0'40''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(VD  - Crottaz pour Schwaab) En bref....on conna\u00eet d\u00e9sormais la sucesseure du socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab au Conseil national...\r\nIl s'agit de Brigitte Crottaz, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste et conseill\u00e8re communale \u00e0 Epalinges.\r\nElle a anonc\u00e9 hier au PS Vaudois qu'elle acceptait son \u00e9lection.\r\nEgalement membre du Grand conseil vaudois, Brigitte Crottaz entend notamment se faire entendre...sur le syst\u00e8me de sant\u00e9, les \u00e9nergies renouvelables...et l'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\n(12/ PARADISE PAPERS PERM) Retenez bien ce nom: Les Paradise Papers.  Dix-huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but des Panama Papers, le consortium international des journalistes d'investigation publie depuis hier soir...de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations.\r\nAu coeur de cette affaire: un cabinet d'avocats bas\u00e9 aux Bermudes: AppleBy. \r\nC'est une fuite massive de documents qui est \u00e0 l'origine de cette enqu\u00eate. \r\nElle concerne des montages financiers et des structures offshores qui ont profit\u00e9 notamment \u00e0 des personnalit\u00e9s politiques. \r\nEt ce matin Romain Bardet, le ministre am\u00e9ricain du Commerce se retrouve sous les projecteurs.\r\n ------------------------\r\nSelon le New York Times qui fait partie de ce consortium d'une centaine de m\u00e9dias, et bien Wilbur Ross depuis qu'il a pris ses fonctions a conserv\u00e9 des parts dans une entreprise de transports maritime. Entreprise qui a des liens d'affaires avec une soci\u00e9t\u00e9 russe. Et parmi ses propri\u00e9taire, l'on trouve un oligarque vis\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines, ainsi que le gendre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine.\r\nDans un communiqu\u00e9, le D\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce indique que Wilbur Ross n'a pas particip\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision de faire affaire avec cette soci\u00e9t\u00e9 russe et qu'il n'a jamais rencontr\u00e9 les actionnaires en question. Mais ces r\u00e9v\u00e9lations tombent alors qu'une enqu\u00eate est en courts outre-Atlantique sur de possibles collusions avec la russie lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.  \r\n*** Et toujours sur le continent am\u00e9ricain, mais plus au nord...un autre homme se retrouve dans une position inconfortable \r\nOui Stephen Bronfman, c'est un proche du Premier ministre canadien Justin Trudeau. En 2015, c'\u00e9tait lui le responsable de la collecte de fonds du parti lib\u00e9ral. Et selon les m\u00e9dias canadiens il a plac\u00e9 de l'argent...60 millions de dollars dans une soci\u00e9t\u00e9 offshores aux iles caimans. Des soci\u00e9t\u00e9s tout \u00e0 fait l\u00e9gale qui permettent une optimisation fiscale pour les plus fortun\u00e9s.\r\nOr, selon la presse canadienne, les services fiscaux du pays pourraient s'int\u00e9resser \u00e0 une potentielle \u00e9vasion fiscale... Ambarassant pour le premier ministre Justin Trudeau s'est \u00e9rig\u00e9 en porte drapeau de la lutte contre les paradis Fiscaux.\r\n*** Et Romain, c\u00f4t\u00e9s r\u00e9v\u00e9lations,  la semaine ne fait que commencer.\r\nOui, personnalit\u00e9s politiques, riches hommes d'affaires, multinationales. Les r\u00e9v\u00e9lation vont se succ\u00e9der. Elle permettent \r\nFin: Cette semaine les r\u00e9vltations vont se succ\u00e9der. Elles touchent \u00e9galement des multinatonales qui ont profit\u00e9 de ces montages financiers pour contourner taxes et impots. C'est un peu le d\u00e9but d'une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations tentaculaires\r\n(Marathon NY) ***Et  \u00e0 7h..... sur la Premi\u00e8re....on enfile nos chaussures  de course...\r\nLe Genevois d'adoption Tadesse Abraham a sign\u00e9....s'est class\u00e9 hier....au cinqui\u00e8me du marathon le plus populaire du monde, \u00e0 New-York.\r\nJamais un athl\u00e8te suisse n'avait r\u00e9ussi pareille performance.\r\nIl 'a termin\u00e9 qu'\u00e0 un peu plus d'une minute...du vainqueur, le K\u00e9nyan Geoffrey Kam-woror.\r\nTadesse Abraham courrait son premier marathon depuis sa septi\u00e8me place des JO 2016...et surtout depuis une fracture de fatigue survenue le printemps dernier.\r\n(FOOT) ***Et en football...le choc au sommet entre B\u00e2le et Young-Boys n'a pas tenu toutes ses promesses...\r\nMatch nul....1 partout...et assez peu d'\u00e9motions hier...au Parc St Jacques....\r\nAu classement, les Bernois gardent un marge confortable de 7 points d'avance sur le FC B\u00e2le.\r\nDans les autres rencontres du jour, Lucerne a battu Saint-Gall 3-0....alors que Thoune et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\nTr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration au classement pour le FC Sion...qui se retrouve 9e et avant dernier. Lausanne est sixi\u00e8me.\r\n(TF7/ LOGES VIP DANS LES PATINOIRES ROMANDES) Et en hockey sur glace...les projets de nouvelle patinoire sont nombreux...celui de Fribourg vient d'ailleurs de passer un nouveau cap...\r\nNon sans mal...le l\u00e9gislatif de la ville a r\u00e9cemment donn\u00e9 son feu vert.\r\nPour Gott\u00e9ron, comme pour les autes clubs romands, b\u00e9n\u00e9fcier  d'une infrastructure moderne...avec ses espaces VIP....c'est devenu une n\u00e9cessit\u00e9...notamment \u00e9conomique.\r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9...Fabrice Gaudiano.\r\n 1'44''\r\n((Dans l'\u00e9lite du hockey suisse.Disposer d'une infrastructure moderne...C'est la quadrature du cercle.Car sans loges. ni espaces VIP. d\u00e9di\u00e9s aux entreprises.\r\nIl n'y a pas de sponsors.Et sans m\u00e9c\u00e8nes.Il n'y a pas d'argent.Pour se payer une \u00e9quipe performante.Et remplir la patinoire.Nicolas Bancel. professeur \u00e0 l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSON\r\nAinsi.Apr\u00e8s le HC Bienne. Qui a inaugur\u00e9 sa nouvelle patinoire avec 11 loges. il y a 2 ans.Fribourg-Gott\u00e9ron a cruellement besoin.D'une nouvelle patinoire.Comme d'ailleurs Gen\u00e8ve-Servette. et le Lausanne Hockey Club.Michel Volet. pr\u00e9sident du club fribourgeois.\r\nSON\r\nUne patinoire au go\u00fbt du jour.C'est donc un outil de \u00ab sport business \u00bb indispensable.Pour \u00e9viter la rel\u00e9gation. sportive et financi\u00e8re.Ainsi. si tout va bien.Fribourg et Lausanne auront leur nouvelle patinoire en 2020.Gen\u00e8ve. en 2022.Et peut-\u00eatre. aussi en 2020. le HC Ajoie. Pour un \u00e9ventuel retour.Dans la ligue majeure de hockey sur glace.))\r\n(ITA _ Tiramisu) \r\n(METEO) Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...on commence la semaine dans le froid...\r\nUn lundi gris et froid en plaine....\r\nIl sera humide aussi en montagne...avec de la neige d\u00e8s 800m....\r\nEn plaine, quelques \u00e9claricies sont possibles en cours de journ\u00e9e...\r\n6 \u00e0 8 degr\u00e9s au maximum.....mais la bise donnera une impression de froids plus imporante.\r\nDemain toujours frais mais plus sec....avant une nouvelle perturbation mercredi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ITA - Elections Sicile)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-06T07:00:45_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-06T07:00:45_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9039943", "ece-9039918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T05:35:56Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE156EBD-6418-4089-A303-4C28EBA8350B", "internalArchiveId": "FE156EBD-6418-4089-A303-4C28EBA8350B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le retour du fait maison en cuisine (1/5)", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, CN verte VD;Joseph Zisyadis, pr\u00e9sident de Slow Food suisse, directeur de la semaine du go\u00fbt;Annick Jeanmairet,  journaliste culinaire et animatrice de pique-assiette\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le retour du fait maison en cuisine (1/5) (FUTUR ANTERIEUR 06.11 - FAIT MAISON EP1) Titre web ( le retour du fait maison en cuisine )\r\n***6h24...le plaisir d'accueillir Jean De Preux...pour Futur Ant\u00e9rieur...bonjour..\r\nCette semaine on s'int\u00e9resse au grand retour du fait maison en cuisine...\r\nUn fait maison qui conna\u00eet une ind\u00e9niable renaissance. Au restaurant, \u00e0 la boulangerie, jusque dans nos propres casseroles. Une preuve qui ne trompe pas, sous pression des politiques, la multiplication des labels qui tentent de le garantir.\r\n***A commencer par celui qui vient de faire son apparition dans la restauration romande.\r\nSous la forme d'un petit autocollant \"fait maison\" qui fleurit depuis peu sur la porte de plusieurs bistrots romands. \r\nLes scandales qui ont \u00e9maill\u00e9 le monde de l'alimentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont laiss\u00e9 des traces.  On veut des garanties sur l'origine et la qualit\u00e9 de ce qu'on avale.\r\n***Parce qu'on a le sentiment d'avoir perdu la ma\u00eetrise de l'alimentation ?\r\nLe seuil du sentiment serait d\u00e9j\u00e0 largement franchi.\r\nPour la Verte Ad\u00e8le Thorens. Et elle tire la sonnette d'alarme au Conseil national depuis de nombreuses ann\u00e9es, on peut v\u00e9ritablement parler de distance...\r\n 0'10'' 1/4 \r\n***on a vraiment perdu le contact physique avec tous nos aliments... vraiment.. ?\r\nVisiblement, ..... les soupeser, les triturer, les malaxer... bref les apprivoiser.... serait tout simplement essentiel \u00e0 une ma\u00eetrise retrouv\u00e9e de notre alimentation. Joseph Zisyadis, est pr\u00e9sident de Slow Food suisse, directeur de la semaine du go\u00fbt. Il en est convaincu..., \r\n 0'21'' 2/4   \r\n***...vous avez manger un petit plat fait maison avec lui? \r\n...alors il y a peut-\u00eatre la perte du rapport physique d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre  on a jamais autant parl\u00e9 de cuisine ?\r\nImpossible d'y \u00e9chapper.  Les \u00e9missions culinaires sont partout. Sur le web, en t\u00e9l\u00e9vision. Disons le tout net, on frise l'indigestion.\r\nPour le gardien du go\u00fbt, h\u00e9las en vain..\r\n 0'26'' 3/4  \r\n***La folklorisation de la cuisine, l'image est forte... \r\ntop chef et les autres \u00e7a nous dissuade pas d'opter pour la facilit\u00e9...\r\nQui n'a pas fini par c\u00e9der, \u00e0 la pizza surgel\u00e9e, au rago\u00fbt pr\u00e9-cuisin\u00e9. \r\n(devant top chef) \r\n On aurait apparemment tort d'en minimiser le c\u00f4t\u00e9 pernicieux... Parole d'experte en la mati\u00e8re, la journaliste culinaire et animatrice de pique-assiette, Annick Jeanmairet \r\n 0'18'' 4/4 \r\n***\"Sauver sa peau\"... rassurez-nous Jean, il existe des plans de survie ?\r\nDes plans B \u00e0 foison m\u00eame. Et \u00e0 port\u00e9e de main.\r\nLa restauration romande vient d'introduire, on l'a dit, son propre label \"fait maison\"... avec toutes les difficult\u00e9s que cela implique. Ce sera l'objet de notre chronique de demain... \r\nG:Crettenand: vous cuisinez des plats  maison? des chiffres sur le temps que les papas passent en cuisine?", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039889", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le retour du fait maison en cuisine", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour du fait maison en cuisine / LMA_2017-11-06T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour du fait maison en cuisine / LMA_2017-11-06T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9039899", "ece-9039889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T04:06:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F4B5146-7C02-4506-B905-4D10B1FE060B", "internalArchiveId": "7F4B5146-7C02-4506-B905-4D10B1FE060B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 06.11.2017", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 263, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9040033", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-06T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-11-06T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9040046", "ece-9040033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:08:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 5200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rpGwPmNUhOuFhXHLHrpbhDVpUWnP"}]