[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2A60DAC8-7860-4BDE-A293-A977664FA9A5", "internalArchiveId": "2A60DAC8-7860-4BDE-A293-A977664FA9A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de la m\u00e9taphore foireuse", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 265, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023533", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-10-31T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-10-31T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-9023546", "ece-9023533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T08:50:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T17:31:59Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C47BC038-98ED-4F92-901F-F014C4C9CF8E", "internalArchiveId": "C47BC038-98ED-4F92-901F-F014C4C9CF8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: Centaures, quand nous \u00e9tions enfants", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIls s'appellent Camille et Manolo, install\u00e9s \u00e0 Marseille avec leurs moiti\u00e9s cheval, Ga\u00efa et Indra. A quatre, ils forment un couple de centaures: part humaine et part animale r\u00e9unies. Leur histoire a l'odeur du foin, le parfum de l'aventure et la saveur du conte. Le dramaturge Fabrice Melquiot leur consacre d\u00e8s lors un portait-spectacle de th\u00e9\u00e2tre \u00e9questre, \u00e0 d\u00e9couvrir au Th\u00e9\u00e2tre Amstramgram de Gen\u00e8ve du 3 au 5 novembre 2017. \r\nThierry Sartoretti s'est rendu dans un man\u00e8ge \u00e0 la recherche de ces myst\u00e9rieux centaures. Reportage.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9005152", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: Centaures, quand nous \u00e9tions enfants / VER_2017-10-31T16:35:45_theatre-centaures-quand-nous-etions-enfa", "Vertigo du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Ils s\u02b9appellent Camille et Manolo, install\u00e9s \u00e0 Marseille avec leurs moiti\u00e9s cheval, Ga\u00efa et Indra. A quatre, ils forment un couple de centaures: part humaine et part animale r\u00e9unies. Leur histoire a l\u02b9odeur du foin, le parfum de l\u02b9aventure et la saveur du conte. Le dramaturge Fabrice Melquiot leur consacre d\u00e8s lors un portait-spectacle de th\u00e9\u00e2tre \u00e9questre, \u00e0 d\u00e9couvrir au Th\u00e9\u00e2tre Amstramgram de Gen\u00e8ve du 3 au 5 novembre 2017. \n\nThierry Sartoretti s\u02b9est rendu dans un man\u00e8ge \u00e0 la recherche de ces myst\u00e9rieux centaures. Reportage."], "variantIds": ["ece-9005152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T15:36:14Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T17:36:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-D55BA9C5-B5C5-4620-BCBD-B2E87984F078", "internalArchiveId": "D55BA9C5-B5C5-4620-BCBD-B2E87984F078", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard (INVITE 31.10 5H45 C. SAVIOZ) MARDI 31 OCTOBRE\r\nChristian Savioz, ancien Directeur de l'ISF, f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard et mandat\u00e9 pour l'int\u00e9gration du snowboard au JO.\r\nConf\u00e9rence sur \u00ab La Boardculture aux JO : de Nagano \u00e0 Tokyo \u00bb le samedi 4 novembre \u00e0 14h dans le cadre du festival Into the Ride \u00e0 Martigny (centre expo)\r\n DIR ST LSN\r\n** 23\r\nchristian.savioz@evolution4.ch\r\nHOTEL OK ALPHA PALMIER\r\nTAXI COMMAND\u00e9 5H15 PAYER ARRIVEE\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE:  I did it my way de Frank Sinatra, 1969\r\nTITRE WEB: ((Christian Savioz est l'invit\u00e9 du 5h-6h30. Il a \u00e9t\u00e9 le premier directeur de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard au d\u00e9but des ann\u00e9es 90.))\r\n*******************************************\r\n***5h45...\r\nNotre invit\u00e9 aime les projets.\r\nLes d\u00e9velopper. Les faire aboutir...\r\nC'est toute sa vie... ou presque. \r\nOn lui doit notamment ceci...\r\n  MA 31 OCT/SAVIOZ 1 COURT\r\n***Bonjour Christian Savioz...\r\n...\r\nLe Redbull crashed ice \u00e0 Lausanne...\r\nC'\u00e9tait vous...\r\ncrashed ice...c'est un skicross en patin \u00e0 glace...\r\nla derni\u00e8re \u00e9dition a eu lieu en 2013..\r\n-Vous en gardez quel souvenir?\r\n-projet r\u00e9ussi ou pas?\r\n-projet critiqu\u00e9 en tout cas pour son bilan \u00e9cologique...amener la glace en ville...par les commer\u00e7ants, les restaurateurs...qui disaient avoir perdu de l'argent...\r\n-\u00e0 l'\u00e9poque vous disiez que c'\u00e9tait un sport en pleine expansion, quid?\r\n-Une \u00e9tape \u00e0 Marseille l'ann\u00e9e prochaine. comment amener la neige?\r\n-Ce genre de projet, amener la glace au centre ville, c'est tout ce qu'on ne veut plus aujourd'hui dans les JO notamment? c'est pas agenda 2020 compatible pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'agenda du CIO?\r\n-Une nouvelle \u00e9dition \u00e0 Lausanne?\r\n***Christian Savioz, au-del\u00e0 du fait que vous avez orgnis\u00e9 le redbull crashed ice...que vous \u00eates valaisan et que vous avez 59 ans, on vous pr\u00e9sente comment?\r\n-Vous \u00eates conseiller, vous avez fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nementiel et de marketing, enseign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de management sportif de Lausanne...fond\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard en 1990. Aujourd'hui vous \u00eates aussi mandat\u00e9 par le CIO pour l'int\u00e9gration du snowboard au JO.\r\n-vous avez besoin de projets pour avancer?\r\n-\u00e7a vous arrive de ne rien faire? dans 6 ans \u00e2ge de la retraite, vous allez la prendre ou pas?\r\n-plus grande r\u00e9ussite? en tant que responsable de projet?\r\n-c'est quoi votre plus grand flop? \r\n-Vous \u00e9tiez aussi impliqu\u00e9 dans le spectacle Champions qui devait c\u00e9l\u00e9brer les 100 du CIO \u00e0 Lausanne...c'\u00e9tait en 2015...tourn\u00e9 au fisco...s'est sold\u00e9 sur un d\u00e9ficit de 1,26 millions de francs...\u00e9pong\u00e9 par canton et ville qui ont mal g\u00e9r\u00e9 l'organisation du spectacle et son financement...\u00e9pingl\u00e9 dans 2 rapport. vous \u00e9tiez secr\u00e9taire de l'\u00e9v\u00e9nement...\r\n-vous portez quel regard aujourd'hui avec le recul sur ce spectacle? faire autre chose? \r\n-on s'implique bcp dans un projet, j'imagine qu'on ne compte pas ses heures, lorsqu'il est clou\u00e9 ou pilori...\u00e7a fait quoi? \r\n-vous avez d\u00e9velopp\u00e9 des techniques pour vous prot\u00e9ger? ressourcer?\r\n-\u00e9chouer et recommencer...l'esprit d'entrepreneur \u00e0 l'am\u00e9ricaine? on l'a pas assez en Suisse? \r\n-Aujourd'hui c'est quoi le projet qui vous fait r\u00eaver?\r\n-Wintastar, le plus grand parc int\u00e9rieur de sport d'hiver au monde, pr\u00e9vu \u00e0 Shanga\u00ef? vous \u00eates conseiller...\r\n(l'\u00e9quivalent d'une quinzaine de terrain de football...pistes de ski, h\u00f4tel de glace, restaurant, spectacle de glace) 300 mio chinois sur la neige\r\n-budget? pas \u00e9co-friendly? \u00e0 qui \u00e7a s'adresse? les chinois ne pr\u00e9f\u00e8rent pas venir en vacances dans les vraies Alpes?\r\n-le m\u00e9rite de ce genre de projet c'est quoi? d\u00e9velopper des nouvelles technologies? faire de la neige quand il n'y en aura plus? \r\n-Sion 2026?\r\n***Christian Savioz mand\u00e9 par le CIO pour l'int\u00e9gration du snowboard aux JO. Vous avez fond\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard en 1990...\r\n-pratiquer toujours?\r\n-secteur en crise?\r\nMUSIQUE:\r\nI did it my way, de Frank Sinatra...\r\n(traduit par comme d'habitude)\r\nVous suivez votre propre chemin? dans votre CV \"je peux motiver les gens \u00e0 suivre le chemin\" celui que vous avez trac\u00e9?\r\n-de Prodigy \u00e0 Micheal Jackson\r\n********************************************************\r\n***6h15...\r\nEst-ce que tout le monde est bien r\u00e9veill\u00e9 dans ce studio?\r\nEnfilez une combi...une pi\u00e8ce...\r\nOuvrez les oreilles...\r\nS\u00e9quence flashback...ambiance fluo flash fun...\r\n   MAR 31/SAVIOZ 2 def\r\n....le boom du snowboard...\r\n***Christian Savioz, vous nous accompagnez ce matin...\r\nVous avez fond\u00e9 et dirig\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard...ISF..\r\n-Vous arrivez \u00e0 dater ce reportage du TJ? \r\n***1995, vous faites m\u00eame une appartition dedans...cette ann\u00e9e l\u00e0, 30 mille planches sont vendues en Suisse...\r\nA cette \u00e9poque l'image des snowboaders commence \u00e0 changer...leur statut aussi...?\r\n(de parias \u00e0 chouchou des marques)\r\n***3 ans plus tard la discipline fait son entr\u00e9e au JO...de Nagano...et la Suisse raffle carr\u00e9ment la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or en halfpipe gr\u00e2ce \u00e0 Gian Simmen...\r\n-un moment d\u00e9cisif?  -cons\u00e9cration?\r\n-vous \u00e9tiez dans le coup \u00e0 Nagano? \r\n-votre mission c'\u00e9tait quoi?\r\n-anecdote assez savoureuse sur cette \u00e9poque?\r\n(expliquer qu'il ne fallait pas fumer de joint...)\r\n-dans le fond les snowboarders restaient des punks? et ajourd'hui? plus sage qu'un Bode Miller? \r\n***Christian Savioz aujourd'hui vous \u00eates mandat\u00e9 par le CIO pour l'int\u00e9gration du snowbaord aux JO...vous participerez samedi \u00e0 une conf\u00e9rence sur le sujet \u00e0 Martigny (dans le cadre du festival Into the ride)\r\n-20 ans apr\u00e8s Nagano, quelques mois avant Peonchang/Cor\u00e9e du Sud...le snowboard s'est fondu dans le moule? \r\n-il reste quoi de rock and roll dans les snow pro aujourd'hui?\r\n-sport fun draine plus d'audience que sport classique...int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique...int\u00e9gration du surf..skate...\r\n-l'int\u00e9gration du snowboard, et par apr\u00e8s des skicross, du skate, surf...c'est une op\u00e9ration rentable d'abord? marketing? moderniser image du CIO?\r\n-Rappeler que le monde de la glisse n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord...ISF et FIS n'ont jamais fusionn\u00e9...chacun organise ses propres comp\u00e9titions....\r\n-\"la FIS c'est l'arm\u00e9e\"...vous me disiez en pr\u00e9parant cette interview...pourquoi?\r\n-les athl\u00e8tes doivent choisir leur camp? qui a la plus grande \u00e9quipe? vous ou la fis?\r\n-un jour un mariage?\r\n-Iouri Podlatchikov en or \u00e0 Sotchi, la Suisse a 10 m\u00e9dailles au JO en snowboard...les chances pour f\u00e9vrier prochain en Cor\u00e9e du Sud?\r\n-et Sion 2026? \r\n***le snowboard et tous les sports de la boardculture s'exposent et se f\u00eatent ce wkd \u00e0 Martigny...into the ride...\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE MA 31 OCT/MY WAY SINATRA)", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard / LMA_2017-10-31T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.10.2017"], "variantIds": ["ece-9023383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T04:09:16Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T06:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savioz, Christian", "role": "ancien Directeur de l'ISF, f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard et mandat\u00e9 pour l'int\u00e9gration du snowboard au JO", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22E81A6E-BE95-4F79-A242-B3DE7D673065", "internalArchiveId": "22E81A6E-BE95-4F79-A242-B3DE7D673065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 31.10.2017", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-10-31T17:14:53_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-10-31T17:14:53_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9055142", "ece-9023566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T14:06:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T14:13:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71881018-5BB0-4E07-85A2-AF685DA5E284", "internalArchiveId": "71881018-5BB0-4E07-85A2-AF685DA5E284", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes suisses veulent pr\u00e9parer la r\u00e9volution de la voiture autonome", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "L'Union des villes suisses a pr\u00e9sent\u00e9 mardi les premiers r\u00e9sultats d'une vaste \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 l'utilisation de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au quotidien. Elle estime que les pouvoirs publics doivent se pr\u00e9parer \u00e0 cette r\u00e9volution.\r\n\r\n* * Les villes suisses veulent pr\u00e9parer la r\u00e9volution de la voiture autonome 12h30 Voitures autonomes\r\n Les v\u00e9hicules de demain rouleront tout seuls. Les pouvoirs publics doivent se pr\u00e9parer \u00e0 cette r\u00e9volution. L'Union des villes suisses a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les premiers r\u00e9sultats d'une vaste \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 l'utilisation de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au quotidien. Alain Arnaud, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation. A quoi ressemblera la mobilit\u00e9 de demain?\r\nImaginez que vous habitez \u00e0 la campagne. Votre journ\u00e9e de travail pourra commencer dans votre v\u00e9hicule, qui vous am\u00e8nera tout seul au bureau ou \u00e0 l'atelier, tandis que vous lirez le journal, rel\u00e8verez votre courrier ou participerez \u00e0 des s\u00e9ances un ligne. Pendant ce temps, votre enfant partira seul \u00e0 la cr\u00e8che, dans une voiture sans conducteur qui reviendra ensuite \u00e0 vide jusque dans votre garage. Vous pourrez vivre loin de votre lieu de travail, la distance importera peu. C'est dire que le nombre de d\u00e9placements va plut\u00f4t augmenter, avec la d\u00e9mocratisation des transports, qui devraient devenir moins chers et plus faciles. D'autant qu'on n'aura plus besoin de permis pour circuler en voiture, plus de probl\u00e8me pour les enfants, les handicap\u00e9s, les seniors. \r\nUn trafic compl\u00e8tement automatis\u00e9, on en parle souvent. C'est pour bient\u00f4t? \r\nL'\u00e9tude se garde bien de donner un calendrier. Et ses auteurs estiment que \u00e7a prendra plus de temps qu'on ne dit g\u00e9n\u00e9ralement. Il faut s'attendre \u00e0 une longue phase de transition, avec sur les routes un foisonnement de toutes sortes de v\u00e9hicules, individuels, publics, v\u00e9los, navettes \u00e9lectriques, auto-partage, mais aussi mod\u00e8les traditionnels \u00e0 explosion. Ce n'est donc pas demain qu'on \u00e9radiquera les bouchons.  Mais les avanc\u00e9es techniques sont bien r\u00e9elles, l'innovation va vite. Plus que les pouvoirs publics, qui doivent imp\u00e9rativement pr\u00e9parer cette r\u00e9volution, c'est bien le sens de la d\u00e9marche de l'Union des villes suisses. Parce qu'en mati\u00e8re d'adaptation des lois, des infrastructures, des transports publics, la t\u00e2che s'annonce hercul\u00e9enne. Et c'est maintenant qu'il faut se mettre \u00e0 agir.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les villes suisses veulent pr\u00e9parer la r\u00e9volution de la voiture autonome / 12H30_2017-10-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union des villes suisses a pr\u00e9sent\u00e9 mardi les premiers r\u00e9sultats d'une vaste \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 l'utilisation de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au quotidien. Elle estime que les pouvoirs publics doivent se pr\u00e9parer \u00e0 cette r\u00e9volution."], "variantIds": ["ece-9023372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T11:36:26Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T12:46:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E40E34F-6F21-4B39-93A3-C3D2A379FBE1", "internalArchiveId": "6E40E34F-6F21-4B39-93A3-C3D2A379FBE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvel assassinat politique \u00e0 Kiev contre des opposants tch\u00e9tch\u00e8nes", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Adam Osma\u00efev et sa femme Amina Okou\u00efeva, un couple d'opposants tch\u00e9tch\u00e8nes r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une embuscade lundi soir. Amina Okou\u00efeva a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par une rafale de balle, tandis que son mari ne serait que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9.\r\n\r\n* * Nouvel assassinat politique \u00e0 Kiev contre des opposants tch\u00e9tch\u00e8nes 12h30 assassinat tch\u00e9tch\u00e8ne\r\nNouvel assassinat politique \u00e0 Kiev. La nuit derni\u00e8re, Adam Osma\u00efev et sa femme Amina Okou-\u00efeva, un couple d'opposants tch\u00e9tch\u00e8nes r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 victime d'une embuscade. La femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par une rafale de balle. Son mari ne serait quant \u00e0 lui que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9. KIev Jean-Claude Galli \r\nDIGAS\r\nLes deux \u00e9poux qui ont fuit la Tch\u00e9tch\u00e9nie en 2012 sont connus en Ukraine pour leur engagement aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Kiev dans le Donbass. Adam Osma\u00efev y a command\u00e9 un bataillon, compos\u00e9 de combattants tch\u00e9tch\u00e8nes et a particip\u00e9 \u00e0 toutes les grandes batailles contre les s\u00e9paratistes pro-russes. Ils avaient, tous deux, d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une premi\u00e8re tentative d'assassinat en juin dernier, en plein centre de Kiev. Une tentative qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique: Le tueur, aujourd'hui sous les verrous, s'\u00e9tant fait passer pour un journaliste du quotidien Le Monde afin, sous le pr\u00e9texte d'une interview, d'approcher ses victimes. Ce matin, Kiev accusent Moscou d'avoir commandit\u00e9 l'\u00e9limination du couple. Il est vrai que Adam Osma\u00efev est recherch\u00e9 en Russie pour l'organisation d'un complot visant \u00e0 supprimer Vladimir Poutine.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvel assassinat politique \u00e0 Kiev contre des opposants tch\u00e9tch\u00e8nes / 12H30_2017-10-31T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Adam Osma\u00efev et sa femme Amina Okou\u00efeva, un couple d'opposants tch\u00e9tch\u00e8nes r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une embuscade lundi soir. Amina Okou\u00efeva a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par une rafale de balle, tandis que son mari ne serait que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9."], "variantIds": ["ece-9023367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T11:36:30Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T12:46:27Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-775C73CE-1310-46B5-995B-C66925B75DB2", "internalArchiveId": "775C73CE-1310-46B5-995B-C66925B75DB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert Dupontel", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert Dupontel, acteur, sc\u00e9nariste et ra\u00e9lisateur fran\u00e7ais\r\n- Bande originale de \"The Wall\", Pink Floyd et Michael Kamen\r\n- \"Time\", Pink Floyd \r\n- Bande originale de \"Brazil\", Michael Kamen\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert Dupontel (MP3 31.10 ALBERT DUPONTEL EP2) MP3 ALBERT DUPONTEL - semaine du 30 octobre au 3 novembre\r\n6h54 sur la Premi\u00e8re... \r\nAlbert Dupontel, acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais est l'invit\u00e9 de MP 3 cette semaine.. \r\nSes parents auraient voulu qu'il devienne m\u00e9decin... Il a essay\u00e9...\r\nMais il se r\u00e9fugait dans les salles de cin\u00e9ma. \r\n\"J'\u00e9tais devenu cin\u00e9phage\", raconte Albert Dupontel...\r\n  4'59 ((FIN DE PAROLE 3'40))\r\nMARDI on peut introduire sur musique\r\n-\tBO  \"The Wall\" d'Alan Parker, Pink Floyd\u00a0avec la participation de Michael Kamen\r\n-\tPink Floyd\u00a0: Time (Dark side of the moon)\r\n-\tBO \u00ab\u00a0Brazil\u00a0\u00bb de Terry Gilliam par Michael Kamen\u00a0\r\nAlbert Dupontel, acteur et r\u00e9alisateur du film Au revoir l\u00e0-haut, actuellement au cin\u00e9ma", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert Dupontel", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert Dupontel / LME_2017-10-31T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert Dupontel / LME_2017-10-31T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- Bande originale de \"The Wall\", Pink Floyd et Michael Kamen - \"Time\", Pink Floyd - Bande originale de \"Brazil\", Michael Kamen", "- Bande originale de \"The Wall\", Pink Floyd et Michael Kamen\n- \"Time\", Pink Floyd \n- Bande originale de \"Brazil\", Michael Kamen", "- Bande originale de \"The Wall\", Pink Floyd et Michael Kamen\n- \"Time\", Pink Floyd \n- Bande originale de \"Brazil\", Michael Kamen"], "variantIds": ["ece-9023427", "ece-9023404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T05:38:33Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62C088A0-0A87-4927-9A22-C6D7C5B72568", "internalArchiveId": "62C088A0-0A87-4927-9A22-C6D7C5B72568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enfants plac\u00e9s: dernier d\u00e9lai pour demander r\u00e9paration", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Le 30 septembre 2016, le Parlement a adopt\u00e9 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance et les placements extrafamiliaux ant\u00e9rieurs \u00e0 1981. Entr\u00e9e en vigueur le 1er avril 2017, cette loi reconnait l'injustice faite aux victimes et pr\u00e9voit de verser une contribution de solidarit\u00e9.   Vous \u00eates concern\u00e9s si vous avez subi des abus en ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un orphelinat ou une famille d'accueil, si vous avez subi un internement sans condamnation, si vous avez subi \u00e9galement une st\u00e9rilisation forc\u00e9e. Marche \u00e0 suivre et conditions avec Luzius Mader, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice (OFJ). Par Sophie Proust.\r\n\r\n* * Le 30 septembre 2016, le Parlement a adopt\u00e9 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance et les placements extrafamiliaux ant\u00e9rieurs \u00e0 1981. Entr\u00e9e en vigueur le 1er avril 2017, cette loi reconnait l'injustice faite aux victimes et pr\u00e9voit de verser une contribution de solidarit\u00e9.   Vous \u00eates concern\u00e9s si vous avez subi des abus en ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un orphelinat ou une famille d'accueil, si vous avez subi un internement sans condamnation, si vous avez subi \u00e9galement une st\u00e9rilisation forc\u00e9e. Marche \u00e0 suivre et conditions avec Luzius Mader, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice (OFJ). Par Sophie Proust.", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9005133", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Enfants plac\u00e9s: dernier d\u00e9lai pour demander r\u00e9paration / OEP_2017-10-31T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le 30 septembre 2016, le Parlement a adopt\u00e9 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les mesures de coercition \u00e0 des fins d\u2019assistance et les placements extrafamiliaux ant\u00e9rieurs \u00e0 1981. Entr\u00e9e en vigueur le 1er avril 2017, cette loi reconnait l\u2019injustice faite aux victimes et pr\u00e9voit de verser une contribution de solidarit\u00e9.   Vous \u00eates concern\u00e9s si vous avez subi des abus en ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un orphelinat ou une famille d\u2019accueil, si vous avez subi un internement sans condamnation, si vous avez subi \u00e9galement une st\u00e9rilisation forc\u00e9e. Marche \u00e0 suivre et conditions avec Luzius Mader, directeur suppl\u00e9ant de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice (OFJ). Par Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-9005133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T07:44:19Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T08:39:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mader, Luzius", "role": "directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03FDCD2D-B655-4AB0-BC6A-8C1BD5EC55C7", "internalArchiveId": "03FDCD2D-B655-4AB0-BC6A-8C1BD5EC55C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Potager du roi \u00e0 Versailles en difficult\u00e9 financi\u00e8re", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Le Potager du roi \u00e0 Versailles, n\u00e9 sous l'impulsion de Louis XIV, est en difficult\u00e9 financi\u00e8re. Il a besoin d'\u00eatre restaur\u00e9 et cherche des m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n* * Le Potager du roi \u00e0 Versailles en difficult\u00e9 financi\u00e8re 12h30 potager de Versailles\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train d'\u00e9couter ce journal \u00e0 table, l'occasion de vous parler de concombre \u00e0 confire, de l'arbre \u00e0 tomates ou encore de la poire d'ange. Ces fruits et l\u00e9gumes aux noms enchanteurs proviennent du Potager du roi \u00e0 Versailles. Ce jardin n\u00e9 sous l'impulsion de Louis 14 est en difficult\u00e9. Il a besoin d'\u00eatre restaur\u00e9 et il cherche des m\u00e9c\u00e8nes. Pierre-Etienne Joye....\r\nMais pour cela Pierre-Etienne il faut , comme toujours de l'argent, des fonds...\r\nLe potager de Versailles en difficult\u00e9s par Pierre-Etienne Joye...", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Potager du roi \u00e0 Versailles en difficult\u00e9 financi\u00e8re / 12H30_2017-10-31T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Potager du roi \u00e0 Versailles, n\u00e9 sous l\u2019impulsion de Louis XIV, est en difficult\u00e9 financi\u00e8re. Il a besoin d\u2019\u00eatre restaur\u00e9 et cherche des m\u00e9c\u00e8nes."], "variantIds": ["ece-9023365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T11:36:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T12:46:28Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39D1E9A2-B05C-4455-A211-66835896AE2E", "internalArchiveId": "39D1E9A2-B05C-4455-A211-66835896AE2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard (INVITE 31.10 6H15 C. SAVIOZ) MARDI 31 OCTOBRE\r\nChristian Savioz, ancien Directeur de l'ISF, f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard et mandat\u00e9 pour l'int\u00e9gration du snowboard au JO.\r\nConf\u00e9rence sur \u00ab La Boardculture aux JO : de Nagano \u00e0 Tokyo \u00bb le samedi 4 novembre \u00e0 14h dans le cadre du festival Into the Ride \u00e0 Martigny (centre expo)\r\n DIR ST LSN\r\n** 23\r\nchristian.savioz@evolution4.ch\r\n********************************************************\r\n***6h15...\r\nEst-ce que tout le monde est bien r\u00e9veill\u00e9 dans ce studio?\r\nEnfilez une combi...une pi\u00e8ce...\r\nOuvrez les oreilles...\r\nS\u00e9quence flashback...ambiance fluo flash fun...\r\n   MAR 31/SAVIOZ 2 def\r\n....le boom du snowboard...\r\n***Christian Savioz, vous nous accompagnez ce matin...\r\nVous avez fond\u00e9 et dirig\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 la f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard...ISF..\r\n-Vous arrivez \u00e0 dater ce reportage du TJ? \r\n***1995, vous faites m\u00eame une appartition dedans...cette ann\u00e9e l\u00e0, 30 mille planches sont vendues en Suisse...\r\nA cette \u00e9poque l'image des snowboaders commence \u00e0 changer...leur statut aussi...?\r\n(de parias \u00e0 chouchou des marques)\r\n***3 ans plus tard la discipline fait son entr\u00e9e au JO...de Nagano...et la Suisse raffle carr\u00e9ment la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or en halfpipe gr\u00e2ce \u00e0 Gian Simmen...\r\n-un moment d\u00e9cisif?  -cons\u00e9cration?\r\n-vous \u00e9tiez dans le coup \u00e0 Nagano? \r\n-votre mission c'\u00e9tait quoi?\r\n-anecdote assez savoureuse sur cette \u00e9poque?\r\n(expliquer qu'il ne fallait pas fumer de joint...)\r\n-dans le fond les snowboarders restaient des punks? et ajourd'hui? plus sage qu'un Bode Miller? \r\n***Christian Savioz aujourd'hui vous \u00eates mandat\u00e9 par le CIO pour l'int\u00e9gration du snowbaord aux JO...vous participerez samedi \u00e0 une conf\u00e9rence sur le sujet \u00e0 Martigny (dans le cadre du festival Into the ride)\r\n-20 ans apr\u00e8s Nagano, quelques mois avant Peonchang/Cor\u00e9e du Sud...le snowboard s'est fondu dans le moule? \r\n-il reste quoi de rock and roll dans les snow pro aujourd'hui?\r\n-sport fun draine plus d'audience que sport classique...int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique...int\u00e9gration du surf..skate...\r\n-l'int\u00e9gration du snowboard, et par apr\u00e8s des skicross, du skate, surf...c'est une op\u00e9ration rentable d'abord? marketing? moderniser image du CIO?\r\n-Rappeler que le monde de la glisse n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord...ISF et FIS n'ont jamais fusionn\u00e9...chacun organise ses propres comp\u00e9titions....\r\n-\"la FIS c'est l'arm\u00e9e\"...vous me disiez en pr\u00e9parant cette interview...pourquoi?\r\n-les athl\u00e8tes doivent choisir leur camp? qui a la plus grande \u00e9quipe? vous ou la fis?\r\n-un jour un mariage?\r\n-Iouri Podlatchikov en or \u00e0 Sotchi, la Suisse a 10 m\u00e9dailles au JO en snowboard...les chances pour f\u00e9vrier prochain en Cor\u00e9e du Sud?\r\n-et Sion 2026? \r\n***le snowboard et tous les sports de la boardculture s'exposent et se f\u00eatent ce wkd \u00e0 Martigny...into the ride...", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023386", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Christian Savioz, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard / LMA_2017-10-31T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.10.2017"], "variantIds": ["ece-9023386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T04:09:11Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savioz, Christian", "role": "ancien Directeur de l'ISF, f\u00e9d\u00e9ration internationale de snowboard et mandat\u00e9 pour l'int\u00e9gration du snowboard au JO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF94BB73-E5DE-420C-9568-D0B79B2D0AF1", "internalArchiveId": "BF94BB73-E5DE-420C-9568-D0B79B2D0AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - La STRADA accueille de jeunes autistes vaudois depuis dix ans", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Angela et Pablo, \u00e9ducateurs \u00e0 la structure STRADA du centre \u00e9ducatif Le Foyer \u00e0 Lausanne\r\nLe centre \u00e9ducatif lausannois Le Foyer a cr\u00e9\u00e9 la structure STRADA, qui accueille entre six et huit jeunes autistes. Ils y apprennent les choses de la vie courante, comment se comporter ou encore des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, pour une meilleure transition vers l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - La STRADA accueille de jeunes autistes vaudois depuis dix ans   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6H48... C'est Ici la Suisse, notre magazine de reportage en r\u00e9gion..\r\nQui s'arr\u00eate ce matin sur cette question, Tania Barril... Comment  prendre en charge les adolescents atteints d'autisme et en particulier les cas les plus lourds? \r\nOui, car les familles avec un enfant autiste doivent toutes faire face \u00e0 une m\u00eame question lorqu'arrive l'\u00e2ge de l'adolescence: que vais-je faire avec mon enfant? Les besoins d'un enfant autiste atteint de d\u00e9ficience intellectuelle sont importants, et surtout tr\u00e8s sp\u00e9cifiques. Et entre la fin de l'\u00e9cole et l'entr\u00e9e dans une institution pour adultes, la transition est parfois d\u00e9licate...\r\nUne probl\u00e8matique que le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de mieux prendre en main. La formation des professionnels va \u00eatre renforc\u00e9e pour pouvoir s'adapter \u00e0 ce type de trouble.\r\n***Il y a 10 ans.. une institution lausannoise s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9e sur la question.. Et a cr\u00e9\u00e9 une structure d'accueil pour les 16-20 ans \r\nOui, \u00e0 la demande des parents le centre \u00e9ducatif Le Foyer a cr\u00e9\u00e9 la structure STRADA. C'est une des rares de Suisse romande, elle accueille entre 6 et 8 jeunes. Ils y apprennent les choses de la vie courante, comment se comporter, des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res aussi, bref des outils pour une meilleure transition vers l'\u00e2ge adulte...\r\nJ'ai pu passer un apr\u00e8s-midi avec ces jeunes, et vous allez l'entendre, on est loin de l'image de l'autiste surdou\u00e9 \u00e0 la Rainman. Les 4 jeunes que j'ai rencontr\u00e9 ne parlent pas, ou presque pas, certains vocalisent, comme on dit, mais la communication est quand m\u00eame possible avec les \u00e9ducateurs.\r\n***On va tout de suite \u00e9couter votre reportage qui commence avec un cours de gym...\r\n  3'20\r\n***On le comprend dans votre reportage Tania, la prise en charge de ces jeunes est lourde...\r\nOui chaque cas a sa particularit\u00e9, vous l'aurez compris... En fait, \u00e7a ne fait qu'une dizaine d'ann\u00e9e qu'en Europe et en Suisse on comprend un peu mieux comment fonctionnent les personnes autistes. Donc la question de la prise en charge sp\u00e9cifique est r\u00e9cente. Et les zones d'ombre sont encore \u00e9normes. On n'a par exemple encore que des estimations sur le nombre de cas: une personne sur 100 serait atteinte d'un trouble autistique, 1% de la population, les \u00e9tudes faites un peu partout dans le monde arrivent \u00e0 ce taux! \u00e7a va de la personne parfaitement int\u00e9gr\u00e9e, ou m\u00eame tr\u00e8s intelligente, mais qui a des probl\u00e8mes de socialisation. Aux cas beaucoup plus lourds, avec d\u00e9ficience intellectuelle, ils repr\u00e9senteraient eux, un peu moins de la moiti\u00e9 des patients autistes. Le spectre est donc tr\u00e8s large et encore mal d\u00e9fini. Mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le nombre de cas augmente chaque ann\u00e9e...\r\n***D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'anticiper la prise en charge. \r\nOui, le canton de Vaud en a pris conscience je vous le disais. Il a cr\u00e9\u00e9 il y a 2 ans le centre cantonal pour l'autisme. Centre qui a notamment pour mission de former ou de renforcer la formation des professionnels dans les institutions. C'est difficile en effet de cr\u00e9er des structures comme STRADA enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'autisme. M\u00eame s'il y a une demande des parents, \u00e7a co\u00fbte cher... Il s'agit donc d'apprendre aux \u00e9ducateurs dans les institutions plus g\u00e9n\u00e9ralistes, les sp\u00e9cificit\u00e9s de ce trouble. Pour les adolescents en l'occurence, il s'agit de garantir que les apprentissages acquis durant l'enfance soient maintenus ensuite \u00e0 l'\u00e2ge adulte avec des m\u00e9thodes adapt\u00e9es. Le chemin est encore long, mais on est actuellement dans une p\u00e9riode charni\u00e8re et la prise en charge devrait s'am\u00e9liorer ces prochaines ann\u00e9es.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023400", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La STRADA accueille de jeunes autistes vaudois depuis dix ans", "Ici la Suisse - La STRADA accueille de jeunes autistes vaudois depuis dix ans / LME_2017-10-31T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La STRADA accueille de jeunes autistes vaudois depuis dix ans / LME_2017-10-31T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le centre \u00e9ducatif lausannois Le Foyer a cr\u00e9\u00e9 la structure STRADA, qui accueille entre six et huit jeunes autistes. Ils y apprennent les choses de la vie courante, comment se comporter ou encore des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, pour une meilleure transition vers l'\u00e2ge adulte.", "Le centre \u00e9ducatif lausannois Le Foyer a cr\u00e9\u00e9 la structure STRADA, qui accueille entre six et huit jeunes autistes. Ils y apprennent les choses de la vie courante, comment se comporter ou encore des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, pour une meilleure transition vers l'\u00e2ge adulte.", "Le centre \u00e9ducatif lausannois Le Foyer a cr\u00e9\u00e9 la structure STRADA, qui accueille entre six et huit jeunes autistes. Ils y apprennent les choses de la vie courante, comment se comporter ou encore des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, pour une meilleure transition vers l'\u00e2ge adulte."], "variantIds": ["ece-9023421", "ece-9023400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T05:38:27Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A75863D-C38F-4A79-A22A-CACFAABA0741", "internalArchiveId": "8A75863D-C38F-4A79-A22A-CACFAABA0741", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Jean-Michel Olivier, \u00e9crivain", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEn cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire 2017, Jean-Michel Olivier, prix Interalli\u00e9 2010 pour \"L'Amour n\u00e8gre\", publie \"Passion Noire\" aux \u00e9ditions L'Age d'Homme. R\u00e9sum\u00e9: Simon Malet, \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, tente de vivre reclus au bord du lac L\u00e9man, dans l'ombre de La Muette et de son d\u00e9funt p\u00e8re. Mais entre sa m\u00e8re \u00e9touffante et la correspondance de ses \u00e9nigmatiques lectrices, son d\u00e9sir de qui\u00e9tude se voit troubl\u00e9 par une nu\u00e9e de femmes, aussi bienveillantes qu'envahissantes.\r\nJean-Michel Olivier est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9005144", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Jean-Michel Olivier, \u00e9crivain / VER_2017-10-31T16:30:45_l-invite-jean-michel-olivier-ecrivain", "Vertigo du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["En cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire 2017, Jean-Michel Olivier, prix Interalli\u00e9 2010 pour \"L\u02b9Amour n\u00e8gre\", publie \"Passion Noire\" aux \u00e9ditions L'Age d'Homme. R\u00e9sum\u00e9: Simon Malet, \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, tente de vivre reclus au bord du lac L\u00e9man, dans l'ombre de La Muette et de son d\u00e9funt p\u00e8re. Mais entre sa m\u00e8re \u00e9touffante et la correspondance de ses \u00e9nigmatiques lectrices, son d\u00e9sir de qui\u00e9tude se voit troubl\u00e9 par une nu\u00e9e de femmes, aussi bienveillantes qu'envahissantes.\n\nJean-Michel Olivier est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9005144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T15:36:13Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T17:36:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-9B733A8B-0F59-407E-A1FA-5A87F3DB96BA", "internalArchiveId": "9B733A8B-0F59-407E-A1FA-5A87F3DB96BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les multinationales esp\u00e8rent trouver rapidement un consensus sur le dossier fiscal", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Le Groupement des entreprises multinationales (GEM) estime qu'il faut agir vite sur le nouveau projet fiscal 2017, apr\u00e8s le refus du peuple de la RIE III. Le projet, actuellement en consultation, vise toujours \u00e0 mettre fin aux r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour certaines entreprises.\r\n\r\n* * Les multinationales esp\u00e8rent trouver rapidement un consensus sur le dossier fiscal 12h30 Multis et politiques\r\n \"Apr\u00e8s le refus par le peuple de la R troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en f\u00e9vrier dernier, il faut aller vite sur le nouveau projet fiscal 2017\",c'est le message donn\u00e9 ce matin par le Groupement des entreprises multinationales. Le projet est actuellement en consultation. Il vise toujours \u00e0 mettre fin aux r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour certaines entreprises, et ainsi se mettre en conformit\u00e9 aux exigences internationales. Romain Bardet le Groupement des entreprises multinationale l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin: il faut trouver un consensus, Romain Bardet... \r\nAvec toujours cet argument: d\u00e8s 2019, la Suisse doit se mettre en r\u00e8gle. Les cantons sont invit\u00e9s \u00e0 baisser leur taux ordinaire d'imposition des entreprises. Avec des contreparties pr\u00e9vue et ue nouvelle boite \u00e0 outil des d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises.\r\nUn ouveau paquet moins complexes, moins dense que la d\u00e9funte RIE III...selon le GEM. Le groupement romand la martel\u00e9: les pays sont en train de se mettre en conformit\u00e9. Les taux d'imposition baissent et la Suisse se retrouve tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 cette comp\u00e9tition. En r\u00e9sum\u00e9, on ne peut plus se permettre de laisser passer le train une nouvelle fois !\r\nMais la contestation est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0...\r\nNotamment les cantons qui voient d'un mauvais oeil le choix du conseil f\u00e9d\u00e9ral de diminuer la part de l'impot federal direct qui leur revient compar\u00e9 \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par la RIE III. Ce matin le GEM a donc plaid\u00e9 pour un retour \u00e0 la version initiale. \r\n indiqu\u00e9 ce matin souhaiter \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum qui m\u00e8nerait le peuple \u00e0 voter. \r\nReste que le GEM qui repr\u00e9sente 100 entreeprise multinationales en Suisse romande, soit 35'000 places de travail est une petite association. Elle n'a pas de relai en Suisse al\u00e9manique notamment.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les multinationales esp\u00e8rent trouver rapidement un consensus sur le dossier fiscal / 12H30_2017-10-31T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Groupement des entreprises multinationales (GEM) estime qu'il faut agir vite sur le nouveau projet fiscal 2017, apr\u00e8s le refus du peuple de la RIE III. Le projet, actuellement en consultation, vise toujours \u00e0 mettre fin aux r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour certaines entreprises."], "variantIds": ["ece-9023373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T11:36:28Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T12:46:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36769C93-D41E-4674-A633-6F6521D8AA52", "internalArchiveId": "36769C93-D41E-4674-A633-6F6521D8AA52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: le Marseillais moyen", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nQui est le Marseillais moyen? Que nous disent les chiffres in\u00e9branlables de la merveilleuse statistique fran\u00e7aise sur ce personnage construit de toute pi\u00e8ce qu'est le Marseillais moyen? Est-ce que vraiment il en est \u00e0 40 pastis par jour? Ou est-ce qu'il exag\u00e8re? Est-ce qu'il est en moyenne fan de foot et de p\u00e9tanque? Ou pas? \r\nZoom sur le visage flou du Marseillais moyen.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9005155", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: le Marseillais moyen / ALA_2017-10-31T15:04:15_psycho-fiction-le-marseillais-moyen", "A l'abordage du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Qui est le Marseillais moyen? Que nous disent les chiffres in\u00e9branlables de la merveilleuse statistique fran\u00e7aise sur ce personnage construit de toute pi\u00e8ce qu\u02b9est le Marseillais moyen? Est-ce que vraiment il en est \u00e0 40 pastis par jour? Ou est-ce qu\u02b9il exag\u00e8re? Est-ce qu\u02b9il est en moyenne fan de foot et de p\u00e9tanque? Ou pas? \nZoom sur le visage flou du Marseillais moyen."], "variantIds": ["ece-9005155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T14:10:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T15:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11C622DC-3AB6-48FE-AFCC-01C7B03278AF", "internalArchiveId": "11C622DC-3AB6-48FE-AFCC-01C7B03278AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L'hour;L'hour, Marion ;Fran\u00e7ois Besen\u00e7on, vice-pr\u00e9sident de l'association suisse de la publicit\u00e9, membre de l'instance ind\u00e9pendante de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias;Dominique Von Burg, pr\u00e9sident du Conseil suisse de la presse;Claudine Amstein, directrice de la CVCI - chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;Fran\u00e7ois Lefort, D\u00e9put\u00e9 Vert, Grand conseil GE;Luc Barthassat, conseiller d'Etatd PDC GE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/UK AFFAIRE RAMADAN SUIVI PA (6H)) Dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein... en France.. deux femmes ont donc port\u00e9 plainte pour viol contre Tariq Ramadan. \r\nL'ancienne salafiste Henda Ayari affirme que l'islamologue suisse lui a donn\u00e9 rendez-vous dans sa chambre d^h\u00f4tel.. en 2012... en marge d'une conf\u00e9rence. Il se serait ensuite jet\u00e9 sur elle.\r\nUne deuxi\u00e8me victime anonyme raconte une sc\u00e8ne similaire... cette fois en 2009... avec une agression extr\u00eamement violente.\r\nTariq Ramadan... lui... nie... et il porte plainte pour \"d\u00e9nonciation calomnieuse.\" \r\nMais quelles cons\u00e9quences au Royaume-Uni... puisque c'est l\u00e0 qu'enseigne l'intellecturel?\r\nA Londres, une correspondance de Marion L'Hour .\r\n-- --\r\n((Ce qui d\u00e9clenche la pol\u00e9mique sur le continent, laisse les britanniques indiff\u00e9rents ou presque. \r\nT\u00e9moins, \r\nCes rares articles dans les journaux,\r\nEt ce communiqu\u00e9 laconique de l'universit\u00e9 d'Oxford, publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, juste apr\u00e8s la premi\u00e8re plainte concernant son professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines :\r\n\u00abNous sommes au courant de ces accusations. Nous les prenons extr\u00eamement au s\u00e9rieux. Nous ne pouvons pas faire plus de commentaires.\u00bb\r\nR\u00e9action a minima. qui s'explique peut-\u00eatre l'image de Tariq Ramadan au Royaume Uni : sp\u00e9cialiste reconnu de l'Islam.il est parfois consult\u00e9 par le Gouvernement lui-m\u00eame.\r\nComme en 2005 sur la lutte contre l'extr\u00eamisme.Apr\u00e8s les attentats du m\u00e9tro londonien.\r\nDe quoi l\u00e9gitimer le petit fils du fondateur des fr\u00e8res musulmans. qui affirme lui ne pas en faire partie.\r\nDe quoi faire oublier aussi comment il est arriv\u00e9 ici : les Etats-Unis ont bloqu\u00e9 Tariq Ramadan qui devait prendre un poste de professeur, au motif qu'il aurait fourni du mat\u00e9riel \u00e0 une organisation terroriste. \r\nLe presitigieux zOxford \u00e9tait donc pour l'islamologue. une sorte de choix par d\u00e9faut. \r\nMarion L'Hour, RTS info, Londres\r\n))\r\n(USA - ing\u00e9rence russe) Les rebondissements de l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine....\r\nHier, l'ex-directeur de campagne de Donald Trump... Paul Manafort... a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9...pour \"conspiration contre les Etats-Unis\" et \"blanchiment d'argent\"...\r\nLe procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'affaire estime qu'il a utilis\u00e9 ses relations et r\u00e9mun\u00e9rations en Ukraine pour financer un \"train de vie opulent\" aux Etats-Unis\r\nPaul Manafort est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, tout comme son associ\u00e9 Rick Gates.\r\n**** Et Marielle, un autre proche du pr\u00e9sident est aussi mis en cause\r\nIl s'agit de George Papadopoulos... l'un des conseillers de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump pendant la campagne.\r\nIl le reconna\u00eet: il a menti au FBI sur ses contacts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s avec des interm\u00e9diaires du pouvoir russe... \r\nLors de ces \u00e9changes, George Papadopoulos aurait notamment appris que les Russes d\u00e9tenaient de quoi \"salir\" Hilary Clinton.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un membre de l'\u00e9quipe du Dondald Trump est impliqu\u00e9 pour des contacts aussi approfondis avec la Russie\r\n(Merah) Direction la France maintenant... le minist\u00e8re public requiert la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 contre le fr\u00e8re du terroriste Mohammed Merah\r\nLe proc\u00e8s d'Abdelkader Merah touche a sa fin...apr\u00e8s 4 semaines d'audiences sous tension.\r\nPour l'avocate g\u00e9n\u00e9rale... la cupabilit\u00e9 du pr\u00e9venu \"ne fait aucun doute\"... dans les attentats commis par son fr\u00e8re.. en 2012... dans la r\u00e9gion de Toulouse. \r\nElle demande que cette perp\u00e9tuit\u00e9 soit assortie d'une peine de suret\u00e9 de 22 ans.\r\nLa cour rendra son jugement ce jeudi.\r\n(TF8/MEDIAS PI) **** En Suisse... la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias veut encadrer davantage le nouvel environnement m\u00e9diatique.\r\nJournalisme citoyen, blogs, r\u00e9seaux sociaux ou encore plus r\u00e9cemment robots journalistes... \r\nJamais le monde des m\u00e9dias dits \"traditionnels\" n'a \u00e9t\u00e9 autant concurrenc\u00e9... par ces offres alternatives... qui diffusent elles aussi des informations... \r\nD'o\u00f9 l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'agir selon un rapport publi\u00e9 hier par cette commission. \r\nMais Marc Menichini, les experts de cette instance ne veulent pas de nouvelles normes l\u00e9gales. \r\n  1'39''\r\n((Pour la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, il serait inutile de pr\u00e9voir des lois sp\u00e9cifiques aux nouveaux acteurs num\u00e9riques de l'information et de la communication. M\u00eame si de plus en plus souvent leur contenu se confond avec celui des m\u00e9dias traditionnels...sans garantie du respect des m\u00eames r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. Mais pas question de r\u00e9guler, selon  Fran\u00e7ois Besen\u00e7on, membre de cette instance ind\u00e9pendante et vice-pr\u00e9sident de l'association suisse de la publicit\u00e9. \r\nSON 10 sec \r\nIl s'agirait de mettre en place certaines mesures incitatives... comme par exemple des aides \u00e0 la formation...ou inviter ces nouveaux m\u00e9dias \u00e0 l'auto-r\u00e9gulation... en rejoignant le Conseil suisse de la presse, l'organe de controle de la branche...Son pr\u00e9sident Dominique Von Burg s'exprime ici \u00e0 titre personnel:\r\nSON 11 sec\r\nEt puis s'il devait y avoir une r\u00e9gulation, notamment pour mieux cadrer le contenu diffus\u00e9 par les g\u00e9ants du web, cette r\u00e9gulation devrait se faire au niveau international. On retrouve Fran\u00e7ois Besen\u00e7on de la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias.\r\nSON 12 sec \r\nAutant de reflexion, de pistes qui permettront au public de ne pas m\u00e9langer informations journalistiques avec des fake news ou du contenu purement commercial.))\r\n(Fusion) **** Et le paysage m\u00e9diatique suisse... justement.... va aussi vivre un nouveau d\u00e9veloppement... avec la fusion de deux agences\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 l'historique agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, l'ATS... et de l'autre Keystone... l'agence photographique \r\nLa nouvelle entreprise multim\u00e9dia verra le jour au premier janvier 2018... et elle s'appellera Keystone-ATS\r\nMais cette fusion est encore sous r\u00e9serve du feu vert des commissions de la concurrence... en Suisse ET en Autriche\r\nCar c'est l'agence Autrichienne APA qui deviendra le principal actionnaire de la nouvelle entit\u00e9.\r\n(04/RIE 3 CVCI  ITV AMSTEIN) Il faut absolument que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vaudoise entre en vigueur le 1er janvier 2019....\r\nHier... la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, la CVCI, a lanc\u00e9 un appel pour que les d\u00e9lais initialement annonc\u00e9s soient respect\u00e9s. \r\nPour Claudine Amstein, directrice de la CVCI, passer d'un taux d'imposition de 22 \u00e0 14% serait un moyen... pour le canton... de rester comp\u00e9titif .... mais aussi de garder ses entreprises.\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\n(TF2/GE TELECABINE TRACE CRITIQUE PI) ***** Une t\u00e9l\u00e9cabine urbaine \u00e0 Gen\u00e8ve: le canton y r\u00e9fl\u00e9chit... mais le nouveau parcours envisag\u00e9 pour cette liaison par c\u00e2ble fait d\u00e9bat\r\nUne \u00e9tude pr\u00e9liminaire est en cours... a annonc\u00e9 Le Conseil d'Etat ce mois-ci... \r\nEtude qui se penche sur un trac\u00e9 plus long... que celui \u00e9voqu\u00e9 jusqu'ici\r\nL'une des extr\u00e9mit\u00e9s se situe toujours dans la zone de l'a\u00e9roport... mais la ligne \u00e9tudi\u00e9e s'\u00e9tend d\u00e9sormais sur 12 kilom\u00e8tres, jusqu'\u00e0 la douane de Bardonnex... \r\nUne nouvelle version qui fait des sceptiques... m\u00eame parmi les plus fervents soutiens de ce mode de transport. Guillaume Rey.\r\n  1'39''\r\n((Une liaison par t\u00e9l\u00e9cabine en p\u00e9riph\u00e9rie de Gen\u00e8ve... le Grand Conseil \u00e9tait quasi unanime, en mars, pour valider une motion en ce sens... A l'origine de ce texte, le vert Fran\u00e7ois Lefort... un d\u00e9put\u00e9 qui ne cache pas ses doutes, aujourd'hui, sur les d\u00e9marches du canton. Le d\u00e9partement des transports, qui n'a pas attendu ce vote du parlement pour envisager une telle liaison... il a r\u00e9fl\u00e9chi un temps \u00e0 un parcours de 9 km. mais il \u00e9tudie d\u00e9sormais une variante, plus longue, 12km. D'o\u00f9 cette r\u00e9action de Fran\u00e7ois Lefort. \r\nson 1 20''\r\nAu sein de la commission des transports du Parlement, les avis sont partag\u00e9s. Certains membres contact\u00e9s voient d'un bon oeil ce projet de 12 km. d'autres appr\u00e9cient le mode de transport, mais estiment qu'il y a d'autre priorit\u00e9s en terme de mobilit\u00e9 ou doutes du trac\u00e9. Mais pour le ministre des transports, Luc Barthassat, cette extension vers Perly et la douane de Bardonnex se justifie pleinement. \r\nson 2 24''\r\nL'\u00e9tude en cours doit s'achever en fin d'ann\u00e9e. Etape suivante, l'an prochain : le Grand Conseil pourrait avoir \u00e0 se prononcer sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude pour un projet plus d\u00e9taill\u00e9.))\r\n(Berhami) **** Du football... pour terminer ce journal... : l'\u00e9quipe de Suisse retient son souffle... \u00e0 quelques jours du barrage qualificatif pour la Coupe du Monde.\r\nValon Behrami pourrait \u00eatre forfait... pour ces matches contre l'Irlande du Nord... le 9 et le 12 novembre prochains.\r\nLe milieu de terrain tessinois s'est nless\u00e9 dimanche lors du match de l'Udinese contre l'Atalanta... en Serie A.\r\nValon Behrami avait d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 les deux derni\u00e8res rencontres des \u00e9liminatoires pour le Mondial 2018... contre la Hongrie et le Portugal... en raison d'une blessure...\r\nAlors pourra-t-il r\u00e9pondre \u00e0 l'appel de l'\u00e9quipe nationale? Le verdict devrait tomber ce week-end...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023380", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9023390", "ece-9023380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T04:09:13Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1625837", "internalArchiveId": "AA1709626058", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Voiture \u00e9lectrique : ABE vous met au courant", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9046383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8985465.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "A bon entendeur", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "A bon entendeur", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "A bon entendeur", "Voiture \u00e9lectrique: ABE vous met au courant", "Les r\u00e9sultats du test: entretien avec St\u00e9phane Fontanet", "Test chez les concessionnaires", "Voiture \u00e9lectrique: voiture de l\u2019avenir?", "Voiture \u00e9lectrique: test d'autonomie et de consommation", "Les bornes de chargement", "Entretien avec Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies, fondateur de 2000watts.org, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Smart City \u00e0 Carouge (GE)", "Entretien avec Filippo Rivola, coordinateur secteur politique de l\u2019Association Transport et Environnement (ATE) et Julien Broquet, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Automobile Club Suisse (ACS)", "Entretien avec Malik Melihi", "Voitures \u00e9lectriques", "Suite de l'entretien avec Laurent Horvath, Filippo Rivola et Julien Broquet", "A bon entendeur", "Voiture electrique : abe vous met au courant"], "alternativeSummary": ["Voiture electrique : abe vous met au courant", "ABE a test\u00e9 des mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques : entre l'autonomie annonc\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9,  il y a un diff\u00e9rences \u00e9tonnante, voire choquante ! En Suisse ces voitures repr\u00e9sentent moins de 2% du parc automobile ! Pour s'imposer, il faudra r\u00e9soudre le casse-t\u00eate de la recharge : impossible d'installer une borne par maison dans un pays o\u00f9 65% des habitants sont locataires !", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "ABE a test\u00e9 des mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques : entre l'autonomie annonc\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9,  il y a un diff\u00e9rences \u00e9tonnante, voire choquante ! En Suisse ces voitures repr\u00e9sentent moins de 2% du parc automobile ! Pour s'imposer, il faudra r\u00e9soudre le casse-t\u00eate de la recharge : impossible d'installer une borne par maison dans un pays o\u00f9 65% des habitants sont locataires !", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "ABE a test\u00e9 des mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques : entre l'autonomie annonc\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9,  il y a un diff\u00e9rences \u00e9tonnante, voire choquante ! En Suisse ces voitures repr\u00e9sentent moins de 2% du parc automobile ! Pour s'imposer, il faudra r\u00e9soudre le casse-t\u00eate de la recharge : impossible d'installer une borne par maison dans un pays o\u00f9 65% des habitants sont locataires !", "Voiture \u00e9lectrique: ABE vous met au courant", "Les constructeurs l\u2019annoncent depuis des ann\u00e9es, mais cette fois, promis, jur\u00e9, les ventes de voitures \u00e9lectriques vont enfin d\u00e9coller !  Aujourd\u2019hui, des dizaines de mod\u00e8les 100% \u00e9lectriques ou hybrides arrivent sur le march\u00e9, encore faut-il qu\u2019ils tiennent leurs promesses. ABE a test\u00e9 trois mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques parmi les plus vendus. La Suisse est, apr\u00e8s la Norv\u00e8ge, le pays d\u2019Europe qui compte le plus de voitures \u00e9lectriques et hybrides en circulation\u2026mais pour l\u2019instant, c\u2019est moins de 2% du parc ! Pour s\u2019imposer d\u00e9finitivement, il faudra encore r\u00e9soudre le casse-t\u00eate de la recharge : impossible d\u2019installer une borne par maison dans un pays o\u00f9 65% des habitants sont locataires !", "Les r\u00e9sultats du test d\u2019autonomie ont montr\u00e9 de grandes diff\u00e9rences entre les chiffres vant\u00e9s par les constructeurs et la r\u00e9alit\u00e9. ABE s\u2019est rendu anonymement chez trois concessionnaires romands, Renault, Nissan et Opel pour \u00e9couter les arguments de vente des uns et des autres.", "Sur les 4 millions et demi de voitures qui circulent en Suisse en 2017, seules 14'000 sont 100% \u00e9lectriques. Il faut dire que pour le moment, le prix des voitures \u00e9lectriques est encore dissuasif, et l\u2019installation de bornes de chargement par les priv\u00e9s co\u00fbte cher. Quelques communes de Suisse romande proposent des voitures \u00e9lectriques \u00e0 louer en libre-service. Cette initiative ne rencontre pas un grand succ\u00e8s dans les campagnes mais peut potentiellement int\u00e9resser plus particuli\u00e8rement le public des villes et des entreprises. Mais pour v\u00e9ritablement d\u00e9velopper le march\u00e9 dans notre pays qui compte plus de 60% de locataires, il va \u00eatre crucial \u00e0 l\u2019avenir de permettre un large acc\u00e8s aux bornes de chargement.", "En collaboration avec Euroconsumers, Bon \u00e0 Savoir, les \u00e9missions de consommations Kassensturtz (SRF), Patti Chiari (RSI), le TCS et Que Choisir, ABE a test\u00e9 l'autonomie et la consommation r\u00e9elles de trois voitures \u00e9lectriques disponibles sur le march\u00e9 suisse avec les chiffres annonc\u00e9s par les constructeurs. Les trois mod\u00e8les de voitures \u00e9lectriques test\u00e9s sont les suivants : la Nissan Leaf, l'Opel Ampera et la Renault Zo\u00e9. Ces trois voitures familiales tiennent-elles vraiment leurs promesses?", "ABE a rendu visite \u00e0 l\u2019entreprise Green Motion qui fabrique principalement des bornes de recharge pour voitures \u00e9lectriques. Pour son patron, Fran\u00e7ois Randin, il est imp\u00e9ratif d\u2019installer rapidement un grand nombre de ces bornes pour inciter les conducteurs \u00e0 passer \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique. Centres commerciaux, parkings municipaux et de restaurants sont ainsi progressivement \u00e9quip\u00e9s ; la recharge y est parfois offerte gracieusement.  Le temps de recharge et le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 varient \u00e9norm\u00e9ment selon le type de borne et son emplacement. Pour obtenir tous les renseignements sur les tarifs ou m\u00eame pour payer, il est obligatoire de se connecter sur un site ou sur une application. Actuellement, tous les constructeurs de voitures proposent des mod\u00e8les \u00e9lectriques. Ce type de v\u00e9hicule est pour le moment plus cher \u00e0 l\u2019achat qu\u2019un v\u00e9hicule \u00e0 essence mais son entretien est par la suite moins co\u00fbteux et il conna\u00eet moins de pannes. Approvisionner sa voiture en \u00e9lectricit\u00e9 revient globalement moins cher que de remplir son r\u00e9servoir d\u2019essence. Il reste cependant des progr\u00e8s \u00e0 faire pour rendre les batteries plus autonomes.", "Est-ce que la voiture \u00e9lectrique est destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre un v\u00e9hicule essentiellement urbain ? Certaines villes ont annonc\u00e9 vouloir supprimer la voiture \u00e0 p\u00e9trole, est-ce que l\u2019avenir de la voiture sera v\u00e9ritablement \u00e9lectrique?", "Est-ce que la Suisse a les moyens de fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 un parc automobile 100% \u00e9lectrique ? Faudrait-il subventionner les voitures \u00e9lectriques?", "L\u2019influence du mode de conduite sur l\u2019autonomie des voitures \u00e9lectriques.", "Est-ce que les \u00e9nergies vertes pourront \u00e0 l'avenir alimenter nos voiture \u00e9lectriques?", "Voiture electrique : abe vous met au courant", "ABE a test\u00e9 des mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques : entre l'autonomie annonc\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9,  il y a un diff\u00e9rences \u00e9tonnante, voire choquante ! En Suisse ces voitures repr\u00e9sentent moins de 2% du parc automobile ! Pour s'imposer, il faudra r\u00e9soudre le casse-t\u00eate de la recharge : impossible d'installer une borne par maison dans un pays o\u00f9 65% des habitants sont locataires !"], "variantIds": ["ece-8931751", "ece-8931739", "ece-8931683", "ece-8931164", "ece-8931695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T01:10:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:15  10:00:17:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:02  10:00:19:07\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:11  10:00:22:01\r\n         En voiture Simone\r\n         ou plut\u00f4t Simon,\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:26:05\r\nla voiture du futur sera \u00e9lectrique,\r\n          avis d'expert !\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:30:18\r\nPrix, batterie, bornes de recharge,\r\n       on examinera tout \u00e7a,\r\n\r\n10:00:30:23  10:00:33:07\r\n  et en particulier l'autonomie.\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:35:17\r\n Notre test montre une diff\u00e9rence\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:40:06\r\n      entre ce qu'annoncent\r\n les constructeurs et la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:00:47:10  10:00:49:04\r\n       M\u00e9fiez-vous des pubs.\r\n\r\n10:00:49:09  10:00:51:22\r\nConseil judicieux en ce qui concerne\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:54:20\r\nl'autonomie des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:00:55:01  10:00:59:01\r\n    Elle progresse, la voiture \r\n    \u00e9lectrique, en technologie,\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:03:19\r\n   en parts de march\u00e9, mais les\r\nconsommateurs sont encore frileux.\r\n\r\n10:01:04:00  10:01:05:10\r\n        Avec notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:01:05:14  10:01:09:22\r\n   on s'est \u00e9loign\u00e9 de l'image \r\n   l\u00e9ch\u00e9e des Salons de l'Auto.\r\n\r\n10:01:16:10  10:01:19:15\r\n        -Pas de panique,\r\n    ce n'est qu'un exercice.\r\n\r\n10:01:19:20  10:01:24:00\r\n   Depuis 5 ans, les pompiers\r\n   professionnels de Lausanne\r\n\r\n10:01:24:05  10:01:28:10\r\n suivent une formation consacr\u00e9e\r\n    aux voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:01:28:14  10:01:31:05\r\n         Comment r\u00e9agir\r\n       face \u00e0 cet engin ?\r\n\r\n10:01:31:10  10:01:34:23\r\n      Les sapeurs-pompiers\r\n    ont une marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:01:35:20  10:01:39:15\r\n      -S\u00e9curisez le v\u00e9hicule\r\n     qu'on puisse intervenir.\r\n\r\n10:01:42:04  10:01:46:13\r\n-Poser une cale sur une des roues,\r\n      mettre le point mort,\r\n\r\n10:01:46:18  10:01:48:05\r\n       couper le contact.\r\n\r\n10:01:48:10  10:01:53:06\r\n Des gestes indispensables quand\r\n  le moteur est imperceptible.\r\n\r\n10:01:53:11  10:01:56:12\r\n        -En quoi le silence\r\n   du moteur est probl\u00e9matique ?\r\n\r\n10:01:56:17  10:01:59:15\r\n-On l'a vu dans les d\u00e9monstrations.\r\n\r\n10:01:59:20  10:02:02:16\r\nLe v\u00e9hicule se met en marche seul.\r\n\r\n10:02:02:21  10:02:06:10\r\n          Ca peut blesser\r\n      ceux qui interviennent.\r\n\r\n10:02:06:14  10:02:11:11\r\n     -Il suffit que le pied de\r\nla conductrice fr\u00f4le l'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n\r\n10:02:11:16  10:02:14:11\r\net la voiture s'en va toute seule.\r\n\r\n10:02:15:09  10:02:20:04\r\n-Ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est\r\nque le tableau de bord est allum\u00e9.\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:22:11\r\n     Pourtant, on entend rien.\r\n\r\n10:02:22:15  10:02:25:14\r\nContrairement \u00e0 un autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:02:25:19  10:02:31:10\r\nLes constructeurs identifient les \r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques par du bleu.\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:34:12\r\nOn a les phares et le logo en bleu.\r\n\r\n10:02:34:17  10:02:37:15\r\nOn a une batterie sous le plancher.\r\n\r\n10:02:37:20  10:02:41:22\r\n     En r\u00e9alit\u00e9, la batterie \r\n    fait l'entier du plancher.\r\n\r\n10:02:44:09  10:02:48:11\r\n  On la retrouve sous les si\u00e8ges\r\n       arri\u00e8res et avants.\r\n\r\n10:02:48:15  10:02:51:19\r\n-Les passagers sont assis dessus.\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:02:52:00  10:02:57:06\r\n -C'est plus dangereux qu'assis \r\nderri\u00e8re un r\u00e9servoir d'essence ?\r\n\r\n10:02:57:11  10:03:00:07\r\n-L'essence, on a su l'apprivoiser.\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:05:10\r\n   Il n'y a pas de soucis pour\r\n apprivoiser aussi l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:03:10:22  10:03:13:00\r\n     On voit sous le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:03:13:05  10:03:18:11\r\nLa batterie fait donc, comme je vous\r\n    l'ai dit, tout le plancher.\r\n\r\n10:03:18:15  10:03:20:17\r\n    Ca, c'est le bac batterie.\r\n\r\n10:03:20:22  10:03:23:16\r\n Compos\u00e9 de centaines d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:03:25:03  10:03:29:20\r\n   -En 2017, 14'000 voitures\r\n\u00e9lectriques circulent en Suisse.\r\n\r\n10:03:30:01  10:03:31:21\r\n         0,3 % du total.\r\n\r\n10:03:32:02  10:03:36:16\r\n M\u00eame en comptant les v\u00e9hicules\r\nhybrides, on est \u00e0 moins de 2 %.\r\n\r\n10:03:36:21  10:03:41:18\r\nUne goutte d'eau dans l'oc\u00e9an des\r\n4,5 mios de voitures de tourisme.\r\n\r\n10:03:41:23  10:03:46:12\r\nL'achat d'une voiture \u00e9lectrique\r\ndemande pas mal de volontarisme.\r\n\r\n10:03:46:17  10:03:51:05\r\nMonsieur Blondel s'est d\u00e9barrass\u00e9\r\n  de ses deux mod\u00e8les \u00e0 essence\r\n\r\n10:03:51:10  10:03:55:16\r\npour les remplacer par une hybride\r\n    et une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:03:55:21  10:03:59:03\r\n         Un choix dict\u00e9\r\n    par un souci d'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:03:21\r\n   -C'\u00e9tait le premier argument.\r\n\r\n10:04:04:02  10:04:05:16\r\n       C'est ce qui a dirig\u00e9\r\n\r\n10:04:05:21  10:04:08:02\r\n    ce choix vers l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:04:08:07  10:04:12:22\r\n   Et de choisir une \u00e9lectrique\r\n et aussi une hybride rechargeable\r\n\r\n10:04:13:03  10:04:16:11\r\n       qui permet de rouler\r\n       40 km en \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:04:16:15  10:04:19:10\r\n Et les grands trajets en essence.\r\n\r\n10:04:20:20  10:04:23:17\r\n    -C'est surtout la Renault\r\n        100 % \u00e9lectrique\r\n\r\n10:04:23:22  10:04:27:16\r\n  qui a valu quelques surprises\r\n       \u00e0 Monsieur Blondel.\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:30:11\r\n    -Elle est ch\u00e8re \u00e0 l'achat.\r\n\r\n10:04:30:15  10:04:34:11\r\n     Et en plus, il faut payer\r\n     une location de batterie.\r\n\r\n10:04:34:16  10:04:39:00\r\n  La batterie est soit \u00e0 acheter\r\n      ou \u00e0 louer s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:42:14\r\n         La location est\r\n    une somme non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:04:42:19  10:04:46:03\r\n Ca fait plus de 100 frs par mois.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:50:02\r\n-On vous a conseill\u00e9 de la louer ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:04:50:07  10:04:55:15\r\n Pour des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, \r\n une batterie lou\u00e9e est remplac\u00e9e.\r\n\r\n10:04:55:20  10:04:58:03\r\n  -Autre d\u00e9couverte, la borne.\r\n\r\n10:04:58:08  10:05:00:09\r\n   Pour charger ses v\u00e9hicules,\r\n\r\n10:05:00:13  10:05:04:03\r\n   M. Blondel a d\u00fb s'\u00e9quiper \r\n   d'un mod\u00e8le haut de gamme.\r\n\r\n10:05:04:08  10:05:06:02\r\n      -Combien \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:07:21\r\n        -Plus de 4'000 frs.\r\n\r\n10:05:08:02  10:05:10:22\r\nEt il y a des mauvaises surprises.\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:16:15\r\nLa borne doit avoir un disjoncteur\r\n adapt\u00e9 aux voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:05:18:11  10:05:20:19\r\n   C'est le fameux disjoncteur.\r\n\r\n10:05:21:00  10:05:25:00\r\n   C'\u00e9tait la mauvaise surprise\r\n       qui a co\u00fbt\u00e9 500 frs.\r\n\r\n10:05:25:05  10:05:28:06\r\n       -Plus de 1'700 frs\r\n       pour le chargeur,\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:34:22\r\n700 frs pour le m\u00e2t, plus 467 frs\r\npour le disjoncteur obligatoire,\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:39:03\r\n la facture fr\u00f4le les 4'000 frs\r\n         et les d\u00e9passe\r\n\r\n10:05:39:08  10:05:43:21\r\n   si on y ajoute les travaux \r\n  de terrassement et b\u00e9tonnage.\r\n\r\n10:05:44:02  10:05:48:02\r\n      -Vous vous attendiez\r\n  \u00e0 d\u00e9penser une telle somme ?\r\n\r\n10:05:48:07  10:05:49:14\r\n          -Non, la borne\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:51:19\r\n    c'\u00e9tait le coup de massue.\r\n\r\n10:05:52:00  10:05:57:10\r\n   On \u00e9tait parti sur la voiture\r\n\u00e9lectrique et on s'est dit tant pis.\r\n\r\n10:05:57:14  10:06:00:07\r\n On va faire choix jusqu'au bout.\r\n\r\n10:06:00:11  10:06:02:02\r\n        Mais c'est un luxe.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:06:21\r\n     C'est pas quelque chose\r\n que tout le monde peut s'offrir.\r\n\r\n10:06:07:02  10:06:11:17\r\n-Et lorsqu'il part \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n    en France ou en Italie,\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:16:02\r\n M. Blondel emporte un attirail\r\n      un brin encombrant.\r\n\r\n10:06:17:11  10:06:19:10\r\n     -Celui-l\u00e0, c'est quoi ?\r\n\r\n10:06:19:14  10:06:23:22\r\n     -C'est le c\u00e2ble officiel\r\n   pour charger la Renault Zo\u00e9.\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:27:21\r\n   On branche \u00e7a sur la voiture,\r\n         \u00e7a sur la borne.\r\n\r\n10:06:28:02  10:06:30:11\r\n         Et tout va bien.\r\n\r\n10:06:30:16  10:06:32:07\r\n            A priori. \r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:34:21\r\n   -Mais il y a d'autres c\u00e2bles.\r\n\r\n10:06:35:02  10:06:40:06\r\n  Si vous \u00eates en vacances et que\r\n  vous avez pas le c\u00e2ble ad\u00e9quat,\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:42:14\r\n         vous \u00eates emb\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:19  10:06:44:08\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:47:09\r\nLa voiture hybride a son chargeur.\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:53:11\r\nC'est un chargeur diff\u00e9rent qui peut\r\nse brancher sur une prise standard.\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:56:18\r\n      On peut aussi recharger\r\n          cette voiture.\r\n\r\n10:06:56:23  10:06:59:07\r\n        Ca sera plus long.\r\n\r\n10:06:59:11  10:07:04:19\r\n   Le dernier c\u00e2ble, c'est quand\r\nvous voulez charger en d\u00e9placement.\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:08:10\r\n       Et aussi une rallonge\r\n       un peu particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:07:08:14  10:07:11:11\r\n   -Matran, pr\u00e8s de Fribourg.\r\n\r\n10:07:11:15  10:07:15:12\r\nCette commune de 1'600 habitants\r\n     tente une exp\u00e9rience:\r\n\r\n10:07:15:17  10:07:20:17\r\nla mise \u00e0 disposition d'une voiture\r\n   \u00e9lectrique en libre-service.\r\n\r\n10:07:20:22  10:07:24:16\r\n    Pas de papiers \u00e0 remplir,\r\n    on s'inscrit sur Internet\r\n\r\n10:07:24:21  10:07:28:10\r\n   ou sur la borne, on active\r\n   la voiture et c'est parti.\r\n\r\n10:07:28:14  10:07:32:20\r\nLa premi\u00e8re heure co\u00fbte 15 frs, \r\nles suivantes sont moins ch\u00e8res.\r\n\r\n10:07:33:01  10:07:37:08\r\nUn service con\u00e7u comme un compl\u00e9ment\r\n      aux transports publics.\r\n\r\n10:07:37:12  10:07:39:18\r\n-On vient en train jusqu'\u00e0 Matran.\r\n\r\n10:07:39:23  10:07:42:07\r\n   Apr\u00e8s si on doit aller l\u00e0 o\u00f9\r\n\r\n10:07:42:11  10:07:44:04\r\n       il n'y a pas de bus,\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:46:11\r\n     de prendre cette voiture.\r\n\r\n10:07:46:15  10:07:51:01\r\n -L'id\u00e9e c'est aussi de pouvoir\r\n proposer une deuxi\u00e8me voiture\r\n\r\n10:07:51:06  10:07:52:11\r\n        en cas de besoin.\r\n\r\n10:07:52:15  10:07:57:09\r\nCar les nouveaux immeubles n'auront\r\n plus qu'une seule place de parc.\r\n\r\n10:07:57:13  10:08:00:11\r\n      Mais apr\u00e8s un mois, \r\n     le bilan est d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:08:00:16  10:08:04:04\r\n   Il n'y a eu qu'une dizaine\r\n        de r\u00e9servations.\r\n\r\n10:08:04:09  10:08:07:01\r\n-Qu'est-ce qui retient les gens ?\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:10:02\r\n-La peur de la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:08:10:07  10:08:12:03\r\n      C'est une automatique.\r\n\r\n10:08:12:08  10:08:16:17\r\n   Ils se disent que la batterie\r\n     sera \u00e0 plat apr\u00e8s 10 km.\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:18:20\r\n      C'est \u00e7a qui fait peur.\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:26:04\r\n -En 2011, c'\u00e9tait une premi\u00e8re\r\n    suisse et m\u00eame mondiale.\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:30:15\r\nUn r\u00e9seau de voitures \u00e9lectriques\r\n en libre-service dans le Jura.\r\n\r\n10:08:30:20  10:08:32:20\r\n   J\u00e9r\u00f4me est le client id\u00e9al.\r\n\r\n10:08:33:01  10:08:35:20\r\n       Il habite en ville,\r\n      il n'a pas de voiture\r\n\r\n10:08:36:01  10:08:38:21\r\n         et la nouveaut\u00e9\r\n      ne lui fait pas peur.\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:41:12\r\n   -Vous l'empruntez souvent ?\r\n\r\n10:08:41:17  10:08:45:22\r\n -Au moins une fois par week-end,\r\n        tous les samedis.\r\n\r\n10:08:46:03  10:08:48:05\r\n     Surtout pour les courses.\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:17\r\n   C'est plus facile qu'\u00e0 pieds\r\n\r\n10:08:51:00  10:08:52:06\r\n          avec les cabas.\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:54:16\r\n   -Combien de km en moyenne ?\r\n\r\n10:08:55:11  10:08:59:23\r\n       -Quand je l'emprunte,\r\n        entre 60 et 70 km.\r\n\r\n10:09:02:18  10:09:06:10\r\n  -C'est un jeune entrepreneur,\r\n        Pascal Bourquard,\r\n\r\n10:09:06:14  10:09:09:03\r\nqui a lanc\u00e9 l'affaire avec son p\u00e8re.\r\n\r\n10:09:09:08  10:09:12:10\r\n       La flotte a compt\u00e9\r\n      jusqu'\u00e0 9 v\u00e9hicules,\r\n\r\n10:09:12:14  10:09:16:11\r\n    tous 100 % \u00e9lectriques, \r\n    et tout \u00e7a dans le Jura.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:18:18\r\n     -Il fallait avoir la foi.\r\n\r\n10:09:18:23  10:09:20:07\r\n         Il fallait oser.\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:23:02\r\n  On est une soci\u00e9t\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n10:09:23:07  10:09:27:11\r\n     Les voitures \u00e9lectriques\r\n    sont faites pour l'urbain.\r\n\r\n10:09:27:15  10:09:32:06\r\nOn savait le challenge de les mettre\r\n        dans un lieu rural.\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:36:07\r\n        Si \u00e7a fonctionnait,\r\n    \u00e7a fonctionnerait en ville.\r\n\r\n10:09:36:11  10:09:40:08\r\n -Vous avez combien de voitures\r\n        dans le canton ?\r\n\r\n10:09:40:12  10:09:42:18\r\n    -Dans le Jura, 4 v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:09:42:23  10:09:47:10\r\n         C'est suffisant\r\n    pour r\u00e9pondre aux besoins.\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:52:00\r\n         On en avait plus,\r\n  mais on a diminu\u00e9 cette flotte.\r\n\r\n10:09:52:20  10:09:55:20\r\n   -P.Bourquard vise d\u00e9sormais\r\n           les villes,\r\n\r\n10:09:56:01  10:10:00:10\r\ncelui des entreprises ou comme ici,\r\n       le campus de l'EPFL.\r\n\r\n10:10:00:14  10:10:04:11\r\n   Un changement de strat\u00e9gie,\r\n       hors de son canton.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:08:02\r\n-Les Jurassiens ont leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:11:14\r\n  On s'attaque \u00e0 la 2\u00e8me voiture\r\n            du m\u00e9nage.\r\n\r\n10:10:11:19  10:10:15:17\r\n    C'est pas la voiture id\u00e9al\r\n      pour un col en hiver.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:20:14\r\n   Mais c'est aussi des coutumes\r\n    qui font qu'on s'y habitue.\r\n\r\n10:10:22:12  10:10:27:20\r\n  -Une voiture essence, on tombe\r\nen panne, on va chercher un bidon.\r\n\r\n10:10:28:01  10:10:32:19\r\nUne \u00e9lectrique, si on est en panne\r\n \u00e0 la campagne, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:10:33:00  10:10:37:07\r\n       -Par exemple, ici ?\r\n           -Un peu, oui.\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:40:02\r\n    -Vous en ach\u00e8teriez une ?\r\n\r\n10:10:40:07  10:10:41:23\r\n       -Pour le moment pas.\r\n\r\n10:10:42:04  10:10:44:08\r\n    J'habite dans un immeuble.\r\n\r\n10:10:44:12  10:10:47:11\r\nIl faut une borne pour les charger.\r\n\r\n10:10:47:15  10:10:52:15\r\n   Apr\u00e8s, si \u00e7a se d\u00e9veloppe et\r\n les prix sont plus raisonnables,\r\n\r\n10:10:52:20  10:10:54:18\r\n          pourquoi pas ?\r\n\r\n10:10:56:00  10:11:00:17\r\n   -Le prix d'achat et surtout\r\nl'acc\u00e8s aux bornes de chargement.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:04:01\r\n     Dans un pays qui compte\r\n       60 % de locataires,\r\n\r\n10:11:04:06  10:11:06:08\r\n  et bien plus dans les villes,\r\n\r\n10:11:06:12  10:11:09:22\r\n        c'est l'obstacle\r\n   au d\u00e9veloppement du march\u00e9.\r\n\r\n10:11:10:03  10:11:12:22\r\n            A l'EPFL,\r\n   F.Vuille est un sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:11:13:03  10:11:15:04\r\n   de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:11:15:09  10:11:17:16\r\n De la trottinette \u00e0 a voiture.\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:20:03\r\n    -La question est de savoir\r\n\r\n10:11:20:08  10:11:22:10\r\n     si on a une place de parc\r\n\r\n10:11:22:14  10:11:24:18\r\n    avec un acc\u00e8s \u00e0 une prise.\r\n\r\n10:11:24:23  10:11:29:03\r\n    Si oui, vous pouvez acheter\r\n      un v\u00e9hicule \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:32:11\r\n      La recharge \u00e0 domicile\r\n         est essentielle.\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:36:22\r\n  Les gens qui ne le peuvent pas\r\n  n'ach\u00e8tent pas ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:11:37:03  10:11:42:19\r\n Il est trop hasardeux de d\u00e9pendre\r\nint\u00e9gralement des bornes publiques.\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:50:14\r\n-La question des bornes comme celles\r\n    de l'autonomie des batteries\r\n\r\n10:11:50:19  10:11:52:03\r\n           est centrale.\r\n\r\n10:11:52:08  10:11:54:17\r\n     Bonsoir, Laurent Horvath.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:11:54:22  10:11:59:07\r\n   G\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies,\r\n fondateur du site 2000Watts.org.\r\n\r\n10:11:59:11  10:12:02:16\r\n         Vous travaillez\r\n   sur le projet de smart city.\r\n\r\n10:12:02:21  10:12:08:05\r\n On entend des fabricants nous dire\r\nla voiture du futur sera \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:12:08:10  10:12:11:12\r\n    On voit que \u00e7a ne tente pas\r\n        dans les campagnes.\r\n\r\n10:12:11:17  10:12:14:10\r\n      L'avenir de la voiture\r\n         est \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:12:14:14  10:12:16:09\r\n    mais uniquement en ville ?\r\n\r\n10:12:16:13  10:12:19:15\r\n-L'avenir de la voiture \u00e9lectrique...\r\n\r\n10:12:19:20  10:12:21:11\r\n       C'est qu'aujourd'hui\r\n\r\n10:12:21:15  10:12:24:10\r\npour les campagnes, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:12:24:14  10:12:28:20\r\n    On esp\u00e8re que l'autonomie \r\n    des voitures va s'allonger\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:34:05\r\n  pour que l'on puisse conduire \r\n ces voitures dans les campagnes.\r\n\r\n10:12:34:10  10:12:38:00\r\n     -Vous les voyez essaimer\r\n       au-del\u00e0 des villes.\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:39:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:12:39:14  10:12:43:16\r\n     -On entend que la voiture\r\n     du futur sera \u00e9lectrique\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:49:02\r\n  parce que la Chine veut lutter\r\ncontre sa pollution atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n10:12:49:07  10:12:51:23\r\nC'est pas un raccourci saisissant ?\r\n\r\n10:12:52:04  10:12:56:13\r\n -Effectivement, mais si on prend\r\n     tous les constructeurs,\r\n\r\n10:12:56:18  10:13:00:22\r\n   il y a des villes qui veulent\r\n       supprimer la voiture.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:06:17\r\n Le seul plan B, avec un v\u00e9hicule,\r\n   c'est la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:13:06:22  10:13:11:11\r\n    On a des id\u00e9es de voitures\r\n   \u00e0 hydrog\u00e8ne ou air comprim\u00e9,\r\n\r\n10:13:11:15  10:13:17:04\r\nmais financi\u00e8rement, c'est la voiture\r\n    \u00e9lectrique qui peut d\u00e9marrer.\r\n\r\n10:13:17:09  10:13:21:00\r\n     -Est-ce qu'elles pourront\r\n         \u00eatres aliment\u00e9es\r\n\r\n10:13:21:05  10:13:24:10\r\n     par des panneaux solaires\r\n           sur le toit ?\r\n\r\n10:13:24:14  10:13:27:09\r\n -Le concept desmart cityarrive.\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:32:02\r\n      Les citoyens installent\r\n  des panneaux solaires chez eux,\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:37:21\r\net puissent charger leur voiture, \r\nmais \u00e9galement comme stock tampon.\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:43:20\r\n Ca veut dire que le soir, on peut \r\nremettre l'\u00e9lectricit\u00e9 de la voiture\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:45:06\r\n             chez soi.\r\n\r\n10:13:45:11  10:13:48:18\r\n      C'est un concept global\r\n     d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:53:05\r\n   -C'est le futur, des panneaux\r\n  \u00e9lectriques sur tous les toits.\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:56:15\r\n On vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:13:56:20  10:13:59:02\r\n   O\u00f9 recharger ses batteries ?\r\n\r\n10:13:59:07  10:14:03:22\r\n Le r\u00e9seau des bornes se densifie,\r\n     mais reste \"\u00e9clectique\".\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:09:15\r\n   -Un atelier de r\u00e9insertion\r\n   de personnes handicap\u00e9es.\r\n\r\n10:14:09:20  10:14:12:08\r\nNous sommes \u00e0 Cheseaux-sur Lausanne.\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:16:00\r\n   C'est ici que Greenmotion,\r\n    le num\u00e9ro 1 du secteur,\r\n\r\n10:14:16:05  10:14:19:21\r\n   fait assembler ses bornes \r\n   pour voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:14:20:02  10:14:25:07\r\nFabrication 100 % suisse, 100 bornes\r\n sortent chaque mois de l'atelier,\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:27:02\r\n       elle \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n10:14:28:11  10:14:30:18\r\n Pour le patron de Greenmotion,\r\n\r\n10:14:30:23  10:14:34:11\r\n  la multiplication des bornes\r\n       est un imp\u00e9ratif.\r\n\r\n10:14:34:16  10:14:36:08\r\n       -C'est une situation\r\n\r\n10:14:36:12  10:14:37:22\r\n        de poule et d'oeuf.\r\n\r\n10:14:38:03  10:14:42:09\r\n  Je ne passe pas \u00e0 l'\u00e9lectrique,\r\n   si je ne sais pas o\u00f9 charger.\r\n\r\n10:14:42:13  10:14:46:08\r\n    Ce que Greenmotion propose,\r\n        c'est de casser \u00e7a\r\n\r\n10:14:46:12  10:14:51:22\r\n en installant d'abord les bornes \r\n pour permettre aux gens de passer\r\n\r\n10:14:52:03  10:14:53:09\r\n          \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:14:53:13  10:14:57:11\r\n  -Puisque les locataires sont \r\n  nombreux et les bornes rares,\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:01:21\r\n  l'objectif est de quadriller\r\n la Suisse de bornes publiques.\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:06:16\r\n   On doit pouvoir recharger\r\n n'importe o\u00f9, n'importe quand.\r\n\r\n10:15:06:21  10:15:08:21\r\n     -Je recharge au travail.\r\n\r\n10:15:09:02  10:15:11:00\r\n      Je recharge au magasin.\r\n\r\n10:15:11:05  10:15:15:21\r\n  Je peux faire du \"biberonnage\".\r\n    -Un peu \u00e0 chaque endroit.\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:19:02\r\n-Voil\u00e0, sans endommager ma batterie.\r\n\r\n10:15:19:07  10:15:21:17\r\n  Il n'y a plus cet effet m\u00e9moire\r\n\r\n10:15:21:22  10:15:25:12\r\n qu'il y avait avant les batterie\r\n           au lithium.\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:29:15\r\n-Il faut donc des bornes partout !\r\n            -Exactement.\r\n\r\n10:15:31:02  10:15:34:10\r\n         -Chaque jour,\r\n de nouvelles bornes surgissent\r\n\r\n10:15:34:14  10:15:39:11\r\n  dans les parkings municipaux,\r\n  pr\u00e8s des centres commerciaux.\r\n\r\n10:15:42:12  10:15:46:08\r\n            Ce jour-l\u00e0,\r\nc'\u00e9tait dans ce parking \u00e0 Montreux.\r\n\r\n10:15:46:12  10:15:50:02\r\n   Installation de deux bornes\r\n        flambant neuves.\r\n\r\n10:15:50:07  10:15:52:00\r\n        -La Suisse a besoin\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:55:11\r\n    au minimum de 30'000 points\r\n       de recharge publics.\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:59:05\r\n        -Et aujourd'hui ?\r\n     -On a pass\u00e9 512 ce matin.\r\n\r\n10:15:59:10  10:16:02:06\r\nOn sera \u00e0 800 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:02:11  10:16:05:03\r\n 350 bornes sont en installation.\r\n\r\n10:16:05:08  10:16:10:13\r\n Notamment en Valais ou au Tessin\r\n o\u00f9 on en d\u00e9ploie par centaines.\r\n\r\n10:16:10:18  10:16:15:18\r\n     -En comptant les bornes de\r\nGreenmotion, celles des concurrents,\r\n\r\n10:16:15:23  10:16:20:11\r\n     plus les bornes priv\u00e9es\r\n et celles dans les entreprises,\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:25:00\r\n  on estime qu'il y a en Suisse\r\n    autour des 12'000 bornes.\r\n\r\n10:16:25:05  10:16:30:11\r\n   Encore faut-il que ces bornes\r\nsoient compatibles avec les voitures\r\n\r\n10:16:30:16  10:16:33:01\r\n    et ce n'est pas simple !\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:36:18\r\n       -vous avez les format\r\n       de prises japonaises,\r\n\r\n10:16:36:23  10:16:40:11\r\n   asiatiques, nord-am\u00e9ricaines,\r\n           europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:42:11\r\n           Monophas\u00e9es: \r\n           3,7 et 7 kWh.\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:46:07\r\n     Triphas\u00e9es: 11 et 22 kWh.\r\n          -Tout y est.\r\n\r\n10:16:46:11  10:16:51:13\r\n  -100 % des voitures \u00e9lectriques\r\n  pass\u00e9es, actuelles ou futures,\r\n\r\n10:16:51:18  10:16:54:18\r\npeuvent se recharger sur nos bornes.\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:58:03\r\n  -Je ne serai jamais coinc\u00e9 ?\r\n            -Garanti.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:01:13\r\n       -Combien de temps\r\n    faut-il pour recharger ?\r\n\r\n10:17:18:14  10:17:22:18\r\n    Le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \r\n   varie \u00e9norm\u00e9ment lui aussi.\r\n\r\n10:17:22:23  10:17:26:19\r\n      Sur certaines bornes,\r\n       elle est gratuite:\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:29:20\r\n on vous l'offre gracieusement.\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:35:04\r\nUne voiture \u00e9lectrique, \u00e7a consomme\r\n    environ 20 kWh pour 100 km.\r\n\r\n10:17:35:09  10:17:40:03\r\nA la maison, le kWh vous co\u00fbtera\r\n    autour des 25 centimes,\r\n\r\n10:17:40:08  10:17:42:12\r\n     soit 5 frs pour 100 km.\r\n\r\n10:17:42:17  10:17:48:10\r\n  Mais sur les bornes publiques,\r\n\u00e7a peut co\u00fbter beaucoup plus cher,\r\n\r\n10:17:48:14  10:17:50:13\r\n     jusqu'\u00e0 60 cts le kWh.\r\n\r\n10:17:51:16  10:17:54:15\r\nChaque op\u00e9rateur fixe ses tarifs\r\n\r\n10:17:54:20  10:17:59:18\r\n   et il surtaxe souvent ceux\r\nqui ne sont pas clients chez lui.\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:02:15\r\nLe n\u00e9ophyte a de quoi \u00eatre perdu.\r\n\r\n10:18:04:18  10:18:07:00\r\n    -Le prix n'est pas affich\u00e9.\r\n\r\n10:18:07:05  10:18:10:07\r\n       Il n'y a pas de fente\r\n         pour les pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:13:06\r\n Il n'y a de lecteur de Post-Card.\r\n\r\n10:18:13:11  10:18:16:09\r\n    On s'int\u00e9resse \u00e0 un public\r\n        de gens modernes.\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:19:13\r\nQui savent se servir d'applications.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:21:14\r\n      Qui consultent le Web.\r\n\r\n10:18:21:19  10:18:25:23\r\n   Et toutes ces informations:\r\n l'\u00e9tat de la borne, le paiement,\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:28:18\r\n  sont disponibles en temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:18:28:23  10:18:34:06\r\n  -La voiture \u00e9lectrique soul\u00e8ve\r\nplus de questions que de r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:37:09\r\nA quand des voitures moins ch\u00e8res ?\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:41:01\r\n      Jusqu'o\u00f9 pourra-t-on \r\n     am\u00e9liorer l'autonomie ?\r\n\r\n10:18:41:06  10:18:43:23\r\nLe r\u00e9seau \u00e9lectrique supporterait-il\r\n\r\n10:18:44:04  10:18:46:23\r\n         une explosion\r\n    du nombre de v\u00e9hicules ?\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:49:20\r\nOn en parle depuis si longtemps.\r\n\r\n10:18:50:01  10:18:52:23\r\n-Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques existent\r\n\r\n10:18:53:04  10:18:54:16\r\n        depuis d\u00e9but 1900.\r\n\r\n10:18:54:21  10:18:58:07\r\n        Une premi\u00e8re vague\r\n      s'est termin\u00e9e en 1920.\r\n\r\n10:18:58:11  10:19:00:21\r\n   Une 2\u00e8me vague \u00e0 la fin 1990.\r\n\r\n10:19:01:02  10:19:04:00\r\nEt une 3\u00e8me vague \u00e0 partir de 2007.\r\n\r\n10:19:04:05  10:19:06:19\r\n  O\u00f9 les pionniers \u00e9taient Tesla.\r\n\r\n10:19:07:00  10:19:09:20\r\nCette fois, la 3\u00e8me sera la bonne.\r\n\r\n10:19:10:01  10:19:14:11\r\n  Je vous garantis que ce march\u00e9\r\n   est bien parti pour rester.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:17:07\r\n  Tous les acteurs de l'industrie\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:19:11\r\n     proposent ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:19:19:16  10:19:23:05\r\n   On a des dizaines de mod\u00e8les\r\n          \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:26:17\r\nM\u00eame ceux qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de ne\r\n           pas en faire\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:29:01\r\n   reviennent sur leur d\u00e9cision.\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:30:12\r\n        Car des pays disent\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:34:17\r\nqu'il n'y aura que de l'\u00e9lectrique\r\n     \u00e0 partir de telle date.\r\n\r\n10:19:36:14  10:19:40:02\r\n       -Pr\u00e8s de Fribourg,\r\n       le garage Lacilla.\r\n\r\n10:19:40:21  10:19:43:21\r\nLa voiture \u00e9lectrique, on y croit.\r\n\r\n10:19:46:06  10:19:49:11\r\n      Avec Samuel Lacilla,\r\n      conseiller de vente,\r\n\r\n10:19:49:15  10:19:54:22\r\n  nous avons voulu comparer deux\r\nmod\u00e8les \u00e9quivalents de m\u00eame marque,\r\n\r\n10:19:55:03  10:19:58:00\r\n         l'un \u00e0 essence,\r\n       l'autre \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:01:11\r\n         Parlons d'abord\r\n   de l'imp\u00f4t sur les plaques.\r\n\r\n10:20:01:16  10:20:03:22\r\n    -A Fribourg, on est exon\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:20:04:03  10:20:06:15\r\n  pendant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:09:04\r\n   avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:20:09:09  10:20:11:11\r\n    -Et un v\u00e9hicule essence ?\r\n\r\n10:20:11:15  10:20:15:01\r\n        -Dans les 450 frs,\r\n      d\u00e9pendant la cylindr\u00e9e.\r\n\r\n10:20:15:06  10:20:20:20\r\n-Donc \u00e7a fait 1'500 frs d'\u00e9conomies.\r\n   -Vous avez vite fait le calcul.\r\n\r\n10:20:21:01  10:20:25:19\r\n  -Qu'est-ce qui co\u00fbte le plus,\r\n  l'essence ou l'\u00e9lectricit\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:26:00  10:20:28:12\r\n  -Le prix du kWh est inf\u00e9rieur.\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:30:13\r\n      On fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:20:30:18  10:20:35:07\r\n    La premi\u00e8re ann\u00e9e, 340 frs\r\n   pour le v\u00e9hicule \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:39:15\r\n    Et pour un moteur essence,\r\n         plut\u00f4t 926 frs.\r\n\r\n10:20:39:20  10:20:41:18\r\n     -Quasiment 3 fois plus.\r\n\r\n10:20:42:22  10:20:44:17\r\n    -Avec un kilom\u00e9trage moyen.\r\n\r\n10:20:44:22  10:20:50:11\r\nApr\u00e8s un an, on \u00e9conomise 1'300 frs\r\n  avec les plaques, l'entretient.\r\n\r\n10:20:50:15  10:20:52:01\r\n        -L'essence, tout.\r\n\r\n10:20:52:06  10:20:55:13\r\n       -Et au bout de 3 ans,\r\n        on est \u00e0 4'500 frs.\r\n\r\n10:20:55:18  10:20:58:19\r\n    En faveur de l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:04:12\r\n L'\u00e9lectrique tombe moins en panne\r\n et a moins de frais d'entretient.\r\n\r\n10:21:04:17  10:21:10:13\r\n Et il y a des a des \u00e9l\u00e9ments qu'on\r\nne remplace pas: le filtre, l'huile.\r\n\r\n10:21:10:18  10:21:15:22\r\n -Mais alors comment \u00e7a se fait\r\nque vous n'en vendiez pas plus ?\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:18:23\r\n-C'est une philosophie finalement.\r\n\r\n10:21:19:04  10:21:22:05\r\n    On se dit qu'on a toujours\r\n         roul\u00e9 en essence\r\n\r\n10:21:22:10  10:21:25:08\r\npourquoi es-tce que je changerais ?\r\n\r\n10:21:25:12  10:21:27:12\r\n     On est m\u00e9fiant au d\u00e9but.\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:32:09\r\nJe me m\u00e9fierais aussi si je roulais\r\n  depuis 25 ans avec une essence.\r\n\r\n10:21:32:13  10:21:34:13\r\n     Pourquoi je changerais ?\r\n\r\n10:21:34:18  10:21:38:09\r\n        C'est cette phase\r\n    que l'on vit actuellement.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:42:15\r\n-Le prix \u00e0 l'achat a son importance,\r\n\r\n10:21:42:20  10:21:45:22\r\n      aujourd'hui pas besoin\r\n     de d\u00e9penser une fortune.\r\n\r\n10:21:46:03  10:21:51:01\r\nAutre crit\u00e8re \u00e0 prendre en compte,\r\nc'est l'autonomie de la batterie:\r\n\r\n10:21:51:06  10:21:54:13\r\n      combien de kilom\u00e8tres\r\n    avant de tomber en panne ?\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:58:23\r\n   Les publicit\u00e9s annoncent des\r\n  chiffres, on \u00e9tait sceptiques.\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:01:13\r\nPour v\u00e9rifier, il fallait un test,\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:06:08\r\n c'est la premi\u00e8re fois qu'un test\r\n comparatif est r\u00e9alis\u00e9 en Suisse\r\n\r\n10:22:06:12  10:22:09:00\r\nsur plusieurs voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:14:22\r\n        -Nous avons test\u00e9\r\n   trois voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:22:17:01  10:22:23:23\r\nLa Nissan Leaf qui co\u00fbte 38'595 frs,\r\n    une Opel Ampera \u00e0 41'900 frs\r\n\r\n10:22:24:04  10:22:27:03\r\n et la Renault Zoe \u00e0 29'400 frs.\r\n\r\n10:22:29:07  10:22:31:23\r\n -Nous sommes dans le laboratoire\r\n\r\n10:22:32:04  10:22:33:09\r\n         de tests du TCS.\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:37:16\r\n     C'est ici qu'on va tester\r\n     nos voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:22:37:21  10:22:42:12\r\n-Ce que nous voulions conna\u00eetre,\r\n   c'est l'autonomie r\u00e9elle.\r\n\r\n10:22:42:17  10:22:48:03\r\nCombien de kilom\u00e8tres peut-on faire\r\n    avant de tomber en panne ?\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:51:03\r\nSi l'on en croit les constructeurs,\r\n\r\n10:22:51:08  10:22:54:04\r\n      les chiffres annonc\u00e9s\r\n        sont cons\u00e9quents.\r\n\r\n10:22:54:09  10:22:58:10\r\n  La Nissan Leaf promet 250 km,\r\n\r\n10:22:58:14  10:23:02:21\r\n  l'Opel Ampera annonce 520 km,\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:07:11\r\net la Renault Zo\u00e9 propose 400 km.\r\n\r\n10:23:11:04  10:23:13:07\r\n         Qu'en est-il ?\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:17:17\r\n          Ces voitures\r\ntiennent-elles leurs promesses ?\r\n\r\n10:23:18:17  10:23:21:01\r\n  -Qu'est-ce que vous faites ?\r\n\r\n10:23:21:19  10:23:24:00\r\n   -On charge des sacs de plomb.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:27:03\r\nNous simulons, en plus du conducteur,\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:29:01\r\n      le poids d'un passager\r\n\r\n10:23:29:06  10:23:32:08\r\n         et deux enfants\r\n      plus 20 kg de bagages.\r\n\r\n10:23:32:12  10:23:34:06\r\n       On rajoute 155 kilos.\r\n\r\n10:23:34:11  10:23:37:19\r\n       -Une fois lest\u00e9es\r\n   et avant de partir rouler,\r\n\r\n10:23:38:00  10:23:40:18\r\n     les sp\u00e9cialistes vident\r\n         les batteries,\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:44:17\r\n    jusqu'\u00e0 ce que le t\u00e9moin\r\n   de limitation de puissance\r\n\r\n10:23:44:22  10:23:46:20\r\n   annonce une charge faible.\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:50:18\r\n       Puis les batteries\r\n   sont recharg\u00e9es au maximum.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:57:16\r\n Dernier point, lorsqu'on parle\r\n    voiture et consommation:\r\n\r\n10:23:57:21  10:23:59:12\r\n            la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:24:00:15  10:24:04:01\r\n       Ce jour-l\u00e0 \u00e0 Emmen,\r\n      il faisait 10 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:24:04:06  10:24:09:07\r\n  la climatisation des voitures\r\n  a \u00e9t\u00e9 a r\u00e9gl\u00e9e sur 22 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:24:09:11  10:24:15:05\r\n La Nissan Leaf, l'Opel Ampera et \r\nla Renault Zo\u00e9 ont roul\u00e9 en convoi.\r\n\r\n10:24:15:10  10:24:19:10\r\n       Elles ont effectu\u00e9\r\n un circuit en ville de 8,4 km.\r\n\r\n10:24:19:14  10:24:22:22\r\n       Suivi d'un circuit\r\n      en campagne de 22 km\r\n\r\n10:24:23:03  10:24:27:19\r\navec des mont\u00e9es et des descentes,\r\n      plus 11 km d'autoroute\r\n\r\n10:24:28:00  10:24:31:13\r\n    o\u00f9 les voitures ont fait\r\n    des pointes \u00e0 120 km/h.\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:34:15\r\n  Chaque circuit a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n           trois fois.\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:39:21\r\nPour ne pas fausser le test, on a \r\nchaque fois chang\u00e9 les conducteurs\r\n\r\n10:24:40:02  10:24:42:15\r\n       et invers\u00e9 l'ordre\r\n         des v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:24:42:20  10:24:44:11\r\n     Parcours total, 124 km.\r\n\r\n10:24:44:16  10:24:51:00\r\n    Ensuite, les experts du TCS\r\nont pu calculer l'autonomie r\u00e9elle.\r\n\r\n10:24:52:02  10:24:55:13\r\n   -Et pourquoi vous n'avez pas\r\n        test\u00e9 une Tesla ?\r\n\r\n10:24:55:18  10:24:59:22\r\n    Car les mod\u00e8les disponibles\r\n      ne sont pas \u00e0 la port\u00e9e\r\n\r\n10:25:00:03  10:25:04:21\r\nde toutes les bourses, un mod\u00e8le S\r\n   se paie dans les 79'000 frs.\r\n\r\n10:25:05:02  10:25:06:11\r\n        Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:25:06:15  10:25:09:22\r\n      Pour r\u00e9aliser ce test,\r\n      ABE n'\u00e9tait pas seul.\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:12:05\r\n   -Non, vu le prix de ce test,\r\n\r\n10:25:12:10  10:25:15:02\r\n il a fallu regrouper les forces,\r\n\r\n10:25:15:07  10:25:21:04\r\nen l'occurrence: Euroconsumers, Bon \u00e0\r\nSavoir, Patti Chiari et Kassensturz,\r\n\r\n10:25:21:09  10:25:24:12\r\n     le TCS et \"Que Choisir\",\r\n       une revue fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:25:24:17  10:25:29:17\r\n   -Tout de suite les r\u00e9sultats,\r\n  nos soup\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s.\r\n\r\n10:25:29:22  10:25:34:02\r\n  -On commence avec la voiture\r\nqui annonce le moins d'autonomie.\r\n\r\n10:25:34:07  10:25:36:03\r\n     Nissan affiche 250 km.\r\n\r\n10:25:36:08  10:25:38:04\r\n     Le labo mesure 144 km.\r\n\r\n10:25:42:08  10:25:46:07\r\n  Sur le trajet Del\u00e9mont-Sion,\r\n   vous vous arr\u00eatez \u00e0 Bulle.\r\n\r\n10:25:46:11  10:25:48:08\r\n     Question consommation:\r\n\r\n10:25:48:12  10:25:51:07\r\nNissan indique 15 kWh pour 100 km\r\n\r\n10:25:51:11  10:25:54:00\r\n alors que le TCS en mesure 21.\r\n\r\n10:25:54:05  10:25:55:19\r\n       C'est 40 % de plus.\r\n\r\n10:25:56:00  10:25:58:20\r\nPour la Zo\u00e9, Renault promet 400 km\r\n\r\n10:25:59:01  10:26:00:06\r\n          d'autonomie.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:02:16\r\n   R\u00e9sultat sur route: 232 km.\r\n\r\n10:26:05:19  10:26:08:11\r\nC'est pire pour la consommation.\r\n\r\n10:26:08:16  10:26:12:14\r\n    70 % de diff\u00e9rence entre\r\n    les 13,3 kWh de Renault\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:15:13\r\net les 22,6 mesur\u00e9s lors du test.\r\n\r\n10:26:15:18  10:26:18:09\r\n La recharge est peu efficiente.\r\n\r\n10:26:18:13  10:26:22:13\r\n     Il faut injecter 52 kWh\r\n    pour remplir une batterie\r\n\r\n10:26:22:18  10:26:24:16\r\n     qui en contient 41 kWh.\r\n\r\n10:26:24:21  10:26:29:11\r\nUn probl\u00e8me technique d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9\r\n        en 2013 par le TCS.\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:32:14\r\n     Enfin l'Opel Ampera-E.\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:38:03\r\n  Avec ses 520 km annonc\u00e9s, vous\r\npourriez faire Lausanne-Marseille.\r\n\r\n10:26:38:08  10:26:40:06\r\n     Verdit du labo: 304 km.\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:42:09\r\n     Quant aux kWh utilis\u00e9s,\r\n\r\n10:26:42:13  10:26:45:10\r\nil vous en faudra 20,5 aux 100 km.\r\n\r\n10:26:45:14  10:26:47:18\r\n   Au lieu des 14,5 annonc\u00e9s.\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:51:03\r\n       Soit 42 % de plus.\r\n\r\n10:26:52:02  10:26:54:11\r\n  -Des diff\u00e9rences consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:26:54:15  10:26:57:01\r\n   Vous retrouverez ces chiffres\r\n\r\n10:26:57:06  10:26:58:14\r\n         sur le site d'ABE\r\n\r\n10:26:58:19  10:27:01:11\r\n et dans le magazine Bon \u00e0 Savoir.\r\n\r\n10:27:01:15  10:27:05:05\r\n    J'ai invit\u00e9 les fabricants\r\n       \u00e0 venir s'expliquer,\r\n\r\n10:27:05:10  10:27:08:16\r\n       on devra se contenter\r\n      de leur r\u00e9ponse \u00e9crite.\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:11:07\r\nIls commencent tous par nous dire:\r\n\r\n10:27:11:11  10:27:16:00\r\n      nous mesurons l'autonomie\r\nde nos batteries selon une proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:18:05\r\n    Ce NEDC se passe comment ?\r\n\r\n10:27:18:11  10:27:22:11\r\n      -Le test est constitu\u00e9\r\n d'un cycle urbain \u00e0 basse vitesse\r\n\r\n10:27:22:16  10:27:27:04\r\n    et d'un cycle extra-urbain\r\n        \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n10:27:27:09  10:27:33:00\r\nIl est compos\u00e9 de paliers \u00e0 vitesse\r\nconstante sur une dur\u00e9e de 20 min.\r\n\r\n10:27:33:05  10:27:36:20\r\n        Les acc\u00e9l\u00e9rations \r\n       sont peu dynamiques.\r\n\r\n10:27:37:01  10:27:40:09\r\n        Pr\u00e9cision, le test\r\n   ne se d\u00e9roule pas sur route,\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:42:02\r\n       mais en laboratoire.\r\n\r\n10:27:42:07  10:27:46:22\r\nLes fabricants font tout ce qu'ils\r\n  peuvent pour que leur voiture\r\n\r\n10:27:47:03  10:27:50:09\r\n     soit la plus performante\r\n       lors de cet examen.\r\n\r\n10:27:50:13  10:27:55:12\r\n   La voiture est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 fond\r\npour ce test sur un banc \u00e0 rouleaux.\r\n\r\n10:28:05:09  10:28:07:08\r\n  -Mais Opel, Renault ou Nissan,\r\n\r\n10:28:07:12  10:28:11:00\r\n    reconnaissent que ce test \r\n    ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:28:11:05  10:28:14:07\r\n   -Oui, la voiture ne roule pas\r\n           sur la route,\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:20:08\r\net la temp\u00e9rature externe n'est pas \r\ntout le temps entre 20 et 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:28:20:12  10:28:25:14\r\n Sans parler de la g\u00e9om\u00e9trie des \r\n roues, la clim, la musique, etc.\r\n\r\n10:28:25:19  10:28:29:20\r\n   -Moralit\u00e9: les chiffres qui \r\n  s'affichent sur les publicit\u00e9s\r\n\r\n10:28:30:01  10:28:32:04\r\n  sont d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:28:32:09  10:28:35:23\r\n       mais ils vont devoir\r\n  se soumettre \u00e0 un nouveau test.\r\n\r\n10:28:36:04  10:28:41:08\r\n  -Oui, c'est la nouvelle proc\u00e9dure\r\nd'essai mondiale harmonis\u00e9e, le WLTP.\r\n\r\n10:28:41:12  10:28:43:13\r\n  C'est un test de conduite bas\u00e9\r\n\r\n10:28:43:18  10:28:47:07\r\n  sur l'analyse des comportements\r\n         des conducteurs.\r\n\r\n10:28:47:11  10:28:49:19\r\n   Avec une certaine dynamique.\r\n\r\n10:28:50:02  10:28:53:04\r\nMais \u00e7a reste un test en laboratoire.\r\n\r\n10:28:53:09  10:28:56:10\r\n    -On verra ce que \u00e7a donne,\r\n         merci St\u00e9phane.\r\n\r\n10:28:56:14  10:29:01:01\r\n    En attendant, la diff\u00e9rence\r\n    entre l'autonomie annonc\u00e9e,\r\n\r\n10:29:01:06  10:29:03:18\r\ncelle que vous voyez sur les pubs,\r\n\r\n10:29:03:23  10:29:08:03\r\n et celle que le TCS a pu mesurer\r\n        est inacceptable !\r\n\r\n10:29:08:08  10:29:14:10\r\n  -Au vu des r\u00e9sultats, du c\u00f4t\u00e9\r\n  du TCS, on n'est pas content.\r\n\r\n10:29:14:14  10:29:18:01\r\n  -On ne peut pas faire confiance\r\n       \u00e0 ce qui est annonc\u00e9.\r\n\r\n10:29:18:06  10:29:20:22\r\n On demande que les constructeurs\r\n\r\n10:29:21:03  10:29:23:07\r\n    soient capables de fournir\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:25:19\r\n   des chiffres plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:29:16\r\n        L'\u00e9cart est normal,\r\n     il d\u00e9pend des conditions.\r\n\r\n10:29:29:21  10:29:33:19\r\n  Mais que l'\u00e9cart soit si grand\r\n        est inacceptable.\r\n\r\n10:29:34:00  10:29:39:02\r\n  -Est-ce qu'on peut parler de\r\ntromperie avec de tels chiffres ?\r\n\r\n10:29:39:07  10:29:43:09\r\n   -Non, car dans une tromperie\r\n      on ment compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:48:23\r\n L\u00e0, on donne une information avec\r\n des explications en bas de page.\r\n\r\n10:29:49:04  10:29:51:04\r\n     Donc on noie le poisson.\r\n\r\n10:29:52:10  10:29:56:12\r\n      -Prenons par exemple\r\n cette pub pour la Renault Zo\u00e9.\r\n\r\n10:29:56:17  10:29:59:17\r\n               Pub\r\n-400 km parce que c'est possible.\r\n\r\n10:29:59:22  10:30:04:00\r\n  Nouvelle Renault Zo\u00e9, 400 km,\r\n      oubliez la batterie.\r\n\r\n10:30:04:23  10:30:07:14\r\n-Vous n'avez rien vu, c'est normal ?\r\n\r\n10:30:07:19  10:30:09:23\r\n Ca se passe en bas de l'\u00e9cran,\r\n\r\n10:30:10:04  10:30:14:11\r\n  le texte minuscule qui d\u00e9file\r\n   \u00e0 tout vitesse, illisible !\r\n\r\n10:30:14:15  10:30:16:21\r\n  Mais il n'y a pas que la pub.\r\n\r\n10:30:17:02  10:30:20:20\r\n    Les vendeurs de voiture\r\nutilisent-ils ces  d'arguments ?\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:26:20\r\nPour le savoir,  nous avons visit\u00e9 \r\nanonymement trois concessionnaires.\r\n\r\n10:30:27:01  10:30:31:21\r\nDeux recherchistes d'ABE se sont\r\n  fait passer pour une famille\r\n\r\n10:30:32:02  10:30:34:20\r\n         avec un enfant\r\n     plus un autre \u00e0 venir,\r\n\r\n10:30:35:01  10:30:39:17\r\n   qui doit changer de voiture\r\net qui veut passer \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:30:39:22  10:30:44:08\r\n   Ils habitent \u00e0 Gen\u00e8ve mais\r\n doivent se rendre \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:30:44:12  10:30:48:11\r\n    Premi\u00e8re visite anonyme,\r\nchez le concessionnaire Renault.\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:52:11\r\n Avec des com\u00e9diens, nous avons\r\n   reconstitu\u00e9 les dialogues.\r\n\r\n10:30:52:16  10:30:57:11\r\n  Question performance de la Zo\u00e9,\r\nle vendeur l'a jou\u00e9e plut\u00f4t modeste.\r\n\r\n10:30:57:16  10:31:00:23\r\n     -Elle est homologu\u00e9e avec\r\n     une autonomie de 400 km.\r\n\r\n10:31:01:04  10:31:03:11\r\n  Comptez sur 300 km r\u00e9ellement.\r\n\r\n10:31:03:15  10:31:05:04\r\n        -Sur l'autoroute ?\r\n\r\n10:31:05:09  10:31:08:14\r\n       -Vu que le v\u00e9hicule\r\n    ne r\u00e9cup\u00e8re pas d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:12:14\r\n     on doit malheureusement \r\n    diviser l'autonomie par 2.\r\n\r\n10:31:12:19  10:31:17:11\r\n -Chez Nissan non plus, on n'en \r\nrajoute pas trop sur l'autonomie.\r\n\r\n10:31:19:18  10:31:24:12\r\n   -Un tel v\u00e9hicule de 30 kWh, \r\n  le constructeur annonce 250 km\r\n\r\n10:31:24:17  10:31:26:21\r\n    dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:31:27:02  10:31:29:11\r\n   Dans des conditions r\u00e9elles,\r\n\r\n10:31:29:16  10:31:33:14\r\n      on sera plut\u00f4t autour\r\n   de 180 \u00e0 200 km d'autonomie.\r\n\r\n10:31:35:08  10:31:41:03\r\n-Chez Opel, pas de fausse modestie,\r\n   le vendeur y est all\u00e9 franco.\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:46:03\r\n      -Vous roulez beaucoup ?\r\n        -Surtout en ville.\r\n\r\n10:31:46:08  10:31:49:10\r\n        -De temps en temps,\r\n        on va \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:31:49:14  10:31:54:07\r\n   -Ici, une voiture qui propose\r\n    jusqu'\u00e0 520 km d'autonomie.\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:56:19\r\n             -Pas mal.\r\n        -C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:31:57:00  10:32:02:06\r\n-J'ai un coll\u00e8gue, pour la tester,\r\n  qui est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 600 km.\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:04:14\r\n   -Il est fort, le coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:32:04:19  10:32:07:07\r\nNous, \u00e0 Emmen, lors de notre test,\r\n\r\n10:32:07:11  10:32:09:19\r\n on n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 304 km.\r\n\r\n10:32:10:00  10:32:11:16\r\n         La moiti\u00e9 quoi.\r\n\r\n10:32:13:10  10:32:17:11\r\n   -Pas pratique si vous tombez\r\n    en panne loin d'une borne.\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:18:21\r\n          Bonsoir, Malik.\r\n\r\n10:32:19:02  10:32:21:19\r\nLe mode de conduite a son influence.\r\n\r\n10:32:22:00  10:32:24:18\r\n -Evidemment, qui veut aller loin,\r\n\r\n10:32:24:23  10:32:26:11\r\n        m\u00e9nage sa monture.\r\n\r\n10:32:26:16  10:32:32:14\r\nUne voiture \u00e9lectrique se recharge \r\npendant qu'elle roule, au freinage,\r\n\r\n10:32:32:19  10:32:34:11\r\n      et dans les descentes.\r\n\r\n10:32:34:16  10:32:37:00\r\n   Il faut conduire tranquille.\r\n\r\n10:32:37:05  10:32:39:21\r\n Il faut anticiper les freinages.\r\n\r\n10:32:40:02  10:32:42:02\r\n     Et profiter de la pente.\r\n\r\n10:32:42:07  10:32:47:00\r\nL'autre probl\u00e8me, plus on roule vite,\r\n      plus l'autonomie diminue.\r\n\r\n10:32:47:05  10:32:50:19\r\n    -La temp\u00e9rature ext\u00e9rieure\r\n        a son importance ?\r\n\r\n10:32:51:00  10:32:55:08\r\n  -S'il fait -10 degr\u00e9s dehors, \r\n l'autonomie est r\u00e9duite de 20 %.\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:59:00\r\nAttention aussi \u00e0 la climatisation\r\n         et au chauffage.\r\n\r\n10:32:59:05  10:33:01:23\r\n    Ca peut r\u00e9duire l'autonomie\r\n           jusqu'\u00e0 30 %.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:04:22\r\n On peut vraiment gagner beaucoup.\r\n\r\n10:33:05:03  10:33:09:21\r\n   Si vous roulez ultra-sportif\r\nsur l'autoroute avec le chauffage,\r\n\r\n10:33:10:02  10:33:15:00\r\nvous ne ferez que 50 % de l'autonomie\r\n    promise par le constructeur.\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:22:17\r\n Si vous suivez les conseils, vous \r\narriverez \u00e0 80 % de cette autonomie.\r\n\r\n10:33:22:22  10:33:25:15\r\n         Ca vaut la peine.\r\n          -Merci, Malik.\r\n\r\n10:33:25:20  10:33:29:19\r\n   Opel affirme qu'en r\u00e9unissant\r\n     les conditions optimales,\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:32:16\r\n      la batterie de l'Ampera\r\n           tient 750 km.\r\n\r\n10:33:32:21  10:33:36:03\r\n            A l'avenir,\r\nil faudra que l'autonomie augmente,\r\n\r\n10:33:36:08  10:33:38:03\r\n   que la recharge soit rapide,\r\n\r\n10:33:38:08  10:33:42:03\r\n       reste la question de\r\nl'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:33:42:08  10:33:44:09\r\n    On en parle tout de suite.\r\n\r\n10:33:50:05  10:33:53:04\r\nJe vous les pr\u00e9sente tout de suite.\r\n\r\n10:33:53:09  10:33:57:08\r\n  Filippo Rivola de l'Association\r\n    Transport et Environnement\r\n\r\n10:33:57:12  10:34:03:05\r\net Julien Broquet vice-pr\u00e9sident de\r\nl'Automobile Club Suisse, bonsoir.\r\n\r\n10:34:03:10  10:34:04:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:34:05:01  10:34:09:09\r\n -Imaginons que le parc automobile\r\n        \u00e9lectrique croisse,\r\n\r\n10:34:09:13  10:34:13:19\r\n      puisque les fabricants\r\n   ne veulent produire que cela,\r\n\r\n10:34:14:00  10:34:18:18\r\n est-ce que la Suisse a les moyens\r\n     fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:34:18:23  10:34:22:03\r\n       \u00e0 un parc automobile\r\n        100 % \u00e9lectrique ?\r\n\r\n10:34:22:08  10:34:23:17\r\n         -Clairement, non.\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:26:18\r\nLe parc automobile ne pourrait pas\r\n\r\n10:34:26:23  10:34:28:04\r\n          \u00eatre aliment\u00e9.\r\n\r\n10:34:28:09  10:34:34:05\r\n      Et je pense sinc\u00e8rement\r\n    que l'on fonce dans le mur.\r\n\r\n10:34:34:10  10:34:39:06\r\nS'agissant de la voiture \u00e9lectrique\r\n     telle qu'on la pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:41:11\r\n    Ou telle qu'on la con\u00e7oit.\r\n\r\n10:34:41:15  10:34:46:04\r\n    On a vu dans le reportage\r\n qu'on a des limites mat\u00e9rielles.\r\n\r\n10:34:46:09  10:34:48:21\r\nPar rapport \u00e0 M. Blondel notamment.\r\n\r\n10:34:49:02  10:34:54:11\r\n    Il rencontre des difficult\u00e9s\r\npour recharger l\u00e0 o\u00f9 il en a besoin.\r\n\r\n10:34:54:15  10:34:59:07\r\n  -Vous diriez qu'il faut freiner\r\n   l'expansion de ces voitures ?\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:05:06\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de l'ACS, on voit d'un bon\r\noeil l'arriv\u00e9e de nouveaux mod\u00e8les.\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:10:12\r\nD'avoir une possibilit\u00e9 de choisir\r\n   le v\u00e9hicule qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n10:35:10:17  10:35:12:03\r\n           -Une mixit\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:12:08  10:35:15:09\r\n-La mixit\u00e9 est effectivement de mise.\r\n\r\n10:35:15:13  10:35:18:23\r\n      Par contre, s'agissant\r\n       du tout \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:35:19:04  10:35:23:17\r\n    on ne serait pas en mesure\r\n  de faire face \u00e0 cette demande.\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:25:15\r\n         -Vous partagez ?\r\n\r\n10:35:25:20  10:35:28:08\r\n   -Aujourd'hui, clairement pas.\r\n\r\n10:35:28:12  10:35:31:09\r\n   Mais la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n10:35:31:13  10:35:33:15\r\n permet de se passer du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:35:33:20  10:35:37:00\r\n         Et de d\u00e9velopper\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n10:35:37:05  10:35:42:12\r\n    Il sera possible de produire\r\nce 10 % d'\u00e9lectricit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:35:42:17  10:35:46:01\r\n       Un exemple, mon fr\u00e8re\r\n       construit une maison.\r\n\r\n10:35:46:06  10:35:51:05\r\nIl va placer des panneaux solaires\r\n    pour recharger sa voiture.\r\n\r\n10:35:51:10  10:35:54:02\r\n On peut \u00eatre pr\u00eat pour l'avenir.\r\n\r\n10:35:54:07  10:35:59:19\r\n-Vous pensez que la Suisse pourrait \r\nalimenter 100 % du parc automobile ?\r\n\r\n10:36:00:00  10:36:01:06\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:03:10\r\n       -Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:36:03:14  10:36:06:07\r\nIl y a l'optimiste et le pessimiste.\r\n\r\n10:36:06:11  10:36:10:17\r\n   -On se veut d'\u00eatre optimiste,\r\n      mais il y a la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:36:10:22  10:36:13:08\r\n     Ca fait 15 ans maintenant\r\n\r\n10:36:13:12  10:36:17:15\r\n     qu'on cherche \u00e0 diminuer\r\n  notre consommation \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:36:17:20  10:36:19:19\r\n       Et on n'y arrive pas.\r\n\r\n10:36:20:00  10:36:25:17\r\n    Malgr\u00e9 le fait d'avoir mis\r\n des ampoules basse consommation.\r\n\r\n10:36:25:22  10:36:29:07\r\n     On est dans une situation\r\n        o\u00f9 on n'arrive pas\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:33:00\r\n   \u00e0 diminuer notre consommation\r\n          d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:36:33:05  10:36:36:08\r\nCela \u00e9tant dit, le d\u00e9fi qui se pose,\r\n\r\n10:36:36:12  10:36:40:13\r\n     est de taille par rapport\r\n     \u00e0 la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:36:40:18  10:36:46:01\r\n-M. Rivola, vous pourriez dire que\r\nc'est le mod\u00e8le \u00e0 mettre en avant,\r\n\r\n10:36:46:06  10:36:51:04\r\nest-ce que pour autant il faudrait\r\n subventionner comme en Norv\u00e8ge ?\r\n\r\n10:36:51:09  10:36:55:22\r\n    Et d'avoir tous avantages,\r\n   comme les parking gratuits ?\r\n\r\n10:36:56:03  10:37:00:01\r\n       -Non, car la voiture\r\n    sera toujours probl\u00e9matique\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:03:17\r\n        d'un point de vue\r\n   de l'occupation de l'espace.\r\n\r\n10:37:03:22  10:37:08:04\r\n Elle ne va pas produire du bruit\r\n   ou de la pollution en ville,\r\n\r\n10:37:08:09  10:37:11:20\r\n      mais elle va continuer\r\n      \u00e0 occuper de l'espace.\r\n\r\n10:37:12:01  10:37:17:07\r\nOn est de l'avis qu'il faut mettre\r\n en avant les transports publics.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:20:22\r\n     Donc d\u00e9velopper le r\u00e9seau\r\n         de bus et trains.\r\n\r\n10:37:21:03  10:37:25:10\r\n C'est l'alternative \u00e0 la voiture\r\n      qu'il faut d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:29:21\r\n   Un transport public est plus\r\n    performant qu'une voiture.\r\n\r\n10:37:30:02  10:37:32:11\r\n C'est l\u00e0 que Monsieur se trompe.\r\n\r\n10:37:32:15  10:37:36:21\r\n    Il ne faut pas regarder la\r\n  consommation de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n10:37:37:02  10:37:39:11\r\n   mais des \u00e9nergies en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:37:39:15  10:37:43:11\r\n          On peut diminuer\r\nnotre consommation d'\u00e9nergie globale.\r\n\r\n10:37:43:15  10:37:45:23\r\n    -C'est possible peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:49:11\r\n-Le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique est de taille.\r\n\r\n10:37:49:15  10:37:52:21\r\n On a parl\u00e9 de d\u00e9fi technologique\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:55:11\r\n  mais il est aussi \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:37:55:16  10:37:59:06\r\n     Et clairement en Europe,\r\n       on est face \u00e0 un mur\r\n\r\n10:37:59:11  10:38:03:20\r\n      lorsqu'il est question\r\n d'abandonner l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:38:04:01  10:38:06:15\r\nL'Allemagne a pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:11:05\r\n   Elle est dans une situation \r\n  o\u00f9 sa production d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:38:11:10  10:38:16:01\r\n  se fait avec du charbon qui est\r\n  \u00e9cologiquement catastrophique.\r\n\r\n10:38:16:06  10:38:19:09\r\n         C'est n\u00e9cessaire\r\n     de penser \u00e0 la ressource\r\n\r\n10:38:19:13  10:38:24:12\r\npour savoir si on fait une avanc\u00e9e\r\n    \u00e9cologique ou \u00e9conomique.\r\n\r\n10:38:24:17  10:38:30:18\r\n-M. Rivola ne veut pas de subventions\r\n    mais vous voulez des taxes ?\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:33:13\r\n        -C'est bien simple.\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:38:23\r\n Puisque l'infrastructure routi\u00e8re\r\n  est utilis\u00e9e par des v\u00e9hicules\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:51:15\r\n  qui roulent et cette utilisation\r\nrepr\u00e9sente 718 mios de frs pour 2016.\r\n\r\n10:38:51:20  10:38:54:21\r\n-Il faudra les trouver quelque part ?\r\n\r\n10:38:55:02  10:38:58:13\r\n        Donc taxons aussi\r\n    les voitures \u00e9lectriques ?\r\n\r\n10:38:58:18  10:39:00:10\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:39:00:14  10:39:05:09\r\n  Il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de financer\r\n l'entretient de l'infrastructure.\r\n\r\n10:39:05:13  10:39:07:21\r\n       -Et on est d'accord.\r\n\r\n10:39:08:02  10:39:09:11\r\n           -Tant mieux.\r\n\r\n10:39:09:16  10:39:13:01\r\n  -Est-ce que les \u00e9nergies vertes\r\n        pourront \u00e0 l'avenir\r\n\r\n10:39:13:06  10:39:15:17\r\nalimenter nos voitures \u00e9lectriques ?\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:17:13\r\n      La discussion continue\r\n\r\n10:39:17:18  10:39:19:18\r\n     sur notre site Internet.\r\n\r\n10:39:19:23  10:39:23:22\r\n     On retrouvera \u00e9galement \r\n    L.Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste.\r\n\r\n10:39:32:00  10:39:36:20\r\n Mardi prochain, nous \u00e9plucherons\r\n  un label que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu\r\n\r\n10:39:37:01  10:39:40:17\r\n    sur des plats pr\u00e9par\u00e9s ou\r\n  sur des cartes de restaurants:\r\n\r\n10:39:40:22  10:39:43:11\r\n\"Fait Maison\", \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:47:09\r\n Dans les restaurants, ce nouveau\r\n      label a des exceptions\r\n\r\n10:39:47:13  10:39:49:19\r\n    qui font grincer des dents.\r\n\r\n10:39:50:00  10:39:54:09\r\n  On va voir ce qu'on peut faire\r\n         et ne pas faire\r\n\r\n10:39:54:13  10:39:58:00\r\n  quand on affiche \"Fait Maison\"\r\n          sur sa carte.\r\n\r\n10:39:58:05  10:40:01:21\r\n Quand on entre dans les d\u00e9tails,\r\n       c'est int\u00e9ressant !\r\n\r\n10:40:02:02  10:40:06:05\r\nOn le verra \u00e0 travers un restaurant\r\n      qui souhaite ce label,\r\n\r\n10:40:06:10  10:40:08:12\r\n    un autre qui n\u2018en veut pas.\r\n\r\n10:40:08:17  10:40:12:11\r\n   Quant au label \"Fait maison\"\r\n       des grande surfaces,\r\n\r\n10:40:12:15  10:40:14:16\r\n  il est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation.\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:18:20\r\n\u00ab Fait Maison \u00bb, un label \u00e9lastique,\r\n       c'est mardi prochain.\r\n\r\n10:40:19:01  10:40:22:04\r\n    D'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n       bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:23:12  10:40:28:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033866\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:38) [90%] : \r\nBonsoir en voiture Simone ou plut\u00f4t Simon on roulera beaucoup ce soir la voiture du futur sera \u00e9lectrique avis d'expert : prix batterie bornes de recharge on examinera, tout cela ce soir et en particulier l'autonomie des voitures \u00e9lectriques notre test montre une sacr\u00e9e diff\u00e9rence entre ce qu'annoncent les constructeurs et la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:02:09) [92%] : \r\nM\u00e9fiez-vous les pubs conseils judicieux en ce qui concerne l'autonomie des voitures \u00e9lectriques, on verra tout \u00e0 l'heure pourquoi elle progresse, la voiture \u00e9lectrique en technologie en parts de march\u00e9, les constructeurs mettent le pied sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur, mais les consommateurs sont encore frileux avec l'enqu\u00eate de Malik Melihi Vania Paratte on s'est l\u00e9g\u00e8rement \u00e9loign\u00e9e de l'image l\u00e9ch\u00e9e et des salons de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:18 > 0:02:34) [92%] : \r\nCe n'est qu'un exercice depuis 5 ans, les pompiers professionnels de la ville de Lausanne suivent une formation sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux voitures \u00e9lectriques, comment r\u00e9agir face \u00e0 ce dr\u00f4le d'engin, les sapeurs-pompiers ont une marche \u00e0 suivre, pr\u00e9cise inscrites sur leurs tablettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:38) [89%] : \r\nS\u00e9curiser que l'immobilisation encore plus intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:02:51) [86%] : \r\nPoser une cale sur une des roues ma\u00eetre le point mort, coup\u00e9 le contact des gestes indispensables quand le moteur est tellement silencieux qu'il en devient un perc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:03:06) [86%] : \r\nEn quoi le fait que le moteur soit silencieux, peut poser probl\u00e8me, on l'a vu dans les d\u00e9monstrations, le v\u00e9hicule se met en marche tout seul, il se d\u00e9place, \u00e7a peut blesser les personnes qui interviendrait un \u00e9crasement par un coince nous quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:07 > 0:03:13) [91%] : \r\nEh oui, il suffit que le pied de la conductrice fr\u00f4le l'acc\u00e9l\u00e9rateur et voil\u00e0 la voiture, qui sont 20 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:38) [88%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant sur le tableau de bord puisqu'il est important pour nous, c'est que l\u00e0 on voit qu'il allum\u00e9 et pourtant, note Horia contrairement \u00e0 un v\u00e9hicule essence ou Diesel, o\u00f9 on a le le bruit du moteur, les constructeurs aiment bien quand m\u00eame identifier leurs v\u00e9hicules \u00e9lectriques par du bleu, donc on voit qu'ici on a l'effort en bleu, on a les logos qui sont bleut\u00e9, on a une batterie qu'on retrouve ici, sous le plancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:43) [87%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la batterie f\u00e9lons qui du plancher, on la retrouve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:04:04) [88%] : \r\nDonc sous le si\u00e8ge arri\u00e8re et sous les dossiers l\u00e9g\u00e8rement donc en r\u00e9alit\u00e9, les passagers sont assis sur la batterie, effectivement, ils sont assis sur la partie \u00e0 votre avis, c'est plus dangereux d'\u00eatre assis 4 personnes sur une batterie ou 4 personnes derri\u00e8re un r\u00e9servoir d'essence, l'essence, on a su l'apprivoiser, je pense que il y a pas de souci pour apprivoiser aussi l'\u00e9nergie \u00e9lectrique dans sa pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:23) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, on voit le dessous du v\u00e9hicule et puis ben \u00e0 la batterie, elle fait comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure tout plancher donc c'est cette partie-l\u00e0, \u00e7a c'est le bac batterie qui est compos\u00e9 de centaines d'\u00e9l\u00e9ments ou de de bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:40) [94%] : \r\nEn 2017 14000 voitures 100 pourcent \u00e9lectriques circulent en Suisse 0,3 pourcent du total, m\u00eame en comptant les v\u00e9hicules hybrides, on est \u00e0 moins de 2 pourcent une goutte d'eau dans le s\u00e9ant des 4 millions et demi de voitures de tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:54) [91%] : \r\nRare donc cher l'achat d'une voiture \u00e9lectrique demande pas mal de volontarisme Monsieur Blondel n'en manque pas, il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de ses 2 mod\u00e8les \u00e0 essence pour les remplacer par une hybride et une petite voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:04:57) [99%] : \r\nUn choix dict\u00e9 avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:04:59) [99%] : \r\nPar souci d'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:19) [90%] : \r\nJe sais pas, c'\u00e9tait le 1er argument qu'on a eu, c'est vraiment ce qui a, ce qui a dirig\u00e9 ce choix de, de, de prendre une voiture \u00e9lectrique, \u00e0 plus forte raison de choisir une voiture \u00e9lectrique : une voiture hybride rechargeable, la voiture hybride rechargeable permet de rouler localement pendant une quarantaine de kilom\u00e8tres en \u00e9lectrique et puis pour les grands trajets en renaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:21 > 0:05:27) [92%] : \r\nC'est surtout cette Renault 100 pourcent \u00e9lectriques qui a valu quelques petites surprises \u00e0 monsieur Blondel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:45) [90%] : \r\nElle est relativement cher \u00e0 l'achat et en plus la surprise du chef, ce qu'il faut encore payer une location de batterie, la batterie, elle ne fait pas partie de la voiture, elle est soit \u00e0 acheter ou \u00e0 louer s\u00e9par\u00e9ment l'allocation de cette batterie etc, c'est une somme non n\u00e9gligeable pour nous, \u00e7a fait une plus d'une centaine de francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:47 > 0:05:48) [97%] : \r\nEt on vous a conseill\u00e9 de la louer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:05:55) [81%] : \r\nOui, tout le monde, lu pour aussi les probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, donc il voiture lou\u00e9e une batterie lou\u00e9e fait remplacer en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:56 > 0:06:02) [88%] : \r\nAutre d\u00e9couverte, la borne pour pouvoir charger ces 2 v\u00e9hicules, monsieur Blondel a d\u00fb s'\u00e9quiper d'un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:15) [88%] : \r\nComment \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 au total, \u00e7a va co\u00fbter plus que 4000 francs plus de 4000 francs de 4000 francs et en fait il il y a quelques mauvaises surprises : c'est que la bande doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'un disjoncteur adapt\u00e9 aux voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:25) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est le fameux disjoncteurs qu'on a d\u00fb ajouter c'\u00e9tait la fameuse de mauvaise surprise qui a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:43) [93%] : \r\nPlus de 1700 francs pour le chargeur, pr\u00e8s de 700 pour le m\u00e2t plus 467 francs pour le fameux disjoncteurs obligatoire la facture fr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 les 4000 francs et on les d\u00e9passe all\u00e8grement, si on ajoute les travaux de terrassement et de b\u00e9tonnage compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:48) [87%] : \r\nVous attendiez avoir d\u00e9pens\u00e9 une somme pareille, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:07:07) [89%] : \r\nVraiment pas l\u00e0, bon, c'\u00e9tait un peu le le coup de le coup de massue, mais on \u00e9tait parti sur l'id\u00e9e d'avoir une voiture \u00e9lectrique et c'\u00e9tait vraiment le plaisir de le faire et on s'est dit : ben tant pis c'est anchois, on va le p\u00e8re va le faire jusqu'au bout, mais je pense que c'est encore un luxe que certaines personnes peuvent s'offrir ce n'est pas encore quelque chose que tout un chacun peut vraiment vraiment s'offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:15) [95%] : \r\nEt lorsqu'il part \u00e0 l'\u00e9tranger, en France ou en Italie, Antoine Blondin l'emporte avec lui un attirail un brin encombrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:17 > 0:07:30) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, celui-l\u00e0, c'est quoi, alors \u00e7a c'est le c\u00e2ble officiel de type 2 pour charger la Renault Zo\u00e9 en prochain sur ma voiture, \u00e7a sur la borne, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:45) [81%] : \r\n\u00e0 priori, d'accord, Puma, il y a d'autres, il y a d'autres c\u00e2bles, effectivement, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre des banques publiques, mais si vous \u00eates parti en vacances et que vous n'avez pas pris votre carte qui prendra qui occupe la moiti\u00e9 du coffre effectivement oui, on est relativement emb\u00eat\u00e9 oui j'ai j'ai une la de la voiture hybride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:45 > 0:07:51) [75%] : \r\nLe challenge \u00e0 son chargeur en chargeur diff\u00e9rent qui peut se brancher sur une prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:07) [86%] : \r\n\u00e9lectrique standard disant p\u00e8re avec \u00e7a on peut recharger aussi cette voiture \u00e7a prendra sensiblement plus longtemps le dernier c\u00e2ble c'est justement comme vous voulez, charg\u00e9 en d\u00e9placement, peut-\u00eatre qu'il faudra employer une rallonge, c'est pas, c'est pas une rallonge standard, il faut acheter une rallonge un peu particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:36) [90%] : \r\nPr\u00e8s de Fribourg, cette commune de 1600 habitants tentent une exp\u00e9rience originale, la mise \u00e0 disposition d'une voiture \u00e9lectrique en libre- service, pas de papiers \u00e0 remplir, on s'inscrit sur internet ou directement sur la borne pas d'abonnement, on active la voiture et c'est parti, la premi\u00e8re heure co\u00fbte 15 francs les suivantes sont moins chers 24 heures ses 84 francs un service con\u00e7u comme un compl\u00e9ment aux transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:08:45) [88%] : \r\nOn peut venir en train jusqu'\u00e0 Matran, il a la garde tout pr\u00e8s, puis apr\u00e8s, si on doit aller dans un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 il n'y a pas forc\u00e9ment de bus ou de train de prendre ces toitures pour compl\u00e9ter l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:47 > 0:09:03) [94%] : \r\nMais l'id\u00e9e, c'est aussi de pouvoir proposer une 2\u00e8me voiture en cas de besoin car \u00e0 Matran, les projets de nouveaux immeubles n'auront plus qu'une seule place de parc par appartement, pourtant apr\u00e8s un peu plus d'un mois, le bilan est d\u00e9cevant : il n'y a eu qu'une petite dizaine de r\u00e9servations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:06) [86%] : \r\nQu'ce qui retient les gens, \u00e0 votre avis, selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:18) [86%] : \r\nLa peur de la voiture \u00e9lectrique, je pense, c'est de voitures automatique, les gens qui ne sont pas habitu\u00e9s, de se dire : tiens on va faire que 10 kilom\u00e8tres la tomb\u00e9e en panne la batterie sera plat je pense que c'est surtout \u00e7a qui fait peur aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:22 > 0:09:38) [90%] : \r\nEn 2011, c'\u00e9tait une premi\u00e8re suisse et m\u00eame mondiale, un r\u00e9seau de voitures \u00e9lectriques en libre service dans le canton du Jura, J\u00e9r\u00f4me et le client id\u00e9al, il habite en ville, qu'il n'a pas de voitures particuli\u00e8res et la nouveaut\u00e9 ne lui fait pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:42) [98%] : \r\nVous l'empruntez souvent cette voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:09:53) [85%] : \r\nBon, au moins une fois par week- end, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les samedis, surtout pour faire des commissions, c'est plus facile de prendre de ces petites voitures que d'aller \u00e0 pied tous les cabas \u00e0 propos de rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:53 > 0:09:56) [89%] : \r\nVous faites combien de kilom\u00e8tres en moyenne quand vous l'emprunter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:09:59) [65%] : \r\nBonjour emprunte tout 60 et cette kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:02 > 0:10:16) [88%] : \r\nC'est un jeune entrepreneur Pascal Bourcart qui a lanc\u00e9 l'affaire avec son p\u00e8re, la flotte a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 9 v\u00e9hicules tous 100 pourcent \u00e9lectrique tous en libre partage et tout \u00e7a dans le Jura, un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:51) [87%] : \r\nEnfin, d'avoir la foi, il fallait fallait oser je pense on est une soci\u00e9t\u00e9 jurassienne et racines jurassiennes des voitures \u00e9lectriques sont faites, on le sait, principalement pour rouler dans des lieux urbains et on savait que le Challenge de de pouvoir mette voitures dans un lieu rural si il fonctionnait fonctionnerait forc\u00e9ment dans un lieu plus plus urbain aujourd'hui en 2017 vous avez combien de voitures dans le canton ici donc aujourd'hui aux gens dans seulement 4 v\u00e9hicules, on estime que c'est suffisant que \u00e7a r\u00e9pond aux besoins des des consommateurs, on n'en avait plus \u00e0 l'\u00e9poque, mais on a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:53 > 0:11:03) [84%] : \r\nPascal Bourcart vise d\u00e9sormais le public des villes, celui des entreprises, ou comme ici, le campus de l'\u00e9p\u00e9e, FN, un changement de strat\u00e9gie hors de son canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:05 > 0:11:20) [91%] : \r\nOn sait que Jurassiens ont tous leur propre v\u00e9hicule, nous on s'attaque plus \u00e0 la 2\u00e8me voiture dans un m\u00e9nage, c'est clair que c'est pas la voiture id\u00e9ale pour prendre un col comme celui-ci, en hiver, mais c'est aussi les coutumes et les fa\u00e7ons d'utiliser le v\u00e9hicule qui font qu'on s'y habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:32) [83%] : \r\nVoiture raisins sont en Europe 1 on va vite chercher un bidon d'essence puissamment ou pas, on peut repartir du moteur \u00e9lectrique si on est en panne en pleine campagne, ben pour retrouver une crise, c'est un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:37) [79%] : \r\nOui, par exemple, ici sur tomber en panne, ne sera plus emb\u00eat\u00e9 un petit peu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:38 > 0:11:39) [97%] : \r\nVous en ach\u00e8teriez une vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:47) [82%] : \r\nBapaume en bas parce que d\u00e9j\u00e0 j'habite dans un immeuble, c'est plus pour des personnes qui ont des maisons, parce qu'il faut qu'il y avait une bande pour les recharger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:11:54) [94%] : \r\nApr\u00e8s, si \u00e7a se d\u00e9veloppe un peu plus \u00e9pique des prix un peu plus raisonnables, on va dire pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:12:08) [96%] : \r\nLe prix d'achat et surtout l'acc\u00e8s aux bornes de chargement dans un pays qui compte plus de 60 pourcent de locataires, bien plus encore dans les grandes villes, c'est l'obstacle num\u00e9ro un au d\u00e9veloppement du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:09 > 0:12:17) [94%] : \r\nAllez PFL Fran\u00e7ois vu il est un sp\u00e9cialiste reconnu de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique de la trottinette jusqu'\u00e0 la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:41) [89%] : \r\nLa question c'est de savoir est-ce qu'on a une place de parc d\u00e9di\u00e9 avec un acc\u00e8s \u00e0 une prise \u00e9lectrique si oui et si vous avez une place priv\u00e9e devant chez vous poussez locataires ou propri\u00e9taires vous pouvez aujourd'hui acheter un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, je pense que la notion de la recharge \u00e0 domicile, aujourd'hui elle l'est essentiel : les gens qui n'ont pas possibilit\u00e9 de recharger \u00e0 domicile aujourd'hui n'ach\u00e8tent pas de v\u00e9hicule \u00e9lectrique, on a, il est il trop hasardeux de d\u00e9pendre int\u00e9gralement des bornes de recharge publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:13:16) [91%] : \r\nLa question des bornes comme celle de l'autonomie des batteries centrale, on y reviendra bonsoir Laurent Horvath, alors vous \u00eates g\u00e9o- \u00e9conomiste des \u00e9nergies et fondateur du site 2000 watts, point, org vous travaillez aussi sur la le concept Smart City pour la Ville de Carouge, on entend souvent dire de la part d'expert, l'avenir de la voiture sera \u00e9lectrique alors quand on voit que dans les campagnes, dans le Jura en particulier c'est pas vraiment tentant, c'est un pas beaucoup de succ\u00e8s, est ce que \u00e7a veut dire que l'avenir de la voiture \u00e9lectrique serait sera \u00e9lectrique mais uniquement en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:33) [93%] : \r\nNon, comme vous le dites, l'avenir de la voiture \u00e9lectrique, c'est qu'aujourd'hui, pour les campagnes, c'est compliqu\u00e9, par contre, on esp\u00e8re que l'autonomie des voitures va s'allonger, que la technologie va s'am\u00e9liorer pour que dans les campagnes, on puisse avoir, m\u00eame dans les montagnes, que l'on puisse pouvoir conduire ces voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:33 > 0:13:50) [92%] : \r\nDonc, vous les voyez aussi essaim\u00e9 au-del\u00e0 des villes, c'est vrai qu'il y avait bien s\u00fbr d'accord alors on entend \u00e9galement assez souvent que l'avenir de la voiture tout court sera \u00e9lectrique parce que la Chine veut passer \u00e0 l'\u00e9lectrique parce qu'on sait que c'est tr\u00e8s pollu\u00e9 est-ce que c'est pas un raccourci un peu saisissant la Chine c'est quand m\u00eame loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:50 > 0:14:16) [92%] : \r\nEffectivement, mais si on prend tous les constructeurs automobiles, aujourd'hui on s'aper\u00e7oit qu'il y ait des villes qui veulent supprimer la voiture \u00e0 p\u00e9trole \u00e0 essence soit di\u00e9sel, notamment en Europe mais \u00e9galement en Chine, donc le seul plan B qui existe actuellement, donc en v\u00e9hicule qui est capable de bouger, c'est la voiture \u00e9lectrique, on a des id\u00e9es de voitures \u00e0 hydrog\u00e8ne de voiture \u00e0 air comprim\u00e9 mais aujourd'hui financi\u00e8rement, ce qui va pouvoir d\u00e9marrer dans les 3 \u00e0 5 ans \u00e0 venir, c'est la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:16 > 0:14:24) [88%] : \r\nOn fera donc comme en Chine ce qu'elles pourront \u00eatre aliment\u00e9 par exemple par des panneaux vol photovolta\u00efques sur le toit des panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:24 > 0:14:48) [85%] : \r\nExactement, et un concept de Smart City qui arrive, c'est comment ce que les citoyens installe des panneaux solaires chez eux et puissent utiliser charger leur voitures \u00e9lectriques puissent utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 mais \u00e9galement utilis\u00e9 comme stock tampon, \u00e7a veut dire qu'on peut changer notre voiture dans la journ\u00e9e et puis le soir, quand on arrive, on va se reprendre, \u00e9lectricit\u00e9 de sa voiture pour le ma\u00eetre chez soi, dans sa maison, donc en fait c'est un concept qui est global d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:15:01) [89%] : \r\nEh bien oui, alors \u00e7a c'est le futur des panneaux \u00e9lectriques sur tous les toits avaient pour alimenter nos voitures, on vous retrouvera tout \u00e0 l'heure si vous le voulez bien ou recharger pour l'instant c'est batteries bien le r\u00e9seau des bornes se densifie, mais il reste tr\u00e8s \u00e9clectique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:05 > 0:15:17) [88%] : \r\nUn atelier de r\u00e9insertion de personnes handicap\u00e9es, nous sommes \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne c'est ici que Green Moshen, le num\u00e9ro un du secteur fait assembler ces bornes pour voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:26) [94%] : \r\nFabrication 100 pourcent suisse, une centaine de bornes sortent chaque mois de l'atelier et le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:28 > 0:15:33) [92%] : \r\nPour le patron de Grimaud Sean la multiplication des bornes est un imp\u00e9ratif absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:52) [89%] : \r\nC'est toujours une situation de poule et d'oeuf je ne passe pas l'\u00e9lectrique si je sais pas o\u00f9 recharger et puis je n'installe pas de bornes si je ne vois pas de voiture alors que Green propose c'est justement de casser cette situation de poulet Dov en installant d'abord les bornes pour permettre aux gens de venir, de passer \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:52 > 0:16:05) [90%] : \r\nPuisque les locataires sont nombreux et les bornes \u00e0 domicile rare, l'objectif de Fran\u00e7ois Randin c'est donc de quadriller la Suisse de banques publiques, on doit pouvoir recharger n'importe o\u00f9, n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:29) [85%] : \r\n\u00e7a ressort votre travail je recharge pendant la pause de midi je recharge au magasin, plus tard, je peux faire du biberonne \u00e2ge si vous me passez l'expression avec plus, quand m\u00eame, il est que chaque endroit, voil\u00e0 un petit peu \u00e0 chaque endroit sans endommager ma batterie parce qu'il y a plus cette notion d'effet m\u00e9moire qu'on avait sur ces les appareils \u00e9lectroniques qu'on achetait avant les batteries lithium- final mais dites voir s'il faut biberonn\u00e9 \u00e7a veut dire qu'il faut des bornes absolument partout en fait exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:31 > 0:16:38) [97%] : \r\nChaque jour de nouvelles bornes surgissent dans les parkings municipaux pr\u00e8s des centres commerciaux ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:43 > 0:16:49) [84%] : \r\nCe jour- l\u00e0, c'\u00e9tait dans ce Parking souterrain montrent installation de de bornes flambant neuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:09) [92%] : \r\nOn estime que peu la Suisse a besoin au minimum de 30000 points de recharge publics et aujourd'hui vous en \u00eates \u00e0 combien alors aujourd'hui, on a pass\u00e9 des 512 ce matin, on sera \u00e0 plus de 800 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on a plus de 350 bornes qui sont en cours d'installation notamment Val\u00e8re Tessin o\u00f9 ont d\u00e9ploy\u00e9s par par centaines les bornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:11 > 0:17:22) [89%] : \r\nEn comptant les banques publiques de Grimaud Sean celle de ses concurrents, plus les banques priv\u00e9es et celles dans les entreprises, on estime qu'il y a aujourd'hui en Suisse autour des 12000 bornes au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:25 > 0:17:31) [99%] : \r\nEncore faut-il que ces bornes soient compatibles avec tous les mod\u00e8les de voitures \u00e9lectriques et hybrides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:31 > 0:17:57) [81%] : \r\nEt ce n'est pas \u00e7a, vous avez les formats de prises japonaises, asiatiques, nord- am\u00e9ricaines, europ\u00e9ennes, phase et 3,7 7 kilowatts phase et 11 et 22 kilowatts outil informel 100 pourcent des voitures \u00e9lectriques ou plugin Hybrid actuels ou futurs peuvent charger sur nos bornes je avais jamais nous a retrouv\u00e9 coinc\u00e9 non absolument garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:58 > 0:18:35) [92%] : \r\nCombien de temps faut-il pour recharger pour un usager moyen qui parcourt 40 kilom\u00e8tres par jour, la recharge prendra 30 minutes sur une borne ultrarapide autour des 4 heures sur une borne standard et jusqu'\u00e0 20 heures si vous branchez le v\u00e9hicule chez vous sur une simple prise 220 volts le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 varient \u00e9norm\u00e9ment, lui aussi sur certaines bornes, elle est carr\u00e9ment gratuites, la commune l'entreprise ou le restaurant qui en sont propri\u00e9taires, vous l'offre gracieusement une voiture \u00e9lectrique, \u00e7a consomme environ 20 kilowatt heure pour parcourir 100 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:36 > 0:18:42) [95%] : \r\n\u00e0 la maison, le kW/h vous co\u00fbtera autour des 25 centimes, soit 5 francs pour 100 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:44 > 0:18:58) [90%] : \r\nMais sur les bornes publiques, \u00e7a peut co\u00fbter beaucoup plus cher, jusqu'\u00e0 60 centimes le kW/h et plus, chaque op\u00e9rateur fixe librement ses tarifs et il surtaxe souvent ceux qui ne sont pas clients chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:00 > 0:19:02) [94%] : \r\nLe n\u00e9ophyte a de quoi \u00eatre un peu perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:04 > 0:19:28) [86%] : \r\nBien entendu, le prix n'est pas affich\u00e9 avec un autocollant sur la borne n'y a pas de de de fonds pour ma\u00eetre des pi\u00e8ces, il y a pas de lecteur de postes garde c'est clair que maintenant on s'int\u00e9resse un public de gens modernes, des gens qui ont, qui savent se servir d'applications mobiles qui consulte les pages web toutes ces informations qui soit l'\u00e9tat de la borne le type de paiement le le prix du Parking sont disponibles en temps r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:30 > 0:19:34) [97%] : \r\nAujourd'hui la voiture \u00e9lectrique soul\u00e8ve plus de questions que de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:35 > 0:19:49) [94%] : \r\n\u00e0 quand des voitures moins ch\u00e8res et les jusqu'o\u00f9 pourra-t-on am\u00e9liorer l'autonomie, le r\u00e9seau \u00e9lectrique supporterait-il une \u00e9ventuelle explosion du nombre de v\u00e9hicules, on en parle depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:50 > 0:20:34) [91%] : \r\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques existent depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1900 et c'est une premi\u00e8re vague qui s'est termin\u00e9e vers les ann\u00e9es 1920 une 2\u00e8me vague d'\u00c9ric Jeannet au monteuse, fin des ann\u00e9es 90 avec la c\u00e9l\u00e8bre Yves Juan et puis finalement une 3\u00e8me vague \u00e0 partir de 2007 environ, o\u00f9 la les pionniers, c'\u00e9tait plut\u00f4t Tesla notamment et puis l\u00e0, alors cette fois, je peux vous garantir la 3\u00e8me sera la bonne, je peux vous garantir que le march\u00e9 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et cette fois-ci, bien parti pour rester tous les acteurs de l'industrie automobile propose des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou des hybrides rechargeables, donc on a des dizaines et dizaines de 2 mod\u00e8les \u00e0 disposition, m\u00eame ceux qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en faire reviennent sur leur d\u00e9cision, parce que quand m\u00eame pas mal de pays qui disent \u00e0 partir de telle date, telle ann\u00e9e on ne sera que de lait que on \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:36 > 0:21:00) [87%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Fribourg, le garage l\u00e0 si la ici la voiture \u00e9lectrique, on y croit \u00e0 100 pourcent avec Samuel la la conseiller de vente dans cet \u00e9tablissement familial, nous avons voulu comparer 2 mod\u00e8les \u00e9quivalents de m\u00eame marque, l'un \u00e0 essence, l'autre \u00e9lectrique, parlons d'abord de l'imp\u00f4t sur les plaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:01 > 0:22:36) [88%] : \r\nDans le canton de Fribourg on est exon\u00e9r\u00e9 en fait de l'imp\u00f4t sur les plaques pendant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es avec un v\u00e9hicule de cat\u00e9gorie A, comme les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ah oui, tandis qu'\u00e0 essence quoi \u00e7a me co\u00fbterait alors sur un v\u00e9hicule essence, on sera \u00e0 peu pr\u00e8s dans les 450 500 d\u00e9pendamment de la cylindr\u00e9e, donc l\u00e0, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 1500 francs d'\u00e9conomie sur 3 sur 3 ans, vous avez vite fait le calcul : 1500 francs d'\u00e9conomiser, qu'est ce qui co\u00fbte le plus cher l'essence ou l'\u00e9lectricit\u00e9, alors le prix du kilowatt est quand m\u00eame inf\u00e9rieur l\u00e0 si on compare avec les chiffres du TCS : le prix du carburant et des choses comme \u00e7a en fait quand m\u00eame des \u00e9conomies typiquement la premi\u00e8re ann\u00e9e, 340 francs pourrait compter en termes pour la vie, v\u00e9hicule \u00e9lectrique oui et pour un moteur essence, c'est plut\u00f4t dans les 926 ah ouais quasiment une parfois plus voil\u00e0 avec un kilom\u00e9trage moyen, disons, d'accord, apr\u00e8s une ann\u00e9e on peut \u00e9conomiser \u00e0 peu pr\u00e8s 1300 francs, si on fait le total, donc, imp\u00f4ts sur les plaques entretien essence tout c'est exactement, et au bout de 3 ans, ces diff\u00e9rences se creusent, l\u00e0 on est \u00e0 4500 francs 4700 francs en faveur de l'\u00e9lectrique, v\u00e9hicules \u00e9lectriques tombent moins souvent en panne et \u00e0 moindres frais d'entretien aussi et puis il y a beaucoup aussi d'\u00e9l\u00e9ments qu'on ne remplace pas, finalement, tout ce qui a filtr\u00e9 huile beaucoup de choses qui sont, qui n'existe pas dans un v\u00e9hicule \u00e9lectrique mais alors comment \u00e7a se fait que vous en vendez pas plus, vous devriez vendent plus que \u00e7a avec tous ses avocats, alors voil\u00e0, je pense que c'est une philosophie, finalement, on se dit : j'ai toujours roule avec un moteur essence ou Diesel depuis de nombreuses ann\u00e9es, pourquoi ce que changerait puis on est tr\u00e8s m\u00e9fiant au d\u00e9but, hein, c'est tr\u00e8s l\u00e9gitime, moi aussi je me m\u00e9fierais si je roule depuis 25 ans sur un moteur essence, pourquoi ce que change un \u00e9lectrique \u00e0 son d\u00e9savantage, puis se poser beaucoup de questions et puis je pense \u00e0 cette phase qu'on est en train de vivre actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:39 > 0:23:07) [89%] : \r\nLe prix \u00e0 l'achat du v\u00e9hicule, a aussi son importance : aujourd'hui plus besoin de d\u00e9penser une fortune autre crit\u00e8re \u00e0 prendre en compte, in\u00e9vitablement, selon les trajets Goffette, c'est l'autonomie de la batterie, combien de kilom\u00e8tres, je peux faire avant de tomber en panne de courant, les publicit\u00e9s des fabricants annoncent des chiffres : nous, on \u00e9tait un peu sceptique, alors pour le v\u00e9rifier, il fallait en test et c'est bien la premi\u00e8re fois, conteste comparatif et r\u00e9alis\u00e9 en Suisse sur plusieurs voitures \u00e9lectriques, on a choisi les mod\u00e8les les plus courants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:11 > 0:23:26) [94%] : \r\nNous avons test\u00e9 3 voitures \u00e9lectriques disponibles sur le march\u00e9 suisse, la Nissan Leaf, qui co\u00fbte 38595 francs tout compris une Opel Ampera 41900 francs et la Renault Zo\u00e9 \u00e0 29400.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:29 > 0:23:37) [93%] : \r\nNous sommes dans le laboratoire de tests et d'expertise du TCS a \u00e9meutes dans le canton de Lucerne et c'est ici qu'on va tester nos 3 voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:39 > 0:23:56) [93%] : \r\nCe que nous voulions conna\u00eetre c'est l'autonomie r\u00e9elle de ces voitures, combien de km, peut-on faire avant de tomber en panne d'\u00e9lectricit\u00e9, si l'on en croit les prospectus des constructeurs, les chiffres annonc\u00e9s sont cons\u00e9quents, la Nissan Leaf promet 250 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:56 > 0:24:07) [93%] : \r\nD'autonomie, l'Opel Ampera annonce fi\u00e8rement 520 kilom\u00e8tres et la Renault Zo\u00e9 propose une autonomie de 400 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:11 > 0:24:17) [83%] : \r\nMais qu'en est-il dans la vraie vie, ces 3 voitures familiales tiennent-t-elle vraiment leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:19 > 0:24:21) [71%] : \r\nParce c'est ce qui nous fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:22 > 0:24:31) [88%] : \r\nOn cherche des sacs de plomb nous 6 millions en plus du conducteur, le poids d'un passager et de 2 enfants, plus 20 kilos de bagages en tout, on rajoute 155 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:33 > 0:24:59) [95%] : \r\nUne fois et avant de partir rouler les sp\u00e9cialistes du TCS vide les batteries des v\u00e9hicules jusqu'\u00e0 ce que le t\u00e9moin de limitation de puissance annonce une charge de batterie faible, puis les batteries sont recharg\u00e9es au maximum, dernier point qui a son importance lorsqu'on parle de voitures et de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:00 > 0:25:08) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, et il faisait 10 degr\u00e9s en moyenne la climatisation des voitures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 sur 22 degr\u00e9s dans l'habitacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:10 > 0:25:28) [93%] : \r\nLa Nissan Leaf, l'Opel Ampera et la Renault Zo\u00e9 rouler en convoi, ils ont effectu\u00e9 un circuit en ville de 8 kilom\u00e8tres 400 suivi d'un circuit en campagne de 22 kilom\u00e8tres avec des mont\u00e9es et des descentes, plus 11 kilom\u00e8tres d'autoroute ou les voitures, on fait des pointes \u00e0 120 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:31 > 0:25:51) [91%] : \r\nChaque circuit a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 3 fois pour ne pas fausser le test on a chaque fois changer les conducteurs et inverser l'ordre des v\u00e9hicules parcours total 124 KM ensuite les experts du TCS calculer pr\u00e9cis\u00e9ment l'autonomie r\u00e9elle de ces 3 v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:52 > 0:26:09) [88%] : \r\nEt pourquoi vous n'avez pas test\u00e9 une Tesla, vous allez me dire : h\u00e9 bien, parce que les mod\u00e8les disponibles sont pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses, loin de l\u00e0, en mod\u00e8le S dans les 79000 francs les \u00e9tait la meilleure march\u00e9 se font encore attendre, bonsoir St\u00e9phane alors pour r\u00e9aliser ce test \u00e0 bon entendeur, n'\u00e9tait pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:09 > 0:26:24) [87%] : \r\nNon, on a regroup\u00e9 nos forces le le prix du test et la complexit\u00e9, on \u00e9tait 7 sur ce sur cette affaire, nos partenaires europ\u00e9ens d'euros Consumer la revue bon \u00e0 savoir, nos coll\u00e8gues de Patti Khiari et Kassensturz et puis aussi on avait que choisir une revue qui se trouve en France et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:24 > 0:26:29) [95%] : \r\nAlors tout de suite les r\u00e9sultats de ces tests, on peut dire que nos soup\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 plus que confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:30 > 0:27:51) [89%] : \r\nOn commence avec la voiture qui annonce le moins d'autonomie Nissan affiche 250 km malheureusement le labo n'en mesure que 144 106 km de moins que dans la pub, concr\u00e8tement, sur le trajet de l'\u00e9motion, vous vous arr\u00eatez \u00e0 bulles question consommation, ce n'est gu\u00e8re mieux Nissan indique 15 kilowatt heure n\u00e9cessaires pour faire 100 kilom\u00e8tres alors que le TCS en mesure 21 c'est 40 pourcent de plus pour la Zo\u00e9 le prospectus Renault nous promet 400 kilom\u00e8tres d'autonomie r\u00e9sultat sur route 232 c'est 168 kilom\u00e8tres en moins pour la consommation \u00e9lectrique, c'est encore pire, 70 pour 100 de diff\u00e9rence entre les 13,3 kilowatt heure de Renault et les 22,6 mesur\u00e9 lors de notre test sur route, \u00e0 noter que la recharge peu efficiente, il faut injecter 52 kilowatts heure pour remplir une batterie qui n'en contient que 41, un probl\u00e8me technique d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9s en 2013 par le TCS enfin l'Opel Ampera et avec ses 520 kilom\u00e8tres vous pourriez faire Lausanne Marseille en une fois, verdict du labo 304, juste le temps d'arriver \u00e0 Valence quant au kW/h, il vous en faudra 20,5 aux 100 kilom\u00e8tres au lieu des 14,5 annonc\u00e9e sur papier glac\u00e9, soit 42 pourcent de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:52 > 0:28:16) [90%] : \r\nDes diff\u00e9rences consid\u00e9rables hein, quand m\u00eame, vous retrouverez ces chiffres d'ailleurs sur le site internet d'A bon entendeur dans le magazine Bon \u00e0 savoir qui para\u00eetra demain et chez nos autres partenaires, j'ai \u00e9videmment invit\u00e9 les fabricants de ces 3 voitures \u00e0 venir s'expliquer, on devra se contenter de leur r\u00e9ponse \u00e9crite ils commencent tous par nous dire la m\u00eame chose, nous mesurons l'autonomie de nos batteries selon une proc\u00e9dure officielle N. D. C. en 2 mots : St\u00e9phane et ne laisser \u00e7a se passe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:16 > 0:29:04) [91%] : \r\nOui, alors il y a diff\u00e9rentes phases, hein, il y a un cycle urbain \u00e0 basse vitesse et puis il y a un cycle extra- urbain \u00e0 grande vitesse en fait grande vitesse on entend par l\u00e0 10 secondes \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure il y a aussi des paliers de vitesse \u00e0 respecter de mani\u00e8re constante et puis ce test dure une vingtaine de minutes on a aussi des phases d'acc\u00e9l\u00e9ration et d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration mais qui sont tr\u00e8s peu dynamiques, petite pr\u00e9cision ce test se d\u00e9roule non pas sur la route, mais en laboratoire alors nos experts, nos sp\u00e9cialistes les des fabricants font tout ce qu'ils peuvent pour que leur voiture le plus performantes possibles et r\u00e9ussissent cet examen au mieux, notamment la voiture et pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 fond pour ce test, qui se d\u00e9roule sur un banc \u00e0 rouleaux, les pneus sont sur- gonfl\u00e9 pour limiter la r\u00e9sistance, la temp\u00e9rature est optimis\u00e9e en 20 et 30 degr\u00e9s la g\u00e9om\u00e9trie des roues r\u00e9gl\u00e9 au millim\u00e8tre, la climatisation est \u00e9teinte etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:04 > 0:29:10) [92%] : \r\nAlors que ce soit, Opel, Nissan ou Renault, tous reconnaissent que ce test ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:10 > 0:29:26) [92%] : \r\nOui, et pour cause, ce test ne se d\u00e9roule pas sur route, il y a pas de pluie, il n'y a pas de neige, on est toujours entre 20 et 30 degr\u00e9s le le chauffeur est tout seul dans la voiture, parfois, nous on est en famille, on a parfois les pneus d\u00e9gonfl\u00e9s la g\u00e9om\u00e9trie des roues qui n'est pas parfaite, l\u00e0 on met la clim, la musique etc c'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:26 > 0:29:34) [84%] : \r\nBen, donc moralit\u00e9, les chiffres qui appara\u00eet sur la pub des fabricants et vraiment d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, mais ils devront bient\u00f4t se soumettre un nouveau test en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:34 > 0:29:52) [89%] : \r\nOui, il y a un splendide test qui s'appelle la nouvelle proc\u00e9dure d'essai mondial harmoniser VLT P alors c'est une proc\u00e9dure qui se d\u00e9roule toujours en laboratoire, plus proche de la r\u00e9alit\u00e9 parce que bas\u00e9e sur des comportements de conducteurs et conductrices, avec une certaine dynamique des vitesses plus vari\u00e9es, mais \u00e7a reste un test en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:52 > 0:30:06) [92%] : \r\nMais un petit peu plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, on verra, en tout cas ce que \u00e7a donne, merci St\u00e9phane, en attendant la diff\u00e9rence entre l'autonomie annonc\u00e9e par les fabricants, celle que vous voyez aujourd'hui sur la pub est celle que les experts du TCS ont pu mesurer, h\u00e9 bien cette diff\u00e9rence \u00e9tait inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:08 > 0:30:14) [94%] : \r\nAu vu des r\u00e9sultats du test du c\u00f4t\u00e9 du Touring Club Suisse on n'est \u00e9videmment pas tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:15 > 0:30:34) [86%] : \r\nOn peut pas faire confiance \u00e0 ceux qui nous est annonc\u00e9, donc \u00e0 la lecture de ces r\u00e9sultats, ce qu'on demande, c'est que Les constructeurs soient capables de fournir quand m\u00eame des chiffres qui sont plus r\u00e9alistes qu'hier \u00e9cart c'est normal parce que \u00e7a d\u00e9pend des usages, \u00e7a d\u00e9pend des conditions de temp\u00e9rature \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tout \u00e0 fait acceptable, mais que l'\u00e9cart soit aussi grand, \u00e7a ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:34 > 0:30:37) [85%] : \r\nEst ce qu'on peut parler de tromperie, est ce que les constructeurs essaient de tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:37 > 0:30:38) [76%] : \r\nConsommateur avec des chiffre pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:39 > 0:30:51) [93%] : \r\nAlors on ne peut pas parler de tromperie dans le sens o\u00f9 quand il y a tromperie ou escroquerie, c'est qu'on manque compl\u00e8tement l\u00e0 non, on donne une information avec des ast\u00e9risques avec des explications en bas de page, avec des conditions id\u00e9ales, donc on noie le poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:51 > 0:30:52) [100%] : \r\nChef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:52 > 0:30:56) [98%] : \r\nTenez, prenons par exemple cette pub pour la Renault Zo\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:57 > 0:31:03) [85%] : \r\n400 kilom\u00e8tres parce que maintenant c'est possible nouvelle Renault Zo\u00e9, 400 kilom\u00e8tres d'autonomie 100 pourcent \u00e9lectrique oubliez la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:03 > 0:31:12) [92%] : \r\nPatrick, vous n'avez rien vu, c'est normal, reprenons \u00e7a se passe en bas de l'\u00e9cran le texte minuscule qui d\u00e9filent \u00e0 toute vitesse rigoureusement illisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:14 > 0:31:26) [89%] : \r\nMais il n'y a pas que la pub, les vendeurs de voitures utiliserait-il le m\u00eame genre d'argument pour le savoir, nous avons visit\u00e9 anonymement, 3 concessionnaires remonte un Renault Nissan et un Opel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:27 > 0:31:38) [90%] : \r\n2 recherchistes d'a bonne entendeur se sont fait passer pour une famille avec un enfant, plus un autre avenir qui doit changer de voiture et qui, par conscience \u00e9cologique veut passer \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:40 > 0:31:43) [89%] : \r\nIls vivent \u00e0 Gen\u00e8ve, mais doivent, de temps en temps, se rendre \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:45 > 0:31:56) [86%] : \r\nPremi\u00e8res visites anonymes chez un concessionnaire Renault avec des com\u00e9diens nous avons reconstitu\u00e9 les dialogues question performances de Zo\u00e9 le vendeur nous la jouer plut\u00f4t modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:57 > 0:32:11) [90%] : \r\nIl est homologu\u00e9 avec une autonomie de 400 kilom\u00e8tres donc on pouvait compter sur une autonomie r\u00e9elle de 3 centim\u00e8tres et sur l'autoroute alors sur l'autoroute, vu que le v\u00e9hicule ne va pas faire de r\u00e9cup\u00e9ration d'\u00e9nergie, on doit malheureusement divis\u00e9 par 2 l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:12 > 0:32:16) [95%] : \r\nChez Nissan, non plus, on n'en rajoute pas trop sur l'autonomie de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:19 > 0:32:34) [90%] : \r\nUn v\u00e9hicule comme celui-ci 30 kilowatts de puissance, le constructeur va annoncer 250 kilom\u00e8tres d'autonomie, donc bonne conditions je vais pas vous mentir, m\u00eame avec des patries plein dans des conditions r\u00e9elles, on sera plut\u00f4t autour de 180 200 kilom\u00e8tres d'autonomie \u00e0 l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:35 > 0:32:41) [88%] : \r\nDerni\u00e8re visite chez Opel, ici, pas de fausse modestie, le vendeur il y est all\u00e9 Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:43) [74%] : \r\nVous voulez beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:44 > 0:32:45) [96%] : \r\nAlors on circule surtout en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:45 > 0:33:02) [88%] : \r\nEt puis, de temps en temps, on va \u00e0 Neuch\u00e2tel sur la famille ici, vous avez une voiture qui propose jusqu'\u00e0 520 kilom\u00e8tres d'autonomie analogue c'est int\u00e9ressant et nous sommes en un coll\u00e8gue pour l'attester, est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 600 kilom\u00e8tres d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:03 > 0:33:11) [88%] : \r\nBen, il est fort, le coll\u00e8gue nous a men\u00e9 lors de notre test, on n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 304 km la moiti\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:14 > 0:33:20) [89%] : \r\nPas pratique si vous tombez en panne, loin d'une bande \u00e9videmment Malik bonsoir Manuel alors le mode de conduite a aussi son influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:20 > 0:33:47) [91%] : \r\n\u00e9videmment, vous connaissez le dicton Manuel qui veut aller loin m\u00e9nage sa monture ben pour la voiture \u00e9lectrique, c'est exactement \u00e7a : une voiture \u00e9lectrique, \u00e7a se recharge pendant que \u00e7a roule, \u00e7a se recharge au freinage dans la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration et dans les descentes, donc le ma\u00eetre mot, c'est de conduire tranquille, il faut lever le pied, anticiper les les les freinages et puis essayer de profiter de la pente, l'autre probl\u00e8me, c'est \u00e9videmment \u00e0 la vitesse, plus on roule vite, plus l'autonomie diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:47 > 0:33:50) [95%] : \r\nEt puis la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure, a aussi son importance croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:50 > 0:34:23) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, s'il fait moins 10 degr\u00e9s dehors, h\u00e9 bien le tamis, la voiture peut \u00eatre r\u00e9duite de 20 pourcent attention aussi \u00e0 la climatisation et au chauffage, \u00e7a peut r\u00e9duire l'autonomie du v\u00e9hicule jusqu'\u00e0 30 pourcent en fait, on peut vraiment gagner beaucoup si vous roulez ultra- sportif ultra- rapides sur l'autoroute avec la le chauffage \u00e0 fond, h\u00e9 ben vous n'allez faire que 50 pourcent de l'autonomie promise par le constructeur, tandis que celui, vous suivez les conseils d'\u00e9conomie, vous allez arriver \u00e0 80 pourcent de cette, de cette autonomie, donc \u00e7a vaut quand m\u00eame la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:23 > 0:34:41) [92%] : \r\nOui, effectivement, merci Malik et puis Opel affirme qu'en r\u00e9unissant toutes les conditions optimales la batterie de l'Ampera tient \u00e0 750 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e0 l'avenir, en tout cas, il faudra que l'autonomie augmente, que la recherche soit tr\u00e8s rapide, reste la question de l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, on en parle tout de suite avec mes invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:50 > 0:35:20) [84%] : \r\nQue je vous pr\u00e9sente aussi que mes 2 invit\u00e9s Monsieur Philippe Poret voil\u00e0, coordinateur du secteur politique de l'Association Transports et Environnement et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Julien Broquet, vice- pr\u00e9sident de l'ACS seul Automobile Club suisse bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir ne qu'premi\u00e8res questions avoue imaginons que le parc automobile \u00e9lectrique croit sauf enfin Prost nocif puisque les fabricants nous bient\u00f4t ne veulent peut produire plus que \u00e7a : est ce que la Suisse a les moyens d'alimenter de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 70 pourcent ou 80 pourcent 100 pourcent de voitures \u00e9lectriques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:20 > 0:35:54) [91%] : \r\nAlors clairement, \u00e0 l'heure actuelle, non, le parc automobile ne pourrait pas \u00eatre aliment\u00e9 par par les ressources qui existe en Suisse actuellement et je pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu'on fonce dans dans le mur, s'agissant de la voiture \u00e9lectrique telle qu'on la pr\u00e9sente aujourd'hui, telle qu'on l'utilise aujourd'hui au telle qu'on la con\u00e7oit aujourd'hui et puis on a vu dans dans votre reportage qu'on a aussi des limites mat\u00e9rielles ou existantes par rapport \u00e0 \u00e0 monsieur Blondel notamment qui rencontrent de grandes difficult\u00e9s pour pour recharger son v\u00e9hicule l\u00e0 o\u00f9 il a besoin de de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:54 > 0:35:59) [88%] : \r\nDonc vous auriez tendance \u00e0 dire aujourd'hui, freinant l'expansion des voitures \u00e9lectriques, parce qu'on ne pourra pas les en t\u00eate haute, c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:59 > 0:36:23) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Automobile Club de Suisse, on voit d'un bon oeil la l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux mod\u00e8les en fait sur le sur le march\u00e9, d'avoir une possibilit\u00e9 de que choisir finalement le le v\u00e9hicule qui nous qui nous qui nous pla\u00eet par rapport \u00e0 la volont\u00e9 que finalement ou autre, la mixit\u00e9 est de mise, effectivement, par contre s'agissant exactement du du tout \u00e9lectrique, je pense qu'aujourd'hui on serait clairement pas en mesure de faire face \u00e0 cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:23 > 0:36:25) [89%] : \r\nAlors quel est le point de vue de la t\u00e9l\u00e9, vous partagez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:25 > 0:36:53) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui clairement pas mais on a pr\u00e9sent\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui permet de se passer du nucl\u00e9aire et en m\u00eame temps, de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 l'avenir, il sera tout \u00e0 fait possible de produire ces 10 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 suppl\u00e9mentaire qui pourra alimenter les voitures, je peux vous donner un exemple, confie concret mon fr\u00e8re en train de construire une maison, il pleut, il va placer des panneaux solaires sur le toit pour recharger sa future voiture \u00e9lectrique, donc on voit bien que si on prend les choses en main aujourd'hui, on peut \u00eatre pr\u00eat pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:53 > 0:36:58) [82%] : \r\nDonc, vous pensez que la Suisse pour F. alimenter 100 pourcent d'c'est le parc automobile \u00e9tait 100 pourcent \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:58 > 0:37:00) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait avec du renouvelable tout-\u00e0-fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:00 > 0:37:04) [93%] : \r\nD'accord, alors vous, vous r\u00e9pondez quoi finalement parce que s'il y a, il y a l'optimiste et le pessimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:04 > 0:37:22) [91%] : \r\nC'est bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors on se veut d'\u00eatre optimiste mais mais il y a la r\u00e9alit\u00e9 qui est, qui est bien concr\u00e8te, si on r\u00e9fl\u00e9chit aujourd'hui, \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant qu'on qu'on cherche \u00e0 diminuer notre notre consommation \u00e9lectrique, on se trouve dans une situation o\u00f9 finalement on n'y arrive pas, malgr\u00e9 le fait qu'on ait changer nos ampoules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:23 > 0:37:39) [87%] : \r\nDe basse consommation et puis que ce de ce soit devenu obligatoire, on se trouve dans une situation o\u00f9 on n'arrive pas \u00e0 diminuer notre notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 et cela \u00e9tant dit, le d\u00e9fi qui se pose actuellement est v\u00e9ritablement de taille par rapport \u00e0 l'laver \u00e0 la voiture et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:39 > 0:37:55) [85%] : \r\nMonsieur Ray voil\u00e0 finalement vous vous pourriez dire au fond cette le mod\u00e8le de voiture qu'il faut mettre en avant, est ce que pour autant il faut la faire comme en Norv\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire carr\u00e9ment subventionn\u00e9 et avoir tous les avantages que les Norv\u00e9giens on voit parkings gratuits des d\u00e9ductions fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:55 > 0:38:41) [87%] : \r\nNon, parce que : faites le probl\u00e8me, c'est que la voiture restera toujours probl\u00e9matique donc prolong\u00e9 par exemple de l'occupation de l'espace, parce que certains, elle va produire du bruit ou de la pollution directement en ville, ben va continuer \u00e0 occuper de l'espace, des parkings, des routes un ou \u00e0 la Turney de de la vie qu'il faut mettre en lavons aux transports publics, donc par exemple d\u00e9velopper de plus, le r\u00e9seau de transports publics par bus, par train et donner une alternative \u00e0 la voiture, hein, c'est \u00e7a qu'il faut d\u00e9velopper et d'ailleurs je vous rappelle que, en trois son public et plus performant, consomment moins d'\u00e9nergie par rapport \u00e0 une voiture, et c'est l\u00e0 que justement je trouve que monsieur se trompe, mais il ne faut pas regarder la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, mais des \u00e9nergies en g\u00e9n\u00e9ral si remplace l'\u00e9nergie fossile par une \u00e9nergie \u00e9lectrique pour les voitures, on peut diminuer notre consommation d'\u00e9nergie globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:41 > 0:38:45) [81%] : \r\nDonc faut miser sur les \u00e9nergies alternatives, c'est possible monsieur Brok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:45 > 0:39:24) [91%] : \r\nAlors, le d\u00e9fi est de taille aussi au niveau de la de la ressource \u00e9nerg\u00e9tique, hein, on a parl\u00e9 de d\u00e9fis technologiques, on doit parler maintenant de d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique est clairement en Suisse ou ailleurs en Europe, on se trouve face \u00e0 un mur que lorsqu'il est, les questions d'abandonner finalement le le le l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, l'Allemagne typiquement a pris cette d\u00e9cision, elle se retrouve dans une situation o\u00f9 finalement sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 se fait \u00e0 travers des des centrales \u00e0 charbon qui sont catastrophiques, d'un point de vue \u00e9cologique, donc je pense que c'est \u00e7a aussi n\u00e9cessaire de penser \u00e0 \u00e0 la ressource m\u00eame o\u00f9 la production d'\u00e9nergie pour savoir si oui ou non on fait un une avanc\u00e9e \u00e9cologique ou \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:24 > 0:39:30) [85%] : \r\nMac\u00e9rer voil\u00e0 ne veut pas \u00e0 subventionner les voitures \u00e9lectriques, mais vous, il y en aura de toute mani\u00e8re, vous voulez les taxes et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:30 > 0:40:03) [88%] : \r\nAlors c'est, c'est une question bien bien simple en r\u00e9alit\u00e9 puisque l\u00e0 aujourd'hui le l'infrastructure routi\u00e8re est utilis\u00e9 par des v\u00e9hicules qui roulent sur les routes, sur les pontons empruntent les tunnels et cette cette utilisation l\u00e0 \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 718 millions de francs, selon le dernier rapport de l'offre ou pour l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'entretien de l'infrastructure faudra aller trouver quelque part, \u00e7a va bien les trouver quelque part, donc, sont aussi les, vous \u00eates bien s\u00fbr, je pense qu'\u00e0 ce niveau-l\u00e0, il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de, de, de financer et finalement le le l'entretien de l'infrastructure routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:03 > 0:40:22) [90%] : \r\nD'accord, alors est-ce que d'accord, ces gens ne \u00e7a \u00e7a vous \u00eates, vous \u00eates bien s\u00fbr c'est pas tant mieux alors est-ce que les \u00e9nergies vertes pourront \u00e0 l'avenir alimenter nos voitures \u00e9lectriques puisqu'il faudra bien fermer nos centrales nucl\u00e9aires, la discussion continue en bonus sur notre site internet, on retrouvera \u00e9galement Laurent Horvath g\u00e9o- \u00e9conomiste qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, restez avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:32 > 0:41:20) [92%] : \r\nMardi prochain, nous est plus rond, un Label que vous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 vu sur des plats pr\u00e9par\u00e9s en grande surface ou sur des cartes de restaurants fait maison, \u00e7a veut dire quoi exactement, et bien des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans les restaurants, ce nouveau Label n\u00e9goci\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 des exceptions qui font grincer les dents des en et pas du tout celle des autres, on va voir tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on peut faire et qu'on ne peut pas faire quand on affiche fait maison sur sa carte et quand on entre dans les d\u00e9tails, c'est assez int\u00e9ressant, on le verra \u00e0 travers un restaurant qui souhaitent ce Label fait maison, un autre qui n'en veut pas et un menu enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes \u00e0 d\u00e9couvrir mardi prochain quant au Label fait maison des grandes surfaces et les sujets \u00e0 interpr\u00e9tation fait maison, \u00e0 la belle \u00e9lastique, c'est mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-30T01:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711636066", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Voiture \u00e9lectrique", "excerpt": "Sur les 4 millions et demi de voitures qui circulent en Suisse en 2017, seules 14'000 sont 100% \u00e9lectriques. Le prix des voitures \u00e9lectriques est encore \u00e9lev\u00e9 et l'installation de bornes de chargement par les priv\u00e9s co\u00fbte cher. Quelques communes de Suisse romande proposent des voitures \u00e9lectriques \u00e0 louer en libre-service. Une initiative qui ne rencontre pas un grand succ\u00e8s dans les campagnes mais qui peut potentiellement int\u00e9resser plus particuli\u00e8rement un public urbain.", "remarks": "Contient des images de publicit\u00e9 Tesla, Renault et Nissan, et des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801649843", "durationSec": 703, "title": "Voiture \u00e9lectrique: voiture de l'avenir ?", "excerpt": "L'entreprise Green Motion fabrique des bornes de recharge pour voitures \u00e9lectriques. Pour son PDG Fran\u00e7ois Randin, un grand nombre de ces bornes doivent \u00eatre install\u00e9es rapidement pour inciter les conducteurs \u00e0 passer \u00e0 la voiture \u00e9lectrique. On trouve des bornes dans des centres commerciaux, des parkings municipaux ou encore des restaurants. Le temps de recharge et le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 varient \u00e9norm\u00e9ment selon le type de borne et son emplacement. Actuellement, la voiture \u00e9lectrique co\u00fbte plus cher \u00e0 l'achat qu'un v\u00e9hicule \u00e0 essence mais son entretien est par la suite moins co\u00fbteux et elle conna\u00eet moins de pannes.", "remarks": "Contient des images de publicit\u00e9 Renault", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "MATRAN", "VAUD", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1652241", "1652243"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649846", "durationSec": 525, "title": "Les bornes de chargement", "excerpt": "Test de l'autonomie et de la consommation r\u00e9elle de 3 voitures \u00e9lectriques disponibles sur le march\u00e9 suisse, la Nissan Leaf, l'Opel Ampera et la Renault Zo\u00e9, avec les chiffres annonc\u00e9s par les constructeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "\u00c9COLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649847", "durationSec": 224, "title": "Voiture \u00e9lectrique : test d'autonomie et de consommation", "excerpt": "Les r\u00e9sultats du test d'autonomie de 3 v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont montr\u00e9 de grandes diff\u00e9rences entre les chiffres donn\u00e9s par les constructeurs et la r\u00e9alit\u00e9. Reconstitution des arguments de vente de trois concessionnaires de Suisse romande, Renault, Nissan et Opel.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMMEN"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649848", "durationSec": 269, "title": "Voitures \u00e9lectriques : les r\u00e9sultats du test d'autonomie et de consommation", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "RECONSTITUTION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652542", "summary": "Ensoleill\u00e9 : camions de pompier et de secours routier sortant de caserne avec sir\u00e8ne et feux bleus puis roulant sur route. Trois sapeurs-pompiers en tenues d'intervention discutant. Sapeur-pompier prenant cale dans camion de pompier puis la d\u00e9posant pr\u00e8s d'une voiture. Sapeur-pompier ouvrant porti\u00e8re v\u00e9hicule et manipulant frein \u00e0 main et levier de vitesse. Itw sergent-major Patrick Eichenberger, sapeur-pompier. Tableau de bord v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Itw lieutenant Thierry Melly, sapeur-pompier. Phare bleut\u00e9 d'une voiture \u00e9lectrique. Thierry Melly devant voiture \u00e9lectrique. Logo Renault ZOE \"Z.E.\". Thierry Melly pr\u00e9sentant batterie voiture \u00e9lectrique sous si\u00e8ge avant et arri\u00e8re. Voiture \u00e9lectrique entrant dans garage. Voiture \u00e9lectrique soulev\u00e9e par pont \u00e9l\u00e9vateur. Thierry Melly pr\u00e9sentant dessous du v\u00e9hicule avec batterie.", "id": "1652241", "visualThemes": ["POMPIER", "CAMION DE POMPIER", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652544", "summary": "Nuageux : route avec circulation et panneau de signalisation commune Matran. Christophe Perret, conseiller communal, entrant dans voiture \u00e9lectrique avec inscription \"Matran roule au vert!\". \u00c9cran tactile dans v\u00e9hicule. Voiture \u00e9lectrique roulant dans village et dans campagne. Chemin de fer et train circulant. Itw Christophe Perret.", "id": "1652243", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["MATRAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652545", "summary": "Plateau : itw Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies et fondateur du site 2000watts.org.", "id": "1652244", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652581", "summary": "Le test : autonomie et consommation r\u00e9elle de trois voitures \u00e9lectriques la Nissan Leaf, l'Opel Ampera et la Renault Zo\u00e9.", "id": "1652280", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652586", "summary": "Plateau : itw Julien Broquet, vice-pr\u00e9sident de l'Automobile club Suisse (ACS), et de Filippo Rivola, coordinateur secteur politique de l'Association transport et environnement (ATE).", "id": "1652285", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712673", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033866", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1633087", "internalArchiveId": "AA1710633308", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9046238", "imageURL": "http://www.rts.ch/9046237.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Cause animale: les pr\u00e9cisions de Marie-Emilie Catier", "Football / Ligue des Champions: Rapha\u00ebl Wicky  porte les espoirs du FC B\u00e2le", "V\u00e9hicules autonomes: les pr\u00e9cisions de Malik Melihi journaliste-producteur ABE", "Catalogne: les explications d\u2019Antoine Silacci, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, depuis Bruxelles", "Le FBI concentre son enqu\u00eate sur George Papadopoulos", "Le pasteur Christian Walti anime un caf\u00e9 mortel", "VD: l\u2019id\u00e9e d\u2019une assurance dentaire prend forme", "Le protestantisme a 500 ans", "Ignazio Cassis va d\u00e9buter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Catalogne: Carles Puigdemont demande \u00e0 Madrid des garanties pour sa s\u00fbret\u00e9", "Nos villes se pr\u00e9parent aux v\u00e9hicules autonomes", "Les spectacles de th\u00e9\u00e2tre pour enfants se portent mieux que jamais", "Catalogne: les explications de Val\u00e9rie Demon, journaliste RTS, depuis Madrid", "Cause animale: ils militent co\u00fbte que co\u00fbte", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il a avou\u00e9 avoir menti sur ses contacts russes.", "L\u2019id\u00e9e est de permettre \u00e0 chacun de parler librement de son exp\u00e9rience de la mort.", "La question du remboursement des soins dentaires fait rage presque partout en Suisse romande.", "Le monde compte beaucoup d\u2019enfants du protestantisme.", "Il a re\u00e7u les cl\u00e9s du d\u00e9partement de la part de Dider Burkhalter.", "Il s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles.", "Le mouvement antisp\u00e9ciste prend de l\u2019ampleur."], "variantIds": ["ece-8931169", "ece-8931154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T08:20:07Z", "subTitles": ["19:30:03:10  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:09\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:22:13\r\n        Vaud sera peut-\u00eatre\r\n   1er sur l'assurance dentaire,\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:21\r\n  avec un remboursement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:24:23  19:30:29:14\r\n Le contre-projet met l'accent sur\r\nles jeunes et les revenus modestes.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:33:15\r\n     La duret\u00e9 des images est\r\nrevendiqu\u00e9e par les antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n19:30:33:17  19:30:36:11\r\n         Une cam\u00e9ra cach\u00e9e\r\n      d'abattoir est publi\u00e9e.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:43:00\r\n        Son auteure incarne\r\n  la nouvelle vague de militants.\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:46:04\r\n        Carles Puigdemont,\r\n    pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9,\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:49:20\r\n        reste \u00e0 Bruxelles\r\net demande des garanties \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:55:14\r\n         On verra comment\r\n  Bruxelles et Madrid r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:30:55:16  19:30:59:21\r\nA.Merkel et l'Allemagne protestante\r\n      comm\u00e9morent la R\u00e9forme,\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:03:08\r\n          qui a 500 ans.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:07:11\r\nLe protestantisme a chang\u00e9 le monde.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:12:08\r\n    Et portrait de l'entra\u00eeneur\r\n     du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky,\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:16:22\r\n   qui esp\u00e8re acc\u00e9der aux 8\u00e8mes\r\nde finale de la Ligue des Champions\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:20:14\r\n    en battant le CSKA Moscou.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:26:06\r\n      La facture du dentiste\r\n p\u00e8se sur le budget des familles.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:29:11\r\n     Peut-on mettre sur pied \r\n     une assurance dentaire ?\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:34:06\r\nVaud pourrait jouer un r\u00f4le pionnier,\r\n       car l'id\u00e9e prend forme.\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:42:19\r\n   -S'allonger sur le fauteuil\r\n    du dentiste, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:46:04\r\n      Au patient peut-\u00eatre;\r\n  au porte-monnaie, assur\u00e9ment.\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:49:16\r\n         Bien des Suisses\r\nserrent les dents lors du paiement,\r\n\r\n19:31:49:18  19:31:51:21\r\net 5 % renoncent m\u00eame aux soins.\r\n\r\n19:31:51:23  19:31:56:06\r\nAujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s vaudois\r\n     \u00e9tudiaient un projet.\r\n\r\n19:31:57:12  19:31:59:15\r\n   -Des aides pour les enfants:\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:02\r\n     50 % des frais dentaires\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:04:20\r\n         et un programme\r\n     de pr\u00e9vention renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:05\r\n         Pour les adultes,\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:11:07\r\nles frais d\u00e9passant de 3 % le revenu\r\nnet auraient pu \u00eatre pris en charge.\r\n\r\n19:32:11:13  19:32:13:12\r\n  -Si le d\u00e9bat n'est pas fini,\r\n\r\n19:32:13:14  19:32:17:11\r\n    la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\n ne sont pas encore convaincus.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:20:11\r\n   -Je ne crois pas qu'il y ait\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:22:21\r\n une probl\u00e9matique \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n19:32:22:23  19:32:27:07\r\n    Il y a des cas particuliers\r\n qui n\u00e9cessitent une intervention.\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:35:01\r\n         Mais en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  la situation est satisfaisante.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:38:16\r\n     -A l'origine du d\u00e9bat, \r\n    une initiative populaire,\r\n\r\n19:32:38:18  19:32:42:22\r\nqui d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une assurance\r\n     cantonale obligatoire,\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:49:23\r\n    financ\u00e9e par une retenue\r\nsur le salaire, comme pour l'AVS.\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:53:20\r\n         -On rembourserait\r\n\r\n19:32:53:22  19:32:56:12\r\n     tous les soins dentaires,\r\n\r\n19:32:56:14  19:32:59:11\r\nceux de base et ceux d'orthodontie.\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:05:15\r\n      On ne rembourserait pas\r\nles soins de luxe ou de convenance.\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:09:16\r\n          -La question\r\n    du remboursement dentaire\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:12:14\r\nfait rage partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:17:18\r\nEn Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndes initiatives sont aussi d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:20:14\r\nDans ces cantons, le peuple votera.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:25:02\r\n    Les Vaudois pourraient \u00eatre\r\nles premiers \u00e0 voter, en mars 2018.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:30:11\r\n-Le conducteur de train \u00e0 l'origine\r\n  de la collision Granges-Marnand\r\n\r\n19:33:30:12  19:33:33:01\r\n             condamn\u00e9\r\n   pour homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:37:00\r\nIl \u00e9cope de 90 jours-amende \u00e0 60 frs\r\n       avec 2 ans de sursis.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:14\r\n   L'accident avait fait un mort\r\n      et 26 bless\u00e9s en 2013.\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:43:04\r\n Ce n'est pas tradition radicale,\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:47:14\r\n     mais le PLR Ignazio Cassis\r\na fait un clin d'oeil \u00e0 la Toussaint.\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:49:17\r\n  Il d\u00e9butera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:53:03\r\n         \"sous le contr\u00f4le\r\n  de tous les saints du paradis\".\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:56:22\r\nIl a re\u00e7u les cl\u00e9s du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:01:11\r\n-Les deux hommes semblent crisp\u00e9s...\r\n\r\n19:34:01:13  19:34:04:06\r\n             -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:06:11\r\n    -Le moment est solennel.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:10:11\r\n Tous les cadres du d\u00e9partement\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:15:18\r\n    sont l\u00e0 pour accueillir\r\n leur nouveau patron, I.Cassis.\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:22:06\r\n          Tous sauf...\r\n\r\n19:34:22:13  19:34:25:18\r\n  -M. Pitteloud... Il a disparu ?\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:31:21\r\n  Il ne manque pas de ressources,\r\n        mais d'une montre.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:35:20\r\n   -Rire nerveux des cadres...\r\n      Et le moment crucial.\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:38:16\r\n       -Je te donne la cl\u00e9.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:47:02\r\n  Je te souhaite beaucoup de succ\u00e8s\r\net de plaisir \u00e0 mener ce d\u00e9partement.\r\n\r\n19:34:47:15  19:34:49:06\r\n      -Le t\u00e9moin est pass\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:53:22\r\n     D\u00e8s demain, le Tessin\r\nsera repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:57:11\r\n-C'est pour moi une grande pression,\r\n\r\n19:34:57:12  19:34:59:11\r\n       mais aussi une fiert\u00e9\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:01:11\r\n        encore plus grande.\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:06:16\r\n    -I.Cassis se donne 100 jours\r\navant de parler des grands dossiers.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:14:06\r\n   D.Burkhalter, lui, avertit:\r\n     il ne s'exprimera plus.\r\n\r\n19:35:16:07  19:35:18:15\r\n  -Chacun fait ce qu'il souhaite,\r\n\r\n19:35:18:17  19:35:21:02\r\n    mais servir et dispara\u00eetre\r\n\r\n19:35:21:04  19:35:23:11\r\nest \u00e0 mon avis juste dans l'esprit.\r\n\r\n19:35:28:05  19:35:31:11\r\n      -Ce soir, il quittera\r\n       le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:36:11\r\n      direction Neuch\u00e2tel,\r\n et le d\u00e9but d'une nouvelle vie.\r\n\r\n19:35:37:05  19:35:40:10\r\n    -Le mouvement antisp\u00e9ciste\r\n       prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:44:09\r\n Il attaque l'exploitation animale\r\n         et les abattoirs.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:48:01\r\n           Illustration\r\navec cette vid\u00e9o tourn\u00e9e en secret\r\n\r\n19:35:48:03  19:35:50:15\r\net publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:53:19\r\n      Son auteure revendique\r\n      l'op\u00e9ration ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:35:53:21  19:35:57:14\r\n           Elle incarne\r\n   un nouveau type de militants.\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:02:16\r\n   Attention, images choquantes.\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:10:10\r\n-Des images in\u00e9dites: celles d'un\r\nabattoir romand en plein travail.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:14:18\r\n        Des images vol\u00e9es\r\npar Virginia Markus, antisp\u00e9ciste.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:19:07\r\nElle ne tol\u00e8re pas l'exploitation\r\n  des animaux par les humains.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:23:22\r\n   Pendant un an, elle a r\u00e9alis\u00e9\r\ndes entretiens aupr\u00e8s d'agriculteurs\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:27:04\r\n          et d'acteurs\r\nde la fili\u00e8re laiti\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:30:05\r\n -Consommer des produits laitiers\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:03\r\n implique le fait qu'un nouveau-n\u00e9\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:36:03\r\n      ne puisse pas consommer\r\n        le lait de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:39:10\r\n        Double souffrance:\r\n    mise \u00e0 mort d'un nouveau-n\u00e9\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:43:14\r\n    et exploitation d'un animal\r\n     qui finira \u00e0 l'abattoir.\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:49:05\r\n-Alors que la jeune femme s'appr\u00eate\r\n    \u00e0 publier ce livre-enqu\u00eate,\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:53:12\r\n elle veut marquer les esprits \r\nplus fortement qu'avec des mots:\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:55:12\r\n  des images en cam\u00e9ra cach\u00e9e.\r\n\r\n19:36:55:14  19:36:58:14\r\n          Inspir\u00e9e par\r\n  l'association fran\u00e7aise L214,\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:11\r\nelle a install\u00e9 son kit d'espionnage\r\n         dans un abattoir.\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:07:14\r\nSur ces images, des cabris, veaux et\r\n agneaux tu\u00e9s pour la consommation.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:11:17\r\n     -L'id\u00e9e \u00e9tait de couvrir \r\n     quelques heures le matin,\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:13:23\r\n     au moment des abattages.\r\n\r\n19:37:14:01  19:37:16:14\r\n   Je posais les cam\u00e9ras la nuit\r\n\r\n19:37:16:16  19:37:19:01\r\n  et les enclenchais \u00e0 distance.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:25:09\r\n    Il est important de montrer\r\n    qu'il est possible d'agir,\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:34:01\r\n     en optant pour des actes\r\n     de d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:37:35:03  19:37:39:12\r\n-La d\u00e9sob\u00e9issance civile: l'argument\r\n    principal de ces activistes.\r\n\r\n19:37:39:14  19:37:41:02\r\n         Des vid\u00e9os choc\r\n\r\n19:37:41:04  19:37:45:23\r\net une communication qui repose sur\r\nla culpabilisation du consommateur.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:49:11\r\n        Des associations\r\nont souvent jou\u00e9 sur cette corde\r\n\r\n19:37:49:12  19:37:52:06\r\n    pour attirer l'attention\r\n        du grand public.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:05\r\n   Internet semble avoir donn\u00e9\r\n\r\n19:37:54:07  19:37:58:12\r\n     une nouvelle dimension\r\n       \u00e0 ce militantisme.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:05:21\r\n            -On replace\r\n  le d\u00e9bat au coeur de l'\u00e9thique.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:14:22\r\n     Les actions de rue l\u00e9gales\r\nsuscitent peu de mouvements de masse.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:16\r\n      -Les cam\u00e9ras cach\u00e9es\r\n      de la Fondation MART\r\n\r\n19:38:18:18  19:38:22:01\r\n  ont d\u00e9voil\u00e9 des d\u00e9faillances\r\n       dans des \u00e9levages.\r\n\r\n19:38:22:03  19:38:25:08\r\n    Les acteurs de la fili\u00e8re\r\n     r\u00e9prouvent la m\u00e9thode,\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:28:13\r\n         mais appellent\r\n \u00e0 l'am\u00e9lioration des contr\u00f4les\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:30:15\r\n  et \u00e0 la sanction des fautifs.\r\n\r\n19:38:31:00  19:38:32:15\r\n      -Les actions ill\u00e9gales\r\n\r\n19:38:32:17  19:38:34:16\r\n   ne permettent pas de r\u00e9soudre\r\n\r\n19:38:34:18  19:38:38:17\r\n      des probl\u00e8mes ill\u00e9gaux,\r\n  \u00e7a cr\u00e9e une perte de confiance.\r\n\r\n19:38:39:04  19:38:42:14\r\n-Par ces actions, les activistes\r\n       entendent inviter\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:46:06\r\n      le bien-\u00eatre animal\r\nau coeur de la sph\u00e8re politique.\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:48:21\r\n  -Marie-Emilie Catier, bonsoir.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:53:05\r\n Rappelons la logique de ce genre\r\n    de document coup-de-poing.\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:56:01\r\nCa reste \u00e9videmment un acte militant.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:06:11\r\n   -Ce sont des images partiales\r\n dans le but de servir une cause.\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:11:08\r\n  C'est montr\u00e9 cr\u00fbment la r\u00e9alit\u00e9\r\n   et de l'exploitation animale.\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:09\r\n        Ce sont des heures\r\n    d'images tourn\u00e9es \u00e0 trier.\r\n\r\n19:39:14:13  19:39:22:08\r\n   Au final, sont s\u00e9lectionn\u00e9es\r\ndes images qui servent cette cause.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:27:08\r\n Ce qui est montr\u00e9 n'est pas faux,\r\n mais il y a un biais id\u00e9ologique.\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:32:07\r\n      -Quels sont les risques\r\n       pour les activistes ?\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:37:01\r\n -S'introduire dans un lieu ferm\u00e9\r\n        sans y \u00eatre convi\u00e9\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:40:15\r\nconstitue une violation de domicile\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:43:18\r\n     mais aussi une violation\r\n         du domaine priv\u00e9\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:46:15\r\n      au moyen d'un appareil\r\n         de prise de vue.\r\n\r\n19:39:46:19  19:39:50:10\r\n    La sanction est financi\u00e8re\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:14\r\n    mais il peut y avoir aussi\r\n     3 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n19:39:53:19  19:39:56:21\r\n     Les militants obtiennent\r\n     g\u00e9n\u00e9ralement du sursis.\r\n\r\n19:39:57:02  19:39:59:12\r\n          Ils font valoir\r\n     le droit \u00e0 l'information.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:15\r\n   Ils sont parfois r\u00e9compens\u00e9s\r\n    dans leur prise de risque.\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:07:15\r\n            En France,\r\n     le scandale des abattoirs\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:11:15\r\n              a men\u00e9\r\n  \u00e0 un changement de l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:14:12\r\n       La vid\u00e9osurveillance\r\n        sera syst\u00e9matique\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:17:08\r\n   dans les abattoirs fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:40:17:12  19:40:18:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:18:21  19:40:21:17\r\n    Demain \"Infrarouge\" \u00e0 21h15\r\n    sur les droits des animaux.\r\n\r\n19:40:22:02  19:40:25:20\r\n       Le pr\u00e9sident catalan\r\net des ministres sont \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:31:00\r\n   C.Puigdemont demande \u00e0 Madrid\r\n   des garanties pour sa s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:14  19:40:38:04\r\n-Le pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu met fin\r\n  au suspense, en trois langues.\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:42:04\r\n      Il est venu en Belgique\r\navec une partie de son gouvernement\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:44:02\r\n    uniquement par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:46:11\r\n        -Je ne suis pas ici\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:48:15\r\n      pour demander l'asile.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:14\r\n     Je suis ici \u00e0 Bruxelles,\r\n      capitale de l'Europe.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:56:01\r\n-D\u00e9mis de ses fonctions vendredi,\r\n\r\n19:40:56:03  19:40:59:17\r\n     poursuivi pour s\u00e9dition\r\n    par la justice espagnole,\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:03:08\r\n      C.Puigdemont annonce\r\n qu'il respectera les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:41:03:10  19:41:06:22\r\nde nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n         le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:09:03\r\n   -On respectera les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:12:09\r\n   des \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:15:17\r\n       Je pose une question\r\n     au gouvernement espagnol:\r\n\r\n19:41:15:19  19:41:18:16\r\nl'Etat respectera-t-il le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:41:18:18  19:41:23:23\r\n      s'il donne une majorit\u00e9\r\n      aux ind\u00e9pendantistes ?\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:26:17\r\n-Madrid ne r\u00e9pond pas directement\r\n\r\n19:41:26:19  19:41:32:07\r\nmais salue la carte de l'apaisement\r\n     brandie par C.Puigdemont.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:35:10\r\n         -C'est important\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:37:14\r\n    qu'il respecte publiquement\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:40:08\r\n   cette convocation de M.Rajoy.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:45:15\r\n           -A Barcelone,\r\nles membres du gouvernement catalan\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:47:04\r\n      qui restent l\u00e9gitimes\r\n\r\n19:41:47:06  19:41:51:13\r\nr\u00e9pondent aux militants d\u00e9sempar\u00e9s\r\n   par cette fuite en Belgique.\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:56:00\r\n    Madrid, qui vient de mettre\r\nsous tutelle 200'000 fonctionnaires,\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:59:01\r\n      maintient la pression\r\n      sans faire de bruit.\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:01:07\r\nDes policiers de la garde civile\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:04:11\r\n        perquisitionnent\r\n au si\u00e8ge de la police catalane.\r\n\r\n19:42:04:12  19:42:07:22\r\n    Ils cherchent des preuves\r\n    sur l'attitude des Mossos\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:09:21\r\n   lors du r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:15:21\r\n      -Nous sommes en direct\r\n avec Antoine Silacci \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:18:16\r\n    et Val\u00e9rie Demont \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:28:11\r\n        Carles Puigdemont\r\n en appelle \u00e0 l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:28:15  19:42:30:18\r\n         Quelle r\u00e9action ?\r\n\r\n19:42:30:22  19:42:33:05\r\n          -Il a d\u00e9clar\u00e9\r\n   qu'il \u00e9tait venu \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:35:06\r\n           pour placer\r\n       la question catalane\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:37:14\r\n             au coeur\r\n   des institutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:42:37:19  19:42:40:19\r\n   Cette mission est loin d'\u00eatre\r\n     un succ\u00e8s pour l'instant.\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:43:07\r\n       On a l'impression ici\r\n       que le leader catalan\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:45:01\r\n  est l'homme qu'il faut \u00e9viter.\r\n\r\n19:42:45:05  19:42:47:16\r\n    Qu'il ne faut pas en parler\r\n\r\n19:42:47:20  19:42:50:15\r\n  pour lui donner une quelconque\r\n      l\u00e9gitimit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:57:15\r\n     Le message: la Catalogne \r\n     est un probl\u00e8me espagnol.\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:00:00\r\n        Une premi\u00e8re salle\r\n      a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:01:18\r\n   pour sa conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:06:19\r\n    Une r\u00e9servation annul\u00e9e en\r\nderni\u00e8re minute par le propri\u00e9taire\r\n\r\n19:43:07:00  19:43:09:08\r\n qui n'est autre que l'\u00c9tat belge.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:12:13\r\n            La pr\u00e9sence\r\n   de Carles Puigdemont d\u00e9range.\r\n\r\n19:43:12:18  19:43:15:10\r\nLe Premier ministre belge a d\u00e9clar\u00e9:\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:20:00\r\n       Carles Puigdemont est\r\nun citoyen europ\u00e9en comme un autre,\r\n\r\n19:43:20:05  19:43:23:07\r\n       avec les m\u00eames droits\r\n       et les m\u00eames devoirs.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:23\r\n          Cela veut dire\r\n  qu'il n'a pas plus d'importance\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:33:01\r\n que le premier touriste espagnol\r\n    venu visiter la capitale.\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:39:03\r\n        -Est-ce que Madrid\r\n   r\u00e9pond \u00e0 Carles Puigdemont ?\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:42:08\r\n -Madrid ne r\u00e9pond pas exactement.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:46:00\r\n     Le gouvernement espagnol\r\n    fait plut\u00f4t silence radio.\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:48:21\r\n        Mais il fait passer\r\n       son message assez dur\r\n\r\n19:43:49:02  19:43:50:19\r\n    par sa formation politique.\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:55:07\r\n    Le parti populaire a assur\u00e9\r\n            il y a peu\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:57:11\r\n        que la d\u00e9claration\r\n       de Carles Puigdemont\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:00:18\r\n          \u00e9tait ridicule\r\n          et path\u00e9tique.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:04:03\r\n  Le gouvernement espagnol reste\r\n  plut\u00f4t tranquille et patient.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:06:10\r\n      Il savait depuis lundi\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:09:13\r\no\u00f9 se dirigeait Carles Puigdemont.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:14:14\r\n       Cela l'arrangeait que\r\nCarles Puigdemont soit \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:18:16\r\n   Cela lui permettait de faire\r\n    une transition en douceur\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:22:02\r\n     pour reprendre les r\u00eanes\r\n         de la Catalogne.\r\n\r\n19:44:22:06  19:44:26:11\r\n  Carles Puigdemont doit de toute\r\n fa\u00e7on r\u00e9pondre devant la justice.\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:29:21\r\n  La juge en charge de l'affaire\r\n      le convoque d\u00e8s jeudi\r\n\r\n19:44:30:02  19:44:33:13\r\n   pour r\u00e9pondre des accusations\r\n      de s\u00e9dition, r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:37:03\r\n     Le gouvernement espagnol\r\n  sait que le processus sera long\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:39:14\r\n      pour une future demande\r\n          d'extradition.\r\n\r\n19:44:39:19  19:44:43:11\r\nMais il sait que Carles Puigdemont\r\n  finira derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:44:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:49:20\r\n       Aux USA, le FBI avance\r\ndans son enqu\u00eate sur la piste russe.\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:53:14\r\n       George Papadopoulos \r\n       a avou\u00e9 avoir menti.\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:59:11\r\n-G.Papadopoulos, modeste et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n        conseiller de Trump.\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:03:01\r\n    Ses r\u00e9v\u00e9lations touchent\r\n  au coeur de l'affaire russe.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:07:02\r\n   L'acte d'accusation affirme\r\n que les Russes auraient dispos\u00e9\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:09:10\r\n des e-mails d\u00e9mocrates pirat\u00e9s.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:13:15\r\n  Ses contacts avec les Russes\r\ns'ajoutent \u00e0 une r\u00e9union secr\u00e8te\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:18:20\r\ntenue entre la garde rapproch\u00e9e de \r\nTrump et une avocate russe en 2016.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:22:02\r\nQuelques jours plus tard, Trump \r\nencourageait la Russie \u00e0 publier\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:27:16\r\n    les e-mails de H.Clinton.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:32:11\r\nPour les d\u00e9mocrates, le t\u00e9moignage\r\n de Papadopoulos est une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:45:32:20  19:45:35:01\r\n    -C'est un signe convaincant\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:37:11\r\n   qu'il y a bien eu collusion.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:46:20\r\n   Surtout si on prend en compte\r\n     les rencontres secr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:49:11\r\n  -Mais aucune preuve n'existe\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:53:01\r\n       que l'\u00e9quipe Trump\r\n ait collabor\u00e9 avec les Russes.\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:57:09\r\n    Sur Twitter, Trump traite\r\n    Papadopoulos de menteur.\r\n\r\n19:45:57:23  19:45:59:23\r\n        -C'\u00e9tait le gar\u00e7on\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:02:03\r\n       qui servait le caf\u00e9.\r\n\r\n19:46:02:05  19:46:05:11\r\n      S'il portait un micro,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:11:04\r\n       tout ce qu'on saurait\r\nc'est quel type de caf\u00e9 on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:15:14\r\n        -Trump le citait\r\nparmi ses conseillers \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:20:09\r\nAujourd'hui, Papadopoulos collabore\r\n   proactivement d'apr\u00e8s le FBI.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:24:13\r\n     Cela pourrait signifier\r\nqu'il a bel et bien port\u00e9 un micro\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:10\r\npour pi\u00e9ger ses anciens coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:31:13\r\nLe procureur Mueller ne se priverait\r\n      d'aucun moyen juridique\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:11\r\n          pour avancer\r\n   dans sa qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:37:07\r\n-Parlons des voitures de l'avenir.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:41:01\r\n        La voiture autonome\r\net la voiture \u00e9lectrique progressent\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:43:11\r\n mais se heurtent \u00e0 des obstacles.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:48:03\r\n   Illustration dans nos villes\r\n        qui se pr\u00e9parent.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:53:05\r\n         Pour l'instant,\r\n   il reste beaucoup d'inconnues.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:57:23\r\n-La voiture autonome d'aujourd'hui\r\n         ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:02:09\r\nC'est une prouesse de technologie\r\n   qui fonctionne assez bien.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:06:02\r\n      A Sion, ces voitures\r\n   sont m\u00eame prises en photo.\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:09:14\r\n      Bon, pour l'instant,\r\n       \u00e7a reste un jouet.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:13:09\r\n     Depuis quelques mois,\r\n  certaines villes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:18:04\r\n     ont balis\u00e9 l'insertion de\r\nces voitures dans le trafic urbain.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:21:10\r\n -Le d\u00e9veloppement \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:24:08\r\npar l'industrie et la technologie.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:35:15\r\n    Maintenant, les autorit\u00e9s\r\n  doivent d\u00e9finir ce qu'on veut.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:38:09\r\n-Ca permettrait d'\u00e9viter le chaos,\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:42:16\r\n       voire le piratage\r\n    du guidage informatique.\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:46:15\r\n      Le trafic automatis\u00e9\r\nn'est plus de la science-fiction,\r\n\r\n19:47:46:17  19:47:48:17\r\n        mais une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:47:48:19  19:47:52:15\r\n     Les USA et l'Allemagne\r\n        ont de l'avance.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:17\r\nChez nous, les d\u00e9fis sont complexes.\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:58:11\r\n      -Les aspects techniques\r\n\r\n19:47:58:13  19:48:01:01\r\n       sont bien ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:04:10\r\n     Les questions juridiques\r\n      doivent \u00eatre discut\u00e9es\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:07:16\r\nau niveau national et international.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:10:00\r\n     Il faut maintenant savoir\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:14:14\r\n       quel int\u00e9r\u00eat soci\u00e9tal\r\non peut tirer du trafic automatis\u00e9,\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:20:11\r\ncomment le g\u00e9rer et comment \u00e9viter\r\n      les \u00e9ventuels risques.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:24:08\r\n         -Pour un tram,\r\n   l'automatisme sera facile.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:28:20\r\nPour une voiture sur l'autoroute,\r\n       c'est facile aussi.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:32:05\r\n         Mais en ville,\r\n    gros soucis de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:37:04\r\n   Il faudra g\u00e9rer la mixit\u00e9:\r\n       bus, pi\u00e9tons, etc.\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:43:06\r\n Mais des algorithmes devraient\r\n s'en charger d'ici 20-30 ans.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:48:11\r\n          -Malik Melihi,\r\n vous \u00eates notre coll\u00e8gue d'\"ABE\".\r\n\r\n19:48:48:13  19:48:50:22\r\n  Voil\u00e0 pour la voiture autonome,\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:54:04\r\n         l'autre chapitre\r\n   c'est la voiture \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:48:54:06  19:48:58:02\r\n    l\u00e0 aussi il y a de la marge\r\n entre la promesse et la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:58:02  19:49:01:11\r\n -Pour la premi\u00e8re fois en Suisse\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:05:03\r\n   on a test\u00e9 plusieurs voitures\r\n    \u00e9lectriques simultan\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:08:04\r\n On a choisi 3 mod\u00e8les disponibles\r\n       sur le march\u00e9 suisse\r\n\r\n19:49:08:07  19:49:11:05\r\n\u00e0 des prix relativement abordables.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:11\r\n      Nissan, Opel, Renault.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:15:18\r\n         100 % \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:18:01\r\n Le r\u00e9sultat n'est pas reluisant.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:21:13\r\nLes promesses sont assez \u00e9loign\u00e9es\r\n          de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:26:11\r\n      Quand les constructeurs\r\n         font leurs tests,\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:29:09\r\n   ils les font en laboratoire.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:12\r\n    Tout est r\u00e9gl\u00e9 pour obtenir\r\n       le r\u00e9sultat maximum.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:35:11\r\n      On a test\u00e9 les voitures\r\n        dans la vraie vie.\r\n\r\n19:49:35:16  19:49:37:04\r\n     On a roul\u00e9 sur la route.\r\n\r\n19:49:37:08  19:49:39:11\r\n Avec des passagers, des bagages.\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:45:12\r\n    Ce n'est pas la m\u00eame chose,\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:49:14\r\n   l'\u00e9cart est de 40 % entre les\r\n     promesses et la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:52:09\r\n        Pour la moins bonne\r\n        des voitures 43 %.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:58:05\r\n           Concr\u00e8tement,\r\nsi vous voulez faire Del\u00e9mont-Sion,\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:15\r\n       vous tombez en panne\r\n      d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:50:01:15  19:50:03:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:03:03  19:50:04:22\r\n          Il y a 500 ans,\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:08:13\r\n      Martin Luther affichait\r\n   ses th\u00e8ses contre la papaut\u00e9.\r\n\r\n19:50:08:15  19:50:11:07\r\nL'Allemagne et A.Merkel comm\u00e9morent.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:15:16\r\nOn mesure ce que le protestantisme\r\n    a chang\u00e9 dans la culture,\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:25:20\r\nle travail, l'argent ou la musique.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:30:15\r\n-Tout commence ici, en Allemagne,\r\n\r\n19:50:30:17  19:50:34:18\r\n    sur la porte de l'\u00e9glise\r\n de la Toussaint, \u00e0 Wittemberg.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:38:20\r\n          Martin Luther\r\n    y placarde ses 95 th\u00e8ses,\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:43:10\r\n       le texte fondateur\r\n   de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:46:19\r\n-Ceux qui ach\u00e8tent des indulgences\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:49:19\r\n          iront en enfer.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:55:07\r\n    Tu vas vraiment dire \u00e7a ? \r\n   -Je vais d'abord l'afficher.\r\n\r\n19:50:55:17  19:50:58:17\r\n        -C'est le d\u00e9but\r\n   d'un bouleversement majeur\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:13\r\n       qui va se r\u00e9pandre\r\n      dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:05:09\r\n{\\an5}    Un demi-si\u00e8cle plus tard,\r\n    m\u00eame jour, m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:08:17\r\n     Ils sont venus c\u00e9l\u00e9brer\r\n      la date anniversaire.\r\n\r\n19:51:08:23  19:51:12:01\r\n       -Durant toute ma vie \r\n       j'ai \u00e9t\u00e9 luth\u00e9rienne.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:14:17\r\n C'est un jour important pour moi.\r\n\r\n19:51:15:02  19:51:17:05\r\n      -500 ans c'est unique.\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:21:19\r\n    En tant que protestant, cela\r\na une signification sp\u00e9ciale pour moi\r\n\r\n19:51:21:20  19:51:24:21\r\n d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 Luther travaillait.\r\n\r\n19:51:28:07  19:51:31:10\r\n            -On \u00e9value\r\nla population protestante mondiale\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:33:11\r\n     \u00e0 800 mios de fid\u00e8les.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:36:21\r\n       Donc plus du tiers\r\n  de l'ensemble des chr\u00e9tiens,\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:40:08\r\n   tandis que les catholiques\r\n    en constituent la moiti\u00e9\r\n\r\n19:51:40:10  19:51:42:00\r\n     et les orthodoxes 12 %.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:44:20\r\n         500 \u00e0 600 mios\r\n     sont des \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:47:08\r\n   L'engouement est universel,\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:51:11\r\n     principalement aux USA\r\n     et en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:53:12\r\n  L'Eglise du royaume de Dieu,\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:57:20\r\nla plus grande \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique\r\n   du monde, est br\u00e9silienne.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:02:01\r\nEn Suisse, la communaut\u00e9 protestante\r\n      d\u00e9cline progressivement.\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:07:17\r\n   En 1960, 52,7 % des Suisses\r\n\u00e9taient de confession protestante.\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:13:09\r\n  Seulement 26,2 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:19:17\r\n     -Le souvenir des d\u00e9funts\r\n           sera pr\u00e9sent\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:22:14\r\n      demain et apr\u00e8s-demain,\r\n          jour des morts.\r\n\r\n19:52:22:16  19:52:27:11\r\n Le sociologue B.Crettaz avait mis\r\n   cette tradition \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:33:21\r\n  Le Caf\u00e9 mortel permet de parler\r\n       librement de la mort.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:38:17\r\n         -19h23 \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:41:09\r\n  Par ce rituel de la cuill\u00e8re,\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:45:04\r\n      Christian Walti ouvre\r\n le Caf\u00e9 mortel qu'il va animer.\r\n\r\n19:52:45:06  19:52:47:11\r\nL'id\u00e9e est de permettre \u00e0 chacun\r\n\r\n19:52:47:13  19:52:51:06\r\n       de parler librement\r\n  de son exp\u00e9rience de la mort.\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:54:20\r\n-La mort permet de comprendre la vie.\r\n\r\n19:52:54:22  19:52:58:02\r\nElle est aussi une ironie de la vie\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:02:14\r\n et les gens parviennent \u00e0 aborder\r\n  leur vie avec plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:15\r\n   quand ils ont pris conscience\r\n            de sa fin.\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:10:08\r\n-Mort de rire, envahi par l'\u00e9motion\r\n    ou happ\u00e9 par la tristesse,\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:15:00\r\n chaque participant peut \u00e9voquer\r\nsa vision de la grande faucheuse.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:18:11\r\n      Certains regrettent\r\n  les rituels qui l'entourent.\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:24:16\r\n      -Les femmes italiennes\r\n  portent du noir pendant un an.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:29:23\r\n   On sait qu'il y a eu un mort,\r\n  on peut montrer ses sentiments.\r\n\r\n19:53:30:01  19:53:33:19\r\n     Ici, on fait toujours...\r\n          \"Hmm, hmm...\"\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:37:11\r\n-La mort a disparu de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:37:13  19:53:41:20\r\n Fini les processions fun\u00e9raires,\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:47:18\r\n       la mort est cantonn\u00e9e\r\n  aux cimeti\u00e8res et aux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:51:06\r\n-Changement de d\u00e9cor et d'approche.\r\n\r\n19:53:51:08  19:53:54:06\r\nIci, \u00e0 l'Espace Proches de Lausanne,\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:57:20\r\n       on arr\u00eate le temps\r\n pour laisser la place au deuil.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:01:03\r\n    Anat a perdu ses parents\r\n     \u00e0 6 mois d'intervalle.\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:04:11\r\n        Christine Burki\r\n l'aide \u00e0 franchir cette \u00e9tape.\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:07:21\r\n-On est une soci\u00e9t\u00e9 de performance,\r\n\r\n19:54:07:23  19:54:10:14\r\n et le deuil casse la performance.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:14:00\r\n      On n'est pas performant\r\n      quand on est en deuil.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:19:06\r\nOn peut pas se programmer une heure\r\n de bonheur pour ce soir \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:23:18\r\n   Et la tristesse doit surgir.\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:26:22\r\n     -Au gr\u00e9 des rencontres\r\n        et des ateliers,\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:31:23\r\nAnat a pu aborder la transmission,\r\nexplorer le lien avec ses parents\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:35:02\r\n     pour mieux se projeter\r\n         dans l'avenir.\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:38:18\r\n-Mes parents aimaient les couleurs.\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:42:11\r\n     Ils \u00e9taient ins\u00e9parables\r\n      comme ces perroquets.\r\n\r\n19:54:42:13  19:54:48:22\r\n   C'est rigolo, j'avais pas vu\r\n   qu'il a un m\u00e9lange des deux.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:53:08\r\n  Ca me permet d'avoir un regard\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:56:22\r\n  qui n'est pas que de tristesse,\r\n\r\n19:54:57:00  19:54:59:15\r\nmais qui honore ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n19:54:59:17  19:55:03:03\r\n        qui y met du sens,\r\n     qui me rattache \u00e0 la vie.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:10:10\r\n   Mes parents ne sont plus l\u00e0,\r\n        mais \u00e7a continue.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:20\r\n     -Des espaces de parole\r\n       comme des hymnes,\r\n\r\n19:55:14:22  19:55:19:05\r\n     pour uniques remparts\r\nface au vertige du grand voyage.\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:23:04\r\n     -Le fils de C.Constantin,\r\n      Barth\u00e9l\u00e9my Constantin,\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:27:09\r\n       directeur du FC Sion,\r\ninterdit de terrain pour 10 matchs.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:30:18\r\n           La sanction\r\n    et une peine de 15'000 frs\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:35:06\r\n       font suite aux menaces\r\ncontre un consultant le 21 septembre.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:37:06\r\n     Le FC Sion fait recours.\r\n\r\n19:55:38:17  19:55:41:08\r\nEug\u00e8ne Parlier s'est \u00e9teint \u00e0 88 ans.\r\n\r\n19:55:41:10  19:55:44:03\r\n            Le Vaudois\r\n    avait fait vibrer la Suisse\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:46:16\r\nlors de la Coupe du monde de 1954.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:52:13\r\n Le c\u00e9l\u00e8bre gardien avait jou\u00e9 pour\r\nServette, Lausanne et Etoile Carouge.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:56:22\r\n           En football,\r\n   le FC B\u00e2le peut se qualifier\r\n\r\n19:55:57:00  19:56:01:01\r\n     pour les 8\u00e8mes de finale\r\n    de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:05:16\r\n      Ce serait une premi\u00e8re\r\npour son entra\u00eeneur, Rapha\u00ebl Wicky,\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:08:19\r\n     pourtant sur la sellette\r\n       en d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:10:12\r\n     Retour sur son parcours.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:15:04\r\n  -Il y a plus d'un mois, B\u00e2le\r\n\u00e9crasait le Benfica Lisbonne 5-0.\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:18:00\r\n     Le premier coup d'\u00e9clat\r\n        de Rapha\u00ebl Wicky.\r\n\r\n19:56:18:02  19:56:21:07\r\n       Depuis, les Rh\u00e9nans\r\n    se sont impos\u00e9s \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:56:21:18  19:56:23:22\r\n   -Si quelqu'un m'avait dit \u00e7a\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:25:16\r\n      lors du tirage au sort,\r\n\r\n19:56:25:18  19:56:28:02\r\n     j'aurais sign\u00e9 ce papier.\r\n\r\n19:56:28:04  19:56:31:21\r\n     On fait de bonnes choses\r\n   dans cette saison difficile,\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:35:21\r\n   avec beaucoup de changements\r\n    et une \u00e9quipe tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n19:56:35:23  19:56:42:00\r\n  Mais non, je ne suis pas encore\r\n         \u00e0 100 % content.\r\n\r\n19:56:42:07  19:56:47:06\r\n-R.Wicky a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 pour\r\nincarner le nouveau projet b\u00e2lois,\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:11\r\n    plus r\u00e9gional, plus jeune,\r\nmais avec le m\u00eame succ\u00e8s qu'avant.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:18\r\n            Il a v\u00e9cu\r\n une entame de saison compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:56:54:20  19:56:59:23\r\nmais malgr\u00e9 les critiques, sa place\r\n  n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en question.\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:03:06\r\n -Contrairement \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:05:18\r\n   Urs Fischer, qui fut critiqu\u00e9\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:08:12\r\n\u00e0 cause de ses origines zurichoises,\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:11:18\r\n         Wicky travaille\r\n     au FC B\u00e2le depuis 4 ans.\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:02\r\n           -A 40 ans,\r\n Wicky est un jeune entra\u00eeneur,\r\n\r\n19:57:16:04  19:57:18:13\r\n\u00e0 l'image de sa carri\u00e8re pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:22:17\r\n         A 16 ans \u00e0 Sion,\r\n\u00e0 20 ans \u00e0 la Bundesliga allemande.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:25:21\r\n  -Ca allait tr\u00e8s vite avec moi.\r\n\r\n19:57:25:23  19:57:28:16\r\n  Mais il faut rester sur terre,\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:35:18\r\ncar dans le foot \u00e7a va vite en haut,\r\n et \u00e7a peut aller plus vite en bas.\r\n\r\n19:57:36:01  19:57:39:02\r\n       -Mais il conna\u00eetra\r\n    une carri\u00e8re ascendante.\r\n\r\n19:57:39:04  19:57:43:15\r\n75 s\u00e9lections en \u00e9quipe nationale,\r\n   et le championnat espagnol,\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:47:00\r\n           son parcours\r\net sa personnalit\u00e9 sont ses atouts.\r\n\r\n19:57:47:08  19:57:50:03\r\n-Il a vite gagn\u00e9 le respect de tous.\r\n\r\n19:57:50:05  19:57:52:22\r\n    C'est un coach fantastique.\r\n\r\n19:57:53:00  19:57:55:10\r\n Sa vision du foot est attractive:\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:59:20\r\n   on essaie de jouer au ballon,\r\n pas seulement de balancer devant.\r\n\r\n19:58:00:02  19:58:03:16\r\n-Mais seuls une \u00e9pop\u00e9e europ\u00e9enne\r\n      et le titre national\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:05:19\r\n  valideront la m\u00e9thode Wicky.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:22\r\n Les enfants raffolent des \u00e9crans,\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:18:21\r\n     mais la magie du th\u00e9\u00e2tre\r\n     continue \u00e0 les toucher.\r\n\r\n19:58:18:23  19:58:23:09\r\n   Les spectacles pour enfants \r\n   se portent mieux que jamais.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:28:06\r\n    -Un foyer noir de monde.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:32:18\r\n  Au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne,\r\nla repr\u00e9sentation affiche complet.\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:35:11\r\n     -C'est po\u00e9tique, prenant.\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:38:04\r\n       -Le lieu est magique.\r\n\r\n19:58:38:06  19:58:40:17\r\n          -C'est rigolo.\r\n\r\n19:58:41:03  19:58:44:13\r\n     -Le th\u00e9\u00e2tre accueille\r\n   20'000 spectateurs par an.\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:48:08\r\n            La salle\r\n  est presque toujours comble.\r\n\r\n19:58:49:01  19:58:51:11\r\n -Par rapport \u00e0 d'autres th\u00e9\u00e2tres,\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:54:06\r\n    pour adultes, on g\u00e8re plus\r\n\r\n19:58:54:07  19:59:01:12\r\n le trop-plein que le \"pas assez\".\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:08:17\r\n   -Le spectacle \"Hocus Pocus\"\r\n  du chor\u00e9graphe Philippe Saire\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:14:11\r\nest pr\u00e9sent\u00e9 dans une adaptation\r\n     pour le jeune public.\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:18:23\r\n      -Il y a une \u00e9mulation.\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:21:22\r\n    Je le vois aussi en France.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:25:14\r\n         Des chor\u00e9graphes\r\n  qui ont une carri\u00e8re importante\r\n\r\n19:59:25:16  19:59:30:11\r\n  se penchent occasionnellement \r\n  sur un spectacle jeune public,\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:32:13\r\n        et c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:32:15  19:59:37:12\r\n    C'est une forme d'ouverture\r\n          et de libert\u00e9.\r\n\r\n19:59:38:14  19:59:42:11\r\n  -D\u00e9but de saison au Th\u00e9\u00e2tre \r\n  de marionnettes de Lausanne.\r\n\r\n19:59:42:12  19:59:47:09\r\n  Cent personnes sont venues voir\r\nune adaptation du mythe de Sisyphe.\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:51:07\r\n  Un bonhomme monte un caillou\r\n   au sommet d'une montagne,\r\n\r\n19:59:51:09  19:59:53:09\r\n    il retombe \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:59:54:21  19:59:58:03\r\n   -On consid\u00e8re de plus en plus\r\n            les enfants\r\n\r\n19:59:58:05  20:00:00:21\r\ncomme des individus \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n20:00:00:23  20:00:04:02\r\n Le public d'enfants est exigeant.\r\n\r\n20:00:04:04  20:00:06:12\r\nOn sait rapidement si le spectacle\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:08:03\r\n          est bon ou pas.\r\n\r\n20:00:08:05  20:00:10:16\r\n Les enfants sont intransigeants.\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:15:21\r\n-Le th\u00e9\u00e2tre jeune public atteint\r\ndes sommets et compte y rester.\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:21:10\r\n         -Ce soir, \"ABE\",\r\n   mais tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:24:15\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:24:17  20:00:30:13\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, J.Durussel, F.Froidevaux,\r\n      J.Godinat, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034416\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:09) [84%] : \r\nOn voir dans loin comme il y a du bruit dehors, tu sais que tu peux, tu peux sourire un peu comment \u00e7a va mieux, pendant le multiplex qui peut sourire aussi un peu avec ballon rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:17) [80%] : \r\nNe sais pas tragique, mais en plus il y a pas, il y a pas encore les chars suite il y a pas encore les chars dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:27) [89%] : \r\n\u00e9coutez parce que non c'est juste, j'ai pas l'habitude parce qu'on joue, mais en face de moi j'ai une grosse lumi\u00e8re et tout est noir d'je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:31) [88%] : \r\nMais c'est donc c'est parfait, si tu regardes florissante, une photo, son image est parfaite, c'est parfait en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:21) [89%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le canton de Vaud sera peut-\u00eatre pionnier pour l'assurance dentaire, l'initiative voudrait en remboursement g\u00e9n\u00e9rale le contre- projet met l'accent sur les plus jeunes et sur les revenus modestes la duret\u00e9 des images et revendiqu\u00e9e par les antisp\u00e9ciste, une cam\u00e9ra cach\u00e9e d'abattoirs et publi\u00e9e aujourd'hui en Suisse romande et son auteur, incarne de la nouvelle vague de militants et leurs m\u00e9thodes, coup de poing, car l'esprit de monte le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 reste pour l'instant \u00e0 Bruxelles, ils demandent des garanties \u00e0 Madrid, on verra en Direct comment Bruxelles et Madrid r\u00e9agissent \u00e0 cette situation in\u00e9dite, Angela Merkel et l'Allemagne protestante comm\u00e9more la r\u00e9forme Luther affichait ses th\u00e8ses contre la papaut\u00e9 il y a 500 ans le protestantisme a chang\u00e9 le monde et la Suisse, et puis le portrait de l'homme qui porte les espoirs du FC B\u00e2le l'entra\u00eeneur haut- valaisan Rapha\u00ebl Wicky esp\u00e8re acc\u00e9der ce soir au 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, en battant le Spartak de Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:37) [88%] : \r\nLa facture du dentiste p\u00e8se sur le budget des familles, vieux d\u00e9bat : peut-on mettre sur pied une assurance dentaire, comme il existe une assurance maladie, le canton de Vaud pourrait jouer un r\u00f4le pionnier en tout cas, cette fois, l'id\u00e9e prend forme, reportage Jo\u00ebl Metris Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:39 > 0:03:57) [90%] : \r\nS'allonger sur le fauteuil d'un dentiste, \u00e7a fait mal au patient peut-\u00eatre au porte- monnaie assur\u00e9ment bien des Suisses, serre les dents au moment de r\u00e9gler les factures et 5 pourcent renonce m\u00eame aux soins faute de moyens, aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s Vaudois passer un projet au bistouri, voici ce que l'ex\u00e9cutif propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:11) [94%] : \r\nDes aides pour les enfants 50 pourcent des frais dentaires des enfants et un programme de pr\u00e9vention renforc\u00e9 pour tous les enfants du canton et puis pour les adultes et notamment les personnes \u00e2g\u00e9es, ce qui d\u00e9passe 3 pourcent du revenu Net aurait pu \u00eatre pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:18) [92%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat, par le pass\u00e9, car m\u00eame si le d\u00e9bat n'est pas fini la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ne sont pour l'instant pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:35) [92%] : \r\nJe crois pas qu'il y a vraiment une probl\u00e9matique \u00e0 ce niveau-l\u00e0, il y a des cas particuliers ou une intervention est n\u00e9cessaire, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la situation est satisfaisante, on a d'ailleurs une des meilleure sant\u00e9 bucco- dentaire qu'il soit actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:51) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine du d\u00e9bat, il y a une initiative populaire vaudoise d\u00e9pos\u00e9e il y a 3 ans, elle d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une assurance cantonale obligatoire qui s'appliquerait \u00e0 tous les Vaudois, quelle que soit leur \u00e2ge ou leur moyen, le tout financ\u00e9 par une retenue sur le salaire comme pour l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:07) [95%] : \r\nRembourserait tous les soins dentaires Les soins dentaires de base mais les soins dentaires qui comprendrait l'orthodoxie, c'est \u00e0 dire les appareils dentaires pour les enfants ce qu'on ne rembourserait pas c'est les soins dentaires de luxe ou de convenance qui sont \u00e9videmment pas n\u00e9cessaire d'un point de vue m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:08 > 0:05:24) [95%] : \r\nCette question du remboursement des soins dentaires fait rage presque partout en Suisse romande en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve, des initiatives populaires semblable \u00e0 l'exemple Vaudois sont d\u00e9pos\u00e9s dans tous ces cantons le peuple votera les Vaudois pourraient \u00eatre les premiers en mars 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:26 > 0:05:35) [94%] : \r\nLe conducteur de train \u00e0 l'origine de la collision ferroviaire de Granges-Marnand a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour homicide par n\u00e9gligence, il \u00e9cope de 90 jours- amendes \u00e0 60 francs avec 2 ans d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:05:40) [96%] : \r\nSursis l'accident avait fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:41 > 0:05:57) [91%] : \r\n\u00e7a n'est pas tellement la tradition radicale, le PLR Ignazio Cassis a fait un clin d'oeil au calendrier religieux demain la Toussaint il d\u00e9butera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je cite, sous le contr\u00f4le de tous les saints du paradis aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il recevait les cl\u00e9s du D\u00e9partement de Didier Burkhalter Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:01) [92%] : \r\nAu d\u00e9but, les 2 hommes semblent un peu crisp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:06) [98%] : \r\nIl faut dire que le moment est solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:10) [77%] : \r\nComment vous donnera, faire un petit tour oui ou en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:15) [93%] : \r\nTous les cadres du d\u00e9partement sont l\u00e0 pour accueillir leur nouveau patron fait Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:47) [81%] : \r\nMoi dans le vestiaire l\u00e0 derni\u00e8rement Eternit salaire tout sauf monsieur Pitte Maryse paru il y a, il devrait y avoir Monsieur Luis tu oublies pas encore l\u00e0 qui manque pas de ressources, mais qui visiblement des demandes rires nerveux des cadres et le moment crucial et puis la cl\u00e9 par la bonne et ne pas, j'esp\u00e8re vraiment que tout se passera tr\u00e8s bien qu'avoir beaucoup de succ\u00e8s et de plaisir aussi amadouer ce magnifique de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:06:53) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 le t\u00e9moin est pass\u00e9 d\u00e8s demain la Suisse italienne sera de nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:54 > 0:07:15) [89%] : \r\nOui, stocks o\u00f9 la pression et c'est \u00e9videmment pour moi une grande pression mais aussi un orgueil a une fiert\u00e9 qui sont encore plus grands, les cadres devront d\u00e9sormais ob\u00e9ir \u00e0 nouveau chef qui se donne 100 jours avant de parler des grands dossiers qui l'attente Didier Burkhalter lui avertit d\u00e9j\u00e0, contrairement \u00e0 d'autres ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il ne s'exprimera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:27) [88%] : \r\nChacun fait ce qu'il souhaite mais servir et dispara\u00eetre \u00e0 mon avis, juste dans l'esprit, c'est-\u00e0-dire que quand on a les responsabilit\u00e9s, on les assume quand on les a, plus on fait confiance \u00e0 ceux qui les ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:35) [95%] : \r\nAlors ce soir, il quittera le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la derni\u00e8re fois, direction Neuch\u00e2tel et le d\u00e9but d'une nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:08:03) [92%] : \r\nLe mouvement antisp\u00e9ciste prend de l'ampleur en Suisse, il d\u00e9signe son ennemi comme l'exploitation animale et lutte notamment contre les abattoirs, en voici l'illustration aujourd'hui m\u00eame avec cette vid\u00e9o, tourn\u00e9e en cam\u00e9ra cach\u00e9e, publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, son auteur revendique l'op\u00e9ration ill\u00e9gale avec tous les risques inh\u00e9rents, elle incarne ce nouveau type de militants, attention aux images qui peuvent heurter des sensibilit\u00e9s Marie- \u00c9milie Cattier Thibault questionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:07 > 0:08:26) [91%] : \r\nDes images in\u00e9dites, celle d'un abattoir roman en plein travail des images vol\u00e9es, r\u00e9alis\u00e9 par cette jeune femme Virginia Markus cette antisp\u00e9ciste c'est-\u00e0-dire qu'elle ne tol\u00e8re pas l'exploitation des animaux par les humains et souhaite y mettre fin, pendant pr\u00e8s d'un an, elle a r\u00e9alis\u00e9 des entretiens aupr\u00e8s d'agriculteurs et d'acteurs de la fili\u00e8re laiti\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:26 > 0:08:44) [91%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que si un humain souhaitent consommer des produits laitiers, \u00e7a implique forc\u00e9ment le fait qu'un nouveau- n\u00e9 puisse pas consommer le lait de sa g\u00e9nitrice, donc il y a d\u00e9j\u00e0 une double souffrance donc la mise \u00e0 mort dans d'un nouveau- n\u00e9 et, en plus de \u00e7a, l'exploitation d'un animal qui finira aussi sa vie \u00e0 l'abattoir du moment o\u00f9 il sera plus assez productifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:09:07) [92%] : \r\nFormule alors que la jeune femme s'appr\u00eate \u00e0 publier ce livre enqu\u00eate, elle veut marquer les esprits plus fortement qu'avec des mots, elle use ainsi d'une arme de plus en plus courante chez les militants, des images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, inspir\u00e9 par l'association fran\u00e7aise L214 routini\u00e8re de ce type d'action, elle a install\u00e9 son Kit d'espionnage dans un abattoir sur les images qu'elle a collect\u00e9 des cabris d\u00e9vots agneaux tu\u00e9s pour la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:34) [91%] : \r\nL'id\u00e9e c'\u00e9tait de couvrir, en tout cas quelques heures de la matin\u00e9e, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est le matin que les animaux se font abattre donc j'allais de nuit poser des cam\u00e9ras et soit j'arrive \u00e0 les enclench\u00e9e \u00e0 distance, \u00e0 une certaine heure, ou alors j'apr\u00e8s coup, j'ai achet\u00e9 des des cam\u00e9ras qui filmaient 24 heures en boucle, c'\u00e9tait important pour moi de montrer que que, individuellement, c'\u00e9tait possible d'agir, pourquoi pas opter pour des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile pour montrer que, au coeur de la loi, il y a quelque chose peut-\u00eatre on doit changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:35 > 0:09:59) [92%] : \r\nLa d\u00e9sob\u00e9issance civile, l'argument principal de ces activistes des vid\u00e9os choc une communication qui repose en partie sur la culpabilisation du consommateur, la m\u00e9thode n'est pas nouvelle des associations ont souvent jou\u00e9 sur cette corde pour attirer l'attention du grand public en revanche internet qui r\u00e9pond : les vid\u00e9os comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, semble avoir donn\u00e9 une nouvelle dimension \u00e0 ce militantisme qui compl\u00e8te des r\u00e9seaux et associations traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:01 > 0:10:15) [94%] : \r\nCe qui me tient vraiment tr\u00e8s \u00e0 coeur, c'est qu'on replace le d\u00e9bat au coeur de l'\u00e9thique et non plus sur les aspects l\u00e9gaux du militantisme parce qu'on voit tr\u00e8s clairement que les actions de rue qui sont l\u00e9gales suscite peu, peu de mouvements de masse au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:27) [94%] : \r\nEn Suisse, les cam\u00e9ras cach\u00e9es de la Fondation ont mis en lumi\u00e8re des pratiques d\u00e9faillantes dans des \u00e9levages, une m\u00e9thode que les acteurs de la fili\u00e8re r\u00e9prouve tout en appelant \u00e0 l'am\u00e9lioration des contr\u00f4les et \u00e0 la sanction des fautifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:38) [95%] : \r\nAh, nous pensons que c'est pas avec des actions ill\u00e9gales qu'on va pouvoir r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui sont peut-\u00eatre ill\u00e9gaux, on va cr\u00e9er une perte de confiance, une instabilit\u00e9 et on ne va pas am\u00e9liorer la situation du bien- \u00eatre animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:39 > 0:10:44) [89%] : \r\nPar ces actions, les activistes offensif entendent inviter le bien- \u00eatre animal, au coeur de la sph\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:46 > 0:10:53) [86%] : \r\nMarie- \u00c9milie Cattier c'est votre reportage d'abord le regard critique ce type de document, c'est pas le travail documentariste ou toujours et \u00e7a reste un acte militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:53 > 0:11:17) [91%] : \r\nMais bien s\u00fbr ce sont des images partial tourn\u00e9 dans le but de servir une cause ici pour les antisp\u00e9ciste, s'est montr\u00e9 cr\u00fbment la r\u00e9alit\u00e9 de l'exploitation animale, ce sont des heures et des heures d'images tourn\u00e9es \u00e0 trier et au final sont s\u00e9lectionn\u00e9s et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des images qui Servent cette cause, ce qui ne veut pas dire que ce qui est montr\u00e9 faux mais il y a un biais id\u00e9ologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:17 > 0:11:22) [84%] : \r\nAlors ces activistes, il l'assume tr\u00e8s franchement, nous ont fait des choses ill\u00e9gales, on prend les risques qui vont avec, quels sont ses risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:22 > 0:12:06) [93%] : \r\nAlors, en Suisse, s'introduire dans un lieu ferm\u00e9, sans y \u00eatre convi\u00e9e et y introduire une cam\u00e9ra, cela constitue une violation de domicile, mais aussi une violation du domaine priv\u00e9 au moyen d'un appareil de prise de vue 2 infractions qui sont passibles d'une sanction financi\u00e8re mais aussi au maximum de 3 ans d'emprisonnement dans les faits, cela n'arrive pour l'instant ce n'est pas arriv\u00e9, mais ces militants g\u00e9n\u00e9ral obtiennent du sursis des militants qui, eux, font valoir le le droit \u00e0 l'information et qui sont parfois r\u00e9compens\u00e9s dans leur prise de risque, par exemple en France, le scandale des abattoirs amener un changement de l\u00e9gislation l'ann\u00e9e prochaine la vid\u00e9osurveillance devrait \u00eatre syst\u00e9matique dans tous les abattoirs fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:06 > 0:12:14) [92%] : \r\nMarie- \u00c9milie merci d\u00e9bat ouvert demain infrarouge \u00e0 21 heures 15 sur le droit des animaux et les moyens pour y parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:15 > 0:12:31) [81%] : \r\nLe feuilleton catalan se poursuit maintenant \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident et quelques ministres catalans sont se quelque sorte en exil en tout cas, provisoire, car les ce putsch de monte demande \u00e0 Madrid garantie pour sa s\u00fbret\u00e9, il est pour l'instant, poursuivi pour r\u00e9bellion Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:33 > 0:12:43) [98%] : \r\nDans une d\u00e9claration tr\u00e8s attendue, le pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu met fin au suspense en 3 langues, il est venu en Belgique avec une partie de son gouvernement uniquement par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:44 > 0:12:52) [96%] : \r\nI'm'not je ne suis pas ici pour demander l'asile, ce n'est pas une question belge, je suis ici \u00e0 Bruxelles, capitale de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:53 > 0:13:06) [93%] : \r\nCar le SP\u00d6 du Damon accompagn\u00e9 d'une partie de son gouvernement, d\u00e9mis de ses fonctions depuis vendredi poursuivi pour s\u00e9dition par la justice espagnole annonce \u00e9galement qu'il respectera les r\u00e9sultats de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:07 > 0:13:24) [85%] : \r\nNous, on va respecter les r\u00e9sultats de la s\u00e9lection que sont convoqu\u00e9s par le 21 d\u00e9cembre je vais poser une question Robert espagnol, j'insiste, est ce que l'\u00c9tat va respecter les r\u00e9sultats que pour se donner une majorit\u00e9 en force en d'pendant piste ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:32) [93%] : \r\nLe gouvernement espagnol ne r\u00e9pond pas directement mais salue la derni\u00e8re carte brandie par le leader ind\u00e9pendantiste, celle de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:33 > 0:13:40) [88%] : \r\nC'est important ce que publiquement l'ex- pr\u00e9sident de la G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 respectent cette convocation du chef du gouvernement, Mariano alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:40 > 0:13:42) [79%] : \r\nOn avait un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:42 > 0:14:08) [92%] : \r\n\u00e0 Barcelone, les membres du gouvernement catalan qui reste l\u00e9gitime, poursuivent le combat politique et r\u00e9pond aux militants d\u00e9sempar\u00e9s par cette fuite vers la Belgique, alors que Madrid qui vient de mettre sous tutelle sans heures 200000 fonctionnaires maintient la pression, sans faire de bruit, comme ces policiers de la garde civile, que l'on aper\u00e7oit \u00e0 travers la vitre qui perquisitionne au si\u00e8ge de la police catalane, il cherche des preuves sur l'attitude des mots lors du r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:18) [88%] : \r\nEt nous sommes en Direct dans les 2 lieux o\u00f9 tout se passe, Bruxelles et Madrid, Bruxelles, d'abord Antoine si l'ADFI on entendait Karl de mode qui en appelle un peu \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, comment est-ce qu'il r\u00e9agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:15:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez caresse putsch D\u00e9mont, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui qu'il \u00e9tait venu \u00e0 Bruxelles pour placer la question catalane au coeur des institutions europ\u00e9ennes et le moins que l'on puisse dire, c'est que pour l'instant, cette mission est loin d'\u00eatre un succ\u00e8s ici, on a vraiment l'impression que le leader catalan et l'homme qu'il faut absolument \u00e9viter dont il ne faut pas parler pour ne surtout pas lui donner une quelconque l\u00e9gitimit\u00e9 europ\u00e9enne, le message est clair : la Catalogne est un probl\u00e8me espagnol et vous savez, cela est all\u00e9 assez loin, aujourd'hui, ce matin, une premi\u00e8re salle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e pour sa conf\u00e9rence de presse, r\u00e9servation annul\u00e9e en derni\u00e8re minute par le propri\u00e9taire qui n'\u00e9tait autre que l'\u00c9tat belge, vous l'aurez compris la pr\u00e9sence de car scouts du d\u00e9mon d\u00e9ranger l'une des seules proclamation d'un officiel aujourd'hui est venue du 1er ministre belge qui a d\u00e9clar\u00e9 car les s', which de Mont- est un citoyen europ\u00e9en comme un autre, avec les m\u00eames droits, les m\u00eames devoirs, ni plus ni moins, traduisez car les ce putsch monde n'a pas plus d'importance \u00e0 nos yeux que le 1er touriste espagnole venus visiter la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:23 > 0:15:27) [94%] : \r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont qu'est-ce que Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:27 > 0:15:29) [84%] : \r\nR\u00e9pond Carlos putsch du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:34 > 0:16:36) [89%] : \r\nMadrid ne r\u00e9pond pas exactement le gouvernement espagnol fait plut\u00f4t silence-radio il fermement n\u00e9anmoins passer son message assez dur d'ailleurs par sa formation politique, le Parti populaire, l'un de ses porte- parole a assur\u00e9, il y a peu que la d\u00e9claration de carrelage plus jamais n'\u00e9tait tout simplement ridicule et path\u00e9tique, il faut comprendre en fait que le gouvernement espagnol reste plut\u00f4t tranquille et patients, en fait, il sait depuis lundi o\u00f9 se trouvait Carlos, des moments o\u00f9 il se dirigeait donc \u00e0 Bruxelles, en Belgique, il reste donc, ou plut\u00f4t tranquille et cela l'arrangeait que Carlos Pouget MON finalement soit \u00e0 Bruxelles : cela lui permettait de faire une transition en douceur, pour reprendre les r\u00eanes, en fait de la Catalogne, mais de toute fa\u00e7on, car les Stooges Damon doit r\u00e9pondre devant la justice, la juge qui est en charge de l'affaire ne convoque d'ailleurs d\u00e8s jeudi pour r\u00e9pondre des accusations de s\u00e9dition de malversations et de r\u00e9bellion et finalement le gouvernement espagnol, c'est que le processus sera long pour une future demande d'extradition probablement mais il sait que Carlos plus Damon finira en prison derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:36 > 0:16:38) [98%] : \r\nVal\u00e9rie et Antoine merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:38 > 0:16:53) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le FBI a peut-\u00eatre trouv\u00e9 le maillon faible, qu'il esp\u00e9rait dans son enqu\u00eate sur la piste russe toute l'attention se porte sur George Papadopoulos, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer \u00e0 fond, il a avou\u00e9 avoir menti sur ses contacts russes Philippe Crova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:20) [92%] : \r\nGeorges Papadopoulos, un modeste \u00e9ph\u00e9m\u00e8re conseiller de la campagne de Trump ces r\u00e9v\u00e9lations touchent au coeur m\u00eame de l'affaire russe l'acte d'accusation affirme noir sur blanc que les Russes auraient eu possession des fameux e-mail d\u00e9mocrate pirat\u00e9 durant la campagne, ses contacts avec la partie russe s'ajoute \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation d'une rencontre secr\u00e8te en 2016 \u00e0 la tra\u00eene Tower entre la garde rapproch\u00e9e de Donald Trump et une avocate russe qui aurait propos\u00e9 des informations compromettantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:20 > 0:17:22) [83%] : \r\nWalsh \u00e0 \u00c9vian la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:22 > 0:17:31) [95%] : \r\nQuelques jours plus tard, Donald Trump lui- m\u00eame encourag\u00e9 la Russie a publi\u00e9 les e-mails d'Hillary Clinton pour les d\u00e9mocrates, le t\u00e9moignage de Papadopoulos, c'est une avanc\u00e9e majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:31 > 0:17:51) [90%] : \r\nEt esp\u00e9rer qu'un par rien, c'est un signe tr\u00e8s convaincant qu'il y a bel et bien eu collusion, surtout si l'on prend en compte tous les autres indices comme les rencontres secr\u00e8tes du ministre de la justice ou la rencontre de Yared Kouchner avec un agent russe, mais il n'existe toujours aucune preuve que l'\u00e9quipe Trump \u00e0 collaborer avec la partie russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:51 > 0:17:57) [87%] : \r\nSur Twitter, Donald Trump traite Papadopoulos de menteur et son ancien conseiller use d'un vocabulaire plus imag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:58 > 0:18:11) [82%] : \r\nEt vous savez, puis c'\u00e9tait le gar\u00e7on qui servaient les caf\u00e9s, vous pouvez l'appeler, analyste de politique \u00e9trang\u00e8re, mais si par hasard il portait un micro tout ce qu'on saurait s'pr\u00e9f\u00e8re un caramel, Atos ou un caf\u00e9 am\u00e9ricain ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:33) [92%] : \r\nPourtant, \u00e0 l'\u00e9poque, Trump le citait parmi ses conseillers l'invit\u00e9 \u00e0 des rencontres de haut niveau aujourd'hui Papadopoulos collabore pro- activement le FBI, ce qui peut signifier en langage judiciaire qu'il a bel et bien port\u00e9 un micro pour pi\u00e9ger ses anciens coll\u00e8gues, la journ\u00e9e d'hier aura montr\u00e9 que le procureur Mueller ne se priverait d'aucun moyen juridique pour avancer dans sa qu\u00eate implacable de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:34 > 0:18:52) [90%] : \r\nOu en maintenant le chapitre des voitures de l'avenir, la voiture autonome et la voiture \u00e9lectrique font des progr\u00e8s spectaculaires, chaque ann\u00e9e, mais elle se heurte \u00e0 des obstacles premi\u00e8res illustrations dans nos villes qui se pr\u00e9pare activement, on verra des voitures, des bus, des trams automatis\u00e9s, mais pour l'instant reste beaucoup d'inconnues, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:54 > 0:19:18) [91%] : \r\nLa voiture autonome aujourd'hui, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est rigolo, disons qu'on peut le r\u00e9sumer une prouesse de technologie mais qui fonctionne assez bien Sion, par exemple quand on sort ses voitures on les prend m\u00eame en photo, bon, il faut l'avouer, pour l'instant, \u00e7a reste un jouet, mais depuis quelques mois certaines villes suisses surtout al\u00e9maniques ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait mettre les gaz et baliser l'insertion de ces voitures automatis\u00e9es dans le trafic urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:18 > 0:19:35) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant le d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9termin\u00e9 par l'industrie et la technologie, et maintenant c'est le moment o\u00f9 la politique et les autorit\u00e9s doivent vraiment s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a : d\u00e9finir exactement ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:36 > 0:19:43) [90%] : \r\n\u00e7a permettrait d'\u00e9viter, par exemple, le chaos ou l'anarchie, voire m\u00eame qui sait le piratage du guidage informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:55) [93%] : \r\nLe trafic automatis\u00e9s, ce n'est plus vraiment de la science- fiction, c'est devenu une r\u00e9alit\u00e9, les \u00c9tats-Unis ou l'Allemagne, par exemple, l'ont d\u00e9j\u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'avance chez nous, les d\u00e9fis sont plut\u00f4t complexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:55 > 0:20:20) [82%] : \r\nMais je inspecte les aspects techniques sont d\u00e9j\u00e0 bien ma\u00eetris\u00e9 les entreprises chez nous si son analyse articuler questions juridiques, h\u00e9 bien, elles devront \u00eatre discut\u00e9es au niveau national et international maintenant ce qui les savoir sur un plan soci\u00e9tal, quel int\u00e9r\u00eat on peut tirer du trafic automatis\u00e9s, comment on va le g\u00e9rer et comment on va aussi \u00e9viter les risques \u00e9ventuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:43) [88%] : \r\nPour un tram l'automatisme, ce serait facile, pas de pilote mais des rails pour une voiture sur une autoroute facile aussi avec un seul sens de circulation mais on ville gros souci de s\u00e9curit\u00e9, il faudrait g\u00e9rer la mixit\u00e9, le trafic conventionnel le mode autonome, les bus, les pi\u00e9tons aussi mais \u00e7a des algorithmes devrait sont charg\u00e9s d'ici 20 ou 30 ans peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:45 > 0:20:53) [88%] : \r\nMalik Melihi, vous \u00eates notre coll\u00e8gue d'ABE on a vu la voiture autonome, la voiture \u00e9lectrique, maintenant l\u00e0 aussi beaucoup de promesses et on n'en n'est pas toujours la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:53 > 0:21:06) [90%] : \r\nNon, Darius, pour la premi\u00e8re fois en Suisse on a test\u00e9 plusieurs voitures \u00e9lectriques simultan\u00e9ment, alors on a choisi 3 mod\u00e8les disponibles sur le march\u00e9 suisse \u00e0 des prix relativement abordable, donc une Nissan une pelle et une Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:54) [89%] : \r\nToute 100 pourcent \u00e9lectrique mal le r\u00e9sultat et pas tr\u00e8s reluisant, les promesses des constructeurs sont assez \u00e9loign\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 pourquoi mais parce que lorsque les constructeurs font leur test bah il faut \u00e7a en laboratoire, hein, les voitures roulent sur des rouleaux, tout est r\u00e9gl\u00e9 pour obtenir le r\u00e9sultat maximum alors que nous, a bon entendeur Berlin tester les voitures dans la vraie vie, on a roul\u00e9 sur la route avec des passagers, 2 enfants des bagages et l\u00e0, \u00e9videmment, c'est pas la m\u00eame mal, l'\u00e9cart est \u00e0 peu pr\u00e8s de 40 pourcent entre les promesses et la r\u00e9alit\u00e9 pour la moins bonne des voitures, il est de 43 pourcent, c'est-\u00e0-dire vous fait 43 pourcent de moins que ce que le conducteur, le constructeur vous promet \u00e7a veut dire concr\u00e8tement Darius que si vous voulez faire de l'\u00e9motion, h\u00e9 ben vous tombez en panne d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 bulles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:21:59) [96%] : \r\nMerci Malik tout le d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure dans juste apr\u00e8s ce journal, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:00 > 0:22:26) [89%] : \r\nIl y a 500 ans, un Moine allemand, c'est une r\u00e9volution mondiale Martin Luther affichait ses th\u00e8ses contre la papaut\u00e9 l'Allemagne protestante comm\u00e9more Angela Merkel, fille de Pasteur elles-m\u00eames \u00e9tait pr\u00e9sente, on mesure \u00e0 cette occasion, tout ce que le protestantisme a chang\u00e9, notamment en Suisse, dans la religion et aussi la culture, l'\u00e9thique du travail, la vision de l'argent ou la musique, le protestantisme a beaucoup d'enfants dans le monde, regardez ce tour d'horizon avec C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:43) [89%] : \r\n31 octobre 1517 c'est ici que tout commence en Allemagne sur la porte de l'\u00e9glise de la Toussaint \u00e0 Wittenberg, Martin Luther car de sa discute ou c'est le nom de synth\u00e8se, le texte fondateur de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:43 > 0:22:51) [94%] : \r\nCeux qui ach\u00e8tent des indulgences iront aussi s\u00fbrement en enfer que ceux qui les vendent, tu vas vraiment dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:53 > 0:22:54) [89%] : \r\nJe vais d'abord l'afficher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:55 > 0:23:07) [96%] : \r\nC'est le d\u00e9but d'un bouleversement majeur qui va faire tache d'huile dans toute l'Europe, un demi- si\u00e8cle plus tard, m\u00eame jour, m\u00eame endroit, ils sont venus c\u00e9l\u00e9brer la date anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:07 > 0:23:13) [83%] : \r\nEt Mangane soleil ben durant toute ma vie, j'\u00e9tais luth\u00e9rienne, donc c'est un jour important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:14 > 0:23:27) [82%] : \r\nComme von tiers 500 ans c'est unique en tant que protestant, \u00e7a a une signification sp\u00e9ciale pour moi d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 Luther travaillait et on veut c\u00e9l\u00e9brer ce jour d'une mani\u00e8re festive pour, mais nous on fasse le SPD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:28 > 0:24:16) [94%] : \r\nOn \u00e9value la population protestante mondial environ 800 millions de fid\u00e8les, c'est-\u00e0-dire plus du tiers de l'ensemble des chr\u00e9tiens, tandis que les catholiques en constitue la moiti\u00e9 et les orthodoxes 12 pourcent parmi ces 800 millions entre 500 et 600 millions sont des \u00e9vang\u00e9liques, un demi-1000000000, l'engouement est universel, principalement aux \u00c9tats-Unis et en Am\u00e9rique du Sud, l'\u00e9glise du royaume de Dieu, la plus grande \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique du monde et d'ailleurs br\u00e9silienne en Suisse la communaut\u00e9 protestante d\u00e9cline progressivement en 1960 52 virgule 7 pourcent de la population helv\u00e9tique \u00e9tait de confession protestante, contre seulement 26,2 pourcent aujourd'hui un lent d\u00e9clin qui se poursuit inexorablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:17 > 0:24:34) [91%] : \r\nLe souvenir des d\u00e9fenses sera tr\u00e8s pr\u00e9sent demain 1er novembre apr\u00e8s- demain, le jour des morts, le 2 c'est l'occasion d'observer cette tradition qui perdure, le sociologue Bernard Crettaz avait mis \u00e0 l'honneur le caf\u00e9 Mortel permet de parler librement de la mort et de l'affronter, Chlo\u00e9 Steulet Pierre Habran, tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:36 > 0:24:50) [91%] : \r\nIl est 19 heures 23 au coeur de la ville de Berne par ce rituel de la cuill\u00e8re Christian b\u00e2ti ouvrent le caf\u00e9 mortel qui va animer l'id\u00e9e est de permettre \u00e0 chacun de parler librement de son exp\u00e9rience de la mort, sans tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:50 > 0:25:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait trop, tu as une ville la mort permet de mieux comprendre la vie, la mort est aussi parfois une sorte d'ironie de l'vaine et les gens parviennent \u00e0 aborder leur vie avec plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 quand ils ont vraiment pris conscience qu'\u00e0 la fin, elle s'arr\u00eate sur le Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:05 > 0:25:17) [88%] : \r\nMort de rire parfois envahi par l'\u00e9motion ou happ\u00e9 par la tristesse, chaque participant peut \u00e9voquer sa vision de la Grande Faucheuse certains regrettent sa mise au ban de la soci\u00e9t\u00e9, tout comme les rituels qui l'ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:17 > 0:25:34) [89%] : \r\nPour, on remarque que les femmes italiennes qui, pendant une ann\u00e9e, mais le noir alors on sait qu'il y a quelqu'un qui est mort, on peut faire et voir les sentiments tout \u00e7a ici, on fait toujours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:34 > 0:25:46) [81%] : \r\nOn \u00e9tait certain, mais je pense que la mort a disparu de nos soci\u00e9t\u00e9s Howson c'est crucial charte Chine il n'y a plus de procession fun\u00e9raire mais la mort est au cimeti\u00e8re et aux h\u00f4pitaux fait ont discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:47 > 0:26:03) [90%] : \r\nChangement de d\u00e9cor et d'approche ici \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'Espace proches on arr\u00eate le temps pour laisser la place au deuil, \u00e0 pouvoir a perdu ses parents \u00e0 6 mois d'intervalle, elle est re\u00e7ue par Christine Bouvier qui l'aident \u00e0 franchir cette \u00e9tape d\u00e9stabilisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:04 > 0:26:24) [93%] : \r\nC'est vrai qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 de performance et le deuil casse la performance, on est pas performant quand on est en deuil parce qu'on a les \u00e9motions qui sont sans dessus-dessous, on peut pas se programmer une heure de bonheur pour ce soir \u00e0 17 heures, ni la tristesse, la tristesse, elle va surgir quand elle doit surgir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:24 > 0:26:34) [93%] : \r\nAu gr\u00e9 des rencontres et des ateliers, Anna a pu aborder la transmission explorer le lien avec ses parents, d\u00e9m\u00ealer les fils de son histoire pour mieux se projeter dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:38 > 0:26:42) [75%] : \r\nIls \u00e9taient ins\u00e9parables casser ces perroquets qui sont si Suzuki sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:43 > 0:26:48) [63%] : \r\nLe 3\u00e8me dans le baril et \u00e0 sa gauche, j'avais pas vu qu'il a un sur le monde et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:50 > 0:27:09) [91%] : \r\n\u00e7a me permet d'avoir un regard qui n'est pas un regard uniquement de tristesse mais qui a un regard qui honore ce qui s'est pass\u00e9 qui met du sens d'y voir quelque chose qui, qui moi me rattache \u00e0 la vie, si \u00e7a c'est mes parents, ils sont plus l\u00e0 mais \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:11 > 0:27:18) [95%] : \r\nDes espaces de parole comme des hymnes pour unique rempart peut-\u00eatre face au vertige du grand voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:19 > 0:27:36) [95%] : \r\nLe fils de Christian Constantin Barth\u00e9l\u00e9my Constantin, directeur sportif du FC Sion a \u00e9t\u00e9 interdit de terrain pour 10 matches par la commission de discipline de la Swiss football League, la sanction assortie d'une peine de 15000 francs fait suite aux menaces prof\u00e9r\u00e9es contre consultant le FC Sion fait recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:38 > 0:27:44) [93%] : \r\nEug\u00e8ne Parlier s'est \u00e9teint \u00e0 88 ans, le Vaudois avait fait vibrer la Suisse lors d'une Coupe du monde de l\u00e9gende en 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:44 > 0:27:52) [90%] : \r\nComme il fut un des plus grands gardiens du foot helv\u00e9tique, il a notamment port\u00e9 le maillot de Servette de Lausanne et d'toiles Caron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:54 > 0:28:07) [90%] : \r\nEn football toujours le portrait de l'homme qui porte les espoirs du FC B\u00e2le l'entra\u00eeneur haut- valaisan Rapha\u00ebl Wicky esp\u00e8re acc\u00e9der ce soir au 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, portrait Matthias classe et Marc-Andr\u00e9 bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:08 > 0:28:19) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a plus d'un mois, B\u00e2le \u00e9craser le prestigieux Benfica Lisbonne 5 \u00e0 0 le 1er coup d'\u00e9clat de Rapha\u00ebl Wicky, entre- temps, les Rh\u00e9nans ont encore impressionn\u00e9 l'Europe en s'imposant Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:21 > 0:28:42) [90%] : \r\nOn s'\u00e9claircit \u00e0 quelqu'un, il y a 3 mois quand il avait le tirage au sort m'aurait dit \u00e7a je j'aurais, j'aurais sign\u00e9 ce ce papier et puis c'est clair mais on fait de, de, de, de tr\u00e8s bonne chose pense dans cette saison qui a une saison difficile, avec beaucoup de changements, faut pas oublier avec une \u00e9quipe tr\u00e8s jeune et \u00e7a prend du temps, non je suis pas encore \u00e0 100 pourcent contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:42 > 0:28:59) [93%] : \r\nLogique car engag\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 pour incarner le nouveau projet b\u00e2lois plus r\u00e9gionale, plus jeune, mais avec le m\u00eame succ\u00e8s que par le pass\u00e9, Rapha\u00ebl Wicky, avec une entame de saison compliqu\u00e9e mais malgr\u00e9 les critiques sa place sur le banc du FC B\u00e2le n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:59 > 0:29:11) [89%] : \r\nContrairement \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Urs Fischer, qu'il y a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e \u00e0 cause de ses origines les Z\u00fcrichois Vicky, par contre, il a travaill\u00e9 pour le FC B\u00e2le depuis 4 ans donc lequel il avait pas ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:22) [93%] : \r\n\u00e0 40 ans Vicky est un jeune entra\u00eeneur \u00e0 l'image de toute sa carri\u00e8re, marqu\u00e9e par la pr\u00e9cocit\u00e9 \u00e0 16 ans, il d\u00e9bute avec Sion \u00e0 20 ans d\u00e9part pour la Bundesliga allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:23 > 0:29:36) [84%] : \r\nC'est clair que \u00e7a mais \u00e7a va aller tr\u00e8s vite en moi, mais il ne faut pas tomber dans for\u00eat maintenant, il faut rester sur terre parce que dans le foot vous son en 8 ans, on a vu maintenant chez moi, \u00e7a peut aller plus vite en encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:36 > 0:29:46) [95%] : \r\nMais le milieu de terrain conna\u00eetre un carri\u00e8re ascendante 75 s\u00e9lections en \u00e9quipe nationale, mais aussi le championnat espagnol son parcours ainsi que sa personnalit\u00e9 sont ses atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:47 > 0:29:57) [93%] : \r\nUn de respectable, tr\u00e8s vite, il a gagn\u00e9 le respect de tous, c'est un coach fantastique sa vision du football est tr\u00e8s attractive, on essaie de jouer au ballon, pas seulement de balancer devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:59 > 0:30:04) [96%] : \r\nMais uniquement une \u00e9pop\u00e9e europ\u00e9enne et le titre national valideront d\u00e9finitivement la m\u00e9thode Wicky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:06 > 0:30:11) [94%] : \r\nVoil\u00e0, et le match ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2 rendez- vous avec Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:12 > 0:30:24) [92%] : \r\nLes enfants raffolent des tablettes et autres \u00e9crans mais la magie du th\u00e9\u00e2tre continue en m\u00eame temps aller toucher les spectacles pour enfants se porte mieux que jamais, avec aussi des pi\u00e8ces pour adultes en version enfantine Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:26 > 0:30:32) [87%] : \r\nUn foyer noir de monde au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, la repr\u00e9sentation va bient\u00f4t commencer, elle affiche complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:32 > 0:30:40) [87%] : \r\nCette souvent tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s tr\u00e8s prenant pour moi d\u00e9j\u00e0 le lieu est magique parce qu'ils font des choses simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:41 > 0:30:48) [91%] : \r\nLe th\u00e9\u00e2tre accueille pr\u00e8s de 20000 spectateurs chaque ann\u00e9e avec un taux d'occupation moyen de nantis pourcent la salle est presque toujours comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:48 > 0:31:01) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0 d'autres th\u00e9\u00e2tre pour adultes, on est quand m\u00eame vraiment dans un un cr\u00e9neau o\u00f9, disons qu'on a, on g\u00e8re plus le trop plein que le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:04 > 0:31:15) [93%] : \r\nDans la salle, le spectacle Hocus Pocus du chor\u00e9graphe Philippe Saire, connu et reconnu dans le milieu de la danse contemporaine pour adultes, il pr\u00e9sente cette fois-ci une adaptation pour le jeune public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:15 > 0:31:38) [91%] : \r\nIl y a une \u00e9mulation, je le vois aussi avec des coll\u00e8gues, chor\u00e9graphe en France o\u00f9 l'en d'autres r\u00e9gions des des chor\u00e9graphes qui dirige descente nationaux enfin avec des gens qui ont une carri\u00e8re importante et qui se penche occasionnellement sur un spectacle jeune public et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour moi, c'est aussi une forme d'ouverture aussi une forme de libert\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:38 > 0:31:51) [93%] : \r\nD\u00e9but de saison au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Lausanne 100 personnes sont venues voir une adaptation du mythe de Sisyphe, un petit bonhomme essaye de monter un caillou au sommet d'une montagne, il retombe \u00e0 chaque fois une all\u00e9gorie du travail et de la percevais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:51 > 0:32:00) [88%] : \r\nBonsoir, oui je pense que on de plus en plus on consid\u00e8re les enfants comme \u00e9tant des individus \u00e0 part enti\u00e8re, publie d'enfant est tr\u00e8s exigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:02 > 0:32:09) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on sait assez rapidement, si le spectacle est bon ou pas, parce que les enfants sont sont intransigeants, ils sont pas Poli comme les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:09 > 0:32:14) [92%] : \r\nComme la litt\u00e9rature pour enfants Le th\u00e9\u00e2tre jeune public atteint donc des sommets et compte bien y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:17 > 0:32:24) [96%] : \r\nAu programme ce soir ABE on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et tout de suite Val\u00e9rie Bovard pour cette m\u00e9t\u00e9o d'Automne, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:33 > 0:32:36) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:17 > 0:33:19) [80%] : \r\n\u00e7a nous Darius fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:49 > 0:33:50) [94%] : \r\nT'as pas besoin de tirer sur les jeans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:03 > 0:34:14) [59%] : \r\nC'est beaucoup trop petit truc cuite 7 3 peut-\u00eatre cru 3 petites truites cuite trop petit truc crue oui les petites rues de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:17 > 0:38:25) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors c'est sous un soleil g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9clatant que le mois d'octobre, a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, aujourd'hui, comme ici, du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana, elle faisait bien donc cet apr\u00e8s- midi avec un thermom\u00e8tre qui affichait presque 9 degr\u00e9s un au mois d'octobre 2017 qui aura d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement ensoleill\u00e9 et doux et sec, une s\u00e9cheresse pr\u00e9occupante, notamment au sud des Alpes, o\u00f9 le danger d'incendie reste fort de niveau 4 sur 5 un danger marqu\u00e9 aussi pour une grande partie du Valais et des Grisons, il n'y avait pas de pr\u00e9cipitations donc ce mardi, nous \u00e9tions sous l'influence d'un anticyclone qui s'est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9e en direction de l'Est, ce qui a permis \u00e0 la bise de nettement faiblir, les temp\u00e9ratures ont donc gagn\u00e9 quelques degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s une matin\u00e9e fra\u00eeche et ces prochains jours, h\u00e9 bien nous serons toujours sous l'influence de C. haute pression avec juste jeudi la marge d'un front sur les r\u00e9gions du Nord qui nous vaudront quelques passages nuageux, un peu plus nombreux mais les pr\u00e9cipitations n'arriveront que samedi en fin de journ\u00e9e, d'ici la m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour ce soir et cette nuit, ce ciel bien d\u00e9gag\u00e9 en toutes r\u00e9gions, il y aura beaucoup de rayonnement, donc des temp\u00e9ratures qui vont d\u00e9gringoler et puis en fin de nuit, on attend la formation probable bedon de bancs de nuages bas pardon type stratus \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur le plateau, jusque vers 700 m\u00e8tres d'altitude, pr\u00e9voyez aussi quelques voiles nuageux dans l'est du pays, demain matin, sinon un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 beaucoup de soleil et puis nos grisaille ne seront que tranports elle devrait se dissiper l'apr\u00e8s- midi donc le soleil l'emportera sur l'ensemble du pays, nous aurons une belle visibilit\u00e9 en montagne et puis en fin de journ\u00e9e, l'arriv\u00e9e de passages nuageux depuis l'ouest du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures alors demain matin, il va faire \u00e0 nouveau bien froid avec des valeurs souvent n\u00e9gative mais demain apr\u00e8s- midi, les thermom\u00e8tres vont reprendre quelques couleurs 12 degr\u00e9s sont annonc\u00e9s pour B\u00e2le ou pour Gen\u00e8ve 14 \u00e0 Vi\u00e8ge maximum 15 \u00e0 Locarno, comme \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures seront en effet tr\u00e8s douces en montagne puis pas grand- chose \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des vents, voyez un vent du nord, plut\u00f4t faible en montagne et puis quelques brises dans les vall\u00e9es pour la journ\u00e9e de jeudi, je vous le disais des passages nuageux, un peu plus nombreux sur la moiti\u00e9 nord des Alpes, alors qu'en Valais sur le sud et dans les Alpes on profitera d'un temps plus ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques voiles et il fera quand m\u00eame, d'o\u00f9 les valeurs au lever du jour seront cette fois positive la douceur, sera aussi l\u00e0 pour la journ\u00e9e de vendredi, et cette fois avec un soleil beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reux, une fois les quelques grisailles matinales du plateau dissip\u00e9 samedi h\u00e9 bien pr\u00e9voyait de plus en plus de nuages au fil de l'apr\u00e8s- midi depuis le nord- ouest en Valais et dans l'Est, on profitera encore du soleil gr\u00e2ce \u00e0 une tendance au Fun les premi\u00e8res averses sont probablement attendu en fin d'apr\u00e8s- midi sur le Jura et durant la journ\u00e9e de dimanche, h\u00e9 bien cette fois tout le pays sera concern\u00e9e par les pr\u00e9cipitations au passage d'un front et au passage de celui-ci, les temp\u00e9ratures vont perdre aussi quelques degr\u00e9s, notez que la limite de la neige pour la journ\u00e9e de dimanche devrait s'abaisser jusque vers 1500 m\u00e8tres sur l'ouest du pays, voil\u00e0 tout est dit des pr\u00e9visions, ces quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, ce sera le jour de la Toussaint et \u00e0 cette place, vous aurez la chance de retrouver Nathalie Sba\u00ef, je vous souhaite, pour ma part une excellente soir\u00e9e tout de suite ne manquaient pas \u00e0 bon entendeur, qui \u00e9tait ce soir, les voitures \u00e9lectriques tr\u00e8s bons moments et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-30T01:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634895", "durationSec": 113, "title": "SO VEHICULES AUTOMATISES_RTS000001301663", "excerpt": "L'Union des villes suisses souhaite ouvrir les discussions afin de mettre en place un r\u00e9seau de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au centre des villes. Certaines villes testent d\u00e9j\u00e0 des bus sans chauffeur. La mise en place d'un tel r\u00e9seau pose cependant de nombreuses questions comme celle de la s\u00e9curit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "V\u00c9HICULE AUTONOME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634896", "durationSec": 114, "title": "SO THEATRE ENFANTS VD_RTS000001301248", "excerpt": "Le th\u00e9\u00e2tre pour enfant \u00e0 toujours autant de succ\u00e8s et le public vient nombreux aux pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es par le Petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne et le Th\u00e9\u00e2tre de Martionettes. Les spectacles s'adressent aussi bien aux enfants qu'aux adultes et chacun y trouve son compte.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9\u00c2TRE POUR ENFANTS", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634897", "durationSec": 109, "title": "SO SOINS DENTAIRES JEUNES_RTS000001301816", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois souhaite mettre en place une politique de soins dentaires. Le Conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale Pierre-Yves Maillard propose notamment une aide pour les enfants et un programme de pr\u00e9vention renforc\u00e9. Une initiative cantonale d\u00e9pos\u00e9e il y a 3 ans propose m\u00eame une assurance dentaire cantonale obligatoire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634898", "durationSec": 99, "title": "SO PUIGDEMONT BELGIQUE_RTS000001301813", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'histoire de l'Eglise protestante dans le monde et en Suisse qui f\u00eate le 500e anniversaire de la R\u00e9forme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634899", "durationSec": 111, "title": "SO PROTESTANTISME 500 ANS_RTS000001301810", "excerpt": "L'entra\u00eeneur haut-valaisan du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky semble jouir du soutien de l'ensemble du club au vu des bons r\u00e9sultats obtenus en Ligue des Champions. Ex-footballeur de talent, Rapha\u00ebl Wicky est appr\u00e9ci\u00e9 par ses joueurs et par les m\u00e9dias.\nItw du journaliste Samuel Waldis et du gardien de but du FC B\u00e2le Tomas Vaclik.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634900", "durationSec": 29, "title": "SO PC PROCES GRANGES MARNAND_RTS000001301600", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu Ignazio Cassis a pris officiellement ses fonctions de chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res lors d'une c\u00e9r\u00e9monie symbolique de passation de pouvoir durant laquelle le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter lui a remis la cl\u00e9 du minist\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1710634901", "durationSec": 101, "title": "SO PAPADOPOULOS CAMPAGNE TRUMP_RTS000001301840", "excerpt": "A Berne, un \"Caf\u00e9 Mortel\" permet \u00e0 chacun de parler librement de la mort. A Lausanne, un \"Espace proches\" permet aux personnes en deuil de parler de leurs proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634902", "durationSec": 119, "title": "SO FC BALE WICKY_RTS000001301272", "excerpt": "Rencontre avec la militante antisp\u00e9ciste Virginia Markus qui lutte contre l'exploitation des animaux par les humains. Elle a utilise des cam\u00e9ras cach\u00e9es et les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9noncer les conditions de traitement des animaux dans les abattoirs en Suisse. Les militants antisp\u00e9cistes pr\u00f4nent notamment la d\u00e9sob\u00e9issance civile et m\u00e8nent leurs campagnes avec des actions et les images chocs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WICKY, RAPHA\u00cbL"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634903", "durationSec": 20, "title": "SO DECES PARLIER EUGENE_RTS000001301726"}, {"internalArchiveId": "AA1710634904", "durationSec": 20, "title": "SO CONSTANTIN FILS SANCTON_RTS000001301508"}, {"internalArchiveId": "AA1710634905", "durationSec": 104, "title": "SO CASSIS PASSATION POUVOIR_RTS000001301820", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "RETRAITE (\u00c9TAT)"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1635049"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634906", "durationSec": 165, "title": "SO CAFES MORTELS_RTS000001301790", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DEUIL", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "MORT (BIOLOGIE)", "MORT (PHILOSOPHIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634907", "durationSec": 163, "title": "SO ABATTOIR SUISSE MALTRAITANCE_RTS000001301746", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ABATTOIR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635265", "summary": "Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant, accompagn\u00e9 de Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, arrivant pour c\u00e9r\u00e9monie de passation de pouvoir. Ignazio Cassis saluant les collaborateurs du d\u00e9partement. Didier Burkhalter tentant la cl\u00e9 \u00e0 Ignazio Cassis qui ne la saisit pas tout de suite cr\u00e9ant un moment de malaise. Accolade entre Didier Burkhalter et Ignazio Cassis. Itw Ignazio Cassis. Itw Didier Burkhalter.", "id": "1635049", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "BURKHALTER, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEMON, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716440", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034416", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1633084", "internalArchiveId": "AA1710633305", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9043697", "imageURL": "http://www.rts.ch/9043690.image", "backgrounds": ["Le mauvais son est lanc\u00e9 lors de la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik. Pour Romaine Morard : \"de toute fa\u00e7on, \u00e7a fait toujours plaisir d'entendre du romanche\"."], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "A d\u00e9finir"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8931214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T04:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034413\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:20) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me des autres, c'est qu'ils ne sont pas comme nous avait dit et c'\u00e9tait Albert Dupontel, acteur et r\u00e9alisateur dans MP3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:30) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec Pneus Online Point CH le sp\u00e9cialiste des pneus et jantes sur Internet, sur l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:30 > 0:00:57) [91%] : \r\nFribourg Vevey l'accident survenu entre Fribourg, Sud et Matran a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e et la circulation s'\u00e9coule \u00e0 nouveau normalement en direction de Vevey, sinon le trafic est dense et ralentie sur l'axe Boncourt, de les montres Porrentruy et Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont sur le contournement de Lausanne entre Lausanne- Bl\u00e9cherette l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve et sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et la Sarah en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:57 > 0:01:01) [90%] : \r\nFaut trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:26) [94%] : \r\nUne journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e nous attend, m\u00eame s'il faut compter avec quelques bancs de stratus au nord des Alpes, les Apps temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches \u00e0 l'aube 0 \u00e0 2 degr\u00e9s, elle craint jusqu'\u00e0 9 voire 12 degr\u00e9s sur le plateau et en Valais Net redoux en montagne, avec 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:28 > 0:01:33) [95%] : \r\nNous sommes le mardi 31 octobre vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:33 > 0:02:56) [95%] : \r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9, l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes dans L\u00e9a pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine cette enqu\u00eate se rapproche de la Maison Blanche, des proches de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s, les accusations sont lourdes, complot contre les \u00c9tats-Unis, fraude fiscale, blanchiment d'argent, pour ne citer que cela, mais la question reste : y a-t-il eu collusion entre le clan Trump et la Russie pour influencer le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, on en parle avec Charles Poncet, avocat et fin connaisseur des \u00c9tats-Unis \u00e0 7 heures et quart Tariq ramadan est-il un violeur, un homme brutal et manipulateur avec les femmes, le m\u00e9diatique islamologue s'en d\u00e9fend, il devra le faire devant la justice, puisque 2 femmes ont port\u00e9 plainte contre lui, l'une d'elles a d'ailleurs livr\u00e9 un t\u00e9moignage \u00e9difiant dans la presse fran\u00e7aise hier et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le comportement de Tariq ramadan est mise en cause par des femmes, vous entendrez l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi dans une demi- heure, peut-on voter sur des textes contraires aux engagements internationaux de la Suisse, l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers remet sur le tapis cette question \u00e9voqu\u00e9e lors de pr\u00e9c\u00e9dentes votations comme l'internement \u00e0 vie des criminels dangereux ou encore l'imprescriptibilit\u00e9 des actes p\u00e9dophiles, on va en parler avec le journaliste Denis asthme Jean, il vient de publier un livre sur la question, il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:44) [92%] : \r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, ce sont des aveux tr\u00e8s embarrassant pour Donald Trump, son ex- conseiller George Papadopoulos plaide coupable, il aurait menti pour obtenir des relations compromettantes sur Hillary Clinton ce qui craint pour la premi\u00e8re fois un lien Direct entre le pr\u00e9sident et la Russie, les d\u00e9tails dans un instant avec Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, ils sont entre 200 et 300 des migrants h\u00e9berg\u00e9s dans des familles de Suisse un mouvement initi\u00e9 autour de la crise syrienne, mais selon les ONG, il s'essouffle quelque peu la ville de Lausanne organisait hier soir une conf\u00e9rence pour convaincre des citoyens de s'engager dans ce journal, \u00e9galement, reportage dans une Russie perplexe face \u00e0 son travail de m\u00e9moire et puis un acteur dans la tourmente, Kevin Space il avoue un acte de harc\u00e8lement dans la foul\u00e9e la s\u00e9rie dont il est le h\u00e9ros Rassov Cards annonce la fin de la saga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:04:11) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate sur les possibles ing\u00e9rences de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a donc d\u00e9sormais pris de l'ampleur, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a inculp\u00e9 hier, 3 personnes, parmi elles, l'ex- chef de campagne de Donald Trump, Paul Manafort, Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington ces 3 inculpations r\u00e9v\u00e8lent la strat\u00e9gie du procureur, Me une pression intense sur les proches collaborateurs du pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:05:18) [94%] : \r\nEt parmi les trois inculpations la plus s\u00e9rieuse, la plus risqu\u00e9e pour Donald Trump sur le plan politique, c'est celle de George Papadopoulos, un homme sorti de l'ombre hier, cet ancien conseiller en politique \u00e9trang\u00e8re, a accept\u00e9 de plaider coupable, coupable d'avoir menti au FBI, au sujet de ses Liens avec des officiels russes dans le but d'acqu\u00e9rir des informations compromettantes sur Hillary Clinton, ce sont les les fameux e-mails le t\u00e9moignage les aveux de George Papadopoulos cr\u00e9\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un lien Direct entre la campagne de Trump et la Russie une collusion que Robert Mueller, le procureur sp\u00e9cial tentera peut-\u00eatre d'\u00e9tablir, Robert Mueller, qui a aussi inculp\u00e9 2 autres proches du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Paul Manafort, ancien directeur de campagne et son adjoint, les 2 hommes sont accus\u00e9s de crimes \u00e0 caract\u00e8re financier, blanchiment d'argent, fraude fiscale, ils vont plaider non coupable, mais le procureur leur met une pression maximale, il risque des dizaines d'ann\u00e9es de prison, des millions de dollars d'amende ils choisiront peut-\u00eatre de conclure un deal de fournir des informations \u00e0 la justice, c'est sans doute le pari que fait Robert Mueller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:23) [78%] : \r\nEt Rapha\u00ebl le pr\u00e9sident Donald Trump, lui, s'est imm\u00e9diatement distanci\u00e9s de ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:23 > 0:05:49) [94%] : \r\nIl n'y a pas de collusion a \u00e9crit Donald Trump sur Twitter mais l'enqu\u00eate tentaculaire du procureur Mueller se rapproche de la Maison Blanche, le Washington Post d\u00e9crit un pr\u00e9sident qui aurait pass\u00e9 hier une partie de la journ\u00e9e devant les infos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, fulminant au rythme des inculpations, l'enqu\u00eate avance, la machine judiciaire est enclench\u00e9 \u00e0 Washington pour l'instant, tout le monde retient son souffle, la partie ne fait semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:09) [90%] : \r\nQue commencer Rapha\u00ebl Grand Washington, la capitale am\u00e9ricaine ou plusieurs commissions parlementaires vont auditionner, d\u00e8s aujourd'hui, des repr\u00e9sentants de Facebook, Twitter et Google, selon des sources internes, la manipulation sur Internet est encore plus vaste qu'on l'estimait les contenus mis en ligne par des int\u00e9r\u00eats russes auraient pu toucher jusqu'\u00e0 126 millions d'internautes Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:16) [99%] : \r\nEt cette question aussi dans l'actualit\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne va-t-il demander l'asile politique en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:16 > 0:06:45) [88%] : \r\nEt, selon plusieurs sources car laisse pour des amendes seraient \u00e0 Bruxelles depuis hier en compagnie de 5 autres ministres et on a appris hier soir qu'il avait engag\u00e9 l'avocat belge Paul Beckert, qui se d\u00e9crit comme un sp\u00e9cialiste du droit d'asile, \u00e0 ce stade, le magistrat indique qu'il ne pr\u00e9pare aucun dossier sp\u00e9cifique pour son client, ce qui est s\u00fbr c'est que car spots je monte risque en Espagne jusqu'\u00e0 30 ans de prison, il est accus\u00e9 de r\u00e9bellion pour avoir promulgu\u00e9 l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion, apr\u00e8s le lancement de la proc\u00e9dure, hier on attend aujourd'hui la r\u00e9ponse de Carles expuls\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:46 > 0:06:50) [98%] : \r\nEn France, une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 requise hier contre le fr\u00e8re de Mohamed Merah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:50 > 0:07:08) [91%] : \r\nLes faits remontent \u00e0 2012, dans la r\u00e9gion de Toulouse, ils avaient horrifi\u00e9 la France Mohamed Merah avait tu\u00e9 des enfants juifs et des militaires, h\u00e9 bien, apr\u00e8s 4 semaines de proc\u00e8s, la justice fran\u00e7aise, estime que son fr\u00e8re est coupable de complicit\u00e9 d'assassinat terroriste \u00e0 Paris Les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:08 > 0:08:02) [91%] : \r\n3 heures de r\u00e9quisitoire pour demander la peine la plus lourde possible dans cette affaire, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22 ans, selon l'avocat g\u00e9n\u00e9ral Abdelkader et Mohamed Merah ont form\u00e9 un duo une entente mortif\u00e8re, celle de 2 anciens d\u00e9linquants, converti \u00e0 l'islamisme le plus radical, l'un a le statut de combattant, l'autre de sachant, dit-elle, le sachant, c'est donc Abdelkader Merah qui avaient t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des fichiers Audio qui nous cachait pas saine envers la R\u00e9publique fran\u00e7aise, mais au cours du proc\u00e8s, l'accus\u00e9 s'est d\u00e9fendu d'avoir \u00e9t\u00e9 au courant des projets funestes de son fr\u00e8re, pourtant, comme l'a relev\u00e9 l'accusation, il \u00e9tait pr\u00e9sent lors du vol du scooter qui a servi aux vir\u00e9e meurtri\u00e8re, les 2 fr\u00e8res se sont \u00e9galement vus \u00e0 plusieurs reprises, peu avant et entre les attaques, selon l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, qui a lanc\u00e9 aux jur\u00e9s, votre d\u00e9cision sera une d\u00e9cision de d\u00e9mocratie Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:02 > 0:08:25) [91%] : \r\nOn vous le disait en titre, le Mouvement citoyen d'accueil de migrants s'essouffle quelque peu en Suisse, c'est le constat de l'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, elle estime qu'actuellement entre 200 et 300 migrants sont log\u00e9s dans des familles dans tout le pays, la ville de Lausanne organis\u00e9 hier soir une s\u00e9ance d'information pour encourager ses habitants \u00e0 adh\u00e9rer au projet h\u00e9berg\u00e9 un migrant Agathe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:42) [90%] : \r\nL'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, l'EVAM fait le m\u00eame constat au plus fort de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s syriens les particuliers pr\u00eats \u00e0 h\u00e9berger des migrants \u00e9taient un peu plus nombreux, les reportages t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et les photos avaient choqu\u00e9 la population, Jessica Fragni\u00e8re, responsable du projet h\u00e9berg\u00e9 un migrants l'EVAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:08:42 > 0:08:58) [89%] : \r\n\u00e7a ne veut pas dire qu'il y en a plus, on a une moyenne de 6 familles qui nous appelle par mois depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais c'est vrai qu'on pourrait, vu la demande de migrants de plac\u00e9 en famille et avoir un peu plus de mais on a quand m\u00eame une grande liste d'attente, une approximation peut-\u00eatre de 68 quand quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:58 > 0:09:05) [91%] : \r\nDepuis que le projet a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 2015, les conditions d'h\u00e9bergement ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s et sont peut-\u00eatre un peu moins stricte Jessica Fragni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:09:05 > 0:09:34) [88%] : \r\nLes inter revue par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y avait eu toute cette pol\u00e9mique par rapport \u00e0 la salle de bain, qui devait \u00eatre s\u00e9par\u00e9s, je crois qu'on emm\u00e8ne loin, c'est-\u00e0-dire que maintenant on a assez d'exp\u00e9rience, et \u00e0 cette famille, on voit que \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien qui il partage la salle de bain, concert r\u00e9ajuster aux r\u00e9alit\u00e9s, on demande quand m\u00eame maintenant que les transports en commun soit relativement proche de la maison, c'est vrai qu'avant on mettait un peu moins l'accent dessus, on le met un peu plus maintenant et on aimerait effectivement avoir plus de personnes dans les centres urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:51) [95%] : \r\nPlus de personnes dans les centres urbains, car le constat dans le canton de Vaud 80 pourcent des particuliers qui accueillent des migrants chez eux, vivent \u00e0 la campagne, Jessica Fragni\u00e8re de l'EVAM a \u00e9galement remarqu\u00e9 que les migrants qui \u00e9taient h\u00e9berg\u00e9s dans des familles obtenait bien plus de stages en vue d'une formation professionnelle ou d'un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:51 > 0:10:13) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique Samsung sort remet sur les rails le g\u00e9ant sud- cor\u00e9en annonce un b\u00e9n\u00e9fice Net record \u00e9quivalent \u00e0 10 milliards de francs 3\u00e8me trimestre un b\u00e9n\u00e9fice qui est donc en hausse de 148 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier, le plus grand fabricant mondial de smartphones avait d\u00fb faire face notamment \u00e0 l'incarc\u00e9ration de son vice- pr\u00e9sident, et au fiasco de son nouveau t\u00e9l\u00e9phone phare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:13 > 0:10:19) [96%] : \r\nUne direction la Russie maintenant la Russie qui a enfin un monument national d\u00e9di\u00e9 aux victimes des r\u00e9pressions sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:37) [89%] : \r\nQui Vladimir Poutine l'a inaugur\u00e9 hier, mais le pouvoir russe contradictoires donnent parfois une image positive de Staline pour les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, ce m\u00e9morial n'est pas une mauvaise chose, mais il regrette que le travail de m\u00e9moire propos\u00e9e par les autorit\u00e9s restent superficielles, reportage \u00e0 Moscou sign\u00e9e Isabelle Corlay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:38 > 0:10:47) [93%] : \r\nPresque la moiti\u00e9 des jeunes en Russie n'ont jamais entendu parler des r\u00e9pressions staliniennes, fait rare, hier, Vladimir Poutine a pris le temps de condamner la terreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:55) [86%] : \r\nC'est mais un proche de ce pass\u00e9 terrible ne peut pas \u00eatre effac\u00e9s de la m\u00e9moire nationale et ne peut en aucun cas \u00eatre justifi\u00e9 \u00e0 prendre date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:55 > 0:11:08) [94%] : \r\nMais une partie des Russes ne compte pas sur le pouvoir pour se souvenir depuis 10 ans tous les 29 octobre l'ONG M\u00e9morial organise, du matin jusqu'au soir, une lecture des noms de 40000 personnes ex\u00e9cut\u00e9es, rien qu'\u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:08 > 0:11:16) [71%] : \r\nPendant les termes corrects chancelier le menu voir de cette sinon apr\u00e8s chute des m\u00eames sommes cette fois-ci pour quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:16 > 0:11:30) [95%] : \r\nUn boulanger, un diplomate en \u00e9tudiant des Sovi\u00e9tiques de tous \u00e2ges et de toutes origines, plusieurs milliers de Russes se sont succ\u00e9d\u00e9s dimanche pour dire l'un apr\u00e8s l'autre, un nom de cette liste interminable Alexandre Tcherkassov, de l'ONG M\u00e9morial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:49) [88%] : \r\nIls doivent attendre quelques heures il pleut il neige mais il attend, il entend les autres non et aussi les enfants participent donc vous avez pas fini de nommer des noms, nous n'avons pas nomm\u00e9e la moiti\u00e9 de ce liste en disant : en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:49 > 0:11:56) [92%] : \r\nNon loin de l\u00e0, une passante qui ne participent pas acquiesce : c'est important d'en parler, de ne pas oublier, mais pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:56 > 0:12:06) [86%] : \r\nThierry pr\u00e9cis SIDA ses r\u00e9pression en m\u00eame temps on ne sait pas si Staline \u00e9tait vraiment au courant peut-\u00eatre savait-il, mais peut-\u00eatre que \u00e7a se faisait souvent sous l'influence de son entourage et \u00e0 se d\u00e9dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:07 > 0:12:42) [93%] : \r\nElle ne condamne pas le dictateur, elle affirme m\u00eame que c'est gr\u00e2ce au bras des prisonniers du goulag que de grandes constructions ont vu le jour le pouvoir entretient cette vision positive ou au mieux ambigu de Staline, Oleg Orlov, de l'ONG M\u00e9morial note que le pouvoir actuel parle des r\u00e9pressions sovi\u00e9tiques comme s'il s'agissait d'une catastrophe naturelle, sans chercher de coupable, pas question de parler de l'id\u00e9e d'\u00c9tat criminel dans un pays qui compte \u00e0 nouveau des prisonniers politiques, m\u00eame si l'ampleur de la r\u00e9pression, ajoute Orlov n'est pas du tout comparables Isabelle Qurna rtsinfo Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:42 > 0:12:49) [91%] : \r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, si vous \u00eates amateur de s\u00e9ries am\u00e9ricaines, une voix, cette voix vous dit peut-\u00eatre quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:49 > 0:12:51) [71%] : \r\nAh non, on apprend, Mateja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:12:56) [77%] : \r\nN\u00e9 un allant qu'voit d'ailleurs l'arm\u00e9e oui mais j'ai souvent, on les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:57 > 0:13:29) [91%] : \r\nJe n'ai pas \u00e0 m'excuser, \u00e7a m'est \u00e9gal que vous m'aimiez ou non, tant que je gagne, vous l'avez reconnu Kevin sp\u00e9cifique la semaine KPC rase of Cards phrases cultes, l'une des s\u00e9ries les plus regard\u00e9es au monde benefit Netflix a annonc\u00e9 hier soir qu'elle mettrait fin \u00e0 la saga cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'issue de la 6\u00e8me et donc l'ultime saison, d\u00e9cision annonc\u00e9e quelques heures apr\u00e8s les aveux de Kevin Space ici alors que l'affaire Weinstein met le feu \u00e0 Hollywood, l'acteur admet en cas d'agression sexuelle et ses excuses publiques n'ont fait que soulever d'autres critiques le r\u00e9cit de quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:29 > 0:14:22) [88%] : \r\nLes faits datent des ann\u00e9es 80 l'acteur Anthony Rapp avait alors 14 ans, Kevin Spacey, 26 le second ivres se serait jet\u00e9 sur l'adolescent lors d'une soir\u00e9e en \u00e9v\u00e9nements dont Kevin Space, il dit n'avoir aucun souvenir, mais pour lequel il pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 Anthony Rapp des excuses, mais c'est dans ces m\u00eames excuses publiques que Kevin Spacey si profite de r\u00e9v\u00e9ler son homosexualit\u00e9 et l'affaire s'aggrave encore, parce que l'acteur se mettent \u00e0 l'heure \u00e0 dos la communaut\u00e9 homosexuelle qui refuse toute association, cet acteur, soup\u00e7onn\u00e9 de s'int\u00e9resser de trop pr\u00e8s aux enfants Kevin sp\u00e9cifique, tu ne peux pas te cacher sous l'arc-en-ciel tweet les internautes la p\u00e9dophilie n'a rien \u00e0 voir avec l'homosexualit\u00e9, \u00e9crivent d'autres qui lui reproche par ailleurs un coming-out opportunistes qui servirait \u00e0 faire oublier les faits graves et pour lesquels l'acteur oscaris\u00e9 devraient d\u00e9sormais payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:41) [85%] : \r\nOui, \u00e9t\u00e9 l'acteur principal du hockey sur glace suisse ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, Mark Streit prend officiellement sa retraite devenu ind\u00e9sirable \u00e0 Montr\u00e9al, il aura brill\u00e9 comment qui en Suisse avant lui, outre- Atlantique, dans la prestigieuse NHL Bernardin Allemann Mark Streit restaurant en pionnier du hockey sur glace helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:15:34) [89%] : \r\nSi les Suisses int\u00e9resse de plus en plus les clubs de la NHL, la ligue nord- am\u00e9ricaine, ils peuvent en remercier le Bernois car si les gardiens et Bichet reggae Herbert notamment avait fait parler de la Suisse dans le hockey outre- Atlantique, Mark Streit, \u00e9tait le 1er nom gardien helv\u00e9tique a v\u00e9ritablement s'imposer et de quelle mani\u00e8re, plus de 800 matches le brassard de Capitaine des New York Islanders et une Coupe Stanley r\u00e9compensant le vainqueur du championnat avec Pittsburgh au printemps de cette ann\u00e9e, parti tard de Suisse \u00e0 27 ans, le joueur avait commenc\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al il y a termin\u00e9 aussi, mais la fin c'est fait abrupt Streit \u00e0 39 ans n'a pas convaincu, il a \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 rapidement entre descendre de la 2\u00e8me, division nord- am\u00e9ricaine, trouver un club en Suisse ou raccrocher Streit a choisi, c'est termin\u00e9, l'ancien pilier de l'\u00e9quipe nationale aura permis \u00e0 la Suisse du hockey, de se d\u00e9barrasser de nombreux complexes qui ont totalement disparu d\u00e9sormais avec l'av\u00e8nement de la Nouvelle Star, le Valaisan Nico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:34 > 0:15:57) [92%] : \r\nEt encore un mot de football, les fans de l'\u00e9quipe de Suisse ont de quoi retenir leur souffle, le milieu de terrain Valognes Behrami risque fort de manquer le double affrontement crucial contre l'Irlande du Nord barrages qualificatifs pour la Coupe du monde qui se joueront qui jouera les 9 et 12 novembre wallonne Behrami s'est bless\u00e9 dimanche \u00e0 la cuisse avec son club italien Doudine ais\u00e9e, il avait d\u00e9j\u00e0 cruellement manqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse lors de la r\u00e9cente d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:57 > 0:16:01) [89%] : \r\nAu Portugal, enfin, du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e sur la Suisse rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:01 > 0:16:16) [93%] : \r\nLes brumes de l'aube ne r\u00e9sisteront pas au soleil, il va s'imposer, m\u00eame si des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront s'accrocher 0 \u00e0 14 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres toujours un peu de bise mais du soleil jusqu'\u00e0 la fin de semaine, avant une nouvelle d\u00e9gradation pour le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:16 > 0:16:19) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures et Cara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:19 > 0:16:46) [90%] : \r\nPhilippe sur la premi\u00e8re, la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ce matin je vous parlerai d'une Suisse miniature je parlais aussi du Telegraph et de notre agence de presse nationale et nous reviendrons sur ce qu'on appelle d\u00e9sormais l'affaire Tariq ramadan, 2 plaintes pour viol ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre l'islamologue genevoise n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il fait face \u00e0 des accusations de femmes accusations de manipulation, notamment vous entendez l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi tout \u00e0 l'heure et puis juste avant 8 heures le mardi, c'est le billet d'humeur de riz Nick romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:46 > 0:16:54) [93%] : \r\nEt dans cette s\u00e9quence de t\u00e9l\u00e9achat je vous pr\u00e9senterai un objet r\u00e9volutionnaire, il s'agit du fer \u00e0 repasser le plus intelligent du monde, sera \u00e0 8 heures moins 5, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:57 > 0:16:59) [90%] : \r\nRomaine Morard et \u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:59 > 0:17:06) [87%] : \r\nPeur 16 c'est, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik, un nouveau r\u00e9dacteur en chef d\u00e9barque demain \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision romanche Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:21) [94%] : \r\nEt si je vous en parle ce matin, c'est d'abord parce qu'il a un CV assez particulier 30 ans jamais mis les pieds dans une r\u00e9daction, c'est un chef d'orchestre et compositeur j'ajoute que Flavio Boundy puisque c'est son nom, a aussi \u00e9t\u00e9 gardes suisses il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:21 > 0:17:26) [88%] : \r\nAlors on va pas faire les vieux r\u00e2leurs mais quand m\u00eame : en 30 ans, c'est un peu jeune pour \u00eatre r\u00e9dacteur en chef, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:26 > 0:18:04) [91%] : \r\nCes jeunes oui, mais c'est seulement 7 ans de moins que la directrice de la RTR la Dinara Gartner, qui n'a que 37 ans, alors c'est vrai que \u00e7a sent un peu le jeunisme, tout \u00e7a, mais il y a peut-\u00eatre une bonne raison \u00e0 \u00e7a, laquelle h\u00e9 ben c'est clair : terre \u00e0 un probl\u00e8me aujourd'hui le canton des Grisons se vide petit \u00e0 petit de sa population active, il est de moins en moins attractif \u00e9conomiquement, du coup, les jeunes s'en vont \u00e0 Z\u00fcrich, tr\u00e8s souvent, aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 50 pourcent des adeptes du roman, j'habite hors du canton et tout le d\u00e9fi pour la RTR ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a va \u00eatre de parler \u00e0 ce public d'expatri\u00e9s souvent relativement jeune et qui ne s'int\u00e9ressent pas forc\u00e9ment aux m\u00eames histoires et aux m\u00eames th\u00e8mes que les gens qui sont rest\u00e9s au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:12) [71%] : \r\nAutre \u00e7a RTL Shawinigate Odette Sark H\u00e9nault, chef R\u00e9dac tout retard radiot\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Auschwitz serait Roman Sa et Flavio burundais d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait pas le bon sens, c'est pas grave, Savio Boundy qui, qui dit aussi que c'est tr\u00e8s important de montrer aux gens qui sont en pleine ce que font les Reto romanche ce soit au niveau culturel, au niveau Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:24 > 0:18:34) [83%] : \r\nC'est toute fa\u00e7on \u00e7a fait toujours plaisir on aux qu'en ce qui me concerne, d'entendre du du roman je m'Renaud, l'autre grand d\u00e9fi pour ce r\u00e9dacteur en chef, l'autre grande menace, on l'imagine bien, ce sera \u00e0 l'initiative No bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:48) [89%] : \r\nOui, cette menace-l\u00e0, elle est quasi existentielle puisque la RPR c'est un m\u00e9dia qui ne survit que gr\u00e2ce \u00e0 la redevance \u00e0 lui assure un budget d'environ 25 millions de francs par an si l'initiative passe et que la redevance dispara\u00eet, on voit mal comment un m\u00e9dia comme celui-l\u00e0 pourrait survive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nOui, la t\u00e9l\u00e9vision romanche et donc en pleine incertitude, c'est le cas aussi des autres m\u00e9dias en langue romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:54 > 0:19:07) [92%] : \r\nOui, c'est le cas aussi, notamment pour la quotidienne qui est le seul quotidien en romanche cette ann\u00e9e il a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans mais il a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts de dispara\u00eetre son \u00e9diteur voulait le fermer tout simplement parce que le journal croule sous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:07 > 0:19:08) [87%] : \r\nSi elle n'est pas rentable \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:08 > 0:19:27) [92%] : \r\nNon, c'est simplement impossible d'avoir un quotidien rentable en romanche alors le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 d'accord cet \u00e9t\u00e9 de mettre la main \u00e0 la poche, ils ont vers\u00e9 chacun 50000 francs et le journal va pouvoir survivre encore un an, mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de fond, en fait, on ne sait pas du tout, s'il y aura encore des grands m\u00e9dias en romanche en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:30 > 0:20:19) [93%] : \r\nOn nous dit rien, merci beaucoup, Renaud Malik il est 7 heures 18 sur la premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, l'enqu\u00eate sur de possibles ing\u00e9rences russes durant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cette enqu\u00eate a pris un nouveau tournant hier le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a inculp\u00e9 3 personnes, l'ex- directeur de campagne de Donald Trump, Paul Manafort, ainsi que 2 anciens conseillers, alors on va analyser ces inculpations et leurs cons\u00e9quences avec vous Charles Poncet, bonjour bonjour Avocats Genevois et fin connaisseur des \u00c9tats-Unis Charles Poncet, parmi les 3 arrestations parlons peut-\u00eatre de celle de George Papadopoulos est un ancien conseiller en politique \u00e9trang\u00e8re durant la campagne de Trump, lui il a plaid\u00e9 coupable d'avoir menti au FBI durant cette enqu\u00eate, il aurait eu de relations avec des officiels russes, est ce que, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut parler de collusion, puisque c'est bien \u00e7a la question dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:20:19 > 0:21:29) [90%] : \r\nJ'ai plut\u00f4t l'impression qu'on peut parler de s'agissant de papa le Papadopoulos on peut plut\u00f4t parler d'un traquenard, parce que ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est un personnage assez mineur dans la campagne de Trump il il \u00e9tait, il s'occupait de questions \u00e9trang\u00e8res au mois de mars 2016 et puis ensuite Kant quand le le vent a commenc\u00e9 \u00e0 se lever, il a \u00e9t\u00e9 un peu le bouc \u00e9missaire n'pas on s'est d\u00e9barrass\u00e9 de lui, or on apprend maintenant qu'en juillet, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, remis en libert\u00e9 tout de suite, sans qu'on sache et puis qu'il a plaid\u00e9 coupable de faux t\u00e9moignage, nous dirions ou d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale, ce qui rend tr\u00e8s vraisemblable que depuis le mois de juillet Monsieur Georges Papadopoulos se soient promen\u00e9s avec ce qu'on appelle en am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire un enregistreur sur lui que ses conversations t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e9taient enregistr\u00e9es, elles aussi, et que donc les entretiens qu'il a pu avoir avec Pierre, Paul ou Jacques, puisse nous r\u00e9server quelques surprises dans les semaines qui viennent, \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t \u00e7a le traquenard habile qui a \u00e9t\u00e9 tendue par Robert Mueller Bob M\u00fcller et son et son \u00e9quipe \u00e0 six n'\u00e0 Donald Trump en tout cas un certain nombre de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:29 > 0:21:43) [85%] : \r\nL'id\u00e9e est vraiment c'est que Robert Mueller, donc le procureur en charge de cette affaire fasse pression puisse faire pression maintenant sur Papadopoulos puisqu'il a plaidons Japhet mais simplement \u00e0 l'horizon un deal maintenant c'est \u00e7a pour limiter, \u00e7a s'appelle non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:21:43 > 0:22:35) [91%] : \r\nCelui sur lequel \u00e0 mon avis, il est en train d'essayer de mettre une pression consid\u00e9rable, c'est Paul Manafort parce que votre correspondant, rappelait tout \u00e0 l'heure ce quand on lit le canton lit Linda et que maintenant nous dirions l'acte d'accusation un contre Paul Manafort si vous me permettez l'expression, c'est du lourd parce que il est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 un agent, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec Donald Trump, mais il est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 un agent du gouvernement ukrainien sans le dire, d'avoir d'avoir encaiss\u00e9 des sommes consid\u00e9rables sans les d\u00e9clarer au Fisc et de les avoir blanchi au travers de diverses structures off- Shore dans plusieurs pays, il n'y a pas la Suisse, ouf, la faim dans plusieurs dans plusieurs paradis fiscaux et donc \u00e7a \u00e7a lui vaudra votre correspondant je crois l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure s'il est reconnu coupable de \u00e7a, il passe le restant de sa vie en prison, \u00e7a c'est clair, elle ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:35 > 0:22:38) [91%] : \r\nDonc, il pourrait aussi avoir envie de voir sa peine n\u00e9gocier \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:22:38 > 0:23:12) [90%] : \r\nAlors moi, j'ai l'impression que c'est exactement ce fameux monsieur monsieur M\u00fcller qui, plus ou moins mon contemporain, il est un peu mon a\u00een\u00e9 mais Monsieur Miller ne me fait pas ses confidences, mais je crois qu'on peut, on peut avancer sans crainte de se tromper l'hypoth\u00e8se selon laquelle c'est ce qu'il cherche, il s'agit maintenant pour lui de de de flemme comme on dit, c'est-\u00e0-dire de le retourner et puis d'enfer, d'en faire un repenti ou un collaborateur de justice, de fa\u00e7on \u00e0 aller taper plus haut dans l'entourage de 30 par exemple Legendre, le fils, le pr\u00e9sident lui- m\u00eame qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:12 > 0:23:29) [91%] : \r\nC'est parce que pour l'instant li\u00e9 cet hiver \u00e0 Washington parce que pour l'instant, m\u00eame si c'est des gens qui sont proches de Donald Trump, on n'a aucune preuve et ce ce Gardiner n'a aucune preuve de cette collision donc ce que vous \u00eates en train d'expliquer ce qu'il met une pression maximale sur ces gens-l\u00e0 pouvait obtenir vraiment les informations pour arriver au plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:23:29 > 0:24:02) [92%] : \r\nEt si vous me permettez, \u00e7a n'a rien Origi \u00e7a n'a rien d'original, c'est une technique classique dans un syst\u00e8me o\u00f9 le ou, si vous voulez o\u00f9 le le le proc\u00e8s lui- m\u00eame, l'\u00e9tablissement de la culpabilit\u00e9 est en fait l'\u00c9tat est un processus tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a prend des mois, l'instruction fait enti\u00e8rement \u00e0 l'audience devant un jury, on ne sait pas comment \u00e7a peut se terminer, c'est un processus classique on met quelqu'un en accusation pour quelque chose, donc si les rangs, ce qui lui vaudra, s'il est reconnu coupable de passer le restant de s\u00e9jours en prison avec l'id\u00e9e ensuite qui va collaborer et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:24:02 > 0:24:17) [94%] : \r\nOn va s'entendre pour plaider coupable sur quelque chose de de moins important si vous lisez l'acte d'accusation qui est qu'on trouve tr\u00e8s facilement sur internet, si vous lisez l'acte d'accusation contre Paul Manafort il y a pas un mot qui concerne le pr\u00e9sident Trump ou son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:17 > 0:24:30) [94%] : \r\nC'est ce que dit d'ailleurs Donald Trump Charles Poncet, mais certains de ses partisans demandent le limogeage de de Robert Mueller, qui serait un petit peu en mission pour faire tomber Donald Trump c'est c'est une option, selon vous, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:24:30 > 0:24:30) [85%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, qui peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:30 > 0:24:34) [88%] : \r\nOui, on allait pouvoir mais est-ce que est-ce que c'est politiquement jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:24:34 > 0:25:37) [88%] : \r\nBon, c'est un peu dangereux, il y a quelques pr\u00e9c\u00e9dents, je me suis amus\u00e9 \u00e0 regarder apparemment le pr\u00e9sident Ulysses Grant a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 Limoges et \u00e0 aspect, seuls 40 selon la procureur sp\u00e9cial, puis il y a eu Harry Truman, qui en a d\u00e9barqu\u00e9 et naturellement il y a Richard Nixon lors de l'affaire du Watergate, qui en 1974 sauf Ferrer avait limog\u00e9 Archibald Cox, ce qui avait provoqu\u00e9 le le ce qu'on appelait le Saturday Night massacreur le massacre du samedi soir, parce que tous les gens qui \u00e9taient cens\u00e9s licenci\u00e9 ou r\u00e9voquer Archibald Cox, \u00e0 commencer par le procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis, il y a tritium sonne, ils ont tous d\u00e9missionn\u00e9 les hommes les uns apr\u00e8s les autres, il a fallu aller prendre le num\u00e9ro 4 ou le num\u00e9ro 5 du d\u00e9partement de justice pour le r\u00e9voquer, donc il peut le faire, il peut bien entendu le faire il y a des directives selon lesquelles ce devrait \u00eatre le d\u00e9partement de justice qui proc\u00e8de au limogeage \u00e7a ne \u00e7a ne lit pas le pr\u00e9sident, il a naturellement le pouvoir de le faire, mais s'il le fait il va d\u00e9clencher une temp\u00eate contre lui, comparable \u00e0 celle qui a emport\u00e9 Nixon en 1974.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:37 > 0:25:42) [95%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, ma derni\u00e8re question Charles Poncet il a du souci \u00e0 le faire, \u00e0 se faire, selon vous, Donald Trump sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:25:42 > 0:26:03) [89%] : \r\nAbsolument, oui, absolument oui parce que on constate si vous voulez le le le le ce p\u00eacheur fran\u00e7ais qui auteur c'est en train de devenir une esp\u00e8ce d'institutions constante de la vie politique tous les pr\u00e9sidents ayant \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s, Carter, Reagan, Bush, le 1er Bush le 2\u00e8me Clinton Clinton qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qui a fait l'objet d'une proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:03 > 0:26:04) [90%] : \r\nLa destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:26:04 > 0:26:34) [91%] : \r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e formant des ann\u00e9es par un proc\u00e8s cul par un procureur particuli\u00e8rement z\u00e9l\u00e9, donc c'est une esp\u00e8ce d'institutions, \u00e7a devient une esp\u00e8ce d'institutions, de la vie politique am\u00e9ricaine, \u00e0 mon avis c'est dangereux d'ailleurs parce que \u00e7a pose des probl\u00e8mes de s\u00e9paration des pouvoirs, mais pas manifestement du souci \u00e0 se faire parce que il s'agit ici de d'aller inqui\u00e9ter d'aller mettre sous pression ses proches en remontant \u00e0 la cha\u00eene, le plus haut possible o\u00f9 \u00e7a va s'arr\u00eater, bien malin qui pourra le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:34 > 0:26:35) [99%] : \r\nMais je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:26:35 > 0:26:35) [97%] : \r\nOn va pas s'ennuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:35 > 0:26:39) [98%] : \r\nCharles Poncet, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:42 > 0:26:54) [89%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 25 7 Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs et on revient sur un chamboulement dans le paysage m\u00e9diatique, on l'a appris hier l'agence de presse nationale l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse ne sera plus vraiment suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:55 > 0:28:02) [91%] : \r\nOui l'ATS, qui fusionne avec une autre agence dont elle \u00e9tait copropri\u00e9taire Keystone cette fusion voient surtout l'arriv\u00e9e de l'agence de presse autrichienne \u00e0 pas \u00e0 pas, qui devient l'actionnaire majoritaire de la nouvelle entit\u00e9 Keystone ATS alors pour faire simple, l'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse devient un peu ce que dans l'aviation suisse a \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 Swissair, une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, avec toujours un ADN suisse et de qualit\u00e9 mais en mains \u00e9trang\u00e8res pour des questions de survie et comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, alors la ATS a elle aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une d\u00e9cennie de bouleversements, hein, dans la presse cette agence a un statut particulier, c'est une entreprise priv\u00e9e mais qui est d\u00e9tenu par ses clients, les grands m\u00e9dias helv\u00e9tiques alors ses premiers actionnaires se sont \u00e0 m\u00e9dia, le groupe NZZ la SSR quand ces groupes r\u00e9duisent les co\u00fbts fusionne les r\u00e9dactions et r\u00e9duisent la voilure, h\u00e9 bien l'ATS est directement touch\u00e9 pourquoi mais parce que c'est m\u00e9dia s'abonne au service de l'agence qui leur fournit des d\u00e9p\u00eaches 24 heures sur 24 ce sont des forfaits annuels bas\u00e9es sur le tirage des journaux par exemple pour un journal qui tire \u00e0 moins de 100000 exemplaires le tarif pay\u00e9 \u00e0 l'agence se monte un peu plus de 4 francs par journal et par ann\u00e9e, \u00e7a fait 8000 francs par mois pour Le Quotidien Jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:02 > 0:28:07) [77%] : \r\nEt donc, l'agence est tr\u00e8s d\u00e9pendante de la sant\u00e9 de C. clients propri\u00e9taires exit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:07 > 0:28:39) [90%] : \r\nComment et c'est un peu l'histoire qui revient comme un boomerang \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, c'est pour ne plus d\u00e9pendre du fran\u00e7ais Havas et de l'allemand Wolf que les journaux helv\u00e9tiques leurs propres agents leur propre agence l'ATS malgr\u00e9 leur toutes les secousses qui ont frapp\u00e9 les m\u00e9dias avaient r\u00e9ussi \u00e0 rester malgr\u00e9 tout une Suisse miniature dans son organisation dans sa culture, elle repr\u00e9sente les \u00e9quilibres de notre pays r\u00e9dactions francophone al\u00e9manique et italophone et l'\u00e9change d'informations entre ces r\u00e9gions linguistiques, c'est d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et deviennent que penchera cette Suisse miniature merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:39 > 0:28:48) [88%] : \r\nCoup Fr\u00e9d\u00e9ric, il est 7 heures 27 sur la premi\u00e8re ces signatures et c'est avec vous ce matin Val\u00e9rie de Mont la triste fait surr\u00e9aliste et votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:49 > 0:30:35) [92%] : \r\nUn jour il faudra songer \u00e0 faire un film sur les p\u00e9rip\u00e9ties catalane si Le cin\u00e9aste espagnol Luis Garcia Berland gars sortaient de sa tombe, il ne manquerait pas l'occasion le r\u00e9el, le r\u00e9alisateur d'Oeuvres comme Bienvenue Monsieur Marshall et de la carabine national dou\u00e9 d'une ironie mordante sur la soci\u00e9t\u00e9 sachant comme personne, d\u00e9crire des situations surr\u00e9alistes s'en donneraient \u00e0 coeur joie, les Monty pipeline seraient les bienvenus aussi apr\u00e8s tout et puis quel dommage que les auteurs surr\u00e9aliste espagnol ne puisse pas non plus se joindre \u00e0 la f\u00eate avec une telle \u00e9quipe franchement la Catalogne pourrait traverser ces journ\u00e9es historiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition avec un peu plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ou au moins un peu d'humour, car, disons-le franchement, la crise catalane reste grave et profonde, mais les responsables ind\u00e9pendantistes continuent d'agir comme s'ils faisaient partie d'un film totalement d\u00e9jant\u00e9 o\u00f9 chacun pousse son d\u00e9lire politique jusqu'\u00e0 l'inconscience et l'irresponsabilit\u00e9, on aura tout vu, ces derni\u00e8res semaines des conf\u00e9rences annonc\u00e9e puis report\u00e9e, puis annul\u00e9e, des avanc\u00e9es qui ressemblaient \u00e0 des reculades une improvisation totale, alors que le moment exig\u00e9 courage et vision d'\u00e9tat et puis depuis hier, nous avons atteint le paroxysme du surr\u00e9alisme, pourquoi pas un gouvernement catalan en exil en Belgique depuis plusieurs semaines, une question me taraude les dirigeants nationalistes croient-ils vraiment en ce qu'ils disent et font o\u00f9 vivent-ils une r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le ou sont-ils tout simplement des l\u00e2ches pour tenter de s'exiler lorsque les \u00e9v\u00e9nements tourne mal pour eux, pr\u00e9f\u00e9rant laisser la Catalogne se d\u00e9brouiller toute seule avec une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e, les Catalans m\u00e9ritait mieux et m\u00eame les ind\u00e9pendantistes, ceux qui ont vraiment cru \u00e0 d\u00e9faut d'avoir trouv\u00e9 une r\u00e9ponse, je souhaite bien du courage \u00e0 la Belgique, de la patience et surtout beaucoup d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:35 > 0:30:48) [81%] : \r\nUn commentaire de Val\u00e9rie de non de Mon a retrouv\u00e9 sur RTS Point CH barres oblique signature et \u00e0 7 heures 29 Romain Clivaz alors je joins il sera question ce matin : Romain de juges \u00e9trangers avec votre invit\u00e9 le journaliste Denis Masmay Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:48 > 0:31:17) [89%] : \r\nOui, notre coll\u00e8gue publie D\u00e9mocratie directe contre droit international dans la collection Le Savoir suisse, or c'est une question institutionnelle br\u00fblant d'actualit\u00e9, avec notamment le 1er examen au Parlement d'une initiative de l'UDC de l'Union d\u00e9mocratique du Centre devrait voter l'an prochain, le texte de l'UDC sans ambigu\u00eft\u00e9 son titre le droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers initiative pour l'autod\u00e9termination pour Denis Masse Jean ce renversement de la perspective avec le droit suisse qui prendrait le dessus n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, des citoyens suisses il viendra nous dire autour de cette autre merci \u00e0 tout de suite, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:19 > 0:31:30) [92%] : \r\nEt une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e nous attend, m\u00eame s'il faut compter avec quelques bancs de stratus, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches \u00e0 l'aube 0 \u00e0 2 degr\u00e9s, elle grimpe jusqu'\u00e0 9 voire 12 degr\u00e9s sur le plateau et en Valais cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:32 > 0:31:37) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre heure et sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:38 > 0:33:39) [94%] : \r\nC'est le rappel des titres de Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour Romaine bonjour \u00e0 tous, 120 si millions c'est le nombre d'am\u00e9ricains qui auraient pu \u00eatre influenc\u00e9s par les publications russes lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle annonce de Facebook dans un rapport remis hier soir au Congr\u00e8s, un chiffre qui d\u00e9passe largement les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations et ces soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe dans la campagne se renforce avec l'inculpation hier de 3 proches de Donald Trump parmi les pr\u00e9venus, l'ancien chef de campagne du r\u00e9publicain mais aussi l'un de ses conseillers en politique \u00e9trang\u00e8re, conseiller qui admet avoir menti au FBI sur ses contacts avec Moscou Carla ce putsch va-t-il demander l'asile en Belgique, le dirigeant catalan destitu\u00e9 serait \u00e0 Bruxelles et il a pris contact avec un avocat belge sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions d'asile en Espagne car l'esprit du T\u00eat Mont- risquent des poursuites pour r\u00e9bellion, elle pourrait lui valoir 30 ans de prison, la prison c'est aussi ce que risque Abdelkader Abdelkader Mairal le Ferrer du terroriste fran\u00e7ais Mohamed Merah son proc\u00e8s pour complicit\u00e9 touche \u00e0 sa fin, et l'accusation r\u00e9clame la perp\u00e9tuit\u00e9 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d'une peine de s\u00fbret\u00e9 de 22 ans, verdict attendu ce jeudi en Suisse l'informatique doit devenir une branche obligatoires au gymnase, c'est la volont\u00e9 des directeurs cantonaux de l'Instruction publique, ils vont mettre en route la r\u00e9vision des bases l\u00e9gales autre modification l\u00e9gale en vue cette fois elle concerne l'ordonnance sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication veut permettre la publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur les cha\u00eenes, qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une concession, objectif : compenser la baisse des recettes publicitaires, le texte est en consultation jusqu'au mois de f\u00e9vrier, le paysage m\u00e9diatique aussi \u00e0 l'actualit\u00e9 avec cette fusion, celle de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et de l'agence photographique Keystone, la nouvelle entit\u00e9 verra le jour d\u00e9but 2018, il lui reste \u00e0 obtenir l'aval de la Commission de la concurrence lui doit obtenir l'aval de son m\u00e9decin Valognes Behrami s'est encore bless\u00e9 et sa participation au match barrage pour la Coupe du monde de football est compromise alors le milieu de terrain tessinois sera-t-il sur le gazon, le 9 et le 12 novembre face \u00e0 l'Irlande du Nord, r\u00e9ponse ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:42 > 0:33:43) [95%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:45 > 0:34:10) [91%] : \r\nLes constructeurs l'annonce depuis des ann\u00e9es, les ventes de voitures \u00e9lectriques d\u00e9collerait enfin mais faut-il que ces v\u00e9hicules tiennent leurs promesses, \u00e0 bon entendeur test\u00e9 3 mod\u00e8les parmi les plus vendus entre l'autonomie annonc\u00e9e par le constructeur et la r\u00e9alit\u00e9, la diff\u00e9rence est \u00e9tonnante, certains mod\u00e8les atteignent \u00e0 peine la moiti\u00e9 de l'autonomie kilom\u00e9trique annonc\u00e9 ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:11 > 0:34:18) [87%] : \r\nSur la premi\u00e8re, il est 7 heures 33 Denis Masse, Me Jean, journaliste et auteur de d\u00e9mocratie directe contre droit international, est votre invit\u00e9 : Romain Clivaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:18 > 0:34:49) [81%] : \r\nDenis limaces nous bonjour bonjour de image quand on voit le titre de votre ouvrage et on pour tout de suite \u00e0 l'initiative de l'UDC un d\u00e9mocratie directe droit international juge \u00e9trangers on dit dans le fond c'est un exercice risqu\u00e9 pour vous parce que plus en grec \u00e7a dans le l'imaginaire politique suisse et finalement peu d'chose hein, on pense aux suites, l\u00e0 je vais un peu frime mais historiquement, c'est faire une Werner Stauffacher Walter F\u00fcrst et Arnold, on les voit cette image sur le Gr\u00fctli les 3 contre l'ext\u00e9rieur compte les juges \u00e9trangers contre les baillis dans le fond, c'est tellement ancr\u00e9e qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:49 > 0:35:59) [89%] : \r\nOui, toucher, non c'est pas, c'est pas risquer c'est au contraire un d\u00e9bat important, int\u00e9ressant, qu'il faut qu'il faut mener qu'il faut avoir, et je pense qu'il y a, il y a des choses \u00e0 r\u00e9pondre sur cette question, il a de m\u00eame aussi peut-\u00eatre un peu de recul, la prendra \u00e9videmment tout de suite, on \u00e9voque 1291 ce qui \u00e9tait assez amusant amusant c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9, ces juges \u00e9trangers cette fameuse clause figure dans le pacte de 1291 dans celui de 1315 qui l'a suivi de quelques ann\u00e9es et plus du tout apr\u00e8s donc il est int\u00e9rioris\u00e9e dans le fond, mais peut-\u00eatre \u00e7a, non je crois pas \u00e0 qui je crois pas, quand on regarde les les choses un petit peu en d\u00e9tail on s'aper\u00e7oit que cette cette id\u00e9e cette ce slogan, peut-\u00eatre m\u00eame des juges \u00e9trangers, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert assez r\u00e9cemment qui \u00e0 partir de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et surtout apr\u00e8s la la premi\u00e8re guerre mondiale, c'est l\u00e0 qu'on a fait des juges \u00e9trangers, une sorte de, de, de tr\u00e8s identitaire de de la Suisse pas pas tellement \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:59 > 0:36:35) [89%] : \r\nDenis, \u00e0 ce jour dans votre ouvrage, vous insistez sur cette n\u00e9cessaire clarification entre les sujets de vote et ses Liens avec l'et les accords internationaux, peut-\u00eatre avant d'\u00e9voquer cela, on peut se dire quand on voit les r\u00e9sultats de ces votes qui \u00e9tait en conflit en avec le le le droit international est-ce que c'est pas un d\u00e9bat de juriste que vous menez, alors que, politiquement, par exemple, l'initiative des Alpes en qui venaient par la droite conservatrice, elle a permis \u00e0 un vrai changement de cap de la politique des transports, une politique que certains consid\u00e8rent comme \u00e9tant progressiste avec ce ce ce passage de la route au rail, \u00e7a permet aussi d'avancer \u00e7a froisse un peu l'Union europ\u00e9enne, mais \u00e7a fait avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:35 > 0:37:52) [92%] : \r\nAlors c'est c'est c'est c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant effectivement de rappeler l'initiative des Alpes parce que \u00e7a montre que la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette question des initiatives populaires contraires au droit international, elle est pas aussi simple qu'on qu'on peut penser, il suffit pas de, de, de, de brandir le droit international, comme une sorte de montera et puis dire voil\u00e0 le droit international limite la souverainet\u00e9 suisse, donc il faut surtout pas que les Suisses puissent se prononcer sur des initiatives de ce type-l\u00e0, la, la r\u00e9ponse est en effectivement plus subtil, le probl\u00e8me est plus complexe qu'on qu'on l'imagine, et je suis tout \u00e0 fait d'accord que l'initiative des Alpes, m\u00eame si elles \u00e9taient contraires \u00e0 un accord europ\u00e9en, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait parfaitement digne d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de la soumettre au peuple, apr\u00e8s il faut se demander comment on traite et quelle proc\u00e9dure on suit quel quel processus on applique lorsqu'on a un r\u00e9sultat d'une votation populaire qui contredit le droit international et c'est l\u00e0 qu'on a eu des des probl\u00e8mes parce que ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni le parlement, non, non, a \u00e9t\u00e9 clair et c'est mieux et c'est peu dire qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une confusion totale et \u00e7a c'est regrettable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:52 > 0:38:27) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est c'est pour, c'est pour l'apr\u00e8s, hein, vous pr\u00f4nez une sur une solution de de clarification, mais on peut prendre un autre dossier qui a pos\u00e9 probl\u00e8me, c'\u00e9tait notamment l'internement \u00e0 vie des des criminels dangereux, alors oui, une discussion compatible ou pas avec la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, \u00e7a c'est une chose, l'autre chose, c'\u00e9tait le message de la population \u00e0 l'attention de la justice pour qu'elle soit peut-\u00eatre probablement plus ferme, plus du c\u00f4t\u00e9 des victimes que de la r\u00e9insertion, \u00e7a aussi c'est important dans un pays, peut-\u00eatre que la sc\u00e8ne internationale est moins important que les gens voulaient que leur justice, la justice leur appartiennent et peut-\u00eatre qu'elle s'adapte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:27 > 0:39:37) [90%] : \r\nMais je suis absolument d'accord mais qu'est ce qu'on a fait d'autres appr\u00e9cient d'initiatives que donc il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 que de durcir la la l\u00e9gislation et la pratique en mati\u00e8re de de d'internement et de et de disons de de traitement des d\u00e9linquants extr\u00eamement dangereux, donc cette cette revendication ce ce souci qui est exprim\u00e9 par les citoyens, il s'est manifest\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 \u00e7a compte \u00e7a mais est-ce que la question c'est est-ce que les citoyens honte en m\u00eame temps voulu que on d\u00e9nonce la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme non donc la solution c'est de trouver d\u00e8s c'est de de mettre en place des pratiques qui tiennent compte de du du de la demande de durcissement qui est manifest\u00e9e par les citoyens, mais qui reste compatible avec la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, parce que tant que ce trait\u00e9 n'est pas d\u00e9nonc\u00e9s tant que les Suisses n'ont pas d\u00e9cid\u00e9 d'en sortir ce trait\u00e9 comme tous les trait\u00e9s, doit \u00eatre respect\u00e9e, donc les jugements de la Cour europ\u00e9enne doivent \u00eatre respect\u00e9es et appliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:37 > 0:39:46) [87%] : \r\nPour pour \u00eatre concret de N\u00eemes, \u00e0 ce jour dans votre ouvrage la d\u00e9mocratie directe contre droit international, vous ne dites pas que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devrait invalider des textes pour vous il faut il faut \u00eatre plus subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:47 > 0:40:46) [92%] : \r\nOui, absolument, alors il il y a, je pense qu'il a pas mal de de fausses pistes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, la premi\u00e8re c'\u00e9tait disons de de transf\u00e9rer le probl\u00e8me au tribunal f\u00e9d\u00e9ral Henri judiciarisation de la politique oui alors d'abord je ne pense pas que ce soit une bonne chose de judiciariser la politique, je pense que la politique doit rester autonome par rapport au au judiciaire, il faut une r\u00e9ponse proprement politique \u00e0 ces questions et puis ensuite il suffit pas de transf\u00e9rer le le le probl\u00e8me au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce que je ne vois pas sur la base de quels \u00e9l\u00e9ments on pourrait, on pourrait penser, on pourrait pr\u00e9voir que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral trancheraient autrement que le Parlement ne l'a fait et je ne pense pas que toutes les initiatives probl\u00e9matique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si elles avaient \u00e9t\u00e9 soumises au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je ne pense pas qu'elles auraient \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 et je, je, parce que la Constitution ne le permet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:46 > 0:40:54) [88%] : \r\nPour prenons le cas concret de l'internement \u00e0 vie des criminels dangereux denim asthme Jean, quelle aurait \u00e9t\u00e9 la proc\u00e9dure, selon votre mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:55 > 0:42:14) [93%] : \r\nAlors l'id\u00e9e que je que je de d\u00e9fense et d'amener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'abord, je pense que c'est l\u00e0 le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un joue un r\u00f4le absolument essentiel \u00e0 jouer, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre beaucoup plus clair avant la votation si une initiative est contraire \u00e0 un trait\u00e9 important et que, on le fait que l'initiative en question ne ne propose pas, n'exige pas explicitement la d\u00e9nonciation de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ou de l'accord sur la libre circulation des personnes, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre sur lui de dire clairement aux citoyens \u00e9coutez ce texte, vous le pouvez le le vous aussi vous le voterez peut-\u00eatre, mais si vous le votez sachez que il ne sera pas possible de le mettre en application d'une mani\u00e8re contraires au droit international, parce que l'initiative n'exige pas la d\u00e9nonciation de ce trait\u00e9, il faut pousser aussi les initiants \u00e0 \u00e0 clarifier leur leurs initiatives et il y a pas non plus de raison, il y a pas non plus de moyens d'emp\u00eacher les citoyens suisses de se prononcer sur le maintien d'un d'un accord international, mais il faut que \u00e7a soit clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:14 > 0:42:31) [89%] : \r\nMais Denis Jean, \u00e7a signifie qu'on vote quand m\u00eame, donc c'est un peu la situation d'aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit ce n'est pas conforme, c'est pas bien, il met souvent sa son message quelques paragraphes pour dire que c'est pas compatible avec le droit international qu'est-ce que \u00e7a changerait pour vous est-ce qu'il on pourrait poser une exigence de formulation ou c'est trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:31 > 0:43:41) [91%] : \r\nAlors je, je pense qu'il y a pas forc\u00e9ment besoin de modifier la la constitution, je crois que c'est d'abord une une question de travail politique de, de, de, de, il faut poser le probl\u00e8me de me de mani\u00e8re politique et il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sortent du bois et anticipe sur la sur le le le probl\u00e8me l\u00e0 la r\u00e9ponse qu'il apporterait ou qu'il apportera, si l'initiative est accept\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 avec la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre l'immigration et \u00e9tait extr\u00eamement regrettable avant la votation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit aux citoyens, si vous votez on devra d\u00e9noncer et, apr\u00e8s la votation, il a mis du temps \u00e0 trouver une r\u00e9ponse, on a pas mal tourner en rond mais au bout du compte, il a dit : ah ben non, parce que il n'y a pas besoin d'et puis on ne mettra cette initiative qu'on mettra en oeuvre cette initiative que dans la mesure o\u00f9 elle est compatible avec l'accord parce que l'initiative ne contenait pas de clause de d\u00e9nonciation merci Denis parce que j'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:44 > 0:44:10) [92%] : \r\nLa Matinale 7 heures 42 on revient \u00e0 pr\u00e9sent sur ce qui est devenu l'affaire Tariq ramadan, 2 plaintes pour viol ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en France contre l'islamologue Genevois une affaire largement comment\u00e9e par la presse paraissent fran\u00e7aise et sur les r\u00e9seaux sociaux bonjour Ludovic Rocchi, bonjour, vous avez enqu\u00eat\u00e9 en fait ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Tariq ramadan fait face \u00e0 des accusations de femme avec qui il aurait entretenu des relations intimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:11 > 0:44:42) [92%] : \r\nL'effet de sid\u00e9ration tout d'abord de surprises saisie face au en r\u00e9action qui sont port\u00e9es contre Tariq ramadan mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s et en fouillant notamment dans les archives d'Internet, ben il devient un peu moins \u00e9tonnant d'assister au d\u00e9ballage actuel, alors je ne dis pas que j'ai retrouv\u00e9 la trace de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui nous aurait \u00e9chapp\u00e9, mais plut\u00f4t la trace d'attaques de plusieurs femmes musulmanes qui se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque contre le conf\u00e9rencier vedette de l'Islam francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:44:42 > 0:44:50) [92%] : \r\nMais pour \u00eatre clair, Ludovic, on parle pas ici de viol mais de femmes qui pr\u00e9tendent avoir \u00e9t\u00e9 les ma\u00eetresses de Tariq ramadan, homme mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:50 > 0:45:22) [91%] : \r\nMais c'est bien ainsi, oui, que ces femmes se pr\u00e9sentent comme des amendes s'estimant trahi par un homme \u00e0 la stature de guide spirituel et qu'ils les ont r\u00e9- s\u00e9duite en se disant faussement divorc\u00e9 et en leur promettant le mariage il y a un homme, un militant la\u00efc marocain \u00e9tabli \u00e0 Bruxelles, qui a reconnu qui a recueilli les t\u00e9moignages de 3 de ces jeunes musulmanes s'estimant ainsi trahis, humili\u00e9s, nous l'avons retrouv\u00e9, il s'appelle Khalil dit il explique pourquoi il a racont\u00e9 l'histoire de ces femmes sur son blog.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:45:22 > 0:45:34) [85%] : \r\nMais c'est pas le plus ramadan n'a jamais cess\u00e9 de d\u00e9noncer les relations sexuelles hors mariage dans tous ses cours dans tous ses contacts avec les jeunes musulmans des en France et ailleurs, \u00e7a m'a beaucoup choqu\u00e9, je voulais le dedans, danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:34 > 0:45:51) [91%] : \r\nAlors ce blogueur a voulu d\u00e9noncer l'hypocrisie de l'homme public en balan\u00e7ant sa vie intime sur Internet, il dit ne pas avoir per\u00e7u de violence, mais de la manipulation dans ces t\u00e9moignages Khalil Ghundy raconte par exemple comment Tariq ramadan amadouer ses proies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:45:51 > 0:46:06) [81%] : \r\nLa premi\u00e8re rencontre avec ses plus belles et toujours de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils assistaient \u00e0 une conf\u00e9rence de Tariq ramadan et lui donner plus \u00e0 livre qu'il et en dessous de cette d\u00e9dicace, il \u00e9tait bien \u00e9crit me contacter avec le t\u00e9l\u00e9phone de Tarek ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:06 > 0:46:10) [82%] : \r\nEt Ludovic Tariq ramadan, il a r\u00e9agi, a port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:10 > 0:46:25) [95%] : \r\nNous n'avons pas pu lui demander parce que pr\u00e9cisons ici que Tariq ramadan ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'interview mais oui, le blog a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 apr\u00e8s une plainte d'un avocat de Tariq ramadan, c'\u00e9tait en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:25 > 0:46:27) [88%] : \r\nEt \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 : selon votre enqu\u00eate Ludovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:27 > 0:46:53) [90%] : \r\nDe loin, pas une des femmes qui s'\u00e9tait confi\u00e9e au blogueur de Bruxelles a poursuivi son combat en 2015 la m\u00eame approch\u00e9 des journalistes dont un confr\u00e8re du Point il y a Label, il nous a expliqu\u00e9 que l'hebdomadaire fran\u00e7ais n'a rien publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, car l'histoire de cette femme relevait avant tout de la vie priv\u00e9e, elle a alors r\u00e9gl\u00e9 ses comptes dans une vid\u00e9o choc post\u00e9e sur YouTube une vid\u00e9o d\u00e9sormais introuvable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:53 > 0:46:56) [92%] : \r\nMais vous avez trouv\u00e9 d'autres t\u00e9moignages Udovic plus r\u00e9cent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:56 > 0:47:17) [92%] : \r\nIl y a surtout un livre, hein, qui s'est veau qui est vendu depuis le d\u00e9but de ce mois sur Amazon et sur le site d'une universitaire fran\u00e7aise convertie \u00e0 l'Islam en Alg\u00e9rie, c'est l'auteur de ce livre, elle se nomme Lucia nos vies et elle n'y va pas de ma morte pour d\u00e9noncer la dualit\u00e9 de Tariq ramadan jusque dans ses pratiques sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:17 > 0:47:21) [95%] : \r\nDans un livre que vous avez lu, vous avez aussi pu parler avec son auteur, que faut-il en retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:21 > 0:48:02) [92%] : \r\nLucia car leur vie est tellement virulente qu'il faut prendre son travail d'enqu\u00eate avec des pincettes mais elles livrent de nouveaux t\u00e9moignages troublants, dont celui d'un homme actif en 2009, au sein de l'Union des organisations islamiques de France, il dit avoir recueilli le r\u00e9cit accablant d'une jeune universit\u00e9 qui auraient \u00e9t\u00e9 victimes de Tariq ramadan, la direction de l'UOIF un proche des fr\u00e8res musulmans de Tariq ramadan aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, rien n'a boug\u00e9, mais bon voil\u00e0, il y a maintenant c'est de plainte p\u00e9nale instruite en France et on l'a entendu, a les avocats des plaignantes pr\u00e9tendent disent qu'il y aura s\u00fbrement encore d'autres plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:02 > 0:48:17) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi en Direct de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup, Ludovic, il est 7 heures 47 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de la revue de presse : Val\u00e9rie Drou, le CIO fait un geste en direction de Sion, le comit\u00e9 international olympique accepte une garantie de d\u00e9ficit pour Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:17 > 0:49:09) [87%] : \r\nC'est ce qui explique en une largueur Zeitung, ce matin, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des sports n'avait pas pu l'assur\u00e9 publiquement qu'on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait soutenu la candidature de son soutien \u00e0 hauteur d'un milliard de francs il y a d'Ousmane il n'avait pas pu l'assurer puisqu'il n'y avait rien d'\u00e9crit \u00e0 ce sujet, mais les choses ont donc chang\u00e9, \u00e9crit le journal, dans une lettre dat\u00e9e du 27 octobre vendredi pass\u00e9 le CIO \u00e9crit qu'il accepte une garantie de d\u00e9ficit limit\u00e9 pour Sion 2026 il exige en \u00e9change que le comit\u00e9 de candidature prouve que le budget est cr\u00e9dible et solide dans ce rem\u00e8de Historia, le journal commente si je serai en signal contre l'hypocrisie, on critique des joues trop grand, on se plaint de d\u00e9g\u00e2ts sur l'environnement se plaint de corruption \u00e0 la Suisse de montrer que des jeux sage blanc ou propres sont possibles cette derni\u00e8re phrase rend bien mieux en allemand va Izet und vaille c'est je pile, il est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:09 > 0:49:15) [89%] : \r\nPr\u00e8s question de de presse hein dans nos journaux ce matin, Christoph Blocher a des vues m\u00e9diatique sur les Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:15 > 0:50:05) [88%] : \r\nLe Tages-Anzeiger et le Bund, titre m\u00eame Blocher cherche \u00e0 s'emparer des Grisons, on parle de concentration des m\u00e9dias, la base leur Zeitung dont Christoph Blocher est actionnaire est en train de n\u00e9gocier un partage de contenus avec le journal S\u00fcdostschweiz on discute entre B\u00e2le et Coire, de la mani\u00e8re dont pourraient \u00eatre mis en commun les rubriques Suisse \u00e9trangers \u00e9conomie et culture des plans explosifs, \u00e9crit le journal, une telle coop\u00e9ration signifierait davantage d'influence pour Christoph Blocher avec on toile de fond l'initiative nous Bila, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil grison s'inqui\u00e8tent d'une Berlusconi 0 Roumegoux Guedi m\u00e9dias suisses les gu\u00e9risons sont certains cantons bourgeois, poursuit-il, mais le populisme de droite est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement nouveau dans le canton et de citer l'\u00e9lection au Conseil national \u00e9tonnamment nette de la fille de Christoph Blocher Magdalena Martre ou Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:05 > 0:50:20) [90%] : \r\nDenis Denis Masse moi Jean vous \u00eates cofondateur, si je me trompe pas de de bon pour la t\u00eate, hein, ce site d'information qui est n\u00e9 dans le si\u00e8ge de la de la mort de de l'hebdo, comment vous voyez-vous cette vous pensez aussi \u00e0 une berlusconisation cette concentration des des m\u00e9dias en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:20 > 0:51:05) [93%] : \r\nBon \u00e7a m'inspire des sentiments \u00e9videmment un petit peu mitig\u00e9 d'abord je ne pense pas qu'on puisse \u00eatre tr\u00e8s heureux de effectivement d'une forme de berlusconisation de de la presse, peut-\u00eatre pas, c'est peut-\u00eatre un peu inqui\u00e9tant que des acteurs entrent sur le march\u00e9 de la presse avec des vis\u00e9es id\u00e9ologiques propagandiste et politique maintenant, je peux pas m'emp\u00eacher non plus de, de, de penser, je le dis avec un petit peu de disons avec arbre un petit peu d'ironie, mais enfin en voil\u00e0 un au moins qui s'int\u00e9resse au aux journaux, par les temps qui courent, c'est \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre lev\u00e9, parce que c'est pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:05 > 0:51:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0 quelqu'un qui investit dans les journaux, Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:07 > 0:51:30) [90%] : \r\nOui, bah, c'est vrai qu'\u00e0 certains qui, certains journaux qui int\u00e9resse et puis d'autres qui n'int\u00e9resse pas, c'est un peu le probl\u00e8me qu'on mentionnait tout \u00e0 l'heure en parlant de des des m\u00e9dias romanche en fait, les m\u00e9dias ont romanche en train de dispara\u00eetre \u00e0 petit feu, en tout cas les m\u00e9dias priv\u00e9s parce qu'ils ne sont pas rentables, parce que les gens ne parlent plus ou de moins en moins l'romanche par contre, les gens dans les Grisons parle allemand, ce qui fait que les journaux en allemand, eux, continuent d'\u00eatre relativement rentable en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:30 > 0:51:38) [91%] : \r\nL'argent, c'est le nerf de la guerre, on en parle beaucoup ce matin dans la presse, mais de l'argent qu'on peut toucher, Val\u00e9rie, la presse s'int\u00e9resse \u00e0 la sant\u00e9 de nos billets de The Bank, de banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:51:38 > 0:52:31) [90%] : \r\nOui, \u00e0 nouveau dans le Tages-Anzeiger et le Bund Les et le Bund, les m\u00e9decins des billets, billets \u00e9thologue, en fran\u00e7ais, on pourrait dire plus efficacement en allemand Dean Automne Hertz, c'\u00e9tait \u00e0 la Banque nationale suisse, il y a 2 personnes dont le m\u00e9tier de d\u00e9couvrir l'identit\u00e9 des billets gravement ab\u00eem\u00e9 br\u00fbl\u00e9s par exemple, il s'agit de trouver le num\u00e9ro de s\u00e9rie pour pouvoir ensuite indemniser le propri\u00e9taire 50 \u00e0 300 billets arrivent chaque jour dans ce service aupr\u00e8s des 2 orf\u00e8vres, dont le nom doit rester secret des billets encore mais cette fois charg\u00e9 de coca\u00efne charg\u00e9s comme des mules pour certains m\u00eame dans 24 heures le journal raconte des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont mis au point une m\u00e9thode capable de faire le lien entre argent saisi sur des dealers et trafic de stup\u00e9fiants, 70 pour 100 de tous les billets de banque portent des traces de coca\u00efne, mais en des quantit\u00e9s variables, les nouveaux billets de 50 francs, sorti l'an pass\u00e9, sont eux- m\u00eames d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:31 > 0:52:36) [97%] : \r\n7 heures 51 apr\u00e8s la coca\u00efne, le cannabis, le canton de Gen\u00e8ve est pr\u00eat \u00e0 tester le cannabis en vente libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:36 > 0:53:08) [88%] : \r\nUne exp\u00e9rience pilote pourrait \u00eatre lanc\u00e9 ces prochains mois, explique La Tribune de Gen\u00e8ve, mais pour l'heure, c'est encore top secret, ce qu'on sait d'apr\u00e8s le journal, cette exp\u00e9rience s'inspire de propositions faites par un groupe de travail interpartis \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a travaill\u00e9 entre 2012 et 2014 une distribution contr\u00f4l\u00e9e dans le cadre d'associations de consommateurs avec donc un produit contr\u00f4l\u00e9 et les acheteurs enregistr\u00e9s le Conseil d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, Mauro Pohja soutient l'exp\u00e9rience son coll\u00e8gue en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet ne s'exprime pas sur le sujet et vous Denis Masmay Jean sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:09 > 0:53:24) [89%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai pas de d'opinion absolument arr\u00eater sur sur la question, je ne sais pas dans quelle mesure les les cantons peuvent vraiment mener une politique autonome dans dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:25 > 0:53:30) [88%] : \r\nMais on s'en tout cas qu'en Suisse il y a un vent de lib\u00e9ralisation qui, enfin qui commence dans dans plusieurs cantons dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:30 > 0:54:01) [92%] : \r\nPlusieurs villes oui mais la question, la question qui va se poser \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est quand m\u00eame de savoir s'il y a une majorit\u00e9 politique pour \u00e7a, je me souviens des d\u00e9bats aux Chambres dans les ann\u00e9es 2000, o\u00f9 on la l\u00e9galisation du cannabis avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, il y avait pas de majorit\u00e9 pour \u00e7a, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra quand m\u00eame se poser la question de, de, d'une modification de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0 je je ne suis pas certain qu'on trouvera une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:01 > 0:54:10) [86%] : \r\nLes majorit\u00e9s politiques apr\u00e8s encore bien souvent la majorit\u00e9 populaire, c'est encore une autre affaire, on s'int\u00e9resse maintenant, a un terrain scientifique vaste est inconnu, le cerveau des adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:10 > 0:54:55) [87%] : \r\n\u00e9nigme pour la science Terrail Nita a pour les parents, d\u00e9fi pour les enseignants, le cerveau adolescent le th\u00e8me le temps l\u00e8ve le voile ce matin sur cette nouvelle fronti\u00e8re 1er constat, les scientifiques, le cerveau des ados fonctionne \u00e0 2 vitesses de r\u00e9alit\u00e9 que neurologue am\u00e9ricaine image ainsi une Ferrari flambant neuves, pr\u00eates \u00e0 partir, que personne n'a jamais conduit sur route, le cerveau adolescent est gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, mais il ne sait pas o\u00f9 aller, l'adolescence, c'est les grands travaux dans le cerveau progr\u00e8s fulgurants dans des domaines comme la pens\u00e9e ou de la capacit\u00e9 d'apprentissage, ce qui fait que certaines zones h\u00e9 bien en cons\u00e9quence sont moins op\u00e9rationnel, comme le contr\u00f4le des impulsions la planification ou encore l'empathie, mais que tout le monde se rassurent : cette on pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:55 > 0:55:01) [93%] : \r\nEt en cette veille de la Toussaint, la mort est pr\u00e9sente dans les pages des quotidiens notamment Le Nouvelliste et L'Express et L'impartial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:55:01 > 0:55:28) [88%] : \r\nDans le quotidien valaisan les regards de de sociologues qui ont livr\u00e9 leurs r\u00e9flexions sur la mort dans le livre oser la mort, il s'agit de Bernard Chr\u00e9tien et Jean-Pierre plusieurs th\u00e8mes sont abord\u00e9s : la ma\u00eetrise de la mort, ce qui voit des morts, la maladie, Dieu et m\u00eame l'\u00e9pitaphe, et puis dans les journaux neuch\u00e2telois une interview- portrait de la directrice d'une entreprise de pompes fun\u00e8bres en classique c'est vrai en cette p\u00e9riode mais il y a toujours quand m\u00eame quelque chose de fascinant, Nicole Siegenthaler, \u00e9voquait l'ici une vocation et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:55:28 > 0:55:38) [90%] : \r\nUn r\u00eave d'enfant : la presse merci beaucoup Val\u00e9rie, il est 7 heures 54, l'heure de notre chronique hebdomadaire et le mardi 16 sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur, il Gremaud bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:38 > 0:57:07) [92%] : \r\nBonjour Romaine bonjour \u00e0 toutes, ce matin encore je f\u00e9minisme et salutations mais c'est normal puisque je vais vous parler de repassage alors ces messieurs, vous pouvez tout de suite, \u00e9teindre la radio passer \u00e0 autre chose, \u00e0 moins que l'objet dont il sera question ici un fer \u00e0 repasser ne retiennent votre attention jusqu'\u00e0 vous donner envie d'apprendre \u00e0 vous en servir, en effet, je vous pr\u00e9sente ce matin un objet \u00e0 nul autre pareil dans sa cat\u00e9gorie, il est le seul au monde, c'est une innovation que dis-je, c'est une r\u00e9volution, une r\u00e9volution au service de vos chemises, la disruption \u00e0 la porte de votre dressing, je vous pr\u00e9sente le 1er, fer \u00e0 repasser au monde qui parle \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone oui enfer doubl\u00e9e d'une application mobile, il fallait y penser et c'est donc une entreprise fribourgeoise qui l'a fait, derri\u00e8re elle, on s'en doute, toute la Silicon Valley mangent la poussi\u00e8re s'arrachent les cheveux et se mord les doigts de n'avoir pas investi plut\u00f4t dans un produit aussi \u00e9videmment indispensable Gu\u00e9rini c'est vrai que j'ai vu des affiches en ville et \u00e0 chaque fois que je passe devant, je me demande qu'est-ce qu'un fer \u00e0 repasser, peut bien avoir \u00e0 dire T\u00e9l Romaine, ce n'est pas avec ce genre de questions que vous ferait fortune je sais je sais d\u00e9j\u00e0, aujourd'hui, on ne perd plus son temps \u00e0 se demander \u00e0 quoi \u00e7a sert, ce qui compte, c'est de r\u00e9pondre \u00e0 2 questions : d'abord est-ce que c'est possible et est-ce que je suis le 1er \u00e0 y avoir pens\u00e9 vous cochez 2 fois oui et hop vous lever des fonds pour d\u00e9velopper votre id\u00e9e alors parce que c'est vous, je vais vous expliquer \u00e0 quoi \u00e7a sert d'abord, \u00e7a sert \u00e0 cr\u00e9er une valeur ajout\u00e9e pour les utilisateurs, ensuite, \u00e7a permet de 10 rue pts et le processus de repassage en le faisant entrer dans l'internet des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:57:07 > 0:57:14) [96%] : \r\nMais concr\u00e8tement dans la vie de tous les jours, \u00e7a sert \u00e0 quoi une application reli\u00e9 un fer \u00e0 repasser, pardon, j'ai toujours pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:57:14 > 0:58:02) [94%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, on voit que vous \u00eates n\u00e9 au XXe si\u00e8cle, cette application, \u00e9coutez bien, elle va vous permettre de voir en temps r\u00e9el le niveau d'eau dans votre fer \u00e0 repasser et vous \u00eates vous enverra aussi des alertes push lorsque des trous seront bouch\u00e9s pour le calcaire, vous acc\u00e9derez \u00e0 des tutoriels ou qui vous donneront des trucs et astuces pour mieux r\u00e9ussir votre repassage, vous pourrez aussi cumuler des points en fonction de votre performance et recevoir des petits messages de f\u00e9licitations, vous savez quand on d\u00e9veloppe une application mobile c'est toujours bien de pouvoir engager l'utilisateur dans une relation ludo- \u00e9ducatives, \u00e7a permet ensuite \u00e0 l'entreprise de r\u00e9colter des donn\u00e9es des Data, comme on dit, et avec ces Data, l'entreprise pourra mieux conna\u00eetre l'usage que font ses clients de ces appareils, de quoi alimenter un cercle vertueux puisque les futures g\u00e9n\u00e9rations de fers \u00e0 repasser seront con\u00e7us au plus pr\u00e8s des besoins r\u00e9els de leurs utilisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:02 > 0:58:09) [87%] : \r\nIl a Reiniche cens\u00e9 vous dire que vous m'avez convaincu, donc je vous le dis, vous m'avez convaincu, \u00e7a co\u00fbte combien un fer \u00e0 repasser Connecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:58:09 > 0:58:41) [91%] : \r\nIl y a donc 3 mod\u00e8les disponibles qui co\u00fbte entre 1500 99 et 2199 francs, bon, je sens que vous \u00eates une pragmatique les ma grande quoi si on du coup vous \u00eates une pragmatique Romaine, je le sens, alors je vais vous livrer ma petite intuition le timing de cette campagne d'affichage n'est pas innocent, c'est maintenant que vous commencez \u00e0 vous poser des questions pour No\u00ebl, vous vous demandez comment faire plaisir \u00e0 l'\u00eatre aim\u00e9, h\u00e9 bien ne cherchez plus : sur ce, je vais aller mettre devant un programme de t\u00e9l\u00e9- achat pour boire mon caf\u00e9 du matin, je vous fais une place sur le canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:41 > 0:58:47) [80%] : \r\nVolontiers ri, cette fois, j'accepte, je vois qu'il y a plein de gens super convaincues par l'Allemagne, l'affaire a pass\u00e9 conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:47 > 0:58:55) [87%] : \r\nNon, mais moi j'en r\u00eave mais pas je pensais offert pass\u00e9 un peu comme la tondeuse \u00e0 gazon automatique, vous \u00eates l\u00e0 comme \u00e7a \u00e0 l'antenne et puis pendant ce temps et \u00e0 le faire, qui repasse votre chemise \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:55 > 0:59:07) [87%] : \r\nNon mais c'est vrai \u00e7a, hein, c'est pas pour 10 ans c'est dit jusqu'\u00e0 m\u00ealer aussi trouble du calcaire bon merci beaucoup, R\u00e9mi, merci \u00e0 vous, Denis mais Jean d'\u00eatre venu avec nous en Studio ce matin, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:09 > 0:59:15) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:21 > 0:59:30) [90%] : \r\nInfo trafic RTS avec pneus Online Point CH le sp\u00e9cialiste des pneus et jantes sur Internet, le trafic pendulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:30 > 0:59:48) [94%] : \r\nProvoque d'importants ralentissements ce matin sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'ensemble du contournement de Lausanne en direction de Gen\u00e8ve ainsi que sur la bretelle sud en direction du centre- ville, enfin, sur la route de Berne entre hier et Chalet-\u00e0-Gobet en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:48 > 0:59:53) [95%] : \r\nTrafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:55 > 1:00:22) [93%] : \r\nEt une journ\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 vous attend, m\u00eame s'il faut compter avec quelques bancs de stratus au nord des Alpes, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, de 0 \u00e0 2 degr\u00e9s actuellement, elles vont grimper jusqu'\u00e0 9 voire 12 degr\u00e9s sur le plateau et en Valais, avec un Net redoux en montagne, puisqu'il fait 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres demain et jeudi, m\u00eame programme, avec m\u00eame une petite hausse des temp\u00e9ratures, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:24 > 1:00:33) [90%] : \r\nEt c'est la fin de ce 6 heures 30, 8 heures bonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine ce matin vous vous posez aussi cette question : \u00e0 quel point, Donald Trump doit-il craindre les m\u00e2choires de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:00:33 > 1:01:09) [92%] : \r\nSelon les int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce petit jeu, enfin je entre guillemets entre le procureur sp\u00e9cial, d'un c\u00f4t\u00e9, puis le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et de l'autre, c'est pas une premi\u00e8re dans l'histoire de ce pays d'ailleurs, on ira aussi en Arabie Saoudite, puisque le jeune prince h\u00e9ritier notre invit\u00e9 Fathia deniers Zidi mais le le la la part d'un jeune homme a d\u00e9cid\u00e9 d'emmener son pays vers un futur plus ouvert, plus modernes, on sait qu'il a ce grand projet de modernisation, quelles sont les conditions de son succ\u00e8s, il a besoin notamment du soutien de la jeunesse qui est un des grands piliers, si une grande partie de la population de l'Arabie Saoudite, on verra \u00e7a, donc tout \u00e0 l'heure merci Romaine merci \u00c9ric, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:01:11 > 1:01:54) [92%] : \r\nCoraline Pauchard proc\u00e8s d'envergure aux allures surr\u00e9alistes, ce matin, \u00e0 Tunis, il concerne l'attaque du mus\u00e9e du Bardo perp\u00e9tr\u00e9 en 2015 21 victimes \u00e9trang\u00e8re et des questions toujours sans r\u00e9ponse, on fera le point avec Maureen Mercier les g\u00e9ants du Net dans la ligne de mire du Congr\u00e8s am\u00e9ricain Twitter, Facebook et Google ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de passer au peigne fin, leur contenu pour y d\u00e9celer une pr\u00e9sence russe volontairement active dans les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, Simon Corthay nous r\u00e9v\u00e9lera l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et on finira ce journal avec l'espoir d'une qualification pr\u00e9coce en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, le FC B\u00e2le joue ce soir contre le CSKA Moscou et si tous les astres s'aligner l'\u00e9quipe pourrait obtenir son ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:01:56 > 1:02:18) [93%] : \r\nUn proc\u00e8s d'envergure, ce matin, \u00e0 Tunis, celui qui devra statuer sur l'attaque du mus\u00e9e du Bardo le 18 mars 2015 21 touristes \u00e9trangers, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cet attentat revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, le proc\u00e8s devrait durer plusieurs semaines et commence plut\u00f4t mal Maureen Mercier, les avocats des victimes d\u00e9nonce un flou total dans la gestion du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:02:18 > 1:02:48) [93%] : \r\nLa situation est surr\u00e9aliste, les avocats des victimes n'ont re\u00e7u aucune convocation formelle pour assister au proc\u00e8s, la veille de son ouverture \u00e0 savoir hier soir, il se demandait encore s'ils auraient droit \u00e0 un traducteur ou non et si les avocats tunisiens commis d'office pour d\u00e9fendre leurs clients serait pr\u00e9sent \u00e0 l'audience, traumatis\u00e9s, impossible pour la plupart des victimes en grande majorit\u00e9 europ\u00e9enne d'envisager le voyage en Tunisie G\u00e9rard Chemla et l'avocat de plusieurs d'entre elles et de leurs familles, et s'il a fait le voyage, c'est pour tenter de faire passer ce message aux magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:48 > 1:03:12) [92%] : \r\nVenir nous disent expliquer que nos clients victimes pourraient \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par des avocats, qu'elles ne connaissent pas, tout \u00e7a parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 commis d'office serait une erreur fondamentale, c'est le mauvais proc\u00e8s qui finit tu\u00e9 nous ce que nous voulons, c'est obtenir la traduction compl\u00e8te du dossier, nous avions demand\u00e9 la mise en place d'un syst\u00e8me de visioconf\u00e9rence, nous allons demander \u00e0 ce que l'ouverture soit diff\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 mise en place de la visioconf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:03:12 > 1:03:30) [95%] : \r\nLe 1er ministre tunisien Youssef Chahed, a assur\u00e9 au d\u00e9but du mois qu'il ferait de son mieux pour que les victimes du Bardo puissent suivre le proc\u00e8s d'une mani\u00e8re ou d'une autre, mais son ouverture, la visioconf\u00e9rence ne fonctionnera pas, c'est l'une des rares informations fiables que les avocats des victimes ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir jusque-l\u00e0 Maureen Mercier rtsinfo Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:03:30 > 1:03:36) [93%] : \r\nL'affaire russe aux \u00c9tats-Unis, c'est aussi, semble-t-il, une \u00e9norme manipulation sur internet pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:03:36 > 1:03:47) [94%] : \r\nOui, selon le Wall Street Journal et d'autres m\u00e9dias, une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Saint-Petersbourg a inond\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux de messages lanc\u00e9s par des utilisateurs fictifs Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:47 > 1:04:30) [93%] : \r\nUn nom tr\u00e8s neutre l'Internet Research Agency, agence de recherche sur Internet, mais une activit\u00e9 orient\u00e9e via des milliers de comptes d'utilisateurs g\u00e9n\u00e9r\u00e9e pour l'occasion, la soci\u00e9t\u00e9 russe a relay\u00e9 via Facebook, Twitter et Google des avalanches de messages hostiles \u00e0 Hillary Clinton, est favorable \u00e0 Donald Trump il y a quelques heures, l'ampleur de la manipulation a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse ainsi Facebook parlait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de 10 millions d'internautes touch\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 les messages en tenant compte des partager des mentions J'aime et autres commentaires ont pu atteindre 126 millions d'utilisateurs 12 fois plus pour l'instant, Facebook n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:04:30 > 1:04:33) [85%] : \r\nMais au fait d'o\u00f9, d'o\u00f9 sortent-t-elle ces r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:33 > 1:05:11) [90%] : \r\nAlors elles viennent des r\u00e9seaux sociaux eux- m\u00eames leurs repr\u00e9sentants doivent \u00eatre auditionn\u00e9s d\u00e8s ce mardi par des commissions parlementaires, le Wall Street Journal et le Washington Post, ont mis la main sur le t\u00e9moignage \u00e9crit pr\u00e9par\u00e9 par Facebook en vue de ces rendez- vous, Google et Twitter sont aussi convoqu\u00e9s \u00e0 Washington Tweeter aurait rep\u00e9r\u00e9 plus d'un 1000000 de gazouillis suspects pendant les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9lection de Donald Trump a, quant \u00e0 Google, le g\u00e9ant a pris les devants hier en annon\u00e7ant lui- m\u00eame qui l'avait identifi\u00e9 des vid\u00e9os, vraisemblablement li\u00e9e \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 et qu'il les avait retir\u00e9, mieux vaut tard que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:05:11 > 1:05:58) [94%] : \r\nMerci Simon Corthay \u00e0 noter que sur le plan de l'enqu\u00eate men\u00e9e par le procureur sp\u00e9cial Paul Manafort \u00c9ric Gates sont d\u00e9sormais assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, l'ex- directeur de campagne de Donald Trump et son associ\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 entendus hier par la justice, ils ont plaid\u00e9 non coupable, les 2 inculp\u00e9s devraient \u00eatre au clair sur le r\u00e9gime de libert\u00e9 apr\u00e8s demain la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour complicit\u00e9 d'assassinats terroristes c'est la peine requise hier par le minist\u00e8re public contre Abdelkader Merah, le fr\u00e8re de Mohamed Merah qui avait donc tu\u00e9 des enfants juifs et des militaires dans la r\u00e9gion de Toulouse, c'\u00e9tait en 2012, l'accusation a par ailleurs requis 20 ans de prison contre l'autre accus\u00e9, faite \u00e0 M. soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vendu une arme \u00e0 feu \u00e0 Mohamed Merah le verdict est attendu apr\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:05:58 > 1:06:02) [88%] : \r\nMais dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein, mais en France, 2 femmes portent plainte pour viol.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-31T07:49:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635073", "summary": "Itw de Denis Masmejan, docteur en droit, cofondateur du m\u00e9dia en ligne \"Bon pour la t\u00eate\".", "id": "1634852", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635092", "summary": "Le mauvais son est lanc\u00e9 lors de la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik.", "id": "1634871"}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034413", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1633085", "internalArchiveId": "AA1710633306", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9044440", "imageURL": "http://www.rts.ch/9044441.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Trois membres de l\u2019\u00e9quipe de Donald Trump mis en accusation", "Un m\u00e9dicament \u00e0 base de cannabis change la vie d\u2019une jeune handicap\u00e9e", "Des f\u00e9ministes ont perturb\u00e9 le lancement d\u2019une r\u00e9trospective consacr\u00e9e \u00e0 Roman Polanski", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Yves-No\u00ebl Genod commente et lit Proust dans \"La Recherche\", \u00e0 Lausanne", "Catalogne: Carles Puigdemont va s\u2019exprimer depuis Bruxelles", "Catalogne: les pr\u00e9cisions d\u2019Antoine Silacci, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, depuis Bruxelles.", "GE: trois axes prioritaires en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis", "JU: un exercice d\u2019alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9", "Un rapport sur l'application de r\u00e9seaux de v\u00e9hicules automatis\u00e9s aux centres urbains suisses"], "alternativeSummary": ["Le procureur Robert Mueller enqu\u00eate sur une pr\u00e9sum\u00e9e ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "Cette Al\u00e9manique de 24 ans est la preuve que le cannabis peut soulager certains malades.", "Selon elles, cela serait un affront pour les victimes de violences sexuelles.", "La garde civile a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de la police r\u00e9gionale.", "Les pr\u00e9cisions de Guillaume Barazzone, conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9, GE.", "Ce genre d\u2019op\u00e9ration est complexe au niveau de la coordination.", "Les explications de Renate Amstutz, Dir. Union des villes suisses."], "variantIds": ["ece-8931789", "ece-8931199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T22:28:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034414\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:10) [75%] : \r\nOui, j'ai vu ce classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:15) [65%] : \r\nJe suis \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:18 > 0:00:22) [90%] : \r\nDonc a priori Jean-Paul \u00e0 ce stade, je parle sur le sc\u00e9nario, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:31 > 0:00:32) [81%] : \r\nMais c'est bien, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:33) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:39) [71%] : \r\nCelui la, la voil\u00e0 cette Charette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:50) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:32) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire aujourd'hui la Catalogne dans l'attente alors que la nouvelle administration de la r\u00e9gion sous tutelle s'est mis en place en l'absence de Carlos Damon nous rejoindrons Antoine il tu\u00e9 \u00e0 Bruxelles o\u00f9 le pr\u00e9sident destitu\u00e9 doit s'exprimer, d'un instant, pas l'autre, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent dans l'enqu\u00eate autour de l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, 3 membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident Trump mise en accusation est particuli\u00e8rement embarrassant l'un de ses anciens conseillers subalterne peut-\u00eatre coupable d'avoir menti ou FBI des r\u00e9seaux de v\u00e9hicules autonomes pour d\u00e9sengorger les centres urbains, l'Union des villes suisses pr\u00e9sentait ce matin un rapport sur l'utilisation de ces moyens de transport sans conducteur perspectives prometteuses mais \u00e0 de nombreuses conditions on en parle avec Renate et Amstutz, la directrice de l'Union des villes suisses nous \u00e9voquerons \u00e9galement les vertus th\u00e9rapeutiques du cannabis avec le t\u00e9moignage d'une jeune femme de 24 ans porteuse handicape depuis sa naissance et qui a vu sa vie transform\u00e9e il y a quelques mois, gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9dicament \u00e0 base de cette plante et nous recevrons le com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais Yves-No\u00ebl Genod, qui est \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne nous invite \u00e0 partir avec lui \u00e0 la recherche du temps perdu de Proust t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec ce texte culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:03:52) [91%] : \r\nEn Catalogne, au lendemain de la mise sous tutelle, la garde civile a perquisitionn\u00e9 ce matin le si\u00e8ge de la police r\u00e9gionale mais les regards sont surtout tourn\u00e9s vers Bruxelles, o\u00f9 le pr\u00e9sident destitu\u00e9 car le spot demande doit s'exprimer, d'un instant t'as l'autre tout le monde s'interroge sur la plus sur des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Brindisi jadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:05) [93%] : \r\nLe temps suspendu \u00e0 Barcelone comme si d\u00e9sormais les regards se tournent est exclusivement vers Bruxelles, o\u00f9 se trouve le gouvernement catalan r\u00e9voqu\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:25) [90%] : \r\nUne discount et dans ce pays, le pr\u00e9sident n'a plus le droit d'\u00eatre ici, mais c'est le pr\u00e9sident du gouvernement catalan de 4 Canada acceptent disent : nous n'acceptons pas les poursuites du procureur de Madrid, nous faisons face et nous restons derri\u00e8re notre pr\u00e9sident, ah oui, c'\u00e9tait pas Zidane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:33) [81%] : \r\nLes alli\u00e9s d'extr\u00eame gauche d\u00e9sol\u00e9 pendentif tout catalan se pose bien des questions sur la strat\u00e9gie de car les Speedster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:04:43) [95%] : \r\nTout le pays attend de conna\u00eetre la feuille de route du gouvernement pourquoi il se trouve \u00e0 Bruxelles et pas ailleurs, et combien de temps ils vont y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:54) [89%] : \r\nPas encore de r\u00e9ponse ni aupr\u00e8s de l'avocat belge de carrelet speech Edmonton moniteurs qui a confirm\u00e9 hier l'arriv\u00e9e par avion de Marseille du pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:09) [90%] : \r\nAvocate suis Ligurie complet, il est ici en toute l\u00e9galit\u00e9, il a le droit de venir ici, il n'a pas cach\u00e9 et pour pouvoir avoir un forum, il est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00eatre ici plut\u00f4t qu'\u00e0 Barcelone, dans le m\u00eame march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:19) [89%] : \r\nEn Espagne, car speech D\u00e9mont et les membres de son gouvernement au cours jusqu'\u00e0 30 ans de prison pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et malversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:21 > 0:05:27) [84%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, Antoine si l'ADFI on vous rejoint d'un instant \u00e0 l'autre en attendant Carlos plus cl\u00e9ment qui doit s'exprimer l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:06:38) [92%] : \r\nOui, la conf\u00e9rence de presse, devait commencer \u00e0 midi 30, men\u00e9e, elle n'a toujours pas d\u00e9but\u00e9 donc le suspense reste entier sur les intentions de putch d\u00e9mentent mais ce suspense devrait \u00eatre lev\u00e9 d'ici quelques minutes, alors 2 sc\u00e9narios se profilent le 1er sc\u00e9nario est donc celui d'une demande d'asile en Belgique c'est une th\u00e8se qui est nourrie par le profil m\u00eame de l'avocat qu'a choisi le leader ind\u00e9pendantiste, son avocat et justement sp\u00e9cialis\u00e9e dans ce droit d'asile et par le pass\u00e9 il a souvent d\u00e9fendu des ind\u00e9pendantistes basques qui voulait justement trouver refuge en Belgique, le second le la seconde th\u00e8se et celle de l'internationalisation de la crise catalane car plus demande chercheraient ainsi \u00e0 r\u00e9veiller un petit peu l'Europe, vous le savez, l'Union europ\u00e9enne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'a pas voulu s'engager dans cette crise catalane donc le message de car demande serait le le suivant, l'Union europ\u00e9enne n'a pas voulu venir en Catalogne c'est la Catalogne qui vient \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une esp\u00e8ce de provocation, juste sous les fen\u00eatre du pouvoir europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:38 > 0:06:41) [83%] : \r\nEt si caresse, je me demande l'asile, a-t-il des chances d'\u00eatre entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:07:31) [90%] : \r\nAlors visiblement il aurait peu d'chances d'\u00eatre entendu, il faut savoir que les demandes d'asile entre pays de l'Union europ\u00e9enne sont a priori infond\u00e9e car le droit europ\u00e9en consid\u00e8re qu'il n'y a pas de pratiques de pers\u00e9cution envers ses citoyens dans ces pays, mais de toute fa\u00e7on cette demande si demande il y a devra-t-\u00eatre et l\u00e0 car les ce putsch demande et son avocat devront prouver qu'il est poursuivi non pas pour des motifs juridiques de droit commun, mais pour des motifs politiques et qu'il risque \u00e0 proc\u00e8s qui serait in\u00e9quitable, mais m\u00eame avec ces arguments, la plupart des experts annoncent qu'il aurait peu d'chance d'avoir un droit \u00e0 l'asile en Belgique, une chose est s\u00fbre : si cette demande est pos\u00e9e, elle d\u00e9range beaucoup, et la Belgique et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:31 > 0:08:01) [89%] : \r\nAntoine il-t-il merci je crois que vient d'arriver dans la presse ne viendront bien s\u00fbr en cours de journal si une information majeure devait tomber dans le reste de l'actualit\u00e9, 3 membres de l'\u00e9quipe de campagne Donald femme pompes \u00e9taient mis en accusation par le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller qui enqu\u00eatent donc sur une ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de quoi augmenter encore la pression sur la Maison Blanche, d'autant que l'un des 3 mis en cause, avoue avoir menti au FBI, \u00e0 Moscou, on parle d'accusations fantaisistes Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:09:19) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump s'est-elle concert\u00e9e avec Moscou pour affluence est le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an dernier, poleman \u00e0 forte a tr\u00e8s certainement la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, l'ex- directeur et conseiller pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier par le procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, tout comme son adjoint \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, les 2 hommes, plaide non coupable des 12 charges qui p\u00e8sent sur eux, de leur c\u00f4t\u00e9 leur avocat se charge de rappeler que l'acte d'accusation ne retient pour l'heure aucune charge li\u00e9e \u00e0 des contacts entre les conseillers de Donald Trump et des officiels russes, vous avez tous pu constater que le pr\u00e9sident Donald Trump avait raison de rappeler qu'il n'existe dans ce dossier, aucune preuve de collusion entre son \u00e9quipe de campagne et le gouvernement russe, le cas du 3\u00e8me inculp\u00e9 tout aussi flou mais potentiellement plus embarrassante encore pour 2 trains conseiller charg\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Georges Papadopoulos a plaid\u00e9 coupable d'avoir menti aux enqu\u00eateurs de la police f\u00e9d\u00e9rale sur ses contacts avec des diplomates russes jusque-l\u00e0 rest\u00e9 dans l'ombre, il se retrouve depuis hier sous les projecteurs des m\u00e9dias depuis la Maison Blanche, Donald Trump contre- attaquent \u00e0 coups de tweets vengeurs malin forte, c'est une vieille histoire, explique-t-il, il serait plus utile d'aller fouiller dans les tiroirs d'Hillary la tordu et des d\u00e9mocrates, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:28) [95%] : \r\nPas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 d\u00e9courager le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, alors que son enqu\u00eate commence \u00e0 donner ses premiers fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:29 > 0:09:57) [93%] : \r\nPrendre 2,5 milliards de francs, c'est le profit record de la BNS au 3\u00e8me trimestre 2017 l'affaiblissement du franc, la hausse des prix de l'or, ainsi que la bonne tenue des march\u00e9s en action, explique ce r\u00e9sultat, la police jurassienne sur les dents, sauf qu'il s'agit d'un exercice \u00e0 8 heures 30 ce matin la disparition d'un enfant, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, l'information a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9, peu de temps apr\u00e8s l'alerte enl\u00e8vement d\u00e9clench\u00e9e au niveau national, explications Pascal Bourquin Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:15) [96%] : \r\nDepuis le milieu de la matin\u00e9e, la police est omnipr\u00e9sente sur les routes jurassiennes elle recherche un enfant heureusement il ne s'agit que d'un exercice dans le cadre de la proc\u00e9dure nationale Alerte enl\u00e8vement, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place pour g\u00e9rer une op\u00e9ration qui est surtout complexe au niveau de sa coordination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:16 > 0:10:32) [91%] : \r\nSont concern\u00e9s par l'exercice \u00e0 Berne, la police f\u00e9d\u00e9rale et ici principalement la police cantonale, j'ai plus de 60 collaborateurs qui sont engag\u00e9s dans cet exercice et puis \u00e9galement d'autres forces s\u00e9curitaires tels les gardes fronti\u00e8res, tels les polices municipales et puis la police des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:37) [82%] : \r\nDepuis vous est plus aucune nouvelle d'accord elle a quel \u00e2ge votre fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:45) [94%] : \r\nLe succ\u00e8s \u00e9ventuel d'une telle op\u00e9ration tient \u00e9videmment au d\u00e9ploiement dans le terrain, mais surtout au traitement d'une multitude d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:46 > 0:11:08) [86%] : \r\n\u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part, avec la r\u00e9ception d'informations, l'analyse premi\u00e8res de l'information, on peut-\u00eatre pour le r\u00e9ceptionniste, peut-\u00eatre par le t\u00e9l\u00e9phoniste, etc mais la dans le terrain et puis ensuite de quoi, \u00e7a doit partir comme une tra\u00een\u00e9e poudre finalement le plus rapidement possible jusqu'\u00e0 ce qu'une d\u00e9cision soit prise de de d\u00e9clencher cette alerte enl\u00e8vement pour pour gagner un maximum de temps puisque plus il y a tant plu, il y a distance donc plus la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:32) [93%] : \r\nLa presse a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 suivre l'exercice parce qu'en cas de v\u00e9ritable alerte enl\u00e8vement son r\u00f4le serait tr\u00e8s important rapidement alerter l'ensemble de la population pour ensuite recueillir un maximum de t\u00e9moignages, c'est l'un des piliers du concept mis en place en Suisse en 2010, l'alerte enl\u00e8vement a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 une demi- douzaine de fois dans diff\u00e9rents cantons mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour de vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:35 > 0:11:52) [97%] : \r\nLa ville et le canton de Gen\u00e8ve prolongent leur collaboration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 3 axes prioritaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis : pr\u00e9vention et lutte contre la d\u00e9linquance de rue, lutte contre les nuisances sonores et lutte contre les infractions \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re, je vous propose entendrions Barazzone responsable de la s\u00e9curit\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:53 > 0:12:11) [89%] : \r\nOn a une police cantonale, une police municipale et en mati\u00e8re de police de proximit\u00e9, elle pourrait travailler chacun d'entre dans leur coin, l'id\u00e9e, c'est justement qu'elle coordonne leur moyen pour avoir un travail plus efficient, parce qu'on a malheureusement beaucoup de travail assez travail pour tout le monde, donc on travaille ensemble, on travaille mieux, on arrive mieux \u00e0 r\u00e9sout les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:11 > 0:12:19) [98%] : \r\nLa municipalit\u00e9 de Lausanne demande un auditeur au sujet de l'usine Tridel une information de nos confr\u00e8res de 24 heures le centre de tri et de tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:28) [89%] : \r\nNon, des d\u00e9chets \u00e0 distribuer des primes record \u00e0 certains membres de son conseil d'administration en 2016, on ne sait pas encore si la soci\u00e9t\u00e9 en mains publiques acceptera l'auditeur de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:30 > 0:13:01) [93%] : \r\n\u00e0 quand des r\u00e9seaux de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au centre des villes alors que certaines villes suisses testent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 petite \u00e9chelle, ce type de transport et que plusieurs m\u00e9tropoles aux \u00c9tats-Unis par exemple, le test le principe \u00e0 grande \u00e9chelle, l'Union des villes suisses a command\u00e9 un rapport sur la mani\u00e8re d'appliquer ces nouvelles technologies aux centres urbains en Suisse avec nous pour en parler, Rennes t Amstutz vous \u00eates la directrice de l'Union des villes suisses alors on est encore loin d'une r\u00e9alit\u00e9 de de r\u00e9seaux \u00e0 grande \u00e9chelle, m\u00eame si ces v\u00e9hicules existe et fonctionne alors pourquoi finalement ce rapport aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:02 > 0:13:30) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant le d\u00e9veloppement \u00e9tait fortement d\u00e9termin\u00e9 par la technologie et les constructeurs de v\u00e9hicules mais maintenant, c'est la politique qui il doit vraiment s'adresser pour cette affaire parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9fis \u00e0 g\u00e9rer pour qu'on puisse profiter des avantages et des v\u00e9hicules autonomes et en m\u00eame temps \u00e9viter d'avoir des d\u00e9savantages qui donneront des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:30 > 0:13:42) [91%] : \r\nAlors vous dites politique qui dit politique en Suisse dit f\u00e9d\u00e9ralisme, il faudra la collaboration des villes mais aussi des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on veut vraiment que \u00e7a fonctionne est-ce que vous sentez aujourd'hui une vraie volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:44 > 0:14:30) [92%] : \r\nJe pense qu'elle est en train de vraiment de secret, on a d\u00e9j\u00e0 eu un rapport au niveau national mais c'est maintenant l'Union des villes suisses qui aimerait bien donner \u00e0 ses membres une id\u00e9e de ce qui pourrait se passer dans le futur, parce que, par exemple, sur le plan juridique, il faut des r\u00e9glementations au niveau international, national, cantonal et communal et en plus il faut g\u00e9rer des questions comme l'acceptation de la soci\u00e9t\u00e9, les infrastructures, l'espace public, etc, il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de d\u00e9fis et en m\u00eame temps il y a \u00e9norm\u00e9ment d'acteurs qui sont impliqu\u00e9s, donc on doit vraiment se mettre ensemble pour avoir une \u00e0 venir peut fa\u00e7onner et qu'on ne doit pas avoir des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:30 > 0:14:44) [91%] : \r\nAlors je disais avant et des certaines par exemple Sion test un des v\u00e9hicules de ce type, mais \u00e0 toute petite \u00e9chelle, pour que \u00e7a fonctionne sous forme de raison est-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut cr\u00e9er par exemple des zones exclusives r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 ce type de v\u00e9hicule dans les villes, c'est comme \u00e7a que vous voyez l\u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:45 > 0:15:16) [91%] : \r\nL'avenir se cr\u00e9era en petite pas donc tout d'abord, on a des tranches sont strictement limit\u00e9s qui ont besoin d'une autorisation sp\u00e9ciale et Awa, apr\u00e8s on peut avoir des id\u00e9es v\u00e9hicules autonomes, non \u00e0 une plus grande \u00e9chelle, donc de plus en plus par exemple dans les transports publics sur les autoroutes et un peu plus tard aussi pour les transports individuels des des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:16 > 0:15:18) [99%] : \r\nRenata Amstutz merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:20 > 0:15:31) [95%] : \r\n\u00e0 Yverdon, la justice a rendu son verdict dans le proc\u00e8s du m\u00e9canicien \u00e0 l'origine de la collision ferroviaire de Granges-Marnand, qui avait fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s en 2013, accus\u00e9 d'homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:31 > 0:15:48) [92%] : \r\nC'est de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, le m\u00e9canicien CFF de 58 ans, \u00e9cope de 90 jours- amende \u00e0 60 francs avec 2 ans de sursis, accus\u00e9 d'avoir br\u00fbl\u00e9 le signal qui devait maintenir le convoi en gare, l'accus\u00e9 a maintenu durant tout le proc\u00e8s qu'il avait d\u00e9marr\u00e9 car le feu Vert car le feu pardon \u00e9tait Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:49 > 0:15:55) [90%] : \r\nApr\u00e8s Christian Constantin, la sanction de la commission de discipline de la Swiss football Ligue contrebasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:55 > 0:16:07) [90%] : \r\nTelle est mis Constantin, son fils, suite aux incidents survenus apr\u00e8s le match du 21 septembre entre Lugano et Sion, le directeur sportif du FC Sion \u00e9cope d'une amende de 15000 francs et d'une interdiction de terrain de 10 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:08 > 0:16:23) [94%] : \r\n\u00e0 Paris, les f\u00e9ministes ont perturb\u00e9 hier soir le lancement de la r\u00e9trospective consacr\u00e9e par la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Roman Polanski, un affront pour les victimes de violences sexuelles, estiment les manifestants alors que le r\u00e9alisateur est accus\u00e9 d'abus sexuels par 5 femmes Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:23 > 0:16:24) [69%] : \r\nPas hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:48) [95%] : \r\nEscort\u00e9 par des gardes du corps, Roman Polanski arrive \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que pour pr\u00e9senter son dernier film, d'apr\u00e8s une histoire vraie, un r\u00e9alisateur rattrap\u00e9 par son pass\u00e9 \u00e0 chacune de ses apparitions aussit\u00f4t termin\u00e9 la s\u00e9ance photo avec sa femme Emmanuelle Seigner 2 semaines surgissent torse nu pour hurler leur col\u00e8re contre l'hommage rendu \u00e0 Roman Polanski par le temple du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:51 > 0:16:58) [92%] : \r\nLes 2 militantes sont repouss\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur o\u00f9 une centaine de personnes d\u00e9noncent la r\u00e9trospective Polanski en pleine affaire Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:59 > 0:17:05) [94%] : \r\nLes films qui veut \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, moi \u00e7a me d\u00e9range pas, mais le mettre \u00e0 l'honneur c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:06 > 0:17:14) [84%] : \r\nEst-ce que c'est normal de faire un talonneur et mettre en lumi\u00e8re le donner comme mod\u00e8le un homme qui a des accusations aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:15 > 0:17:38) [95%] : \r\nLes f\u00e9ministes avaient r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher Roman Polanski de pr\u00e9sider la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais cette fois la cin\u00e9math\u00e8que refuse de plier, au nom de son ind\u00e9pendance sur sc\u00e8ne face \u00e0 un public acquis \u00e0 sa cause et sous le regard bienveillant du pr\u00e9sident de l'institution, Costa-Gavras, Roman Polanski se permet m\u00eame de traiter les manifestants de zinzin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:46) [74%] : \r\nLe film et son p\u00e8re est tu\u00e9, ils sont perp\u00e9tue en \u00e9quipe de certains eux hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:49 > 0:18:05) [91%] : \r\nLes films de Roman Polanski, seront projet\u00e9s jusqu'en d\u00e9cembre \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, une autre r\u00e9trospective suscite d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique, celle qui sera consacr\u00e9 en janvier au cin\u00e9aste Jean-Claude Brisseau condamn\u00e9 pour harc\u00e8lement et agression sexuelle sur 3 actrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:06 > 0:18:22) [94%] : \r\nCe t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent qui semble d\u00e9montrer \u00e0 quel point le cannabis peut soulager certains malades, une Al\u00e9manique de 24 ans handicap\u00e9e depuis la naissance, est trait\u00e9e depuis quelques mois \u00e0 l'aide d'un m\u00e9dicament \u00e0 base de cannabis, sa vie a chang\u00e9, voyez ce reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9es par Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:24 > 0:18:41) [93%] : \r\nBody, il a 24 ans et elle souffre d'une paralysie c\u00e9r\u00e9brale depuis sa naissance, souffrait de spasmes de fortes crampes musculaires et de puissantes douleurs depuis qu'elle prend un m\u00e9dicament \u00e0 base de cannabis, elle a gagn\u00e9 en ind\u00e9pendance et peut m\u00eame utiliser un smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:43 > 0:18:44) [66%] : \r\nMieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:54) [86%] : \r\nAvant, elle prenait un m\u00e9dicament plus traditionnel durant la journ\u00e9e, cela la fatigue \u00e9norm\u00e9ment lorsqu'elle allait encore \u00e0 l'\u00e9cole, elles s'endorment, m\u00eame en classe Delhomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:54 > 0:18:58) [81%] : \r\nVraiment mort en flagrant d\u00e9lit, la Shoah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:00 > 0:19:17) [90%] : \r\nLa famille Lehman a trouv\u00e9 de l'aide dans cette pharmacie de a on am\u00e8ne la seule en Suisse qui est autoris\u00e9 \u00e0 produire des m\u00e9dicaments \u00e0 base de cannabis, le pharmacien a un \u00e9norme succ\u00e8s, il re\u00e7oit entre 60 et 70 demandes par jour pour ces huiles et autres pr\u00e9parations \u00e0 base de chanvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:19 > 0:19:21) [74%] : \r\nElle sourit, mais comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:21 > 0:19:35) [93%] : \r\nLa semaine derni\u00e8re, nous avons eu un cas extr\u00eame, un homme est venu expr\u00e8s de Turquie, il avait entendu parler de nous, sur Internet et voulait acheter une pr\u00e9paration \u00e0 base de cannabis pour son p\u00e8re, gravement malade, pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:20:21) [91%] : \r\nMais ce client n'a rien pu acheter car seuls les malades r\u00e9sidences suisses peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une autorisation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 pour pouvoir prendre de telles substances pour Body l'exp\u00e9rience est tr\u00e8s concluante, la jeune femme peut \u00e0 nouveau participer \u00e0 la vie familiale, son m\u00e9decin met toutefois en garde contre des attentes trop forte, c'\u00e9tait, mais ce n'est pas un m\u00e9dicament miracle mais pour des patients tr\u00e8s handicap\u00e9s comme Vaudeville, cela peut faire une vraie diff\u00e9rence en terme de qualit\u00e9 de vie, une brique au soir, les parents ont retrouv\u00e9 une relation apais\u00e9e avec leur fille, ils connaissent les voix qui s'opposent \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis mais pour seuls les progr\u00e8s de Body compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:23 > 0:20:32) [91%] : \r\nIl lit et commente : La recherche de postes \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne d\u00e8s demain, il le fait \u00e0 sa fa\u00e7on toute particuli\u00e8re, le com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais Yves-No\u00ebl Genod et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:32 > 0:20:51) [89%] : \r\nInvit\u00e9 : qu'un bonjour bonjour Agn\u00e8s oui et a priori, m\u00eame si vous n'\u00eates pas un aficionados du phras\u00e9 proustien, vous ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 ce qu'on fait, Yves-No\u00ebl Genod, d'abord parce qu'il le dit comme personne, ensuite parce qu'il cette lecture d'anecdotes qui l'ont lui- m\u00eame conduit vers ce texte et ensuite parce que c'est un personnage irr\u00e9sistible bonjour Yves-No\u00ebl Genod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:51 > 0:20:57) [82%] : \r\nBonjour, alors comment est-ce qu'on pourrait dans leur moi je dirais tr\u00e8s \u00e9mue d'\u00eatre oui vous avez bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:57 > 0:21:28) [85%] : \r\nBen oui, oui, moi je suis pas tr\u00e8s loin, je suis n\u00e9 dedans le une r\u00e9gion limitrophe, qui s'appelle le budget sur les jur\u00e9s mais donc l\u00e0 la Suisse \u00e9tait ce compl\u00e8tement autre chose, c'est tr\u00e8s vari\u00e9, mais quand m\u00eame, j'ai m\u00eame beaucoup au public suisse, alors \u00e7a c'est encore une une inconnue, si j'avais jou\u00e9 dans aux urbaine, il y a quelques ann\u00e9es, toujours au th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic et puis j'ai donn\u00e9 un stage \u00e0 la manif lecture aussi Lausanne et j'ai jou\u00e9 aussi \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:28 > 0:21:43) [85%] : \r\n\u00e7a comment vous avez croule ce en Belgique contre les accents Marcel Proust, comment est-ce qu'on pourrait d\u00e9crire le lien qui vous dit je voudrais sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:22:08) [85%] : \r\nDe avoir l'air arrogant comme un Fran\u00e7ais, c'est \u00e7a mon gros probl\u00e8me parce que je sais, les francs fran\u00e7ais sont consid\u00e9r\u00e9s comme arrogant et par les belges aussi, parce que c'est vrai et donc je, je vais essayer de pas avoir l'air de passer quand m\u00eame, je suis seul en sc\u00e8ne pendant 2 heures 20, donc \u00e7a c'est une posture qui est pas tr\u00e8s humble, donc il je sais pas trop comment g\u00e9rer \u00e7a \u00e0 quel sup\u00e9rieur quelques personnes \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:25) [89%] : \r\nDans le petit extrait que j'ai vu en vid\u00e9o cas patients parce qu'le spectacle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier, ce que je trouve fascinant c'est ce moment o\u00f9 vous quittez le texte que vous lisez avec un naturel d\u00e9concertant et vous commencez \u00e0 raconter ce qui vous a amen\u00e9 au des anecdotes notamment sur Prost, un personnage qui vous fascine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:25 > 0:23:09) [87%] : \r\nAh oui, alors \u00e7a c'est vrai que c'est une mani\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, en commen\u00e7ant avec Shakespeare, un po\u00e8me de Shakespeare et puis ensuite il y a eu Baudelaire, il y a eu de d'autres choses, Musset, tout \u00e7a, mais cette cette possibilit\u00e9 de d'\u00eatre dans le texte et puissance d'en sortir, de plain-pied et de parler de de choses qui dit que je ressens, ou je sais pas des des anecdotes enfin d\u00e8s de digressions appeler \u00e7a, mais il y a un mot plus technique que j'ai appris r\u00e9cemment qui s'appelle d'apparat base je crois enfin v\u00e9rifier mais c'est le moment o\u00f9 le com\u00e9dien sort de l'action, pour dire les pens\u00e9es de l'auteur, par exemple, alors ce ce qu'il pense, mais m\u00eame de la pi\u00e8ce, \u00e7a c'est, c'est une figure de de rh\u00e9torique qui s'appelle, je crois, m'a-t-on dit la par Abbas mais tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:25) [92%] : \r\nAlors, franchement, il faut le faut les vivres pour les comprendre, \u00e7a se passe donc \u00e0 partir de demain \u00e0 l'arsenic, je vais, on va vous montrer un extrait de la recherche, alors d'abord je voulais prendre la phrase la plus longue, la recherche du temps perdu, \u00e7a fait 7 minutes donc autant vous dire qu'on n'a pas le temps ici, j'ai pris la plus courte \u00e9coutez allez tout au d\u00e9but de cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:33 > 0:23:41) [85%] : \r\nMoi c'\u00e9tait autre chose que les avions, un mot que j'avais de plus long et plus d'une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:45 > 0:23:50) [85%] : \r\nJours tout au plus pourrait j'essay\u00e9 de ramener si je travaillais ce ne serait que l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:54 > 0:24:32) [83%] : \r\nJe vivrai dans l'anxi\u00e9t\u00e9, de ne pas savoir si le ma\u00eetre de ma destin\u00e9e moins indulgents que le sultan Cherri\u00e8re le matin quand j'interrompe mon r\u00e9cit voudrait bien surseoir \u00e0 mon arr\u00eat de mort permettrait de reprendre la suite le prochain ce soir, non pas que je pr\u00e9sente 10 refaire encore ce fut les 1001 nuits pas plus que les M\u00e9moires de Saint-Simon, \u00e9crit aussi la nuit, pas plus qu'aucun d\u00e9lit que je vais tenter, mais de quelle dans ma na\u00efvet\u00e9 enfant superstitieux souvent d'attacher quand m\u00eame mes amours je ne trouverai sans horaires imaginaire qui serait diff\u00e9rente, mais quand m\u00eame se c'est-\u00e0-dire comme Chardin, on peut faire ce qu'on aime qu'en le renon\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:33 > 0:24:37) [87%] : \r\nAlors au-del\u00e0 de son phras\u00e9 ce qu'il y a des choses non pour qui vous ressemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:37 > 0:25:32) [90%] : \r\nBen on peut refaire ce qu'on aime qu'en le renon\u00e7ant \u00e0 Vienne dire \u00e7a je suis d'accord, donc j'ai maintenant 2, com\u00e9dien, il faut refaire chaque soir en renon\u00e7ant \u00e0 la repr\u00e9sentation de la veille, pour commencer, comme disait Barbara aussi il faut pas continuer, voil\u00e0, voil\u00e0 une chose par exemple qu'on a en quand m\u00eame, on a d'autres en commun, on a, on a, on a tous beaucoup beaucoup d'chose en commun avec pose parce que Proust est un g\u00e9nie qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste et il ramasse beaucoup, beaucoup de de ce qu'on appelle l'humanit\u00e9 et et, surtout, il insiste aussi beaucoup pour sur le fait que on doit \u00e9crire son propre livre en lisant ce livre o\u00f9 il y a beaucoup, beaucoup de mots pourtant et \u00e7a marche, on on \u00e9crit son sa propre histoire, son propre livre, on d\u00e9chiffre son propre livre en fait ce que vous faites ce que bah j'essaye de donner des des petites pistes d'utiliser un disque de de ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:34 > 0:25:44) [91%] : \r\nOn va essayer de faire mieux connaissance avec vous Yves-No\u00ebl Genod avec un portrait, alors je me suis pr\u00eat\u00e9 et j'ai essay\u00e9 mais avec ce que j'ai pu donc c'est forc\u00e9ment impressionniste et heureusement il y avait Charlotte Buisson pour M\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:45 > 0:25:50) [91%] : \r\nYves-No\u00ebl Genod \u00e9tape on dit de lui qu'il est insupportablement g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:51 > 0:25:57) [92%] : \r\nSi le temps une si grande importance dans certains \u00e0 la recherche du temps perdu, c'est que toute v\u00e9rit\u00e9, v\u00e9rit\u00e9 du temps qu'il a quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:58 > 0:26:04) [92%] : \r\nIl a appris le m\u00e9tier avec Antoine Vitez, c'est \u00e7a que j'ai vu, je dis que c'est Claude R\u00e9gy, qui lui a pris le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:04 > 0:26:07) [94%] : \r\nParce que vous foutez compl\u00e8tement du texte, ce qui est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:08 > 0:26:12) [77%] : \r\nFran\u00e7ois Tanguy, affaire de or avec de la lumi\u00e8re et Lo\u00efc Touz\u00e9 qui a incarn\u00e9 d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:16 > 0:26:40) [92%] : \r\nIl y a 15 ans, il devient metteur en sc\u00e8ne avec 3 fois rien : il cr\u00e9e plus de 70 spectacles qui forment un th\u00e9\u00e2tre dont on aura enlev\u00e9 le drame, l'action et donc il ne resterait que la po\u00e9sie, le fant\u00f4me la trace l'invitation, il fait chanter, Jeanne Balibar, il n'a besoin de rien quand il dit Shakespeare ou Proust.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:41 > 0:26:56) [79%] : \r\n2 hommes entr\u00e8rent tr\u00e8s en col\u00e8re sur la sc\u00e8ne si parlait est assez fort pour que, dans cette salle o\u00f9 il y avait plus de 1000 personnes, on distingue toutes leurs parents de m\u00eame \u00e0 il y a un peu cela le g\u00e9nial avertir ce que j'ai peur que la Berd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:56 > 0:27:01) [82%] : \r\nIl voit un culte \u00e0 G\u00e9rard Depardieu et de m\u00eame des ateliers pour jouer comme G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:27:02 > 0:27:08) [73%] : \r\nEt comme la couche avec qui il partage une saign\u00e9e la tour du monde est comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:08 > 0:27:28) [71%] : \r\nDurant ces r\u00e9gime juste parce que c'est des adultes enfants c'\u00e9tait lui- m\u00eame c'est dur ce que j'ai vu la 1\u00e8re fois, jamais, jamais, jamais, jamais rien, c'est, c'est une musique pour autant de silence voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:32 > 0:27:36) [96%] : \r\nLe chanteur Philippe Katerine mais \u00e0 son Panth\u00e9on des morts et des vivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:48 > 0:27:53) [92%] : \r\nYves-No\u00ebl Genod se fait appeler le disparit\u00e9s mais il est plut\u00f4t de ce qui attire la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:00 > 0:28:17) [80%] : \r\nAlors les disparit\u00e9s, c'est comme \u00e7a que vous faites appeler aussi sur votre blog bien c'est vrai, \u00e7a me souvenir tr\u00e8s \u00e9mouvante, tous ceux qui d\u00e9filent avant merci \u00e0 vous les disparit\u00e9s alors comment quoi le dispositif qui et pourquoi, pourquoi c'est un spectacle dans le noir, je crois, \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:17 > 0:28:38) [89%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait un spectacle, c'\u00e9tait d'abord le nom que j'ai trouv\u00e9 pour l'association pour, il fallait trouver un nom pour une association, j'\u00e9tais, je me souviens dans un appartement \u00e0 Marseille, mon fr\u00e8re tout seul garder \u00e7a en mois de juin, et puis je regardais la t\u00e9l\u00e9, la nuit et puis \u00e0 un moment je me suis dit mais je veux faire le contraire de \u00e7a contraint de la t\u00e9l\u00e9, alors c'est \u00e9videmment un peu idiot de le dire, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:38 > 0:28:41) [86%] : \r\nC'est pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:41 > 0:29:08) [85%] : \r\nFormation mais de dire : \u00e9missions de divertissement comme \u00e7a et il y a ce mot qui est venu dispara\u00eet voil\u00e0 et qui a donn\u00e9 un spectacle dans le noir total, ensuite, oui, bon, c'est un beau comme \u00e7a qui tra\u00eene un peu qui que je tra\u00eenais Baskin peu, alors l\u00e0 on voit dans tout ce que je joue un peu sur les sur les images de de de spectacle de de Showbiz comme \u00e7a avec ce costume qui est d'ailleurs trop petit, que j'ai trouv\u00e9 en derni\u00e8re minute, comme \u00e7a, mais qui est, bon bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:09 > 0:29:14) [91%] : \r\nOn a vu G\u00e9rard Depardieu et je trouve assez frappant en fait qu'\u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, il y a quelque chose, vous ressemblez beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:14 > 0:30:18) [87%] : \r\nAlain oui semblait un acteur que j'ai beaucoup employ\u00e9 qui \u00e9tait d'ailleurs dans le spectacle de Gen\u00e8ve qui est Thomas Scimeca j'ai cru que c'\u00e9tait lui et Depardieu les rencontrer, il y a 2 ans, et c'\u00e9tait magnifique, comme \u00e7a a pas Gaza au mois d'ao\u00fbt comme il peut arriver qu'on rencontre \u00e0 Paris des gens au mois d'ao\u00fbt parce que Paris n'est supportable que moi de confirme et et puis la jouer un hommage \u00e0 Barbara, juste avant que je joue, Bouffes du Nord \u00e9oliennes \u00e9cras\u00e9 \u00e7a m'apporter parce qu'elle est, ce qui est int\u00e9ressant avec G\u00e9rard Depardieu, c'est qui dit : moi je ne joue pas, je vis, il a dit, mais il y a beaucoup d'instinct et l'instinct pour Proust g\u00e9nie, c'est la m\u00eame chose, Depardieu dans dans l'instinct, donc \u00e9videmment, monsieur, c'est pas du tout \u00e0 son niveau, l\u00e0, mais c'est quelqu'un qui, qui montre une voix enfin une v\u00e9rit\u00e9 il lit son propre livre int\u00e9rieur comme dit Proust Depardieu quand il chante Barbara quand il parle Barbara, il va chercher, on le voit puiser au fond de lui, sa v\u00e9rit\u00e9 en fait \u00e0 lui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:19 > 0:30:27) [86%] : \r\nVous donnez un atelier la pas l\u00e0 cette semaine, c'est le spectacle \u00e7a commence demain donc, la recherche du temps perdu, la recherche et la semaine prochaine d'un atelier qui s'appelle fabrique de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:27 > 0:30:35) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, alors le titre c'est pareil, c'est pour jouer avec ces, ces esp\u00e8ces de \u00e0 jouer avec le spectacle avec le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:35 > 0:30:42) [83%] : \r\nMais vous aimez ce c\u00f4t\u00e9 la formation jamais paillettes oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:50) [79%] : \r\nVous fassiez pass\u00e9 pour le l'article sur le le le sujet sur le cannabis, non moi la drogue non c'est touche pas que \u00e7a ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:50 > 0:30:55) [88%] : \r\nMais qu'est-ce qu'on va pouvoir apprendre alors dans ce bri\u00e8vement dans ce cette fabrique de Stars Jessica \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:56 > 0:31:44) [84%] : \r\nBen justement, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de jouer de de de pas fabriquer les choses enfin c'est de, de, de sites se relier \u00e0 quelque chose qui est plus profond que l'Intelligence qui est le qui est l'instinct Proust a \u00e9crit mais s'amuser 1000 du il a dit, de 2008 multiples fois mais il a, il s'amusait \u00e0 \u00e9crire une lettre \u00e0 un chien au chien de Reinaldo, Anne sont ces derniers, il a dit aux chiens que l'Intelligence humaine, c'\u00e9tait rien du tout, \u00e7a servait qu'\u00e0 fabriquer des fac-simil\u00e9s affaibli et qu'en fait de des vrais \u00e9motion et des vraies souffrances certes, alors \u00e7a sert \u00e0 moins souffrir mais aussi des joies sont moins profonde et lui quand il d\u00e9crit-il, il ne peut \u00e9crire qu'en tant que chien, c'est-\u00e0-dire au niveau de ses instincts, ils ne supportent de livres qui \u00e9crit en tant que chien c'est c'est c'est c'est une mani\u00e8re joli de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:44 > 0:32:16) [83%] : \r\nMagnifique, j'aime beaucoup les animaux, les plantes aussi parce qu'on va encore longtemps, de toute fa\u00e7on si vous en voulez plus \u00e7a commence demain donc \u00e0 l'arsenic, il y a une g\u00e9n\u00e9rale, non mais \u00e7a dit pas demain, alors c'est ce soir g\u00e9n\u00e9ral si vous voulez-vous quand m\u00eame ou \u00e9puis\u00e9es jusqu'\u00e0 dimanche et puis la semaine d'apr\u00e8s, il y a un atelier merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Yves-No\u00ebl Genod c'est moi pour avoir donc prendre du temps oui merci vous \u00e7a fait des lustres ce soir couleur locales par \u00e0 la chasse aux bonnes affaires abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:17 > 0:32:26) [90%] : \r\nTiens, le 10\u00e8me comptoir rien rendez- vous qui a lieu tous les 4 ans \u00e0 Espace Gruy\u00e8re et qui draine sur 10 jours pr\u00e8s de 120000 visiteurs, rendez- vous donc \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:28 > 0:32:34) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:42 > 0:32:45) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:18 > 0:33:25) [84%] : \r\nMoi, je sors \u00e7a il y Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:33 > 0:33:42) [74%] : \r\nEnchant\u00e9, bonjour la \u00e0 cheval enchant\u00e9 oui les pens\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t Monaco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:50 > 0:33:53) [84%] : \r\nLe r\u00e9gisseur plateau du martyr \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:54 > 0:33:58) [70%] : \r\nIl y a plus la la la lampe qui vont soumettre, il y a scotch dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:01 > 0:34:02) [99%] : \r\nL'interrupteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:10 > 0:34:14) [76%] : \r\n30 litres, puis peut-\u00eatre un petit truc Rubens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:30 > 0:34:31) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:31 > 0:34:33) [52%] : \r\n7 jours abritent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:33 > 0:34:40) [83%] : \r\nLa population de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:43 > 0:34:45) [62%] : \r\nJ'du show, une temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:59 > 0:35:00) [67%] : \r\nPeut-\u00eatre un petit trait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:03 > 0:35:24) [77%] : \r\nJe vais tout donner, \u00e7a remonte 2 minutes a dit oh non, \u00e7a va, merci, non par contre tu peux tirer sur le bas des ne suis bien merci d'accord trempe d\u00e9truite cuite 3 trucs venu aucune forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:06 > 0:39:31) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors sous pr\u00e9sence anticyclonique, le ciel \u00e9tait souvent bleu et d\u00e9gag\u00e9 ce matin, mais l'ambiance presque hivernal avec de nombreuses gel\u00e9es au sol des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives, par exemple ici \u00e0 Del\u00e9mont le thermom\u00e8tre affichait moins 2 virgule 3 degr\u00e9s, temp\u00e9rature n\u00e9gative aussi, vous le voyez du c\u00f4t\u00e9 d'Aigle avec moins 1 mois 1,6 \u00e0 Vi\u00e8ge moins 1 virgule 8 dans la capitale, moins 2 4 \u00e0 Kloten et moins 2 8 \u00e0 La Br\u00e9vine, les temp\u00e9ratures qui ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s en air libre \u00e0 2 m\u00e8tres c'est-\u00e0-dire qu'au sol, elles \u00e9taient encore plus froide, sinon du c\u00f4t\u00e9 de la situation g\u00e9n\u00e9rale notre bise \u00e0 bien cal\u00e9 avec l'anticyclone qui s'est d\u00e9plac\u00e9 venus se positionner \u00e0 proximit\u00e9 des Alpes, nous avions en d\u00e9but de journ\u00e9e localement sur le Plateau le long des Pr\u00e9alpes quelques bancs de nuages bas mais ceux-ci vont bien se dissiper donc selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse ce mardi apr\u00e8s- midi, c'est le soleil qui va l'emporter sur l'ensemble du territoire on verra juste sur les fronti\u00e8res de l'Est ou encore dans les Grisons quelques Walden d\u00e9c\u00e8s sous un ciel d\u00e9gag\u00e9, que ce soit nos petits fant\u00f4mes, sorci\u00e8res et autres monstres auront le loisir d'aller r\u00e9clamer leurs friandises d'Halloween, du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, elles seront un peu en dessous des normales de saison puisqu'on pr\u00e9voit de 9 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau 11 \u00e0 12 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, maximum 16 degr\u00e9s pour le Tessin \u00e0 Locarno, \u00e7a va bien se radoucir par contre en altitude avec 5 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis le vent donc tr\u00e8s faible en r\u00e9gion de montagne de secteur nord- nord-est et nous aurons encore une petite tendance \u00e0 la mise sur le plateau et le bassin l\u00e9manique demain mercredi alors en d\u00e9but de journ\u00e9e, on va retrouver des bancs de stratus ou de brouillard sur le plateau un peu plus pr\u00e9sent sur l'est du pays limite sup\u00e9rieure vers 700 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs ce sera d\u00e9j\u00e0 un temps largement ensoleill\u00e9 avec quelques voiles toujours dans l'Aisne et puis l'apr\u00e8s- midi non grisaille ont de bonnes chances de se dissiper, c'est donc toutes les r\u00e9gions pourront profiter du soleil, avec une belle luminosit\u00e9 en montagne et une grande douceur en altitude mais au petit matin, ce sera \u00e0 nouveau tr\u00e8s frais, il faudra bien s'allier des valeurs souvent n\u00e9gative l'apr\u00e8s- midi et \u00e7a va se radoucir quand m\u00eame par rapport \u00e0 aujourd'hui 12 degr\u00e9s en pr\u00e9vision, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 B\u00e2le 13 \u00e0 Sion 15 au sud des Alpes comme \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il fera plus 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 des vents, alors ce sera calme plat demain vont vraiment tr\u00e8s faible de secteur nord en montagne et quelques petites brises dans les vall\u00e9es et en r\u00e9gion de plaine quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ces derniers jours du mois d'octobre, je vous le souhaite excellent et au plaisir de vous retrouver ce soir \u00e0 quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-30T01:56:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634757", "durationSec": 89, "title": "MI TRUMP PAPADOPOULOS_RTS000001301298", "excerpt": "Itw du conseiller administratif en charge du D\u00e9partement de l'Environnement urbain et de la S\u00e9curit\u00e9 (DEUS) Guillaume Barazzone sur la d\u00e9cision de la ville et du canton de Gen\u00e8ve de prolonger leur collaboration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634758", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS PUIGDEMONT_RTS000001301308", "excerpt": "L'Union des villes suisses a command\u00e9 un rapport sur la mani\u00e8re de mettre en place un r\u00e9seau de v\u00e9hicules automatis\u00e9s au centre des villes. Certaines villes testent d\u00e9j\u00e0 des bus sans chauffeur."}, {"internalArchiveId": "AA1710634759", "durationSec": 55, "title": "MI TAPIS NAVETTE SION_RTS000001301166", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Lausanne demande un audit au sujet de l'usine Tridel. Le centre de tri et de traitement des d\u00e9chets a distribu\u00e9 des primes records \u00e0 certains membres de son conseil d'administration en 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1710634760", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE POLICE GE_RTS000001301267", "excerpt": "90 jours-amende \u00e0 60 CHF pour le m\u00e9canicien \u00e0 l'origine de la collision ferroviaire de Granges-Marnand qui avait fait un mort en 2013. Accus\u00e9 d'homicide par n\u00e9gligence et de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, l'employ\u00e9 des CFF a maintenu durant le proc\u00e8s avoir d\u00e9marr\u00e9 au vert.", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE"], "thematicPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634761", "durationSec": 103, "title": "MI POLANSKI MANIF FEMINISTES_RTS000001301326", "excerpt": "La ville et le canton de Gen\u00e8ve prolongent leur collaboration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 avec 3 axes prioritaires, pr\u00e9vention et lutte contre la d\u00e9linquance de rue, lutte contre les nuisances sonores et lutte contre les infractions \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634762", "durationSec": 25, "title": "MI PC VEHICULES AUTOMATISES 2_RTS000001301322", "excerpt": "La police jurassienne a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un exercice dans le cadre de la proc\u00e9dure nationale Alerte enl\u00e8vement. Une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place pour l'exercice afin de g\u00e9rer cette op\u00e9ration qui requiert une grande coordination lors de la disparition d'un enfant.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "V\u00c9HICULE AUTONOME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634763", "durationSec": 23, "title": "MI PC USINE TRIDEL AUDIT_RTS000001301212", "excerpt": "Bodile, une jeune femme de 24 ans handicap\u00e9e depuis sa naissance, est trait\u00e9e \u00e0 l'aide d'un m\u00e9dicament \u00e0 base de cannabis. Gr\u00e2ce \u00e0 cette pr\u00e9paration de chanvre, produite par un pharmacien \u00e0 Langmnau, la jeune femme a retrouv\u00e9 une certaine qualit\u00e9 de vie.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUDIT", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "USINE", "PRIME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634764", "durationSec": 23, "title": "MI PC PROCES GRANGES-MARNAND_RTS000001301282", "excerpt": "Barth\u00e9l\u00e9my Constantin, le directeur sportif du FC Sion a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 15000 francs et \u00e0 une interdiction de terrain durant 10 matches par la Commission des sanctions de la Ligue suisse de football suite \u00e0 son altercation avec le consultant sportif et ex-footballeur Rolf Fringer qui avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par un vid\u00e9aste amateur.", "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "PROC\u00c8S", "VERDICT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634765", "durationSec": 40, "title": "MI PC POLICES VILLE CANTON_RTS000001301266", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'extraits de spectacles du com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais Yves-No\u00ebl Genod.", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VILLE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634766", "durationSec": 99, "title": "MI JU ALERTE ENLEVEMENT EXERCICE_RTS000001301297", "excerpt": "Extrait du spectacle \"La Recherche\" du et avec le metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien fran\u00e7ais Yves-No\u00ebl Genod.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ENL\u00c8VEMENT", "POLICE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634767", "durationSec": 90, "title": "MI CATALOGNE BRUXELLES_RTS000001301239", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634768", "durationSec": 122, "title": "MI CANNABIS_RTS000001301311", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMMENTAL"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "HANDICAP\u00c9 MENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634769", "durationSec": 20, "title": "MI BARTHELEMY CONSTANTIN_RTS000001301295", "thematicGeographicals": ["LUGANO", "SION"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "INJURE", "SANCTION"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634770", "durationSec": 136, "title": "FRIGO YVES NOEL GENOD_RTS000001300586", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634771", "durationSec": 68, "title": "FRIGO YVES NOEL GENOD EXTRAIT_RTS000001300588"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634842", "summary": "Duplex Berne : Itw Renate Amstutz, directrice Union des villes suisses.", "id": "1634621", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634860", "summary": "Plateau : Itw Yves-No\u00ebl Genod, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1634639", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034414", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1634780", "internalArchiveId": "AA1711635001", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - CSKA Moscou", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 14400, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T15:04:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619657", "durationSec": 11238, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - CSKA Moscou ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du CSKA Moscou qui s\u00bfest impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au FC B\u00e2le au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe A de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634913", "durationSec": 295, "title": "ENTO 311017 HIGH BAL CSK", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "CSKA MOSCOU"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU080415", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1619496", "internalArchiveId": "AA1708619657", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - CSKA Moscou ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 11238, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8975404.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, B\u00e2le - CSKA  Moscou, 4e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nB\u00e2le - CSKA  Moscou\n4e journ\u00e9e", "En direct de B\u00e2le"], "variantIds": ["ece-8931761"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-20T22:27:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634908", "durationSec": 31, "title": "ENTO 311017 CLIP MATCH", "excerpt": "Moments forts en musique du match entre le FC B\u00e2le et le CSKA Moscou comptant pour les \u00e9liminatoires de la Ligue des Champions 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710634909", "durationSec": 25, "title": "ENTO 311017 COMPO CSKA", "excerpt": "Match nul 1 but partout entre l'Atletico Madrid et le Qarabag au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe D de la Ligue des Champions 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710634910", "durationSec": 98, "title": "ENTO 311017 FOOT ATLE QARA 3", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre l\u00bfOlympiakos Le Pir\u00e9e et le FC Barcelone au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe D de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ATLETICO MADRID", "QARABAG FK"], "sequenceIds": ["1634894"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634911", "durationSec": 58, "title": "ENTO 311017 FOOT OLYM BAR", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re et la reconversion professionnelle de l'ex-gardien de but de l'\u00e9quipe nationale suisse Eug\u00e8ne Parlier suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634912", "durationSec": 86, "title": "ENTO 311017 FOOT PARLIER", "excerpt": "Victoire du CSKA Moscou qui s\u00bfest impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au FC B\u00e2le au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe A de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GARDIEN DE BUT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634913", "durationSec": 295, "title": "ENTO 311017 HIGH BAL CSK", "excerpt": "Victoire du Bayern Munich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au Celtic Glasgow au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe B de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634914", "durationSec": 90, "title": "ENTO 311017 LC ALLER MANU BENFICA", "excerpt": "Itw du gardien de but du FC B\u00e2le Tomas Vaclik sur la strat\u00e9gie d\u00e9fensive de son \u00e9quipe face au match contre le CSKA Moscou comptant pour la Ligue des Champions."}, {"internalArchiveId": "AA1710634915", "durationSec": 88, "title": "ENTO 311017 LC CELT BAY", "excerpt": "Victoire de Manchester United qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Benfica Lisbonne au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe A de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CELTIC GLASGOW", "BAYERN MUNICH"], "sequenceIds": ["1634823"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634916", "durationSec": 60, "title": "ENTO 311017 LC CLIP FIN", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur le parcours du FC B\u00e2le lors de ses 3 premiers matchs allers des qualifications de la Ligue des Champions 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710634917", "durationSec": 57, "title": "ENTO 311017 LC ITW VACLIK", "excerpt": "Victoire du Paris St-Germain qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 0 face \u00e0 Anderlecht au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe B de la Ligue des Champions 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710634918", "durationSec": 183, "title": "ENTO 311017 LC MANU BENF", "excerpt": "Victoire de l'AS Roma qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face \u00e0 Chelsea au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe C de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "BENFICA LISBONNE"], "sequenceIds": ["1634819"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634919", "durationSec": 117, "title": "ENTO 311017 LC PARCOURS BALE", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky avant le match face au CSKA Moscou comptant les qualifications de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634920", "durationSec": 94, "title": "ENTO 311017 LC PSG AND", "excerpt": "Match nul 1 but partout entre le Sporting Portugal et la Juventus de Turin au terme du 4e match du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe D de la Ligue des Champions 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ANDERLECHT", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1634822"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634921", "durationSec": 172, "title": "ENTO 311017 LC ROMA CHEL", "excerpt": "Itw de Dimitri Oberlin, footballeur du FC B\u00e2le qui r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9faite de son club face au CSKA Moscou.", "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS ROMA", "CHELSEA"], "sequenceIds": ["1634893"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634922", "durationSec": 61, "title": "ENTO 311017 VIZRT AVANT MATCH V2"}, {"internalArchiveId": "AA1710634923", "durationSec": 99, "title": "FOOT 311017 ITW WICKY AV MATCH", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634924", "durationSec": 24, "title": "ENTO  311017 COMPO BALE"}, {"internalArchiveId": "AA1710634925", "durationSec": 167, "title": "ENTO 311017 LC SPORT JUVE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "SPORTING PORTUGAL"], "sequenceIds": ["1634903"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635001", "durationSec": 14400, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : FC B\u00e2le - CSKA Moscou", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635002", "durationSec": 1440, "title": "FOOT 311017 ITW BAL CSK", "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635040", "summary": "Stade Old Trafford.\nPlan fixe sur Jos\u00e9 Mourinho, entra\u00eeneur de Manchester United entrant dans le stade.\nTir non cadr\u00e9 d'Andreas Samaris, footballeur du Benfica Lisbonne.\nMile Svilar, gardien de but du Benfica Lisbonne arr\u00eatant penalty tir\u00e9 par Anthony Martial, footballeur de Manchester United.\nBel arr\u00eat du gardien de but mancunien David De Gea.\nBut contre son camp marqu\u00e9 par Mile Svilar.\nTir sur le poteau du Portugais Raul Jimenez.\nTir et but sur penalty tir\u00e9 par le mancunien Daley Blint.", "id": "1634819", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635043", "summary": "Stade du Parc des Princes.\nTir et but marqu\u00e9 par Marco Veratti, footballeur du Paris St-Germain.\nTir et but marqu\u00e9 par le Parisien Neymar.\nReprise et but marqu\u00e9 par le Parisien Layvin Kurzawa.\nTir au-dessus des buts d'Ivan Obradovic, footballeur d'Anderlecht.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Layvin Kurzawa.\nTir et but marqu\u00e9 par Layvin Kurzawa.", "id": "1634822", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualCorporations": ["ANDERLECHT", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635044", "summary": "Stade du Celtic Park.\nReprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Stuart Armstrong, footballeur du Celtic Glasgow.\nTir et but de Kingsley Coman, footballeur du Bayern Muvich.\nTir et but marqu\u00e9 par l'Ecossais Callum McGregor.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Munichois Javi Martinez.", "id": "1634823", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"], "visualCorporations": ["CELTIC GLASGOW", "BAYERN MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635114", "summary": "Stade Olympique.\nSupporters de l'AS Roma chantant hymne du club.\nTir et but du footballeur de l'AS Roma Stephan El Shaarawy.\nOccasion de but de Chelsea.\nD\u00e9viation et but marqu\u00e9 par Stephan El Shaarawy.\nTir cadr\u00e9 du Brtiannique Marcos Alonso.\nSplendide tir et but marqu\u00e9 par Diego Perotti.", "id": "1634893", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualCorporations": ["AS ROMA", "CHELSEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635115", "summary": "Stade Metropolitano.\nTir cadr\u00e9 d'Antoine Griezmann, footballeur de l'Atletico Madrid.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Michel, footballeur de Qarabag.\nTir et but marqu\u00e9 par l'Espagnol Thomas Partey.", "id": "1634894", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualCorporations": ["ATLETICO MADRID", "QARABAG FK"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635124", "summary": "Stade Jos\u00e9 Alvalade.\nSupporters du Sporting Portugal chantant hymne du club.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Bruno C\u00e9sar, footballeur du Sporting Portugal.\nReprise et but marqu\u00e9 par Bruno C\u00e9sar.\nT\u00eate cadr\u00e9e de Gonzalo Higuain, footballeur de la Juventus de Turin.\nTir et but marqu\u00e9 par Gonzalo Higuain.", "id": "1634903", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"], "visualCorporations": ["SPORTING PORTUGAL", "JUVENTUS DE TURIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709332", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033235", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9763321D-3F4B-4DC2-89F2-E5F7A67503D6", "internalArchiveId": "9763321D-3F4B-4DC2-89F2-E5F7A67503D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sorj Chalandon, journaliste et auteur \"Le jour d'avant\" Ed. Grasset", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Membre de la presse judiciaire, grand reporter puis r\u00e9dacteur en chef adjoint au quotidien Lib\u00e9ration de 1974 \u00e0 f\u00e9vrier 2007, il a couvert de nombreux conflits - en Irlande du Nord, notamment - ainsi que le proc\u00e8s de Klaus Barbie; des reportages qui lui ont valu le prestigieux prix Albert-Londres en 1988. Aujourd'hui il a rejoint la r\u00e9daction du Canard Encha\u00een\u00e9 . \u00c9crivain \u00e9galement, il a publi\u00e9 5 romans tous salu\u00e9s par la critique et tous couronn\u00e9s de prix: Prix M\u00e9dicis, Prix Joseph-Kessel, Grand Prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. En 2013 le prix Goncourt des lyc\u00e9ens lui est attribu\u00e9 pour Le Quatri\u00e8me Mur publi\u00e9 chez Grasset. Cette ann\u00e9e il publie le roman Le jour d'avant, sur la catastrophe mini\u00e8re de Li\u00e9vin-Lens qui a fait 42 morts le 27 d\u00e9cembre 1974. Sorj Chalandon est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Membre de la presse judiciaire, grand reporter puis r\u00e9dacteur en chef adjoint au quotidien Lib\u00e9ration de 1974 \u00e0 f\u00e9vrier 2007, il a couvert de nombreux conflits - en Irlande du Nord, notamment - ainsi que le proc\u00e8s de Klaus Barbie; des reportages qui lui ont valu le prestigieux prix Albert-Londres en 1988. Aujourd'hui il a rejoint la r\u00e9daction du Canard Encha\u00een\u00e9 . \u00c9crivain \u00e9galement, il a publi\u00e9 5 romans tous salu\u00e9s par la critique et tous couronn\u00e9s de prix: Prix M\u00e9dicis, Prix Joseph-Kessel, Grand Prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. En 2013 le prix Goncourt des lyc\u00e9ens lui est attribu\u00e9 pour Le Quatri\u00e8me Mur publi\u00e9 chez Grasset. Cette ann\u00e9e il publie le roman Le jour d'avant, sur la catastrophe mini\u00e8re de Li\u00e9vin-Lens qui a fait 42 morts le 27 d\u00e9cembre 1974. Sorj Chalandon est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9048158", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 31.10.2017", "Extrait: Sorj Chalandon \u00e0 propos de Serge July / ENSD_2017-10-31T20:04:00_Asset00_04:19:25", "Sorj Chalandon, journaliste et auteur \"Le jour d\u02b9avant\" Ed. Grasset / ENSD_2017-10-31T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 31.10.2017", "Sorj Chalandon, journaliste et auteur \"Le jour d\u02b9avant\" Ed. Grasset / ENSD_2017-10-31T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Au micro de M\u00e9lanie Croubalian, Sorj Chalandon d\u00e9couvre, \u00e9mu, une archive de Serge July.", "Membre de la presse judiciaire, grand reporter puis r\u00e9dacteur en chef adjoint au quotidien Lib\u00e9ration de 1974 \u00e0 f\u00e9vrier 2007, il a couvert de nombreux conflits - en Irlande du Nord, notamment - ainsi que le proc\u00e8s de Klaus Barbie; des reportages qui lui ont valu le prestigieux prix Albert-Londres en 1988. Aujourd\u02b9hui il a rejoint la r\u00e9daction du Canard Encha\u00een\u00e9 . \u00c9crivain \u00e9galement, il a publi\u00e9 5 romans tous salu\u00e9s par la critique et tous couronn\u00e9s de prix: Prix M\u00e9dicis, Prix Joseph-Kessel, Grand Prix du roman de l\u02b9Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. En 2013 le prix Goncourt des lyc\u00e9ens lui est attribu\u00e9 pour Le Quatri\u00e8me Mur publi\u00e9 chez Grasset. Cette ann\u00e9e il publie le roman Le jour d'avant, sur la catastrophe mini\u00e8re de Li\u00e9vin-Lens qui a fait 42 morts le 27 d\u00e9cembre 1974. Sorj Chalandon est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Membre de la presse judiciaire, grand reporter puis r\u00e9dacteur en chef adjoint au quotidien Lib\u00e9ration de 1974 \u00e0 f\u00e9vrier 2007, il a couvert de nombreux conflits - en Irlande du Nord, notamment - ainsi que le proc\u00e8s de Klaus Barbie; des reportages qui lui ont valu le prestigieux prix Albert-Londres en 1988. Aujourd\u02b9hui il a rejoint la r\u00e9daction du Canard Encha\u00een\u00e9 . \u00c9crivain \u00e9galement, il a publi\u00e9 5 romans tous salu\u00e9s par la critique et tous couronn\u00e9s de prix: Prix M\u00e9dicis, Prix Joseph-Kessel, Grand Prix du roman de l\u02b9Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. En 2013 le prix Goncourt des lyc\u00e9ens lui est attribu\u00e9 pour Le Quatri\u00e8me Mur publi\u00e9 chez Grasset. Cette ann\u00e9e il publie le roman Le jour d'avant, sur la catastrophe mini\u00e8re de Li\u00e9vin-Lens qui a fait 42 morts le 27 d\u00e9cembre 1974. Sorj Chalandon est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9005113", "ece-9005112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-01T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausammann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chalandon, Sorj", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1642062", "internalArchiveId": "AA1712642343", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "500 ans de la R\u00e9forme", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Retour sur l'histoire de la R\u00e9forme et son rapport avec la Suisse lors des 500 ans de l'affichage des th\u00e8ses du moine allemand Martin Luther sur la porte de l'\u00e9glise du ch\u00e2teau de Wittenberg.", "durationSec": 91, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME", "COMM\u00c9MORATION", "HISTOIRE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:18Z", "scripts": ["\nShort News SN046_REFORME.mp4 Date de Cr\u00e9ation 10/31/17\n\n500 ans de la R\u00e9forme Date de Publication 10/31/17\n\nAuteur(s) Sophie Badoux\n\nRTS / Getty\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 05\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nLes 500 ans de la R\u00e9forme, c\u2019est aujourd\u2019hui. Mais on f\u00eate\nquoi en fait ? \n\nTexte incrust\u00e9\n\nLa R\u00e9forme une histoire suisse  ?  aujourd'hui jour J  des 500 ans de la\nR\u00e9forme  le 31 octobre 1517  Martin Luther (moine allemand) affichait ses\n95 th\u00e8ses  (enfin... s'il a bien publi\u00e9 ces \u00e9crits  l'affichage sur la porte de\nl'\u00e9glise du ch\u00e2teau de Wittenberg  ne serait qu'une l\u00e9gende)  un \u00e9v\u00e9nement\nqui d\u00e9clencha tout de m\u00eame  la division avec l'Eglise catholique  Le\nprotestantisme  (qui propose aux fid\u00e8les de s'adresser directement \u00e0 Dieu\nsans passer par l'Eglise)  se r\u00e9pand alors en Europe et en Suisse\nnotamment gr\u00e2ce \u00e0 Zwingli/ Calvin / Farel  aujourd'hui 31 octobre 2017  si\nles \u00e9glises sont vides et les h\u00e9ros de la R\u00e9forme oubli\u00e9s  les valeurs\nprotestantes  sont rest\u00e9es au fondement de notre soci\u00e9t\u00e9  justice morale\nrespect discr\u00e9tion ponctualit\u00e9 travailler dur  sonore  Alain Berset, conseiller\nf\u00e9d\u00e9ral (3 novembre 2016) \u00ab  le point de d\u00e9part c'\u00e9tait la Suisse, deux des\ntrois  GRANDS  r\u00e9formateurs \u00e9taient l'un \u00e0 Gen\u00e8ve, l'autre \u00e0 Zurich, et donc\nc'est une  \u00e9volution europ\u00e9enne majeure  qui est n\u00e9e avec la r\u00e9forme et  qui \na d\u00e9but\u00e9 en Suisse  \u00bb  heu on avait pas dit humilit\u00e9 aussi...  ? \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721311", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035249", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1642101", "internalArchiveId": "AA1712642382", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les cl\u00e9s du DFAE changent de mains", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Remise des cl\u00e9s du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) par l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter \u00e0 son successeur Ignazio Cassis.", "durationSec": 57, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "CASSIS, IGNAZIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-09T18:54:24Z", "scripts": ["\nShort News SN047_clefs.mp4 Date de Cr\u00e9ation 10/31/17\n\nLes cl\u00e9s du DFAE changent de mains Date de Publication 10/31/17\n\nAuteur(s) Aur\u00e9lie Cuttat\n\nPassation de cl\u00e9 \u00e0 Berne, pour une fois on a rigol\u00e9. \ufffd\n\nRTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 06\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nTexte incrust\u00e9\n\nO\u00f9 est monsieur Pitteloud ? Il a disparu ? ...qui est de la direction des\nressources qui ne manque pas de ressources mais qui visiblement manque\nd'une montre l'ancien Didier Burkhalter le nouveau Ignazio Cassis Et je\ndevrais maintenant remettre les clefs pis arr\u00eater de causer. O\u00f9 sont mes\nclefs ? Alors une clef, c'est une clef donc ce n'est pas tr\u00e8s original. C'est la\nclef pour rentrer ici. Je te la donne tout de suite mais pour le moment, je la\ngarde. D'abord, il a fallu regarder quelques photos Et la clef, je te la donne.\nDes clefs, c'est une clef qui est une clef pour plusieurs portes Monsieur\nPitteloud, il est parti avec le vin ? Bref il lui a remis les clefs \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721348", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035262", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1627518", "internalArchiveId": "AA1709627739", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 237", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9046074", "imageURL": "http://www.rts.ch/9046068.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Anthony et Roger vs Kenneth et Lisa"], "variantIds": ["ece-8931142", "ece-8931183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T14:13:16Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T18:13:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713485", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034005", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 5800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YNNHhEGzEgeawgCLFKwa7j92N5ZL"}]