[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2BE309BD-F0AB-49CC-A666-2EFFD64FEBED", "internalArchiveId": "2BE309BD-F0AB-49CC-A666-2EFFD64FEBED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump d\u00e9clare qu'il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer Kim Jong-Un", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Alors que la d\u00e9monstration de force des Etats-Unis, de la Cor\u00e9e du Sud et du Japon continue dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le pr\u00e9sident Trump vient de d\u00e9clarer qu'il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un.\r\n\r\n* * Donald Trump d\u00e9clare qu'il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer Kim Jong-Un SITUATION SUR LA PENINSULE COREENNE\r\nTensions sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump vient de d\u00e9clarer qu'il serait \u00abhonor\u00e9\u00bb  de rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un... Une surprenante main tendue am\u00e9ricaine, alors que les grandes manoeuvres militaires organis\u00e9s par les Etats-Unis, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud continuent au large des c\u00f4tes cor\u00e9ennes.\r\nCe week-end, le r\u00e9gime de Kim Jong-un a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouveau tir de missile balistique et il se dit pr\u00eat \u00e0 mener un nouvel essai nucl\u00e9aire souterrain \u00e0 tout moment.\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias ! \r\n DIR SKYPE \r\nCorrespondant en Cor\u00e9e du Sud...\r\nFaisons d'abord le point sur la situation militaire dans la r\u00e9gion... parce qu'il y a beaucoup de Monde !\r\nOui. La d\u00e9monstration de force continue, avec des exercices militaires organis\u00e9s autour du porte-avion am\u00e9ricain Carl Vinson, enfin arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion. Il faut noter la participation exceptionnelle du porte-h\u00e9licopt\u00e8re \u00ab Izumo \u00bb, qui est le plus gros navire de guerre japonais !\r\nCe matin, la Cor\u00e9e du Nord a aussi accus\u00e9 les Etats-Unis d'avoir fait voler au-dessus de la p\u00e9ninsule deux bombardiers nucl\u00e9aires, des B1-B. Des bombardiers strat\u00e9giques bas\u00e9s sur l'\u00eele de Guam, dans le Pacifique. \r\nEt puis enfin, le fameux syst\u00e8me am\u00e9ricain d'interception de missiles \u00e0 haute altitude, le THAAD, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud et il est op\u00e9rationnel, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9ricain. Ce bouclier doit servir \u00e0 prot\u00e9ger les bases am\u00e9ricaines situ\u00e9es en Cor\u00e9e, o\u00f9 sont stationn\u00e9s 28 000 \u00ab GIs \u00bb.\r\nCe d\u00e9ploiement fait l'objet d'une vive controverse ; beaucoup de Sud-Cor\u00e9ens n'y sont pas favorables : ce bouclier en effet ne prot\u00e8ge pas la capitale S\u00e9oul, et surtout il provoque la fureur de la Chine, qui inflige en repr\u00e9sailles \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud de co\u00fbteuses sanctions \u00e9conomiques. Et Donald Trump a jet\u00e9 de l'huile sur le feu, en demandant \u00e0 S\u00e9oul de payer 1 milliard de dollars pour son installation !\r\nLes Etats-Unis accentuent donc les pressions militaires. mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils \u00e9voquent aussi la reprise du dialogue !\r\nOui, et \u00e7a, c'est nouveau ! C'est une vraie diff\u00e9rence avec l'administration de Barack Obama, qui refusait avec obstination toute n\u00e9gociation avec la Cor\u00e9e du Nord tant que celle-ci ne d\u00e9nucl\u00e9arisait pas d'abord. ce qui a donn\u00e9 huit ans \u00e0 Pyongyang pour d\u00e9velopper ses armes de destruction massive.\r\nHier, Donald Trump s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00abhonor\u00e9\u00bb de rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un, \u00absi les conditions \u00e9taient r\u00e9unies\u00bb. Trump s'est aussi abstenu d'insulter Kim Jong-un, le qualifiant au contraire de \u00abtype vraiment malin\u00bb, pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 prendre la succession de son p\u00e8re malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat, Rex Tillerson, a lui aussi mentionn\u00e9 une possible reprise du dialogue avec Pyongyang lors d'une r\u00e9union exceptionnelle du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vendredi. Il a m\u00eame pour la premi\u00e8re fois \u00e9voqu\u00e9 des contreparties financi\u00e8res, en \u00e9change de mesures de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\nLes Etats-Unis veulent donc accro\u00eetre la pression sur le Nord, isoler le plus possible le r\u00e9gime - par exemple en se rapprochant de la Chine. Mais ils laissent aussi la porte ouverte \u00e0 des pourparlers. Ce qui est d'ailleurs la position de P\u00e9kin, qui estime que la n\u00e9gociation est le seul moyen de sortir de la crise et de geler le programme nucl\u00e9aire du Nord.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, est-ce que les Sud-Cor\u00e9ens ont peur ? Comment vivent-ils cette crise ?\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens ne s'affolent pas du tout ! Tr\u00e8s peu croient \u00e0 un embrasement avec leur turbulent voisin nord-cor\u00e9en. d'autant plus que l'option d'une frappe pr\u00e9ventive militaire am\u00e9ricaine au Nord semble s'\u00e9loigner. Une telle frappe aurait en effet pu d\u00e9clencher une escalade tr\u00e8s dangereuse.\r\nIl y a un contraste \u00e9tonnant entre la panique qui semble saisir les pays \u00e9loign\u00e9s et le calme qui r\u00e8gne ici \u00e0 S\u00e9oul. Par exemple samedi, apr\u00e8s le tir de missile nord-cor\u00e9en, neuf lignes de m\u00e9tro \u00e0 Tokyo ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es pendant 10 minutes. Ce niveau de. parano\u00efa est impensable \u00e0 S\u00e9oul ! \r\nCe qui f\u00e2che les Sud-Cor\u00e9ens, ce sont les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui leur demande de payer pour le bouclier anti-missile et qui veut ren\u00e9gocier l'accord de libre-\u00e9change sign\u00e9 entre les deux pays. \r\nMais sur la question du dialogue, Trump se rapproche en r\u00e9alit\u00e9 de la position du probable futur pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en. Les Sud-Cor\u00e9ens \u00e9liront leur prochain dirigeant mardi prochain, et les deux candidats favoris des sondages se sont tous les deux prononc\u00e9s pour la reprise des pourparlers avec Pyongyang.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump d\u00e9clare qu\u2019il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer Kim Jong-Un / TUM_2017-05-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la d\u00e9monstration de force des Etats-Unis, de la Cor\u00e9e du Sud et du Japon continue dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le pr\u00e9sident Trump vient de d\u00e9clarer qu\u2019il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un."], "variantIds": ["ece-8566929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:15Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTensions sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, vient de d\u00e9clarer qu'il serait honor\u00e9 de rencontrer le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun une surprenante main tendue am\u00e9ricaine alors que les grandes manoeuvres militaires organis\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud continuent au large des c\u00f4tes cor\u00e9ennes ce week- end, le r\u00e9gime de Kim Jong-Un a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouveau Tir de missile balistique et il se dit pr\u00eat \u00e0 mener un nouvel essai nucl\u00e9aire souterrain \u00e0 tout moment, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [99%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [96%] :\r\nVous \u00eates notre correspondant en Cor\u00e9e du Sud, alors faisons d'abord le point sur cette situation militaire dans la r\u00e9gion parce que il y a beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, la d\u00e9monstration de force continue vraiment avec des exercices militaires organis\u00e9s autour de ce porte- avions am\u00e9ricain le Carl Vinson qui est enfin arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion, il faut noter la participation exceptionnelle du porte- h\u00e9licopt\u00e8res ils Oumo qui est le plus gros navire de guerre japonais ce matin la Cor\u00e9e du Nord a aussi accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis d'avoir fait voler au-dessus de la p\u00e9ninsule, 2 bombardiers nucl\u00e9airesD. B I B des bombardiers strat\u00e9giques bas\u00e9s sur l'\u00eele de Guam dans le Pacifique et puis enfin ce fameux syst\u00e8me am\u00e9ricain d'interception de missiles \u00e0 haute altitude, le THAAD a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, et il est enfin op\u00e9rationnel, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9ricain, ce bouclier doit servir \u00e0 prot\u00e9ger les bases am\u00e9ricaines situ\u00e9es en Cor\u00e9e, o\u00f9 sont stationn\u00e9s 28000 GIs ce d\u00e9ploiement fait l'objet d'une vive controverse ici beaucoup de Sud-Cor\u00e9ens ne sont pas favorables, parce que ce bouclier ne prot\u00e8ge pas la capitale S\u00e9oul et puis surtout, il provoque la fureur de la Chine qui inflige en repr\u00e9sailles de co\u00fbteuses sanctions \u00e9conomiques \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, Donald Trump a d'ailleurs jet\u00e9 de l'huile sur le feu en demandant \u00e0 S\u00e9oul, de payer un 1000000000 de dollars pour son installation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors, Fr\u00e9d\u00e9ric, les \u00c9tats-Unis accentuent les pressions militaires mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils \u00e9voquent aussi la reprise du dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [95%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est nouveau, c'est une vraie diff\u00e9rence avec l'administration de Barack Obama, qui refusait avec obstination toute n\u00e9gociation avec la Cor\u00e9e du Nord tant que celle -ci ne d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 pas ce qui a donn\u00e9 8 ans \u00e0 Pyongyang pour d\u00e9velopper ses armes de destruction massive hier Donald Trump s'est d\u00e9clar\u00e9, je le cite, honor\u00e9 de rencontrer le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un si les conditions \u00e9taient r\u00e9unies Trump s'est aussi abstenu d'insulter, Kim Jong-Un, le qualifiant au contraire de type vraiment malin pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 prendre la succession de son p\u00e8re, malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge et puis le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson a lui aussi mentionn\u00e9 une possible reprise du dialogue avec Pyongyang lors d'une r\u00e9union exceptionnelle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, vendredi, il a m\u00eame pour la premi\u00e8re fois \u00e9voqu\u00e9 des contreparties financi\u00e8res en \u00e9change de mesures de d\u00e9nucl\u00e9arisation, les \u00c9tats-Unis veulent donc \u00e0 la fois accro\u00eetre la pression sur le Nord, isoler le plus possible le r\u00e9gime par exemple en se rapprochant avec la Chine, mais en m\u00eame temps, il laisse aussi la porte ouverte \u00e0 des pourparlers, ce qui d'ailleurs la position de P\u00e9kin qui estime que la n\u00e9gociation, h\u00e9 bien c'est le seul moyen de sortir de la crise et de geler le programme nucl\u00e9aire du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric est -ce que les Sud-Cor\u00e9ens ont peur comment il comment ils vivent cette crise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors \u00e7a va peut-\u00eatre vous surprendre mais les Sud-Cor\u00e9ens ne s'affole pas du tout, tr\u00e8s peu ici croit un embrasement avec le lors turbulents voisins nord- cor\u00e9en d'autant plus que que l'option d'une frappe pr\u00e9ventive militaire am\u00e9ricaine au Nord semble s'\u00e9loigner une telle frappe aurait pu en effet d\u00e9clench\u00e9 une escalade tr\u00e8s dangereuse et il y a vraiment ici \u00e0 un contraste \u00e9tonnant entre la panique qui semble saisir les pays \u00e9loign\u00e9s et puis le calme qui r\u00e8gne \u00e0 S\u00e9oul par exemple samedi apr\u00e8s le Tir de missile nord- cor\u00e9en neuf lignes de m\u00e9tro \u00e0 Tokyo au Japon ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es pendant 10 minutes, ce niveau de de parano\u00efa est absolument impensable ici \u00e0 S\u00e9oul, ce qui f\u00e2che vraiment les Sud-Cor\u00e9ens en fait ce sont les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui leur demande de payer pour ce ce bouclier antimissile et puis qui veut ren\u00e9gocier l'accord de libre- \u00e9change sign\u00e9 entre les 2 pays, mais sur la question du dialogue Trump se rapproche en r\u00e9alit\u00e9 de la position du probable futur pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, il faut savoir que les Sud-Cor\u00e9ens \u00e9liront leur prochain dirigeant mardi prochain et les 2 candidats favoris des sondages se sont tous 2 prononc\u00e9s pour la reprise des pourparlers avec Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [90%] :\r\nLa paix en attendant une hypoth\u00e9tique rencontre entre Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en, \u00e7a serait un sacr\u00e9 \u00e9v\u00e9nement quand m\u00eame merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse en Direct de S\u00e9oul. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-410635A7-31AA-4ECB-971E-AC8052880DEF", "internalArchiveId": "410635A7-31AA-4ECB-971E-AC8052880DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Jacques Allaman - Dupont-Aignan, le tra\u00eetre!", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Dupont-Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re. L'alliance qu'il vient de sceller avec Marine LePen est une faute politique et morale. C'est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n* * Signature de Jacques Allaman - Dupont-Aignan, le tra\u00eetre! (SIGNATURE 02.05 DUPONT-AIGNAN, LE TRAITRE) SIGNATURE: DUPONT-AIGNAN, le traitre! le commentaire de Jacques Allaman\r\n  1'26''\r\n((C'est Dupont qui crache sur votre tombe, mon g\u00e9n\u00e9ral !\r\nNicolas Dupont-Aignan serait parfaitement ridicule s'il n'\u00e9tait pas un imposteur et un danger pour la R\u00e9publique. L'alliance scell\u00e9e entre la candidate du Front National, Marine Le Pen, et Nicolas Dupont-Aignan, chef du parti souverainiste \"Debout la France\", est  aussi  in\u00e9dite qu'inou\u00efe. Nicolas Dupont-Aignan, qui avait obtenu moins de 5% des voix au premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, serait nomm\u00e9 premier ministre en cas de victoire, a annonc\u00e9 Madame Le Pen. On croit r\u00eaver. Mais rien n'est impossible. Car cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est aussi surprenante qu'inqui\u00e9tante.\r\nImaginons un seul  instant Marine Le Pen \u00e0 l'Elys\u00e9e et Nicolas Dupont-Aignan \u00e0 Matignon. On voit mal pareil tandem travailler en \u00e9quipe, trouver une majorit\u00e9 parlementaire, un modus vivendi sur la question lancinante de la sortie de l'euro. Marine et Nicolas \u00e0 la manoeuvre ; ce serait Dupond et Dupont !  Ce ne serait pas s\u00e9rieux ! Mais ce serait surtout honteux !\r\nNicolas Dupont-Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re : aujourd'hui, on sait que sa poign\u00e9e de main est un leurre, sa ligne politique un canular, sa parole une blague de comptoir. Le gaullisme n'est pas soluble dans l'extr\u00eame-droite. C'est m\u00eame son meilleur antidote. L'alliance que vient de sceller Nicolas Dupont-Aignan est non seulement une faute politique et morale. C'est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\nJacques Allaman))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jacques Allaman \u2013 Dupont-Aignan, le tra\u00eetre!", "Signature de Jacques Allaman \u2013 Dupont-Aignan, le tra\u00eetre!  / JDM_2017-05-02T06:49:00_signature", "Signature de Jacques Allaman \u2013 Dupont-Aignan, le tra\u00eetre!  / JDM_2017-05-02T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Nicolas Dupont-Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re. L\u2019alliance qu\u2019il vient de sceller avec Marine LePen est une faute politique et morale. C\u2019est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.", "Nicolas Dupont-Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re. L\u2019alliance qu\u2019il vient de sceller avec Marine LePen est une faute politique et morale. C\u2019est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.", "Nicolas Dupont-Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re. L\u2019alliance qu\u2019il vient de sceller avec Marine LePen est une faute politique et morale. C\u2019est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle."], "variantIds": ["ece-8566968", "ece-8566948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:56Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout de suite, on revient \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il y avait longtemps qu'on n'en avait pas parl\u00e9 voici le commentaire de Jacques Allamand Dupont-Aignan le tra\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nNicolas Dupont- Aignan, serait parfaitement ridicule, s'il n'\u00e9tait pas un imposteur et un danger pour la R\u00e9publique, l'alliance scell\u00e9e entre la candidate du Front national Marine Le Pen et Nicolas Dupont- Aignan, chef du parti souverainiste debout la France est aussi in\u00e9dite qu'inou\u00efe, Nicolas Dupont- Aignan, qui avait obtenu moins de 5 pourcent des des voix au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, serait nomm\u00e9 1er ministre en cas de victoire, a annonc\u00e9 Madame Le Pen, on croit r\u00eaver, mais rien n'est impossible, car cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est aussi surprenante qu'inqui\u00e9tante, imaginons un seul instant, Marine Le Pen \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Nicolas Dupont- Aignan, \u00e0 Matignon, on voit mal pareil tandem travailler en \u00e9quipe, trouver une majorit\u00e9 parlementaire un modus Vivendi sur la question lancinante de la sortie de l'Euro marine et Nicolas \u00e0 la manoeuvre, ce serait Dupond et Dupont ce ne serait pas s\u00e9rieux, mais ce serait surtout honteux, Nicolas Dupont- Aignan a toujours mis en avant ses convictions gaullistes pour expliquer sa trajectoire singuli\u00e8re, aujourd'hui on sait que sa poign\u00e9e de main est un leurre, sa ligne politique, un canular sa parole une blague de comptoir, le gaullisme n'est pas soluble dans l'extr\u00eame- droite, c'est m\u00eame son meilleur antidote, l'alliance que vient de sceller Nicolas Dupont- Aignan est non seulement une faute politique et morale, c'est une injure faite \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le commentaire de Jacques Allamand, vous pouvez le retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BD2194F-FFBB-4853-BB5E-0D74CBE4C87C", "internalArchiveId": "1BD2194F-FFBB-4853-BB5E-0D74CBE4C87C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre des six jours (2/5) : Entretien avec Abdelwahab Biad, docteur en droit", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Nous recevons aujourd'hui Abdelwahab Biad, Docteur en Droit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 de Droit, de Sciences \u00e9conomiques et de Gestion de l'Universit\u00e9 de Rouen, dont il est \u00e9galement responsable des relations internationales. Il a notamment publi\u00e9: \"L'action humanitaire internationale entre le droit et la pratique\" (Anthemis 2016) et \"L'armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien. Un tabou\" (AFRI, Volume VI, 2005).\r\nPhoto: Les troupes isra\u00e9liennes p\u00e9n\u00e8trent dans la bande de Gaza le 7 juin 1967. (AP/Keystone)\r\n\r\n* * Nous recevons aujourd'hui Abdelwahab Biad, Docteur en Droit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences (habilit\u00e9 \u00e0 diriger les recherches) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rouen, sp\u00e9cialis\u00e9 des questions de droit des conflits arm\u00e9s et de d\u00e9sarmement. Il a notamment publi\u00e9 : \" L'action humanitaire internationale entre le droit et la pratique \" (\u00c9ditions Anth\u00e9mis, 2016), \" Le droit international humanitaire face aux d\u00e9fis du XXI\u00e8me si\u00e8cle \" (en co-direction avec Paul Tavernier) (\u00c9ditions Bruylant, 2012), \" Le Trait\u00e9 sur le commerce des armes classiques : entre accord de ma\u00eetrise des armements et instrument \u00e0 vocation humanitaire \" (192-213), Annuaire fran\u00e7ais de droit international 2014, vol. 60 (CNRS Editions, 2015) et \" L'armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien. Un tabou \" (AFRI, Volume VI, 2005).", "durationSec": 1811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["guerre des Six-jours"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 02.05.2017", "La guerre des six jours (2/5) / HV_2017-05-02T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 02.05.2017", "La guerre des six jours (2/5) / HV_2017-05-02T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Nous recevons aujourd\u2019hui Abdelwahab Biad, Docteur en Droit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 de Droit, de Sciences \u00e9conomiques et de Gestion de l\u2019Universit\u00e9 de Rouen. Il a notamment publi\u00e9: \"L'action humanitaire internationale entre le droit et la pratique\" (Anthemis 2016) et \"L\u2019armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien. Un tabou\" (AFRI, Volume VI, 2005).\nPhoto: Les troupes isra\u00e9liennes p\u00e9n\u00e8trent dans la bande de Gaza le 7 juin 1967. (AP/Keystone)", "Nous recevons aujourd\u2019hui Abdelwahab Biad, Docteur en Droit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Facult\u00e9 de Droit, de Sciences \u00e9conomiques et de Gestion de l\u2019Universit\u00e9 de Rouen. Il a notamment publi\u00e9: \"L'action humanitaire internationale entre le droit et la pratique\" (Anthemis 2016) et \"L\u2019armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien. Un tabou\" (AFRI, Volume VI, 2005).\nPhoto: Les troupes isra\u00e9liennes p\u00e9n\u00e8trent dans la bande de Gaza le 7 juin 1967. (AP/Keystone)"], "variantIds": ["ece-8549880", "ece-8549879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:38Z", "speechToTexts": ["10.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [94%] :\r\nVous aimez l'histoire contemporaine, alors je vous laisse avec Jean Leclerc pour Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [78%] :\r\nHistoire vivante avec proc\u00e9d\u00e9 que tout et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse proc\u00e8s que tout est Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [69%] :\r\nPistes propos\u00e9es priv\u00e9 Michel Aumont et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:17) [89%] :\r\nVictime suppl\u00e9mentaire aujourd'hui au Moyen-Orient, il n'y a pas une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:20) [78%] :\r\nPorte-Parole de la ville, il ne viennent pas en mesure de confirmer que les va-et-vient pr\u00e9alable pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [85%] :\r\nSi quelqu'un tente de nous dire que dirig\u00e9 une supercherie pour sauver votre je n'ai pas cette semaine, juin 76 il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9rosion continue des d\u00e9c\u00e8s du lundi 5 au vendredi 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:43) [74%] :\r\nUne guerre ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [86%] :\r\nIsra\u00ebl a utilis\u00e9 la mauvaise conscience du monde juif g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [80%] :\r\nMais oui mais non, car en fait, les pertes de la Migros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [77%] :\r\nNotre 2\u00e8me \u00e9pisode est intitul\u00e9 les conflits pour heure elles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:15) [93%] :\r\nDepuis longtemps l'attention de la communaut\u00e9 internationale au Moyen-Orient s'est port\u00e9 sur l'Irak ou l'Iran, soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir se doter d'armes nucl\u00e9aires, tandis que la situation d'Isra\u00ebl en la mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e, il est vrai que l'\u00c9tat h\u00e9breu n'a viol\u00e9 aucun instrument de non- prolif\u00e9ration, pour la simple raison qu'il n'est parti \u00e0 aucun Isra\u00ebl n'a pas d\u00e9clar\u00e9 programme de fabrication d'armes nucl\u00e9aires, ni plaider officiellement en faveur de l'acquisition de l'arme nucl\u00e9aire, cependant, en raison de ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires pass\u00e9es et pr\u00e9sentes, du fait qu'il ne d\u00e9ment ni ne confirme les informations concernant ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires et son refus d'adh\u00e9rer au T M P le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration et d'accepter des garanties de l'Agence internationale \u00e0 l'\u00e9nergie atomique, l'AIEA sur ses installations nucl\u00e9aires, il est possible de d\u00e9duire sans trop de risque de se tromper qu'Isra\u00ebl poss\u00e8de bel et bien l'arme nucl\u00e9aire, la question de l'armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien l'est revenue dans l'actualit\u00e9 suite \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements : la visite en Isra\u00ebl, en juillet 2004 de Mohamed El-Barade\u00ef, directeur \u00e0 l'\u00e9poque de l'AIEA pour relancer le projet de zone exempte d'armes nucl\u00e9aires au Moyen-Orient, peu de temps auparavant, en avril 2004, la lib\u00e9ration de mort des chats nous apr\u00e8s une peine de 18 ans de r\u00e9clusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [100%] :\r\nPour espionnage et trahison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ce sont les premi\u00e8res lignes de votre article Abdelwahab Biad, intitul\u00e9 L'armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien un tabou, c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, on a un peu l'impression que vous allez peut-\u00eatre me corriger que on est devant quelque chose qui va s'appeler un peu plus tard, l'ambigu\u00eft\u00e9, on parlera plus loin de la strat\u00e9gie de l'ambigu\u00eft\u00e9 mais un dossier qui commen\u00e7aient quand m\u00eame un bon nombre de dizaines d'ann\u00e9es sur lequel on sent m\u00eame tout petit peu bafouill\u00e9 b\u00e9gayer r\u00e9p\u00e9ter plus ou moins un peu les m\u00eames choses, je vais les r\u00e9sumer : ont -ils n'ont -ils pas alors pour beaucoup de commentateurs le propos, c'est \u00e9norme, attendez, c'est un secret de polichinelle, voil\u00e0 c'est ent\u00e9riner, on sait maintenant, l'important n'est pas de savoir s'ils ont, s'ils n'ont pas, c'est l'important, c'est quoi d'ailleurs important d'abord, c'est de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que j'ai utilis\u00e9 le terme tabou parce que ce n'est pas dit c'est pour r\u00e9sumer, je crois que j'utilise le terme dans mon l'article, c'est la politique de l'autruche, l'autre, je ne veux pas voir en g\u00e9n\u00e9ral, oui, mais elle ne veut pas voir mais elle a quand m\u00eame envie de voir quelque part et le fait qu'elle cache sa t\u00eate dans le sable, c'est quelque part qu'elle c'est que elles ne doivent pas voir ce qu'elle va falloir en fait c'est quelque part quand on veut pas voir, on a quelques \u00e9l\u00e9ments que \u00e7a existe, c'est pour \u00e7a qu'on veut pas le voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [90%] :\r\nFaisant un peu d'histoire nous en les venir, je pense que dans vos explications, on aura l'occasion de pouvoir comprendre un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment, quelle est la la logique de cette autruche Isra\u00ebl dispose de fait historiquement depuis grand nombre d'ann\u00e9es de nombreux experts en physique, en chimie nucl\u00e9aire, rappelez -vous, ainsi que dans d'autres domaines de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est -ce que on sait quelque chose de leur formation ou est -ce que ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s est -ce que ce sont des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 form\u00e9s avant m\u00eame l'arriv\u00e9e en Isra\u00ebl qu'est -ce qu'on sait de de cette partie -l\u00e0 du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [90%] :\r\nUn peu de choses puisque \u00e7a rel\u00e8ve de justement de l'ambigu\u00eft\u00e9, certainement, beaucoup d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Europe et aux \u00c9tats-Unis, lors des premiers projets atomiques et d'autres ont fait leurs \u00e9coles, si je puis dire, sur place, et \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle je pense, personne n'est capable de r\u00e9pond puisque comme dans tout le pays du monde, des ing\u00e9nieurs sont form\u00e9s par des voies diff\u00e9rentes, \u00e9changes avec l'\u00e9tranger et coop\u00e9ration etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [91%] :\r\nCe que l'on sait aujourd'hui avec certitude, c'est que David Ben Gourion, p\u00e8re fondateur, si on peut dire d'Isra\u00ebl voulait publiquement la bombe atomique est -ce que au moins sur ce plan- l\u00e0, on peut dire, l\u00e0 cette fois, il y a unanimit\u00e9 et m\u00eame en Isra\u00ebl, on sera capable de dire apr\u00e8s tout, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu dans plusieurs documentaires, Shimon P\u00e9r\u00e8s, qui est un acteur non n\u00e9gligeable du dossier l'affirmer devant les cam\u00e9ras sans d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [93%] :\r\nOui, en 95 notamment devant des journalistes isra\u00e9liens o\u00f9 il avait dit que, effectivement, il ne voyait la perspective d'un d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire unilat\u00e9ral, je crois que c'est les termes qu'il avait employ\u00e9 que apr\u00e8s la conclusion d'un processus de paix apr\u00e8s un accord de paix, donc l\u00e0 il y c'est une reconnaissance implicite d'Isra\u00ebl \u00e0 l'armement nucl\u00e9aire, un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est venu confirmer, mais cette fois c'est involontaire, je veux dire c'est un lapsus qu'avait commis l'ancien ministre isra\u00e9lien monsieur Olmert Ehud ou de son pr\u00e9nom, devant des journalistes ne semble -t-il du journaliste \u00e9tranger o\u00f9 il aurait c'est un lapsus, il aurait dit effectivement \u00e0 propos de l'Iran parce que la question lui \u00e9tait pos\u00e9e \u00e0 propos du programme nucl\u00e9aire iranien et l\u00e0, il a r\u00e9pondu : oui, mais vous vous rendez compte, ce n'est pas la m\u00eame chose que l'Iran et la bombe que les \u00c9tats-Unis, l'Europe ou Isra\u00ebl, il y avait le mot Isra\u00ebl l\u00e0- dedans, donc l\u00e0 c'est un lapsus qu'on lui a reproch\u00e9 par ailleurs apr\u00e8s en Isra\u00ebl et en Isra\u00ebl d'avoir quelque peu \u00e9corn\u00e9e cette politique d'ambigu\u00eft\u00e9 et de secret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [89%] :\r\nSi on remonte le fil de l'histoire, Abdelwahab il y a est -ce qu'on peut \u00e0 la fois racont\u00e9 de l'histoire, c'est-\u00e0-dire racontez la construction de l'arsenal nucl\u00e9aire isra\u00e9lien de l'et d'autre part de la construction de cette ambigu\u00eft\u00e9, qui va \u00eatre d\u00e9sormais la politique officielle, la voix officielle d'Isra\u00ebl vis-\u00e0-vis de possession non possession de l'armement est -ce que ce sont 2 histoires qui monte, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, l'acquisition et en m\u00eame temps l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nJe pense que, elle monte c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te quelque part puisque la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le programme d\u00e8s le d\u00e9but, c'est un programme secret qui avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs confi\u00e9 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a mal dit mais elle me semble, qui \u00e9tait le l'organisation charg\u00e9e de cela tout de suite apr\u00e8s la d\u00e9cision \u00e9videmment de que vous avez \u00e9voqu\u00e9 de Ben Gourion, de lancer le programme et d\u00e8s le d\u00e9but est apparu cette volont\u00e9 de cacher, y compris aux alli\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque, am\u00e9ricains, europ\u00e9ens et je pense que \u00e7a faisait partie de la logique du programme car apr\u00e8s tout, Isra\u00ebl craignez de retour de b\u00e2ton quelque sorte qui aurait pu \u00eatre n\u00e9gatif pour ce programme isra\u00e9lien la r\u00e9action am\u00e9ricaine qui je vous le rappelle, \u00e0 l'\u00e9poque avait une politique notamment sous Eisenhower, mais \u00e9galement un peu avec Kennedy, une politique de non- prolif\u00e9ration de d\u00e9fense tous azimuts de la non- prolif\u00e9ration pr\u00e9cieux, la crainte que la Chine se dote de la bombe etc etc, donc il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne de cacher pour \u00e9viter justement d\u00e8s le contrecoup des politiques de non prolif\u00e9ration et notamment de remettre en cause l'aide am\u00e9ricaine, en tout cas jusqu'\u00e0 sous Kennedy apr\u00e8s avec Nixon, des choses ont fait \u00e9voluer autrement et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet aussi non n\u00e9gligeable, c'est que les ennemis ne le sache pas. \r\nC'est entretenir une ambigu\u00eft\u00e9 qui permet de dire, mais peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre non dire brutalement ou frontalement, nous l'avons su pousser les autres \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:50) [89%] :\r\nCe qui est important, c'est la course rh\u00e9torique va \u00e0 l'encontre de la toute la construction du concept de dissuasion nucl\u00e9aire est -ce que vous pourriez d'ailleurs rappeler en quelques mots ce concept de la il y a armement nucl\u00e9aire dans l'objectif que ce qu'il poss\u00e8de ou le poss\u00e8de cette armement ne s'en serve pas situation de blocage, la Isra\u00ebl joue la partie selon d'autres r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [87%] :\r\nVous savez, l'armement m\u00eame nucl\u00e9aire est consubstantielle \u00e0 la dissuasion, elle, enfin en tout cas jusqu'en 46 47 lorsque l'URSS a qui effectivement qui \u00e9tait la premi\u00e8re puissance apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et avoir donc rompu le monopole am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [88%] :\r\nEnfin, c'est la dissuasion, c'est-\u00e0-dire c'est la s\u00e9quence post- Hiroshima et les Gaza qui absolument, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, comment absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [90%] :\r\nDonc, lorsque les Am\u00e9ricains ont utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de bombes compte 2 villes japonaises effectivement ce ce c\u00f4t\u00e9 spectaculaire r\u00e9volutionnaire extraordinairement meurtrier destructeur de l'arme nucl\u00e9aire en qualit\u00e9 apocalyptique absolument, c'est le terme a pouss\u00e9, nous \u00e9tions en pleine guerre froide, les sovi\u00e9tiques \u00e0 vouloir se doter de c'est j'allais dire, \u00e7a fait partie de l'histoire des rivalit\u00e9s entre nations, d'avoir l'arme que l'autre a ou de faire plus et donc l\u00e0, on est entr\u00e9 dans une logique de dissuasion, vous avez l'arme nucl\u00e9aire, maintenant, nous l'avons \u00e9galement donc la guerre n'est plus possible entre nous. \r\nEt de fait, on est pass\u00e9 ensuite \u00e0 une logique alors en \u00e9tait ce que l'on va dire dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 dans une logique de destruction mutuelle assur\u00e9e ce que les Am\u00e9ricains Paul le matin vous rappelle notamment McNamara etc donc tout ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 savoir que il y a 2 puissances qui ont l'arme nucl\u00e9aire et la guerre un pas possible puisqu'se s'autod\u00e9truire et puis est venu se greffer sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne de dissuasion dire massive, un ph\u00e9nom\u00e8ne de dissuasion du faible au fort avec l'entr\u00e9e dans le club de la France et l'entr\u00e9e plus tard de la Chine, puis du Pakistan et de l'Inde et \u00e0 mon avis, on retrouve dans la relation nucl\u00e9aire, Pakistan, Inde, la relation du faible au fort. \r\nSachant que l'Inde a acquis la bombe avant et pour le Pakistan, il \u00e9tait devenu quasiment une question de survie, entre guillemets, on utilise beaucoup le terme survit dans le nucl\u00e9aire, question de survie de se doter de la bombe face au g\u00e9ant indien Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [89%] :\r\nPratique le jeu selon encore d'autres r\u00e8gles ne semble -t-il alors absolument, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [89%] :\r\nJ'allais en venir, il y a un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est intervenu, c'est qu'on peut comparer, on ne trouve, je pense qu'Isra\u00ebl dans cet exemple la certes dans une logique de dissuasion, bien s\u00fbr, mais qui n'est pas dans la logique de dissuasion du premi\u00e8re degr\u00e9 que j'ai \u00e9voqu\u00e9es hein des ann\u00e9es 50 types, guerre froide, Russie, \u00c9tats-Unis, puisque l\u00e0, \u00e7a suppose d'\u00e9quit\u00e9, \u00e7a suppose en quelque sorte un \u00e9quilibre de la terreur, c'est le terme j'aurais utilis\u00e9 d'ailleurs un \u00e9quilibre de la terreur, la th\u00e9orie isra\u00e9liennes est pas l\u00e0, dans cette logique -l\u00e0, elle n'est pas non plus me semble -t-il, quand on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la doctrine du faible au fort puisque Isra\u00ebl d\u00e9j\u00e0 sur le plan conventionnel \u00e0 la France \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 donc l'arme nucl\u00e9aire, il n'est pas fondamentalement n\u00e9cessaire \u00e0 cette sup\u00e9riorit\u00e9 classique, technologiques etc, qu'elle a d\u00e9j\u00e0, donc on est plus dans une logique du faible au fort, on est plus dans une logique de statu quo du statu quo militaire g\u00e9opolitiques, etc, dans une logique, nous avons une avance donc que vous ne pourrez jamais rattrap\u00e9 et c'est dans ce sens -l\u00e0 que les alli\u00e9s isra\u00e9lien certainement ont pu n\u00e9gocier avec les Am\u00e9ricains, le fait que les Am\u00e9ricains jouent la politique. \r\nJe joue la politique de l'autruche les la th\u00e8se am\u00e9ricaine \u00e9tait bien \u00e9coutez on sait rien et surtout ne le montrait pas, ne faites pas parce que si vous faites des essais, si vous le ouvertement vous proclamer une doctrine de dissuasion, l\u00e0 \u00e7a va contre de la politique am\u00e9ricaine de non- prolif\u00e9ration et les Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de mettre en place le TNP \u00e0 des trucs et \u00e7a risque d'\u00eatre une ouverture dans une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 l'armement dans les pays voisins d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:01) [92%] :\r\nAlors on peut dire en m\u00eame temps, Abdelwahab il y a que cette strat\u00e9gie comporte quelques difficult\u00e9s puisque il y a d\u00e9j\u00e0 de nombreuses ann\u00e9es Saddam Hussein disait devant les cam\u00e9ras au nom de quoi voudriez -vous que l'Irak ne soit pas dot\u00e9 de l'armement nucl\u00e9aire puisque et d'une certaine mani\u00e8re, l'Iran au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, optant pour un langage \u00e0 peu pr\u00e8s similaire, donc cette strat\u00e9gie de dissimulation ou de ne pas dire qu'on a, alors on ne peut \u00eatre on a et qui devrait normalement participer d'une certaine forme de dissuasion, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 dire au contraire la dissuasion \u00e7a rel\u00e8verai presque de la provocation puisque \u00e7a hein semble inciter les autres \u00e0 l'avoir oui \u00e7a rel\u00e8verait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre du secret de polichinelle, on va dire quelque part, mais nul n'est dupe \u00e9videmment que cette politique de secret assez limit\u00e9e, donc le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu, la question est -ce que \u00e7a fonctionne bien cette strat\u00e9gie l\u00e0- bas, me semble -t-il, jusqu'ici elle a fonctionn\u00e9 mais elle a encore une fois ses limites, elle a une limite d'ordre fondamentale qui est de cr\u00e9er une situation de 2 poids, 2 mesures dans la r\u00e9gion, parce que dans les conf\u00e9rences, par exemple, internationales, aux Nations unies, je pense notamment \u00e0 la derni\u00e8re conf\u00e9rence des \u00c9tats parties au TNP, qui est l'une des raisons de de l'\u00e9chec de ces conf\u00e9rences depuis quelques temps, c'est justement la question de la cr\u00e9ation d'une zone exempte d'armes de destruction massive au Moyen-Orient propos\u00e9e par les pays arabes, notamment en \u00c9gypte, donc quelque part, cette politique est arriv\u00e9 \u00e0 une limite et elle est quelque part aussi risqu\u00e9 puisque elle entra\u00eene avec le cas de l'Iran et d'Irak que j'en ai parl\u00e9 dans mon article, le fait que ces pays l\u00e0 dispose d'arguments pour dire : \u00e9coutez, il y a une situation d'in\u00e9galit\u00e9 en quelque sorte ou de discrimination vision discriminatoire qui fait que certains pays peuvent prolif\u00e9rer et d'autre, ou certains pays sont autoris\u00e9s \u00e0 le faire, on peut utiliser le terme des bons et des mauvais prolif\u00e9rante et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e, bien s\u00fbr, pour la Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e Paul Iran en pour l'Irak, ce que les Am\u00e9ricains avaient class\u00e9 dans l'axe du mal qui est -il per\u00e7u comme des menaces directes aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et qui il fallait absolument les emp\u00eacher d'avoir la bombe, or l\u00e0 on est dans une logique justement de 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [91%] :\r\nAlors au-del\u00e0 de la strat\u00e9gie efficace ou non efficace sinon remonte un peu les traces historiques et nous aurons l'occasion de le faire d\u00e8s demain avec Pierre Azouz concernant les relations Isra\u00ebl- France sur cette construction de l'arsenal de la bombe nucl\u00e9aire isra\u00e9lienne, il y a d'autres relations que vous rappelez Abdelwahab Biad, c'est la relation peut-\u00eatre un tout petit peu moins connus et ou un peu plus dans l'angle mort Isra\u00ebl, Afrique du Sud, Afrique du Sud qui, \u00e9videmment, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et particuli\u00e8rement plong\u00e9 dans un r\u00e9gime d'apartheid qu'est -ce que l'on sait maintenant un petit peu de ces relations, l'un de ceux qui nous on a \u00e9clair\u00e9, c'est le vice- ministre sud- africain des Affaires \u00e9trang\u00e8res, incertain, Aziz Pahad qui a bel et bien dit que on \u00e9tait pass\u00e9 de la lune de miel au divorce alors est -ce qu'on peut avoir un peu quelques \u00e9clairages sur cette s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [88%] :\r\nAlors, premi\u00e8res \u00e9clairage historique, il faut se situer dans les ann\u00e9es 70 et regardez le contexte g\u00e9opolitique Isra\u00ebl comme l'Afrique du Sud \u00e9taient des \u00e9tats en guerre contre ivresse Isra\u00ebl comme l'Afrique du Sud \u00e9taient des \u00c9tats consid\u00e9r\u00e9s comme hostiles, pardon, et donc cette hostilit\u00e9 d'\u00e9videmment partag\u00e9s et ce qui a pouss\u00e9 ces 2 nations qui se sentaient entre guillemets, assi\u00e9g\u00e9 \u00e0 coop\u00e9rer et si \u00e7a avait un certain nombre de points communs et donc \u00e0 coop\u00e9rer en dehors des circuits occidentaux dans un 1er temps mais on sait que les soci\u00e9t\u00e9s occidentales ont jou\u00e9 quelque part un r\u00f4le on attire notamment de fourniture de technologie et donc d'autre part cette donne jeu politique est extr\u00eamement int\u00e9ressant, puisque les 2 pays \u00e9taient compl\u00e9mentaires Isra\u00ebl disposant d'avance dans les technologies, par exemple l'informatique nucl\u00e9aire etc, d'industries militaires de pointe et de l'autre, l'Afrique du Sud qui concevait qui construisait aussi son syst\u00e8me technologique dans le cadre de l'abri j'allais dire, ou plut\u00f4t en opposition aux politiques de sanction contre elle repr\u00e9senter aussi un autre int\u00e9r\u00eat dans le sens o\u00f9 elle avait un territoire immense. \r\nAvec des richesses, notamment je pense \u00e0 l'uranium, et ces 2 pays des compl\u00e9mentaires, donc dans les accords de coop\u00e9ration, je pense notamment \u00e0 l'accord bilat\u00e9ral de coop\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre Ishaq Rabine et Monsieur Forster que j'ai vot\u00e9, donc bon rapport pr\u00e9voyait justement cette coop\u00e9ration, pas seulement nucl\u00e9aire militaire, c'est-\u00e0-dire les avions isra\u00e9liens les faire en vol en Afrique du Sud, les Isra\u00e9liens pouvait essayer des armes en Afrique du Sud, puisque le territoire isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 trop \u00e9troit pour pouvoir faire des par exemple des manoeuvres a\u00e9riennes voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait se dilue, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli et les 2 \u00c9tats ont sont -t-il puisque monsieur faisait sa d\u00e9claration 97 donc, 5, 6 ans apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime d'apartheid, il a en fait confirm\u00e9 que l'explosion nucl\u00e9aire qui avait lieu dans l'oc\u00e9an Indien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:42) [75%] :\r\nQuelque 70 par la Kabylie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [87%] :\r\nC'est capt\u00e9e par des satellites, notamment am\u00e9ricaines satellites mais l\u00e0 d'observation \u00e9tait bien un essai nucl\u00e9aire sous- marin au large de l'Afrique du Sud, ce que les 2 pays avaient ni \u00e0 l'\u00e9poque et donc cette d\u00e9claration Post confirmation si je peux dire et nous nous \u00e9clairer, nous donner des \u00e9l\u00e9ments de cette coop\u00e9ration bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:05) [85%] :\r\n\u00e0 ce bel ouvrage titr\u00e9 Polichinelle and Co. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:09) [81%] :\r\nLondres et qui 1986. \r\nUn informateur propose \u00e0 l'hebdomadaire britannique le Sunday Times il photo et des renseignements prouvant qu'Isra\u00ebl est dot\u00e9 de l'arme atomique, le journaliste est physicien Peter Annam rencontrent le myst\u00e9rieux interlocuteur lors des rails va nous nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:29) [91%] :\r\nDans l'Obs pas ils agissaient d'un technicien nucl\u00e9aire travaillant sur la production de plutonium complexe, c'est un processus assez complexe, il \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e dans le plus grand secret dans un b\u00e2timent souterrain afin de rester \u00e0 l'abri des regards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [89%] :\r\nUne installation nucl\u00e9aire souterrain Peter Van est sceptique, mais apr\u00e8s de minutieuses recherches il est convaincu, comme hors des rails, pas nous, nous dit la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:01) [90%] :\r\nEnfin, non, moi, oui, nous avons finalement d\u00e9cid\u00e9 de publier cette histoire parce qu'en Isra\u00ebl le 1er ministre Shimon P\u00e9r\u00e8s avait convoqu\u00e9 tous les responsables de la presse \u00e9crite pour leur dire que le Sunday Times, allez publier une information tr\u00e8s sensible, il ne devrait pas reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [93%] :\r\nIsra\u00ebl d\u00e9veloppe un programme nucl\u00e9aire militaire partout dans le monde, la nouvelle provoque une vive \u00e9motion, peu apr\u00e8s, va nous dispara\u00eet sans laisser de trace pendant plusieurs semaines. \r\nJusqu'\u00e0 ce qu'Isra\u00ebl annonce son arrestation, selon l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl va nous nous a franchi la ligne rouge dans ce pays, le programme d'armement nucl\u00e9aire est un sujet tabou, officiellement, il n'existe pas, l'\u00c9tat h\u00e9breu refuse cat\u00e9goriquement que ses infrastructures nucl\u00e9aires soient contr\u00f4l\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:52) [82%] :\r\nIl est vrai, Abdelwahab Biad que on parle pas beaucoup apparemment en Isra\u00ebl de ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:58) [89%] :\r\nIl y a quelque chose, ou l'autruche fait tabou, sauf une fois, dites -vous, avec naissait il y a une s\u00e9ance un peu remuantes, je crois que c'est en 2000, o\u00f9 l'un des d\u00e9put\u00e9s mais les pieds dans le plat en disant bon on va bien falloir quand m\u00eame que cette chose -l\u00e0 soit \u00e9voqu\u00e9e soit pos\u00e9 sur la table, dossier explosif dossier tabou, la discussion a lieu, elle sera pas \u00e9ternel assez br\u00e8ve, elle sera assez v\u00e9h\u00e9ment \u00e9galement pour en trouver des traces, c'est pas tr\u00e8s commode, en tout cas vous pouvez au moins en profiter pour rappeler qu'elle a eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [91%] :\r\nOui, c'est en f\u00e9vrier 2000 \u00e0 la Knesset, pour la premi\u00e8re fois, avaient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 l'initiative d'ailleurs on a d\u00e9put\u00e9 Monsieur Islam cool, la question de l'imp\u00e9ratif la n\u00e9cessit\u00e9, c'\u00e9tait en tout cas la demande d'un d\u00e9bat parlementaire sur la politique nucl\u00e9aire alors les partisans de ce d\u00e9bat faisait valoir que cette politique d'opacit\u00e9 n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment dans l'int\u00e9r\u00eat d'Isra\u00ebl et d'autre part, faisait valoir que toute la question nucl\u00e9aire en Isra\u00ebl \u00e9taient occult\u00e9es, nonobstant les cons\u00e9quences environnementales sur les populations, donc ce sont des quelques-uns des arguments que c'est d\u00e9put\u00e9s avait le d\u00e9bat \u00e9tait tr\u00e8s court finalement, puisqu'on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un vote sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'ou non d'ouvrir ce d\u00e9bat, et l'affaire a \u00e9t\u00e9 Close, quasiment le jour m\u00eame affaire grave d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s large, \u00e0 une large majorit\u00e9, 61 voix contre 16 sur un total de son r\u00e8gne, d\u00e9put\u00e9, ce qui vous manque, il y a quand m\u00eame un taux d'absent\u00e9isme tr\u00e8s important ce jour- l\u00e0 ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:42) [90%] :\r\nLe parlement isra\u00e9lien n'avait jamais discut\u00e9 de Dimona ou de l'armement nucl\u00e9aire jusqu'\u00e0 ce que le d\u00e9put\u00e9 maire est sujet sur le tapis, pour la premi\u00e8re fois il y a 3 ans, Issam Marcoule, un Arabe isra\u00e9lien a transgress\u00e9 le tabou, au grand dam de ses coll\u00e8gues devant nous n'est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c'est la politique du gouvernement isra\u00e9lien, c'est une politique qui a transform\u00e9 un petit territoire en d\u00e9potoir de d\u00e9chets nucl\u00e9aires toxique qui pourrait nous faire tous dispara\u00eetre dans un nuage nucl\u00e9aire ces paroles prononc\u00e9es dans l'enceinte de la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne sont per\u00e7ues comme un sacril\u00e8ge par ses coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, le monde entier qu'Isra\u00ebl est un vaste entrep\u00f4t d'armes nucl\u00e9aires, biologiques et chimiques et cela acc\u00e9l\u00e8re la course aux armements nucl\u00e9aires au Moyen-Orient, on ne l'a pas laiss\u00e9 finir son discours mais son message est clair mais dans sa communaut\u00e9, la r\u00e9action est diff\u00e9rente donc ici les membres de l'Assembl\u00e9e sont comme lui, des Arabes isra\u00e9liens, pas de ne pas pourquoi les Am\u00e9ricains cherche -t-il des zones de destruction massive en Irak que leur dire o\u00f9 il ne peut pas trouver m\u00eame d\u00e9sormais nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:12) [91%] :\r\nOn Nations-Unies, qu'en est -il alors les Nations unies, c'est autre chose, \u00e9videmment, nous sommes dans une organisation intergouvernementale internationale o\u00f9 la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis les ann\u00e9es 70 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'initiative des pays arabes, et pas seulement d'ailleurs de l'Irak, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9poque avait nomm\u00e9 un groupe d'experts pour travailler sur la question de l'armement nucl\u00e9aire isra\u00e9lien, le groupe d'experts a rendu un rapport assez liminaire d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s sobre mais qui concluait quasiment la chose suivante c'est que Isra\u00ebl \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire tout laisser penser, d'apr\u00e8s les experts, que les informations auxquelles ont acc\u00e8s qu'Isra\u00ebl avait une politique d'occultation, donc c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment dans ce sens -l\u00e0 bien s\u00fbr un \u00e9l\u00e9ment absolument n\u00e9gatif pour le r\u00e9gime de non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, qui a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 par les Nations unies \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 pense notamment au pivot de ce r\u00e9gime qui est le trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration et on voit tr\u00e8s bien puisque toutes les conf\u00e9rence des \u00c9tats parties de ce trait\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s, je vais dire presque empoisonn\u00e9 par cette question du nucl\u00e9aire isra\u00e9lien qui vient donc poser un vrai probl\u00e8me qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:29) [92%] :\r\nQui n'a pas \u00e9volu\u00e9 sur lequel on on n'a pas d'\u00e9l\u00e9ment ou d'une volont\u00e9 isra\u00e9lienne de vouloir le mette sur la table et \u00e7a, \u00e7a \u00e0 mon avis, \u00e7a ne joue pas en faveur de la non- prolif\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:43) [87%] :\r\nAbdelwahab Biad j'avais pos\u00e9 la question \u00e0 la au sein m\u00eame de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, en demandant aux diff\u00e9rents juristes aux scientifiques qui se trouve l\u00e0, pourquoi on interdit tout type d'arme et pas les autres plut\u00f4t que non- prolif\u00e9ration pourquoi ne passeront pas directement \u00e0 interdiction parce que vous pensez que, du coup, il y aurait danger \u00e0 interdire l'arme nucl\u00e9aire, qui d'une certaine mani\u00e8re, a construit une sorte de curieux se permet de paix quand m\u00eame par la dissuasion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:17) [89%] :\r\nPlus du tout, c'est pas du tout ma pens\u00e9e, moi je ne suis pas dans une politique ou dans une conception se rangent en disant : voil\u00e0 l'arme nucl\u00e9aire existe, il faut la laisser ou non n'est pas du tout dans cette de logiquement m\u00eame je travaille beaucoup sur le droit international humanitaire peut-\u00eatre et donc il y a incontestablement une incompatibilit\u00e9 entre l'arme nucl\u00e9aire et le droit international humanitaire et la Cour internationale de justice avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 cette question lors de son avis consultatif de 1996 on n'a pas finalement r\u00e9pondu frontalement la question, on a r\u00e9pondu \u00e0 la question marginale par la lutte contre la diss\u00e9mination, la non- prolif\u00e9ration, on a os\u00e9 \u00e0 peine touch\u00e9 aux essais puisque le trait\u00e9 d'interdiction totale des essais 96 et toujours pas envie parce que des \u00c9tats qui \u00e9tait cens\u00e9s 44 \u00c9tats \u00e9taient le ratifier n'ont pas fait notamment Isra\u00ebl. \r\nEt j'en passe, d'autres, donc on est en train de choisir des strat\u00e9gies de contournement, mais on ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me en me semble -t-il, \u00e0 un moment ou un code faudra affronter ce probl\u00e8me comme on l'a fait pour l'arme chimique comme on l'a fait pour l'arme bact\u00e9riologique parce que m\u00eame sur le plan militaire, l'arme nucl\u00e9aire n'apporte rien de plus, ce que fournissent aujourd'hui la technologie compte et, notamment, notamment avec les nouvelles technologies a la cyberguerre la robotique militaire, etc, les droits, donc on a d\u00e9j\u00e0 un niveau d'\u00e9volution technologique des armes conventionnelles suffisamment large pour dissuader les \u00c9tats d'investir dans un armement qui somme toute est quasiment peut-\u00eatre le mot peut para\u00eetre provocateur inutiles parce que n'ayant jamais vous allez me dire oui, justement, l'argument, c'est qu'il est utile, c'est l\u00e0 le fondement de la dissuasion, c'est parce qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 enfin, il faut essayer d'inverser cet argument Abdelwahab bien merci d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:16) [85%] :\r\nParce que micro d'histoire vivante, merci beaucoup de m'avoir min\u00e9. \r\nTr\u00e8s 10 des dettes intitul\u00e9 les conflits ont leur raison avec aujourd'hui Abdelwahab Biad, Docteur en droit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Rouen, enseignant en droit international et en relations internationales, demain la suite avec un nouvel invit\u00e9 l'historien Pierre Azouz et un nouvel \u00e9pisode final. \r\nC'est des pratiques et r\u00e9alis\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me du sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:40) [82%] :\r\nHistoire vivante avec proc\u00e9d\u00e9 que dot\u00e9 et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse proc\u00e8s NEC tout Point CH histoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal La libert\u00e9 assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante pour Ch la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T12:16:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Biad, Abdelwahab", "role": "docteur en droit", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86CC1201-D9F1-4535-B4EC-10FB3932EB4E", "internalArchiveId": "86CC1201-D9F1-4535-B4EC-10FB3932EB4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Sajadi, auteur-compositeur-interpr\u00e8te", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Le 5 mai 2017, Sajadi sort son quatri\u00e8me album, \"De passage\". Le public peut l'entendre sur sc\u00e8ne le 6 mai 2017 \u00e0 Lausanne au Vinyle Club, le 20 mai 2017 au Casino du Brassus \u00e0 La Vall\u00e9e de Joux et le 24 mai 2017 \u00e0 Ballaigues. \r\nSajadi est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549912", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Sajadi, auteur-compositeur-interpr\u00e8te / VER_2017-05-02T16:30:45_l-invite-sajadi-auteur-compositeur-inter", "Vertigo du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le 5 mai 2017, Sajadi sort son quatri\u00e8me album, \"De passage\". Le public peut l'entendre sur sc\u00e8ne le 6 mai 2017 \u00e0 Lausanne au Vinyle Club, le 20 mai 2017 au Casino du Brassus \u00e0 La Vall\u00e9e de Joux et le 24 mai 2017 \u00e0 Ballaigues. \n\nSajadi est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8549912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:08Z", "speechToTexts": ["09.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [75%] :\r\nPour Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [65%] :\r\nTemps : je sais qu'en temps voil\u00e0. \r\nJe veux prendre le temps, se d\u00e9p\u00eache, je veux marcher, c'est une fille assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [89%] :\r\nUne fois de plus, je sais \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, quoi de plus si pr\u00e8s, jamais la paix profonde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien, je dis l\u00e0 doit et l\u00e0, l'\u00e9quipe les partisans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [82%] :\r\nSur la premi\u00e8re cette verticaux jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [89%] :\r\nBonjour Sajadi, bonjour, c'est une 4\u00e8me album en 7 ans, \u00e7a fait un rythme de croisi\u00e8re assez serr\u00e9, un album tous les 2 ans environ. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai que c'est vrai que la cr\u00e9ation, pour moi, c'est des choses de tr\u00e8s important ce par moment, on a pu me le reprocher aussi, c'est-\u00e0-dire que j'ai pu avoir certains journalistes connus en France, par exemple du monde fait ils m'ont dit que, au lieu de d\u00e9crire autant de chansons de devrait \u00eatre plus travailler plus serr\u00e9 des mains, comme ils m'ont dit : mais c'est vrai que moi, c'est quelque chose que j'ai envie de faire avant tout, j'ai envie d'\u00eatre le plus proche de ce que j'aime faire et moi ce que j'aime faire, c'est cr\u00e9er des chansons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [93%] :\r\nC'est album s'appelle de passage qu'est -ce qu'il faut comprendre que que que les hommes sont des oiseaux de passage comme le le disait Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, finalement, c'est aussi quelque part de passage pourquoi c'est vrai que quand j'ai sorti mon 1er album, j'avais \u00e9norm\u00e9ment de d'attente, c'est vrai qu'on met tout ce qu'on a dans un album, h\u00e9 bien on a beaucoup d'attente, c'\u00e9tait assez voil\u00e0 \u00e0 7 ans et c'est vrai que, apr\u00e8s chaque album a eu son son chemin, disons que, voil\u00e0, on \u00e9tait, c'est vrai que voil\u00e0 de passage, pourquoi, parce que maintenant, j'ai beaucoup moins d'attentes par rapport \u00e0 chaque fois que je sors un album sc\u00e9nariste album je suis conscient que \u00e7a, \u00e7a sera \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est, c'est sur le moment, de passage \u00e0 cette \u00e9mission et l\u00e0, c'est quelque chose de tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, mais j'ai beaucoup moins d'intenses que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 composer des chansons et, dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [90%] :\r\nMais cette notion de traverse tout tout l'album, j'ai l'impression, comme par exemple une chanson qui s'appelle Daria, j'imagine que c'est le nom de votre fille en 2\u00e8me 2\u00e8me vous raconter ses premiers pas en en ayant conscience que que que tout passe tr\u00e8s vite et m\u00eame s'il y entre les lignes trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [93%] :\r\nOui mais est -ce que vous avez l'impression que \u00e7a passe lentement, c'est vrai que pour moi \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [77%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pendait des fois j'ai dans des salles de cin\u00e9ma ou du terrain tre sa base. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [90%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a passe vite dans le sens o\u00f9 c'est vrai que, ben quand je vois ma fille elle a d\u00e9j\u00e0 maintenant, la petite mais l\u00e0 3 ans et demi et puis c'est vrai que on a pas vu passer le temps, est que c'est une p\u00e9riode aussi en g\u00e9n\u00e9ral entre la trentaine, quarantaine, c'est vrai que tout passe, tout va tr\u00e8s vite, j'avais beaucoup de temps avant de de comment dire d'\u00eatre passif devrait donc prendre du temps, et maintenant c'est c'est moins le cas, j'ai souvent cette impression de courir et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est vrai que j'ai le temps filer, on r\u00e9alise pas et et \u00e7a, enfin \u00e7a para\u00eet un peu bateau, mais je pense que beaucoup de gens peuvent le ressentir, on va tout d'un coup qu'on a pris 10 ans et 15 ans et c'est vrai qu'on a pas beaucoup, j'ai envie d'\u00eatre tr\u00e8s proche de chaque sensation, je peux avoir au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [86%] :\r\nLes textes sont souvent non pas son bras mais tout de m\u00eame m\u00e9lancolique vous s\u00e9parer de de de ciel qui est \u00e0 l'orage de regrets de s\u00e9paration de temps qui passe, mais vous chantez tout \u00e7a avec une douceur et parfois m\u00eame une musique assez l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a cr\u00e9e un contraste assez saisissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [88%] :\r\nC'est vrai que jouer sur les contrastes c'est c'est quelque chose d'important depuis toujours tout ce qui est toutes les textes tourn\u00e9 avec Catherine Gear donc on collabore sur les textes et pour ma part, avec la musique et avec Daniel Donato qui m'a aussi aid\u00e9 pour la la, cette fois pour la composition et pour moderniser un peu les sons, on veut vraiment mettre en mai, une musique qui qui puisse \u00eatre le plus proche possible du du du texte avec quelques m\u00e9taphores donc d\u00e9fend peut avoir des id\u00e9es, des des surprises en \u00e9coutant les diff\u00e9rents chansons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [88%] :\r\nDonc vous n'\u00e9crivez pas tous les textes, on est, on est \u00e0 2 exactement \u00e0 Catherine Guy comment est -ce qu'on \u00e9crit des textes \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [87%] :\r\nAlors des textes \u00e0 2, bon il y a 50 pourcent des des chansons o\u00f9 le texte c'est j'ai dit je les \u00e9cris moi- m\u00eame et apr\u00e8s on met la musique dessus avec l'arrangement de de de la personne que j'ai cit\u00e9 donc Daniel Donato et pour le en ce qui concerne les les les 50 autres % Catherine Guerrand collaborent ensemble depuis nos d\u00e9buts en fait, on a toujours \u00e9crit ensemble, elle peut m'envoyer une partie du texte, moi j'essaye de trouver une partie de musique au vice versa je peux lui envoyer de la musique, elle elle \u00e9coutez voil\u00e0, c'est de voir qu'est -ce qui inspire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [89%] :\r\nC'est vous qui d\u00e9terminez l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [78%] :\r\nLes t\u00e9moins, on est d\u00e9fini ensemble exactement, on essaye de d\u00e9finir ensemble n'\u00e9taient les th\u00e8mes des diff\u00e9rents morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [93%] :\r\nEt quand est -ce que le le point final s'impose quant \u00e0 ce qu'on se dit c'est bon, c'est le texte qu'il nous faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [89%] :\r\nPour le texte est tr\u00e8s difficile de mettre un point final, c'est vrai que je, je me rappelle d'un entretien de Souchon que j'aime beaucoup, que je pouvais imaginer qui disait que c'est vrai que pour la musique souvent une chanson et d\u00e9fini, la musique, on peut pas particuli\u00e8rement, a men\u00e9 une plus- Value par compte pour le texte, il disait qu'il a \u00e9norm\u00e9ment d'efforts et puis moi je, je suis compl\u00e8tement, on peut toujours am\u00e9liorer encore un mot, et m\u00eame une fois que le texte est, on peut m\u00eame il y a des chansons, je reviens dessus je changerai maintenant m\u00eame maintenant volontiers en 2 mots, \u00e9videmment, c'est trop tard, donc du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est trop tard, enfin, sur le CD \u00e9videmment mais apr\u00e8s sur sc\u00e8ne quand le l'album peut vivre de mani\u00e8re plus organique, vous pouvez changer les m\u00e9lodies, vous pouvez changer les textes, c'est vrai que sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [90%] :\r\nSur sc\u00e8ne, c'est arriv\u00e9 qu'on change par moment des d\u00e9mos, des fresques Jassim plus surtout les premi\u00e8res chansons qu'on a que j'ai pu \u00e9crire, donc on change quelques mots mais c'est vrai qu'au final l'oreille c'est tellement habitu\u00e9 \u00e0 ces mots que c'est difficile quand m\u00eame, une fois que le le fait la chanson, elle est termin\u00e9e, m\u00eame si on peut avoir des fois des relations un mot, on va, on va pas enfin j'ai pas envie de retoucher une chanson en ville que dans mon esprit cette chanson, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite \u00e0 ce moment -l\u00e0, et m\u00eame si on peut avoir un rictus, 7 ans apr\u00e8s en \u00e9coutant \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a avait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [87%] :\r\nOn \u00e9coutait le medley que nous a propos\u00e9 christian-marie r\u00f4le, le r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission, en ouverture d'\u00e9mission, il y a un mot, le seul gros mot de tout votre album, j'emmerde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [90%] :\r\nJe remercie et vous \u00e9tiez confortable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [89%] :\r\nJ'ai dit non parce que, surtout que c'est vrai que quand je vois aller ma fille qui qui qui me qui me demande, je pense que \u00e7a veut dire, et puis avec seulement qu'elle retient de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [87%] :\r\nDe l'album je je sais pas pourquoi elle elle a retenu que ce mot, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [86%] :\r\nLes les enfants de certains de mes musiciens qui, qui, alors qu'il a, il y a le petit donc le de de mon ami guitariste qui qui lui c'est dr\u00f4le parce que il dit Jeanmaire et pages en mais il n'a pas encore compris que de quoi il s'agissait l\u00e9gendaire, on le laisse le plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [88%] :\r\nDans le service et vous tenez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [90%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'objet il y a un CD \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, pourquoi \u00e7a compte pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [89%] :\r\nDit oui, bah, c'est vrai que \u00e7a, c'est un plaisir, c'est vrai qu'on sort un album comme \u00e7a au d\u00e9part on bon, \u00e9videmment, on est toujours tr\u00e8s content si si si tout ce qui va avec, s'il y a aussi un bon retour, on peut \u00e9videmment vendre num\u00e9riquement, moi j'ai quand m\u00eame, j'ai un attachement avec l'objet physique toujours pourquoi, pourquoi, parce que tout simplement que je je num\u00e9riquement je j'ai besoin d'un \u00e9l\u00e9ment tangible, c'est comme \u00e7a n'existait pas, c'est comme si \u00e7a n'existait pas, ouais et c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre tout tout b\u00eate, mais, mais, quand je roule, \u00e7a peut \u00eatre en voiture aux appels, j'ai pas encore tous les toute la technologie pour \u00eatre num\u00e9rique \u00e0 tous les diff\u00e9rents points de d'\u00e9coute, mais c'est vrai que j'aime avoir la pochette, j'ai envie de voir les remerciements, j'ai envie de \u00e0 chaque fois des des album que j'ach\u00e8te aussi, j'ai envie de devoir qui a \u00e9crit exactement quel titre l'arrangement a \u00e9t\u00e9 fait par quel quelle personne donc c'est des choses qui me tiennent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [84%] :\r\nMoi aussi j'aime bien recevoir voir les les remerciements, alors forc\u00e9ment, je me suis jet\u00e9e sur les v\u00f4tres et vous remercie \u00e9norm\u00e9ment de gens, vous savez qu'un extr\u00eamement reconnaissant l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [90%] :\r\nBen oui, c'est clair, moi je sais pas si je je remercie beaucoup de monde, ben c'est vrai que quand on fait un projet comme \u00e7a, il faut savoir qu'il y a des personnes qui qui viennent \u00e7a peut que \u00e7a soit le quelqu'un qui s'occupe justement de faire la pochette, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, bon on partie que \u00e7a soit j'aimerais faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [79%] :\r\nNon, je ne veux pas de la jolie maison avec sa rivale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [85%] :\r\nCeux qui ont qui ont vraiment contribuer au projet oui, c'est vrai que dans la chanson, souvent identifier une personne \u00e0 \u00e0 son univers, mais c'est vrai que les taxes ne vous appartient \u00e0 vous voil\u00e0 \u00e7a appartient pas moi et surtout qu'on fait des concerts, c'est \u00e0 vous, vraiment c'est pas un projet personnel, qu'on est en concert la la mise en place, oui, c'est vrai que la les les chansons avant tout je c'\u00e9tait en Home Studio, j'ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps mais c'est un plaisir fou de, de, de trouver \u00e0 chaque fois, la, la, \u00e0 la meilleure mais la m\u00e9lodie compense la mieux disant ma femme sur chaque morceau et donc c'est acceptable, c'est assez personnel, le projet de de de l'album, mais en m\u00eame temps quand on le partage, c'est vraiment on on a une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:26) [97%] :\r\nOn va \u00e9couter un titre de votre album il y a peut-\u00eatre un mot sur cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [90%] :\r\nLila c'est vrai que c'est une chanson, avant tout, j'ai l'impression qu'on a tous une villa qui peut nous manquer voil\u00e0, donc c'est vrai que je pense que les les les textes va \u00eatre plus fort que ce que je peux dire, c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9sumer en un mois en titre, je pr\u00e9f\u00e8re que les piles et nos coll\u00e8gues puissent \u00e9couter voulait qu'on \u00e9coute avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [73%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'il est parti, j'entends le ciel \u00e9treindre demain on timide vous aujourd'hui les amis dans ce n'est pas. \r\nBien s\u00fbr de rien me sourit comme une caresse sur mon piano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [92%] :\r\nLes yeux pliss\u00e9s, les yeux qui brillent, elle s'est gliss\u00e9e derri\u00e8re mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [72%] :\r\nMoi, je dis la vision d'une grange de Lille de droite qui va cr\u00e9er des matchs le si\u00e8ge de la appareil, c'est comme un peu \u00e0 la fin, ritournelle si on nous souvenir que je c'est un apr\u00e8s la plus qui tombe un peu plus bas depuis le temps qu'elle est partie hiver qui n'en finit pas offrirait bien je te dis l\u00e0 doit et la victime de gr\u00e8ve comme \u00e7a. \r\nOffrira bien ce que je n'ai pas l'ADQ les choses comme elles seraient, ces petits riens, c'est pr\u00e8s de moi, c'est tout comme le le tranquille et pourront je commen\u00e7ais sur moi c'est triste comme les bateaux sont \u00e9tait qui malgr\u00e9 tout recommence pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:11) [70%] :\r\nApr\u00e8s la bi\u00e8re proche de lier la chacun L \u00e0, il suivra il y match l\u00e0- bas, on sait que j'aime la nuit quand m\u00eame bien tous les jours commise, c'est peu dire, il y a que moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [88%] :\r\nSajadi Sajadi notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 il y a une chanson qui en play- list de la premi\u00e8re pas mal diffus\u00e9 sur option Musique, elle a \u00e9t\u00e9 dans le top 20 d'option Musique, \u00eatre entendu programm\u00e9 par les radios Sajadi \u00e7a c'est important, je suppose, dans la destin\u00e9e d'un d'un album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:29) [90%] :\r\nC'est important, surtout pour bah d\u00e9j\u00e0 pour c'est une forme de de reconnaissance, parce que c'est vrai qu'on a tr\u00e8s peu de recul sur ce qu'on fait finalement et puis quand on est vraiment dans une chanson, on sait plus, on a tellement \u00e9coutez, on l'a tellement aurait co\u00fbt\u00e9 les arrangements que nous-m\u00eames on a, on ne peut plus \u00eatre objectif, donc c'est une mani\u00e8re apr\u00e8s on sait aussi que c'est tr\u00e8s subjectif tout \u00e7a, donc finalement \u00e7a peut plaire \u00e0 un programmateur puis \u00e7a peut ne pas plaire \u00e0 notre amateur, mais c'est vrai que c'est \u00e9videmment est toujours tr\u00e8s content, comme j'imagine tous les artistes monde quand, quand vous avez une radio qui est qui qui qui d\u00e9cide d'int\u00e9grer vos chansons dans dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:01) [90%] :\r\nEt \u00e7a change concr\u00e8tement les choses ou pas, je sais pas pour les concerts et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement les choses, ben \u00e7a d\u00e9pend particuli\u00e8rement pas forc\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que, enfin, disons que \u00e7a change, surtout dans le il y a plus d'engouement, salle de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 oui Par-contre de nos jours, j'ai l'impression quand m\u00eame que les personnes qui mais moi le 1er c'est quand j'\u00e9coute \u00e0 la radio, m\u00eame quand je trouve un artiste que je trouve que c'est sympa, c'est c'est vrai que cette d\u00e9marche de vouloir prendre le temps de plus s'int\u00e9resser \u00e0 cette personne d'aller taper son le site web pour pouvoir voir lesquels les dates dans lesquelles ces personnes vont \u00eatre dans nos villes pour les concerts, l\u00e0, c'est quand m\u00eame un train de l'engagement, voil\u00e0 c'est c'est un effort d'engagement qui est quand m\u00eame pas \u00e9vident donc il y a, il y a sacr\u00e9 plus donc gourmands autour du projet, c'est vrai que pour les les maisons de disques et autres ce qu'on veut et les labels et regarde \u00e9videmment non, les passages avant de savoir est -ce qu'il faut signer ou pas, m\u00eame si son entr\u00e9e voil\u00e0 il pr\u00e9f\u00e8re vraiment maintenant, il signe que des produits d\u00e9j\u00e0 qui sont termin\u00e9es il produisent tr\u00e8s peu au d\u00e9part mais c'est vrai que \u00e7a cr\u00e9e un engouement mais en m\u00eame temps \u00e7a change pas non plus radicalement le toutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:04) [92%] :\r\n4\u00e8me album, nous le disions en fran\u00e7ais, d'ailleurs j'ai toujours chant\u00e9 en fran\u00e7ais, en tout cas depuis 2010. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [83%] :\r\nOui, toujours fin bon quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique, les mes premi\u00e8res sc\u00e8nes, j'ai j'ai chant\u00e9 en anglais par compte c'\u00e9tait pas des aspects des reprises, donc ce n'est pas des des chansons que j'ai \u00e9crit moi- m\u00eame mais toujours en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:20) [94%] :\r\nLe Fran\u00e7ais qui qui qui qui aurait pu \u00e0 certains moments, passer pour ringard aupr\u00e8s de certains jeunes aujourd'hui compl\u00e8tement autre dynamique, c'est le retour de la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [88%] :\r\nAlors oui et non, c'est vrai que c'est le retour de la chanson fran\u00e7aise dans le sens o\u00f9 c'est vrai qu'on il y a beaucoup de, de, de, de jeunes personne que je vois qui est qui \u00e9crivent dans la chanson en fran\u00e7ais comme comme moi par contre, quand on regarde la programmation si je j'ai pas quand m\u00eame l'impression qu'il y a cette tendance de programmer plus la chanson fran\u00e7aise, quand on regarde les diff\u00e9rents festivals hommes d'haut qui qui nous entourent la chanson on peut pas dire vraiment de la chanson fran\u00e7aise soit tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [85%] :\r\nQu'il est en tout cas les, les, les chanteurs qui parlent fran\u00e7ais, ou en tout cas un roman s'par beaucoup plus de la langue qu'auparavant oui alors peut-\u00eatre la programmation des festivals, c'est autre chose, mais en tout cas la mani\u00e8re des qu'on les artistes de s'approprier une langue l\u00e0 il y a une sorte dans dans l'air du temps d'une acceptation compl\u00e8te de de de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:16) [86%] :\r\nAlors je pense que ce que vous \u00eates des mieux plac\u00e9s que moi, parce que dans son vous avez une plus grande visibilit\u00e9 sur sur l'offre, mais c'est vrai que pour en tout cas je peux parler que de morts de dedans pour moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:27) [92%] :\r\nOn peut pas vous reprocher de de faire, comme c'est la mode, vous le faites depuis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour moi avant tout je je peux pas, voil\u00e0, j'ai \u00e9crit et c'est ce que j'aime avant tout \u00e7a, c'est vrai que c'est ce que j'aime \u00e9couter aussi, j'aime beaucoup \u00e9cout\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, m\u00eame si j'aime beaucoup toute la pop anglaise mais c'est avant tout des chansons qui me touche le plus, c'est les chansons qui sont fran\u00e7ais, je ne vois pas \u00e9crire dans une autre langue, il y a qui dans votre risque \u00e9tait, j'ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e, Souchon, donc j'ai pas le r\u00e9citer mais c'est vrai que Benjamin Biolay, c'est \u00e7a un artiste que j'aime bien c'est c'est ces cr\u00e9ations, mais c'est tr\u00e8s \u00e9clectiques, j'aime beaucoup aussi B\u00e9nabar pour d'autres raisons, j'aime surtout l'univers de chacun d'eux c'est chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:04) [96%] :\r\nVous serez en concert ce samedi au Vinyle Club \u00e0 Lausanne 1er concert pour pr\u00e9senter votre album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:09) [92%] :\r\nAbsolument, donc \u00e7a serait une forme de vernissages, concerts pour cet album. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:13) [91%] :\r\nLe 20 mai au Casino du Brassus de la vall\u00e9e de Joux, le 24 mai \u00e0 Ballaigues oui, vous \u00eates un artiste de la sc\u00e8ne Sajadi plut\u00f4t une b\u00eate de Studio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:23) [83%] :\r\nAlors disons que, bon ben c'est gentil, j'esp\u00e8re, je sais pas comment, comment la d'apr\u00e8s mais c'est vrai que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [81%] :\r\nJ'ai des artistes qui aime particuli\u00e8rement qui sont fous, alors moi je suis je suis foutu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:32) [87%] :\r\nDit j'adore le Studio j'adore vraiment passer du temps et c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois, quand il y a une nouvelle chanson qui arrive, qu'on a en t\u00eate quoi je l'enregistre des parce que mon mon petit iPhone et puis apr\u00e8s, j'essaye de de Maistre piste apr\u00e8s piste dans le syst\u00e8me, enregistrer les claviers apr\u00e8s la guitare basse et c'est vraiment un plaisir, vous savez que le sont, j'aime beaucoup, vraiment beaucoup beaucoup bricol\u00e9 le son et, en parall\u00e8le, les concerts c'est quand m\u00eame extraordinaire, enfin c'est vrai qu'on a alors c'est une autre forme de, de, de stress, hein, le les concerts c'est vraiment on est on est aussi, on est en \u00e9quipe, c'est clair que, une fois qu'on est sur sc\u00e8ne et puis cette partie -l\u00e0, il y avait dans dans le plaisir, \u00e7a, \u00e7a demande beaucoup de de pr\u00e9paration beaucoup de, de, de stress avant nous, pardon, vous \u00eates un trac c'est tout d\u00e9pend en fait dans l'ensemble, je veux dire quand m\u00eame, oui, mais, mais mod\u00e9r\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que c'est pas non plus, on va pas forc\u00e9ment le voir sur mes amis me disent que j'ai de tensions, donc \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:32) [80%] :\r\nDe trac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:33) [90%] :\r\nMais, mais quand m\u00eame je pense avoir une forme de stress car au d\u00e9part, je suis pas indiff\u00e9rent quand je commence un constat \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:40) [87%] :\r\nIl y a une prise de risque quand m\u00eame qui est assez vertigineuse d'\u00eatre sur sc\u00e8ne est -ce que vous voulez mesurer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:47) [89%] :\r\nAlors je pr\u00e9f\u00e8re pas trop le mesurer, mais \u00e9videmment une prise de risque, surtout quand on a par vraiment des programmateurs, d'autres des festivals et autres qui peuvent se d\u00e9placer pour nous voir apr\u00e8s une fois qu'on est sur sc\u00e8ne, le but c'est vraiment confessionnal abstraction de de tout \u00e7a, d'\u00eatre vraiment dans l'\u00e9motion de chaque chanson, ce qui est vraiment soit un Challenge \u00e7a se produit, \u00e7a peut se produire sur certains morceaux, \u00e9videmment c'est rare d'avoir tout un tout un concert on est, on se dit, depuis la \u00e7a c'est mais en m\u00eame temps \u00e7a s'entra\u00eene et puis c'est vrai que c'est souvent aussi, ce qui est touchant, je trouve qu'on aurait quand on \u00e9coute des des chanteurs que j'aime beaucoup leur quand il sort un album, les premiers concerts quand je vais les voir, on sent que ce n'est pas encore en place, par contre, comme je les aime d'avancement toute fa\u00e7on j'accepte tout mais en m\u00eame temps on voit qu'elle, vrai que ce qui est au d\u00e9bat il y a pas de voil\u00e0 des chansons qui sont des chansons qui tous ont d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es mais mais j'aime voir un artiste que j'aime, je peux vraiment beaucoup aim\u00e9 et quand je le vois pour la premi\u00e8re fois, quand il veut d\u00e9fendre un album de nouvelles chansons, on sent que c'est ils ont beau avoir \u00e9t\u00e9 vraiment \u00eatre en place avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mais pour que \u00e7a tourne, il faut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9test\u00e9 en Live, parce que \u00e7a peut tourner en r\u00e9p\u00e8te mais pour sa dans le en en concert, il faut avant tout va, finalement, il faut le faire et c'est avec le temps que \u00e7a, \u00e7a peut prendre forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:02) [95%] :\r\nVous avez test\u00e9 vos chansons de ce nouvel album sur sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:05) [88%] :\r\nIl y a quelques chansons qu'on a d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 comme dit l\u00e0 qu'on a entendu, mais c'est vrai que la plupart des chansons de de cet album, on a voulu pour cet album vraiment amener 10 nouvelles chansons in\u00e9dites sur h\u00e9 ben, on a envie, on se r\u00e9jouit de la tester avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [87%] :\r\nSans savoir alors si \u00e7a passe la rampe de la sc\u00e8ne, alors les chansons sont cens\u00e9s passer tremplin mais sans savoir la CNR conseil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:29) [85%] :\r\nQuand, forc\u00e9ment, c'est vrai, le succ\u00e8s de chaque jeu morceaux en Live, mais \u00e7a c'est justement, c'est le but de ont ont l'id\u00e9e, c'est aussi qu'on va \u00e9videmment int\u00e9grer aussi les chansons que que le public conna\u00eet aussi un peu plus des autres album, donc \u00e7a ne sorte, c'est une sorte de m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:44) [93%] :\r\nSajadi vous \u00eates d'origine iranienne, vous avez grandi en Iran, j'ai v\u00e9cu 10 ans 10 en Iran des souvenirs marquants ou pas oui premi\u00e8res ann\u00e9es oui on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:56) [85%] :\r\nClermont 8 non, bah, moi j'ai v\u00e9cu les 10 ans, j'ai vraiment beaucoup de, de, de souvenirs j'ai j'ai, je suis donc en 79 avec la r\u00e9volution, j'ai v\u00e9cu les 10 ans de la guerre Iran- Irak, donc ce qui \u00e9tait l\u00e0, l'arme rouge vont descendre les cabanes en planches, on ressort donc c'\u00e9tait vraiment, j'ai v\u00e9cu, mais comme avec un regard d'enfant, donc ce qu'qui fait que, finalement, pour moi, c'\u00e9tait en partie un je, je voyais les les AVC les enjeux oui bah quand m\u00eame, mais en m\u00eame temps je n'ai plus ou moins bien v\u00e9cue dans le sens o\u00f9 pour moi, c'\u00e9tait un jeu de descendre dans les caves avec mon cousin et autres dans ces moments -l\u00e0, mais c'est vrai que je voyais un peu plus mais par an, qui \u00e9tait, qui venait tout blanc \u00e0 chaque fois que qui avait ces p\u00e9riodes, mais autrement, c'est vrai que j'ai, j'ai des bons souvenirs \u00e0 par \u00e7a, mais je, je, moi, j'ai cess\u00e9 ces 10 ans l\u00e0 c'est \u00e9videmment c'est \u00e7a peut \u00eatre c'\u00e9tait marquant, mais j'ai, j'ai des bons souvenirs, paradoxalement, il a fallu quitter l'Iran, alors on a quitt\u00e9 l'Iran, une fois que la guerre \u00e9tait termin\u00e9e, donc c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait que c'est vrai que pour mes parents, il y avait la possibilit\u00e9 de, de, de partir de l'Iran, ils l'ont fait avant tout pour nous et puis, bien \u00e9videmment, c'est clair qu'ils ont vraiment d\u00e9cid\u00e9 de partir faire leurs bagages une fois pour toutes, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame une sacr\u00e9e proposition disons il fallait prendre la d\u00e9cision, donc la post\u00e9rit\u00e9 maintenant moi- m\u00eame, moi- m\u00eame qui suis adulte, je me dis c'est quand m\u00eame, ils ont voulu tout changer, mais il en fait essentiellement pour nous et puis \u00e9videmment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis, ben il vraiment \u00e7a nous a ouvert beaucoup de portes maintenant en Suisse et quel voyage grand voyageur quel voyage, donc on a pass\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran 10 millions d'habitants \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [92%] :\r\nMais pourquoi la Vall\u00e9e de Joux 6000 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [86%] :\r\nBen, c'\u00e9tait mon p\u00e8re, il a trouv\u00e9 donc son travail l\u00e0- bas et \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, mais tr\u00e8s naturellement et c'est vrai quand on est enfant, alors je peux pas g\u00e9n\u00e9raliser moines mani\u00e8re dont moi j'ai v\u00e9cu, pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s facile finalement d'adaptation, \u00e7a nous a pouss\u00e9s \u00e9videmment \u00e0 parler le fran\u00e7ais tout de suite, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas, il y a pas vraiment de communaut\u00e9 autre et et j'\u00e9tais tr\u00e8s bien accueilli, ai vous \u00e9tiez m\u00eame celle de je sais pas quoi, oui, mais c'est quand une ann\u00e9e apr\u00e8s on quand on est enfant, ce qui est magique, c'est qu'on parle tr\u00e8s vite la langue c'est hallucinant en une ann\u00e9e d'ailleurs ce qui fait que, m\u00eame maintenant, je sais pas si vous vous trouvez un accent de la mani\u00e8re dont je parle, mais je peux avoir des fois seul d\u00e9terminant, je peux me tromper alors que mais c'est vrai que sur le moment une ann\u00e9e, \u00e0 part peut-\u00eatre des d\u00e9terminants et autres quand on est enfant, c'est magique, la mani\u00e8re dont peu apr\u00e8s Henri Langlois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:24) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pas choqu\u00e9 mais pas m\u00eame un choc culturel entre T\u00e9h\u00e9ran et la vall\u00e9e de Joux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:30) [82%] :\r\nCompte encore une fois, moi, je veux parler que de de du doigt dans son \u00e9tude \u00e0 moi, je pense que, pour ma part c'est \u00e7a fait assez facilement, c'est que les 6 premiers mois, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment les les p\u00e8res et de plus, les plus facile, mais c'est vrai que tout le monde sait tellement bien occup\u00e9 de de moi, je me rappelle encore de mon prof de l'\u00e9cole primaire, je me rappeler quand il a donn\u00e9, ils \u00e9taient dict\u00e9es \u00e0 toute la classe, donc il veut une phrase difficile, tout le monde, prenez, puis apr\u00e8s, me disait pour Reza le mot maison moi j'\u00e9tais maison il reprenait pour toute la classe, une phrase difficile, donc il y avait vraiment une trouver une forme de, de, de, de tendresse, de pas mal de personnes dans un 1er temps et l'accueil \u00e9tait tr\u00e8s sympathique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, la Vall\u00e9e de Joux, c'\u00e9tait vraiment des belles ann\u00e9es aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:13) [92%] :\r\nEt la musique tr\u00e8s t\u00f4t au moment d'ailleurs o\u00f9 vous arrivez en Suisse vous avez quelque chose comme 10 ans et la la musique vous attire, vous commencez \u00e0 composer des m\u00e9lodies au piano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [83%] :\r\nOui, alors c'est vrai que moi j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, par la la la musique iranienne que mes parents \u00e9coutez souvent souvent une une vie tr\u00e8s nostalgique, hein, donc, mais quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, j'ai \u00e9cout\u00e9 donc malgr\u00e9 moi c'est serait que parents et s'\u00e9couter souvent apr\u00e8s donc j'ai commenc\u00e9 le piano et puis \u00e7a que c'est venu tr\u00e8s vite, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 d'\u00eatre membre d'un groupe autour de 14 15 ans et je seront, vous \u00eates l\u00e0 la du c'\u00e9tait pop/rock on reprenait des chansons d\u00e8s que ce soit des jeunes viennent et et donc voil\u00e0, donc \u00e7a et l\u00e0, j'ai appris aussi la la guitare \u00e0 ce moment -l\u00e0, et \u00e9videmment \u00e0 la vont plus aller \u00e0 la vall\u00e9e de Joux vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de 2 musiciens, il y a vraiment beaucoup de de groupes, il y a on il y a vraiment une communaut\u00e9 de 2 musiciens et tout a commenc\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:13) [84%] :\r\nQu'est -ce qu'on attend de la musique \u00e0 14 15 ans quelle place apprend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 14 15 ans au savant tout c'est pour pouvoir conclure sur la \u00e0 14 15 ans avant tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment l'ambiance d'\u00eatre notre \u00e9quipe de groupes de musique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait avant tout d\u00e9pend des moments donc les vendredi soir, on se retrouve au local, ce qui est impressionnant, c'est le temps qu'on avait c'est juste incroyable a posteriori de dire tout ce temps qu'on avait pour pouvoir \u00eatre ensemble, vendredi, samedi et donc c'\u00e9tait vraiment un plaisir fou, donc on le fait avant tout pour, parce qu'on aime partager un truc ensemble et puis aussi parce qu'on on apprend aussi qu'on apprend, on apprend son instrument, on apprend \u00e0 jouer en groupe, on apprend r\u00e9p\u00e8te apr\u00e8s r\u00e9p\u00e8te : comment optimiser le sont donc c'est c'\u00e9tait pendant l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:01) [88%] :\r\nCes heurts qui coule l\u00e0 quand on a 18 ans, ce sont les m\u00eames \u00e0 38 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:05) [90%] :\r\nNon, ben malheureusement pas mais c'est vrai que, il y avait quand m\u00eame je me force m\u00eame maintenant d'avoir des moments dans une journ\u00e9e, 5 \u00e0 10 minutes, je, je me dis, j'essaye de m'ennuyer, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame important, c'est pas possible de composer une chanson si on n'a pas de temps aussi on s'enveniment s'ennuie pas et alors c'est c'est moins facile, mais en m\u00eame temps, j'essaye de trouver ce moment aux 5 \u00e0 10 minutes o\u00f9 il y a, on se dit qu'on fait rien du tout, ne serait -ce que pour se met dans un \u00e9tat d'esprit, on peut, on peut qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:33) [93%] :\r\nComment est -ce qu'on cr\u00e9e l'ennui s'installe sur son canap\u00e9, on regarde le plafond, on fait comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:39) [90%] :\r\nAlors, souvent, c'est vrai qu'on cr\u00e9e l'ennui moi souvent j'ai une guitare je prends la guitare et je peux en m\u00eame temps mettre la t\u00e9l\u00e9 mais sans le son, en m\u00eame temps que je d\u00e9couvrais l'image je je crains tout sur ma guitare et voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre comme \u00e7a, \u00e7a peut, c'est une mani\u00e8re de, de, de, de vraiment essayer de, de, voil\u00e0 de pas regarder les les messages ou autres qui qui arrive apr\u00e8s je donne la le\u00e7on \u00e0 personne parce que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile pour soi -m\u00eame, de de trouver ce temps mais en m\u00eame temps je crois que j'arrive quand m\u00eame \u00e0 trouver un moment on parle disons 5 minutes par jour, pour moi, j'essaie en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:12) [78%] :\r\nSajadi je vous pr\u00e9senter Research aurait il vient d'arriver en Studio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:14) [91%] :\r\nBonjour, bonjour, j'ai une question pour vous, cette image de t\u00e9l\u00e9vision l\u00e0 \u00e7a m'intrigue un peu parce que par rappelle un spectacle pr\u00e9cis\u00e9ment quelqu'un est inspir\u00e9 par un tableau, quand vous la t\u00e9l\u00e9vision, c'est juste une sorte de feu de bois dans le coin de votre pi\u00e8ce et puis vous jouez de la guitare sans regarder vraiment o\u00f9 les images vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:33) [91%] :\r\nAlors non, les images ne m'inspire pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en tout cas la mani\u00e8re dont moi je proc\u00e8de, c'est vrai que c'est vraiment c'est c'est c'est pas l'image qui va m'inspirer dans ce que je vais jouer, ou bien ce que je vais la mani\u00e8re dont je vais jouer la la la, l'instrument que j'ai j'ai dans les mains, par contre, c'est plus pour se mettre \u00e0 un moment o\u00f9 c'est vrai que le fait de se c'est c'est c'est une mani\u00e8re de finalement de 2 soeurs de se relaxer pour moi et quand je vois tout d'un coup, il y a une \u00e9mission qui peut int\u00e9resser dans la journ\u00e9e le sont plus, donc on ne sait pas forc\u00e9ment l'image ne va pas m'influencer ce que je vais faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:09) [86%] :\r\nVous \u00eates un autodidacte, ai pas passer par des conservatoires ou \u00e9coles de musique ou de champs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:12) [85%] :\r\nNon, alors c'est vrai que bon le piano au d\u00e9part, j'ai pris des cours de classiques, mais apr\u00e8s j'ai assez rapidement arr\u00eat\u00e9 et apr\u00e8s j'ai j'ai j'ai pas la j'ai appris par moi- m\u00eame, ce qui fait que autour autant Claude sur le clavier ou la guitare, la guitare, j'ai commenc\u00e9, avant tout, bon, il y avait une guitare traditionnelle et \u00e0 6 cordes jeune enlev\u00e9 2 et je me suis entra\u00een\u00e9 sur 4 cordes au d\u00e9part parce qu'il y a le moins de doigts mettent justement et puis \u00e7a moi pas quand il y a quand il y a que 4 corps \u00e7a peut assez vite, avec m\u00eame un 2 de \u00e7a passionnait d\u00e9j\u00e0 juste accords et puis apr\u00e8s j'ai rajout\u00e9 des 2 autres cordes, donc j'ai appris comme \u00e7a, assure par moi- m\u00eame, ces diff\u00e9rents instruments, en sachant que je suis pas un soliste donc dans ces instruments je suis avant tout, vraiment, hein, c'est plus la mani\u00e8re dont je vais les utiliser comme un compositeur donc le piano et la guitare serment pour moi les 2 instruments de r\u00e9f\u00e9rence pour composer, mais je fais pas des ce n'est pas moi qui me charge des solos en sc\u00e8ne \u00e7a c'est mai, musicien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:07) [92%] :\r\nVous avez appris la guitare comme \u00e7a aussi Thierry, vous avez envie les cordes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:10) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est pas mal, c'est vraiment la v\u00e9rit\u00e9 une corde le sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:18) [91%] :\r\nJe vais faire \u00e7a d\u00e8s ce soir, au coin du feu avec les amis, la guitare \u00e0 une corde, les musiciens Sajadi vous entourer de diff\u00e9rents musiciens, il y a du saxophone par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:28) [83%] :\r\nSaxophone, fl\u00fbte oui \u00e7a et Julia faire dans qui qui qui m'accompagnent sur sc\u00e8ne, les moines \u00e0 la batterie, si je peux prendre ce moment pour lui souhaiter aussi, moi et mon affection, il a perdu son p\u00e8re il y a 3 jours, donc voil\u00e0 un petit coucou Daniel donateurs l\u00e0- bas, c'est Steve m\u00ealant \u00e0 la guitare, donc \u00e7a c'est vraiment l'\u00e9quipe de base. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:47) [91%] :\r\nForment une troupe \u00e0 la bande de copains qui les soir\u00e9es \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [89%] :\r\nAlors oui, on a, on a clairement la bande de copains clairement maintenant c'est c'est aussi c'est vraiment aussi du travail, c'est-\u00e0-dire que quand on se voit, c'est plus comme c'\u00e9tait comment qu'on a 14 on n'a pas de apparemment du temps a tu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on se voit, c'est c'est presque dommage, mais c'est vrai qu'on se voit, on r\u00e9p\u00e8te, on doit partir un moment de ce qui fait de toute la mise en sc\u00e8ne que mais c'est \u00e9videmment un plaisir fou je pourrais pas imaginer faire de donc avoir des concerts comme \u00e7a avec de des DVD, des musiciens qu'on se conna\u00eet, moyennement o\u00f9 il y a vraiment quelque chose qui se passe et puis ce qui est incroyable, c'est qu'avant de monter sur sc\u00e8ne, on est vraiment qu'on est, on a tout ce 15 ans et c'est \u00e7a qui est impressionnant, on se retrouve cet \u00e9tat ce stress qu'on est tous ensemble, on se prend dans les bras, les 5 et puis on a vraiment 15 ans avant de monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [94%] :\r\nOn va \u00e9couter un autre extrait de votre nouvel album o\u00f9 vont nos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:04) [77%] :\r\nEt pas de tri, je sais \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, quoi de plus pr\u00e8s, jamais la paix fondait tir\u00e9 vers lui a pris son air devant jouer donc ce que j'attendais trop rire de loin, j'avais dit il est dans les yeux, les bateaux sont revenus, le tout nouveau contrat dans diff\u00e9rents Mahmoud du comme le ministre, depuis j'ai r\u00eav\u00e9 \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, il faut de plus pr\u00e8s, j'avais la mer d'\u00eatre et que moins nombreux d'ou prot\u00e9ger les grands rois le crier de joie qui aimait pas et puis les bateaux sont revenus sur le monde contraire dans diff\u00e9rents, \u00e7a m'a rendu. \r\nUne fois d\u00e9duits j'\u00e0 la terrasse de il a fait le plus r\u00eaver suivrait, j'avais la mer je voyais donc les embruns, des gens qui sont des mots qui ne sait rien, les bateaux de tout le monde indiff\u00e9rent du vous 10 trains. \r\nDes gens se pressaient dans les bars de si elle devenait pour chez moi me disait \u00e7a il ferait mieux de et puis les bateaux sont revenus sur 2 dans diff\u00e9rents de pens\u00e9e ce que s'il avait m\u00eame tr\u00e8s souvent, je ne sais plus d\u00e9j\u00e0 lui qui g\u00e8re pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:00) [91%] :\r\nLe r\u00eave Sajadi notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 sortie de son nouvel album, ce vendredi 5 mai album qui s'appelle de passage, il vous emm\u00e8ne o\u00f9 vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:13) [89%] :\r\nMais r\u00eave c'est vrai que j'essaie surtout avant tout, de pas oublier les r\u00eaves que j'avais quand j'avais 15 \u00e0 20 ans c'est \u00e7a mon mon, mon but c'est vraiment d'\u00eatre le plus voil\u00e0 de de pouvoir tenir ses r\u00eaves et mes r\u00eaves avant tous ses pouvoirs, alors on part \u00e0 diff\u00e9rents types de r\u00eave, mais c'est vrai que, un, si on parle de la musique, de continuer \u00e0 \u00e9crire des chansons, j'aimerais pouvoir continuer \u00e0 \u00e9crire des chansons, autant que je peux t'en apporte le succ\u00e8s ou pas ou mais avant tout le fait de continuer \u00e0 composer j'les succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que peu importe le succ\u00e8s dans son o\u00f9 j'aurais pas envie que le fait qu'il n'y a pas forc\u00e9ment de, de, de, de, de succ\u00e8s parce que j'arr\u00eate de faire \u00e7a et si je suis vraiment le plus proche de, de, de, de mes sentiments avant tout ce que j'aime, c'est vraiment composer, \u00e9crire des chansons, \u00e9videmment, on est tous on on serait malgr\u00e9 tout dire qu'on a, peu importe, de Suisse et le succ\u00e8s \u00e9videmment c'est c'est c'est en plus, on est quand \u00e7a arrive, c'est vraiment extraordinaire, en m\u00eame temps c'est vrai que j'ai beaucoup moins d'attente qu'avant, c'est-\u00e0-dire que mon but avant tout c'est de, de, de composer des chansons et on verra si \u00e7a marche ou pas, mais c'est, c'est, avant tout, c'est savoirs du du temps pour pouvoir composer ce qui compte pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:25) [77%] :\r\nEst ce qu'un jour vous allez relier votre premi\u00e8re partie l'enfance avec ce que vous \u00eates devenu est -ce que vous \u00eates aujourd'hui ce jeudi, c'\u00e9tait donc l'avion, l'agence en dernier la non \u00e7a peut-\u00eatre aussi les intonations la musique Lorient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:42) [87%] :\r\nPourquoi pas \u00e7a le probl\u00e8me avec dans mon cas, c'est que je je parle le mais comme un enfant de 10 ans, donc comme je suis parti \u00e0 10 ans souvent, c'est-\u00e0-dire que quand je parle iranien je je ne parle pas tr\u00e8s bien et avec un accent aussi con, donc la Vall\u00e9e de Joux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:59) [76%] :\r\nPar les accent combien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:01) [85%] :\r\nNon mais c'est vrai que, donc, je me vois pas mal quand m\u00eame \u00e9crire en iranien, maintenant j'ai une chanson qui s'appelle qui est sorti, qui \u00e9tait sur le pr\u00e9c\u00e9dent album qui s'appelle Br\u00e9sil Ancolie c'est une touche de bossa qui est chant\u00e9, moiti\u00e9 en fran\u00e7ais, moiti\u00e9 en iranien, donc c'\u00e9tait une touche de donner, voil\u00e0 une touche chanter en iranien en fran\u00e7ais mais une baisse qui s'appelle justement la pr\u00e9sident colis, c'\u00e9tait une petite touche, mais je ne vois pas j'ai pas vraiment de la culture \u00e0 part physiquement qu'on voit que je suis pas suisses su\u00e9dois, mais culturellement mais culturellement je me sens pleinement suisse, donc je vous je vous, je ne vois pas \u00e9crire d'\u00e9crire un Iranien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [84%] :\r\nVous racontiez que votre famille \u00e9couter beaucoup de musique iranienne qui mystique assez nostalgiques alors votre musique vous et plut\u00f4t enfin d'un apatride de coloration orientale mais par contre, ce sont des textes nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:53) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a la dimension de ce qu'on en soit quand, mais le probl\u00e8me avec pas c'est pas un probl\u00e8me mais c'est vrai que de de du souvenir que j'ai de cette cette musique iranienne qui n'est pas un \u00e9coutez c'est toujours il y a quand m\u00eame vraiment cette dimension plainte peut-\u00eatre la laisser de \u00e7a est pr\u00e9sente, mais m\u00eame pas seulement que dans le texte mais aussi dans le mais vraiment dans les de chaque instrument qui utilisait nous \u00e9videmment laiss\u00e9 d'utiliser dans le texte mais par on des instruments, on essaie que \u00e7a soit un peu plus a\u00e9rien et puis voil\u00e0, un peu moins lourd. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:22) [97%] :\r\nVous \u00e9crivez ceci dans dans l'une de vos chansons, il y a tant de fois o\u00f9 j'ai perdu, je n'ai peut-\u00eatre pas assez cru en moi, en mes chansons c'est toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:33) [89%] :\r\nPour vous, vivre, oui et non, c'est vrai que cette chanson, bon \u00e7a parle vraiment, vous vous faites allusion \u00e0 la chanson, on perd notre temps \u00e7a parle de plusieurs types de pertes croire en soi et croire en \u00e0 Noah aux chansons qu'on fait, je pense que je on peut pas sortir un album si on aussi ont une croix pas, c'est-\u00e0-dire qu'on est quand au sort, peu importe qu'il soit bien ou pas, mais une fois qu'on le fait, on est quand m\u00eame, on est content de de ce qu'on a fait, m\u00eame si on, \u00e7a veut pas dire que c'est bien, merci, dit qu'on a mis beaucoup d'\u00e9nergie, on a fait du mieux qu'on pouvait, on a l'impression que c'est ce qu'on a pu faire apr\u00e8s, ben, il se peut, c'est vrai, de \u00e7a, \u00e7a demande aussi beaucoup de de risque, hein, de vouloir et comme j'ai dit avant, c'est-\u00e0-dire que moi, avant tout, j'ai \u00e9norm\u00e9ment plaisir \u00e0 \u00e9crire des chansons, et j'avais de la peine \u00e0 \u00e0 vouloir \u00e9crire moins de chansons mais vouloir aller approcher taper \u00e0 la porte de diff\u00e9rents endroits pour faire conna\u00eetre plut\u00f4t ce que ce que je fais et quand je vois justement c'est vrai qu'on s'est quand m\u00eame pas forc\u00e9ment facile dans ce dans dans ce milieu -l\u00e0, avant tout, je voulais vraiment ma\u00eetre mon \u00e9nergie dans la cr\u00e9ation que de tout ce qui touche au contact relationnel et autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:40) [87%] :\r\nSajadi, je rappelle que votre nouvel album de passage sort ce vendredi, que vous serez en concert ce samedi au Vinyle Club \u00e0 Lausanne le 20 mai au Casino du Brassus dans la vall\u00e9e de Joux, un lieu qui vous tient parce que \u00e0 moins clair puisque c'est l\u00e0 que vous avez grandi, absolument pas, assure, et le 24 mai \u00e0 Ballaigues belle soir\u00e9e merci Christine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADDC95CA-945E-4A99-BFC6-D455762E4F89", "internalArchiveId": "ADDC95CA-945E-4A99-BFC6-D455762E4F89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: Mots et fantasmes autour du sida", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Comment parler du sida? Le Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge pr\u00e9sente \"SIDA, une lutte en images\", \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 janvier 2018. Un regard r\u00e9trospectif sur 30 ans de virus, et autant de messages, d'affiches et de campagnes de sensibilisation. \r\nLe d\u00e9cryptage de Laurence Froidevaux et l'interview de Marie-Claude Hofner, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique.", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549913", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: Mots et fantasmes autour du sida / VER_2017-05-02T16:35:45_exposition-mots-et-fantasmes-autour-du-s", "Vertigo du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Comment parler du sida? Le Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge pr\u00e9sente \"SIDA, une lutte en images\", \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u02b9au 7 janvier 2018. Un regard r\u00e9trospectif sur 30 ans de virus, et autant de messages, d\u02b9affiches et de campagnes de sensibilisation. \n\nLe d\u00e9cryptage de Laurence Froidevaux et l\u02b9interview de Marie-Claude Hofner, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique."], "variantIds": ["ece-8549913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:08Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nS\u00e9v\u00e8re mais c'est pas la peur d'\u00eatre contamin\u00e9s par le virus du SIDA cache une \u00e9norme aujourd'hui, mesdames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [70%] :\r\nEt si la vie, c'est vraiment les meilleurs ce maintenant si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une pub choc bonjour Laurence Froidevaux bonjour, comment parler du SIDA, le Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge pr\u00e9sente SIDA une lutte en images \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 janvier 2018, un regard r\u00e9trospectif sur 30 ans de virus et autant de messages et d'affiches exposition Goethe, allez voir Laurence alors l'id\u00e9e c'est de montrer comment le regard sur la maladie \u00e9volue, voil\u00e0 les affiches, par exemple, constitue un pr\u00e9cieux t\u00e9moignage pour comprendre comment on consid\u00e8re une maladie comme le SIDA, \u00e0 un moment donn\u00e9 on en trouve du monde entier, un dans l'Expo, des campagnes de sensibilisation des affiches en effet des projections, ce sont de v\u00e9ritables miroir de la soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a monte par exemple r\u00e9cemment des campagnes, tour \u00e0 tour consid\u00e9r\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e un comme choquante effrayante, alarmante, parfois dr\u00f4le, on en a entendu en accrochant une tout \u00e0 l'heure, elles sont r\u00e9v\u00e9latrices, en tout cas des tabous d'une soci\u00e9t\u00e9 avec cette maladie qui touche \u00e0 l'intime, la sexualit\u00e9, le corps \u00e0 la morale, je sais pas si vous vous rappelez Christine des d\u00e9buts du SIDA dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 il \u00e9videmment oui, on parlait beaucoup, on en parlait beaucoup nous a pris en gros qu'pouvait nous faire mourir ou v\u00eatus h\u00e9 ben au d\u00e9but, on \u00e9voquait une mycose et de myst\u00e9rieuse pneumonie qui toucherait de jeunes homosexuels \u00e0 Los-Angeles, c'\u00e9tait comme une rumeur, on d\u00e9couvre peu \u00e0 peu que cette maladie est mortel mais l\u00e0 c'\u00e9tait poc. Pas de panique, du c\u00f4t\u00e9 du grand public, au d\u00e9but, hein, qui ne se sont pas concern\u00e9 le SIDA, \u00e7a n'arrive qu'aux autres, aux drogues aux prostitu\u00e9es et aux homosexuels, aux \u00c9tats-Unis, il y avait m\u00eame une expression en parler d\u00e8s 4 H h\u00e9ro\u00efnomane, homosexuel h\u00e9mophiles ha\u00eftiens et vous avez l\u00e0 avec vous, une affiche des ann\u00e9es 80 voil\u00e0 quelques j'aimerais bien vous montrer 1986 c'est une photographie avec 2 hommes noirs muscl\u00e9 muscl\u00e9e athl\u00e9tique est en train d'enlever son t-shirt, l'autre d'ouvrir la braguette de son pantalon et il est \u00e9crit sur cette affiche You honteux B\u00e9liveau \u00e0 tuer l'acte ouais in bed, vous n'imaginez pas ce que nous aimons porter Audi, sous- entendu : pr\u00e9server ce qu'il voil\u00e0 alors \u00e7a, ce sont les toutes premi\u00e8res campagnes de pr\u00e9vention aux \u00c9tats-Unis, on apprend que l'organisme en charge cette campagne a \u00e9t\u00e9 dans l'impossibilit\u00e9 de trouver des mod\u00e8les pour poser tout le monde a refus\u00e9 le SIDA faisait trop peur et trop honte et de mannequin que vous voyez l\u00e0 sur l'image recrut\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis du sujet qui ont voulu emp\u00eacher la diffusion affiche sans succ\u00e8s et en Suisse aussi le le sujet \u00e9tait tabou, oui, le SIDA fait tr\u00e8s peur dans les ann\u00e9es 80 90 on s'en souvient, on ne sait pas comment on peut \u00eatre contamin\u00e9, mais on sait que c'est mortel dans les ann\u00e9es 90 Marie- Claude m\u00e9decin nomm\u00e9 responsable de la formation de tous les professionnels concern\u00e9s par Sida les policiers par exemple les soignants, les assistants sociaux, son job, sa mission c'\u00e9tait de les aider \u00e0 se prot\u00e9ger et les aider, surtout \u00e0 travailler avec des malades sans les discrimin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [89%] :\r\nC'est toute la probl\u00e9matique du SIDA m\u00e9rit\u00e9 et du Sida imm\u00e9rit\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que si vous \u00eates un drogu\u00e9 ou un homosexuel, vous m\u00e9ritez d'\u00eatre malade et vous m\u00e9ritez mourir parce que vous vous \u00eates mal comport\u00e9 que vous avez eu un comportement qui est contraire \u00e0 la morale, alors que si vous \u00eates infect\u00e9 parce que vous \u00eates h\u00e9mophiles, vous n'avez pas m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [86%] :\r\nOn a d\u00e9crypt\u00e9 l'affiche am\u00e9ricaine et un instant Christine ensuite une campagne de sensibilisation fera tr\u00e8s fort en 1987 je vous la Manche voulait amener sur le catalogue d'Exposition ce Sida pr\u00e9sent majuscule, voil\u00e0 le haut de stoppeurs et et roses rouges, un peu comme un feu de circulation et c'est un pr\u00e9servatif message limpide en 4 langues, qui ne juge pas et s'adresse \u00e0 tous, mais alors qu'il n'est pas du go\u00fbt de tous, cette affiche non urgentes va \u00eatre suivie d'une autre, on \u00e9coute Marie- Claude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nLe haut du stoppeur de pr\u00e9servatifs a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une une alliance et cette affiche -l\u00e0 fait suite \u00e0 une pol\u00e9mique qui a suivi la 1\u00e8re compagnie Stop SIDA avec le pr\u00e9servatif rouge, c'est-\u00e0-dire que les milieux conservateurs la droite d'une partie de l'UDC, qui allait devenir l'UDC populiste actuelle r\u00e9actionnaire, on fait une grande campagne contre l'affiche Stop SIDA avec le pr\u00e9servatif en disant cette inadmissible que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique fasse de la publicit\u00e9 pour le pr\u00e9servatif, il faut absolument revenir \u00e0 des crit\u00e8res beaucoup plus conventionnelle, \u00e0 savoir la seule fa\u00e7on d'\u00e9viter que l'\u00e9pid\u00e9mie se d\u00e9veloppe, c'est de rester fid\u00e8le et c'est de n'avoir des relations sexuelles que au sein du couple de fa\u00e7on absolument fid\u00e8le et singuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nOn le voit, Laurence, les questions morales sont au coeur de de la pr\u00e9vention contre le SIDA oui partout dans le monde, le regard sur les malades s'est transform\u00e9 au fil du temps aux \u00c9tats-Unis avec le scandale du sang contamin\u00e9, toujours dans les ann\u00e9es 80 90 un adolescent Ryan White infect\u00e9s pendant les transfusion sanguine s'\u00e9tait montr\u00e9 sur les affiches, il avait montr\u00e9 sa t\u00eate, son visage et on r\u00e9alise \u00e0 cet instant \u00e0 ce moment -l\u00e0 que non : le SIDA, \u00e7a n'arrive pas qu'aux autres, aux femmes 4 H il y a aussi d'vous vous en souvenez peut-\u00eatre de l'acteur c\u00e9l\u00e8bre Rock Hauts-de-Seine qui donne un visage \u00e0 la maladie et quand le grand public r\u00e9alise que l'\u00e9pid\u00e9mie peut toucher tout le monde, alors les messages de pr\u00e9vention qui ne s'adressait cause homosexuelle avec des photos d'hommes ou de torse-nu s'\u00e9largissent \u00e0 toute la population et les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels se retrouvent eux aussi sur les affiches, donc l\u00e0 on est dans les ann\u00e9es 90 exacte campagnes de pr\u00e9vention qui sont donc \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve, on rappelle aussi ce chiffre 35 millions de morts ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et 37 millions de personnes qui vivent toujours aujourd'hui avec le VIH dans le monde, la Suisse en compte 25000 et c'est vrai, l'un des pays les plus touch\u00e9s d'Europe occidentale, merci Laurence Froidevaux Sida eut en images au Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant \u00e0 Gen\u00e8ve c'est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 janvier 2018 merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [93%] :\r\nLe SIDA, c'est pas une \u00e9pid\u00e9mie, c'est une maladie qu'on peut \u00e9viter. Il se transmet seulement par les relations sexuelles, par le sang, alors c'est facile de se prot\u00e9ger de prot\u00e9ger ceux qu'on aime, il suffit de s'informer, il passera pas par moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T15:46:17Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94C8000E-EFDC-44E9-9836-556879A1DBB6", "internalArchiveId": "94C8000E-EFDC-44E9-9836-556879A1DBB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"L'un \u00e0 queue fouetteuse\"", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Une cr\u00e9ature volante sortie d'un tableau. Sept fillettes nues avec des p\u00e9nis qui se battent contre des adultes sadiques au milieu de fleurs g\u00e9antes. Voici le monde fantastique des Vivian Girls. Un monde n\u00e9 chez un homme reclus - Henry Darger - l'un des grands myst\u00e8res de l'art brut. Ce monde inspire la chor\u00e9graphe Perrine Valli. A Gen\u00e8ve, salle de l'ADC jusqu'au 6 mai, la danseuse genevoise pr\u00e9sente \"L'un \u00e0 queue fouetteuse\", spectacle hant\u00e9 par la violence et la lutte contre les t\u00e9n\u00e8bres. \r\nAu micro de Thierry Sartoretti, Perrine Valli d\u00e9voile son plan de bataille qui part du Bataclan pour aboutir aux Vivian Girls.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549910", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"L'un \u00e0 queue fouetteuse\" / VER_2017-05-02T16:45:45_theatre-l-un-a-queue-fouetteuse", "Vertigo du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Une cr\u00e9ature volante sortie d\u02b9un tableau. Sept fillettes nues avec des p\u00e9nis qui se battent contre des adultes sadiques au milieu de fleurs g\u00e9antes. Voici le monde fantastique des Vivian Girls. Un monde n\u00e9 chez un homme reclus - Henry Darger - l\u02b9un des grands myst\u00e8res de l\u02b9art brut. Ce monde inspire la chor\u00e9graphe Perrine Valli. A Gen\u00e8ve, salle de l\u02b9ADC jusqu\u02b9au 6 mai, la danseuse genevoise pr\u00e9sente \"L\u02b9un \u00e0 queue fouetteuse\", spectacle hant\u00e9 par la violence et la lutte contre les t\u00e9n\u00e8bres. \n\nAu micro de Thierry Sartoretti, Perrine Valli d\u00e9voile son plan de bataille qui part du Bataclan pour aboutir aux Vivian Girls."], "variantIds": ["ece-8549910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:08Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [67%] :\r\nVertigo le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nCette fillette nues avec des p\u00e9nis qui se battent contre des adultes sadiques, au milieu de fleurs g\u00e9antes voici quelques mots Le Monde fantastique des Viviane Girls, un monde n\u00e9 chez l'am\u00e9ricain et nourri d'un regard l'un des grands myst\u00e8res de l'art brut ce monde se retrouvent aujourd'hui chez la chor\u00e9graphe genevoise Perrine Valli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Christine, salle de l'ADC jusqu'au 6 mai l\u00e0 dans ce genevoise pr\u00e9sente ce spectacle qui m'a \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9 qu'est tr\u00e8s singulier, plein de violence et de lutte conte les t\u00e9n\u00e8bres l'un \u00e0 queue fouetteuse hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [76%] :\r\nL'\u00e9trange titre quand m\u00eame entre nous ce tranche \u00e7a c'est quoi, c'est 5 personnages tir\u00e9s de ce monde fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [86%] :\r\nDemorand c'est m\u00eame le titre d'une des fresques de dingue, laquelle a directement inspir\u00e9 la danseuse et chor\u00e9graphe les comme \u00e7a un Perrine Valli, un livre, un po\u00e8me qu'elle lit un tableau qui la marque, elle s'en inspire, elle cr\u00e9e un spectacle d'apr\u00e8s \u00e7a elle reprend souvent en hommage, le nom m\u00eame de l'oeuvre initiale, l'un \u00e0 queue fouetteuse pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est un personnage volant en partie papillon fillettes et Dragon, une sorte de f\u00e9e guerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [86%] :\r\nOn parle de danse, donc de corps sur la sc\u00e8ne, il y a quand m\u00eame pas d\u00e9fini nues avec un p\u00e9nis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [86%] :\r\nJe serais moi vous rassurer : non, c'est bien pour \u00e7a qu'on a l'au non, il y a rien de tout \u00e7a en revanche pas continuer ou Les 8 danseuses et danseurs pr\u00e9sentent tour \u00e0 tour leur part on va dire f\u00e9minine ou masculine masculine douce ou violente Perrine Valli intrigu\u00e9 depuis ses d\u00e9buts par les questions de genre h\u00e9 ben du coup le monde assez fou de guerre ne pouvait que la s\u00e9duire en parlez -nous un peu de, de, de cette Henry derri\u00e8re un homme secret mutique le jour, il nettoie les couloirs d'un h\u00f4pital la nuit, il compose d'une des plus folle saga de l'histoire de l'art pictural et de la litt\u00e9rature, des milliers de pages de romans et des centaines de dessins, collages g\u00e9ants Christine Alice au pays des merveilles transport\u00e9s dans les horreurs de la guerre, avec comme g\u00e9n\u00e9ral des troupes ennemies, Le Marquis de Sade, et l\u00e0 vous aurez une petite id\u00e9e de l'univers fantasmatique tr\u00e8s tourment\u00e9e d'Henri derri\u00e8re il habitait Chicago il y a mort Pauvre comme Job en 1973 personnes savaient qu'il travaillait dans la dans l'art aujourd'hui ses toiles bat des records dans les ventes aux ench\u00e8res, certaines d'entre elles sont visibles ici \u00e0 Lausanne \u00e0 la collection de l'arbre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [89%] :\r\nMais comment est -ce qu'on passe d'un tableau \u00e0 une danse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [88%] :\r\nQuestion on \u00e9coute la chor\u00e9graphe Perrine Valli et nous explique le lien qu'il y a entre Henri dinguerie c'est Viviane Girls et le terrorisme car, oui, je le rappelle, c'est un spectacle sombres dur, violent, mais, mais, mais \u00e7a finit bien Perrine Valli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [90%] :\r\nOuvert un imaginaire donc ces tableaux sont tellement puissants encensant mais aussi en abstraction, donc \u00e7a permet une interpr\u00e9tation que j'ai voyag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [83%] :\r\nEst -ce que vous vous souvenez des sentiments, vous avez eu au-del\u00e0 du voyage m\u00eame est -ce que c'\u00e9tait positif est -ce que c'\u00e9tait son parce que c'\u00e9tait m\u00e9lang\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [87%] :\r\nOui, exactement, c'\u00e9tait m\u00e9lang\u00e9, il fait vraiment des esp\u00e8ces de vagues comme \u00e7a entre des p\u00e9riodes dans ces tableaux qui sont tr\u00e8s positifs, donc on a l'impression que c'est ces elfes c'est c'est Viviane Girls et puis ces personnages \u00e9voluent dans des moments, on va dire pacifique avec beaucoup de couleurs, c'est presque un peu \u00e9d\u00e9nique tr\u00e8s positif, etc, et puis au fur et \u00e0 mesure, on sent le mal arriv\u00e9 souvent, il fait des Liens un peu cataclysmique avec des nuages, des temp\u00eates qui arrive et puis ensuite on passe compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, avec des sc\u00e8nes de meurtres et des SNP gorge non donc des sc\u00e8nes religieuses aussi donc, d'une violence assez extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [87%] :\r\nSi je vous demandais de me d\u00e9crire le caract\u00e8re ou la symbolique des vies pour vous c'est quoi ces vilaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [86%] :\r\nBen moi je dirais que c'est des \u00eatre assez complet, puisque c'est donc d\u00e8s qu'on va dire des pr\u00e9pub\u00e8re Des personnes qui sont pas totalement adultes, donc ils sont encore en tout cas, transformable en ou en tout cas en apprentissage de devenir un \u00eatre humain et en m\u00eame temps, ce sont donc plut\u00f4t des petites filles, donc je pense que il y a derri\u00e8re Clermont met en avant le f\u00e9minin donc ces d\u00e9lits 2 ans ces petites filles quand elles sont nues, elles sont des p\u00e9nis en on peut chacun interpr\u00e9ter comme on veut, est -ce que c'est des \u00eatre binaire qui sont complets entre le r\u00e9gime et Lorient ou entre leurs masculin leur f\u00e9minin \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame est -ce que c'est les filles puissantes, donc on sait pas exactement pourquoi ces filles ont des p\u00e9nis en mais en tout cas, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait dans la pi\u00e8ce, il y a aussi des gar\u00e7ons, mais c'est l'id\u00e9e d'avoir des \u00eatre s'qui puisse \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9minin et masques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [93%] :\r\nChor\u00e9graphe Perrine Valli, vous avez d\u00e9couvert une \u00e9motion par un tableau qui s'appelait la \u00e0 queue fouetteuse comment on traduit une \u00e9motion comme on traduit un tableau ensuite en mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [88%] :\r\nPour moi, cette pi\u00e8ce, il y a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 au climat je dirais actuel qui fait comme une esp\u00e8ce de boule de neige ou quelque chose qui d\u00e9gringole politiquement entre un choc personnel moi j'habitais \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 Paris donc j'habitais quand m\u00eame pr\u00e8s de chez Charlie j'allais tout le temps au carillon les bars ou eu les attentats, donc j'ai quand m\u00eame clairement eu un choc \u00e9motionnel, on va dire et puis cette sensation -l\u00e0 \u00e9tait vraiment parce que je traite rarement de la violence en fait donc cette violence qui est apparu dans mon quotidien, qui a \u00e9t\u00e9 aussi ensuite de quotidien qu'on entendait, mais que je ressentais peut-\u00eatre pas personnellement parce qu'on entend les choses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais on les ressent pas forc\u00e9ment l\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup plus \u00e9motionnel et puis en fait, apr\u00e8s on va dire : il y a une esp\u00e8ce de cataclysme comme \u00e7a avec j'imagine voil\u00e0 l'\u00e9lection de Trimble qui pas forc\u00e9ment super positif Erdogan etc tout ce climat, il y a clairement un retour de l'obscurantisme, une p\u00e9riode qui ne para\u00eet pas tr\u00e8s positive et donc Berger s'est r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 je la vue 2 ans a auparavant, il m'a saut\u00e9 aux yeux, comme l'artiste duquel je pouvais m'inspirait pas parler de des \u00e9motions qui m'travers\u00e9, moi, d'une vie pacifique d'une vie tr\u00e8s agr\u00e9able entre Gen\u00e8ve et Paris, et puis d'un coup d'une b\u00e9quille autour de moi est un petit peu train change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [86%] :\r\nLa chor\u00e9graphe Perrine Valli a son spectacle l\u00e0 \u00e0 queue fouetteuse \u00e0 Gen\u00e8ve, salle de l'ADC jusqu'au 3 mai et si vous voulez en savoir plus re\u00e7u plus sur les biens Girls, vous pourrez trouver un dossier et enfin un dossier en surench\u00e8re Net RTS tr\u00e8s bien fait \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4128EC1B-65BD-4EC2-BFCD-76C05192C11F", "internalArchiveId": "4128EC1B-65BD-4EC2-BFCD-76C05192C11F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entendre le cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9ma, c'est bien s\u00fbr de l'image, mais c'est aussi du son, on l'oublie parfois. Pas juste de la musique et des dialogues. Un univers sonore qui peut se r\u00e9v\u00e9ler autant, voire plus important que les images qu'il accompagne. \r\nPour en parler, Rafael Wolf a tendu son micro \u00e0 Daniel Deshays, ing\u00e9nieur du son, musicien, essayiste, professeur qui a travaill\u00e9 sur plus d'une centaine de longs-m\u00e9trages.", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549909", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Entendre le cin\u00e9ma / VER_2017-05-02T16:51:45_entendre-le-cinema", "Vertigo du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9ma, c\u02b9est bien s\u00fbr de l\u02b9image, mais c\u02b9est aussi du son, on l\u02b9oublie parfois. Pas juste de la musique et des dialogues. Un univers sonore qui peut se r\u00e9v\u00e9ler autant, voire plus important que les images qu\u02b9il accompagne. \n\nPour en parler, Rafael Wolf a tendu son micro \u00e0 Daniel Deshays, ing\u00e9nieur du son, musicien, essayiste, professeur qui a travaill\u00e9 sur plus d\u02b9une centaine de longs-m\u00e9trages."], "variantIds": ["ece-8549909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:08Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [77%] :\r\nCin\u00e9matographe dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Wolf, bonjour Christine le cin\u00e9ma, c'est bien s\u00fbr de l'image, mais c'est aussi du son, on l'oublie parfois, pas juste de la musique et des dialogues un univers sonore qui peut se r\u00e9v\u00e9ler aussi voir encore plus important que les images qui l'accompagne pour en parler, vous avez \u00e9tendu votre micro \u00e0 Daniel Deshaies, ing\u00e9nieur du son musicien essayiste professeur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un workshop ou d'un atelier en fran\u00e7ais qu'il donne dans les locaux de fonction cin\u00e9ma Gen\u00e8ve d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'au 4 mai le 4 mai \u00e0 19 heures, il pr\u00e9sentera aussi une conf\u00e9rence intitul\u00e9e entendre le cin\u00e9ma h\u00e9 oui parce qu'\u00e0 l'heure de la 3D des projections ultra spectaculaire de de image maousse, le cin\u00e9ma, \u00e7a s'\u00e9coute aussi \u00e7a se savoure par les yeux et par les oreilles et depuis l'\u00e9poque du cin\u00e9ma muet le\u00e7on a aussi bien \u00e9voluer, on est pass\u00e9 du du son mono ou st\u00e9r\u00e9o Pio son surround et ce sont qui sont leur de c\u00f4t\u00e9, derri\u00e8re de partout et Daniel d\u00e8s que les parfaitement la question, il \u00e9crit plusieurs livres sur le sujet, a r\u00e9alis\u00e9 la conception sonore de moultes cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale et musicale et pour le cin\u00e9ma, elle a enregistr\u00e9 la musique et le son Direct de plus d'une centaine de films pour notamment Chantal Akerman, Philippe Garrel ou Agn\u00e8s Jaoui, alors on parle beaucoup de la r\u00e9volution que le passage du cin\u00e9ma, tourn\u00e9 en pellicule ou analogique au cin\u00e9ma en num\u00e9rique a provoqu\u00e9 au niveau de l'image, mais qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour le son, Daniel Deshaies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nLa question de de l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique pour moi, c'est l'arriv\u00e9e des bancs de montage o\u00f9 le nombre de pistes est infinie et o\u00f9 finalement on va pouvoir revenir sur les choses beaucoup de foin pour arriver \u00e0 une extr\u00eame pr\u00e9cision va et tous les moindres d\u00e9tails, on va rajouter des pistes pour essayer de parfaire en fait, on ne fait que de surcharger le texte images de son or, ce qui \u00e9tait la force de l'\u00e9poque de l'analogique, c'\u00e9tait la limitation du nombre de pistes et donc on \u00e9tait oblig\u00e9 d'arr\u00eater les soins pour passer aux son suivant puisqu'on ne pouvait pas sur cette piste en rajouter sur d'autres, du coup, il y avait une \u00e9conomie d'\u00e9criture extraordinaire qui faisait que les images n'\u00e9taient jamais surcharg\u00e9e de son pour donner \u00e0 voir, il faut retirer c'est comment culture si la figure appara\u00eet quand on commence \u00e0 d\u00e9gager l'exc\u00e8s si tout est donn\u00e9, il y a plus de d\u00e9sir. \r\nSi je vous entends bien le r\u00f4le aussi du son, soit de focaliser aussi sur certaines parties de l'image, voire m\u00eame rajouter des choses qui n'y sont pas, bien s\u00fbr, je crois que le son, un travail \u00e0 faire autonome ce \u00e9tait fort chez Tati, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est qu'il arrivait sur un plan g\u00e9n\u00e9ral, par exemple, \u00e0 mettre \u00e0 son sur un d\u00e9tail et en fait c'\u00e9tait d'une \u00e9conomie incroyable de l'image puisque \u00e7a lui permettait de ne pas faire un plan serr\u00e9 et par ce fait, tous les spectateurs regardaient ce d\u00e9tail et en m\u00eame temps, avait la vision globale, mais voil\u00e0, il nous fait faire un parcours \u00e0 l'int\u00e9rieur des images, le r\u00f4le du son, c'est d'amener du sens, donc il y a l\u00e0 quelque chose qui, si je joue avec les images et qui rend le spectateur complice de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on on on a la pression que le voisin de Rabat compris il y a quelque chose qui qui se triangulaire avec la avec la salle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [86%] :\r\nHulot c'est la sensation avant d'\u00eatre le sens, c'est quelque chose qu'on prend toutefois comme une claque enfin tr\u00e8s violemment, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dur, c'est li\u00e9 au toucher sonore, c'est li\u00e9 au toucher ce que l'on ressent des Besson et c'est quelque chose qui est qui est vraiment physique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [86%] :\r\nLe matin, moi, Jean-Luc Godard, j'arrive sur le plateau, Godard d\u00e8s ses premiers films, l\u00e0, j'ai travaill\u00e9 r\u00e9cemment sur une femme est une femme, oui, mais une femme, c'est un film qui, du point de vue sont absolument extraordinaires et d\u00e8s le d\u00e9but du film et il coupe aucun \u00e9lu plan pour pour laisser entendre que les parts d'accueil puis ensuite il les ambiances, puis ensuite il met la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [91%] :\r\nDans le m\u00eame plan, c'est-\u00e0-dire que nous fait entendre 3 fa\u00e7ons de jouer la sc\u00e8ne avec des s\u00e9diments du fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [86%] :\r\nJe leur ce travail- l\u00e0, c'est \u00e9videmment absolument majeur mais tout au long de son de son oeuvre. Film socialisme il y a un travail merveilleux, il va jusqu'\u00e0 la saturation enfin dans la bo\u00eete de nuit, un enregistrement satur\u00e9 et c'est c'est magnifique parce que, quoi de mieux que la saturation pour dire l'inaudible, \u00e9viter de ces lieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [79%] :\r\nPourquoi purifier mais qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [65%] :\r\nOn va exalt\u00e9e par l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [90%] :\r\nMoi, ce qui vous int\u00e9resse dans l'sonore, c'est \u00e7a, c'est quand il prend une place de critique sociale quand il prend une place o\u00f9 il nous dit : finalement, ce que l'image ne peut pas nous. \r\nJe repense Marguerite Duras et il n'y a son son 1er film Lens raconte \u00e7a, que finalement le 1er jour sur le plateau, il avait d\u00e9j\u00e0 fait cette large extr\u00eamement de cette pi\u00e8ce radiophonique, une version que c'\u00e9tait une pi\u00e8ce radiophonique, elle avait fait la radio, il avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 la musique et quand elle \u00e9tait sur le tournage, elle avait ramen\u00e9 la musique sur magn\u00e9to cassettes qu'elle faisait \u00e9couter aux acteurs a vraiment d\u00e9marr\u00e9 pour les mettre dans l'ambiance de cette soir\u00e9e mondaine qu'une ambassade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:46) [74%] :\r\nQuelquefois, il y avait 2 manitous hein pour la musique et a quelques fois avec les voix du com\u00e9dien et quelquefois avec ami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [83%] :\r\nAu moment o\u00f9 elle type moteur des meurtriers, elle laisse la musique est -ce que c'est Antoine Bonfanti qui \u00e9tait sur le plateau et qui lui dit Marguerite il faut tout choisis se situe laisse la musique, on va pas pouvoir enregistrer les dialogues parce que sera comme \u00e7a accordera pas les plans et elle r\u00e9fl\u00e9chit, c'\u00e9tait son 1er film \u00e7a pas quoi elle r\u00e9fl\u00e9chit un moment et puis elle dit h\u00e9 bien \u00e7a sera la musique en quelques secondes, il d\u00e9cide qu'il n'y aura pas qu'il y a et que c'\u00e9tait dialogues finalement \u00e7a sera des voix off qui seront rapport\u00e9s sur des personnages qui ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [90%] :\r\nAh oui, oui, oui, et que l\u00e0 finalement elle va rester dans son domaine, qui est le domaine de la litt\u00e9rature, j'ai senti, moi, et \u00e7a c'est extraordinaire et \u00e0 la fin du montage, elle va encore plus loin, dit finalement, c'\u00e9tait le bon choix puisque c'est comme si c'\u00e9tait quelqu'un qui se souvenait de cette soir\u00e9e o\u00f9 finalement les images et les sons ne raccorde pas vraiment parce que, \u00e0 la fin de la soir\u00e9e, il y a eu un suicide et que finalement c'est ces moments qui nous font nous rappeler profond\u00e9ment tout ce qui s'est pass\u00e9 aupr\u00e8s, ce que je veux dire que je suis assez contente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [93%] :\r\nDaniel Deshaies \u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf \u00e0 l'occasion de son workshop qui donne dans les locaux de fonction cin\u00e9ma \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'au 4 mai merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T15:46:17Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3164844-DA18-4B92-8CEA-BB306D4D7D53", "internalArchiveId": "D3164844-DA18-4B92-8CEA-BB306D4D7D53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les caisses de pension sur\u00e9valuent-elles l'esp\u00e9rance de vie de leurs assur\u00e9s?", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "L'esp\u00e9rance de vie est une donn\u00e9e essentielle pour fa\u00e7onner le r\u00e9gime des retraites. Et le magazine Bon \u00e0 Savoir critique les donn\u00e9es sur l'esp\u00e9rance de vie que la Suisse utilise. Interview d'Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant romand de l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance (ASIP).\r\n\r\n* * Les caisses de pension sur\u00e9valuent-elles l'esp\u00e9rance de vie de leurs assur\u00e9s?  \r\nLes suisses vivraient-ils moins vieux que ce que les caisses de pensions consid\u00e8rent? C'est en tout cas une qustion que pose le Magazine Bon \u00e0 Savoir dans un article \u00e0 paraitre demain.\r\nL'esp\u00e9rance de vie on le sait est une donn\u00e9e essentielle pour faconner le r\u00e9gime des retraites...On en a beaucoup parl\u00e9 lors des longs d\u00e9bats autour de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset. Avec notamment la question \u00e9pineuse de la baisse des rentes du 2\u00e8me pillier. Romain Bardet, le magazine de consommateurs critique les donn\u00e9es sur l'esp\u00e9rance de vie que la Suisse utilise. \r\nLes donn\u00e9es sur lesquelles on s'appuie aujourd'hui pour connaitre l'esp\u00e9rance de vie actuelle...donc pour un retrait\u00e9 qui d\u00e9c\u00e8de aujourd'hui... ces donn\u00e9es proviennent de 15 grandes caisses de pension suisses. Or, et c'est l'une des critiques de \"bon \u00e0 savoir\", il existe bien davantage de caisses. On ne tient pas assez compte des petites. Exemple: les travailleurs du batiments qui ont une esp\u00e9rance de vie plus faible...tirerait la moyenne vers le bas.\r\nAutre critique du magazine de consommateurs....Elle concerne le mod\u00e8le de projection: autrement dit la prise en compte des facteurs qui influeront dans les ann\u00e9es qui viennent sur l'esp\u00e9rance de vie actuelle. Des donn\u00e9es \u00e9videmment au coeur de la pr\u00e9voyance professionnelle. Aujourd'hui par exemple, la suisse utilise le mod\u00e8le de Menthonnex...Une femme qui part \u00e0 la retraite ce mardi vivra encore en moyenne 24, 4 ans. Or, un autre mod\u00e8le....britannique celui-ci....cit\u00e9 par l'article, ce mod\u00e8le est moins g\u00e9n\u00e9reux pour les femmes et pour les hommes. on parle d'un peu plus d'une ann\u00e9e, mais quand m\u00eame.. Pour Bon \u00e0 savoir, il y a l\u00e0 une diff\u00e9rence qui m\u00e9rite d'\u00eatre questionn\u00e9e!", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566913", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les caisses de pension sur\u00e9valuent-elles l'esp\u00e9rance de vie de leurs assur\u00e9s?  / FOR_2017-05-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'esp\u00e9rance de vie est une donn\u00e9e essentielle pour fa\u00e7onner le r\u00e9gime des retraites. Et le magazine Bon \u00e0 Savoir critique les donn\u00e9es sur l'esp\u00e9rance de vie que la Suisse utilise. Interview d'Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant romand de l\u2019Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance (ASIP)."], "variantIds": ["ece-8566913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:16Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes suisses vivraient -ils moins vieux que ce que les caisses de pensions consid\u00e8rent, c'est en tout cas une question que pose le Magazine Bon \u00e0 savoir, dans un article \u00e0 para\u00eetre demain, l'esp\u00e9rance de vie, on le sait, est une donn\u00e9e essentielle pour fa\u00e7onner le r\u00e9gime des retraites, on en a beaucoup parl\u00e9 lors des longs d\u00e9bats autour de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, avec notamment la question \u00e9pineuse de la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier Romain Bardet, le magazine de consommateurs critique les donn\u00e9es sur l'esp\u00e9rance de vie que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nUtilise oui les donn\u00e9es sur lesquels on s'appuie aujourd'hui pour conna\u00eetre l'esp\u00e9rance de vie moyenne d'un retrait\u00e9, donc le nombre d'ann\u00e9es qui lui restent \u00e0 vivre ces donn\u00e9es proviennent de 15 grandes caisses de pension suisses or, et c'est l'une des critiques de bon \u00e0 savoir : il existe bien davantage de caisses, on ne tient pas assez compte des petites exemple les travailleurs du b\u00e2timent qui ont une esp\u00e9rance de vie plus faible tirerait cette moyenne vers le bas, autre critique du magazine de consommateurs, elle concerne la mani\u00e8re de prendre en compte les facteurs qui influenceront l'esp\u00e9rance de vie dans les ann\u00e9es qui viennent, des donn\u00e9es \u00e9videmment au coeur de la pr\u00e9voyance professionnelle aujourd'hui par exemple avec le principal mod\u00e8le de projection suisse, une femme qui part \u00e0 la retraite, ce mardi, vivra encore en moyenne24,4 ans, or si on prend un autre mod\u00e8le britannique celui -ci cette m\u00eame retrait\u00e9 vivra 23 ans tout pile un mod\u00e8le donc moins g\u00e9n\u00e9reuse, y compris avec les hommes, alors m\u00eame si l'on parle d'un peu plus d'une ann\u00e9e diff\u00e9rence cela modifie consid\u00e9rablement la facture finale et donc pour Bon \u00e0 savoir cette diff\u00e9rence d'approche m\u00e9rite, \u00eatre mise en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\nMerci Romain Bardet alors justement on va questionn\u00e9e cette cette diff\u00e9rence avec vous Yves-Marie Hostettler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates repr\u00e9sentant Romand de la cible Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance alors d'apr\u00e8s cette enqu\u00eate, de bon \u00e0 savoir : les caisses de pension sur\u00e9valuent l'esp\u00e9rance de vie en Suisse est -ce que je vais vous poser la question est -ce que vous noircissez le tableau volontairement pour venir dire ensuite qu'il faut baisser les rentes parce que les gens vivent trop vieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [88%] :\r\nNon, pas du tout la maintenant la grande majorit\u00e9 des caisses de pension suisses fixe, leur taux de conversion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [87%] :\r\nQui permet de calculer le lavoir ouvertement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [84%] :\r\nExactement le taux de conversion qui permet de convertir l'avoir DSK ce qu'accumule en assur\u00e9s donc sa carri\u00e8re et au moment, tr\u00e8s tr\u00e8s converti en rendant quelqu'un avec un taux de conversion puisqu'il aurait accumul\u00e9 un capital 100000 francs il touchera une rente annuelle de si\u00e9ger, or ce taux de conversion de 6 pourcent il il est pas du tout fix\u00e9 en conna\u00eet en compte de l'esp\u00e9rance de vie future, il est fix\u00e9 sur la base de 2 grandes familles de tableaux statistiques \u00e9labor\u00e9es en Suisse, effectivement, auquel participent 15 les plus grandes caisses de pension suisses et il y en a une autre qui est un peu une g\u00e9n\u00e9ration soeur qui est auquel participent d'encore plus de caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [83%] :\r\nEt juste pour les auditeurs qu'on parle \u00e0 peu pr\u00e8s 1800 caisses de pension suisses un donc quand on parle du cirque, hein, \u00e7a peut-\u00eatre qui appelle parfois \u00e0 relativiser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [87%] :\r\nVous avez parfaitement raison mais sur ces 1800 caisses de pension il y a \u00e9norm\u00e9ment de caisses de pension dont moins de 300 assur\u00e9s d'chez les tout petits effectifs qui sont pas pertinent du point de vue statistique et l\u00e0 on va travailler avec des donn\u00e9es vraiment se revendent statistiquement, pour pouvoir avoir des moyenne qui qui tiennent la route, donc si moyenne en fait sont bas\u00e9es sur des observations et pas des projections sur le futur, en l'occurrence la base et le PP 2015 qui \u00e9voqu\u00e9 souvent et qui, appliqu\u00e9e par de nombreuses caisses de pension suisses c'est la moyenne de l'esp\u00e9rance de vie constat\u00e9e pour 2012, donc il y a pas encore facteur de projection qui est pris en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [90%] :\r\nBonne emp\u00eache que l'Europe des notamment des d\u00e9cisions politiques, cette question de l'esp\u00e9rance de vie est souvent mise en avant pour justifier, justement de d'assainir les que ce soit les caisses de pension ou les ou les retraites AVS, donc c'est quand m\u00eame une donn\u00e9e dont on tient compte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [87%] :\r\nC'est une donn\u00e9e dont on ne tient aucun compte, confie compte conversion on tient compte principalement de 2 param\u00e8tres c'est facteurs biom\u00e9triques dans l'esp\u00e9rance de vie constituent principaux, le principal \u00e9l\u00e9ment, mais l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est un \u00e9l\u00e9ment financier qui est finalement le rendement que la caisse de pension va pouvoir continuer de g\u00e9rer avec ce capital qui est pris en consid\u00e9ration dans la rue qui sera vers\u00e9 donc dans l'esp\u00e9rance de vie en Suisse depuis de nombreuses ann\u00e9es, hein, on le constate et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour la qui va toucher S\u00e9randour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [83%] :\r\nOui, longtemps et \u00e7a signifie aussi que la Caisse devra verser Terrence plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [90%] :\r\nPar rapport au par rapport au calcul Yves-Marie aust\u00e8re, c'est clair, il y a des des r\u00e9f\u00e9rences statistiques un qui permettent d'avancer ces chiffons le bien, il fait d\u00e9j\u00e0 de regarder comment \u00e9volue tout b\u00eatement l'esp\u00e9rance de vie, mais c'est vrai qu'il y a plein de facteurs qu'on peut pas mesur\u00e9, par exemple, ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de vie, on sait pas du tout comment \u00e7a va \u00e9voluer ces prochaines ann\u00e9es avec des \u00e9volutions de la m\u00e9decine et peut-\u00eatre d'autres \u00e9volutions peut-\u00eatre moins souhaitable qu'on n'esp\u00e8re pas qu'ils vont avoir un effet sur la dur\u00e9e de vie des gens, comment on fait pour g\u00e9rer ce genre de param\u00e8tres compl\u00e8tement inquantifiable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [81%] :\r\nAlors, comme j'ai eu valeur le les toxiques qui aujourd'hui sont sont fix\u00e9es sur la base d'observation, donc c'est la r\u00e9alit\u00e9, je viens de l'esp\u00e9rance de vie, il y a celui la pr\u00e9voyance professionnelle suisse si maintenant on essaye d'anticiper cette esp\u00e9rance de vie, on va travailler sur la base de mod\u00e8le math\u00e9matique qui sont qui existent, qui sont propos\u00e9s le le plus connu en Suisse plus appliquer c'est mod\u00e8le Montanay, qui est aussi utilis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et qui inclut un certain nombre de param\u00e8tres, alors je serais de tous les \u00e9voquer ici effectivement chaque variable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:27) [81%] :\r\nPeut influencer cette \u00e9volution future que la dur\u00e9e de projection est importante dans laquelle le r\u00e9sultat sera peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment caisses quoi, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [91%] :\r\nOn a vu que des d\u00e9bats typiquement sur sur les retraites AVS 20 20 au Parlement, ce sont des d\u00e9bats qui sont \u00e9tendus sur des ann\u00e9es, avec d\u00e9j\u00e0 des travaux en commission avec des d\u00e9bats extr\u00eamement long Parlement \u00e7a \u00e7a prend beaucoup de temps, on l'a compris, est -ce que on fait un monitoring de ses statistiques suffisamment pr\u00e9cis pour suivre si jamais il y a des \u00e9volutions qui change ou parfois un petit peu de retard avec les chiffres qui expliquent aussi quelques approximations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [87%] :\r\nAlors on a, on a toujours un petit retard avec les chiffres lorsqu'on on les bat sur des observations r\u00e9elles puisque, on les conna\u00eet qu'apr\u00e8s coup, pourrait se dire que tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9, dans le cadre de ce projet pr\u00e9voyant 20 morts le Parlement a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revenir tous les 5 ans, avec un rapport pour pr\u00e9senter l'\u00e9volution des principaux param\u00e8tres qui fixe le temps conversion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [91%] :\r\nOui, puisqu'on se souvient notamment sur, sur l'avenir des des retraites le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait du admettre que sur sur un certain nombre de donn\u00e9es, il s'\u00e9tait tromp\u00e9, notamment sur que que les retraites \u00e9taient parents en situation si catastrophique que \u00e7a, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter quand il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement, qui avait d\u00fb dire, effectivement, n'a pas tenu compte de tout, y compris de de de l'immigration, justement, on va voter en septembre sur pr\u00e9voyance 2020 ce ce genre de de doute qu'il peut y avoir sur les sur les statistiques qui permettent ensuite de calculer ce que \u00e7a pourrait pas intervenir dans dans le le d\u00e9bat et vous mettre \u00e0 mal, peut-\u00eatre pour d\u00e9fendre cette cette r\u00e9forme de donner pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [71%] :\r\nN\u00e9gation est apparemment entr\u00e9 en sport pour l'apr\u00e8s 11 professionnel pr\u00e9tend param\u00e8tre qui est tr\u00e8s important, encore, le financement de l'inverse \u00e0 pr\u00e9voyance professionnelle il y a vraiment 2 param\u00e8tres ne sont conversion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:26) [80%] :\r\nDel\u00e9mont biom\u00e9trique donc l'esp\u00e9rance de vie s'est voulu sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [87%] :\r\nUn exemple pour dire que parfois les, les, les statistiques \u00e9taient \u00e9tait un peu trompeuse, mais sur la presse sur la sur la campagne de votation de, de, de voir que effectivement ces ces statistiques parfois peuvent peuvent \u00eatre r\u00e9ajust\u00e9s, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qui nous montre qu'on d\u00e9montre qu'elles sont pas tout \u00e0 fait juste parce que \u00e7a pourrait pas \u00eatre un argument contre ce qu'on ce sur quoi on va devoir voter. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:52) [83%] :\r\nJe crois, je crois qu'il faut, il faut rappeler un point sur la danse projet pr\u00e9voyant maintenant que l'abaissement du taux conversion propos\u00e9e par conf\u00e9d\u00e9ral et adopt\u00e9 par le Parlement, faisait l'objet d'un d'un consensus pour les experts du milieu professionnel, que la politique a pris conscience qu'il y avait effectivement ce param\u00e8tre qui devait \u00e9voluer, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de le faire \u00e9voluer, tout en maintenant le niveau des prestations cette garantie les prestations apr\u00e8s il \u00e9videmment le futur un peu toujours changer mais c'est l\u00e0 o\u00f9 le mod\u00e8le suisse est relativement performant, je dirais, parce que les caisses de pension n'ont pas d'actionnaires \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer, donc si par hasard \u00e0 futur, elles font de meilleurs r\u00e9sultats, AOL doit verser des rentes moins longtemps que pr\u00e9vu matou Seguin qui b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9pond dans laquelle profiteront aux assur\u00e9s, proc\u00e8s qui seront pr\u00e9sents, il y a un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 ici et l\u00e0, ce qui fonctionne d'ailleurs aussi \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire il caisses de pension d'inverser les rentes plus longtemps \u00e7a co\u00fbtera plus cher et financements compl\u00e9mentaires, ben il y a bien quelqu'un qui devra le payer, \u00e7a sera les assur\u00e9s, les conseillers qui sont pr\u00e9sents, ainsi il faudra le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Yves-Marie Hostettler repr\u00e9sentant Romand de l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41E7907F-E4B6-48C8-A34A-62F91579DD98", "internalArchiveId": "41E7907F-E4B6-48C8-A34A-62F91579DD98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: trois correspondants livrent leurs impressions avant le second tour", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qui opposera Marine Le Pen (Front national) \u00e0 Emmanuel Macron (En Marche!), aura lieu ce dimanche. Les correspondants romands Xavier Alonso, Richard Werly et Ariane Hasler livrent depuis Paris leurs impressions sur cette fin de campagne, 5 jours avant le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n* * Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: trois correspondants livrent leurs impressions avant le second tour Et on ouvre une page fran\u00e7aise... A J-5 du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche, qui opposera donc Marine Le Pen \u00e0 Emmanuel Macron. \r\nDans quelques minutes, notre observatoire avec nos 3 correspondants romands \u00e0 Paris, Ariane Hasler, Richard Werli et Xavier Alonso... \r\nMais tout de suite, on accueille Gilbert Collard,\r\nbonsoir.. \r\nAvocat bien connu des m\u00e9dias depuis des ann\u00e9es, d\u00e9put\u00e9 FN du d\u00e9partement du Gard depuis 2012 \r\n- On dit le FN en voie de normalisation.. d'ailleurs la pr\u00e9sence de Marine Le Pen au second tour ne soul\u00e8ve pas la m\u00eame vague d'opposition qu'en 2002 lorsque son p\u00e8re \u00e9tait face \u00e0 Chirac... C'est le passage oblig\u00e9 pour atteindre l'Elys\u00e9e, mettre un peu d'eau dans son vin?\r\n- d'ailleurs Marine Le Pen ne se dit plus candidate du Front national, mais candidate soutenue par le FN. Etiquette g\u00eanante? \r\n- Possible de changer l'image du parti? \r\n- probl\u00e8me avec le FN d'avant?\r\n- Quelle est votre strat\u00e9gie d'entre deux tours? \r\nMarine Le Pen semble avoir \u00e9dulcor\u00e9 une partie de son programme, concernant la sortie de l'euro, en s'alliant avec Nicolas Dupont-Aignan, en adressant des compliments aux \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Vous visez l'\u00e9lectorat conservateur-lib\u00e9ral de Francois Fillon mais aussi la gauche radicale?\r\n- on a entendu ce matin sur nos ondes des extraits du discours de Marine Le Pen copie conforme d'un discours de Fran\u00e7ois Fillon... Depuis hier soir les r\u00e9seaux sociaux se gargarisent du montage qui superpose un discours de Marine Le Pen avec les mots prononc\u00e9s par Fran\u00e7ois Fillon. Un discours copi\u00e9-coll\u00e9 qui serait un clin d'oeil ont expliqu\u00e9 des responsables de votre parti. Cette justification ressemble \u00e0 une mani\u00e8re de se rattrapper comme on peut? C'est un peu g\u00eanant tout de m\u00eame?\r\n- Fran\u00e7ois Fillon, parl\u00e9 que des affaires... alors que Marine Le Pen semble surfer l\u00e0-dessus, ne l'atteint pas. (Parlement europ\u00e9en a entam\u00e9 le processus pour sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 dans la proc\u00e9dure concernant l'utilisation pr\u00e9sum\u00e9e frauduleuse de fonds europ\u00e9ens).. Comment \u00e7a s'explique?\r\n- libert\u00e9 de la presse: certains m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 interdits de meeting \u00e0 Villepinte dimanche (Mediapart et Quotidien)... tribune de soci\u00e9t\u00e9s de journalistes d'une 30aine de m\u00e9dias contre votre d\u00e9cision de choisir les m\u00e9dias autoris\u00e9s \u00e0 suivre Marine Le Pen, entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'informer. La normalisation, ne serait-ce pas d'autoriser la libert\u00e9 de la presse? \r\n- demain, le grand d\u00e9bat du second tour... elle doit \u00eatre comment? \r\nattaquer? montrer un visage conciliant? \r\n******************************\r\nLes derniers sondages sortis aujourd'hui donnent Emmanuel Macron \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise avec 60% des voix contre 40% pour Marine Le Pen. Mais l'abstention, le vote cach\u00e9 ou la tournure du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de demain soir peuvent encore offrir un espoir \u00e0 la candidate du Front National. Pour en parler avec nous ce soir, Gilbert Collard\r\nAvocat bien connu des m\u00e9dias depuis des ann\u00e9es, d\u00e9put\u00e9 FN du d\u00e9partement du Gard depuis 2012\r\n- Vous y croyez \u00e0 la victoire du Front national dimanche? Qu'est ce qui peut changer la donne?\r\n- Marine Le Pen n'a toujours pas annonc\u00e9 si elle sera \u00e0 Paris dimanche soir ou si elle reste \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont dans le nord du pays (comme au 1er tour). Si elle ne vient pas dans la capitale, c'est qu'elle anticipe une d\u00e9faite?\r\n- Quels sont vos objectifs pour la suite? Il n'y a que deux d\u00e9put\u00e9s FN actuellement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Marion Mar\u00e9chal Le Pen et vous-m\u00eame. A cause des triangulaires et des d\u00e9sistements en faveur du \"Front r\u00e9publicain\", ce scrutin est tr\u00e8s difficile pour le FN. En cas de victoire de Marine Le Pen, vous serez oblig\u00e9s de cohabiter... Comment vous imaginez travailler avec un parlement potentiellement hostile?\r\n- Dans tous les cas, un succ\u00e8s de votre parti aux l\u00e9gislatives priverait le parlement d'une majorit\u00e9 claire?\r\n- Certains craignent une grande instabilit\u00e9, voire imaginent une guerre civile si Marine Le Pen est \u00e9lue pr\u00e9sidente. Vous y pensez au jour d'apr\u00e8s? Comment, apr\u00e8s un combat politique aussi clivant, vous allez pouvoir \"appaiser la France\" (pour reprendre votre slogan)?", "durationSec": 1159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566920", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: trois correspondants livrent leurs impressions avant le second tour  / FOR_2017-05-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qui opposera Marine Le Pen (Front national) \u00e0 Emmanuel Macron (En Marche!), aura lieu ce dimanche. Les correspondants romands Xavier Alonso, Richard Werly et Ariane Hasler livrent depuis Paris leurs impressions sur cette fin de campagne, 5 jours avant le r\u00e9sultat final."], "variantIds": ["ece-8566920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:15Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n22 on va poursuivre avec la France, on a de joindre Bruno Collard on l'a dit, pour donner Gilbert Collard pour donner la parole aussi au Front national, c'est un petit peu compliqu\u00e9 de le joindre, je pense que c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s demand\u00e9 d\u00e9sesp\u00e8re, mais c'est pas grave parce qu'on a 3 invit\u00e9s qui sont avec nous, nos 3 observateurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de cette campagne pr\u00e9sidentielle, en Direct de notre Studio de Paris Xavier Alonso Richard vers Ariane Hasler bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, c'est notre rendez- vous avec les correspondants romands Xavier Alonso pour 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve Richard Verly du temps Ariane Hasler, notre correspondante RTS alors d\u00e9j\u00e0 on va faire amende honorable avec vous ce soir les 3 on vous f\u00e9liciter, on n'a pas ouvert 2 bouteilles de champagne, en tout cas on vous f\u00e9licite parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bon sur les pronostics, certains se sont presque un petit peu mordu les droits Directs apr\u00e8s mais mais quand m\u00eame Macron Le Pen, vous aviez, vous aviez les 3 \u00e7a pour le 2\u00e8me tour \u00e7a c'est r\u00e9alis\u00e9 un petit peu surpris quand m\u00eame Richard vers vous un petit peu h\u00e9sit\u00e9 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, alors premi\u00e8re chose, on accepte le champagne, donc il y a, il y a en ce qui concerne les r\u00e9sultats, moi je pensais qu'il y avait un vote cach\u00e9, c'est d'ailleurs ce que j'avais dit un vote cach\u00e9 \u00e0 droite il y a eu un vote cach\u00e9 \u00e0 droite sauf qu'il n'a pas profit\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il est all\u00e9 chez Nicolas Dupont- Aignan c'est-\u00e0-dire que si vous enlevez \u00e0 Nicolas Dupont- Aignan, les 2 pourcent de de plus qu'il a fait par rapport \u00e0 2012 h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Fillon est au second tour, donc au fond c'est la droite qui a tu\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon, ce qui veut, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 aux r\u00e9sultats du 1er tour, \u00e9videmment, mais quand m\u00eame, moi je continue \u00e0 penser que la France, la France r\u00e9elle et plus \u00e0 droite que ces r\u00e9sultats ne le montre et qu'il faut donc se poser des questions sur le second tour et la posture d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [94%] :\r\nXavier Alonso \u00e7a vous interroge aussi \u00e7a sur ce second tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [91%] :\r\nOui, alors il y a une autre surprise c'est quand Marine Le Pen, assez, assez bas quoi 21 pourcent moi moi je, je, je, je, je la voyais beaucoup plus ou alors je dois dire que que voil\u00e0 je fais amende honorable et je prends aussi le champagne pour tout \u00e0 l'heure pour ce 2\u00e8me tour h\u00e9 bah \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais je pense que on va avoir, on va tourner autour de 40 60 60 pour Emmanuel Emmanuel Macron, 40 pourcent pour pour Marine Le Pen, qui va r\u00e9cup\u00e9rer une partie de de la col\u00e8re des \u00e9lecteurs de droite battue et des m\u00e9lenchonistes aussi battu je pense pas que dimanche, il aura 40 pourcent de de de vote d'adh\u00e9sion pour Marine Le Pen, 40 pourcent aux aux quelque soit son score mais ce score, il faudra le d\u00e9cortiquer parce que il y a vraiment une partie de de moyens de col\u00e8re et de vote de contestation du syst\u00e8me de Fran\u00e7ois Hollande de Tad, chose qui va s'exprimer, il n'y a pas autant de d'\u00e9lecteurs FN en France j'en suis persuad\u00e9, bien que ce 21 pourcent,, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAriane Hasler on, c'est vrai, les derniers sondages montrent 60 40 60 pour Emmanuel Emmanuel Macron, 40 pour Marine Marine Le Pen, certains observateurs disent que rien n'est jou\u00e9, c'est pas si simple que \u00e7a, peut-\u00eatre que que le le r\u00e9sultat sera plus serr\u00e9 que \u00e7a c'est aussi c'est aussi votre votre lecture de de ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [89%] :\r\nAlors on a fait un \u00e7a \u00e7a \u00e7a pourrait \u00eatre plus serr\u00e9, notamment puisque vous le savez, est une des grandes questions qui se posent pour ce 2\u00e8me tour, c'est la question des abstentionnistes, c'est la question du vote blanc, et puis on l'a vu en tout \u00e0 l'heure, on a eu les r\u00e9sultats, vous savez, Jean-Luc M\u00e9lenchon, enfin le le la France insoumise a fait une une consultation aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents, la moiti\u00e9 d'entre eux ont r\u00e9pondu \u00e0 la question de savoir ce qu'ils allaient faire pour ce 2\u00e8me tour et 2 tiers de la moiti\u00e9 des adh\u00e9rents \u00e0 la France insoumise a annonc\u00e9 qu'il voterait soit blanc, soit qui serait dans l'abstention, or on sait que, math\u00e9matiquement, cette abstention profiterait \u00e0 Marine Le Pen, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est une des inconnues aussi 2 2\u00e8me tour et puis vous le savez aussi, demain il va y avoir un d\u00e9bat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, il va falloir encore comment Laurence devrait vaguement, vous en avez vaguement entendu parler comme nous et puis vous le savez les d\u00e9bats, on l'a vu joue en r\u00f4le dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, celui -ci au jour a peut-\u00eatre quand il va falloir comme on voir comment les 2 protagonistes se placent leurs vis-\u00e0-vis de l'autre, c'est pas en plus, les 2 candidats qu'ont \u00e9t\u00e9 les meilleurs pendant les d\u00e9bats auxquels on a pu assister ni Marine Le Pen, il Emmanuel Macron ce sont forc\u00e9ment donc faudra vraiment voir demain, comment ils se positionnent et l\u00e0 il y a aussi une inconnue autour de de l'ait fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [84%] :\r\nQue pourrait avoir ce ce d\u00e9bat charter 10 ce d\u00e9bat effectivement est tr\u00e8s attendu en c'est si peut peut-\u00eatre changer la dynamique c'est c'est vrai rien faire le rappel, c'\u00e9tait pas les 2 meilleurs dans les grands d\u00e9bats qu'on a eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour le le 1er tour l\u00e0 il joue gros pour pour leur leur avenir de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [90%] :\r\nSur le papier, le d\u00e9bat est absolument passionnant parce qu'on a v\u00e9ritablement de France, on l'a beaucoup, on l'a tous \u00e9crit depuis le 1er tour mais l\u00e0 les de France vont \u00eatre incarn\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par Emmanuel Macron, d'une part avec sa frange, je dirais, ouverte et de l'autre par Marine Le Pen avec cette France forteresse pour laquelle elle va essayer de plaider et qu'elle va justifier ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'il y a aussi le d\u00e9calage de g\u00e9n\u00e9ration, ces 2 g\u00e9n\u00e9rations de politiciens, ensuite, c'est aussi le le la diff\u00e9rence des horizons, vous avez quelqu'un qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Emmanuel Macron m\u00eame s'il vient du syst\u00e8me et de l'autre, Marine Le Pen, qui maintenant est quelque part une vieille briscard de de la politique et qui \u00e9tait h\u00e9riti\u00e8re d'une dynastie, donc moi je trouve que ce contraste est absolument fascinant est -ce qu'ils vont jouer gros \u00e9videmment tout le monde a chercher la r\u00e9plique fatal, ils sont tous les 2, plut\u00f4t bon dans la r\u00e9partie quand m\u00eame, moi je trouve qu'il Emmanuel Macron fait beaucoup de progr\u00e8s tr\u00e8s vite durant cette campagne, il a un Avantage direz c'est que lui peut se permette de jouer en d\u00e9fense, il y a, il peut attendre, les coups de Marine Le Pen et jou\u00e9 dans la riposte, elle, elle est oblig\u00e9e, v\u00e9ritablement, j'allais dire de le coller contre le mur, quasiment, elle est oblig\u00e9e d'essayer de le de lui faire mal et en faisant \u00e7a, elle peut pr\u00eater \u00e0 des ripostes difficile pour elle ou elle peut tout simplement faire des gaffes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [95%] :\r\nXavier Alonso vous diriez que finalement, elle a plus \u00e0 perdre que lui demain Marine Le Pen, que Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [93%] :\r\nNon, franchement, moi je pense que que que que les jeux sont faits et que ce d\u00e9bat ne va pas changer grand chose, celui qui a quelque chose \u00e0 perdre pour moi, c'est Emmanuel Macron j'entends que s'il fait un mauvais d\u00e9bat il ne il n'arrivera pas \u00e0 se pr\u00e9sidentialiser et c'est, et c'est l\u00e0 l'enjeu pour lui, il doit montrer qu'il n'est pas un pr\u00e9sident de circonstance car j'en suis persuad\u00e9 dimanche il sera pr\u00e9sident, mais il doit montrer qu'il ne l'est pas, \u00e0 cause de des affaires Fillon \u00e0 cause d'un 2\u00e8me tour face \u00e0 Marine Le Pen etc, il doit montrer qu'il est vraiment l'homme providentiel, on ose plus donner ce terme, mais vraiment les Fran\u00e7ais attendent \u00e7a attend d'un pr\u00e9sident qui a la stature et pour cela, \u00e7a sera peut-\u00eatre demain \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en Direct ou il montrera qu'il sait r\u00e9sister, voire qu'il s'\u00eatre KO Marine Le Pen, mais sans aller jusque -l\u00e0, simplement qu'il sait faire le job et qu'il n'a pas peur de se de se salir les mains quelque part parce que c'est \u00e7a, son parcours est tellement atypique que les Fran\u00e7ais ont envie de voir un type qui fait le job, et qui va, qui va face \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette personnalit\u00e9 forte qui peut \u00eatre parfois un peu grossi\u00e8re qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre agressive et il doit lui r\u00e9pondre en \u00e9tant quelqu'un qui est au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, un pr\u00e9sident faire pr\u00e9sident, j'entends beaucoup les gens me parler, me dire on aime celui -ci ou celui -l\u00e0, il faisait pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [88%] :\r\nOui, ben justement, \u00e7a, on va, on va parler des dynamiques de campagne, on va commencer avec vous avez un Hasler peut-\u00eatre un peu sur aux appr\u00e9ciations parce que \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort dimanche pass\u00e9 avec un est mal m\u00eame Macron qui s'est montr\u00e9 triomphaliste depuis quelques jours, il est un petit peu plus en retrait par rapport Le Pen qui venait tr\u00e8s agressive, il y a eu le les les pilleurs de bois Paulin \u00e0 Amiens, rien \u00e0 se dire comment vous, comment vous sentez aujourd'hui les 2 candidats dans leur dynamique de conqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [91%] :\r\nEh ben, je dirais qu'on en a eu une photographie assez assez pr\u00e9cises, hier, puisque les 2 candidats \u00e9taient chacun en meeting chacun d'un c\u00f4t\u00e9 de Paris, d'ailleurs, l'un au nord, l'autre au sud et puis qu'on a vraiment vu ces 2 candidats dans un esp\u00e8ce de de de face-\u00e0-face d\u00e9cal\u00e9 en r\u00e9pondant \u00e0 l'autre, en l'occurrence, Marine Le Pen qui a ouvert les feux puisque c'est elle qui a lanc\u00e9 son meeting en 1er, je dirais que Emmanuel Macron effectivement, dans la foul\u00e9e des r\u00e9sultats du du 1er tour, on l'a vu, un discours qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, o\u00f9 il a pris une posture quelque part triomphaliste, suivi de la soir\u00e9e \u00e0 la Rotonde effectivement les images difficiles en de Whirlpool avec Marine Le Pen qui a court-circuiter la communication qu'Emmanuel Macron avait pr\u00e9vu sur place mais, hier, par contre, Emmanuel Macron, quelque part dans un discours, l\u00e0 aussi, lui, n'\u00e9tait pas dans l'agression, Marine Le Pen, elle \u00e9tait tr\u00e8s agressive, on a, on a entendu un \u00e0 midi hier, elle \u00e9tait tr\u00e8s agressive, elle \u00e9tait dans l'attaque v\u00e9ritablement ad personam vis-\u00e0-vis d'Emmanuel Macron Emmanuel Macron je dirais la beaucoup plus \u00e0 l'aise dans ce r\u00f4le dans ce ce ce dans cet aspect de faire pr\u00e9sident, quelque part, je pense qu'il s'est bien rattrap\u00e9 ces derniers jours et je pense que tous les 2 sont dans une dynamique l\u00e0 comme je vous disais on a une photographie hier dans une dynamique o\u00f9 ils en veulent tous les 2, ils savent que c'est les derniers coups qui se joue ici et on les sent tr\u00e8s motiv\u00e9s, on avait \u00e9voqu\u00e9 aussi, hein les les aspects de fatigue \u00e0 la fin du 1er tour ici m\u00eame Ida, moi j'ai le sentiment que ni l'un ni l'autre ne sont fatigu\u00e9s, lance Andr\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s n'y a que entre, entre guillemets, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [90%] :\r\nRichard Verdi, il y a effectivement aussi rien \u00e0 faire parler de devoir Paul c'est vrai qu'il y a une grosse offensive chez Marine Le Pen aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat ouvrier il y a aussi eu cet appel aux \u00e9lecteurs de de M\u00e9lenchon via une vid\u00e9o o\u00f9 elle appelait directement cette cette France insoumise \u00e0 la suivent parce qu'elle repr\u00e9sente le le le peuple face aux banquiers que Emmanuel Macron c'est une strat\u00e9gie de de qui peut l'amener \u00e0 un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [93%] :\r\nMoi je crois que c'est plut\u00f4t une strat\u00e9gie extr\u00eamement difficile \u00e0 tenir, parce qu'elle doit faire le grand \u00e9cart parce que pour aller vers les insoumis, c'est-\u00e0-dire pour l'\u00e9lectorat de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui, d'apr\u00e8s les sondages, je crois, il y en a que 15 ou 17 pourcent qui qui se disent pr\u00eats \u00e0 voter pour Marine Le Pen pour s\u00e9duire ces gens -l\u00e0, il faut bien s\u00fbr qu'elle se pr\u00e9sente comme la candidate du peuple ce qu'elle fait assez bien, c'est d'ailleurs ce que dit son slogan, mais il faut aussi qu'elle leur fasse des concessions sur le terrain qui est le plus d\u00e9licat pour elle, c'est-\u00e0-dire celui de l'immigration, ce ne sont pas des x\u00e9nophobes les insoumis de Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce ne sont pas des \u00e9lecteurs Antilles migrer ou anti- immigration, au contraire, ce sont des \u00e9lecteurs plut\u00f4t internationalistes, alors elle se rejoint avec eux ou sur je dirais le discours anti- europ\u00e9en, anti- communautaire sur la lutte contre le dumping social, l\u00e0 il y a un terrain commun mais pour tout le reste leur valeur ne sont quand m\u00eame pas les m\u00eames et et \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle va devoir faire son grand \u00e9cart, Emmanuel Macron, lui, va pouvoir se poser en vrai rassembleur et je dirais que, finalement, sa force, demain, c'est que dans ce d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, certes, Xavier a tout \u00e0 fait raison il doit faire attention de ne pas \u00eatre un pr\u00e9sident de circonstance, mais en m\u00eame temps il c'est, c'est une \u00e9vidence qu'il est un peu un pr\u00e9sident par d\u00e9faut, il a \u00e9t\u00e9 pour beaucoup d'\u00e9lecteurs fran\u00e7ais un choix par d\u00e9faut, il doit transformer \u00e7a en force, c'est-\u00e0-dire dire \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9 pour lui, vous avez peut-\u00eatre vot\u00e9 pour moi, par d\u00e9faut, mais je peux faire le job et je peux le faire \u00e0 la satisfaction de la majorit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [87%] :\r\nXavier Alonso autre autre diff\u00e9rence dans cette campagne, Marine Le Pen a dit que si elle \u00e9tait \u00e9lue, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le nom de son 1er Ministre ce serait Nicolas Dupont- Aignan, par contre, Emmanuel Macron, pour l'instant ne veut pas d\u00e9voiler qui il verrait \u00e0 ce poste- l\u00e0, et la justice, je crois, un homme ou une femme, enfin il avait des pistes est -ce que l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une une strat\u00e9gie \u00e0 priori c'est une femme, elle avait 2 pistes en tout cas, et c'est ce qu'il faut, ce qui, vous savez, \u00e7a tient la \u00e7a, \u00e7a nous avance pas beaucoup est -ce que est -ce que de de garder le myst\u00e8re sur la personne qui verrait au poste de 1er ministre c'est \u00e7a peut \u00eatre une excuse que chose qui qui l'emp\u00eache d'acc\u00e9der aussi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [90%] :\r\nNon je je ne pense pas, aucun pr\u00e9sident n'a jamais, n'a jamais donn\u00e9 son 1er ministre avant d'\u00eatre \u00e9lu, c'est une, c'est une grande nouveaut\u00e9 qui a lanc\u00e9 Marine Le Pen \u00e0 la faveur de cette alliance avec Nicolas Dupont- Aignan, les Fran\u00e7ais \u00e9lisent un pr\u00e9sident, il ne laisse pas un ticket, comme aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0, apr\u00e8s, il y a cette confiance en Emmanuel Macron le le pr\u00e9sident \u00e9lu qui d\u00e9cidera, avec qui il va gouverner comment il compose son comment il compose son \u00e9quipe, il dit qu'il veut rassembler, il doit attendre d'avoir gagn\u00e9 pour donner les noms, et je pense qu'il va se il il il va vraiment bien se garder de donner ce nom, surtout quand c'est Marine Le Pen, qui va lui intimer lors de le donner, il va, il va bien, bien s\u00fbr, montrer qu'il n'est pas aux heures de d'de Marine Le Pen, je m'avance que, oui, oui, je, je pense que c'\u00e9tait une une erreur de Marine Le Pen d'avoir donn\u00e9 le nom de Dieu de Nicolas Dupont- Aignan : je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a mis beaucoup de troubles dans une, dans cette dans cet entre-deux Tours on au sein des au sein des, des gens de debout la France mais aussi vous au sein du du du FN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [90%] :\r\nMais on on peut rappeler aussi aux auditeurs qu'on essaie toujours de joindre Gilbert Collard, avocat, Front national, on aurait voulu lui poser aussi la question serait int\u00e9ressant de voir son avis mais on essaie toujours, on verra bien si on y arrive ou pas, vous vous Richard et jeudi cette le co\u00fbt du point Aignan debout la France voulait v\u00e9cu comment c'est une grossi\u00e8re erreur de Marine Le Pen ou finalement \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [93%] :\r\n\u00e7a veut donc dire que pour \u00eatre 1er ministre en France sous une pr\u00e9sidence Front national, il faut faire qu'\u00e0 dire 8 pourcent des des voix, ce qui est quand m\u00eame politiquement un probl\u00e8me \u00e7a va, c'est du pur monnayage ni plus ni moins de la part d'une candidate qui dit ne pas \u00eatre du syst\u00e8me, qui dit repr\u00e9senter le peuple, etc, etc, \u00e7a fait quand m\u00eame tr\u00e8s tractations je dirais de couloirs et de coulisses de la part de Nicolas Dupont- Aignan, lui- m\u00eame, je dirais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre sa derni\u00e8re chance, ou en tout cas c'est comme \u00e7a qu'il a v\u00e9cu est -ce qu'il se voit lui- m\u00eame 1er ministre sans doute est-ce que ses \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour lui, parce qu'ils veulent le voir diriger la France, personnellement, j'ai de s\u00e9rieux doute encore une fois, je crois qu'il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un \u00e9lectorat filloniste qui arrive, qui s'\u00e9tait d\u00e9croch\u00e9 du candidat Fillon mais en aucun cas, me semble -t-il, et4,8 pourcent de de Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 Dupont- Aignan voulait le voir \u00e0 Matignon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [90%] :\r\nRien avec \u00e7a participe un petit peu de cette normalisation du Front national, en tout cas telle qu'il l'esp\u00e8re, vous y croyez vous \u00e0 cette \u00e0 ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:35) [92%] :\r\nBen disons alors de de 2 mani\u00e8res : en ce qui concerne Nicolas Dupont- Aignan c'est vrai que si on exclut la question du de l'annonce de ce personnage comme comme 1er ministre c'est vrai que, du coup, \u00e7a donnait \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 Marine Le Pen, le fait qu'il se soit ralli\u00e9 \u00e0 lui offre en tout cas une cr\u00e9dibilit\u00e9 dans le sens o\u00f9 on a le sentiment que tout donc o\u00f9 elle peut, en tout petit peu \u00e9largir son socle et que tout d'un coup, un parti dont on a dit qu'il \u00e9tait r\u00e9publicain peut peut s'allier avec le Front national \u00e0 ce niveau -l\u00e0, peut-\u00eatre, en revanche, on a, on a un double mouvement : un auquel on assiste pour cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est-\u00e0-dire que dans C\u00f4t\u00e9 on voit les effets sur un \u00e9lectorat Front national qui se solidifie de ce travail de d\u00e9diabolisation qui a lieu depuis plusieurs ann\u00e9es et puis en m\u00eame temps, vous l'avez vu aussi dans les m\u00e9dias ces derniers temps on a \u00e9norm\u00e9ment de de d'articles qui sortent d'enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur l'entourage de Marine Le Pen et de cet entourage ressort que, en r\u00e9alit\u00e9, les Liens avec malgr\u00e9 le discours de Didier de de d\u00e9diabolisation excusez -moi la fatigue commence \u00e0 se faire sentir, h\u00e9 ben on a dans l'entourage de Marine Le Pen, des personnages qui sont pour le moins douteux qu'on des encours intense quand m\u00eame avec des, des, des, des formes, des formes de de l'extr\u00eame droite, qui sont encore tr\u00e8s qui sont encore tr\u00e8s li\u00e9s en fait \u00e0 cette extr\u00eame droite l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a va compl\u00e8tement \u00e0 l'inverse de, de, d'une esp\u00e8ce de lissage que Marine Le Pen a voulu mettre en place d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [91%] :\r\nPar Marine Le Pen ou Emmanuel Macron sera le choix des Fran\u00e7ais, ce dimanche, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon sur les pronostics pour pour le 1er temps, alors on va tester pour le second tour Richard Verly suivant veut des chiffres, voil\u00e0 qui qui va gagner avec quel pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [91%] :\r\nMoi, personnellement, je pense que Emmanuel Macron peut arriver aux 60 pourcent \u00e7a \u00e7a va \u00eatre difficile, il peut \u00eatre au-dessus de 58 60 pourcent donc donc je je dirais entre 58 et 62 parce que en-dessous, \u00e7a deviendrait quand m\u00eame compliqu\u00e9, bien \u00e9videmment, il sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:38) [87%] :\r\nTr\u00e8s impressionnant chiffre tr\u00e8s important pour la suite, un peu, mais alors si je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [92%] :\r\nIl est important pour la perception g\u00e9n\u00e9rale en m\u00eame temps il sera compl\u00e8tement pr\u00e9sident m\u00eame s'il n'a que 51 pourcent,, donc de ce point de vue -l\u00e0, du point de vue de la fonction, il exercera de la m\u00eame mani\u00e8re par contres, toute la question, c'est les l\u00e9gislatives d\u00e8s 11 et 18 juin \u00e9videmment et plus son score sera \u00e9lev\u00e9, plus il d\u00e9montrera qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une grande majorit\u00e9 et plus il sera en position de rassembler, d'imposer les candidats de son mouvement en marche, qui pour la plupart seront des nouveaux venus de la politique confront\u00e9e \u00e0 des candidats v\u00e9t\u00e9ran dans les circonscriptions, donc allez 58 42. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:14) [89%] :\r\n58 42, \u00e7a c'est pour Richard Verly Xavier Alonso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [91%] :\r\n62 pour Emmanuel Emmanuel Macron je fais le pari, on n'a pas parl\u00e9 des fillonistes, on n'a pas parl\u00e9 des r\u00e9publicains, je fais le pari qu'il aura un un report assez fort sur Emmanuel Macron puisque maintenant le parti est en lambeaux, mais en il y a eu notamment pas mal de ralliement de d'anciens chiraquiens, on a vu Dominique de Villepin, voil\u00e0 c'est une, c'est une France qui compte encore, c'est une France comme \u00e7a un peu \u00e9tablis, c'est des gens importants, le ralliement, le soutien de, de, de, de Jean-Louis Borloo ou de Dominique de Villepin, sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont un peu pass\u00e9 sous les radars dans l'actualit\u00e9 tr\u00e8s chaude, tr\u00e8s bien comme \u00e7a spectaculaire du moment, mais ce sont 2 personnalit\u00e9s tr\u00e8s respect\u00e9 et respectable et je pense que il y a beaucoup de retrait\u00e9s, notamment, qui \u00e9taient les \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Fillon, qui ont qui ont qui porte tr\u00e8s haut dans leurs querelles dans leur estime ces ces, ces 2 politiciens fran\u00e7ais que je viens de nommer donc le centriste Jean-Louis Borloo et Dominique de Villepin, cette diplomatie fran\u00e7aise avec du panache qui fait briller le drapeau etc, je pense que \u00e7a, \u00e7a va jouer un r\u00f4le 62 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:24) [83%] :\r\n62, \u00e7a c'est pour sa vie Alonso alors Ariane Hasler alors moi je serais un peu plus proche de de Richard je dirais 57 43 voil\u00e0 entre alors on a not\u00e9 tout not\u00e9 sur sa tombe, si on vous paye le champagne exactement viendrait \u00e0 Paris voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [90%] :\r\nEn tout cas vous allez suivre cette campagne dans vos quotidiens respectif, on le rappelle Richard Verly correspondant \u00e0 Paris du temps Xavier Alonso pour La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures Ariane Hasler, notre correspondante, on vous souhaite un bon sprint final bon d\u00e9bat demain soir tout le monde va regarder, rappelez -nous peut-\u00eatre juste la cha\u00eene l'horaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:58) [96%] :\r\nAlors ce sera sur TF1 et France 2 \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 Paris et puis on peut vous annoncez aussi que ben finalement on a r\u00e9ussi \u00e0 joindre dans la derni\u00e8re minute, monsieur Collard mais on n'arrivera pas \u00e0 le prendre, ce soir, on a pris rendez- vous pour demain, vous pourrez j'entends demain soir dans Forum Monsieur connard du Front national, juste avant le d\u00e9bat justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collard, Gilbert", "role": "Avocat et d\u00e9put\u00e9 FN du d\u00e9partement du Gard", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C65F73-7518-4228-A037-A9017D843565", "internalArchiveId": "25C65F73-7518-4228-A037-A9017D843565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: l'alliance Isabelle Chevalley-Jacques Nicolet est-elle cr\u00e9dible?", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur un ticket commun. Leurs deux partis affirment qu'ils ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Mais est-ce vraiment le cas? Nous avons compar\u00e9 leurs votes au Conseil national.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:02:28-18:02:43 / * Elections cantonales vaudoises: l'alliance Isabelle Chevalley-Jacques Nicolet est-elle cr\u00e9dible?  \r\nEt d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, les instances dirigeantes des deux partis relativisaient les divergences entre les deux candidats. Dans le fond, ils ne seraient pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Vraiment? Alexandra Richard, vous avez compar\u00e9 les votes des deux \u00e9lus au Conseil National... Que disent les chiffres?\r\nAlors ce n'est pas la grande connivence. Sur cette l\u00e9gislature, ils ont vot\u00e9 pareil dans 44% des cas. Et nous avons analys\u00e9 uniquement les votes o\u00f9 les deux \u00e9lus \u00e9taient pr\u00e9sents - 200 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s. Au final, en nombre, c'est 641 votes identiques sur 1445. \r\nLe calcul d'affinit\u00e9s n'est donc pas tr\u00e8s concluant pour ce duo...\r\nQu'est-ce qui les s\u00e9pare? Quels sont les sujets de divergence?\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est d'observer les th\u00e8mes chers \u00e0 leurs partis. \r\nSur l'asile, ils n'ont clairement pas les m\u00eames positions. Et sur la politique \u00e9trang\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral - l\u00e0 o\u00f9 Isabelle Chevalley soutient l'aide \u00e0 l'Erythr\u00e9e ou la formation pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, Jacques Nicolet s'inscrit globalement dans la ligne de l'UDC et s'y oppose.\r\nDivergences sur l'environnement aussi - les grands agendas ou les projets pratiques comme l'assainissement des b\u00e2timents. Avec une exception actuelle: la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: Jacques Nicolet s'\u00e9tait abstenu au parlement et il a depuis annonc\u00e9 qu'il la soutenait. \r\nEt puis, l'\u00e9lue des Verts lib\u00e9raux - le parti du mariage pour tous - et son colistier UDC n'ont pas non plus de grandes affinit\u00e9s sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, avec des votes oppos\u00e9s sur la lutte contre les discriminations faites aux homosexuels par exemple.\r\nVous le disiez, ils ont quand m\u00eame 44% de votes similaires... O\u00f9 est-ce qu'ils se rejoignent?\r\nSur les questions \u00e9conomiques. L\u00e0 tous les deux ont des positions lib\u00e9rales. Ils soutiennent la libre concurrence et combattent les propositions qui impliquent une intervention \u00e9tatique dans l'\u00e9conomie.\r\nEt sur les questions agricoles, Isabelle Chevalley n'oublie pas d'o\u00f9 vient son \u00e9lectorat. \r\nEt au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelle image a ce duo contre-nature?\r\nLes commentaires sont acerbes, piquants, dans les autres partis. Surtout \u00e0 gauche, o\u00f9 on s'amuse \u00e0 collecter les incoh\u00e9rences et \u00e0 ressortir les d\u00e9clarations d'Isabelle Chevalley qui n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 attaquer l'UDC. \r\nMais \u00e0 l'UDC et chez les Verts lib\u00e9raux, on ne s'offusque pas vraiment de cette dr\u00f4le d'alliance, m\u00eame si plusieurs \u00e9lus UDC rel\u00e8vent le manque d'affinit\u00e9s et la difficult\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, par exemple sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on n'oublie pas le revirement ultime des Verts lib\u00e9raux.\r\n\"Oublions les divergences pour gagner. C'est un choix strat\u00e9gique\". Voil\u00e0 le discours dominant. Notamment \u00e0 la t\u00eate des deux partis. \r\nA voir si la strat\u00e9gie est gagnante. Et l\u00e0 aussi on en doute ici \u00e0 Berne. C'est le risque d'un d\u00e9gat d'image, sans garantie d'un super bonus \u00e9lectoral.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566922", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: l'alliance Isabelle Chevalley-Jacques Nicolet est-elle cr\u00e9dible?  / FOR_2017-05-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur un ticket commun. Leurs deux partis affirment qu'ils ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Mais est-ce vraiment le cas? Nous avons compar\u00e9 leurs votes au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8566922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:15Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait c'\u00e9tait il le qui \u00e9tait profond\u00e9ment que quelques \u00e9quipes a Catherine et qui tout ce qui est le cas de la, de quel que. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-041DBF8E-E972-474A-BFB3-8E0F978CBA1F", "internalArchiveId": "041DBF8E-E972-474A-BFB3-8E0F978CBA1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il limiter les mandats f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 deux mandats de six ans?", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Hans Grunder (PBD/BE) veut allonger de deux ans la dur\u00e9e des l\u00e9gislatures pour que le travail sous la coupole ne soit pas perturb\u00e9 trop souvent par des \u00e9lections. Il veut aussi limiter le nombre de mandats \u00e0 deux, pour garantir la rel\u00e8ve. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 (PS/NE).\r\n\r\n* * Faut-il limiter les mandats f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 deux mandats de six ans?  \r\n18h . on conclu ce Forum avec Baptiste Hurni, bonsoir monsieur !\r\nD\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand-Conseil neuch\u00e2telois, ancien pr\u00e9sident du PS cantonal, pr\u00e9sident du PS de la ville de neuch\u00e2tel\r\nOn va revenir avec vous sur cette proposition du parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD.\r\nRemplacer le syst\u00e8me actuel ou les l\u00e9gislatures durent 4 ans, par des p\u00e9riodes de 6 ans, pour r\u00e9duire la proximit\u00e9 des \u00e9lections. Et puis surtout limiter les mendats : maximum 2 X 6 pour les parlementaires.\r\n-\tBaptiste Hurni : vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s, mais encore un jeune \u00e9lu, mais avec des ambitions bien affirm\u00e9es, notamment en direction d'un fauteuil au parlement . pour vous cette proposition est bienvenue, elle peut permettre de favorise la rel\u00e8ve, vraiment ??\r\n-\tD'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a un temps pour tout ; les \u00e9lus exp\u00e9riment\u00e9s apportent aussi bcp \u00e0 leur cantons ! la politique, c'est aussi une histoire de patience ! c'est pas comme au football ou la retraite gu\u00e8te d\u00e8s qu'on passe les 30 ans !!\r\n-\tLimiter les mendats : est-ce que ca ne devrait pas \u00eatre la cuisine interne des partis ?? plusieurs le font d\u00e9j\u00e0 ! une r\u00e8gle f\u00e9d\u00e9rale limite la souplesse !\r\n-\tQue dites-vous \u00e0 Paul Rechsteiner, figure de la gauche helv\u00e9tique, sous la coupole depuis la fin des ann\u00e9es 80 ! vous n'\u00e9tiez m\u00eame pas n\u00e9 !!\r\n-\tEn fait, vous ne dig\u00e9rez toujours pas les mendats \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de votre coll\u00e8gue PS NE Didier Berberat, qui a 14 ans aux Etats et qui est depuis 8 ans aux Etats, 22 ans au total .\r\n-\tSur la dur\u00e9e des l\u00e9gislatures, 6 ans ? est-ce vraiment un probl\u00e8me d'avoir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tous les 4 ans ?? c'est mieux pour le renouv\u00e8llement !! \r\n-\t6 ans \u00e0 attendre avant de retenter sa chance, c'est id\u00e9al pour tuer des vocations .", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566916", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il limiter les mandats f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 deux mandats de six ans? / FOR_2017-05-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Hans Grunder (PBD/BE) veut allonger de deux ans la dur\u00e9e des l\u00e9gislatures pour que le travail sous la coupole ne soit pas perturb\u00e9 trop souvent par des \u00e9lections. Il veut aussi limiter le nombre de mandats \u00e0 deux, pour garantir la rel\u00e8ve. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 (PS/NE)."], "variantIds": ["ece-8566916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:15Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n18 heures 51 on va conclure ce Forum avec Baptiste Hurni bonsoir monsieur. \r\nOn vous a pas entendu, vous entendez Baptiste Hurni moi je vous a pas r\u00e9cemment fait bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, ancien pr\u00e9sident du du PS cantonal, pr\u00e9sident du PS de la ville de Neuch\u00e2tel, on va revenir avec vous sur cette proposition du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD qui souhaite remplacer le syst\u00e8me actuel ou les l\u00e9gislatures sous la coupole dure 4 ans par des p\u00e9riodes de 6 ans pour r\u00e9duire la proximit\u00e9 des \u00e9lections et puis surtout pour limiter les mendats maximum 2 fois 6 ans pour les parlementaires, Baptiste Hurni, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 assez exp\u00e9riment\u00e9s pour m\u00eame pas dire tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 en politique, vous \u00eates encore un jeune \u00e9lu avec des ambitions bien affirm\u00e9es, notamment en direction d'un d'un fauteuil au Parlement, vous consid\u00e9rez -vous ce type de proposition comme une vraie solution pour permettent de favoriser, favoriser la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est int\u00e9ressant de discuter d'une limite de du nombre de mandats une limite en temps pour pour plusieurs raisons, mais d'abord, la 1\u00e8re c'est cette vivifier la d\u00e9mocratie effectivement c'est jamais quand on a des esp\u00e8ces de caste qui qui s'installe, il y a qu'\u00e0 voir ce qui peut se passer en France et ce qui fait pas enfin fait partie un peu du d\u00e9go\u00fbt de, de, de la Poste du peuple fran\u00e7ais envers envers ses \u00e9lites politiques, c'est que les gens ne changent jamais effectivement, moi je pense que quand on est depuis 10 ans, 15 ans dans un parlement h\u00e9 bien vraiment donn\u00e9, il faut aussi, il faudrait aussi savoir s'arr\u00eater, il faut aussi savoir reconna\u00eetre que on a apport\u00e9 beaucoup de choses, mais qu'il en a, il y en a derri\u00e8re qui vont s'a port\u00e9 plainte, chose et c'est pas une question d'\u00e2ge, c'est vraiment une question de renouveau de la de de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nMais \u00e7a va pas \u00eatre un peu, on va dire la cuisine interne des partis politiques \u00e7a qui devrait g\u00e9rer finalement ces r\u00e8gles de bonne gouvernance, de bon fonctionnement \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, pourquoi avoir une loi au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis imposer sa en sans l\u00e8ve voici toute souplesse pour parfois des partis qui ont besoin de continuer par exemple avec un \u00e9lu, m\u00eame s'il est l\u00e0 depuis longtemps, mais si \u00e7a permet parfois de sauver le si\u00e8ge c'est positif aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nAlors, ben c'est \u00e7a le terrible dilemme, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, on a un besoin de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la politique et puis, d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'aspect confortable pour un parti politique, quand on a quelqu'un qui est \u00e9lu depuis tr\u00e8s longtemps, qui est beaucoup plus connu \u00e9videmment que n'importe qui d'autre qui arrive de se dire bon bah on le maintient encore une l\u00e9gislatures comme \u00e7a le si\u00e8ge est pas mis en danger, mais c'est tout le syst\u00e8me, \u00e0 mon avis qui est qui est perdant parce qu'encore une fois, en Suisse, on a une politique de milices et pour qu'une politique de milices fonctionne, il faut \u00e9viter qu'il y avait une sorte de de professionnalisation de la politique avec des mandats qui n'en finissent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [85%] :\r\nMais parfois, ces personnes connues permettent de gagner des si\u00e8ges quasiment inesp\u00e9r\u00e9, l\u00e0 je pense \u00e0 quelqu'un de votre parti, Paul Rechsteiner, qui, qui est arriv\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, et lui il est sous la coupole depuis la fin des ann\u00e9es 80 je crois qu'vous n'\u00e9tait pas encore n\u00e9cessaire, quoique lui il devrait partir \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nBon la fin des ann\u00e9es 80 \u00e9tait n\u00e9e quand m\u00eame, mais on va pas vous demander l'aide non mais \u00e9coutez, il faut faire les choses en amont, conscience, il faut d'abord penser \u00e0 combien de temps on reste au m\u00eame endroit, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, quelqu'un qui est depuis longtemps dans le circuit politique mais qui a donn\u00e9 ce qu'qui pouvait au parlement cantonal et puis ensuite, qui a donn\u00e9 ce qu'qui pouvait par exemple au Conseil national puis au Conseil des \u00c9tats, si par exemple il a cette trajectoire l\u00e0 mais tr\u00e8s clairement, encore une fois, je pense qu'est une sorte de de solutions de, de, de facilit\u00e9, effectivement, de prendre des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s connus, tr\u00e8s implant\u00e9e, mais moi je dis : attention, attention, parce que \u00e7a peut, \u00e7a peut nuire effectivement \u00e0 la bonne repr\u00e9sentativit\u00e9 de tout le monde dans un parlement et un parlement qui fonctionne bien, c'est un parlement qui repr\u00e9sente bien sa population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nMais c'est aussi une bonne repr\u00e9sentativit\u00e9, c'est peut-\u00eatre aussi un m\u00e9lange de 2 jeunes de nouveaux arriv\u00e9s et de personnes de plus d'exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience est aussi important de savoir conna\u00eetre les rouages de la Berne f\u00e9d\u00e9rale de l'int\u00e9rieur depuis longtemps, \u00e7a peut \u00eatre aussi dans le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nEffectivement, m\u00eame si j'ai bien lu la la proposition qui est faite par le PBD, ce serait de limiter \u00e0 12 ans et moi, je pose la question : qu'est -ce que apr\u00e8s 12 ans si on 12 ans vous avez pas apport\u00e9, vous avez pas donn\u00e9 \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale ou cantonale, ce que vous aviez \u00e0 donner apr\u00e8s 12 ans qu'est -ce que vous allez faire de plus en 18 ans en 22 ans ou 26 ans, c'est \u00e7a la question, moi \u00e0 mon avis, quand on a quand on a des id\u00e9es quand on a un programme \u00e0 d\u00e9fendent quand on a des des expectatives voil\u00e0, on se donne, on essaie de les faire appliquer, et puis si, apr\u00e8s 12 ans \u00e7a fonctionne pas ce qu'il faut peut-\u00eatre aussi se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nVous avez cit\u00e9 22 ans, Bastien par hasard 22 ans, c'est le c'est le bail d'un certain Didier Berberat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale 14 ans aux \u00e9tats de pardon 14 ans national, il est depuis 8 ans au Conseil des \u00c9tats, c'est un socialiste neuch\u00e2telois comme vous, vous aviez aussi des ambitions pour aller peut-\u00eatre un peu de vie dit \u00e9lu charg\u00e9 son chercher chez son si\u00e8ge, c'est un probl\u00e8me \u00e7a dans le canton de Neuch\u00e2tel, vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [91%] :\r\nNon, je ne prendrai pas comme un comme un probl\u00e8me, mais effectivement si si je, je m'\u00e9tais pr\u00e9sent\u00e9 avec, je le savais quand m\u00eame bien assez peu de chance face \u00e0 monsieur Berberat, c'\u00e9tait pour poser cette question de la rel\u00e8ve, il sait tr\u00e8s bien que moi, je consid\u00e8re que rel\u00e8ve, il doit y avoir apr\u00e8s la diff\u00e9rence avec Monsieur Berberat et c'est ce que je disais avant, c'est qu'il n'est pas rest\u00e9 22 ans, au m\u00eame endroit, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il est pass\u00e9 du Conseil national au Conseil des \u00c9tats, ce qui est quand m\u00eame une probl\u00e9matique un tout petit peu diff\u00e9rente et je suis vraiment ici pour parler d'une id\u00e9e, pas tellement pour parler de personnes comme sa rivale un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nAmara c'est int\u00e9ressant parce qu'on revient \u00e0 la question : d\u00e9part finalement c'est quelqu'un qui a beaucoup d'exp\u00e9rience, qui est tr\u00e8s bien r\u00e9seauter qui conna\u00eet beaucoup de monde de l'administration f\u00e9d\u00e9rale avec un vrai retour pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [92%] :\r\nOui, alors effectivement il y a un vrai retour dans le canton de Neuch\u00e2tel, cela \u00e9tant dit, vous ne pourriez on ne peut pas savoir parce que c'est de l'effect -t-il de l'expectative si quelqu'un d'autre aurait \u00e0 nouveau un aussi bon retour, mais ce que je crois vraiment la question qu'on pose, c'est de dire apr\u00e8s quelqu'un comme Monsieur Berberat comment est -ce qu'on fait aussi pour avoir de la rel\u00e8ve si tous nos politiciens qui ont du talent, m\u00eame chez Berberat, on a beaucoup mais comment est -ce qu'on fait pour cr\u00e9er une rel\u00e8ve, on doit attendre que les gens fassent 22 ans qu'est -ce que en en 22 ans, voil\u00e0 moi vraiment l\u00e0, la question que je pose c'est quelle rel\u00e8ve pour pour notre politique et, finalement, personne n'est irrempla\u00e7able, c'est la formule consacr\u00e9e et que les cimeti\u00e8res sont sont peupl\u00e9s de gens irrempla\u00e7ables et c'est v\u00e9ritablement \u00e7a pour moi, le probl\u00e8me c'est que aujourd'hui on voit alors en Suisse, et c'est bien plus acceptable qu'ailleurs en Europe, il faut bien le dire, hein, mais on commence \u00e0 voir na\u00eetre une sorte de de g\u00e9n\u00e9ration, de gens qui ont fait \u00e7a effectivement depuis 25 ans depuis plus de 20 ans et et moi je dis qu'au bout d'un moment il faut quand m\u00eame penser \u00e0 ce que, \u00e0 ce que nos \u00e9lus bah se renouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nParce que c'est \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que quelqu'un comme vous, qui est parti tr\u00e8s vite en en politique a connu un certain succ\u00e8s pourrait s'impatienter dire : finalement, je laisse tomber, je me consacre \u00e0 ma carri\u00e8re professionnelle parce que ras-le-bol d'attendre et c'est \u00e7a le risque non parce que alors on n'est vraiment pas l\u00e0 pour pour parler de moi, et puis parce que je suis quelqu'un d'assez en mars au jeune qui grimpe sur les ambitions mais qui finalement ne ras-le-bol datant parce que le train, il passe et puis on fait autre chose et puis tant pis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [92%] :\r\nIl peut y avoir un ras-le-bol mais je pense qu'aussi nos principes, de les appliquer \u00e0 nous-m\u00eames, moi \u00e0 la fin de la prochaine l\u00e9gislature o\u00f9 on viendra voter au Grand-Conseil neuch\u00e2telois, \u00e7a fera un peu plus de 12 ans que j'au parlement neuch\u00e2telois et j'ai d'ores et d\u00e9j\u00e0 dit, je ne me repr\u00e9senterai pas une autre fois, parce que je consid\u00e8re que j'aurais pu apporter ce que j'ai apport\u00e9 et c'est \u00e7a qui est important, parce que je sais que derri\u00e8re moi, m\u00eame si, si, je suis relativement jeune, c'est vrai, mais je sais que derri\u00e8re moi il y a d'autres personnes qui ont des choses \u00e0 apporter et puis ce sera tr\u00e8s bien quand elles entreront aussi au Grand-Conseil et c'est \u00e7a qui est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [89%] :\r\nMerci beaucoup de vous \u00eates avec nous quelques instants, ce soir, Baptiste Hurni, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e et on pr\u00e9cise que c'est demain que le conseil national r\u00e9uni en session sp\u00e9ciale bien \u00e0 traiter de ce sujet \u00e0 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurni, Baptiste", "role": "D\u00e9put\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52941D34-012C-4AF0-9F53-210773979E6D", "internalArchiveId": "52941D34-012C-4AF0-9F53-210773979E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lections cantonales vaudoises 2017. Enqu\u00eate sur l'alliance de la candidate Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et du candidat UDC Jacques Nicolet ", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 2017 sur un ticket commun. Quels sont leurs sujets de divergence et o\u00f9 se rejoignent-ils ?", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566921", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["parti politique", "campagne \u00e9lectorale", "vie politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) s'exprime sur son alliance avec Jacques Nicolet (UDC)  / FOR_2017-05-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur un ticket commun. Leurs deux partis affirment qu'ils ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Mais est-ce vraiment le cas? Interview d'Isabelle Chevalley."], "variantIds": ["ece-8566921"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:16Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va voir un petit peu sur le fond, hein, parce qu'on va parler un petit peu de contenu et notamment des id\u00e9es pas, c'est bien la question de savoir s'il y a une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vous voir r\u00e9unis avec Jacques Nicolet sur un m\u00eame ticket \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans le Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard notre correspondante bonsoir Alexandra, bonsoir, vous avez regard\u00e9 dans le fond, les votes des 2 conseillers nationaux Jacques Nicolet Isabelle Chevalley pour voir si, finalement, il y a une certaine correspondance ente les 2 qu'est ce que nous disent les chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nAlors c'est pas vraiment la grande connivence hein sur cette l\u00e9gislature, ils ont vot\u00e9 pareil dans 44 pourcent des des cas et nous avons analys\u00e9 uniquement les votes ou les 2 \u00e9taient pr\u00e9sents un 200 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s au final en nombre \u00e7a donne 641 votes identiques sur 1445 le calcul d'affinit\u00e9 n'est donc pas tr\u00e8s concluant pour ce que tu qu'est -ce qui se par Alexandra, quelles sont les les sujets de divergence, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'aller voir d'observer les th\u00e8mes chers \u00e0 leur parti sur l'asile, ils n'ont clairement pas les m\u00eames positions sur la politique \u00e9trang\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral l\u00e0 o\u00f9 Isabelle Chevalley soutient l'aide \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e, la formation pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse Jacques Nicolet s'inscrit globalement plut\u00f4t dans la ligne de l'UDC s'y opposent, divergences sur l'environnement aussi les grands Agenda ou les projets pratiques comme l'assainissement des b\u00e2timents avec une exception, il faut la noter cette acception actuelle la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou Jacques Nicolet s'\u00e9tait abstenu au Parlement et il a depuis annonc\u00e9 qu'il qu'il la soutenait et puis il y a eu des Verts lib\u00e9raux, le parti du mariage pour tous et son colistier UDC n'ont pas non plus de grandes affinit\u00e9 sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 avec des votes oppos\u00e9s sur la lutte contre les discriminations faites aux homosexuels, par exemple, alors vous le disiez, Alexandre sont quand m\u00eame 44 pourcent de de vote similaire sur quel sujet se rejoignent, s'il a, sur les questions \u00e9conomiques l\u00e0 tous les 2 ont des positions lib\u00e9rales, ils soutiennent la libre concurrence combattent les propositions qui implique une intervention \u00e9tatique dans l'\u00e9conomie sur les questions agricoles aussi Jacques Nicolet, l'agriculteur et Isabelle Chevalley, la campagnarde qui n'oublie pas d'o\u00f9 vient son \u00e9lectorat d\u00e9fendait r\u00e9guli\u00e8rement ensemble les int\u00e9r\u00eats du monde paysan et au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans dans les pas perdus qui, \u00e0 l'image \u00e0 ce duo contre nature, les commentaires sont acerbes impliquant, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure dans dans les autres partis, surtout \u00e0 gauche, on s'amuse \u00e0 collecter les incoh\u00e9rences \u00e0 ressortir les d\u00e9clarations d'Isabelle Chevalley qui n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 attaquer l'UDC mais \u00e0 l'UDC et chez les verts, lib\u00e9raux, on ne s'offusque pas vraiment de cette dr\u00f4le d'alliance, m\u00eame si plusieurs \u00e9lus UDC rel\u00e8ve le manque d'affinit\u00e9 o\u00f9 justement la difficult\u00e9 parfois \u00e0 travailler ensemble, par exemple sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on n'oublie pas le revirement ultime des Verts lib\u00e9raux mais oublions les divergences pour gagner, c'est un choix strat\u00e9gique, une union voil\u00e0 le discours dominant, notamment \u00e0 la t\u00eate des 2 parties \u00e0 voir si la strat\u00e9gie gagnante et l\u00e0 aussi, on en doute un petit peu ici \u00e0 Berne c'est le risque parfois peut-\u00eatre dans des gays je sans sans garantie d'un super- bonus \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nAlexandra Richard Isabelle Chevalley s'\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-775DD71A-B075-4723-A581-80587160240E", "internalArchiveId": "775DD71A-B075-4723-A581-80587160240E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lections cantonales vaudoises 2017. Interview du candidat UDC Jacques Nicolet qui s'exprime sur son alliance avec la candidate Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur un ticket commun. Leurs deux partis affirment qu'ils ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Mais est-ce vraiment le cas? ", "durationSec": 470, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566925", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["vie politique", "\u00e9lection cantonale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Jacques Nicolet (UDC) s'exprime sur son alliance avec Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) / FOR_2017-05-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet sont candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur un ticket commun. Leurs deux partis affirment qu'ils ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre politiquement. Mais est-ce vraiment le cas? Interview de Jacques Nicolet."], "variantIds": ["ece-8566925"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:16Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJacques Nicolet nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC Vaudois et candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois sur un ticket avec Isabelle Chevalley qu'on vient d'entendre, effectivement ce message que je vous adresse c'est c'est presque le d\u00e9but d'une d'une Love Story l\u00e0 qui commence sous nos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e0 dire que c'est le d\u00e9but d'une nouvelle campagne campagne pour le 2\u00e8me tour campagne qu'on Aspire \u00e0 \u00eatre apport\u00e9es gagnantes devant les plus Vaudois et les Vaudois parce qu'on veut exprimer disons une une nouvelle alliance, une alliance, un petit peu de renouveau une une alliance large qui qui r\u00e9unit le centre droite de notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [88%] :\r\nAlors, Isabelle Chevalley, assumant ce ce ticket avec vous mais elle cache pas non plus que c'est surtout pour pour profiler son parti et les verts lib\u00e9raux vous avez peur de d'\u00eatre le dindon de la farce \u00e0 la fin, c'est-\u00e0-dire que Isabelle Chevalley profitent de \u00e7a et que la fin de l'UDC soit perdante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nNon, \u00e9coutez, il faut jamais aborder une \u00e9lection avec la peur au ventre parce qu'alors, autant partir au combat, moi je pars du principe que cette \u00e9lection, on a la capacit\u00e9 maintenant de pouvoir faire le si\u00e8ge, voire peut-\u00eatre m\u00eame de je ne sais pas, mais en tout cas faire en si\u00e8ges pour la droite et puis reprennent cette majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nBon, vous avez suivi comme nous Jacques Nicolet les \u00e9lections \u00e0 Fribourg l'Automne pass\u00e9 on a vu finalement que la droite quand elle a r\u00e9ussi \u00e0 placer tous ses candidats au Conseil d'\u00c9tat, elle sait pas mobilis\u00e9 pour le candidat UDC c'est un petit peu diff\u00e9rent, hein, parce que si la droite va chercher \u00e0 reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9, donc elle a des chances de se mobiliser, cela dit, maintenant, avec Isabelle Chevalley \u00e7a change un petit peu la donne vous- m\u00eame dimanche dans les \u00e9missions \u00e9lectorales, vous \u00e9tiez pas forc\u00e9ment tr\u00e8s optimiste par rapport \u00e0 voir Madame Chevalley, arriv\u00e9 avec vous sur un ticket, donc on vous pose la question, Jacques Nicolet est -ce que vous redoutez, d'\u00eatre le dindon de la farce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [88%] :\r\nNon, absolument pas, je pars du principe d'ailleurs main d\u00e9claration dimanche \u00e9tait \u00e9tait surtout \u00e0 l'endroit de Fran\u00e7ois Pointet, qu'a fait une bonne campagne comme pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux qui avaient lan\u00e7ant ce toute sa place sur cette liste, ma foi, le le les verts lib\u00e9raux ont pris, en fait un choix diff\u00e9rent, monsieur progresse, a d\u00e9cid\u00e9 de sortir et c'est Madame Chevalley qu'a pris la place, c'est pas \u00e0 nous \u00e0 nous prononcer sur le candidat, et encore c'est prononc\u00e9 et des discussions, des discussions avec les verts lib\u00e9raux, \u00e7a fait, \u00e7a fait plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es m\u00eame qu'on a r\u00e9guli\u00e8rement des discussions dans le cadre du sombre avec les verts lib\u00e9raux, c'est \u00e7a la personnalit\u00e9 de la personne au 2\u00e8me tour ben \u00e9videmment parce qu'il me paraissait plus logique que ce soit la personne qui avait men\u00e9 le combat du 1er tour mais effectivement cette cette question appartient aux Verts, lib\u00e9raux, ils sont nombreux, ils ont trop de cette question, c'est pas moins prononc\u00e9e finalement sur le sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de Madame Chevalley ou de Monsieur Pointet, mais effectivement je je partais du principe que Monsieur Pointet qui avait fait le 1er tour devait certainement aller au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [92%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est vraiment int\u00e9ressant ce que vous nous dites, Jacques Nicolet, on va le souligner \u00e7a fait maintenant 3 mois, peut-\u00eatre 4 que vous \u00eates en campagne que vous \u00eates sur le terrain que vous r\u00e9pondez aux m\u00e9dias que vous allez voir les gens sur les march\u00e9s que vous battez -vous que vous vous battez pour essayer de, de, de r\u00e9ussir \u00e0 gagner le 2\u00e8me tour et puis vous vous retrouvez avec une Isabelle Chevalley, qui elle n'a pas particip\u00e9 au 1er tour d\u00e9barque comme \u00e7a en cl\u00e9 de Tours et vise directement le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a vous d\u00e9range pas un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [85%] :\r\nNon parce que on a, on a, dans une nouvelle donne, le 1er tour a d\u00e9sign\u00e9 5 ans si l'\u00c9tat sortant les a les armes, mis en place, en l'occurrence, nous, on voulait maintenant proposer une alternative plus plus peut-\u00eatre du renouveau en petit peu pour le pour le canton, en l'occurrence, face \u00e0 nous il y a une alliance avec une socialiste et une verte de l'autre c\u00f4t\u00e9, ben il y a une UDC et puis une verte lib\u00e9rale qui repr\u00e9sente une alternative pour la population br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nOn voulait vous r\u00e9unir ensemble en fait avec Isabelle Chevalley 2 pour tester tester un petit peu votre compatibilit\u00e9 en terme d'id\u00e9es Madame Chevalley d'accord, vous avez pas souhait\u00e9 venir en m\u00eame temps qu'elle dans la discussion pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on a agend\u00e9e \u00e0 vendredi, ce vendredi, donc, \u00e0 8 heures 45, une conf\u00e9rence de presse dans laquelle on va pr\u00e9senter notre programme un programme commun et puis je pense qu'il il aurait \u00e9t\u00e9 dommageable de faire une de faire en premi\u00e8re interview face-\u00e0-face o\u00f9 on d\u00e9veloppe notre programme et puis que \u00e7a aurait totalement d\u00e9nu\u00e9 d\u00e9naturer la conf\u00e9rence de presse, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nDans Jacques Nicolet, la campagne est en marche, la gauche de la gauche 7 ans est en \u00e9tat de marche en \u00e9tat de de conqu\u00eate aussi pour garder sa majorit\u00e9, pourquoi ne pas partir Direct finalement qu'est -ce que vous avez un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [84%] :\r\nMais on n'a rien \u00e0 perde 5 McCandless s\u00e9jour 3 jours en session \u00e0 Berne et puis on a planifi\u00e9 l'organisation de cette, de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce vendredi et puis je crois que il y a rien de perdu en organisant 5 vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nC'est aussi du temps gagn\u00e9 pour vous mettre d'accord peut-\u00eatre sur ce programme, on l'a vu, l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard au parlement f\u00e9d\u00e9ral 44 pourcent seulement seulement de vote comment, entre vous et Isabelle Chevalley, c'est-\u00e0-dire qu'il a quand m\u00eame pas mal de points o\u00f9 vous n'\u00eates pas d'accord, y compris sur sur des sujets de base de vos 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 Berne en fait de la politique f\u00e9d\u00e9rale dans le canton de Vaud en fait de la politique cantonale en plus si on est candidat pour un ex\u00e9cutif, \u00e7a c'est du travail d'ex\u00e9cutif, donc du travail de, de, de, de proximit\u00e9 avec la population vaudoise en l'occurrence, moi j'ai aucun soucis avec avec nous quelques diff\u00e9rends, on a cherch\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e0 proposer la population vaudoise de nouveau un ticket avec 3 partis qui repr\u00e9sentent la plus large droite possible Droite et Centre, et puis ce qu'il faut reconna\u00eetre, c'est que la d\u00e9signation de Madame Amara comme on comme candidate pour les socialistes, a quand m\u00eame pes\u00e9 \u00e9galement dans notre dans notre choix, et aujourd'hui on se raconte que, face \u00e0 un des candidats, une gauche qui est qui, \u00e0 gauche, gauche, h\u00e9 bien c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour notre pas de pr\u00e9senter un ticket centre- droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 hier midi \u00e0 peu pr\u00e8s n'\u00e9tait pas question de faire un ticket commun avec Isabelle Chevalley et puis tout d'un coup, \u00e7a a chang\u00e9, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, ce que j'ai vu des promesses de la part du PLR sont tr\u00e8s fort derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nOn a eu, on a eu aucune promesse et puis je sais pas d'o\u00f9 vous sortez que jusqu'\u00e0 hier midi n'\u00e9tait pas question de faire une alliance avec avec les verts lib\u00e9raux puisqu'on a caus\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans le cas du 1er tour afin de savoir d\u00e9j\u00e0 de voir les r\u00e9sultats \u00e0 la fin du 1er tour donc je sais pas d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [89%] :\r\nMais certains fonds il y avait des r\u00e9ticences, hein, quand m\u00eame, c'est pas un secret qu'au sein de l'UDC, c'\u00e9tait une alliance qui \u00e9tait pas comprise par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [87%] :\r\nMais pour de nouveau le 1er tour ce 1er tour le 2\u00e8me redistribue les cartes, en l'occurrence que lorsqu'il y a 5 sortants, qui sont, qui sont \u00e9lus, il reste 2 places et puis l\u00e0, il y a tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de faire un ticket avec le p\u00e8re, indique avec 2 personnes, c'est le cas, c'est ce que nous proposons maintenant l'appropriation d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [85%] :\r\nAlors tout \u00e0 l'heure, on regarde si il y a des compatibilit\u00e9s d'id\u00e9e de programme de de conviction entre vous et madame Chevalley, elle nous disait hier qu'en observant les les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises, elle s'\u00e9tait sans h\u00e9siter, Emmanuel Macron alors est -ce qu'aujourd'hui vous avez fait un petit peu votre \u00e0 \u00e0 m\u00eame taux, vous \u00eates pr\u00eat aussi comme elle finalement pour montrer votre proximit\u00e9 id\u00e9ologique avec Madame Chevalley, de changer un petit peu position et puis de de suivre Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [80%] :\r\nUn marcheur vous allez pas me la faire 2 fois assez certain certains non mais je ne vais pas pronostiquer une quelconque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [90%] :\r\nUn pronostic, mais non candidat si vous deviez faire un choix, ce serait lequel \u00e7a c'est int\u00e9ressant, \u00e7a permet aussi de de voir, de comprendre la la personnalit\u00e9 politique il y a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [89%] :\r\nNon mais, honn\u00eatement, je ne sais pas si j'irai voter aujourd'hui, au jour d'aujourd'hui en France, parce que je crois que la population fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement malmen\u00e9e avec des promesses \u00e9lectorales qui ont n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tenu que ce soit et de gauche, elle doit donc vous abstenir, je pense que je serai dans ce qui m'abstiendrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [92%] :\r\nC'est vrai que c'est il y a, il y a, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nLes employes, c'est vrai, c'est une vraie position politique de s'abstenir quand on a fait toute sa carri\u00e8re en politique et qu'au final, on n'arrive pas \u00e0 faire un choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [84%] :\r\nNon mais parce croit qu'il y a 2 candidats qui ont des positions qui sont en qui sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es et puis, j'estime que je ne suis pas persuad\u00e9 que l\u00e0 o\u00f9 l'autre est -il forc\u00e9ment la solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [93%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, conseiller national UDC donc sur ce ticket commun avec Isabelle Chevalley, la Verte lib\u00e9rale et puis donc on n'a pas donn\u00e9 la parole aux ticket de droite ce soir et on va \u00e9videmment donner la parole aux ticket de de gauche, B\u00e9atrice M\u00e9traux et c'est cela Amarelle dans dans les plus brefs dans les meilleurs d\u00e9lais, on va essayer de monter \u00e7a dans cette semaine encore, merci beaucoup et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E500E6AC-D530-4DFA-A5DA-CC08F4A50C5A", "internalArchiveId": "E500E6AC-D530-4DFA-A5DA-CC08F4A50C5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite : le cercle des jeunes po\u00e8tes de Chicago", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChaque mardi soir, une soixantaine d'adolescents de Chicago se r\u00e9unissent dans un immeuble de Noble Square, \u00e9picentre de la sc\u00e8ne hip hop et spoken word (po\u00e9sie slam) de cette ville o\u00f9 la culture orale est profond\u00e9ment ancr\u00e9e. L'association Young Chicago Authors, qui depuis 1991 multiplie les ateliers d'\u00e9criture dans les \u00e9coles publiques, a cr\u00e9\u00e9 Wordplay, le tout premier rendez-vous \"open mic\" pour jeunes aux Etats-Unis. Chacun a trois minutes pour d\u00e9clamer son po\u00e8me sur sc\u00e8ne. Des textes personnels, parfois virtuoses, toujours forts. Une prose bouillonnante et salvatrice qui raconte \u00e0 la premi\u00e8re personne la difficult\u00e9 de grandir dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s de Chicago. Gr\u00e2ce au Wordplay, les jeunes po\u00e8tes se sentent compris, \u00e9cout\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s. Loin des jugements et de la violence, mots apr\u00e8s mots, ils se construisent et deviennent plus forts. \r\nUn reportage de Cerise Mar\u00e9chaud r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rossat\r\nProduction Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto : Sc\u00e8ne \" spoken word \" \u00e0 Chicago\r\nCr\u00e9dits : Cerise Mar\u00e9chaud /RTS", "durationSec": 2050, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549933", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite : le cercle des jeunes po\u00e8tes de Chicago / ALA_2017-05-02T15:04:15_point-de-fuite-le-cercle-des-jeunes-poet", "A l'abordage du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque mardi soir, une soixantaine d'adolescents de Chicago se r\u00e9unissent dans un immeuble de Noble Square, \u00e9picentre de la sc\u00e8ne hip hop et spoken word (po\u00e9sie slam) de cette ville o\u00f9 la culture orale est profond\u00e9ment ancr\u00e9e. L'association Young Chicago Authors, qui depuis 1991 multiplie les ateliers d'\u00e9criture dans les \u00e9coles publiques, a cr\u00e9\u00e9 Wordplay, le tout premier rendez-vous \"open mic\" pour jeunes aux Etats-Unis. Chacun a trois minutes pour d\u00e9clamer son po\u00e8me sur sc\u00e8ne. Des textes personnels, parfois virtuoses, toujours forts. Une prose bouillonnante et salvatrice qui raconte \u00e0 la premi\u00e8re personne la difficult\u00e9 de grandir dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s de Chicago. Gr\u00e2ce au Wordplay, les jeunes po\u00e8tes se sentent compris, \u00e9cout\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s. Loin des jugements et de la violence, mots apr\u00e8s mots, ils se construisent et deviennent plus forts. \nUn reportage de Cerise Mar\u00e9chaud r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rossat\nProduction Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto : Sc\u00e8ne \" spoken word \" \u00e0 Chicago\nCr\u00e9dits : Cerise Mar\u00e9chaud /RTS"], "variantIds": ["ece-8549933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-09T13:11:54Z", "webPublicationDate": "2017-05-02T15:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F8346F3-8BB4-4EED-B612-315C256114B1", "internalArchiveId": "8F8346F3-8BB4-4EED-B612-315C256114B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arjun Appadurai d\u00e9crit notre \u00e9poque par une \"fatigue de la d\u00e9mocratie\"", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Arjun Appadurai, anthropologue d'origine indienne, professeur \u00e0 la New York University\r\nLes d\u00e9mocraties se voient aujourd'hui durablement confront\u00e9es \u00e0 la question de la mont\u00e9e des droites populistes et du rejet des \u00e9lites politiques. L'anthropologue Arjun Appadurai, professeur \u00e0 la New York University, a d\u00e9velopp\u00e9 le concept de \"la fatigue de la d\u00e9mocratie\" pour d\u00e9crire notre \u00e9poque.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:27:17-08:27:33 / * Arjun Appadurai d\u00e9crit notre \u00e9poque par une \"fatigue de la d\u00e9mocratie\" ITV ARJUN APPADURAI\r\nOn vous propose r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9flexions sur la d\u00e9mocratie, les d\u00e9mocraties... et ce matin, on va prendre un point de vue dont on a moins l'habitude: celui d'un anthropologue qui vient de la plus grande d\u00e9mocratie du monde... l'anthropologue d'origine indienne Arjun Appadurai. Il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques jours. Aujourd'hui professeur \u00e0 la New York University, il y a d\u00e9velopp\u00e9 l'expression de \"fatigue de la d\u00e9mocratie\" pour d\u00e9crire notre \u00e9poque.\r\nS\u00e9verine Amburs lui a demand\u00e9 de nous expliquer \u00e7a:\r\n  5'28''\r\n(\u00e9vent. Extr. \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la Maison de la paix dans le cadre du Centre Albert Hirschmann sur la D\u00e9mocratie).\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566931", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Arjun Appadurai d\u00e9crit notre \u00e9poque par une \"fatigue de la d\u00e9mocratie\"  / TUM_2017-05-02T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9mocraties se voient aujourd\u2019hui durablement confront\u00e9es \u00e0 la question de la mont\u00e9e des droites populistes et du rejet des \u00e9lites politiques. L\u2019anthropologue Arjun Appadurai, professeur \u00e0 la New York University, a d\u00e9velopp\u00e9 le concept de \"la fatigue de la d\u00e9mocratie\" pour d\u00e9crire notre \u00e9poque."], "variantIds": ["ece-8566931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:45Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn vous propose r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9flexions sur la d\u00e9mocratie, les d\u00e9mocraties et ce matin, on va prendre un point de vue dont on a moins l'habitude, celui d'un anthropologue qui vient de la plus grande d\u00e9mocratie du monde, l'anthropologue d'origine indienne Arjun Appadurai I, il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques jours, aujourd'hui professeur \u00e0 la New York University, la d\u00e9velopp\u00e9 l'expression de fatigue et de la d\u00e9mocratie pour d\u00e9crire notre \u00e9poque, c'est vraiment Bruce, lui a demand\u00e9 de nous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nElle d\u00e9mocratie et si ce n'est pas tant que la d\u00e9mocratie soit fatigu\u00e9 mais plut\u00f4t que les citoyens sont fatigu\u00e9s de la d\u00e9mocratie et je pense que c'est d\u00fb \u00e0 un certain nombre d'\u00e9checs des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques associ\u00e9e \u00e0 l'augmentation massive des in\u00e9galit\u00e9s et le fait que les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales n'offre pas assez aux citoyens en regard de ce qu'elles exigent 2 qu'ils payent leurs imp\u00f4ts qu'ils votent, qu'ils disent qu'ils se tiennent inform\u00e9s et les gens sont fatigu\u00e9s de faire ces efforts Chanel Dub\u00e9 plein et puis pour la grippe : alors \u00e7a cr\u00e9e une heure par abc\u00e8s Splash Aftam climat en particulier apr\u00e8s 1989 quand le mur de Berlin est tomb\u00e9 et que la d\u00e9mocratie et l'\u00e9conomie de march\u00e9 sont arriv\u00e9s en m\u00eame temps dans diff\u00e9rents pays en Europe comme ailleurs, avec \u00e9galement les nouvelles technologies cela produit toujours davantage d'aspiration \u00e0 vivre mieux mais bon va et donc \u00e0 la fois la r\u00e9alit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8lent d\u00e9cevantes et les aspirations des populations sont plus \u00e9lev\u00e9s et une Desgagn\u00e9s ce d\u00e9calage produit cette fatigue de la d\u00e9mocratie qui semble aujourd'hui avoir atteint une forme de point de non- retour qui conduit nombre de citoyens \u00e0 voter contre la d\u00e9mocratie, dans ce contexte, comment -ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [97%] :\r\nVous analysez les r\u00e9sultats du 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nDes Stones donc \u00e9galement un peu le fioul et si on regarde ce r\u00e9sultat avec un peu de recul, on \u00e9lit aussi une fatigue de la d\u00e9mocratie qui se traduit par une lassitude face \u00e0 la politique et aux grosses machines des partis traditionnels, ce dont ont profit\u00e9 ces 2 candidats au sommet de \u00eele d'\u00eatre surmont\u00e9 une douloureuse mais je pense aussi qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau qui est en train d'\u00e9merger en France, il semblerait qu'entre 20 et 25 pourcent des des \u00e9lecteurs ne veulent voter pour aucun de ces 2 candidats et donc le scepticisme \u00e0 l'\u00e9gard de la politique et la d\u00e9mocratie est devenu si profond que cela va constituer un d\u00e9fi sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la vie politique fran\u00e7aise avec New vente une femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nLe monde francophone ou en Europe, on analyse beaucoup les propos de Donald Trump se de Vladimir Poutine, on parle, dans une moindre mesure aussi de Viktor Orb\u00e1n en Hongrie, on parle peut-\u00eatre un peu moins de l'un des de Narendra Modi, comment est -ce que vous d\u00e9crire la personnalit\u00e9 politique de Narendra Modi, qu'est ce qui le rapproche et qu'est ce qui le diff\u00e9rencie peut-\u00eatre d'autres leaders populistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nAujourd'hui nous dit et une facture ce n'\u00e9tait maudit est un personnage fascinant, c'est un homme tr\u00e8s rationnel, il a gagn\u00e9 avec un nombre de voix tr\u00e8s important pour lui et pour son parti qui est ouvertement parti nationaliste hindou dans un tr\u00e8s grand pays, donc il a une baisse consid\u00e9rable des abonnements baisse qui saut vers XL ou Dominique, il est aussi tr\u00e8s habile dans son rapport aux m\u00e9dias, je dirais qu'\u00e0 cet \u00e9gard, on pourrait le comparer \u00e0 Poutine, \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que Poutine exercer davantage de contr\u00f4le sur les m\u00e9dias, ce qui n'est pas le cas de maudit mais maudit est tr\u00e8s dou\u00e9 et il a beaucoup d'instants, la Mongolie et je pense que ce dont il a su s'emparer, au m\u00eame titre d'ailleurs que tous ses autres nouveaux dirigeants autoritaires, c'est un d\u00e9sir \u00e0 la fois de revenir en arri\u00e8re sur le plan culturel et de jouer un r\u00f4le dominant sur la sc\u00e8ne internationale, tout le monde aujourd'hui veut dominer au niveau mondial, ce n'est pas la mais je pense que ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'Inde, si on la compare \u00e0 la Russie aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la Turquie \u00e0 la Hongrie ou \u00e0 la Pologne ou encore la Grande-Bretagne, c'est que l'Inde est un moment de son histoire ou \u00e9merge une tr\u00e8s importante classe moyenne d'un qu'il y a aussi beaucoup de pauvret\u00e9, d'une classe moyenne \u00e9mergente, soucieuse que l'Inde joue un r\u00f4le de 1er plan dans le monde et en m\u00eame temps, moralement et culturellement conservatrice et c'est \u00e0 cette classe moyenne que cesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [87%] :\r\nRichard on est face \u00e0 un peu plus l'isthme globalis\u00e9, dans quelle mesure, selon vous, cette dimension justement globalis\u00e9 du populisme et importante pour analyser et comprendre le populisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0, hier, avec 12 fait connaissance, h\u00e9 bien oui, je pense que tout cela est plus qu'une co\u00efncidence, le fait que des dirigeants \u00e0 la s\u00e9duction populistes tr\u00e8s similaire, voire avec des tendances autoritaires qui n'aime pas beaucoup la d\u00e9mocratie acc\u00e8de au pouvoir dans des pays tr\u00e8s diff\u00e9rents dans le Grison jardin WiFi de et ne sera r\u00e9serv\u00e9 tous les jeunes, moi je ne soit une date qu'elles ont le b\u00e9b\u00e9 explique : je pense qu'il y a, pour partie, en effet, d'interaction, c'est pour cela que tous ces dirigeants populistes suivent avec beaucoup d'attention les \u00e9lections dans les autres pays par les films et plonge dans le mais je pense, et c'est la difficult\u00e9 qu'il y a aussi des facteurs structurels communs qui tiennent pour part \u00e0 l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s, \u00e0 une profondeur inqui\u00e9tude face aux minorit\u00e9s et \u00e0 une grande anxi\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que les nations ne contr\u00f4lent plus leurs \u00e9conomies et que nous sommes tous otages du monde en Laurence alors est -ce que ces similarit\u00e9s ne sont que des co\u00efncidences, est-ce que c'est li\u00e9 \u00e0 des facteurs communs ou est -ce que c'est un peu de tout cela, en Loz\u00e8re, les rebelles non, or il faut s'atteler \u00e0 d\u00e9velopper des explications plus complexe pour permettre de comprendre ce qui se joue au niveau mondial, sans faire l'impasse sur les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque pays, Bagdad, je ne sais pas, \u00e7a fait, c'\u00e9tait en fait escale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [82%] :\r\nArjun Appadurai qui r\u00e9pondait \u00e0 c'est vrai Bruce, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 du centre Albert Hirschmann sur la d\u00e9mocratie, fin de cette h\u00e9 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A0B801-A2DD-462D-8DF3-2B9AFB934414", "internalArchiveId": "60A0B801-A2DD-462D-8DF3-2B9AFB934414", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"L'Oil de l'Enfant\"", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549870", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 02.05.2017", "Association \"L'\u0152il de l'Enfant\" / CPT_2017-05-02T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 02.05.2017", "Association \"L'\u0152il de l'Enfant\" / CPT_2017-05-02T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8549871", "ece-8549870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-09T09:31:17Z", "speechToTexts": ["09.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, tr\u00e8s heureux de vous accueillir l'association l'oeil de l'Enfant, cr\u00e9\u00e9e en janvier 2003 \u00e0 Lausanne, a besoin de vous, une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Ferdinand Bala originaire de RDC et justement cette association apr\u00e8s objectif d'aider les enfants non scolaris\u00e9s et maltrait\u00e9s en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, alors comment en cr\u00e9ant des biblioth\u00e8ques scolaires gratuites pour atteindre un maximum d'\u00e9coles africaines qui sont d\u00e9pourvus de livre en \u00e9quipant en mat\u00e9riel certaines \u00e9coles techniques secondaire pour permettre aux jeunes d'effectuer un apprentissage dans les meilleures conditions possibles : la construction d'une \u00e9cole pour former des jeunes agriculteurs, avec l'introduction de la comptabilit\u00e9 dans l'agriculture rurale et le soutien des enfants d\u00e9munis au travers de parrainage, \u00e7a c'est des exemples de ce que fait cette association qui est tout \u00e0 fait remarquables et qui a d\u00e9j\u00e0 fait appel \u00e0 chacun pour tous en 2004 en 2008 et qui nous donnent r\u00e9guli\u00e8rement des nouvelles que nous transmettons dans les suivi du chacun pour tous, le yacht de l'Enfant refait aujourd'hui appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour trouver du mat\u00e9riel qui va servir \u00e0 \u00e9quiper plusieurs \u00e9coles techniques de la r\u00e9gion, comme je le disais, c'est un des objectifs, donc de cette association, nous cherchons activement des postes \u00e0 souder des chalumeaux d\u00e9peint un tracteur je r\u00e9p\u00e8te des postes \u00e0 souder des chalumeaux des pinces et un tracteur tout cela bien s\u00fbr pour les \u00e9coles techniques mais aussi pour l'\u00e9cole qui forme des jeunes agriculteurs et nous recherchons des ordinateurs portables pour les diff\u00e9rentes activit\u00e9s compris les biblioth\u00e8ques scolaires ou la biblioth\u00e8que, la Kinshasa qui est compos\u00e9 en grande partie de livres \u00e9crits par les Africains sur l'Afrique, nous recherchons donc des ordinateurs portables et puis des livres, des livres techniques principalement m\u00e9dicaux etc des postes \u00e0 souder des chalumeaux d\u00e9peint un tracteur, des ordinateurs portables, des livres techniques 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller sur notre site internet RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour retrouver des d\u00e9tails sur l'engagement de cette association, l'oeil de l'Enfant 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-04T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-965F4144-A4A7-47DD-A3F4-4155C04CB6FB", "internalArchiveId": "965F4144-A4A7-47DD-A3F4-4155C04CB6FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : L\u00e9gislation canadienne ", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicGeographicals": ["Canada"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-05-02T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-05-02T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8549622", "ece-8549614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T08:49:52Z", "speechToTexts": ["09.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [74%] :\r\nR\u00e9flexions extension j'ai tranquille, tu perds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nPour certains, le Canada est en avance sur son temps, exemple d'ici juillet 2018, le gouvernement de Justine Trudeau a pour projet de l\u00e9galiser la marijuana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [88%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nMais ce n'est pas tout, en ce moment m\u00eame, la province de l'Ontario lance un projet de revenu de base universel, le Canada a \u00e9t\u00e9 un pionnier en la mati\u00e8re puisque dans les ann\u00e9es 70 un projet similaire avait \u00e9t\u00e9 test\u00e9e dans la province du Manotti Tsiba Manitoba pardon 8000 habitants avait touch\u00e9 un revenu fixe sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t on remboursables et en croire Nicole cliquez repr\u00e9sentante du Mouvement fran\u00e7ais pour un revenu de base cela de bons r\u00e9sultats, puisque le ch\u00f4mage n'avait pas augment\u00e9, il y avait m\u00eame une am\u00e9lioration du niveau de vie et de l'\u00e9tat de sant\u00e9 surtout mentale de la population, mais ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 cause d'un changement de gouvernement, un concept toujours d'actualit\u00e9, les Suisses ont vot\u00e9 non \u00e0 une initiative qui allait dans ce sens, Beno\u00eet Hamon on a parl\u00e9 pendant sa campagne, la Finlande a tent\u00e9 la m\u00eame chose, mais le Canada est le 1er pays \u00e0 faire un test de cette ampleur, il est question des des 4000 personnes vivant sous le seuil de pauvret\u00e9, la province de l'Ontario et il a un taux de pauvret\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale donc, concr\u00e8tement, \u00e7a marche comment 4000 participants, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 65 ans ont \u00e9t\u00e9 choisis dans 3 villes ontariennes pour une personne seule, on lui donnera jusqu'\u00e0 12000 francs un couple recevra \u00e0 17000 francs et lorsque la personne est handicap\u00e9e ou en incapacit\u00e9 de travail pourra toucher 6000 francs de plus, un montant qui peut \u00e9voluer, c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, car si la personne en question trouve un travail, on lui enl\u00e8ve 50 centimes de revenu de base pour chaque franc gagn\u00e9 avec un salaire, un syst\u00e8me qui pousse donc les gens \u00e0 travailler pour gagner plus et non pas travailler plus pour gagner plus, puisqu'en bossant ils pourront doubler leurs revenus, un 1er bilan de ce projet sera fait dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [72%] :\r\nAu lieu de m\u00e9tal dans la vie n'du num\u00e9ro, tout le monde, d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, c'est pour moi, regardez -moi cette couleur joue citronniers journ\u00e9e Safran s\u00e9journant la Bingol aurait Bruxelles, on aurait pu l\u00e2cher de il y a le bruit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [76%] :\r\nComme \u00e7a, car il y a de l'image \u00e0 la blague r\u00e9flexions on ne c'est pas un jour de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T07:27:02Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79603F70-6EBE-4841-AF00-416D129AF777", "internalArchiveId": "79603F70-6EBE-4841-AF00-416D129AF777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fonds souverain norv\u00e9gien opte pour une politique d'investissement responsable", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Laville, associ\u00e9 de Conseil Invest, directeur-adjoint de l'association Swiss Sustainable Finance;Guillaume Prache directeur g\u00e9n\u00e9ral de \u00ab\u00a0Better Finance\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles\r\nLe fonds souverain norv\u00e9gien se d\u00e9marque par une volont\u00e9 de transparence et d'\u00e9thique. Il n'investit pas dans certaines entreprises, telles que les fabricants d'armes, et prend positon sur des domaines sensibles tels que la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n* * Le fonds souverain norv\u00e9gien opte pour une politique d'investissement responsable FONDS SOUVERAIN NORVEGIEN\r\nIl p\u00e8se plus de 900 milliards de francs et ses d\u00e9cisions ont une certaine influence. Cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans, le fonds souverain de la Norv\u00e8ge - le plus important au monde -  est aliment\u00e9 par les revenus p\u00e9troliers du royaume scandinave.\r\nIl est pr\u00e9sent dans le capital de 9'000 entreprises dans le monde et il se d\u00e9marque, Patrick Chaboudez, par une politique d'investissement responsable:\r\nUn fonds soucieux de transparence et d'\u00e9thique. Avec une liste noire des entreprises dans lesquelles il refuse d'investir\u00a0: celles coupable de violations des droits de l'homme, les fabricants de certaines armes (comme les mines antipersonnel), les producteurs de tabac ou les compagnies mini\u00e8res ou \u00e9nerg\u00e9tiques dont le charbon repr\u00e9sente plus de 30 pc du chiffre d'affaires. Avec une gouvernance embl\u00e9matique que nous d\u00e9crit Jean Laville, associ\u00e9 de Conseil Invest, directeur-adjoint de l'association Swiss Sustainable Finance\r\n  0'29'' \r\nEGF. Et ce fonds vient de prendre position dans un domaine sensible\u00a0: la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants de soci\u00e9t\u00e9s.\r\nIl souhaite que les conseils d'administration fixe un plafond annuel pour les salaires des managers. Que l'on favorise la cr\u00e9ation de valeur \u00e0 long terme. L'ann\u00e9e derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, le fonds norv\u00e9gien avait vot\u00e9 contre les plans de r\u00e9mun\u00e9ration de firmes comme Goldman Sachs, Sanofi ou Alphabet, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re de Google. \r\n  0'26''\r\nEt le Fonds norv\u00e9gien se donne les moyens d'enqu\u00eater sur le fonctionnement des compagnies pour s'assurer que les crit\u00e8res d'investissements soient respect\u00e9s.\r\n  1'11''\r\nEGF. Le fonds est actif depuis 20 ans. Est-ce qu'il a fait des \u00e9mules dans le secteur\u00a0?\r\nCe n'est pas le seul fonds - bien s\u00fbr - \u00e0 tenir compte de crit\u00e8res d'investissements responsables. Mais son poids financier - il d\u00e9tient l'\u00e9quivalent de 1,3 pc de toutes les compagnies cot\u00e9es en bourse au monde. et bien ce poids lui donne une certaine influence. Sans doute trop t\u00f4t pour parler d'un changement tectonique dans le secteur. mais cela bouge. Constat de Guillaume Prache directeur g\u00e9n\u00e9ral de \u00ab\u00a0Better Finance\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles\r\n  0'45''\r\nEt, avec le r\u00e9chauffement climatique, il y a un secteur particuli\u00e8rement observ\u00e9\u00a0: celui des \u00e9nergies fossiles. Est-ce qu'il y a de quoi s'inqui\u00e9ter pour les compagnies actives dans ce domaine? Guillaume Prache.\r\n  0'32''\r\nEGF. Et en Suisse, est-ce que l'on s'inspire \u00e9galement des pratiques du Fonds souverain norv\u00e9gien\u00a0?\r\nOui, en partie en tout cas. L'ASIR - l'association suisse des investisseurs responsables a des crit\u00e8res pr\u00e9cis de gouvernance avec une liste noire de compagnies. Et la BNS, la banque nationale suisse, observe ces crit\u00e8res. Jean Laville\r\n  0'35''\r\nUn effort encore en terme de transparence. et \u00e0 noter que la BNS - pour l'heure - n'entre pas en mati\u00e8re sur la r\u00e9mun\u00e9ration des cadres.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566932", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le fonds souverain norv\u00e9gien opte pour une politique d\u2019investissement responsable / TUM_2017-05-02T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le fonds souverain norv\u00e9gien se d\u00e9marque par une volont\u00e9 de transparence et d\u2019\u00e9thique. Il n\u2019investit pas dans certaines entreprises, telles que les fabricants d\u2019armes, et prend positon sur des domaines sensibles tels que la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants des soci\u00e9t\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8566932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:45Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl p\u00e8se plus de 900 milliards de francs et ses d\u00e9cisions d'une certaine influence, cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans, le fonds souverain de la Norv\u00e8ge, c'est plus important du monde est aliment\u00e9 par les revenus p\u00e9troliers du royaume scandinave, il est pr\u00e9sent dans le capital de 9000 entreprises dans le monde et il se d\u00e9marque Patrick Chaboud\u00e9 pas par une politique d'investissement responsable oui, c'est un fonds soucieux de transparence et d'\u00e9thique avec une liste noire des entreprises dans lesquelles il refuse d'investir celles coupable de violation des droits de l'homme, les fabricants de certaines armes comme les mines antipersonnel, les producteurs de tabac ou les compagnies mini\u00e8res ou \u00e9nerg\u00e9tiques dont charbon repr\u00e9sente plus de 30 pourcent du du chiffre d'affaires, avec \u00e9galement une gouvernance embl\u00e9matique que nous d\u00e9crit Jean Laville associ\u00e9 de Conseil Invest, directeur- adjoint de l'Association suisse, c'\u00e9tait une belle finale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [89%] :\r\nLe plus embl\u00e9matique de ce fonds, c'est finalement la gouvernance qui \u00e9taient mises en place, qui est en fait d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement norv\u00e9gien par exemple toutes les consid\u00e9rations en terme d'\u00e9thique de de durabilit\u00e9 sont vot\u00e9es par le Parlement norv\u00e9gien et ce qui en fait pour cela un processus tr\u00e8s transparent, donc c'est un fonds qui est tr\u00e8s sensible \u00e0 potentiels probl\u00e8me ou \u00e0 des investissements dans des soci\u00e9t\u00e9s contre verser tout de suite cela et discut\u00e9 au niveau public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nEt ce fonds vient de prendre position dans un domaine sensible, la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants de soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 effectivement il souhaite que les conseils d'administration fixe un plafond annuel pour les salaires des dirigeants des managers, que l'on favorise \u00e9galement la cr\u00e9ation de valeur \u00e0 long terme, l'ann\u00e9e derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, le fonds norv\u00e9gien avait vot\u00e9 contre les plans de r\u00e9mun\u00e9ration de firmes comme Goldman Sachs, Sanofi ou Alphabet, la maison m\u00e8re de Google. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [90%] :\r\nOui, mais nous avons de nouveau une \u00e9volution importante du Fonds norv\u00e9gien, c'est un d\u00e9bat qui entrent aussi dans la sph\u00e8re des consid\u00e9rations \u00e9thiques en Norv\u00e8ge si vous voulez pour moi, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait normal que le fonds aussi se manifeste la exprime d'une certaine mani\u00e8re, comme pour ces exclusions une certaine sensibilit\u00e9 du peuple norv\u00e9gien a des r\u00e9mun\u00e9rations que l'on pourrait qualifier dans certains cas de ceux \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nEt le Fonds norv\u00e9gien se donne \u00e9galement les moyens d'enqu\u00eater sur le fonctionnement des compagnies pour s'assurer que les crit\u00e8res d'investissement soit respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [89%] :\r\nLes moyens qui sont engag\u00e9s dans le fonds pour \u00e9tablir par exemple les liste des soci\u00e9t\u00e9s qui ne rempliraient pas les crit\u00e8res \u00e9thiques du Fonds norv\u00e9gien sont impressionnants : le conseil d'\u00e9thique peut mener des enqu\u00eates sur place, on l'a vu, par exemple, lorsqu'ils ont consid\u00e9r\u00e9 le cas d'une soci\u00e9t\u00e9 comme samedi, qui \u00e9tait actives dans la d\u00e9forestation et sont all\u00e9s visiter sur place, ils ont dialogu\u00e9 que l'entreprise quand vous \u00eates dans une soci\u00e9t\u00e9, vous voyez que finalement le fonds norv\u00e9gien \u00e0 travers un document d'une quarantaine de pages montre que cette soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e de mani\u00e8re que r\u00e9current des dommages environnementaux importants ou des dommages aux droits humains, il est difficile de ne pas en tenir compte dans ses propres investissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [95%] :\r\nDonc r\u00e9elle valeur d'exemplarit\u00e9, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [88%] :\r\nSecr\u00e9taire du Fonds norv\u00e9gien sont repris par d'autres fonds et sert de liste minimum de base d'exclusion \u00e0 d'autres, on y retrouve par exemple toute l'alli\u00e9 des entreprises du tabac toutes les entreprises actives dans les bombes \u00e0 sous- munitions ou les mines antipersonnel, toutes les entreprises actives, selon le Fonds norv\u00e9gien dans la production d'armes nucl\u00e9aires, donc vous avez l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une liste importante de soci\u00e9t\u00e9 qui est disons doivent retenir l'int\u00e9r\u00eat de certaines investisseurs qui se veulent aussi \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nPatrick le fonds est actif depuis 20 ans, ce qui a fait des \u00e9mules, alors oui il faut dire aussi que c'est pas le seul fonds bien s\u00fbr \u00e0 tenir compte de crit\u00e8res d'investissement responsable mais son poids financier il d\u00e9tient l'\u00e9quivalent de1,3 pourcent de de toutes les compagnies cot\u00e9es en bourse, h\u00e9 bien ce poids lui donne bien s\u00fbr une certaine influence, il est sans doute trop t\u00f4t pour parler d'un changement tectonique dans le secteur mais cela bouge le constat de Guillaume Prache, directeur g\u00e9n\u00e9ral de b\u00eates Finance \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est un changement tectonique, hein, mais clairement il y a une r\u00e9solution mais lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de l'entreprise cot\u00e9es vers une prise en compte de plus en plus forte, les crit\u00e8res de gouvernance d'investissement durable dans les entreprises quand on regarde les pourcentages de votes n\u00e9gatifs des r\u00e9solutions est entr\u00e9 au r\u00e9mun\u00e9ration dirigeants, par exemple, elles sont souvent en augmentation, certaines plus en plus le bruit du coup m\u00eame les r\u00e9gulateurs, notamment europ\u00e9ens suivent, hein, puisque il y a une nouvelle directive sur les droits des actionnaires qui est en train d'\u00eatre finalis\u00e9e sur ce type de questions, hein, je pense notamment \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, mais aussi \u00e0 d'autres th\u00e8mes environnementaux, sociaux et gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [95%] :\r\nEt avec le r\u00e9chauffement climatique, il y a un secteur particuli\u00e8rement observ\u00e9, celui des \u00e9nergies fossiles alors est -ce qu'il y a de quoi s'inqui\u00e9ter pour les compagnies actives dans ce domaine, Guillaume Prache. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [93%] :\r\nBen, il pourrait s'inqui\u00e9ter sur le long terme, c'est une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise parce que \u00e7a voudrait dire que les copropri\u00e9taires de ces entreprises risqueraient de perdre de l'argent et je pense surtout moi que \u00e7a permet de r\u00e9\u00e9quilibrer un peu les choses en mati\u00e8re de valorisation des entreprises et des entreprises qui n'apparaissent pas durable sur le long terme et m\u00eame ayant des effets externes n\u00e9gatifs sur la plan\u00e8te, je pense que c'est ad\u00e9quat que leur revalorisation sur les march\u00e9s en tiennent compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [92%] :\r\nEt en Suisse, on s'inspire aussi des des pratiques du fonds souverain norv\u00e9gien oui, en partie en tout cas l'Asir l'Association suisse des investisseurs responsables \u00e0 des crit\u00e8res pr\u00e9cis de gouvernement ou de gouvernement de gouvernance avec une liste noire de compagnies et parmi plusieurs soci\u00e9t\u00e9s et compagnie bien la BNS la Banque nationale suisse observe ces crit\u00e8res Jean Laville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [89%] :\r\nLa Banque nationale a aussi mis en place ce genre de politique la modifier ses directives de placement pour tenir compte de l'explosion de bombes assaut munitions et aussi de soci\u00e9t\u00e9s qui atteindrait gravement \u00e0 l'environnement aux droits humains, donc cette politique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de faire un 1er filtrage de soci\u00e9t\u00e9 vraiment non compatible avec les standards internationaux devient syst\u00e9matique et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est int\u00e9ressant, c'est en plus, ces investisseurs sont tr\u00e8s transparent, explique pourquoi, le comment publie la liste, ce qui est malheureusement pas encore le cas pour la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [89%] :\r\nEt encore, pas tout \u00e0 fait la transparence norv\u00e9gienne, donc \u00e0 noter \u00e9galement que la BNS, pour l'heure, n'entrent pas en mati\u00e8re sur la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants de soci\u00e9t\u00e9s merci Patrick Chaboud\u00e9 et on va se. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C112E4D-1ED8-4278-BD45-311A4979DF1F", "internalArchiveId": "6C112E4D-1ED8-4278-BD45-311A4979DF1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Michel Pognon, pr\u00e9sident de la International Bank Note Society, \u00e0 propos du prix du plus beau billet de banque ", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549601", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["beau", "billet de banque", "prix (r\u00e9compense)"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-05-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-05-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8549609", "ece-8549601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T07:15:14Z", "speechToTexts": ["09.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes ventes du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 une r\u00e9compense particuli\u00e8re, celle du plus beau billet de banque du monde, en effet, nous l'apprenions la semaine derni\u00e8re le billet de 50 francs suisses a re\u00e7u le prix de plus beaux billets de banque du monde par LinkedIn chemin aux benchmarks ce sera il crie alors qui sont les gens qui d\u00e9cerne le prix du plus beau billet de banque, la r\u00e9ponse tout de suite avec Willy Campana, qui s'est rendu dans la charmante petite bourgade aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Gen\u00e8ve en compagnie du pr\u00e9sident de la international ben Society monsieur Jean-Michel pognon bonjour monsieur Poignant bonjour mon ami, vous avez de l'argent sur vous, pas beaucoup, pourquoi, parce que cet entretien est payant, avant on n'avait pas pr\u00e9vu \u00e7a co\u00fbte combien, monsieur 50 francs sorry, je les ai pas l\u00e0, h\u00e9 bien non, pas d'entretiens merde ne pouvait pas me faire une note de frais et puis je vous paye plus tard, d'accord, d'accord mais on cache les versements bancaires je d\u00e9teste ce tr\u00e8s bien que alors dites -moi Jean-Michel pognon, d'o\u00f9 vient cette passion de l'argent se remonte \u00e0 l'enfance, mon p\u00e8re Adrien Pognon \u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s riche, il vous a transmis sa passion, donc oui, je crois qu'on on peut lire et cette passion va directement amen\u00e9s \u00e0 la banque, l\u00e0- bas, je pouvais toucher des billets toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait chaud, c'\u00e9tait bon, j'en garde d'excellents souvenirs, on dirait qu'il y a tout de m\u00eame un soup\u00e7on d'\u00e9rotisme derri\u00e8re peut, c'est surtout la sensation du toucher un tas de billets comme \u00e7a qui est excitante et justement, comment vous faites pour s\u00e9lectionner le plus beaux billets vous \u00eates artiste graphiste pour juger non pas forc\u00e9ment, en fait, c'est surtout la source que procure la touche non avec le billet qui est jug\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, je vais vous montrer, j'ai pas de pognon, moi, ne vous inqui\u00e9tez pas, on est toujours plein sur moi, c'\u00e9tait le produit ce billet de 1000 alors qu'est -ce que c'est beau je si belle couleur bleut\u00e9e ce graphisme cisel\u00e9, vous ressentez quelque chose o\u00f9 il y \u00e9tait oui je, je me sens tout chose la lessive, mettez le la, vous croyez sur bon je crois que oui, je crois que je me rende tr\u00e8s bien, vous avez votre explication rendez- le moi maintenant, non, c'est pas que le bon mais merci quand m\u00eame Jean-Michel pognon, pr\u00e9sident de la banque note \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait oui Campana en Direct de Gen\u00e8ve j'Pallem finir pr\u00e8s d'Elias l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Elie et pour vous punir, je vous donnerai vos 2000 balles de salaire en pi\u00e8ces de. \r\nPierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CD503D7-6785-4E04-9D2B-3C7B1D59E67F", "internalArchiveId": "5CD503D7-6785-4E04-9D2B-3C7B1D59E67F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive : 1975 Visite d'une usine horlog\u00e8re de Fleurier avec son concierge", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549936", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive : 1975 Visite d\u02b9une usine horlog\u00e8re de Fleurier avec son concierge / ALA_2017-05-02T15:04:15_archive-1975-visite-d-une-usine-horloger", "A l'abordage du 02.05.2017"], "variantIds": ["ece-8549936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-09T13:11:55Z", "webPublicationDate": "2017-05-02T15:16:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F30EC04-CC41-48E0-8055-13A49405914D", "internalArchiveId": "9F30EC04-CC41-48E0-8055-13A49405914D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce trouve un accord pr\u00e9liminaire avec ses cr\u00e9anciers", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 l'IESEG School of management\r\nLa Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers ont sign\u00e9 un nouvel accord ce lundi. Il implique de nouvelles r\u00e9formes dans le domaine du travail, de l'\u00e9nergie ou des retraites. Interview d'Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 l'IESEG School of management.\r\n\r\n* * La Gr\u00e8ce trouve un accord pr\u00e9liminaire avec ses cr\u00e9anciers 12h30 Gr\u00e8ce accord \r\nEt l'on reparle de la Gr\u00e8ce ce matin, Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers ont sign\u00e9 un nouvel accord sur les r\u00e9formes comprises dans le plan d'aide international au pays. Un accord qui implique pour la Gr\u00e8ce de nouvelles r\u00e9formes: les retraites vont baisser et les imp\u00f4ts vont augmenter. En contre-partie, Ath\u00e8nes esp\u00e8re un all\u00e9gement de sa dette, un espoir qui, selon Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 l'IESEG School of management n'est pourtant pas sans danger.\r\n  0'46''\r\nEric Dor avec Didier Pradervand", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce trouve un accord pr\u00e9liminaire avec ses cr\u00e9anciers / 12H30_2017-05-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers ont sign\u00e9 un nouvel accord ce lundi. Il implique de nouvelles r\u00e9formes dans le domaine du travail, de l\u2019\u00e9nergie ou des retraites. Interview d'Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 l\u2019IESEG School of management."], "variantIds": ["ece-8566901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-08T11:51:33Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est dans ce contexte que l'on reparle de la Gr\u00e8ce ce matin Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers ont sign\u00e9 un nouvel accord sur les r\u00e9formes comprises dans le plan d'aide international au pays un accord qui implique pour la Gr\u00e8ce de nouvelles r\u00e9formes, les retraites vont notamment baisser les imp\u00f4ts vont augmenter en contre- partie, Ath\u00e8nes esp\u00e8re un all\u00e9gement de sa dette, un espoir qui, selon Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques, lisez qu'School of Management, ce n'est pas pourtant sans danger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [78%] :\r\nLe danger, \u00e9videmment, c'est que ces nouvelles mesures qui s'ajoute au plan d'autres soit nouveau extr\u00eamement r\u00e9fl\u00e9chie pour l'\u00e9conomie grecque et qu'elle ne parvienne par des mar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [87%] :\r\nMais au fond c'est un jeu Poker menteur, personne ne peut abandonner la Gr\u00e8ce, elle a laiss\u00e9 aller \u00e0 la faillite, donc on trouvera toujours des accords. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [89%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, oui, vous avez un psychodrame qui est organis\u00e9e chaque fois qu'on s'approche d'une \u00e9ch\u00e9ance ou les les fonds europ\u00e9ens doivent de nouveau lib\u00e9r\u00e9 une partie des pr\u00eats auxquels elles sont engag\u00e9es en 2015, ces pr\u00eats ne sont octroy\u00e9es que si l'avancement de la Gr\u00e8ce dans la mise en place des r\u00e9formes exig\u00e9es et jug\u00e9s suffisants par les cr\u00e9anciers et chaque fois on ren\u00e2cle on exige Grecs encore un peu plus et vous aurez \u00e7a encore des ann\u00e9es \u00e0 chaque nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [85%] :\r\n\u00c9ric Dor interrog\u00e9e ce matin par Didier Prad\u00e8re et la campagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25445304-9BF3-4097-A8E9-14F5C08B786D", "internalArchiveId": "25445304-9BF3-4097-A8E9-14F5C08B786D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9tats-Unis. Analyse de la politique \u00e9trang\u00e8re du gouvernement de Donald Trump (2/2) : Interview de Bryan Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Seconde partie de l'interview de Bryan Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain. Il \u00e9voque le r\u00f4le et le fonctionnement de son minist\u00e8re dans un gouvernement qui n'en a pas fait une agence prioritaire. Sur les 9 postes au sommet de la hierarchie du D\u00e9partement, seuls 2 ont \u00e9t\u00e9 repourvus depuis l'arriv\u00e9e du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat Rex Tillerson.", "durationSec": 280, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566930", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["budget de l'Etat", "minist\u00e8re", "ex\u00e9cutif national", "politique ext\u00e9rieure"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain n\u2019est pas une priorit\u00e9 pour l\u2019administration Trump / TUM_2017-05-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Seconde partie de l\u2019interview de Bryan Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain. Il \u00e9voque le r\u00f4le et le fonctionnement de son minist\u00e8re dans un gouvernement qui n\u2019en a pas fait une agence prioritaire."], "variantIds": ["ece-8566930"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:08Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa politique des \u00c9tats-Unis en en Cor\u00e9e du Nord justement et en Syrie, on en parlait hier avec Brian Neubert, porte- parole de langue fran\u00e7aise du D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, aujourd'hui deuxi\u00e8me partie de l'entretien qu'il nous a accord\u00e9, lors de son passage en Europe, nous parlons ce matin avec lui du r\u00f4le et du fonctionnement de son minist\u00e8re dans un gouvernement qui n'en n'a clairement pas fait une agence prioritaire et d'abord ce constat : sur les 9 postes au sommet de la hi\u00e9rarchie du D\u00e9partement, seuls 2 ont \u00e9t\u00e9 repourvus depuis l'arriv\u00e9e du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, ce qui veut dire que le minist\u00e8re am\u00e9ricain des Affaires \u00e9trang\u00e8res fonctionne actuellement sans encadrement et m\u00eame pour l'instant sans num\u00e9ro 2 sans deputy principal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nTout d'abord, le secr\u00e9taire de l'Essonne et la de staff du staff de lui- m\u00eame et puis il y a plusieurs diplomates d\u00e9clar\u00e9s comme moi- m\u00eame qui ont 20 ou 30 ans d'exp\u00e9rience dans le la diplomatie, ce que le le secr\u00e9taire veut faire ce qu'il est en train de faire, c'est de r\u00e9organiser le d\u00e9partement d'\u00c9tat, et donc ce qu'il disait que, il va faire ce travail \u00e9tudes l\u00e0- bas et puis avec l'\u00e9quipe qui est l\u00e0, il va continuer le travail, et vous avez mentionn\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9, il y avait quelqu'un en effet qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, qui doit \u00eatre confirm\u00e9, donc il y aura au moins le le d'\u00e9viter qu'il soit l\u00e0 et puis il y a beaucoup d'autres ad int\u00e9rim, il va faire ce processus de r\u00e9organisation et puis mais l'\u00e9quipe qui sera permanente, mais entre- temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nNous sens \u00e7a manque pas pour l'instant, il y a pas de il y a pas des chefs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nCertainement, il y a aura des officiels qui vont venir de haut niveau pour faire un peu m\u00e9diation des Affaires \u00e9trang\u00e8res, bien s\u00fbr, mais nous continuons de travailler par exemple au mois de mars, nous avons organis\u00e9 une conf\u00e9rence de 68 pays dans la collection mondiale avec objectif vaincre Daech j'ai mentionn\u00e9, question de Syrie, le cercueil a \u00e9t\u00e9 le sauna ont rendu visite \u00e0 Moscou, donc tout le travail continue, il y a toujours une tradition dans une nouvelle administration apr\u00e8s une \u00e9lection, donc il y aura toujours certaines questions mais nous continuons, je pense que on est juge africains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 et comment en train de vous pr\u00e9parer pour les coupes massives qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans le budget du pr\u00e9sident Trump, on parle de 30 31 pourcent m\u00eame m\u00eame de coupe pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat, c'est \u00e9norme hein, c'est un tiers du budget, ce sont des choses qui sont en train de pr\u00e9parer au d\u00e9partement d'\u00c9tat New. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nOui, New, ils ont toujours de pr\u00e9paration quand il y a une d\u00e9cision de la Maison Blanche telle telle concernant le le budget mais il faut souvenir que, il y aura toujours une discussion au Congr\u00e8s, c'est eux qui vont prendre cette d\u00e9cision, donc on va voir que \u00e7a soit finalis\u00e9 et on va avoir quelques instructions commente disons ou changer un peu les priorit\u00e9s, c'est normal, changer les priorit\u00e9s, mais pour l'instant, c'est assez hypoth\u00e9tique, c'est s\u00fbr que \u00e7a semble \u00eatre du moins et puis c'est une augmentation du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [94%] :\r\nMais le d\u00e9partement d'\u00c9tat pourrait continuer \u00e0 fonctionner \u00e0 peu pr\u00e8s normalement avec un son budget amput\u00e9 de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [84%] :\r\nOui, on peut continuer parce que si on change de bouger en enchante les et donc le cercle \u00e9t\u00e9 le Sun qui, bien s\u00fbr, exp\u00e9riment\u00e9 dans le cercle priv\u00e9, vous vous \u00e9tudiez les les situations, les crises, les les 2 filles et il va prendre quelques priorit\u00e9 c'est s\u00fbr sera des ressources qu'il faut pour les poursuivre et donc nous serons toujours FI casse mais c'est un c'est un changement vraiment du priorit\u00e9 peut-\u00eatre ici on fait du moins ici on berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nLe Parlement sur l'environnement, moins sur le soutien \u00e0 la culture moins sur le soutien aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [82%] :\r\nOn on va voir si on parle de droits de l'homme, par exemple, notre repr\u00e9sentant permanent \u00e0 New York, Abbas de leur toujours, nous sommes toujours pr\u00e9sident de conseil de s\u00e9curit\u00e9, et parmi ces pays ont \u00e9t\u00e9 ces ces questions de droits de l'homme, donc il y a question de Ressons y a question d'\u00e9nergie diplomatique qui continuera, surtout \u00e0 New York par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [88%] :\r\nEt ma derni\u00e8re question, la derni\u00e8re ambassadrice de des \u00c9tats-Unis en Suisse, parti le 20 janvier dernier depuis on est sans ambassadeur, on n'a pas une nouvelle non plus de nominations est -ce que vous pouvez nous annoncer quelque chose est -ce que c'est quelque \u00e7a va venir bient\u00f4t qu'il y a quelqu'un dans le pipeline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [87%] :\r\nJe peux vous dire que nous allons nommer un ambassadeur une \u00e0 cette triste la plus vite possible, c'est sur cet homme, un pays qui est tr\u00e8s important que donc la plus vite possible, il y avait \u00e0 nouveau ambassadeur mais pour l'instant \u00e0 part \u00e7a, j'ai pas de d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [89%] :\r\nEt Brian Neubert, porte- parole de langue fran\u00e7aise du D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain d'entretien en 2 parties que vous pouvez bien s\u00fbr comme tous nos sujets d'ailleurs r\u00e9\u00e9couter sur RTS penser Slash tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neubert, Bryan", "role": "porte-parole francophone du D\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D18E921B-8159-4BA5-A224-9364A0783AF1", "internalArchiveId": "D18E921B-8159-4BA5-A224-9364A0783AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve presse les frontaliers d'opter pour un syst\u00e8me d'assurance maladie", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "Le Canton de Gen\u00e8ve a rappel\u00e9 mardi aux travailleurs frontaliers de choisir leur syst\u00e8me d'assurance maladie. Ces personnes ont encore 5 mois pour opter d\u00e9finitivement soit pour le r\u00e9gime fran\u00e7ais soit pour la LAMal suisse.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve presse les frontaliers d'opter pour un syst\u00e8me d'assurance maladie 12h30 GE maladie\r\nIl reste 5 mois aux frontaliers pour choisir d\u00e9finitivement un syst\u00e8me d'assurance maladie suisse ou fran\u00e7ais. L'Etat genevois a lanc\u00e9 ce matin un avertissement \u00e0 ceux qui n'auraient pas encore exerc\u00e9 leur droit d'option. Faute de choix formel, \u00e0 compter du premier octobre, ils seront affili\u00e9s d'office \u00e0 la LAMal et donc \u00e0 une assurance suisse. L'enjeu est important car les assureurs pourraient leur r\u00e9clamer plusieurs ann\u00e9es de prime. Explicationds de C\u00e9dric Guigon....\r\n  0'56''\r\n((Autour du canton, plusieurs milliers de travailleurs transfrontaliers sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re sans forc\u00e9ment le savoir... et il va falloir faire vite pour se mettre \u00e0 jour.\r\nUn accord conclu le 7 juillet 2016 entre la Suisse et la France offre encore une petite marge pour corriger le tir. \r\nConcr\u00e8tement, ceux qui n'ont pas encore exerc\u00e9 formellement leur droit d'option, c'est-\u00e0-dire au moyen d'un formulaire, ont jusqu'au 30 septembre cette ann\u00e9e pour le faire. \r\nCela concerne environ 8'000 fran\u00e7ais travaillant en Suisse et assur\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise. Le d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9 les a pr\u00e9venus dans un courrier de la derni\u00e8re chance. Mais aussi un nombre cons\u00e9quent de Suisses r\u00e9sidant en France, et qui n'auraient pas fait de choix formel...\r\nPass\u00e9 ce d\u00e9lai, les frontaliers seront consid\u00e9r\u00e9s comme irr\u00e9guliers et donc automatiquement affili\u00e9s \u00e0 la LAMal... cons\u00e9quence du basculement : les assureurs pourraient r\u00e9clamer jusqu'\u00e0 5 ans d'arri\u00e9r\u00e9s de primes, major\u00e9s d'une lourde p\u00e9nalit\u00e9 pour retard de paiement.\r\nA Gen\u00e8ve, le Service de l'Assurance Maladie se dit pr\u00eat \u00e0 aiguiller ces frontaliers et leur \u00e9viter ainsi une facture qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s sal\u00e9e... ))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8566896", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve presse les frontaliers d'opter pour un syst\u00e8me d'assurance maladie / 12H30_2017-05-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Canton de Gen\u00e8ve a rappel\u00e9 mardi aux travailleurs frontaliers de choisir leur syst\u00e8me d'assurance maladie. Ces personnes ont encore 5 mois pour opter d\u00e9finitivement soit pour le r\u00e9gime fran\u00e7ais soit pour la LAMal suisse."], "variantIds": ["ece-8566896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-08T11:39:56Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl reste maintenant 5 mois, 5 mois aux frontaliers pour choisir d\u00e9finitivement un syst\u00e8me d'assurance- maladie suisse ou fran\u00e7ais \u00c9tat Genevois lanc\u00e9 ce matin un avertissement \u00e0 ceux qui n'auraient pas encore exerc\u00e9 leur droit d'option, faute de choix formel \u00e0 compter du 1er octobre ils seront affili\u00e9s d'office \u00e0 la LAMal et donc \u00e0 une assurance suisse, l'enjeu est important car les assureurs pourraient leur r\u00e9clamer plusieurs ann\u00e9es de prime C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nAutour du canton, plusieurs milliers de travailleurs transfrontaliers sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans forc\u00e9ment le savoir et il va falloir faire vite pour se mettre \u00e0 jour un accord conclu le 7 juillet 2016 entre la Suisse et la France offre encore une petite marge pour corriger le Tir, concr\u00e8tement, ceux qui n'ont pas encore exerc\u00e9 formellement leur droit d'option, c'est-\u00e0-dire au moyen d'un formulaire ont jusqu'au 30 septembre cette ann\u00e9e pour le faire, cela concerne environ 8000 Fran\u00e7ais travaillant en Suisse et assurer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise, le d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, les a d'ailleurs pr\u00e9venu dans un courrier de la derni\u00e8re chance, \u00e7a concerne aussi un nombre cons\u00e9quent de Suisses r\u00e9sidant en France et qui n'aurait pas fait de choix formel passif de les frontaliers seront consid\u00e9r\u00e9s comme irr\u00e9guliers et donc automatiquement affili\u00e9s \u00e0 la LAMal cons\u00e9quence du basculement, les assureurs pourraient r\u00e9clamer jusqu'\u00e0 5 ans d'arri\u00e9r\u00e9s de primes major\u00e9s d'une lourde p\u00e9nalit\u00e9 pour retard de paiement \u00e0 Gen\u00e8ve, le service de l'assurance maladie, se dit pr\u00eat \u00e0 aiguiller ces frontaliers et leur \u00e9viter ainsi une facture qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s sal\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02075377-CD23-408C-A375-A15A03695A4E", "internalArchiveId": "02075377-CD23-408C-A375-A15A03695A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Armand est poss\u00e9d\u00e9 par le chiffre 4 ", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549612", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["chiffre"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-05-02T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-05-02T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8549619", "ece-8549612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T12:47:43Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que mes parents ne se rencontrent jamais : je prends comme un dernier invit\u00e9, bonsoir rarement bonsoir Sofia bonsoir Sofia bonsoir Sofia bonsoir Sofia Armand, vous \u00eates tr\u00e8s Poli, mais c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 de saluer 4 fois oui pardon pardon pardon pardon qu'est -ce qui vous prend \u00e0 tout r\u00e9p\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a je suis poss\u00e9d\u00e9 par le chiffre 4 corps, donc \u00e7a a un rapport avec le fait que vous soyez \u00e0 4 pattes en ce moment, h\u00e9 bien oui, c'est comme \u00e7a que je me d\u00e9placerai dans cette lettre, \u00e9puisant oui, surtout que je viens de France, je suis venu par 4 chemins vraiment oui pour venir \u00e0 l'\u00e9mission, j'ai pris 4 chemins diff\u00e9rents avant de tomber sur la bonne adresse, David d'avoir mal au genou et Omar ah ben oui, plus je suis all\u00e9 aux 4 coins du monde dans cette position, mais \u00e7a a d\u00fb vous prendre des ann\u00e9es, oui, \u00e0 telle point que ma femme m'a quitt\u00e9, bon ben, il y a un \u00e9tonnant moi j'aurais fait pareil, mais bon, \u00e7a, je me suis plus 4 pour cette cette femme sans blague, je me suis saignant 82 ouais, j'ai compris, j'ai tout fait pour elle, je vous ai m\u00eame le coiffeur copi\u00e9, les cheveux en 4 oui, avec des ciseaux Tib\u00e9tains sp\u00e9ciaux, c'est tout un art le coupage du chemin 80, surtout l'art de perdre son temps, ok, admettant mais j'ai fait des efforts pour me sortir hein, ah bon, vous \u00eates emp\u00each\u00e9s de cueillir des tr\u00e8fles \u00e0 4 feuilles, non mais j'ai lu tous les livres du club des 5 et les 3 mousquetaires jusqu'au bout et vous avez saign\u00e9 du nez oui beaucoup, mais je voulais pas perdre ma femme je l'm\u00eame laiss\u00e9 puissance 4 ben on peut dire que vous avez pris des risques, hein, pour sauver votre couple, oui, mais maintenant je suis seul, triste et boulimique vous noyez votre tristesse, de la nourriture, oui je mange comme 4 tous les midis et soirs \u00e0 laissez -moi deviner vous manger des pizzas 4 16 ans oui, comment vous savez balisant vous \u00eates plut\u00f4t pr\u00e9visible \u00e0 ce point- l\u00e0, en plus, avant leur traitement \u00e0 4 pattes, h\u00e9 ben vous savez quoi, \u00e7a fait du bien d'entendre ses 4 v\u00e9rit\u00e9s ouais mais bon c'est pas tout l'aspect bient\u00f4t 4 minutes vous m'ennuyer alors je vais vous demander de partir, d'accord, je retourne en France, sur les 4 pattes des genoux attendez une solution pour vous, quoi, achetez -vous un 4 4 oh mais oui mais pourquoi je n'ai pas pens\u00e9 avant merci sont, je peux vous faire la bise exceptionnellement c'est combien de surcro\u00eet une de police. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T09:22:01Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE8279FC-4010-4ADE-A91C-5129899C44AC", "internalArchiveId": "DE8279FC-4010-4ADE-A91C-5129899C44AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Astronaut Suicides\" de Sara Phillips, Neil Dacosta et Saski", "publicationDate": "2017-05-02T00:00:00Z", "summary": "\"Astronaut Suicides\" est un projet de trois cr\u00e9atifs de Portland, Sara Phillips, Neil Dacosta et Saskia Thomson, qui illustre la fin du programme spatial am\u00e9ricain de fa\u00e7on artistique et d\u00e9cal\u00e9e. Dans cette s\u00e9rie vous d\u00e9couvrirez un astronaute qui souhaite mettre fin a ses jours, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert la lune, va-t-il d\u00e9couvrir le paradis?", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549637", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Astronaut Suicides\" de Sara Phillips, Neil Dacosta et Saski", "\"Astronaut Suicides\" de Sara Phillips, Neil Dacosta et Saski / HAP_2017-05-02T18:40:00_happy-pics", "\"Astronaut Suicides\" de Sara Phillips, Neil Dacosta et Saski / HAP_2017-05-02T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["\"Astronaut Suicides\" est un projet de trois cr\u00e9atifs de Portland, Sara Phillips, Neil Dacosta et Saskia Thomson, qui illustre la fin du programme spatial am\u00e9ricain de fa\u00e7on artistique et d\u00e9cal\u00e9e. Dans cette s\u00e9rie vous d\u00e9couvrirez un astronaute qui souhaite mettre fin a ses jours, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert la lune, va-t-il d\u00e9couvrir le paradis?", "\"Astronaut Suicides\" est un projet de trois cr\u00e9atifs de Portland, Sara Phillips, Neil Dacosta et Saskia Thomson, qui illustre la fin du programme spatial am\u00e9ricain de fa\u00e7on artistique et d\u00e9cal\u00e9e. Dans cette s\u00e9rie vous d\u00e9couvrirez un astronaute qui souhaite mettre fin a ses jours, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert la lune, va-t-il d\u00e9couvrir le paradis?", "\"Astronaut Suicides\" est un projet de trois cr\u00e9atifs de Portland, Sara Phillips, Neil Dacosta et Saskia Thomson, qui illustre la fin du programme spatial am\u00e9ricain de fa\u00e7on artistique et d\u00e9cal\u00e9e. Dans cette s\u00e9rie vous d\u00e9couvrirez un astronaute qui souhaite mettre fin a ses jours, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert la lune, va-t-il d\u00e9couvrir le paradis?"], "variantIds": ["ece-8549643", "ece-8549637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T19:38:50Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [59%] :\r\nQuand il est une cha\u00eene qui contesterai pas pour et tu dois mieux oui, mais un Winterbottom parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [94%] :\r\nAujourd'hui une chronique \u00e0 peu spatial et sp\u00e9cial qui commence par un voyage dans une fus\u00e9e qui nous permet de retourner dans le pass\u00e9, nous sommes le 21 juillet 2011, la navette spatiale Atlantis s'est pos\u00e9e comme pr\u00e9vu en Floride cet atterrissage a \u00e9t\u00e9 suivie de pr\u00e8s par de nombreux Am\u00e9ricains car il marque la fin d'un programme spatial lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident Richard Nixon au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. \r\nC'\u00e9tait la 33\u00e8me mission d'Atlantis, la machine volante am\u00e9ricaine aura parcouru 200 millions de km dans l'espace, ce programme aura co\u00fbt\u00e9 cher, bien plus que celui que vous \u00e9coutez la Nasa a d\u00e9pens\u00e9 plus de 208 milliards de dollars pour d\u00e9couvrirez conqu\u00e9rir la proche banlieue de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [80%] :\r\n\u00e0 Owando Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nTrois cr\u00e9atifs de Portland ont d\u00e9cid\u00e9 de rendre un ultime hommage Atlantis, il s'agit de Sara Phillips Neil Dacosta et Saskia Thomson qui ont lanc\u00e9 sur Internet, le astronaute Swiss Heitz. \r\nQuestion et un repas, c'est donc sur la toile que vous d\u00e9couvrirez une s\u00e9rie de photos d'astronautes dans leur blonde travail et tentant de diverses mani\u00e8res de mettre fin \u00e0 leurs jours pour aller vivre \u00e9ternellement parmi les \u00e9toiles, il y a celui qui veut sauter dans l'eau glac\u00e9e encha\u00een\u00e9 un parpaing, celui qui se met le casque dans le four pour ensuite allumer le gaz, l'ambiance qui se d\u00e9gage de toutes ces mises en sc\u00e8ne et plut\u00f4t froide pleine de solitude et de nostalgie aussi comme quoi le sentiment d'isolement n'existe pas que dans les grands espaces infinis mais aussi sur terre lorsqu'on se sent inutile et lorsqu'on est oubli\u00e9s par autrui int\u00e9r\u00eat de ce projet et qu'il y a plusieurs lectures possibles : la premi\u00e8re sera l'impression humoristique par tous ces clich\u00e9s de l'humour noir et grin\u00e7ant avec parfois quelques traces de sang, l'autre peut-\u00eatre plus amer, nous rappelle que le suicide est encore un sujet tabou dans nos soci\u00e9t\u00e9s, et puis cette s\u00e9rie de photos sonne le glas de la grande \u00e9poque d'une Am\u00e9rique toute-puissante qui r\u00e9gnait sans partage sur terre, comme dans les airs \u00e0 ne pas manquer la photo de notre Bibendum de l'espace, autant d'un pont pour tester une derni\u00e8re fois les lois de la gravit\u00e9 et faire un atterrissage. \r\nEsp\u00e9rons que notre astronaute apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert la lune pourra d\u00e9couvrir un autre endroit fascinant de l'univers, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [86%] :\r\nParadis des astronautes en fin de vie, c'est sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture avec astronaute sous il s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-02T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 20500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zklODqpBULgT0lUryGepfoNbtk7x"}]