[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-06F22F85-A2EB-4D27-A573-56F176D79897", "internalArchiveId": "06F22F85-A2EB-4D27-A573-56F176D79897", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : steels\r\nLe Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d'habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral TUM - BOLIVAR EP 3 - SALVADOR\r\n*** Dans notre s\u00e9rie \"Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar?\", en nouvelle diffusion, nous partons aujourd'hui au Salvador. Il fait un peu figure d'exception, puisqu'il est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. C'est un ancien leader du Front Farabundo Marti de Lib\u00e9ration nationale, Salvador S\u00e1nchez Ceren, qui occupe la pr\u00e9sidence. Le Salvador - six millions d'habitants -  incarne certaine des luttes embl\u00e9matiques contre une forme de colonialisme ultralib\u00e9ral. Avec par exemple l'adoption r\u00e9cente d'une loi sans pr\u00e9c\u00e9dent .\r\n SON 1, 08'' ((. la aprobaci\u00f3n de la ley contra la miner\u00eda met\u00e1lica en el pa\u00eds. (cris et applaudissements de la foule)))\r\n*** Il s'agit de la loi contre les mines et l'extraction de minerai, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en mars dernier. Emmanuelle Steels, vous revenez du Salvador. C'est un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 les esprits. \r\n SON 2, 1'13 \r\n((EMMANUELLE\r\nOui, c'est une loi unique au monde, Simon, qui interdit les mines de m\u00e9taux, principalement d'or et d'argent, et ce dans le but de prot\u00e9ger l'environnement et la sant\u00e9 des habitants. Alors cette loi a effectivement \u00e9t\u00e9 rendue possible par l'arriv\u00e9e d'un gouvernement de gauche mais aussi, et surtout, par une forte mobilisation des habitants, avec \u00e0 la t\u00eate le village de San Isidro Caba\u00f1as envahi par les entreprises mini\u00e8res. Les habitants ont mis le pays face \u00e0 un choix : soit nous d\u00e9cidons d'avoir de l'eau, soit nous choisissons les mines, mais alors nous n'aurons plus d'eau ou alors seulement des rivi\u00e8res contamin\u00e9es par l'exploration mini\u00e8re.. On \u00e9coute Rina Navarrete, leader du mouvement des habitants. Elle r\u00e9sume plus de dix ans de lutte.\r\nSON RINA NAVARRETE 35''\r\nTRAD: Nous nous sommes rendus compte que nous les Salvadoriens, nous allions subir les cons\u00e9quences n\u00e9fastes caus\u00e9es par des entreprises qui venaient seulement pour s'enrichir et puis qui partaient. C'est pour cela qu'\u00e0 partir de 2004, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 informer la population des cons\u00e9quences de l'industrie mini\u00e8re. Et le mouvement de r\u00e9sistance a commenc\u00e9. Peu apr\u00e8s, les menaces \u00e0 l'encontre des leaders de notre organisation sont arriv\u00e9es. Et en 2009, notre directeur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et assassin\u00e9. C'\u00e9tait le premier \u00e0 \u00eatre tu\u00e9.))\r\n*** Le premier \u00e0 \u00eatre tu\u00e9, parce qu'il y a d'autres victimes dans ce combat ?\r\n  SON 3, 1'14''\r\n((EMMANUELLE\r\nOui, deux autres leaders de la communaut\u00e9 de San Isidro ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2009. Des crimes qui ont motiv\u00e9 l'Eglise catholique \u00e0 s'impliquer dans ce combat. Voici un extrait de l'hom\u00e9lie lanc\u00e9e par l'archev\u00eaque de San Salvador.\r\nSON ARCHEV\u00caQUE DE SAN SALVADOR (sans doublage) 15'' \r\n. pido muy respetuosamente a la Asamblea legislativa que emita una ley que prohiba la explotaci\u00f3n minera en nuestro pa\u00eds, usando cianuro, por ser un veneno sumamente letal.\r\nEMMANUELLE\r\nMonseigneur Escobar Alas qui appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 interdire les mines. C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016. Sept mois plus tard, c'est une r\u00e9alit\u00e9. Et tous les d\u00e9put\u00e9s m\u00eame de droite ont vot\u00e9 en faveur de l'interdiction. Analyse de Jeannette Aguilar, politologue de l'Universit\u00e9 Centram\u00e9ricaine Jos\u00e9 Sim\u00e9on Ca\u00f1as, une institution-phare au Salvador. \r\nSON JEANNETTE AGUILAR 33''\r\nTRAD: C'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent, le fait que l'archev\u00eaque ait pris la t\u00eate d'une manifestation pour pr\u00e9senter le projet de loi contre les mines. Sans aucun doute c'est le soutien \u00e9nergique de l'Eglise catholique \u00e0 ce mouvement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour obtenir l'unanimit\u00e9 des groupes politiques, qui ont tous vot\u00e9 en faveur de cette loi.))\r\n*** Le coup de pouce final \u00e0 la loi, c'\u00e9tait la victoire l'an dernier du Salvador devant un organisme de la Banque Mondiale, face \u00e0 Pacific Rim, l'entreprise mini\u00e8re canadienne qui r\u00e9clamait 300 millions de dollars \u00e0 l'Etat du Salvador, comme compensation pour avoir annul\u00e9 sa concession.\r\n  SON 4, 53'' \r\n((EMMANUELLE\r\nOui, le petit pays a gagn\u00e9! Et l'industrie mini\u00e8re s'est mise absolument tout le monde \u00e0 dos dans le pays. Aujourd'hui le Salvador est un exemple pour l'Am\u00e9rique latine, c'est ce que nous a dit Guillermo Mata, le d\u00e9put\u00e9 qui a v\u00e9ritablement port\u00e9 cette loi.\r\nSON D\u00c9PUT\u00c9 GUILLERMO MATA 39''\r\nTRAD: Ce combat signifie une victoire de la dignit\u00e9 humaine. C'est une victoire contre le syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral, contre les tentatives de privatisation qu'il y a eu en Am\u00e9rique latine depuis les ann\u00e9es 80. Cela d\u00e9montre la dignit\u00e9 d'un pays, petit en taille, mais qui a donn\u00e9 beaucoup de le\u00e7ons au reste du monde. C'est un exemple qui montre qu'il est possible de r\u00e9sister, m\u00eame dans des conditions adverses. Qui aurait imagin\u00e9 qu'un petit pays comme le Salvador allait gagner un bras de fer contre une multinationale, et devant la Banque Mondiale, qui plus est.?))\r\n*** Alors le Salvador est aujourd'hui cern\u00e9 par des pays gouvern\u00e9s par la droite. On imagine que le pays se sent un peu seul.?\r\n  SON 5, 45''\r\n((EMMANUELLE\r\nOui, on sent une sorte de frustration au Salvador, o\u00f9 on avait l'habitude de dire que les vents du sud \u00e9taient arriv\u00e9s en Am\u00e9rique centrale, pour expliquer comment le pays avait suivi l'exemple de l'Am\u00e9rique du sud. Et puis aujourd'hui il y a une inqui\u00e9tude de voir le projet bolivarien d'int\u00e9gration r\u00e9gionale qui est.quelque peu abandonn\u00e9. C'est ce que nous explique Guillermo Mata.\r\nSON GUILLERMO MATA 27''\r\nTRAD: Il est vrai qu'on se retrouve un peu isol\u00e9. Le gouvernement actuel du Salvador a une vision int\u00e9grationniste. Nous voulons une plus grande int\u00e9gration r\u00e9gionale en Am\u00e9rique centrale, mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. Et donc, pour nous, c'\u00e9tait important d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans ce bloc de gauche qui partageait des objectifs communs, qui nous rassemblaient, comme la volont\u00e9 de gouverner en faveur des plus vuln\u00e9rables.))\r\n**** Le Salvador, petit pays de gauche dans une Am\u00e9rique latine qui vire \u00e0 droite. c'\u00e9tait le contre-exemple dans notre s\u00e9rie \"Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar?\".  Dernier \u00e9pisode demain. \r\nTout un Monde, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui. \r\nVous pouvez nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802842", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral / TUM_2017-08-03T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d\u2019habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8802842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:25Z", "webPublicationDate": "2017-08-03T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "internalArchiveId": "36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) ************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nune personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer! aujourd'hui la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n*****************...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nformation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerne, et ceci pas seulement au niveau technique, mais aussi financier: 153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\nD GE Barazone\r\n************l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nQue s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine...\r\nD radar\r\n**************....retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nD v\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et animal\r\npour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nD le cochon!!!!\r\n(Revue presse romande) **la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nSANDRA  une personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer!  la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n***...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nSANDRA   formation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerner zeitung:  153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\n*** Les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie...\r\nDOM Eh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le 1er ao\u00fbt, sans avoir re\u00e7u une autorisation pour le faire. \r\nDe quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone.\r\nLa ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che-t-il \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt. \r\nLes forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation. \r\nGuillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons-le, sont menac\u00e9es par une initative. \r\nL'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas, qu'une ligne claire soit donn\u00e9e, pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl \u00e9tait tout de m\u00eame difficile, aux yeux de la journaliste, d'imaginer une rade fant\u00f4me, pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale\r\n****l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nSANDRA  Que s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine..\r\n*** La France nous a dans le radar, nous annonce le Matin aujourd'hui...\r\nDOM Et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant. Plus de 250'000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs. \r\nSoyez vigilents: \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays. \r\nLa palme revient au radar qui se trouve sur l'A40 \u00e0 Etrembi\u00e8res.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais, et plus de 15% de cette manne proviennent d'usagers \u00e9trangers. \r\n*** Et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics cette fois-ci. \r\nDOM  L'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise transN.\r\nMoins de 4 passagers sur 100 resquillent. \r\nMais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nDOM On parle de diesel, \u00e9voquons donc le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nCe pays s'enfonce chaque jour un peu pluss dans le chaos. \r\nL'opposition appelle \u00e0 manifester \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche. \r\nMais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux Etats-Unis, pour exiger des sanctions \u00e9conomiques.\r\nDes sanctions destin\u00e9es \u00e0 faire plier Nicolas Maduro. \r\nMais il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, nous explique le Temps. \r\nTout simplement parce que le pays fournit 10% des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole. \r\nUn expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique. \r\n*** Et on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux... l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays.\r\nDOM Baisse de 7,7% du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 2015. \r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9, au courrier, au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens.\r\nCette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours pluss. \r\nDe nombreux tests de m\u00e9dicaments, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro, \u00e0 l'aide de cultures cellulaires. \r\nEt puis une autre m\u00e9thode, appel\u00e9e in silico, emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\nSANDRA  pour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nDOM  Et puis, le porc au menu de 24 Heures. \r\nLe porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil. \r\nC'est une start-up lausannoise, Swiss deCode, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide.\r\nIl s'agit, selon son patron, du premier test ADN au monde pemettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc, sans \u00e9quipement de laboratoire. \r\nMais pour l'instant, ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire. Surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou kasher. \r\nLe prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers. Mille francs pour cinq tests jetables. \u00e7a p\u00e8se dans l'assiette.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8802868", "ece-8802855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T05:07:50Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, l'heure de retrouver la presse avec vous, Dominique Choffat, Sandra Timmer lit et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques.m\u00eame en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nMais oui, une personne sur 4 renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que c'est trop cher, alors, un chiffre qui ne tombe pas du ciel, hein, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration, repris par le blick qui commence par rappeler que d'habitude, on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de cher mais bon et accessible \u00e0 tous : Or, avec ce chiffre, donc une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin seul les \u00c9tats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves, autrement dit les \u00c9tats-Unis et la suisses, les 2 pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher, ont le plus de personnes qui ne peuvent plus se le payer, or aujourd'hui l'Organisation suisse des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nPuisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent, les versements entre l'industrie pharmaceutique et les acteurs de la sant\u00e9, comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [96%] :\r\nFormation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments, on sait que les pharmas, les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la Luzerner Zeitung 153 millions c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces relations entre guillemets, soit 10 pourcent vous vous l'avez dit de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9 que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par contre, le receveur donc le m\u00e9decin par exemple, qui re\u00e7oit de l'argent n'a pas l'obligation de l'annoncer : moins d'un tiers le font domage selon l'Organisation suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt Dominique, les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [97%] :\r\nEh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le premier ao\u00fbt sans avoir re\u00e7u l'autorisation pour le faire, de quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone la ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che -t-il la Tribune de Gen\u00e8ve l'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt les forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation Guillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons -le, sont menac\u00e9es par une initiative l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas qu'une ligne claire soit donn\u00e9e pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9, il \u00e9tait tout de m\u00eame difficile aux yeux de la journaliste d'imaginer une rade fant\u00f4me pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nL'autre feuilleton, le grand feuilleton du moment, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique, un peu moins la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [84%] :\r\nOui en effet je confirmant c'est beaucoup moins pr\u00e9sent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors que s'est -il pass\u00e9 avec les femmes PDC, se demande le Tages-Anzeiger et le Bund, les pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Doris Leuthard de sont tous des hommes, alors que le parti, il \u00e9tait une fois montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des jours, les 2 quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR Vaudois, \u00e0 pr\u00e9sent, il faut une candidature romande m\u00eame si moi- m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise dit -il, l'art Gauer Zeitung, elle se demande d\u00e9j\u00e0 qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors Pascal Bruderer peut-\u00eatre, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de Simonetta Sommaruga quant \u00e0 la base Zeitung, elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part mais oui de Doris Leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [95%] :\r\nEt puis pour le sujet suivant, ose la formule la France nous a dans le radar, c'est ce que nous annonce le Matin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [93%] :\r\nOui, et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant, je sais pas si vous \u00eates concern\u00e9, mais plus de 250000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs, soyez vigilant, \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays, la palme revient au radar, qui se trouve sur l'A40, \u00e0 \u00eatre en bi\u00e8re l'ann\u00e9e derni\u00e8re 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais et plus de 15 pourcent de de cette manne provient d'usagers \u00e9trangers, notamment des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nDe quoi peut-\u00eatre lutter contre le tourisme d'achat et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nL'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise certaines, moins de 4 passagers sur 100 resquille mais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir, constate ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [94%] :\r\nAlors, si on reste avec la fraude mais qu'on y ajoute les voitures, on arrive \u00e0 Berlin le sommet diesels qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique ce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un balancier raisonnable entre sant\u00e9 et environnement : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie, de l'autre pour la NZZ le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance, alors que pour le taxant de saillir les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [96%] :\r\nOn parle de Diesel \u00e9voquons donc le p\u00e9trole le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ce pays s'enfonce chaque jour un peu plus dans le chaos, l'opposition appelle \u00e0 manifester, encore aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche mais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, h\u00e9 bien, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux \u00c9tats-Unis pour exiger des sanctions \u00e9conomiques des sanctions destin\u00e9es donc \u00e0 faire plier Nicolas Maduro et pourtant, pourtant, il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, c'est le temps qui nous l'explique tout simplement parce que le pays fournit 10 pourcent des des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole, un expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique toujours, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [97%] :\r\nEt on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux, l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [97%] :\r\nBaisse de7,7 pourcent du du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires, l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 2015 c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9 au courrier au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens alors cette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours plus, de nombreux tests de m\u00e9dicaments par exemple, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro \u00e0 l'aide de cultures cellulaires et puis une autre m\u00e9thode appel\u00e9e in Silico elle emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [89%] :\r\nAlors pour Ali ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout ni les manger, d'ailleurs, l'activiste Nancy Volton qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un pour son combat contre par exemple les cloches des vaches ou les les chevaux aux exc\u00e8s Lleyton \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, h\u00e9 bien aujourd'hui, il rejoint le combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [95%] :\r\nEt puis, du porc, le porc est au menu de 24 heures le porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil mais oui, c'est une Start-Up lausannoise Swiss de qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide alors il s'agit, selon son patron du premier test ADN au monde, permettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc sans \u00e9quipement de laboratoire a pour l'instant ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire, surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou casher, le prix oui le prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers tout de m\u00eame 1000 francs pour cinq tests jetables s'appellerait quand m\u00eame assez lourd dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nDans l'assiette de lasagnes, a -t-on envie de compl\u00e9ter merci beaucoup Dominique Choffat Sandra Timar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9703822D-5956-4AE0-853D-B8B049D6E0F0", "internalArchiveId": "9703822D-5956-4AE0-853D-B8B049D6E0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture et Alain Berset ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Locarno pour faire le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma.\r\n\r\n* * Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma 12h30 CP OFC \r\nOn prend la direction de locarno avec ce matin la conf\u00e8rence de presse de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la culture...  Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma, Sophie Iselin vous sortez \u00e0 l'instant de cette pr\u00e9sentation... \r\n((Une pr\u00e9sentation sur fond de pol\u00e9mique puisque ces derniers jours, plusieurs editorialistes en suisse allemande ont point\u00e9 du doigt les bons chiffres annonc\u00e9s par l'Office F\u00e9d\u00e9rale de la Culture, autour du cin\u00e9ma suisse. \r\nDes chiffres tronqu\u00e9s selon eux pour redorer le blason de la branche...\r\nImpossible! r\u00e9pond l'OFC qui souligne la transparence de ses chiffres mais dit comprendre les interrogations autour de son fonctionnement ...\r\nAlain Berset a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'ailleurs souligner le succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e avec le carton dans les salles al\u00e9maniques et romandes  de l'ordre divin sign\u00e9 Petra Volpe.. Rappelant encore et toujours la rayonnement international de \"Ma vie de courgette\".\r\nAnnonce \u00e9galement d'initiatives en direction de la co-production avec diff\u00e9rents pays mais aussi et surtout, d'un nouveau projet en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 Hommes/femmes dans l'encouragement au cin\u00e9ma.\r\n- Soutien aux r\u00e9alisatrices, aux productrices, r\u00e9partition  \u00e9galitaire des r\u00f4les et de diversit\u00e9 assur\u00e9e des \u00e9quipes.\r\nUn projet port\u00e9 par Isabelle Chassot, \u00e0 la t\u00eate de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la culture...\r\nElle rappelle que depuis une ann\u00e9e, la question de de genre fait l'objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma.\r\nune ordonnance entr\u00e9e en vigeur il y tout juste une ann\u00e9e.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d\u2019encouragement du cin\u00e9ma  / 12H30_2017-08-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture et Alain Berset ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Locarno pour faire le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma."], "variantIds": ["ece-8802818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T12:40:20Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi on prend la direction maintenant du festival de Locarno 70\u00e8me \u00e9dition avec ce matin la conf\u00e9rence de presse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture \u00e0 Locarno m\u00eame Alain Berset Ministre de la Culture a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma, Sophie Iselin, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 cette pr\u00e9sentation d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, une pr\u00e9sentation sur fond de pol\u00e9mique, puisque ces derniers jours plusieurs \u00e9ditorialistes en Suisse allemande ont point\u00e9 du doigt les bons chiffres annonc\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture autour du cin\u00e9ma suisse des chiffres tronqu\u00e9s selon eux pour redorer le blason de la branche impossible, r\u00e9pond l'OFC qui souligne la transparence de ces chiffres, mais reste \u00e0 l'\u00e9coute des interrogations autour de son fonctionnement, Alain Berset a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'ailleurs souligner le succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e avec le carton en salles ann\u00e9e mais dans les salles al\u00e9maniques et romandes de l'ordre divin sign\u00e9 P\u00e9tra Volpe et rappelons, encore et toujours le rayonnement international de ma vie de courgette, il annonce plusieurs initiatives en direction de la co- production avec diff\u00e9rents pays mais aussi et surtout un nouveau projet en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans l'encouragement au cin\u00e9ma, soutien aux r\u00e9alisatrices aux productrices r\u00e9partition \u00e9galitaire d\u00e9roule et diversit\u00e9 assur\u00e9e au sein des \u00e9quipes, un projet port\u00e9 par Isabelle Chassot, \u00e0 la t\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, elle rappelle que depuis une ann\u00e9e, la question de genre, fait l'objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma ordonnance entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nEn Direct de locarno notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sophie Iselin, que l'on retrouvera tout au long de ce festival, la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53900585-1BBD-4252-A350-F94304B8644E", "internalArchiveId": "53900585-1BBD-4252-A350-F94304B8644E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d'hiver (4/5): Vancouver en 2010", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Est-il possible d'organiser des Jeux olympiques d'hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Vancouver a accueilli ces jeux en 2010. Alors: qu'en reste- t'il ? ", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "thematicGeographicals": ["Vancouver", "Canada"], "thematicThemes": ["sport (comp\u00e9tition)", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["jeux olympiques"], "alternativeTitle": ["Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (4/5): Vancouver en 2010", "Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (4/5): Vancouver en 2010 / JDM_2017-08-03T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Les retomb\u00e9es des Jeux olympiques d\u2019hiver (4/5): Vancouver en 2010 / JDM_2017-08-03T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Quatri\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 2010 \u00e0 Vancouver.", "Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Quatri\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 2010 \u00e0 Vancouver.", "Est-il possible d\u2019organiser des Jeux olympiques d\u2019hiver sans grever pour longtemps les finances publiques? Sport matin se penche sur cinq exemples embl\u00e9matiques de villes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019en sortir ou qui ont creus\u00e9 un gouffre financier. Quatri\u00e8me \u00e9pisode: les Jeux de 2010 \u00e0 Vancouver."], "variantIds": ["ece-8802873", "ece-8802860"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:56Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nJe vous disais, c'est la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'h\u00e9ritage de 5 Jeux olympiques d'hiver, puisque hier Sion a pr\u00e9sent\u00e9 son dossier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s Lillehammer Albertville Turin Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous nous parlez ce matin de Vancouver, qui a accueilli ces jeux en 2010, alors qu'en reste -t-il alors certaines infrastructures, un peu d'argent mais aussi plus de touristes et une impression, 7 ans apr\u00e8s, d'avoir r\u00e9ussi les jeunes vous avez dit un peu d'argent, oui, dans un rapport rendu en 2014, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de pr\u00e8s de 8 millions de francs : b\u00e9n\u00e9fice attention de l'organisation des Jeux de l'op\u00e9rationnel ce budget qui ne comprend pas le co\u00fbt de construction de certaines infrastructures comme les routes, la voie ferr\u00e9e, r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre de ces Jeux, et puis aussi les frais de s\u00e9curit\u00e9 L \u00e0, on parle de co\u00fbts \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9, oui, ce sont des travaux qui \u00e9taient n\u00e9cessaires mais qui se sont r\u00e9alis\u00e9s plus vite, comme souvent dans de telles situations, souvenez -vous donc du d\u00e9senclavement de toute une r\u00e9gion autour d'Albertville, les habitants de Vancouver consid\u00e8re d'ailleurs que l'h\u00e9ritage le plus important des Jeux de 2010 et la ligne de train le Skyline qui relie la ville \u00e0 l'a\u00e9roport, ainsi que la route menant \u00e0 la station de Whistler site principal des sports de neige, des infrastructures projet\u00e9es mais dans la r\u00e9alisation s'est donc acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e en vue des Jeux, la ville a eu aussi des sueurs froides lorsqu'elle avait d\u00fb reprendre \u00e0 sa charge la construction du village olympique en ville de Vancouver, mais la vente des appartements a juste permis de couvrir les frais et au niveau des infrastructures sportives, pas de ce qu'on appelle des \u00e9l\u00e9phants blancs, non en stades et patinoires sont \u00e9videmment utiliser il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame dans la r\u00e9gion de Whistler \u00e0 la montagne, c'est toujours le tremplin de saut \u00e0 ce qui peut ou plus utilis\u00e9, par contre, le parc dans lequel il est situ\u00e9 le centre nordique conna\u00eet une belle activit\u00e9, notamment au niveau du biathlon, la piste de Bob aussi continuer \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9s, \u00e9t\u00e9 comme hiver, et pour rester \u00e0 Whistler, on parle du village olympique en station, les appartements ont \u00e9t\u00e9 vendus, mais pas vendue aux touristes \u00e9coutez Marcel Richon il vit et enseigne de ski l\u00e0- bas depuis 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une un h\u00e9ritage des Olympiques g\u00e9nial et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 offert pour les employ\u00e9es de Whistler qui pouvaient acheter un appartement l\u00e0 30 pourcent moins moins cher que le prix normal de d'un appartement du m\u00eame appartement \u00e0 Whistler, on apprend, peut se vanter d'avoir les employer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [85%] :\r\nQui vivent sur la station et ces villages faisait partie du projet Legacy h\u00e9ritage dans lequel je olympiques Vancouver Whistler des sites connus et surtout visiter le tourisme a -t-il profit\u00e9 aussi des Jeux, il n'y a pas de chiffres officiels \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais plut\u00f4t un sentiment, un sentiment de de changements plus marqu\u00e9 \u00e0 Whistler encore o\u00f9 l'on retrouve un autre Suisse \u00c9ric Rey, professeur de ski dans la station depuis 1996. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [86%] :\r\n\u00e0 cause du Scala et qui arrivent sur la \u00e0 l'int\u00e9rieur o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 sont bas\u00e9s des hydravions, on a beaucoup plus d\u00e9grad\u00e9e en qui viennent et qui voit la vie Whistler depuis ce temps- l\u00e0, parce que les le le le a\u00e9roport est directement reli\u00e9 \u00e0 la aux hydravions, on a beaucoup plus d'Europ\u00e9ens depuis 5 ans qui viennent ici parce que je pense \u00e0 cause des Jeux olympiques, c'est l'impact des Jeux olympiques, on a beaucoup d'Anglais, on en avait d\u00e9j\u00e0 avant, mais on a, plus on a beaucoup de Suisse, on va beaucoup de Suisse sur la montagne, on a aussi des Fran\u00e7ais et des espagnols, et je pense que, ils viennent ici \u00e0 cause des Jeux \u00e0 cause des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [90%] :\r\nPour les Suisses, on va dire que l'effet Didier D\u00e9fago, champion olympique de descente \u00e0 Vancouver, mais maintenant tout \u00e7a quand m\u00eame un effet n\u00e9gatif : la hausse des prix en g\u00e9n\u00e9ral l'impression laiss\u00e9e au final est celle d'une belle r\u00e9ussite, m\u00eame si tout n'est pas rose \u00e9videmment l'Afrique, touristes, on l'a dit, c'est une augmentation des prix, mais aussi du trafic et donc sur le plan environnemental, il y aurait eu mieux \u00e0 faire, on utilise, vous l'avez entendu l'hydravion ou la voiture pour se rendre \u00e0 la montagne, il y a bien une ligne de train mais pour trouver un horaire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 les peu utilis\u00e9 tr\u00e8s lente, mais au final, pas de gouffre financier, un h\u00e9ritage encore assumer qu'est -ce qu'il y a tir\u00e9 de de Vancouver pour Sion qui pose sa candidature pour 2025, alors cette notion d'h\u00e9ritage, on parle d'une fondation qui pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e aujourd'hui vous trouvez toutes les offres d'activit\u00e9 \u00e0 Whistler sur le site Whistler Sport Legacy donc h\u00e9ritage de Whistler Sport h\u00e9ritage Direct de ces Jeux, on peut parler aussi d'un des probl\u00e8mes pour Sion comme il l'a \u00e9t\u00e9 pour Vancouver l'anneau de patinage de vitesse, il n'est pas rentabiliser l\u00e0- bas, c'est un probl\u00e8me actuellement, pour la candidature de Sion o\u00f9 le construire le construire, comment r\u00e9utiliser et \u00e0 Vancouver, il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en plusieurs salles de sports mises \u00e0 la disposition de la collectivit\u00e9 ce genre d'infrastructures n'est jamais b\u00e9n\u00e9ficiaire merci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz fin de notre s\u00e9rie demain avec l'exemple \u00e0 ne pas suivre celui de Sochi. "], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richon, Marcel", "role": "suisse, enseigne le ski et habite Vancouver", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ray, Eric", "role": "suisse, professeur de ski \u00e0 Whistler", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EE6014E-190F-4D46-9100-F270CC193B94", "internalArchiveId": "9EE6014E-190F-4D46-9100-F270CC193B94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Delisle : - \"Back, Baby\", Jessica Pratt", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "- \"Back, Baby\", Jessica Pratt\r\n- \"Carissa\", Sun Kil Moon\r\n- \"Lumi\u00e8res\", G\u00e9rard Manset\r\nEn nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Delisle : - \"Back, Baby\", Jessica Pratt (REDIFF MP3 GUY DELISLE EP4) MP3 GUY DELISLE, JEUDI \r\nLe qu\u00e9becqois (vivant en France, actuellement \u00e0 Montpellier GUY DELISLE est notre invit\u00e9. On le connait entre autres pour ses d\u00e9licieux guides du mauvais p\u00e8re...\r\nIl a boss\u00e9 aussi aux c\u00f4t\u00e9s de Lewis Trondheim avant de r\u00e9aliser ses propres ouvrages...\r\nJEUDI  \r\n  14'48 ((FIN DE PAROLE 3'33))\r\n-\tJessica Pratt\u00a0: Back, Baby\r\n-\tSun Kill Moon\u00a0: Carissa\r\n-\tG\u00e9rard Manset - Lumi\u00e8res", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Delisle", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Delisle / JDM_2017-08-03T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Delisle / JDM_2017-08-03T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Back, Baby\", Jessica Pratt - \"Carissa\", Sun Kil Moon - \"Lumi\u00e8res\", G\u00e9rard Manset En nouvelle diffusion.", "- \"Back, Baby\", Jessica Pratt\n- \"Carissa\", Sun Kil Moon\n- \"Lumi\u00e8res\", G\u00e9rard Manset\nEn nouvelle diffusion.", "- \"Back, Baby\", Jessica Pratt\n- \"Carissa\", Sun Kil Moon\n- \"Lumi\u00e8res\", G\u00e9rard Manset\nEn nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8802874", "ece-8802861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T05:07:50Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOn vous signale que l'invit\u00e9 de MP3, c'est Guy de Lille, il a, voici son choix musical. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [70%] :\r\nC'est une chose de priv\u00e9, h\u00e9 oui, oui, mais c'est une blessure \u00e0 Nanterre risque comme \u00e7a, oui, tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [87%] :\r\nOn dirait une voix d'enfant prononciation assez particuli\u00e8re, je n'en tirez pas anglaise, en fait, ce morceau l\u00e0 o\u00f9 il est vraiment, et je parle juste tr\u00e8s bon jeu mais une fois de temps en temps, \u00e7a m'adoucis parce qu'elle a une voix, une voix enfantine, juste une guitare tr\u00e8s simple toujours fait r\u00e9guli\u00e8rement, je reviens de la musique folk ou si on va juste un peu de de singer picking et une belle voil\u00e0 c'est c'est suffisant pour me transporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [77%] :\r\nOn a de parce qu'il a voulu que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [89%] :\r\nBob l'album au complet, faut vraiment la peine d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9, il revient sur des toutes petites choses du quotidien lui dans son \u00e9criture, c'est \u00e7a qui moi me touche aussi, parce que, \u00e0 partir de presque rien, ce qui l'entoure, m\u00eame des fois juste un apr\u00e8s- midi, L\u00e9o, au restaurant, il arrive \u00e0 faire une chanson qui est qui est soit dr\u00f4le dans dans cet album patiemment c'est touchant parce que par exemple Carissa c'est l'une de ses cousines \u00e9loign\u00e9es qui est morte en fait parce que, en faisant br\u00fbler ces d\u00e9chets comme ils font en rase campagne, il y avait une quinzaine d'a\u00e9rosol qui a explos\u00e9, donc voil\u00e0, il raconte tout \u00e7a on dans sa chanson je vais \u00e9couter plusieurs fois \u00e0 chaque fois j'ai les larmes aux yeux et tout l'album est comme \u00e7a, il y a des chansons comme \u00e7a qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s noir, mais qui malgr\u00e9 tout sont tellement b\u00eates, puis la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [74%] :\r\nC'est moi de grossir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [84%] :\r\nVous avez l'air d'\u00eatre quelqu'un de tr\u00e8s sensible aussi pour \u00e9couter le r\u00e9cit r\u00e9cemment de Christophe Andr\u00e9 bon au niveau de la sensibilit\u00e9, c'\u00e9tait surtout que c'\u00e9tait tr\u00e8s captivant en fait parce que la fa\u00e7on dont il me racontait chaque d\u00e9tail, moi, moi, j'arrive \u00e0 m'identifier, c'est quelqu'un qui est kidnapp\u00e9 forc\u00e9ment pour le lecteur, ou m\u00eame pour moi qui me raconter, je m'\u00e9tais mais moi ce que j'arrive \u00e0 maintenir comme \u00e7a attach\u00e9 aussi longtemps qu'est -ce que je ferai, je pense, sera quoi, je trouve \u00e7a fascinant. \r\nJe d\u00e9teste album quand j'\u00e9tais au Qu\u00e9bec, \u00e0 sa sortie, j'avais un ami perdu, moi qui \u00e9tait assez branch\u00e9 musique fran\u00e7aise et, l\u00e0, au Qu\u00e9bec, \u00e7a tournait pas beaucoup G\u00e9rard Manset je pas en France mais gel\u00e9 r\u00e9\u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment et je trouvais que \u00e7a allait quand m\u00eame pas mal de gueule c'est un morceau qui fait je crois quasiment 10 minutes il y a des sonorit\u00e9s qui sont un peu dat\u00e9es, mais la structure de cette chanson est toujours assez int\u00e9ressante. \r\nG\u00e9rard Manset, c'\u00e9tait le choix de Guy de Lille le b\u00e9d\u00e9iste qu\u00e9b\u00e9cois, toute cette semaine, au micro de Laurence Milosevic dans MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86F1C7CB-A328-4B5E-9626-F3003670F935", "internalArchiveId": "86F1C7CB-A328-4B5E-9626-F3003670F935", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Meyer, directeur des CFF;Rebecca Ruiz. conseill\u00e8re nationale PS VD, membre de la commission de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale;Eduardo Rios, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zuela au Centre de recherche internationale \u00e0 Paris;Benjamin Cl\u00e9ment, arch\u00e9ologue, responsable de la fouille des faubourgs de Vienne;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D5 CFF AXE N/S ITV MEYER) 30% de passagers en plus sur la ligne du othard depuis sa mise en service...les CFF se f\u00e9licitent...cela repr\u00e9sente 2 millions 300'000 passagers ou si vous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9....10'400 personnes qui chaque jour montent dans un train pour franchir les alpes dans ce tout nouveau tunnel ferroviaire...\r\nUn axe \u00e0 la ponctualit\u00e9 exemplaire...mais victime de son succ\u00e8s. Le directeur de CFF, Andreas Meyer, admet qu'il reste des choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici l'ouverture du tunnel du Ceneri en 2020 et la livraison de nouveaux mat\u00e9riels roulant. \r\nAndreas Meyer, le directeur des CFF, avec Rouvent Gueissaz..\r\n(6H(2) 01 AI CONTROLES ITV RUIZ) ***Les cantons ne pourront plus espionner les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance invalidit\u00e9. \r\nVerdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...qui estime que la base l\u00e9gale actuelle ne suffit pas pour faire surveiller les assur\u00e9s par des d\u00e9tectives priv\u00e9s. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales suspend donc toutes les obervations en cours en attendant une r\u00e9vision de la loi. Un dossier qui sera d\u00e9battu tout prochainement au Parlement. La conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz. membre de la commission de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer \u00e9chappe \u00e0 l justice de son pays.....pour 36 petites voix....la chambre des d\u00e9put\u00e9s vient de refuser sa mise en accusation pour corruption....l'opposition n'a pas su r\u00e9unir la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaire pur un renvoi devant la cour supr\u00eame....36 voix....c'est une marge moins confortable que pr\u00e9vu pour le successeur de Dilma Rousseff....ce qui met en doute l'avenir de son programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et conduit \u00e0 s'interroger sur l'attitude du Congr\u00e8s lorsque de nouvelles charges \u00e0 son encontre seront pr\u00e9sent\u00e9es, comme le promet la justice.\r\n(6H(3) D2 VENEZUELA ARMEE-MADURO PI) ***Au Venezuela c'est sur le r\u00f4le de l'arm\u00e9e dans le conflit qui opposer le pr\u00e9sident Maduro et l'opposition que l'on s'interroge.\r\nAlors que l'\u00e9lection dimanche dernier d'une assembl\u00e9e constitutante soul\u00e8ve la pol\u00e9mique....puisque m\u00eame l'entreprise charg\u00e9e de mettre en oeuvre le vote d\u00e9nonce une manipulation....l'installation de cette assembl\u00e9e est une nouvelle fois report\u00e9e....c'est sur la participation que pl\u00e2ne le doute...les autorit\u00e9s auraient annonc\u00e9 un mio de vote en plus que ceux comptabilis\u00e9s. La procureure g\u00e9n\u00e9rale Luisa Ortega annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\nLa s\u00e9ance inaugurale...pr\u00e9vue hier...puis repouss\u00e9e \u00e0 aujourd'hui...est finalement report\u00e9e \u00e0 demain...mais l'opposition maintient pour aujourd'hui...son appel \u00e0 de nouvelles manifestations.\r\nDans ce contexte de tension permanente, l'arm\u00e9e est en premi\u00e8re ligne pour r\u00e9primer le mouvement de contestation antigouvernementale. L'arm\u00e9e est un des piliers du pouvoir de plus en plus absolu du pr\u00e9sident Nicolas Maduro. Mais ces soldats expos\u00e9s \u00e0 la contestation de la rue, et leur hi\u00e9rarchie \u00e0 l'abri dans des fonctions bien pourvues resteront-ils fideles au pr\u00e9sident ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco\r\n   1'21\r\n((Au V\u00e9n\u00e9zuela, l'arm\u00e9e joue la carte de la Grande Muette. En public, ses dirigeants se gardent de toute critique vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident Maduro. Et leur pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors d'\u00e9v\u00e8nements politiques ou de d\u00e9fil\u00e9 militaire en dit long. Les officiers restent fid\u00e8les au pouvoir en place, estime Eduardo Rios, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zuela au Centre de recherche internationale \u00e0 Paris\r\nRIOS 1\r\nLa troupe, elle, subit les m\u00eames restrictions que les civils mais elle est en premi\u00e8re ligne dans les manifestations qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 120 victimes. La base grogne, plus de 100 militaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s r\u00e9bellion ou d\u00e9sertion. Mais pas de quoi d\u00e9clencher une mutinerie g\u00e9n\u00e9rale : \r\nRIOS 2\r\nPouvoir, argent, peur de l'inconnu : l'arm\u00e9e a pour l'instant tout inter\u00eat \u00e0 conserver Maduro au pouvoir.))\r\nJusqu'ici 120 personnes ont perdu la vie lors des manifestations lanc\u00e9es en avril....\r\nen France....Emmanuel Macron et ses ministres pourront r\u00e9former le droit du travail \u00e0 l'aide d'ordonnance....le parlement a donn\u00e9 hier soir son feu vert d\u00e9finitif....avec le oui du s\u00e9nat...mais d\u00e9j\u00e0 la rue gronde.... Les syndicats CGT et SUD appelent \u00e0 une journ\u00e9e d'actions le 12 septembre, tandis que la gauche radicale pr\u00e9voit un \"rassemblement populaire\" le 23 septembre.\r\n(6H(4) 12 UE SANCTIONS RUSSIE PA) ***Moscou parle d'une politique dangereuse et \u00e0 courte vue....Donald Trump a promulgu\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre la Russie...tout en les critiquant. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a finalement pas utilis\u00e9 son veto contre ce texte du Congres. Ces sanctions visent \u00e0 punir Moscou de son ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...Des sanctions \u00e9conomiques qui touchent le secteur gazier et qui deplaisent fortement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...Laxmi Lota...\r\n    53''\r\n((\"Nous sommes prets a prendre des mesures de represailles en quelques jours si ces sanctions nuisent aux interets economiques de l'UE !\", a dit Jean-Claude Juncker, le president de la Commission europeenne, apres la signature de ce texte...Toutefois, l'Union se dit satisfaite, car \"certaines de ses preoccupations ont ete prises en compte par les Etats-Unis...La loi a ete assouplie : \"ces sanctions ne seront appliquees qu'apres consultation des pays allies\", affirme le president de la Commission...Mais il reste sur ses gardes : \"Nous sommes prets, nous devons defendre nos interets face aux Etats-Unis et nous le ferons\", previent Jean-Claude Juncker...L'UE avait denonce une \"mesure unilaterale\" : l'union craint que l'initiative americaine n'affecte son approvisionnement en energie...Plusieurs compagnies europeennes sont inquietes car elles risquent egalement des amendes en raison de leur collaboration a des projets petroliers et gaziers russes...))\r\n(6H(5) 13 SOMMET DIESEL PA) 479 mio de francs...c'est ce que devrait co\u00fbter aux constructerus automobiles allemands....leur mise \u00e0 jour des logiciels des moteurs de leurs voitures diesel afin d'en r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes...\r\nle chiffre \u00e9mane de l'association professionnelle VDA....5 mio 300'000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s...les groupes ont r\u00e9agi...face aux menaces d'interdiction de circuler que plusieurs villes allemandes ont brandi sur les moteurs diesels....\r\nUne r\u00e9action donc...mais beaucoup d\u00e9noncent des solutions \u00e0 minima, Blandine Milcent.\r\n   58''\r\n((Une actualisation des logiciels sur 5 millions trois cent mille voitures, certes, mais dans ce parc, il y a d\u00e9j\u00e0 deux millions et demi de v\u00e9hicules qui faisaient l'objet d'un rappel chez Volkswagen. Les grands constructeurs vont par ailleurs proposer des primes pour inciter les propri\u00e9taires de vieux mod\u00e8les Diesel \u00e0 en changer. Et ils vont participer financi\u00e8rement \u00e0 un fonds destin\u00e9s \u00e0 aider les collectivit\u00e9s \u00e0 lutter contre la pollution dans les villes. \"C'est un premier pas\" a soulign\u00e9 la ministre f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement, il y aura d'autres mesures. \"Cela ne suffira pas\" a \u00e9galement pr\u00e9venu le Ministre Pr\u00e9sident vert du Bade Wurtemberg, pour faire baisser sensiblement les \u00e9missions d'oxyde d'azote. L'objectif c'est une r\u00e9duction de 30% de ces \u00e9missions polluantes, responsables de maladies respiratoires. \"Avec des modifications en profondeur des moteurs, on aurait atteint nonante % de baisse\" commentent les d\u00e9fenseurs de l'environnement qui d\u00e9noncent un accord a minima, sur le dos de la sant\u00e9 publique. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(6H(6) 05 BROYE POMPIER RELAXE PA (REP 22H30)) ***En Suisse...le suspect qui avait \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 suite aux incendies de la mi-juillet dans la r\u00e9gion d'Avenches est sorti de prison. \r\nUne relaxe ordonn\u00e9e hier par le Minist\u00e8re public vaudois....quelques jours apr\u00e8s que deux nouveaux incendies se soient produits dans la Broye... Yves Terrani, les soup\u00e7ons contre ce suspect n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tay\u00e9s.\r\n((Au contraire, les investigations men\u00e9es jusqu'ici tendent plut\u00f4t \u00e0 le mettre hors de cause, gr\u00e2ce aux analyses techniques effectu\u00e9es sur son t\u00e9l\u00e9phone portable. telles que la g\u00e9olocalisation. ou encore les nombreuses auditions de t\u00e9moins et parties plaignantes men\u00e9es par la police la semaine derni\u00e8re. De fait, la procureure en charge du dossier a ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 de ce pompier volontaire de 27 ans et ancien palefrenier de l'IENA, l'Institut \u00e9questre national d'Avenches. Un gar\u00e7on qui a, selon son avocate veveysanne, tr\u00e8s mal v\u00e9cu sa d\u00e9tention. \u00abC'est un amoureux des grands espaces alors, vous imaginez, une minuscule cellule.\u00bb, nous a confi\u00e9 Me C\u00e9line Jarry-Lacombe qui ne cache pas que son client aura de la peine \u00e0 se reconstruire. \u00abIl est sensible, mais fort heureusement, il a re\u00e7u et il recevra encore beaucoup de soutien\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, saluant au passage la rapidit\u00e9 avec laquelle ont travaill\u00e9 les inspecteurs de police. Pour m\u00e9moire, le d\u00e9sormais ex-suspect avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 21 juillet dernier suite aux sinistres du 15 du m\u00eame mois. Des feux au nombre de sept qui ont eu pour th\u00e9\u00e2tre la Broye vaudoise et fribourgeoise et qui ont caus\u00e9 la mort de 24 chevaux et poney sur le site de l'IENA.))\r\nEt la police maintient une pr\u00e9sence accrue dans la Broye...apr\u00e8s les deux incendies de la nuit de vendredi \u00e0 samedi...des sinitres qui ont caus\u00e9  la mort de plus de 50 bovins \u00e0 Domdidier et Payerne...\r\n(6H(7) 18 FC SION PA) Football...Sion dit bye bye \u00e0 l'Europa ligue....pas de remontada hier pour les s\u00e9dunois qui ont \u00e9t\u00e9 contraints au match nul 1 partout par les lituaniens du FK Suduva...au stade de Gen\u00e8ve....apr\u00e8s avoir perdu 3 \u00e0 0 au match aller du troisi\u00e8me tour qualificatif. Herv\u00e9 Borsier\r\nPar contre, Young Boys est qualifi\u00e9 pour les barrages de la ligue des champions. Les bernois, battus 3 \u00e0 1 \u00e0 l'aller on renvers\u00e9 la vapeur en s'imposant 2 \u00e0 0 face au Dynamo Kiev.  Ils se qualifient grace au but marqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nTrop mal au genou pour jouer...Stan Wawrinka d\u00e9clare forfait pour les tournois de Montr\u00e9al et Cinicinnati....sur facebook le num\u00e9ro 4 mondial annonce qu'il veut se soigner avant de revenir sur les corts....du coup on s'interroge sur les chances du vaudois de d\u00e9fendre son titre \u00e0 l'US open qui d\u00e9pute le 28 ao\u00fbt.....\r\nEt Neymar pourrait rejoindre Paris dans la journ\u00e9e...le br\u00e9silien du Bar\u00e7a devrait subir dans la capitale fran\u00e7aise un examen m\u00e9dical pr\u00e9alable indispensable \u00e0 son transfert au PSG....le montant du transfert...222 mio d'euros...explique qu'on prenne toute les pr\u00e9cautions!\r\n(6H(8) 21 DECOUVERTE SITE ARCHEOLOGIQUE PI) ***Des pr\u00e9cautions...les arch\u00e9ologues qui ont d\u00e9couvert une cit\u00e9 romaine quasi intacte en France devront aussi en prendre....\r\nLa d\u00e9couverte est qualifi\u00e9e d'exceptionnelle par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Culture: alle a \u00e9t\u00e9 mis au jour dans les faubourgs de Vienne, sur les rives du Rh\u00f4ne au sud de Lyon. Des demeures luxueuses, des espaces publics antiques dans un \u00e9tat de conservation remarquable. Consid\u00e9r\u00e9e comme une \"petite Pomp\u00e9i\", la fouille devra maintenant \u00eatre mise en valeur, ailleurs, Pierre-Etienne Joye\r\n((7000 m\u00e8tres carr\u00e9s en milieu urbain. Ces vestiges de la Vienne romaine de 2000 ans ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s de mani\u00e8re incroyabele \u00e0 cause ou plut\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 desincendies qui ont fait fuir ses habitants avant l'ffondrement des toitures, ce qui a pr\u00e9serv\u00e9 les habitacles. Du mobilier abandon\u00e9 sur place, des mosa\u00eeques, des pavements de marbre... tout une richesse arch\u00e9ologique \u00e0 restaurer et surtout \u00e0 pr\u00e9senter au public...C'est pr\u00e9vu, mais pas sur le site de la d\u00e9couverte\r\nBenjamin Cl\u00e9ment, arch\u00e9ologue responsable de la fouille\r\nson\r\nVienne au temps des romains, c'\u00e9tait un carrefour incontournable entre la capitale des Gaule, Lyon, et Arles et ses mythiques Ar\u00e8nes))\r\nLa pi\u00e8ce ma\u00eetresse des fouilles, une mosa\u00eeoque repr\u00e9sentant Pan et Thalie doit faire l'objet d'une exposition temporaire au mus\u00e9e gallo-romain tout proche de Saint-Romain-en Gal dans deux ans.\r\nSoleil et chaleur au menu m\u00e9t\u00e9o de ce jeudi....32 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi....34 en Valais...avec quelques passages nuageux sur le Jura et des cumulus en montagne cet apr\u00e8s-midi. Ils donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e et en d\u00e9but de nuit.  M\u00eame chose demain et samedi....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Thibault) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 3 ao\u00fbt\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nAujourd'hui, le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud - voire caniculaire. Le risque orageux existera en fin de journ\u00e9e, mais il sera faible. Il fera un maximum de 32\u00b0 sur le Plateau, 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 4 ao\u00fbt 2017 et tendance\r\nLe temps sera tr\u00e8s estival aujourd'hui, bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud - voire caniculaire. Il y aura quelques passages nuageux notamment le long du Jura. Cet apr\u00e8s-midi, de rares cumulus se formeront en montagne. Ils donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e et en d\u00e9but de nuit.\r\n- Il fait d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20\u00b0 en plaine. Cet apr\u00e8s-midi, il fera 32 degr\u00e9s en moyenne sur le Plateau, jusqu'\u00e0 34 en Valais et sur Gen\u00e8ve.\r\nDemain ainsi que samedi, poursuite de ce temps estival, assez ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud avec seulement un faible risque d'averses ou d'orages en seconde partie de journ\u00e9e en montagne.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8802878", "ece-8802864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:48:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici le journal de Sandra Viscardi, 10400 personnes traversent quotidiennement le Gothard dans le tout nouveau tunnel ferroviaire mise en service en d\u00e9cembre dernier une fr\u00e9quentation en hausse de 30 pourcent alors alors le vote le Gothard, victime de son succ\u00e8s, les CFF en conviennent, mais ils jurent qu'ils font tout pour \u00e9viter l'engorgement, le mat\u00e9riel roulant est adapt\u00e9 en fonction de la demande, l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne rang\u00e9 comme un seul homme derri\u00e8re le pr\u00e9sident Maduro, m\u00eame si la base grogne il y a peu de chances que les officiers cette aussi reine de l'opposition, ils auraient trop \u00e0 y perdre \u00e9conomiquement et mieux vaut soutenir un pr\u00e9sident contest\u00e9 qu'une opposition \u00e0 l'avenir incertain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nVancouver \u00e9tait l'exemple \u00e0 suivre pour Sion 2026 toute cette semaine, Sport matin vous propose un retour sur les Jeux olympiques d'hiver r\u00e9ussi ou rat\u00e9 aujourd'hui, place aux JO de 2010 au Canada, rendez- vous \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [94%] :\r\nUn effort cons\u00e9quent pour les constructeurs, un minimum pour certains L\u00e4nder, le plan de d\u00e9pollution des moteurs Diesel annonc\u00e9e hier par les constructeurs automobiles allemands divise 30 pourcent de de passagers en plus sur la ligne d'Hugo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nCar depuis sa mise en service, les CFF se f\u00e9licitent, cela repr\u00e9sente 2 1000000 300000 passagers ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, 10400 personnes qui chaque jour montent dans un train pour franchir les Alpes dans ce tout nouveau tunnel ferroviaire, un acc\u00e8s \u00e0 la ponctualit\u00e9 exemplaire mais victime de son succ\u00e8s, le directeur des CFF Andreas Meyer, admet qu'il reste des choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici l'ouverture du tunnel du Che en 2020 et la livraison de nouveaux mat\u00e9riels roulant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [89%] :\r\nC'est juste qu'on a vu quelqu'un qui \u00e9tait un peu bond\u00e9, hein, ben c'est un peu la critique si nous devons r\u00e9aliser que cette une ouverture du Dax incroyable et c'est assez normal qu'on r\u00e9agit, dont tous les sens, \u00e0 la demande des clients, je pense que notre division voyageurs a r\u00e9agi tr\u00e8s bien, ils ont mis des compositions suppl\u00e9mentaire sur les rails par exemple le dimanche soir du PS Abder Z\u00fcrich, ils ont tr\u00e8s tr\u00e8s vite r\u00e9agi \u00e0 la satisfaction d'de nos clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [96%] :\r\nEst-ce que certains retards sont aussi \u00e0 cause des chemins de fer italiens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [87%] :\r\nEt, naturellement, de temps en temps, c'est nous aussi avec notre mat\u00e9riel roulant qui causent les retards cependant pour de son, ce sont des Italiens, mais je tiens vraiment souligner que la coop\u00e9ration avec les Italiens et tr\u00e8s, tr\u00e8s bon l'\u00e9t\u00e9 prochain train que nous aimerions install\u00e9s sont aussi en division 1 train sous peine mais et qui part de Z\u00fcrich directement pour Milan, on pourrait arriver \u00e0 un temps de 2 heures 45 minutes \u00e7a c'est l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [90%] :\r\nUn train s'op\u00e8re v\u00e9lo Che \u00e7a veut aussi dire du nouveau mat\u00e9riel roulant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [85%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 command\u00e9s, nous attendons notre train suisse Jelloun en 2019, l'id\u00e9e serait d'utiliser ce train pour ce produit super m\u00e9lodieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [98%] :\r\nAndreas Meyer, le directeur des CFF avec Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [98%] :\r\nLes cantons ne pourront plus espionner les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance invalidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [96%] :\r\nVerdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime que la base l\u00e9gale actuelle ne suffit pas pour faire surveiller les assur\u00e9s par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales suspend donc toutes les observations cours en attendant une r\u00e9vision de la loi, un dossier qui sera d\u00e9battu tout prochainement au Parlement, la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz The membre de la commission de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:36) [86%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement compliqu\u00e9 aujourd'hui d'obtenir une rente AI, le syst\u00e8me va sans doute d'ailleurs aussi se durcira puisque il y a un projet de r\u00e9vision court, donc on peut d\u00e9j\u00e0 dire en tout cas que a priori on ne donne pas des et de mani\u00e8re indue, cela \u00e9tant, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces assurances sociales existe, je suis personnellement d'avis que des contr\u00f4les doivent \u00eatre possible s'il y a des soup\u00e7ons, bien s\u00fbr, et souvent dans les soup\u00e7ons, ils sont \u00e9videmment port\u00e9s \u00e0 la connaissance des autorit\u00e9s publiques, soit par des gens qui sont proches de la part des employeurs, soi-disant par des gens qui, de pr\u00e8s, les b\u00e9n\u00e9ficiaires et non pas le \u00e0 ce qui est quand m\u00eame bien loin, depuis Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel : Th\u00e8me : Air \u00e9chappe \u00e0 la justice de son pays pour 36 petites voix la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, vient de refuser sa mise en accusation pour corruption, l'opposition n'a pas su r\u00e9unir la majorit\u00e9 des 2 tiers n\u00e9cessaire pour un renvoi devant la Cour supr\u00eame 36 voix oui c'est une marge moins confortable que pr\u00e9vu pour le successeur de Dilma Rousseff ce qui mettent en doute l'avenir de son programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et conduit donne aussi \u00e0 s'interroger sur l'attitude du Congr\u00e8s lorsque de nouvelles charges \u00e0 son encontre, seront pr\u00e9sent\u00e9es comme le promet la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [97%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est sur le r\u00f4le de l'arm\u00e9e dans le conflit qui oppose le pr\u00e9sident Maduro et l'opposition que l'on s'interroge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors que l'\u00e9lection dimanche dernier d'une assembl\u00e9e constituante soul\u00e8ve la pol\u00e9mique puisque m\u00eame l'entreprise charg\u00e9e de mettre en oeuvre le vote d\u00e9nonce une manipulation, l'installation de cette assembl\u00e9e est une nouvelle fois report\u00e9e en fait sur la participation que que plane le doute, les autorit\u00e9s auraient annonc\u00e9 un 1000000 de votes de plus que ceux comptabilis\u00e9s en tout cas la procureur g\u00e9n\u00e9ral Louisa Ortega vient d'annoncer l'ouverture d'une enqu\u00eate, la s\u00e9ance inaugurale, donc, \u00e9tait pr\u00e9vue hier, puis report c'est \u00e0 aujourd'hui et elle n'est finalement report\u00e9e \u00e0 demain, mais l'opposition maintient, pour aujourd'hui, son appel \u00e0 de nouvelles manifestations, c'est dans ce contexte de tension permanente que l'arm\u00e9e est en premi\u00e8re ligne pour r\u00e9primer le mouvement de contestation antigouvernementale l'arm\u00e9e, c'est l'un des piliers du pouvoir de plus en plus absolu du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, mais ces soldats expos\u00e9s \u00e0 la contestation de la rue et leur hi\u00e9rarchie \u00e0 l'abri dans ses fonctions bien pourvues resteront -t-il fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle est moins de r\u00e9ponse avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'arm\u00e9e joue la carte de la grande muette en public, ses dirigeants se gardent de toute critique vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident Maduro, mais leur pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors d'\u00e9v\u00e9nements politiques ou de d\u00e9fil\u00e9 militaire en dit long, les officiers restent fid\u00e8les au pouvoir en place, estime Eduardo Rios, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la au Centre de recherche internationale \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:08) [90%] :\r\nAvec Nicolas Maduro, l'arm\u00e9e a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de pouvoir, une position politique qu'elle avait perdu au moins pendant les 40 ann\u00e9es d\u00e9mocratie qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, Hugo Chavez dans tous les minist\u00e8res, et il y a une pr\u00e9sence militaire parmi les fonctionnaires, mais aussi, il faut ajouter une pointe d'\u00e9conomie tr\u00e8s forte, les militaires ont plusieurs compagnies, une compagnie d'assurance, une banque, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision et aussi la capacit\u00e9 de participer dans des affaires p\u00e9troli\u00e8res du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [96%] :\r\nLa troupe, elle subit les m\u00eames restrictions que les civils mais elle est en premi\u00e8re ligne dans les manifestations qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 120 victimes la base grogne : plus de 100 militaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour r\u00e9bellion ou d\u00e9sertion mais pas de quoi d\u00e9clencher une mutinerie g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:52) [94%] :\r\nLes militaires de base ne vont pas se r\u00e9v\u00e9ler parce que jouer la carte de l'opposition et pas du tout sur l'opposition pour l'instant est -ce pers\u00e9cut\u00e9s et elle n'a pas de voie directe au pouvoir ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [96%] :\r\nPouvoir, argent, peur de l'inconnu, l'arm\u00e9e a pour l'instant tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conserver Maduro au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nEn France, Emmanuel Macron et ses ministres pourront r\u00e9former le droit du travail, \u00e0 l'aide d'ordonnance, le Parlement a donn\u00e9 hier soir son feu Vert d\u00e9finitif avec le oui du s\u00e9nat, mais d\u00e9j\u00e0, la rue gronde, les syndicats CGT et Sud appellent \u00e0 une journ\u00e9e d'action le 12 septembre tandis que la gauche radicale, pr\u00e9voit un rassemblement populaire, le 23 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nMoscou parle d'une politique dangereuse et \u00e0 courte vue, Donal Trump a promulgu\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre la Russie, tout en le critiquant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a finalement pas utilis\u00e9 son v\u00e9to contre ce texte du Congr\u00e8s, ces sanctions Vista punir Moscou de son ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine des sanctions \u00e9conomiques qui touchent le secteur gazier et qui d\u00e9plaisent fortement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [93%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles en quelques jours, si ces sanctions nuit Stoze \u00e9conomique de l'UE, a dit Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s la signature de ce texte, toutefois, l'union se dit satisfaite car certaines de ces pr\u00e9occupations ont \u00e9t\u00e9 prises en compte par les \u00c9tats-Unis, la loi a \u00e9t\u00e9 assoupli ces sanctions ne seront appliqu\u00e9es qu'apr\u00e8s consultation des pays alli\u00e9s, affirme le pr\u00e9sident de la commission, mais il reste sur ses gardes, nous sommes pr\u00eats, nous devons d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats face aux \u00c9tats-Unis et nous le ferons, pr\u00e9vient Jean-Claude Junker lui avaient d\u00e9nonc\u00e9 une mesure unilat\u00e9rale l'Union craint que l'initiative am\u00e9ricaine affecte son approvisionnement en \u00e9nergie, plusieurs compagnies europ\u00e9ennes sont inqui\u00e8te car elles risquent \u00e9galement des amendes en raison de leur collaboration \u00e0 des projets p\u00e9troliers et gaziers russe Laxmi pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [94%] :\r\n479 millions de francs oui c'est ce que devrait co\u00fbter au constructeur automobile allemand leur mise \u00e0 jour des logiciels, des moteurs de leurs voitures di\u00e9sel afin d'en r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, le chiffre \u00e9mane de l'association professionnelle VDA 5 1000000 300000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s, les groupes donc ont r\u00e9agi face aux menaces d'interdiction de circuler que plusieurs villes allemandes ont brandi sur les moteurs di\u00e9sel, une r\u00e9action donc mais beaucoup d\u00e9noncent des solutions \u00e0 minima, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [94%] :\r\nUne actualisation des logiciels sur 5 1000000 300000 voitures certes, mais dans ce parc, il y a 2 millions et demi de v\u00e9hicules qui faisait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un rappel chez Volkswagen, les grands constructeurs vont par ailleurs proposer des primes pour inciter les propri\u00e9taires de vieux mod\u00e8les di\u00e9sel \u00e0 en changer et ils vont participer financi\u00e8rement \u00e0 un fonds destin\u00e9 \u00e0 aider les collectivit\u00e9s \u00e0 lutter contre la pollution dans les villes, c'est un 1er pas, a soulign\u00e9 la ministre f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement, il y aura d'autres mesures, cela ne suffira pas, a \u00e9galement pr\u00e9venu le ministre pr\u00e9sident Verts du Bade-Wurtemberg pour faire baisser sensiblement les \u00e9missions d'oxyde d'azote, l'objectif c'est une r\u00e9duction de 30 pourcent de de ses \u00e9missions polluantes responsable de maladies respiratoires avec des modifications en profondeur des moteurs on aurait atteint 90 pourcent de de baisse, commente les d\u00e9fenseurs de l'environnement, qui d\u00e9nonce un accord a minima trouv\u00e9 sur le dos de la sant\u00e9 publique, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nEn Suisse, le suspect, qui avait \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 suite aux incendies de la mi- juillet dans la r\u00e9gion d'Avenches a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [93%] :\r\nUne relaxe ordonn\u00e9e hier par le minist\u00e8re public Vaudois, quelques jours apr\u00e8s que de nouveaux incendies se soient produits dans la Broye Yves Terrani, en fait, les soup\u00e7ons contre ce suspect n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [93%] :\r\nAu contraire, les investigations men\u00e9es jusqu'ici tendent plut\u00f4t \u00e0 le mettre hors de cause gr\u00e2ce aux analyses techniques effectu\u00e9s sur son t\u00e9l\u00e9phone portable quelques la g\u00e9olocalisation ou encore les nombreuses auditions de t\u00e9moins et partie men\u00e9e par la police la semaine derni\u00e8re, de fait, la procureure en charge du dossier a ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 de ce pompier volontaire de 27 ans et ancien palefrenier de Li\u00e9nard, l'Institut \u00e9questre national d'Avenches un gar\u00e7on qui a, selon son avocate, veveysanne tr\u00e8s mal v\u00e9cu sa d\u00e9tention, c'est un amoureux des grands espaces, alors vous imaginez bien une minuscule cellule nous a confi\u00e9 Ma\u00eetre C\u00e9line Jarry Lacombe qui ne cache pas que son client aura de la peine \u00e0 se reconstruire, il est sensible mais forte heureusement qu'il a re\u00e7u et il recevra encore beaucoup de soutien, a -t-elle ajout\u00e9, saluant au passage la rapidit\u00e9 avec laquelle on travaille et les inspecteurs de police pour m\u00e9moire, le d\u00e9sormais ex- ce suspect avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 21 juillet dernier suite au sinistre du 15 du m\u00eame mois des aux nombres de sites qui ont eu pour th\u00e9\u00e2tre la Broye vaudoise et fribourgeoise et qui ont caus\u00e9 la mort de 24 chevaux et poneys sur le site de Li\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [95%] :\r\nLa police maintient une pr\u00e9sence accrue dans la Broye, apr\u00e8s les 2 incendies de la nuit de vendredi \u00e0 samedi dernier des sinistres qui ont caus\u00e9 la mort de plus de 50 bovins \u00e0 Domdidier et \u00e0 Payerne football si dit bye bye \u00e0 l'Europa League, pas de remontada hier pour les s\u00e9dunois qui ont \u00e9t\u00e9 contraints au match nul 1 partout par les lituaniens du FK Suduva au Stade de Gen\u00e8ve apr\u00e8s avoir perdu d\u00e9j\u00e0 3 0 au match aller, lors du 3\u00e8me tour qualificatif Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:56) [94%] :\r\nSur l'ensemble des 2 matches, le FC Sion ne m\u00e9ritait pas sa qualification au match aller, il a sous- estim\u00e9 son adversaire et s'est fait marcher dessus lors du match retour, il a manqu\u00e9 de concr\u00e9tisation devant les buts adverses, m\u00eame s'il a eu en face de lui un gardien brillant mais surtout il n'a pas su renverser une situation \u00e0 une formation qui n'a impressionn\u00e9 personne 400 50\u00e8me au classement europ\u00e9en, c'est donc une v\u00e9ritable humiliation qu'a subie le club valaisan et un premier \u00e9chec pour l'entra\u00eeneur Paolo Tramezzani qui arrive tr\u00e8s t\u00f4t dans la saison, certes il a d\u00fb composer avec des bless\u00e9s et de nouveaux arrivants, pas encore au point mais l'attitude des joueurs au match aller, a largement pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 une qualification pourtant attendu et surtout fait perdre des points importants \u00e0 la Suisse pour le coefficient UEFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [92%] :\r\nPar contre Young Boys, lui, s'est qualifi\u00e9 pour les barrages de la Ligue des champions, les bernois, battus 3 1 \u00e0 l'aller on renvers\u00e9 la vapeur en s'imposant 2 \u00e0 0 face au Dynamo Kiev, ils se qualifient gr\u00e2ce au but marqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, trop mal au genou pour jouer Stan Wawrinka d\u00e9clare forfait pour les tournois de Montr\u00e9al et de signes si Natty sur Facebook, le num\u00e9ro 4 mondial du tennis, annonce qu'il veut se soigner avant de revenir sur les corps du coup ben on s'interroge sur les chances du Vaudois de d\u00e9fendre son titre a lieu s Open, l'US Open, qui d\u00e9bute le 28 ao\u00fbt et puis Neymar pourrait rejoindre Paris dans la journ\u00e9e, le br\u00e9silien du Bar\u00e7a devrait y subir un examen m\u00e9dical pr\u00e9alable indispensable \u00e0 son transfert au PSG, le montant du transfert, 222 millions d'euros, explique on prenne toutes les pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [92%] :\r\nOui, \u00e7a explique en effet des pr\u00e9cautions, les arch\u00e9ologues qui ont d\u00e9couvert une cit\u00e9 romaine quasi intacte en France devront eux aussi enprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [95%] :\r\nLa d\u00e9couverte est qualifi\u00e9e d'exceptionnelle par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la culture, elle a \u00e9t\u00e9 mise au jour dans les faubourgs de Vienne sur les rives du Rh\u00f4ne au sud de Lyon des demeures luxueuses des espaces publics antiques dans un \u00e9tat de conservation remarquable, consid\u00e9r\u00e9 comme une petite Pomp\u00e9i la fouille devra maintenant \u00eatre mise en valeur, mais ailleurs Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [94%] :\r\n7000 m2 en milieu urbain, ces vestiges de la Vienne romaine de 2000 ans ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s de mani\u00e8re incroyable, \u00e0 cause ou plut\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 des incendies qui ont fait fuir ses habitants avant l'effondrement des toitures, ce qui a pr\u00e9serv\u00e9 les habitations du mobilier abandonn\u00e9 sur place des mosa\u00efques, des pavement de marbre toute une richesse arch\u00e9ologique \u00e0 restaurer et surtout \u00e0 pr\u00e9senter au public, c'est pr\u00e9vu, mais pas sur le site de la d\u00e9couverte, Benjamin Cl\u00e9ment arch\u00e9ologue responsable de la fouille. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:28) [79%] :\r\nJe suis tr\u00e8s int\u00e9gralement d\u00e9truit pour faire place aux nouveaux am\u00e9nagements urbains partie notre m\u00e9tier en tout cas de de lib\u00e9rer des contraintes arch\u00e9ologiques, ici le gros souci, on va essayer, on vient de faire les restitutions des prenaient un de ceci compensera issue du rapport le si nous en effet avec une \u00e9quipe d'architectes de graphistes, de restituer en 3D int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nVienne au temps des Romains, c'\u00e9tait un Carrefour incontournable entre la capitale des Gaules Lyon et Arles et ses mythiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [93%] :\r\nEt la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de ces fouilles une mosa\u00efque repr\u00e9sentant Pan et Thalie fera l'objet d'une Exposition temporaire au mus\u00e9e gallo-romain tout proche \u00e0 Saint-Romain en Gal mais ce sera dans 2 ans, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DC031E1-858D-41AB-802C-D649022115F3", "internalArchiveId": "0DC031E1-858D-41AB-802C-D649022115F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jour, une victoire (s\u00e9rie 4/5). Election de Nelson Mandela \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, le 27 avril 1994", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d'une personne. Il y a des victoires politiques, qui vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite personnelle, qui ont eu une implication sur l'environnement qui entoure le vainqueur. Le 27 avril 1994, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud.  Une \u00e9lection historique, qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid, et qui offre au pays, au peuple noir en particulier, l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 314, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802849", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "apartheid", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "politique"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson"], "alternativeTitle": ["Un jour, une victoire (4/5): Nelson Mandela / JDM_2017-08-03T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d\u2019une personne. Le 27 avril 1994, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Afrique du Sud."], "variantIds": ["ece-8802849"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:55Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEstival, un jour, une victoire, une s\u00e9rie qui permet cette semaine de revisiter quelques r\u00e9ussites personnelles de ces victoires qui ont eu un impact bien au-del\u00e0 de la seule personne concern\u00e9e Laurence Bolomey vous propose un retour ce matin sur le 27 avril 1900 normande IV ce jour- l\u00e0, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, une \u00e9lection historique qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid et qui offre au pays au peuple noir en particulier l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9, un espoir aussi pour le monde, qui observe ce moment d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\nOui, un colossal PS nous trouv\u00e9 un gouvernement qui devrait construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les Sud-Africains, qu'il soit blanc ou noir, grandir sans on leur coeur une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [97%] :\r\nUn 1er discours de Nelson Mandela en tant que pr\u00e9sident, qui s'adresse avant tout \u00e0 son peuple, il avait d\u00e9j\u00e0 fait le 2 mai soit une semaine avant d'acc\u00e9der au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nEt assez Zeng est international, c'est vraiment une nuit heureuse pour l'esprit humain, c'est aussi votre victoire il y a un pr\u00e8s d'un mis fin \u00e0 l'apartheid a f\u00eat\u00e9 \u00e0 dire aux sud- ont marqu\u00e9 l'histoire, mais si vous Jeandupeux, qui \u00e9taient des vrais h\u00e9ros \u00e0 abattre soit notamment nous vivons l'un des instants les plus importants de la vie de notre pays, vous avez su montrer calme passion et d\u00e9termin\u00e9 pour vous r\u00e9approprier le pays libre en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [89%] :\r\nDans son discours d'investiture, Nelson Mandela parlera \u00e9galement au monde de l'exp\u00e9rience d'un d\u00e9sastre humain inou\u00ef qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, d\u00e9clare -t-il, doit na\u00eetre une soci\u00e9t\u00e9 dont toute l'humanit\u00e9 sera fier car le pr\u00e9sident r\u00e9ussit l'impensable plac\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s au gouvernement des Noirs, mais \u00e9galement des blancs d'exp\u00e9rience comme l'ex- pr\u00e9sident du pays, Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, qui partage la vice- pr\u00e9sidence avec ta Thabo qui les in\u00e9galit\u00e9s doivent s'effacer les township de t\u00f4le ondul\u00e9e se reconstruire les Noirs, acc\u00e9der \u00e0 des postes jusque -l\u00e0 interdits, Nelson Mandela, \u00e2g\u00e9 de 76 ans \u00e0 son investiture choisit de ne remplir qu'un mandat aurait -il mieux porter son projet en tous les cas, le bilan, vole moins haut que les espoirs Achille Mbembe, professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de victoire torse round d'ailleurs Nice, bogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [89%] :\r\nIls auraient pu aller un peu plus loin en terme de r\u00e9forme fonci\u00e8re en terme de refonte radicale du syst\u00e8me \u00e9ducatif, puisque de toutes les fa\u00e7ons, c'est quand m\u00eame le vecteur principal de la mobilit\u00e9 sociale, ils auraient pu faire davantage en terme de cr\u00e9ation d'un emploi de politique d'\u00e9galit\u00e9 avec les hommes et les femmes en termes de politique d'hospitalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des millions d'autres pays africains et en terme d'impact de l'Afrique du Sud dans le projet de renaissance africaine, et donc il elle a des limites objectives qui auraient pu \u00eatre surmont\u00e9es qui ce pays avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un univers disons, cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [90%] :\r\nCar aujourd'hui, les blancs d\u00e9tiennent encore une grande part du pouvoir \u00e9conomique, la d\u00e9mocratie, montres, ces failles, celle notamment d'un gouvernement corrompu Laenser a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne de Ron Mayer est tr\u00e8s pessimiste quant \u00e0 l'avenir de son pays, cela se sent dans ses romans, en particulier des polars traduits dans 25 pays mais 23 ans, c'est tr\u00e8s peu pour changer un pays soumis \u00e0 l'apartheid pendant tant d'ann\u00e9es, non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [74%] :\r\nEntretien ce soir, question, je n'ai pas et ne servait 20 ans c'est peu, regardez l'histoire du pays, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 malheureusement suffisant pour que notre pr\u00e9sident, ses \u00e9quipes d\u00e9truisent le pays les truies \u00e0 D\u00e9mocratie quand m\u00eame cru on on est aussi cette magnifique vision de payer d'un espoir de ce qu'on est pas un peu quand m\u00eame qu'avant de quand m\u00eame que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [91%] :\r\nIl y a aussi un enjeu mondial pour achever BMBC l'Afrique du Sud ne r\u00e9ussit pas sa mue vers une d\u00e9mocratie pleine alors aucun autre pays africains de la r\u00e9ussira et ce constat porte au-del\u00e0 du continent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [90%] :\r\nL'Afrique du Sud a cette particularit\u00e9 qu'il est le seul pays au monde o\u00f9, justement, une majorit\u00e9 de noirs d\u00e9tient un pouvoir politique substantiel sur une minorit\u00e9 elle- m\u00eame substantielle de blanc et donc le d\u00e9fi est de cr\u00e9er, \u00e0 partir de ses composantes h\u00e9t\u00e9roclites, une soci\u00e9t\u00e9 qui puisse faire signe au monde dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [81%] :\r\nEt, tout particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait Pokou des murs s'\u00e9rigent ou le racisme reprend des forces. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [88%] :\r\nLes gens ne veulent plus vivre ensemble et donc comment inventer un nouveau projet commun, je crois qu'elle est le grand d\u00e9fi auquel fait face ce pays et \u00e7a c'est faisions va bien au-del\u00e0 de l'Afrique du Sud elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9fi pour ce pays dont l'histoire est en marche avec ses avanc\u00e9es et ses reculades d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [95%] :\r\nUn jour, une victoire, une s\u00e9rie sign\u00e9e Laurence Bolomey. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mbemb\u00e9, Achille", "role": "professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Johannesburg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mandela, Nelson", "role": "pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud, premier discours [archives RSR, 1994]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Deon", "role": "auteur de romans policiers originaire d'Afrique du Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0E23C16-1C86-4C23-8325-D9F34B08DEA8", "internalArchiveId": "A0E23C16-1C86-4C23-8325-D9F34B08DEA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La Turquie envisage d'autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.\r\n\r\n* * RTSreligion - La Turquie envisage d'autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages (RTS RELIGION 03.08 MARIAGE TURQUIE) *** La chronique RTSreligion avec vous Evelyne Oberson. En Turquie, le gouvernement a le projet d'autoriser les muftis - et non plus seulement les officiers d'\u00e9tat civil-  \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages. Cette annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des f\u00e9ministes. \r\n  30''\r\n((Actuellement en Turquie, pays majoritairement musulman et officiellement la\u00efc, les couples, m\u00eame les plus pieux, doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil. Le mariage religieux existe \u00e9videmment, mais il ne compte pas aux yeux de la loi. Le gouvernement vient de proposer au parlement une loi qui autoriserait les muftis provinciaux et locaux \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages. En Turquie, les muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, sont employ\u00e9s par le D\u00e9partement des affaires religieuses, le DiYanet. ))\r\n*** Que craignent ceux qui s'opposent \u00e0 ce projet ?\r\n  24''\r\n((Le CHP, le principal parti d'opposition, voit dans ce projet de loi une nouvelle occasion pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan, d'islamiser la Turquie et constate que l'AKP intrique toujours plus la vie sociale et les r\u00e8gles religieuses. Les organisations f\u00e9ministes, quant \u00e0 elles, craignent une perte pour les droits des femmes. Seront-elles aussi bien prot\u00e9g\u00e9es contre le mariage forc\u00e9, le mariage d'enfants mineurs ou les abus ?))\r\n*** Face \u00e0 ces critiques, que r\u00e9pond le gouvernement ?\r\n  13''\r\n((Le Vice premier-ministre et porte-parole du gouvernement, Bekir Bozdag balaie ces critiques en d\u00e9clarant que le mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un mufti ne s''attaque pas aux principes de la\u00efcit\u00e9, il donne juste plus d'options aux Turcs.)) \r\n*** N'emp\u00eache que ce projet de loi confirmerait le retour de la religion en Turquie dans la sph\u00e8re des institutions ?\r\n  45''\r\n((Il est vrai que le pr\u00e9sident Erdogan a fait passer plusieurs r\u00e9formes qui visent \u00e0 r\u00e9pandre les principes islamiques dans la sph\u00e8re publique, comme l'autorisation de porter le voile au Parlement et dans les universit\u00e9s ou des cours obligatoires de morale religieuse. Il multiplie aussi, dans ses discours politiques, des allusions au Coran. Mais dans le cas qui nous occupe : donner aux muftis le droit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage est peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re de rendre l'appareil au Diyanet, le bureau des affaires religieuses turques dont les muftis, je le rappelle sont des employ\u00e9s. Lors du dernier referendum d'avril qui visait \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident, le Diyanet, a ouvertement donn\u00e9 des directives aux imams du pays en leur demandant d'inciter les fid\u00e8les \u00e0 prendre position en faveur du oui.  Referendum o\u00f9 le pr\u00e9sident a obtenu la victoire du oui.))", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802862", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages", "RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages  / JDM_2017-08-03T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages  / JDM_2017-08-03T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages. Cette annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.", "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.", "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes."], "variantIds": ["ece-8802875", "ece-8802862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:57:22Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSont en Turquie, le gouvernement a le projet d'autoriser les muftis et non plus seulement les officiers d'\u00e9tat civil \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages c'est annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nAlors actuellement en Turquie, pays majoritairement musulman et officiellement la\u00efque, les couples, m\u00eame les plus pieux doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil, le mariage religieux existe \u00e9videmment, mais il ne compte pas aux yeux de la loi, le gouvernement vient de proposer au Parlement une loi qui autoriserait les muftis provinciaux et locaux \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages en Turquie les muftis ce sont des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses et ils sont employ\u00e9es par le d\u00e9partement des Affaires religieuses, le Diyanet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [94%] :\r\nEt alors que craignent ceux qui s'opposent \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nLe CHP, le principal parti d'opposition voient dans ce projet de loi une nouvelle occasion pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan d'islamiser la Turquie et constate que l'AKP intrigue toujours plus la vie sociale et les r\u00e8gles religieuses, les organisations f\u00e9ministes, quant \u00e0 elles craignent une perte pour les droits des femmes seront elles aussi bien prot\u00e9ger contre mariages forc\u00e9s contre le mariage d'un film mineur ou les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nEt que r\u00e9pond le gouvernement, ces critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [90%] :\r\nLe vice- 1er ministre et porte- parole du gouvernement Bekir Bozdag balaie ces critiques en d\u00e9clarant que le mariage, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un mouvement qui ne s'attaque pas du tout, au principe de la\u00efcit\u00e9, il donne juste plus d'options aux Turcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [99%] :\r\nIl n'emp\u00eache, ce projet de loi confirmerait le retour de la religion en Turquie dans la sph\u00e8re des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nIl est vrai que le pr\u00e9sident Erdogan a fait passer plusieurs r\u00e9formes qui visent \u00e0 r\u00e9pandre les principes islamiques dans la sph\u00e8re publique, comme par exemple : autorisation de porter le voile au Parlement ou dans les universit\u00e9s ou encore des cours obligatoires de morale religieuse, il multiplie aussi dans ses discours politiques des allusions au courant mais dans le cas qui nous occupe, donner oufti le droit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage et peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re de rendent la pareille Audi Annette le bureau des affaires religieuses turques, dont les muftis, je le rappelle, sont des employ\u00e9es lors du dernier r\u00e9f\u00e9rendum d'avril qui visait \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident le dit Annette ouvertement donn\u00e9 des directives aux imams du pays en leur demandant d'inciter les fid\u00e8les \u00e0 prendre position en faveur du oui r\u00e9f\u00e9rendum, je le rappelle, gagn\u00e9 par le pr\u00e9sident Evelyne Auberson merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E016E3AD-A592-4784-9689-5ED3C1941126", "internalArchiveId": "E016E3AD-A592-4784-9689-5ED3C1941126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les migrants mineurs non-accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : kourounis;Eva Coss\u00e9, Human Rights Watch \u00e0 Lesbos\r\nLes migrants mineurs non-accompagn\u00e9s se retrouvent souvent dans les cellules des commissariats, faute d'endroits adapt\u00e9s pour les accueillir sur l'\u00eele de Lesbos. Une ONG reproche aux autorit\u00e9s grecques de consid\u00e9rer certains mineurs comme des adultes.\r\n\r\n* * Les migrants mineurs non-accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Gr\u00e8ce *** Les mineurs r\u00e9fugi\u00e9s ou migrants non accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Gr\u00e8ce. La police grecque s'en inqui\u00e8te. Faute d'endroits adapt\u00e9s pour les accueillir, ces mineurs se retrouvent souvent dans les cellules des commissariats. L'organisation Human Right Watch vient de publier un rapport critique sur la prise en charge par la Gr\u00e8ce\u00a0; l'ONG rel\u00e8ve notamment que des mineurs sont consid\u00e9r\u00e9s comme des adultes, avec toutes les cons\u00e9quences que cela implique. Notre correspondante en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kourounis s'est rendu dans l'\u00eele de Lesbos\u00a0; son reportage.\r\n SON Digas, dur\u00e9e: 3'44''", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les migrants mineurs non-accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Gr\u00e8ce / TUM_2017-08-03T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les migrants mineurs non-accompagn\u00e9s se retrouvent souvent dans les cellules des commissariats, faute d'endroits adapt\u00e9s pour les accueillir sur l'\u00eele de Lesbos. Une ONG reproche aux autorit\u00e9s grecques de consid\u00e9rer certains mineurs comme des adultes."], "variantIds": ["ece-8802840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:25Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes mineurs r\u00e9fugi\u00e9s ou migrants non accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Gr\u00e8ce, la police grecque s'en inqui\u00e8tent, faute d'endroits adapt\u00e9s pour les accueillir ces mineurs se retrouvent souvent dans les cellules du commissariat, l'organisation Human Rights Watch, vient de publier un rapport critique sur la prise en charge par la Gr\u00e8ce, l'ONG rel\u00e8ve notamment que des mineurs sont consid\u00e9r\u00e9s comme des adultes, avec toutes les cons\u00e9quences que cela implique, notre correspondance en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kourounis s'est rendu dans l'\u00eele de Lesbos son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [81%] :\r\nLe soleil cogne quand 2 morts il y a \u00e0 Lesbos cigales adoucit pas l'attente sans fin, des r\u00e9fugi\u00e9s Sami l'est afghan, il y arriver en Gr\u00e8ce, \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans il a \u00e9chou\u00e9 au camp de morilles, il y a Lesbos, dans la partie r\u00e9serv\u00e9e aux adultes, il n'a pas pu prouver qu'il \u00e9tait mineur c'est montr\u00e9 le dans RSM Mironov m'informer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nD'abord, il voulait ma carte d'identit\u00e9 afghane je n'avais pas, je n'avais personne en Afghanistan qui aurait pu la faire parvenir, j'ai bien une photocopie, mais \u00e7a il ne voulait pas la prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [91%] :\r\nAvtoframos la macabre va Coss\u00e9, de l'ONG Human Rights Watch est \u00e0 l'origine du rapport qui vient de sortir sur la situation des r\u00e9fugi\u00e9s mineurs en Gr\u00e8ce, elle a souvent \u00e9t\u00e9 en butte \u00e0 ce type de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [82%] :\r\nOn leur demande dans un d\u00e9lai de 10 jours de pouvoir emmener une dans tout t\u00e9moin passeport original, approuv\u00e9 par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res traduit officiellement etc c'est impossible on mais c'est ce qui me choque, on met des barri\u00e8res \u00e0 ses enfants pour qu'ils puissent \u00eatre reconnu en tant que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [84%] :\r\n\u00e0 Moli\u00e8re comme dans la plupart des camps de r\u00e9tention, rien n'est pr\u00e9vu, les jeunes, les femmes s'occupe bien des enfants de leur temps par mais chez les hommes, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, sans travail, sans occupation, il tourne en rond, deviennent agressifs et le soir, les nerfs l\u00e2chent \u00e7a mais il doit supporter qui sera r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nM\u00eame dans le camp, beaucoup de gens boivent de l'alcool, des gens violents la nuit, des bagarres se d\u00e9clenche des bagarres collectives, il y a souvent nez casser des t\u00eates qui plainte chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nAmadou lui vient d'Afrique pour tenter de prouver son \u00e2ge, il a d\u00fb se soumettre \u00e0 un examen humiliant d'une autre \u00e9poque pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [73%] :\r\nSon arriv\u00e9e quand m\u00eame chez hors Docteur qui v\u00e9rifie des dortoirs et n'ont pas d'de il faut juste ouvrir tabou chez vous, situation leur langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [87%] :\r\nAmadou n'a pas eu plus de chance que \u00e7a une bonne aussi dans le camp des adultes, faire face \u00e0 leur violence qui devient quotidienne, et de plus en plus incontr\u00f4lable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [87%] :\r\nAm\u00e9lie oui je vis ici, mais il n'est pas s\u00fbr, je n'ai pas d'\u00e9ducation, il y a des bagarres tous les jours et puis vous la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nCette situation est connue des vacanciers, dont le jugement est sans appel : la Gr\u00e8ce ne prot\u00e8ge pas assez les migrants mineurs de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [87%] :\r\nLes mineurs accompagn\u00e9s qui arrivent sur le territoire grec normal lorsque dans la loi doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e mais sont d\u00e9tenus par les autorit\u00e9s grecques parce qu'il n'a pas assez d'espace dans les maisons pour enfants et, en cons\u00e9quence, il passe des semaines et des semaines dans des cellules dans des stations de produits Sion inhumaines et d\u00e9gradantes, nous avons d\u00e9couvert qu'il y a des mineurs non accompagn\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos qui sont enregistr\u00e9s quand m\u00eame par les autorit\u00e9s en tant qu'adultes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [88%] :\r\nLe plus grave, selon l'avocate, Lorraine et que cette situation \u00e0 de graves cons\u00e9quences pour les mineurs, la croissance Brown. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [87%] :\r\nSur l'avenir de r\u00e9els probl\u00e8mes dans les proc\u00e9dures, car \u00e9videmment ils n'ont pas les m\u00eames droits en mati\u00e8re de r\u00e9unification de familles d'acc\u00e8s au service de l'\u00e9ducation que les mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [83%] :\r\n\u00e0 Lesbos, c'est uniquement dans le camp de morts \u00e0 Human Rights Watch a identifi\u00e9 20 mineurs qui vivait en tant qu'adulte dans un corps d'adulte, les autorit\u00e9s grecques semblent sourde \u00e0 leur situation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [88%] :\r\nCe qui marche, choqu\u00e9 vraiment et ce qui manque, c'est que les enfants ensuite ce bac pendant des mois et des mois et des mois pour plus d'une ann\u00e9e pour prouver qu'ils sont juste des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nSelon le minist\u00e8re de l'immigration, environ 70000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s sont pi\u00e9g\u00e9s en Gr\u00e8ce, parmi eux de nombreux mineurs non accompagn\u00e9s non scolaris\u00e9s abandonn\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, vivant dans des camps de la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de relocalisation vers l'Europe est tr\u00e8s lente et les cas d'automutilation par d\u00e9sespoir de plus en plus fr\u00e9quents chez ces jeunes gens Kourounis pour rtsinfo Lesbos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B4F6C47-F381-4FB4-93E7-DA4FA5115D20", "internalArchiveId": "5B4F6C47-F381-4FB4-93E7-DA4FA5115D20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le r\u00f4le du Qatar dans le transfert de Neymar suscite des interrogations", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Boniface, directeur de l'institut des Relations internationales et strat\u00e9giques\r\nLe fonds souverain du Qatar, \u00e0 qui appartient le PSG, pourrait vouloir faire de Neymar son ambassadeur pour la Coupe du Monde 2022 au Qatar. Interview de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques.\r\n\r\n* * Football: le r\u00f4le du Qatar dans le transfert de Neymar suscite des interrogations 12h30 Neymar \r\nNeymar est attendu dans les heures qui viennent \u00e0 Paris. Le br\u00e9silien devrait ensuite se pr\u00e9senter devant les m\u00e9dias. Parmi les implications et les retomb\u00e9es \u00e0 long terme de ce transfert, le fond Souverain Quatari, \u00e0 qui appartient le Paris Saint Germain, pourrait vouloir faire du br\u00e9silien son ambassadeur, pour la tr\u00e8s contrevers\u00e9e Coupe du Monde 2022 au Qatar. Ecoutez Pascal Boniface, directeur de l'institut des Relations internationales et strat\u00e9giques \r\nLe Qatar de la famille Al-Thani est l'objet actuellement d'un boycot ordonn\u00e9 par ses voisins. Avec ce travers, le Qatar veut prouver qu'il reste pr\u00e9sent sur le march\u00e9... \u00e0 nouveau Pascal Boniface \r\nPascal Boniface, directeur institut des Relations internationales et strat\u00e9giques avec Herv\u00e9 Borsier.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: le r\u00f4le du Qatar dans le transfert de Neymar suscite des interrogations / 12H30_2017-08-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le fonds souverain du Qatar, \u00e0 qui appartient le PSG, pourrait vouloir faire de Neymar son ambassadeur pour la Coupe du Monde 2022 au Qatar. Interview de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques."], "variantIds": ["ece-8802812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T10:37:33Z", "webPublicationDate": "2017-08-03T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA2DBB69-34D4-48B2-B890-6A8A72608E72", "internalArchiveId": "AA2DBB69-34D4-48B2-B890-6A8A72608E72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Andr\u00e9 Duvillard appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un registre des personnes dangereuses", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Schuwey, commandant de la police cantonale fribourgeoise\r\nApr\u00e8s l'affaire du forcen\u00e9 de Schaffhouse, la question de la gestion des individus potentiellement dangereux se pose. Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, propose aux cantons d'adopter des programmes de gestion des menaces et des registres de personnes dangereuses.\r\n\r\n* * Andr\u00e9 Duvillard appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un registre des personnes dangereuses  Andr\u00e9 Duvillard  Studio de Neuch\u00e2tel - son portable en cas de besoin le ** 62  accueilli par Roger Guignard \r\nComment emp\u00eacher des individus potentiellement dangereux de passer \u00e0 l'acte? La question se pose apr\u00e8s l'affaire du forcen\u00e9 \u00e0 la tron\u00e7onneuse, qui a sem\u00e9 la terreur \u00e0 Schaffhouse la semaine derni\u00e8re. Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de S\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard propose \u00e0 tous les cantons d'adopter des programmes de gestion des menaces, qui incluent aussi des registres de personnes dangereuses. On le lisait hier dans le Tages Anzeiger.\r\nAndr\u00e9 Duvillard, est avec nous ce matin. bonjour!\r\nQuel est le probl\u00e8me? Le cloisonnement entre les diff\u00e9rents services des administrations cantonales? C'est l'information qui ne circule pas suffisamment?\r\n(oui, il faut une approche int\u00e9gr\u00e9e entre les diff\u00e9rents services, les diff\u00e9rents acteurs doivent \u00e9changer leurs infos)\r\nDe quels acteurs parle-t-on? La police n'est pas seule responsable de la gestion de la menace?\r\n(police, psychologues, psychiatres, autorit\u00e9s de protection etc )\r\nSoleure a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 se doter d'un concept de gestion de la menace, c'\u00e9tait en 2013. Ont suivi Zurich, B\u00e2le campagne, Neuch\u00e2tel, Schaffhouse, Glaris, Lucerne. D'autres cantons pr\u00e9parent le leur (AG, ZG, LU).\r\nUne fois que la structure est en place, comment fonctionne-t-elle? Qui d\u00e9cide quelles personnes vont \u00eatre plac\u00e9es dans le registre?\r\nQu'advient-il de ces individus suspects?\r\n(on les convoque pour des entretiens, on leur signale qu'il sont dans le registre, tous les services comp\u00e9tents se concertent, ils surveillent l'\u00e9volution des cas, ils ont des outils communs pour \u00e9valuer les cas)\r\nEst-ce qu'on ne vend pas une solution miracle? Est-ce v\u00e9ritablement possible de d\u00e9tecter les personnes qui p\u00e8tent un c\u00e2ble - pardon de l'expression - seuls chez eux? On parle de personnes malades psychiquement... pas forc\u00e9ment pris en charge... \r\nAurait-il \u00e9t\u00e9 possible, avec un tel registre, d'\u00e9viter le cas qui s'est produt \u00e0 Schaffhouse - l'homme \u00e0 la tron\u00e7onnese? Pas forc\u00e9ment de place en institution... (autre probl\u00e8me qui a \u00e9merg\u00e9 ces derniers jours...)\r\nL'objectif, c'est d'\u00e9viter des drames. C'est aussi de sortir les individus de leur d\u00e9rive? Il y a un aspect th\u00e9rapeutique aussi?\r\n(oui)\r\nRESTEZ AVEC NOUS\r\nDes plans de gestion de la menace, plusieurs cantons al\u00e9maniques en ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9, ou sont en train d'en pr\u00e9parer. Mais pas en Suisse romande, sauf Neuch\u00e2tel. Pierre Schuwey est le commandant de la police cantonale fribourgeoise. Il est aussi vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des commandants de police de Suisse romande, du Tessin et de Berne. Alain Arnaud lui a demand\u00e9 si la menace \u00e9tait plus grande en Suisse al\u00e9manique qu'en Suisse latine ....\r\n  1'09 SON SCHUWEY\r\n ((Dans chaque canton nous avons des qu\u00e9rulants ... protection des donn\u00e9es personnelles ... probl\u00e8me tr\u00e8s aig\u00fc dans notre pays, aussi parce qu'on est dans un pays tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste.))\r\nAndr\u00e9 Duvillard, le f\u00e9d\u00e9ralisme qui nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces? C'est le revers de la m\u00e9daille?\r\n(c'est vrai que chaque canton doit adapter ses bases l\u00e9gales pour mettre sur pied son mod\u00e8le. Mais c'est faisable, on l'a vu avec le registre des armes)\r\nSi les cantons adoptent un programme de gestion des menaces, encore faut-il qu'ils soient dispos\u00e9s \u00e0 \u00e9changer leurs registres avec les autres cantons. \u00e7a c'est r\u00e9aliste?\r\n(ex du registre des armes.)\r\nMais on est dans un domaine tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. On va placer des gens sur des listes de personnes potentiellement dangereuses sans qu'elles aient pass\u00e9 \u00e0 l'acte. Big Brother n'est plus tr\u00e8s loin ...\r\n(on fait une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats. Aussi risque terroriste qui augmente, justifie ces mesures)\r\nDans le cas du forcen\u00e9 de Schaffhouse, celui-ci n'\u00e9tait dans aucun registre, malgr\u00e9 le fait qu'il avait fait l'objet de plusieurs plaintes et avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 au p\u00e9nal \u00e0 2 reprises. Est-ce que \u00e7a ne prouve pas que la police n'a de toute fa\u00e7on pas le temps de surveiller les gens, et que ces concepts de gestio des menaces n'am\u00e8neront finalement surtout qu'une charge de travail compl\u00e9mentaire?\r\n(il y aura toujours des gens qui \u00e9chapperont au fichage, le risque r\u00e9siduel restera)\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de qu\u00e9rulents. Mais la gestion des menaces concerne aussi les risques terroristes, les risques de radicalisation. L\u00e0 aussi, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent faire mieux?", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Andr\u00e9 Duvillard appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un registre des personnes dangereuses  / JDM_2017-08-03T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019affaire du forcen\u00e9 de Schaffhouse, la question de la gestion des individus potentiellement dangereux se pose. Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, propose aux cantons d\u2019adopter des programmes de gestion des menaces et des registres de personnes dangereuses."], "variantIds": ["ece-8802858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T05:04:19Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAuteur 14 comment emp\u00eacher des individus potentiellement dangereux de passer \u00e0 l'acte, la question se pose apr\u00e8s l'affaire du forcen\u00e9 \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui a sem\u00e9 la terreur \u00e0 Schaffhouse la semaine derni\u00e8re, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de S\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard propose \u00e0 tous les cantons d'adopter des programmes de gestion des menaces qui incluent aussi des registres de personnes dangereuses, on lisait hier, notamment dans le Tages-Anzeiger Andr\u00e9 Duvillard est avec nous ce matin, bonjour, bonjour, alors quel est le probl\u00e8me Le cloisonnement entre les diff\u00e9rents services des administrations cantonales c'est l'information qui ne circule pas suffisamment, c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui pour mieux g\u00e9rer le risque qu'on a \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors je crois que tout le concept de, de, de gestion des menaces repose, on va dire sur sur 3 conditions c'est tout d'abord, \u00e9videmment de de r\u00e9gler la question de l'\u00e9change d'informations entre entre diff\u00e9rentes administrations, le 2\u00e8me, aspect, c'est de pouvoir s'appuyer sur des outils d'analyse des risques et le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que chaque canton dans un id\u00e9al devrait pouvoir s'appuyer sur des comp\u00e9tences du personnel qui soit apte \u00e0 \u00e9valuer ses menaces, alors \u00e9videmment nous sommes dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9raliste des cantons sont plus on avance, d'autant plus ou moins en retard et dans le cadre de la labora, sciant du du plan d'action contraire avec Lisa Sion nous avons envisag\u00e9 que chaque canton se dote d'un syst\u00e8me de gestion des menaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire des que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton hier entre diff\u00e9rents services, \u00e7a change d'informations n'ont pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nAlors il faut savoir que la police \u00e9tait \u00e9videmment au centre de de ce dispositif, puisque si on prend l'ensemble des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui en d\u00e9velopper de tels syst\u00e8mes, c'est la police qui, en assurant en quelque sorte l'interface avec les diff\u00e9rents services, mais s'il est vrai que, parfois, d'autres services, que ce soit dans le domaine de la protection de l'adulte ou les enfants, ou bien les services sociaux disposent d'informations sur les personnes qui ont pr\u00e9sent\u00e9 un certain nombre de de comportement qu'on peut qualifier \u00e0 risques et parfois une certaine difficult\u00e9 \u00e0 ce que le SRAS et je crois qu'aujourd'hui les cantons qui sont pr\u00e9curseurs ont ont pu mesurer le le b\u00e9n\u00e9fice de cet \u00e9change d'informations, de l'acc\u00e8s surtout aussi \u00e0 ces informations par les diff\u00e9rents services puisqu'on a finalis\u00e9 l'objectif est de de r\u00e9duire le risque de passage \u00e0 l'acte, la mise en place de ces concepts de gestion des menaces n'emp\u00eacheront pas quand une fois ou l'autre l'acte puisse arriver mais je crois qu'il y a, il permet de r\u00e9duire fortement ses risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nQu'est ce qui retient les diff\u00e9rents services de de mieux se parler, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, si on prend par exemple le domaine psychologique ou psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nOui, je crois que l\u00e0 il y a diff\u00e9rents aspects il y a la sph\u00e8re priv\u00e9e, il y a les aspects du secret m\u00e9dical et c'est vrai qu'on a constat\u00e9 au cours des derniers mois dans le cadre de l'\u00e9laboration pour l'action nationale, c'est souvent aussi un des un des probl\u00e8mes majeurs qu'on rencontre ce cette \u00e9change d'informations, alors parfois on nous sert le fait que la protection des donn\u00e9es est une limite, je crois que, effectivement, elle fixe un certain nombre de r\u00e8gles, mais qu'il existe aussi une marge de manoeuvre avec le cas \u00e9ch\u00e9ant, en fait, s'il y a une une impossibilit\u00e9, on va dire l\u00e9gal, on le peut la r\u00e9soudre en cr\u00e9ant la base l\u00e9gale ad\u00e9quate, ce qui ont fait un certain nombre de cantons pour justement pouvoir mettre en place le concept de gestion des menaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nAlors on imagine notamment la cr\u00e9ation d'un registre, comment \u00e7a marche, comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne comment d\u00e9cide qui va \u00eatre dans ce registre, parce qu'on parle d'individus qui ne sont pas encore qui n'ont pas encore pass\u00e9 \u00e0 l'acte, pas forc\u00e9ment tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nAlors chaque aujourd'hui les les cantons qui ont mis en place ces concepts ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir en fait les crit\u00e8res qui permettent \u00e0 ce qu'une personne puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, il y a \u00e9videmment des aspects aussi de on n'est pas les internautes r\u00e9agissent de mani\u00e8re d\u00e9finitive, hein, puisque \u00e9videmment des personnes peuvent \u00e9voluer et je crois que les cantons, on prend le canton Soleure qui est sur le, le canton qui \u00e9tait pr\u00e9curseur, le 1er qui a lanc\u00e9 un h\u00f4tel concept appuyant en mesurer les les b\u00e9n\u00e9fices puisqu'en quelques ann\u00e9es, ce sont plus de 70 personnes qui qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, et ensuite il s'agit de d\u00e9finir \u00e0 partir de quel moment aussi, \u00e9videmment, on peut, on doit sortir une personne -t-elle registre et puis alors la finalit\u00e9, on va dire le l'id\u00e9al serait \u00e9videmment que les ces diff\u00e9rents registres cantonaux puissent \u00eatre mis en r\u00e9seau, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on sait qu'aujourd'hui en fait des personnes ne peuvent se d\u00e9placer d'un canton \u00e0 l'autre et je crois que, en terme de de mobilit\u00e9, l'exemple de de Schaffhouse est assez S\u00e9gard assez r\u00e9v\u00e9lateur, alors \u00e0 la il s'agira aussi de, de, de pouvoir r\u00e9gler les aspects l\u00e9gaux, mais on a une premi\u00e8re exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 faite en master d'interconnexion de fichiers cantonaux, c'est celle qui concerne la plateforme des armes puisqu'aujourd'hui l'ensemble des fichiers des armes sont en quelque sorte interconnect\u00e9s mais il avait fallu pr\u00e9alablement ici aussi cr\u00e9er une base l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nAndr\u00e9 Duvillard est -ce que l\u00e0 on n'est pas en train de pr\u00e9senter une une solution miracle, vous le dites, hein, \u00e7a pourra pas emp\u00eacher tous les, tous les actes parce qu'on parle de personnes qui sont \u00e0 la d\u00e9rive qui p\u00e8tent un c\u00e2ble si on si on veut prendre cette expression -l\u00e0 peut-\u00eatre dans leur coin sans forc\u00e9ment avoir \u00e0 faire \u00e0 certains services comment est -ce qu'on les d\u00e9tecte et puis pi\u00e8ces qu'on est -ce que c'est pas illusoire de, de, de, de d\u00e9tecter toutes ces personnes justement de pr\u00e9tendent le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [92%] :\r\nAlors je crois qu'il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est essentiel, c'est de d\u00e9tecter les les signes pr\u00e9curseurs, mais je crois qu'il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s objectif face \u00e0 ces ces concepts l\u00e0 et je crois quelque part le le l'exemple de Schaffhouse le mot le montre aussi des personnes peuvent en quelque sorte, rester sous le radar hein et \u00e9chapper enfin assez ces syst\u00e8mes de de gestion des des menaces, mais je crois que, un exemple qui d\u00e9montre que toute la difficult\u00e9 de de ce type d'activit\u00e9 ne doit pas emp\u00eacher de la d\u00e9velopper parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi eu un certain nombres de succ\u00e8s et je crois qu'on constate aussi aujourd'hui que dans les administrations ou si, dans les entreprises, on a \u00e0 faire face, de plus en plus souvent \u00e0 des personnes qui ont une attitude mena\u00e7ante et toute la question qui se pose \u00e9videmment de savoir est -ce qu'on est l\u00e0 face \u00e0 une simple provocation ou les v\u00e9ritablement face \u00e0 quelqu'un qui souhaite qui souhaite passer \u00e0 l'acte et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 ces concepts apporte une plus- Value et je pense notamment aussi au syst\u00e8me d'analyse des risques alors qu'Yvan vend uniquement donner quelques indications, un qui ne vont \u00e9videmment pas \u00eatre une certitude, mais je pense que l'autre aspect peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre le primordial dans, dans, dans tout ce dossier l\u00e0, c'est la mise en r\u00e9seau des diff\u00e9rents acteurs, parce qu'on l'a constat\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans des cas qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, si on pense \u00e0 l'affaire de de Bienne 2 ou souvent ce sont des gens qui ont occup\u00e9 diff\u00e9rents services de l'administration \u00e0 diff\u00e9rents moments qui ont eu des attitudes particuli\u00e8res et c'est bien cette mise en r\u00e9seau, les diff\u00e9rents acteurs qui est certainement la la cl\u00e9 du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [90%] :\r\nAdmettons Andr\u00e9 Duvillard quand elle registre soit cr\u00e9\u00e9, on a une liste de personnes plusieurs dizaines de personnes potentiellement dangereuses qu'est -ce qu'il, qu'est ce qu'il en advient la police les surveillent 24 heures sur 24 pour les les emp\u00eacher de passer \u00e0 l'acte, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [92%] :\r\nAlors ce qu'il y a pas, il faut voir, il y a pas que la surveillance qui permet d'emp\u00eacher quelqu'un de, de passer \u00e0 l'acte et aussi un certain nombre de de mesures qui peuvent \u00eatre prises afin de on va dire de d\u00e9samorcer ce ce potentiel de violence parce que je crois que c'est bien l\u00e0 l'objectif final, c'est que de de ramener ces personnes \u00e0 la raison, \u00e9videmment qu'on peut encore les doubler de mesures de protection, mais c'est bien d'intervenir sur la personne avec un certain nombre de mesures qui permettent de r\u00e9duire le risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [94%] :\r\nAlors Andr\u00e9 Duvillard, vous restez avec nous, des plans de gestion de la menace plusieurs cantons al\u00e9maniques en ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ou sont en train d'en pr\u00e9parer mais pas en Suisse romande, sauf du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel cherche Vel, commandant de la police cantonale fribourgeoise, il est aussi vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants de police de Suisse romande et du Tessin \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [89%] :\r\nDans chaque canton, nous avons un certain nombre de Erulin, que nous avons \u00e0 g\u00e9rer, il est vrai que nous avons pas pour le moment, adopter la d\u00e9marche qui \u00e9taient prises du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais \u00e0 Fribourg, c'est en cours, nous faisons nos nos r\u00e9flexions pour aller un peu dans ce dans ce sens -l\u00e0, et on est plut\u00f4t orient\u00e9 sur France et puis en France, il y a non plus pas ce genre de d\u00e9veloppement telle que d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [94%] :\r\nCela dit, ce serait \u00e0 votre avis, utile pour tous les cantons de pouvoir disposer d'une liste de personnes potentiellement dangereuses qui serait consultable aussi par les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [88%] :\r\nOui, s\u00fbrement, si on prend le cas Schaffhouse, on voit tr\u00e8s bien que il y a beaucoup de cantons qui connaissait la personne mais il y a pas de lien possible \u00e0 faire, c'est au moment o\u00f9 on a un individu X et que le cantons concern\u00e9s demandent cantons est -ce que vous avez qu'on constate que il est connu \u00e0 Berne pour un probl\u00e8me de d\u00e9tention d'armes dans un autre cantons etc alors oui bien s\u00fbr, mais c'est \u00e9videmment un besoin op\u00e9rationnel que nous avons, mais \u00e7a s'oppose \u00e9videmment aussi \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et et toutes ces probl\u00e9matiques et tr\u00e8s aigu dans notre pays aussi par rapport au fait qu'on est dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [88%] :\r\nPierre Schuwey, qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain Arnaud Andr\u00e9 Duvillard, vous \u00eates toujours avec nous, le f\u00e9d\u00e9ralisme, nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces, on peut le r\u00e9sumer ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [91%] :\r\nJ'ai pas qu'il nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces mais le f\u00e9d\u00e9ralisme et c'est vrai \u00e9tait et parfois on va dire un \u00e9l\u00e9ment qui peut complexifier la recherche de de solutions, mais elle n'emp\u00eache pas la recherche de solutions et je crois qu'on a un certain nombre d'exemples qui ont montr\u00e9 que nous avons pu trouver des solutions, mais c'est vrai que \u00e7a n\u00e9cessite alors qu'on travaille \u00e0 peu pr\u00e8s tous, on va dire dans dans la m\u00eame doctrine et je crois que les les propos du du commandant \u00e9tait aussi est assez int\u00e9ressant et de la Suisse romande et \u00e7a, c'est de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est plut\u00f4t orient\u00e9 vers des des doctrines qui sont issus, qui viennent de la France, la partie al\u00e9manique est plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9s par des produits des, des, des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont, qui viennent de, de, d'Allemagne et il s'agit parfois aussi de de marier ces ces 2 cultures, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, et c'est vrai que dans le cas de la gestion des menaces on on souhaiterait qu'on puisse travailler, on va dire en tout cas dans la la m\u00eame ligne, dans la m\u00eame direction et pas de clivage enclin Suisse romande et l\u00e0 la Suisse al\u00e9manique, je crois qu'il y a certaines vell\u00e9it\u00e9s de 2 mettent sur pied des cours au niveau national et je pense que \u00e7a irait d'agir dans la bonne direction mais c'est vrai que le le f\u00e9d\u00e9ralisme parfois nous nous pr\u00e9sente certaines difficult\u00e9s \u00e0 arriver rapidement \u00e0 des solutions, mais je crois qu'il va pas nous emp\u00eacher, aller chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [91%] :\r\nAlors, vous dites qu'on n'y arrivera pas rapidement, on a un horizon pour la cr\u00e9ation de de ce rejet de ce plan d'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [91%] :\r\nRoche croit qu'il faut toujours se garder de fixer un d\u00e9lai tr\u00e8s pr\u00e9cis, je crois que la la 1\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a c'est un pr\u00e9alable, c'est que l'ensemble des cantons introduisent le syst\u00e8me des gestion de menaces qui appliquera que chacun entend devra disposer \u00e0 l'interne des bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires pour r\u00e9colter ces donn\u00e9es et d\u00e8s le moment o\u00f9 l'ensemble des cantons, on va dire leurs propres fichiers se posera la question de la mise en r\u00e9seau de ces fichiers, de la cr\u00e9ation d'un fichier national mais je pense que \u00e7a prendra encore quelques ann\u00e9es, on parle de quoi 3 ans 6 ans ne vous dire on va dire un, 3 et 5 ans, soyons optimistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Andr\u00e9 Duvillard venu quelques instants dans ce journal du matin, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait en Direct de Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvillard, Andr\u00e9", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, ancien commandant de la police cantonale NE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1593681", "internalArchiveId": "AA1704593922", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 - demi-finale : Danemark - Autriche ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 10321, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8820386", "imageURL": "http://www.rts.ch/8820380.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Championnat d'Europe f\u00e9minin de l'UEFA 2017, Danemark - Autriche, 1/2  finale", "1/2, Pays-Bas - Angleterre 3-0: 94e CSC Millie Bright", "1/2, Pays-Bas - Angleterre 2-0: 62e Van de Donk", "1/2, Pays-Bas - Angleterre 1-0: 22e Vivianne Miedema", "1/2, Danemark - Autriche tb 3-0: les Danoises remportent la s\u00e9ance de tirs au but"], "alternativeSummary": ["Championnat d'Europe f\u00e9minin de l'UEFA 2017\nDanemark - Autriche\n1/2  finale", "En direct de Breda (NED)", "Football - Euro 2017", "Football - Euro 2017", "Football - Euro 2017", "Football - Euro 2017"], "variantIds": ["ece-8719880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-31T17:53:08Z", "webPublicationDate": "2017-08-03T20:47:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615148", "durationSec": 90, "title": "ENTO 030817 PARCOURS DAN AUT", "excerpt": "Parcours des \u00e9quipes nationales du Danemark et d'Autriche avant leur confrontation dans le match de demi-finale de l'Euro de football dames 2017 aux Pays-Bas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["DAMES", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615149", "durationSec": 31, "title": "ENTO 030817 PC DEFAITE ALL", "excerpt": "But marqu\u00e9 par la footballeuse danoise Theresa Nielsen qui donne la victoire \u00e0 l'\u00e9quipe nationale du Danemark 2 buts \u00e0 1 contre l'Allemagne lors du quart de finale de l'Euro de football dames 2017 aux Pays-Bas.", "thematicGeographicals": ["ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["DAMES", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615150", "durationSec": 27, "title": "ENTO 030817 VILLE HOTE", "excerpt": "Clip de pr\u00e9sentation de la ville de Br\u00e9da aux Pays-Bas et de son stade Rat Verlegh.", "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["STADE", "VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615169", "durationSec": 22, "title": "ENTO 030817 PENALTY", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Danemark qui a battu apr\u00e8s les tirs aux buts l'Autriche, apr\u00e8s un score de 0 \u00e0 0 dans les temps r\u00e9glementaires, lors de la demi-finale de l'Euro de football dames 2017 aux Pays-Bas."}, {"internalArchiveId": "AA1708615170", "durationSec": 190, "title": "ENTO 030817 HIGHLIGHT DAN AUT", "excerpt": "Penalty marqu\u00e9 par la footballeuse danoise Simone Boye Sorensen qui donne la victoire \u00e0 l'\u00e9quipe nationale du Danemark qui bat apr\u00e8s les tirs aux buts l'Autriche, apr\u00e8s un score de 0 \u00e0 0 dans les temps r\u00e9glementaires, lors de la demi-finale de l'Euro de football dames 2017 aux Pays-Bas.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615173", "durationSec": 46, "title": "ENTO 030817 PENALTY DEN AUT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TIRS AUX BUTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615235", "durationSec": 15320, "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 - demi-finale : Danemark - Autriche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695351", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031044", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1619004", "internalArchiveId": "AA1708619145", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un franc fort devenu faible", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le franc suisse a atteint son plus bas niveau depuis 2015 suite \u00e0 la croissance de l'Europe et \u00e0 la politique de la BNS contre le franc fort.", "durationSec": 87, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRANC SUISSE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-30T09:07:47Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709084", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033188", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615094", "internalArchiveId": "AA1708615235", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 - demi-finale : Danemark - Autriche", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 15320, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-31T17:54:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593922", "durationSec": 10321, "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 - demi-finale : Danemark - Autriche ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706976", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU076601", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1604935", "internalArchiveId": "AA1706605116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 3083, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8820324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7688253.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Temps pr\u00e9sent", "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Temps pr\u00e9sent", "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Les toqu\u00e9s de la cuisine"], "alternativeSummary": ["Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Le suicide du grand chef Beno\u00eet Violier, en janvier 2016, a jet\u00e9 la stupeur aupr\u00e8s de ses pairs en Suisse romande. On ne connait pas les vraies raisons de cette trag\u00e9die, mais une chose est s\u00fbre: la vie d'un grand chef est soumise \u00e0 une pression inou\u00efe. Entre l'exigence que les guides gastronomiques et les clients imposent aux grandes tables, les contraintes \u00e9conomiques et un complexe g\u00e9n\u00e9ral de perfectionnisme, il faut de solides \u00e9paules pour r\u00e9sister au stress en cuisine.", "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Le suicide du grand chef Beno\u00eet Violier, en janvier 2016, a jet\u00e9 la stupeur aupr\u00e8s de ses pairs en Suisse romande. On ne connait pas les vraies raisons de cette trag\u00e9die, mais une chose est s\u00fbre: la vie d'un grand chef est soumise \u00e0 une pression inou\u00efe. Entre l'exigence que les guides gastronomiques et les clients imposent aux grandes tables, les contraintes \u00e9conomiques et un complexe g\u00e9n\u00e9ral de perfectionnisme, il faut de solides \u00e9paules pour r\u00e9sister au stress en cuisine.", "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "Le suicide du grand chef Beno\u00eet Violier, en janvier 2016, a jet\u00e9 la stupeur aupr\u00e8s de ses pairs en Suisse romande. On ne connait pas les vraies raisons de cette trag\u00e9die, mais une chose est s\u00fbre: la vie d'un grand chef est soumise \u00e0 une pression inou\u00efe. Entre l'exigence que les guides gastronomiques et les clients imposent aux grandes tables, les contraintes \u00e9conomiques et un complexe g\u00e9n\u00e9ral de perfectionnisme, il faut de solides \u00e9paules pour r\u00e9sister au stress en cuisine.", "Le suicide du grand chef Beno\u00eet Violier, en janvier 2016, a jet\u00e9 la stupeur aupr\u00e8s de ses pairs en Suisse romande. On ne connait pas les vraies raisons de cette trag\u00e9die, mais une chose est s\u00fbre: la vie d'un grand chef est soumise \u00e0 une pression inou\u00efe. Entre l'exigence que les guides gastronomiques et les clients imposent aux grandes tables, les contraintes \u00e9conomiques et un complexe g\u00e9n\u00e9ral de perfectionnisme, il faut de solides \u00e9paules pour r\u00e9sister au stress en cuisine."], "variantIds": ["ece-8736985", "ece-8719839", "ece-8718901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T10:40:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:23\r\nAlors que les restaurants\r\n\r\n10:00:29:04  10:00:32:03\r\ngastronomiques font le plein,\r\n\r\n10:00:32:08  10:00:35:01\r\nnous plongeons dans les cuisines.\r\n\r\n10:00:35:06  10:00:38:01\r\n  Il y a un an,\r\n\u00e0 44 ans, Beno\u00eet Violier,\r\n\r\n10:00:38:06  10:00:43:06\r\n  qui dirigeait un des meilleurs \r\n  restaurants au monde \u00e0 Crissier\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:47:13\r\net qui venait d'\u00eatre nomm\u00e9\r\nmeilleur cuisinier au monde,\r\n\r\n10:00:47:18  10:00:49:07\r\nse donnait la mort.\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:51:20\r\n   Un suicide est toujours un drame.\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:55:02\r\n             On ne sait toujours pas\r\n                  les vraies raisons\r\n\r\n10:00:55:07  10:00:58:21\r\n                   de cette trag\u00e9die\r\n    et c'est sans doute mieux ainsi.\r\n\r\n10:00:59:02  10:01:01:12\r\n    Mais la disparition de B.Violier\r\n\r\n10:01:01:17  10:01:03:15\r\n         a provoqu\u00e9 une onde de choc\r\n\r\n10:01:03:20  10:01:06:03\r\n     parmi ses confr\u00e8res cuisiniers.\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:08:20\r\n    Ce suicide a eu un effet miroir,\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:11:16\r\n    r\u00e9fl\u00e9chissant leur propre image.\r\n\r\n10:01:11:21  10:01:17:13\r\n Des passionn\u00e9s rong\u00e9s par le stress\r\n    et soumis \u00e0 une pression inou\u00efe.\r\n\r\n10:01:17:18  10:01:22:05\r\nOn n'imagine pas l'enfer\r\nqui se cache dans les coulisses\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:24:14\r\nde ces tables prestigieuses.\r\n\r\n10:01:24:19  10:01:30:02\r\nPression \u00e9conomique, pression\r\ndes clients qui paient le prix\r\n\r\n10:01:30:07  10:01:33:10\r\net pression des guides gastronomiques\r\n\r\n10:01:33:14  10:01:36:15\r\nqui font la r\u00e9putation\r\nd'un grand chef.\r\n\r\n10:01:36:20  10:01:41:07\r\n{\\an1}Ces chefs nous ont ouvert\r\nleurs cuisines et leurs coeurs,\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:45:00\r\n{\\an1}et se livrent\r\navec une exceptionnelle sinc\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:01:52:18  10:01:55:18\r\n-C'\u00e9tait un dimanche particulier.\r\n\r\n10:01:55:23  10:01:58:19\r\nDes clients de notre \u00e9tablissement\r\n\r\n10:01:59:00  10:02:02:02\r\n         m'ont appel\u00e9\r\npour nous annoncer la nouvelle.\r\n\r\n10:02:02:07  10:02:08:01\r\nC'\u00e9tait sur le coup de 20h00,\r\n  et je ne les ai pas crus.\r\n\r\n10:02:08:06  10:02:12:01\r\n  J'ai pris mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n  et j'ai appel\u00e9 Beno\u00eet.\r\n\r\n10:02:13:22  10:02:16:04\r\n{\\an3}    -Je ne lui voyais pas de d\u00e9faut.\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:19:00\r\n                 C'est un gar\u00e7on\r\n             qui avait tout pour lui.\r\n\r\n10:02:19:05  10:02:21:04\r\n         Comment est-il arriv\u00e9 \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:21:09  10:02:26:03\r\n               Je ne m'explique pas\r\n             qu'il soit parti si t\u00f4t.\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:32:03\r\n            -Trois ronds de tourteau.\r\n\r\n10:02:32:08  10:02:33:12\r\n    -Hein ?\r\n\r\n10:02:36:19  10:02:39:09\r\n-On se projette tous dans ce drame.\r\n\r\n10:02:39:13  10:02:42:22\r\n      Le fait de travailler en couple\r\n                     avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:02:43:03  10:02:47:09\r\n      D'avoir un enfant semblablement\r\n         du m\u00eame \u00e2ge que notre fille.\r\n\r\n10:02:47:13  10:02:50:09\r\n    Forc\u00e9ment, l'effet miroir est l\u00e0.\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:52:23\r\n{\\an1}-C'est un choc pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:53:04  10:03:01:01\r\nDans notre m\u00e9tier en Suisse romande,\r\nje comparerais \u00e7a \u00e0 un 11 septembre.\r\n\r\n10:03:01:06  10:03:03:13\r\nQuand on a appris la nouvelle,\r\n\r\n10:03:03:18  10:03:07:14\r\nchacun se rappelle o\u00f9 il \u00e9tait\r\n     et ce qu'il faisait.\r\n\r\n10:03:07:20  10:03:09:22\r\n  -Le suicide de Beno\u00eet Violier\r\n\r\n10:03:10:03  10:03:14:11\r\na cr\u00e9\u00e9 stupeur et incompr\u00e9hension\r\n    au sein de la profession.\r\n\r\n10:03:15:13  10:03:17:17\r\n        Trop de pression,\r\n\r\n10:03:17:22  10:03:20:15\r\n      pression des guides,\r\n      pression \u00e9conomique,\r\n\r\n10:03:20:20  10:03:22:21\r\n on ne saura sans doute jamais.\r\n\r\n10:03:23:02  10:03:25:23\r\n         Mais ce drame,\r\n     tout personnel soit-il,\r\n\r\n10:03:26:04  10:03:28:17\r\n        jette une ombre\r\n     sur le m\u00e9tier de chef.\r\n\r\n10:03:28:22  10:03:30:05\r\n       Un m\u00e9tier de r\u00eave,\r\n\r\n10:03:30:10  10:03:35:00\r\nmais o\u00f9 la qu\u00eate de l'excellence\r\n rime parfois avec souffrance.\r\n\r\n10:03:35:22  10:03:38:12\r\n-Ce qui est terrible dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:03:38:17  10:03:41:13\r\nc'est que vous arrivez en battant.\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:45:20\r\nCa y est, vous vous \u00eates fait \r\nun monde, vous \u00eates au sommet.\r\n\r\n10:03:46:01  10:03:48:22\r\n    Qu'est-ce qui vous reste\r\n       apr\u00e8s le sommet ?\r\n\r\n10:03:49:03  10:03:50:08\r\n           La descente.\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:54:10\r\n        Et cette descente,\r\n   c'est la descente aux enfers.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:10:16\r\n  -Le jour se l\u00e8ve sur Sierre.\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:16:08\r\nDidier de Courten arrive toujours\r\n  le premier \u00e0 son restaurant.\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:19:21\r\n        -Avant, j'\u00e9tais\r\n  encore plus rapide le matin.\r\n\r\n10:04:20:02  10:04:22:10\r\nOn me traitait de fou, de cingl\u00e9,\r\n\r\n10:04:22:14  10:04:25:16\r\n      car je venais faire\r\n   la mise en place tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:04:25:21  10:04:32:02\r\nJe viens le matin pour m'inspirer,\r\n        sentir la cuisine.\r\n\r\n10:04:37:14  10:04:40:04\r\n     On a beaucoup de monde\r\n         autour de soi,\r\n\r\n10:04:40:09  10:04:43:08\r\n    mais on est toujours seul\r\n       \u00e0 faire les choix.\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:46:08\r\n On doit prendre nos d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:04:46:12  10:04:52:02\r\n       C'est une solitude\r\nqui fait partie de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:55:10\r\n    -Sous ses airs r\u00e9serv\u00e9s,\r\n\r\n10:04:55:14  10:04:59:11\r\n      ce chef de 48 ans cache\r\nune grande passion pour son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:04:59:16  10:05:02:19\r\n   C'est lui qui fait briller\r\n       l'h\u00f4tel Terminus,\r\n\r\n10:05:03:00  10:05:04:23\r\n    deux \u00e9toiles au Michelin,\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:07:18\r\n       dix-neuf sur vingt \r\n       au Gault et Millau,\r\n\r\n10:05:07:23  10:05:09:17\r\n   la note maximum en Suisse.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:13:22\r\n      Ils ne sont que six\r\n    dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9.\r\n\r\n10:05:14:03  10:05:15:13\r\n         Beno\u00eet Violier\r\n\r\n10:05:15:18  10:05:20:16\r\n \u00e9tait le seul en Suisse romande\r\n\u00e0 afficher en plus trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:05:23:02  10:05:24:19\r\n      -On avait communiqu\u00e9\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:27:19\r\n{\\an1}par SMS juste avant les F\u00eates.\r\n\r\n10:05:28:00  10:05:31:13\r\n{\\an1}On disait que notre passion commune\r\n\r\n10:05:31:18  10:05:33:19\r\n  nous rapprochait de nos r\u00eaves.\r\n\r\n10:05:34:00  10:05:36:11\r\n  On peut se demander quel r\u00eave ?\r\n\r\n10:05:36:15  10:05:41:19\r\n    C'\u00e9tait nos r\u00eaves communs,\r\n         mais lesquels ?\r\n\r\n10:05:44:01  10:05:47:05\r\n        -Beaucoup de gens\r\n   vous ont d'ailleurs appel\u00e9,\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:49:07\r\n   presque inquiets pour vous.\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:54:21\r\n{\\an1}-Ils appelaient mon \u00e9pouse pour dire:\r\n\"Prends soin de ton mari...\"\r\n\r\n10:05:55:02  10:05:57:14\r\n  \"Ca n'en vaut pas la peine...\"\r\n\r\n10:05:57:19  10:06:01:22\r\n     Comme si les clients\r\nse rendaient compte tout \u00e0 coup\r\n\r\n10:06:02:03  10:06:04:15\r\nque c'\u00e9tait un m\u00e9tier particulier.\r\n\r\n10:06:04:20  10:06:09:05\r\n  Et d'autres clients\r\nm'ont aussi pri\u00e9 de les appeler\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:12:05\r\n   avant de faire une b\u00eatise.\r\n\r\n10:06:21:21  10:06:24:19\r\n       Est-ce que demain, \r\n       \u00e7a peut t'arriver ?\r\n\r\n10:06:25:00  10:06:28:23\r\n Est-ce que c'est quelque chose\r\n  qui est au coin de la rue ?\r\n\r\n10:06:29:04  10:06:32:23\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on ne savait\r\n     pas ce qu'il y avait eu.\r\n\r\n10:06:33:04  10:06:36:11\r\n   La seule fois que Beno\u00eet \r\n   m'a d\u00e9\u00e7u, c'est dimanche.\r\n\r\n10:06:38:23  10:06:43:14\r\n   -Didier de Courten a du mal \u00e0\r\nse remettre de la perte de son ami.\r\n\r\n10:06:47:14  10:06:51:01\r\n    Au-del\u00e0 de la tristesse,\r\n         il s'interroge\r\n\r\n10:06:51:06  10:06:53:08\r\n    sur le sens de son m\u00e9tier\r\n\r\n10:06:53:12  10:06:55:23\r\net les sacrifices qui vont avec.\r\n\r\n10:06:59:05  10:07:02:05\r\n-T'as pr\u00e9par\u00e9 pour demain soir ?\r\n\r\n10:07:02:10  10:07:05:02\r\n  -Comme la plupart des chefs,\r\n          le Valaisan\r\n\r\n10:07:05:07  10:07:08:11\r\na commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune en cuisine,\r\n         \u00e0 quatorze ans.\r\n\r\n10:07:08:15  10:07:11:10\r\n     Soumis \u00e0 une discipline\r\n        quasi militaire,\r\n\r\n10:07:11:14  10:07:13:18\r\n il a appris \u00e0 serrer les dents\r\n\r\n10:07:13:23  10:07:17:15\r\net \u00e0 se surpasser jour apr\u00e8s jour\r\n         pour s'imposer\r\n\r\n10:07:17:20  10:07:19:18\r\n        dans la brigade.\r\n\r\n10:07:19:23  10:07:24:01\r\n          -J'avais pas\r\n    le physique de l'emploi.\r\n\r\n10:07:24:06  10:07:26:06\r\n    J'\u00e9tais petit et svelte.\r\n\r\n10:07:26:11  10:07:27:15\r\n          On me disait:\r\n\r\n10:07:27:20  10:07:31:23\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que tu vas faire\r\nen cuisine, c'est pas possible.\"\r\n\r\n10:07:32:04  10:07:35:11\r\nJ'ai un souvenir marquant\r\n  \u00e0 la fin d'un stage.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:40:10\r\n{\\an1}Le chef cuisinier dit \u00e0 mon p\u00e8re \r\nque je ne serai jamais cuisinier.\r\n\r\n10:07:40:14  10:07:42:14\r\n{\\an1}\"Tu as vu comme il est b\u00e2ti ?\"\r\n\r\n10:07:42:19  10:07:44:11\r\n   C'est des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:07:44:16  10:07:49:00\r\n     qui m'ont renforc\u00e9\r\ndans mon envie de prouver, toujours.\r\n\r\n10:07:49:05  10:07:51:02\r\n          Deux couverts, deux menus !\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:52:14\r\n              Tous\r\n           -Oui, chef !\r\n\r\n10:07:52:19  10:07:55:11\r\n     -On fera les deux en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:07:59:01  10:08:03:03\r\n{\\an1}La rigueur, c'est mon mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\nj'aime bien entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:08:03:08  10:08:07:19\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 en cuisine\r\n  par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n10:08:08:00  10:08:11:04\r\n{\\an1}qui m'ont form\u00e9 sous ce mot rigueur.\r\n\r\n10:08:11:09  10:08:14:16\r\n    La rigueur a toujours \u00e9t\u00e9\r\n    dans mon parcours de vie.\r\n\r\n10:08:14:21  10:08:17:01\r\n J'ai fait un parcours militaire\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:20:23\r\n  jusqu'au grade de capitaine.\r\n\r\n10:08:26:08  10:08:28:11\r\n La cuisine est une comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:08:28:16  10:08:31:01\r\nPas envers les autres restaurateurs\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:35:18\r\n   ou autres coll\u00e8gues, mais\r\nune comp\u00e9tition envers soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:08:35:23  10:08:37:18\r\n     C'est un m\u00e9tier ingrat\r\n\r\n10:08:37:23  10:08:41:01\r\n      car on rentre jamais\r\n     dans une satisfaction.\r\n\r\n10:08:42:12  10:08:45:06\r\n C'est dur pour notre entourage,\r\n\r\n10:08:45:11  10:08:47:01\r\n     pour nous-m\u00eames aussi.\r\n\r\n10:08:47:06  10:08:49:08\r\n  Si on se dit qu'on a atteint\r\n\r\n10:08:49:12  10:08:52:21\r\n          l'excellence,\r\n    c'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n10:08:53:02  10:08:56:22\r\n   Il faut donc toujours \u00eatre\r\n   dans cette comp\u00e9tition-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:05:01  10:09:06:11\r\n          -La rigueur,\r\n\r\n10:09:06:16  10:09:11:08\r\n   la qu\u00eate de la perfection,\r\n     et un souci du d\u00e9tail\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:14:20\r\nqui confine presque \u00e0 l'obsession.\r\n\r\n10:09:15:01  10:09:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:29:10  10:09:31:09\r\n    Didier, que faites-vous ?\r\n\r\n10:09:31:13  10:09:35:21\r\n{\\an1}-J'essaie de travailler\r\nle homard breton.\r\n\r\n10:09:36:02  10:09:39:06\r\n{\\an1}C'est les couleurs printani\u00e8res\r\nqui m'inspirent.\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:42:07\r\n{\\an1}Comme un cama\u00efeu,\r\navec les courgettes,\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:15\r\n{\\an1}les petits pois\r\net les petits pois \u00e0 l'estragon.\r\n\r\n10:09:45:20  10:09:49:17\r\n{\\an1}Ce sera vivifi\u00e9 avec une vinaigrette\r\naux fruits rouges.\r\n\r\n10:09:49:22  10:09:51:19\r\n    -Vous dessinez le plat ?\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:54:14\r\n              -Oui,\r\nj'ai d'ailleurs dessin\u00e9 celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:54:19  10:09:59:11\r\n  Le plus dur est de reproduire\r\nau quotidien les recettes cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n10:09:59:16  10:10:01:21\r\n  C'est souvent dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n10:10:02:02  10:10:04:22\r\nC'est ce d\u00e9tail-l\u00e0 qui fait un peu\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:06:17\r\n{\\an1}la conception du plat.\r\n\r\n10:10:06:22  10:10:09:23\r\n            -Vous \u00eates tr\u00e8s exigeant\r\n              avec votre brigade ?\r\n\r\n10:10:10:04  10:10:11:11\r\n{\\an1}-Non, je crois pas.\r\n\r\n10:10:11:15  10:10:13:01\r\n{\\an1}Comme avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:14:20\r\n{\\an3}             -Vous savez d\u00e9l\u00e9guer ?\r\n\r\n10:10:15:01  10:10:16:06\r\n      -Non.\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:20:10\r\n{\\an3} Ca, c'est un de mes grands d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:22:07\r\n{\\an3}            -Vous savez f\u00e9liciter ?\r\n\r\n10:10:23:05  10:10:24:10\r\n   -Non plus.\r\n\r\n10:10:26:05  10:10:39:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:39:09  10:10:42:08\r\n -Pers\u00e9v\u00e9rant, Didier de Courten\r\n\r\n10:10:42:12  10:10:44:10\r\n      a gravi les \u00e9chelons\r\n\r\n10:10:44:14  10:10:47:00\r\n      jusqu'\u00e0 la r\u00e9compense\r\n         tant attendue,\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:49:22\r\n  la reconnaissance des guides.\r\n\r\n10:10:50:03  10:10:52:08\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:53:23\r\n      -C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n10:10:54:04  10:10:58:20\r\n   Pour un cuisinier, le dix-neuf\r\net le titre de cuisinier de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:10:59:01  10:11:00:23\r\n   c'est des moments magiques.\r\n\r\n10:11:01:04  10:11:04:08\r\n{\\an1}On vous met au sommet du podium.\r\n\r\n10:11:04:12  10:11:07:15\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est d'y rester.\r\n\r\n10:11:07:20  10:11:11:11\r\n{\\an3}-On se rend pas compte tout de suite.\r\n\r\n10:11:11:16  10:11:15:01\r\n{\\an3}  Il y a de la joie, une r\u00e9compense.\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:16:17\r\n{\\an3}               Apr\u00e8s, c'est le temps\r\n\r\n10:11:16:22  10:11:20:17\r\n                qui nous fait voir\r\nque c'est pas tous les jours facile.\r\n\r\n10:11:20:22  10:11:25:07\r\n{\\an3}Les gens attendent beaucoup de nous,\r\n       il faut toujours \u00eatre au top.\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:27:09\r\n{\\an3}           Il faut \u00eatre l\u00e0, assumer.\r\n\r\n10:11:34:14  10:11:37:03\r\n-Vous vous sentez des fois pi\u00e9g\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:38:09  10:11:41:21\r\n     -Je me sens pas pi\u00e9g\u00e9,\r\n mais des fois les mains li\u00e9es.\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:44:10\r\n   L'obligation de bien faire,\r\n\r\n10:11:44:14  10:11:48:11\r\n  d'excellence, elle doit \u00eatre\r\n   quotidienne, midi et soir.\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:50:23\r\n  L'absence est interdite.\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:54:19\r\n    On doit toujours \u00eatre\r\n     dans nos cuisines.\r\n\r\n10:11:56:13  10:11:58:22\r\n  La faille n'existe pas.\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:12:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:13:00  10:12:15:15\r\n-Voici un cuisinier qui conna\u00eet bien\r\n\r\n10:12:15:20  10:12:18:03\r\n     la pression des guides.\r\n\r\n10:12:18:08  10:12:19:18\r\n          Marc Veyrat,\r\n\r\n10:12:19:23  10:12:24:03\r\n   le c\u00e9l\u00e8bre chef fran\u00e7ais, \r\n   connu dans le monde entier\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:26:13\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 sa cuisine v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n10:12:28:17  10:12:31:13\r\n{\\an3}   -Prenez pas les petites feuilles.\r\n\r\n10:12:31:18  10:12:34:01\r\n{\\an3}         Vous prenez que les fleurs.\r\n\r\n10:12:34:06  10:12:35:11\r\n{\\an1}-Oui, chef.\r\n\r\n10:12:35:15  10:12:40:05\r\n  -Son g\u00e9nie l'a port\u00e9 au sommet:\r\ndeux fois trois \u00e9toiles au Michelin.\r\n\r\n10:12:40:10  10:12:43:09\r\n       Le seul \u00e0 avoir eu\r\n    20/20 au Gault et Millau.\r\n\r\n10:12:43:13  10:12:46:16\r\n   Mais comme Beno\u00eet Violier,\r\n          Marc Veyrat\r\n\r\n10:12:46:21  10:12:49:05\r\n a parfois \u00e9t\u00e9 pris de vertiges.\r\n\r\n10:12:49:10  10:12:51:08\r\n{\\an1}-Il y a une telle \u00e9bullition\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:54:06\r\n  qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:57:04\r\n l'homme peut craquer.\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:00:03\r\n     J'ai pass\u00e9 par l\u00e0,\r\n   je peux vous en parler.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:03:20\r\n{\\an1}J'ai perdu mon ami Bernard Loiseau\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:13:04:01  10:13:05:14\r\n{\\an1}On a perdu notre ami...\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:09:00\r\n{\\an1}Je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s solide.\r\n\r\n10:13:09:05  10:13:15:22\r\n{\\an1}Excuse-moi, c'est vraiment pas bon.\r\n\r\n10:13:16:03  10:13:17:16\r\n{\\an3}                    Des herbes, l\u00e0 !\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:21:20\r\n{\\an3}           Je peux avoir les herbes\r\n                 qu'on avait ici ?!\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:27:12\r\n{\\an1}On est un des rares m\u00e9tiers\r\no\u00f9 on travaille avec des guides.\r\n\r\n10:13:27:17  10:13:30:08\r\nImaginez les chirurgiens,\r\n      les m\u00e9decins,\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:33:21\r\n{\\an1}les professions lib\u00e9rales\r\ntravailler avec un guide,\r\n\r\n10:13:34:02  10:13:37:23\r\n{\\an1}en disant: \"Celui-l\u00e0, trois \u00e9toiles,\r\ncelui-l\u00e0 deux \u00e9toiles.\"\r\n\r\n10:13:38:04  10:13:41:11\r\n Imaginez un homme\r\nqui travaille comme d'habitude,\r\n\r\n10:13:41:15  10:13:44:01\r\n{\\an1}on lui trouve un d\u00e9faut et on dit:\r\n\r\n10:13:44:06  10:13:47:11\r\n   \"C'est moins bien,\r\nvous aurez une note en moins.\"\r\n\r\n10:13:47:16  10:13:49:02\r\n    Tout en d\u00e9coule !\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:53:14\r\n{\\an1}Les syst\u00e8mes moral, philosophique\r\net \u00e9conomique en d\u00e9coulent !\r\n\r\n10:13:53:19  10:13:56:07\r\n{\\an1}Parce que vous perdez de l'argent.\r\n\r\n10:13:59:15  10:14:04:01\r\n  -Deux guides font r\u00e9f\u00e9rence\r\ndans la gastronomie: le Michelin\r\n\r\n10:14:04:06  10:14:07:22\r\n        avec ses \u00e9toiles,\r\nle Gault et Millau avec ses notes.\r\n\r\n10:14:08:03  10:14:12:00\r\n              Piano\r\n\r\n10:14:12:05  10:14:13:16\r\n      Knut Schwander dirige\r\n\r\n10:14:13:21  10:14:17:01\r\n    les dix-huit inspecteurs\r\n      de l'\u00e9dition romande\r\n\r\n10:14:17:06  10:14:18:13\r\n       du Gault et Millau.\r\n\r\n10:14:18:18  10:14:21:04\r\nIl ne nie pas l'impact du guide.\r\n\r\n10:14:21:09  10:14:22:22\r\n             -Le chiffre d'affaires\r\n\r\n10:14:23:03  10:14:25:05\r\n{\\an3}             du cuisinier de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:14:25:10  10:14:28:13\r\npeut augmenter de 40 %, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:14:28:18  10:14:33:09\r\nM\u00eame simplement le gain d'un point\r\n\r\n10:14:33:13  10:14:34:23\r\n      se traduit en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:14:35:04  10:14:37:20\r\n      par une augmentation\r\n       de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n10:14:38:01  10:14:40:16\r\n-Ce qui vous donne donc\r\n   un r\u00e9el pouvoir.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:43:07\r\n             -Un r\u00e9el pouvoir, oui.\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:45:15\r\n{\\an3}      En m\u00eame temps, notre intention\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:49:08\r\n{\\an3}       n'est pas de nous gargariser,\r\n                 d'avoir du pouvoir.\r\n\r\n10:14:49:12  10:14:53:11\r\n{\\an3} Notre intention, c'est de valoriser\r\n               des chefs comp\u00e9tents,\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:56:21\r\n{\\an3}de mettre en lumi\u00e8re des entreprises\r\n\r\n10:14:57:02  10:15:01:06\r\n{\\an3}             qui sont passionnantes,\r\n             attach\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:04:13\r\n                   Notre but\r\n est de faire plaisir \u00e0 nos lecteurs,\r\n\r\n10:15:04:18  10:15:10:11\r\n{\\an3}pas de faire augmenter ou d\u00e9gringoler\r\nle chiffre d'affaires d'un cuisinier.\r\n\r\n10:15:12:03  10:15:15:06\r\n{\\an3}   -Il a refait de la cr\u00e8me battue ?\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:19:11\r\n      -Midi: petit service\r\n aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4tel Terminus.\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:26:10\r\n  Mais pas question pour Didier\r\n de Courten de baisser la garde.\r\n\r\n10:15:26:14  10:15:30:21\r\n  Sa brigade de dix-huit hommes\r\n lui ob\u00e9it au doigt et \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:40:20\r\n{\\an1}-Il y a deux menus complets.\r\n\r\n10:15:42:09  10:15:44:00\r\n     -Depuis ses fourneaux,\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:48:19\r\n     le chef surveille tout,\r\n       le chef go\u00fbte tout,\r\n\r\n10:15:49:00  10:15:52:00\r\nrien ne sort en salle sans son aval.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:00:05\r\n       -C'est pas un toc.\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:04:22\r\n      On a tous \u00e9t\u00e9 battus\r\nau fer blanc de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:09:09\r\n        Il faut \u00eatre l\u00e0,\r\n regarder, contr\u00f4ler, corriger.\r\n\r\n10:16:11:05  10:16:18:09\r\nC'est aussi les trois C de l'arm\u00e9e:\r\n  contr\u00f4ler, commander, corriger.\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:20:23\r\nEn cuisine, avant, il y avait punir.\r\n\r\n10:16:24:20  10:16:27:22\r\n      On fait quatre plats,\r\n       six langoustines !\r\n\r\n10:16:28:03  10:16:30:22\r\n Quatre plats, c'est pas pr\u00eat ?\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:06\r\n    -Fin du service de midi.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:40:22\r\nComme chaque jour, Didier de Courten\r\n      part courir en montagne.\r\n\r\n10:16:43:17  10:16:47:12\r\n    -Je me sens mal \u00e0 l'aise\r\n  si pendant quelques semaines,\r\n\r\n10:16:47:17  10:16:51:16\r\n       j'ai pas l'occasion\r\nd'aller courir ou faire du sport.\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:56:03\r\nMon \u00e9pouse me renvoie tout de suite\r\n        \u00e0 la course \u00e0 pied\r\n\r\n10:16:56:08  10:16:58:13\r\nsi je suis d'humeur massacrante.\r\n\r\n10:17:00:15  10:17:02:02\r\n      J'ai dit \u00e0 mon coach\r\n\r\n10:17:02:07  10:17:05:16\r\n      il y a pas longtemps:\r\n  \"Tu m'as certainement sauv\u00e9.\"\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:07:11\r\n             Et \u00e7a,\r\n\r\n10:17:07:15  10:17:10:00\r\nc'\u00e9tait suite au drame de Crissier.\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:11:13\r\n        -Sauv\u00e9 de quoi ?\r\n\r\n10:17:11:18  10:17:15:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Beno\u00eet,\r\non s'est pos\u00e9 plein de questions.\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:20:16\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que ce m\u00e9tier \r\nnous a donn\u00e9 d'autres perspectives,\r\n\r\n10:17:20:21  10:17:24:04\r\n     nous a ouvert\r\nsur la duret\u00e9 du m\u00e9tier.\r\n\r\n10:17:24:09  10:17:29:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s coup, on se dit\r\nqu'il y a des moments dans la vie\r\n\r\n10:17:30:00  10:17:31:11\r\n     o\u00f9 on a pu s'\u00e9chapper.\r\n\r\n10:17:31:16  10:17:35:22\r\n-Vous vous sentez des fois au bord\r\n  du gouffre, de l'\u00e9puisement ?\r\n\r\n10:17:36:03  10:17:38:11\r\n     -Je me sens souvent...\r\n\r\n10:17:39:15  10:17:43:11\r\n    Pas au bord du gouffre,\r\nmais je me sens souvent fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:17:43:16  10:17:45:11\r\n       Mais j'ai toujours\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:50:19\r\n  des exutoires pour rebondir \r\n  et me mettre sur les pattes.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:57:09\r\n-S'il court pour se vider la t\u00eate,\r\nle comp\u00e9titeur n'est jamais loin.\r\n\r\n10:17:57:13  10:18:00:20\r\n      Cela fait des ann\u00e9es \r\n     que le cuisinier aligne\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:04:03\r\n        des Sierre-Zinal,\r\n    et dans des temps canons.\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:07:11\r\n         -Sierre-Zinal,\r\nc'est une course contre soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:07:16  10:18:09:03\r\n       -Vous avez un coach\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:11:02\r\n   pour faire toujours mieux.\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:14:11\r\n         -J'ai un coach\r\ncar je me contente pas du moins,\r\n\r\n10:18:14:16  10:18:16:13\r\n   je veux toujours le mieux.\r\n\r\n10:18:16:18  10:18:18:03\r\n{\\an3}               -Vous aimez gagner ?\r\n\r\n10:18:18:08  10:18:19:16\r\n    -J'aime gagner, oui.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:22:02\r\n{\\an1}Je suis un tr\u00e8s mauvais perdant.\r\n\r\n10:18:22:07  10:18:26:03\r\n{\\an1}C'est un de mes grands d\u00e9fauts,\r\nmais aussi une qualit\u00e9.\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:31:10\r\n{\\an1}Gamay.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:34:14\r\n       -Didier de Courten\r\n   trouve aussi son \u00e9quilibre\r\n\r\n10:18:34:19  10:18:37:18\r\n       aupr\u00e8s de sa femme\r\n     qui travaille avec lui.\r\n\r\n10:18:37:23  10:18:41:09\r\n          Chaque soir,\r\n\u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 la m\u00eame table,\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:46:02\r\nils prennent un moment ensemble,\r\n   comme un \u00eelot d'intimit\u00e9,\r\n\r\n10:18:46:07  10:18:47:22\r\n      alors qu'autour d'eux\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:51:20\r\n  le personnel se met en place\r\n    pour le service du soir.\r\n\r\n10:18:52:01  10:18:54:05\r\n{\\an1}-Tu peux fermer la porte ?\r\n\r\n10:18:54:10  10:18:55:14\r\n           -Oui, chef.\r\n\r\n10:18:59:09  10:19:02:11\r\n       -19h00: la brigade\r\n   est sur le pied de guerre.\r\n\r\n10:19:02:15  10:19:04:21\r\nCe soir, la tension est palpable.\r\n\r\n10:19:05:02  10:19:07:09\r\nLe restaurant est presque plein.\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:10:06\r\n{\\an1}-Y a que deux grammes, le caviar ?\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:12:15\r\n     Il est toujours plus bas, non ?\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:14:11\r\n{\\an3}                      -Deux grammes.\r\n\r\n10:19:19:13  10:19:22:20\r\n       -Vous avez le trac\r\n quand il y a un gros service ?\r\n\r\n10:19:23:01  10:19:25:18\r\n   -Oui,\r\nle trac de savoir si \u00e7a va plaire.\r\n\r\n10:19:25:23  10:19:30:21\r\n{\\an1}On est convaincu de ce qu'on fait, \r\nmais va-t-on convaincre le public ?\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:32:23\r\n{\\an3}          -C'est comme un com\u00e9dien.\r\n\r\n10:19:33:04  10:19:35:05\r\n{\\an1}-Oui, c'est un peu angoissant.\r\n\r\n10:19:35:10  10:19:37:09\r\n{\\an1}Mais on voit tout de suite,\r\n\r\n10:19:37:13  10:19:42:20\r\n{\\an1}c'est pour \u00e7a que j'aime bien avoir\r\nun feedback de mon ma\u00eetre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:19:43:01  10:19:45:15\r\n{\\an1}De savoir si \u00e7a pla\u00eet aux gens.\r\n\r\n10:19:45:20  10:19:48:15\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le souci maintenant.\r\n\r\n10:19:57:05  10:20:00:13\r\n On a fini de rigoler, on y va !\r\n          -Oui, chef !\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:02:17\r\n      -Deux plats, allez-y !\r\n\r\n10:20:05:16  10:20:07:21\r\n     Encha\u00eene direct les deux plats !\r\n\r\n10:20:09:17  10:20:14:12\r\n{\\an1}Quatre plats sans langoustine,\r\n\u00e7a suit maintenant !\r\n\r\n10:20:14:17  10:20:16:11\r\n             Vas-y !\r\n\r\n10:20:18:17  10:20:20:01\r\n              Vas-y, attaque !\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:43:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:46:11\r\n             -22h30:\r\n\r\n10:20:46:16  10:20:49:12\r\n         les cuisiniers\r\n   ont rang\u00e9 leurs casseroles,\r\n\r\n10:20:49:17  10:20:51:05\r\n      place aux p\u00e2tissiers.\r\n\r\n10:20:52:06  10:20:54:02\r\n    -C'est la fin du service.\r\n\r\n10:20:54:07  10:20:55:19\r\n{\\an3}              Je commence \u00e0 sourire.\r\n\r\n10:20:56:00  10:20:59:06\r\n{\\an3}                C'est le soulagement\r\n                 du devoir accompli.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:02:01\r\n{\\an3}Maintenant, il y a encore le dessert.\r\n\r\n10:21:02:06  10:21:05:19\r\n{\\an3}          On voit partir les clients\r\n                    avec le sourire.\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:07:23\r\n{\\an3}             C'est notre r\u00e9compense.\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:12:01\r\n-La seule chose qui vous manque,\r\n   c'est la troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:21:12:06  10:21:13:21\r\n    -Oui, c'est s\u00fbrement \u00e7a.\r\n\r\n10:21:14:02  10:21:15:14\r\n         Mais c'est bien\r\n\r\n10:21:15:19  10:21:17:17\r\n  d'avoir cette perspective-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:17:22  10:21:20:19\r\n         Ca nous permet\r\n    de maintenir la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:21:21:00  10:21:23:06\r\n{\\an1}-Vous visez la troisi\u00e8me \u00e9toile ?\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:28:02\r\n{\\an3}-Je la vise depuis que je suis entr\u00e9\r\n          dans les \u00e9toil\u00e9s Michelin.\r\n\r\n10:21:28:07  10:21:31:07\r\n  Je pense avoir le potentiel.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:35:19\r\nJ'ai aussi l'envie, pour mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:21:36:00  10:21:38:15\r\n         de leur prouver\r\n      qu'on peut y arriver.\r\n\r\n10:21:38:20  10:21:41:04\r\nMais avec les ann\u00e9es, on se dit:\r\n\r\n10:21:41:09  10:21:44:20\r\n       \"Est-ce que le jeu\r\n     en vaut la chandelle ?\"\r\n\r\n10:21:58:02  10:22:01:05\r\n         -G\u00e9rard Rabaey,\r\n l'ancien chef du Pont de Brent,\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:03:21\r\n \u00e9tait le seul en Suisse romande\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:08:07\r\n      avec la maison Crissier\r\n\u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 les trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:15:06\r\n     -J'ai eu trois \u00e9toiles\r\n     avec Philippe Rochat.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:16:22\r\n      C'est indescriptible.\r\n\r\n10:22:17:03  10:22:18:21\r\n     C'est l'aboutissement,\r\n\r\n10:22:19:02  10:22:22:01\r\n     comme si j'avais gagn\u00e9\r\n      un titre olympique.\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:25:11\r\n       J'aurais pu faire\r\n  un sport, un autre m\u00e9tier...\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:30:08\r\n Comme je dis souvent, j'aurais\r\npas voulu \u00eatre dans le troupeau.\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:35:05\r\n  Pas par ambition personnelle,\r\npour \u00eatre reconnu par mes parents.\r\n\r\n10:22:40:13  10:22:42:21\r\n-Votre p\u00e8re \u00e9tait dur avec vous ?\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:45:04\r\n    -Oui, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:49:11\r\nQuand j'ai eu dix-neuf sur vingt\r\n  au Gault et Millau en 1988,\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:52:14\r\nil l'a su puis m'a dit: \"J'ach\u00e8terai\r\n\r\n10:22:52:19  10:22:54:11\r\n{\\an3}            le guide Gault et Millau\r\n\r\n10:22:54:15  10:22:56:11\r\n{\\an3}               quand tu auras 19,5.\"\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:00:03\r\n{\\an3}Seul F.Girardet avec 19,5 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:23:00:08  10:23:02:11\r\n{\\an3}     Pour moi, c'\u00e9tait inaccessible.\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:06:12\r\n{\\an3}      Pour vous dire comment le p\u00e8re\r\n         recevait cette information.\r\n\r\n10:23:06:17  10:23:09:18\r\n{\\an3}         Quand j'ai eu trois \u00e9toiles\r\n                  Michelin fin 1997,\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:11:22\r\n{\\an3}       il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 six mois avant.\r\n\r\n10:23:12:03  10:23:14:00\r\n{\\an3}        C'est mon plus grand regret.\r\n\r\n10:23:14:05  10:23:17:04\r\n                  J'aurais aim\u00e9\r\n            qu'il sache que son fils,\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:19:19\r\n{\\an3}  en qui il ne croyait pas beaucoup,\r\n\r\n10:23:20:00  10:23:23:15\r\n{\\an3}            ait obtenu trois \u00e9toiles\r\n            Michelin par le travail.\r\n\r\n10:23:28:17  10:23:30:06\r\n      -On est o\u00f9, G\u00e9rard ?\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:34:22\r\n{\\an3}               -On est dans une cave\r\n      o\u00f9 je mets mes photos souvenir\r\n\r\n10:23:35:03  10:23:39:19\r\n{\\an3}                   pour me rem\u00e9morer\r\n  des grands moments de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:23:40:00  10:23:41:08\r\n{\\an3}                 Ca, c'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:23:41:12  10:23:43:00\r\n{\\an3}               C'\u00e9tait en l'an 2000.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:46:15\r\n{\\an3}                    On nous a r\u00e9unis\r\n    tous les trois \u00e9toiles du monde.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:50:08\r\n{\\an3}      Vous pouvez voir, par exemple,\r\n\r\n10:23:50:12  10:23:53:09\r\nVeyrat, avec son c\u00e9l\u00e8bre chapeau.\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:58:02\r\n{\\an3}                Et les deux Suisses,\r\n        Philippe Rochat et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:07:02\r\n-Et l\u00e0, je vois \"La galaxie Rabaey\".\r\n\r\n10:24:07:07  10:24:08:11\r\n        C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n10:24:08:16  10:24:12:20\r\n{\\an3}   -En 2004, quand j'\u00e9tais cuisinier\r\n       de l'ann\u00e9e pour la 2\u00e8me fois,\r\n\r\n10:24:13:01  10:24:15:15\r\n       un journal a fait \r\n      \"La galaxie Rabaey\",\r\n\r\n10:24:15:20  10:24:18:14\r\n     c'est-\u00e0-dire les jeunes\r\n        qui ont travaill\u00e9\r\n\r\n10:24:18:19  10:24:21:23\r\n      chez moi et qui ont\r\n  des \u00e9tablissements de renom.\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:25:05\r\n       Didier de Courten\r\n  a pass\u00e9 quatre ans avec moi.\r\n\r\n10:24:25:10  10:24:26:19\r\n      Ca me ferait plaisir\r\n\r\n10:24:27:00  10:24:29:11\r\n{\\an3}   s'il pouvait avoir trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:24:31:21  10:24:35:08\r\n         -G\u00e9rard Rabaey\r\n est fier de ses trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:24:35:12  10:24:37:12\r\n   Aujourd'hui, \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:24:37:17  10:24:41:12\r\nil se demande si le prix \u00e0 payer\r\n    n'\u00e9tait pas trop lourd.\r\n\r\n10:24:41:17  10:24:46:00\r\n     -Tout \u00e9tait ax\u00e9 autour de\r\nla cuisine, il y avait pas de place\r\n\r\n10:24:46:05  10:24:47:10\r\n                   pour le reste.\r\n\r\n10:24:47:14  10:24:51:08\r\n{\\an3}     Avant, j'aurais pu, en semaine,\r\n              boire un verre de vin.\r\n\r\n10:24:51:12  10:24:53:07\r\n{\\an3}             L\u00e0, je me suis interdit\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:58:11\r\n{\\an3}      pour \u00eatre au maximum concentr\u00e9\r\n      avec une rigueur inimaginable.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:17\r\n       Tu me donnes le poivre,\r\n           s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:09:22\r\n  C'est beaucoup de sacrifices.\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:11:16\r\n       A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:25:11:21  10:25:15:03\r\n       j'ai peut-\u00eatre mis\r\n     la marche un peu haut.\r\n\r\n10:25:15:08  10:25:18:02\r\n          En moyenne,\r\n on terminait \u00e0 01h00 du matin.\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:19:20\r\n          Je me levais\r\n\r\n10:25:20:01  10:25:23:07\r\n trois \u00e0 quatre fois par semaine\r\n        \u00e0 06h00 du matin.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:25:08\r\n  J'ai fait \u00e7a pendant 33 ans.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:29:13\r\n    J'aurais peut-\u00eatre aim\u00e9\r\nd'\u00eatre plus pr\u00e8s de mes enfants.\r\n\r\n10:25:31:19  10:25:34:01\r\n{\\an1}Dans 35 minutes, c'est bon.\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:36:11\r\n    Voil\u00e0.\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:37:23\r\n   -C'est hallucinant,\r\n\r\n10:25:38:04  10:25:40:19\r\n{\\an1}ma fille me dit: \"J'ai vu\r\n\r\n10:25:41:00  10:25:44:09\r\n{\\an1}plus souvent pleurer mon p\u00e8re...\"\r\n\r\n10:25:46:03  10:25:47:16\r\n    \"Que rire de bonheur.\"\r\n\r\n10:25:47:21  10:25:50:17\r\n        C'est terrible\r\n quand une fille vous dit \u00e7a.\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:54:17\r\n     J'ai connu mes copains\r\n   qui avaient trois \u00e9toiles,\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:57:04\r\n{\\an1}qui sont tomb\u00e9s \u00e0 deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:25:57:09  10:25:59:12\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 la descente aux enfers.\r\n\r\n10:26:06:18  10:26:11:02\r\n        Ceux qui vous disent\r\nqu'ils ne veulent pas \u00eatre reconnus,\r\n\r\n10:26:11:07  10:26:12:17\r\n     ce sont des menteurs.\r\n\r\n10:26:12:22  10:26:16:05\r\n  Je leur dis: \"Vous n'avez\r\n  pas le droit de dire \u00e7a,\r\n\r\n10:26:16:10  10:26:18:21\r\n{\\an1}on a tous besoin de reconnaissance.\"\r\n\r\n10:26:20:15  10:26:25:06\r\n{\\an1}Ce syst\u00e8me de reconnaissance\r\npeut nous foutre par terre.\r\n\r\n10:26:33:09  10:26:37:01\r\n{\\an1}-J'ai tir\u00e9 un peu trop sur la corde.\r\n\r\n10:26:37:06  10:26:40:06\r\n{\\an3}          J'ai eu un cancer en 2009.\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:43:12\r\n{\\an3}         J'\u00e9tais encore en activit\u00e9.\r\n\r\n10:26:43:17  10:26:46:18\r\n -Vous liez \u00e7a \u00e0 votre travail ?\r\n                       -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:26:46:23  10:26:49:20\r\n{\\an3}             La pression quotidienne\r\n                 que je me suis mis.\r\n\r\n10:26:50:01  10:26:52:12\r\n                Je pensais jamais \r\n               avoir cette maladie.\r\n\r\n10:26:52:17  10:26:57:11\r\n{\\an3}      Quand on m'a appris que j'avais\r\nun cancer tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s rapide,\r\n\r\n10:26:57:15  10:26:59:22\r\n{\\an3}   il a fallu que je me batte aussi.\r\n\r\n10:27:00:03  10:27:02:00\r\n{\\an3}        J'ai \u00e9t\u00e9 neuf jours au CHUV.\r\n\r\n10:27:02:05  10:27:04:22\r\n{\\an3}Le dixi\u00e8me jour, j'\u00e9tais en activit\u00e9.\r\n\r\n10:27:05:03  10:27:07:05\r\n{\\an3}     Apr\u00e8s, j'ai eu des traitements.\r\n\r\n10:27:07:10  10:27:11:03\r\n{\\an3}  Je n'ai jamais cess\u00e9 de travailler\r\n              \u00e0 part ces neuf jours,\r\n\r\n10:27:11:08  10:27:13:22\r\n               alors que j'aurais d\u00fb\r\n                 arr\u00eater six mois.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:11\r\n      -Cela fait cinq ans\r\n   que G\u00e9rard Rabaey a quitt\u00e9\r\n\r\n10:27:18:16  10:27:19:21\r\n        Le Pont de Brent.\r\n\r\n10:27:20:02  10:27:21:15\r\n     C'est un de ses \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n10:27:21:20  10:27:24:12\r\n       St\u00e9phane D\u00e9cotterd,\r\n       un chef de 40 ans,\r\n\r\n10:27:24:17  10:27:26:23\r\nqu'il a choisi pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:32:08\r\n-Bonjour, St\u00e9phane, \u00e7a va ?\r\n                       -Bien, merci.\r\n\r\n10:27:34:08  10:27:35:22\r\n     -Les six premiers mois,\r\n\r\n10:27:36:03  10:27:40:02\r\n     c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\nde passer m\u00eame devant la maison.\r\n\r\n10:27:40:07  10:27:41:13\r\n       Au fur et \u00e0 mesure,\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:44:01\r\n            \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:44:06  10:27:48:09\r\n  Je r\u00eave encore r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  que je travaille en cuisine.\r\n\r\n10:27:48:13  10:27:50:11\r\n{\\an3}         Oui, c'est dans la culture.\r\n\r\n10:27:51:15  10:27:55:03\r\n        -La premi\u00e8re fois\r\nque je suis venu au Pont de Brent,\r\n\r\n10:27:55:08  10:27:57:04\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pour f\u00eater mon CFC.\r\n\r\n10:27:57:09  10:28:00:02\r\n{\\an1}On \u00e9tait quatre apprentis cuisiniers.\r\n\r\n10:28:00:07  10:28:02:03\r\n{\\an1}Avec notre derni\u00e8re paie,\r\n\r\n10:28:02:08  10:28:04:06\r\n{\\an1}on s'\u00e9tait pay\u00e9 un repas ici.\r\n\r\n10:28:04:11  10:28:05:18\r\n   On \u00e9tait \u00e0 la neuf.\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:09:01\r\nJe me rappelle certains plats\r\n    que j'ai mang\u00e9s:\r\n\r\n10:28:09:06  10:28:14:00\r\n{\\an1}le canard, un marbr\u00e9 de truite du lac\r\navec une sauce au cresson.\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:16:17\r\n{\\an1}-Et aujourd'hui, vous \u00eates le chef.\r\n\r\n10:28:16:22  10:28:18:03\r\n      -Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:20:18\r\n{\\an1}J'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'y travailler.\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:24:15\r\n{\\an1}Quand l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e,\r\nj'ai profit\u00e9 de venir.\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:27:15\r\n           -C'est un bel h\u00e9ritage ?\r\n       -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:28:27:20  10:28:29:16\r\n    -On vous a fait remarquer\r\n\r\n10:28:29:21  10:28:32:21\r\n         que c'\u00e9tait dur\r\n    de succ\u00e9der \u00e0 M. Rabaey ?\r\n\r\n10:28:33:02  10:28:37:14\r\n{\\an1}-Oui, des clients me disaient:\r\n\"Ah, c'est vous, le successeur.\"\r\n\r\n10:28:37:19  10:28:42:10\r\n{\\an1}Ou: \"Premi\u00e8re fois qu'on vient,\r\nj'esp\u00e8re qu'on va pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\"\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:45:07\r\n        Des clients\r\nme le disaient en arrivant.\r\n\r\n10:28:50:00  10:28:53:01\r\n{\\an3}  Alors, \u00e7a marche, deux feuillet\u00e9s.\r\n\r\n10:28:55:02  10:28:57:16\r\n-Quand je suis arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:28:57:21  10:29:01:20\r\nj'entendais souvent la comparaison\r\n     entre Monsieur Girardet\r\n\r\n10:29:02:01  10:29:03:05\r\n       et Monsieur Rochat.\r\n\r\n10:29:03:10  10:29:06:00\r\n         La transition\r\n  datait de plusieurs ann\u00e9es !\r\n\r\n10:29:06:05  10:29:10:11\r\n      Je trouvais incroyable\r\nque les gens ne passent pas dessus.\r\n\r\n10:29:10:15  10:29:14:20\r\n{\\an3}Au d\u00e9but, j'ai craint la comparaison\r\n\r\n10:29:15:01  10:29:17:20\r\n{\\an3}           entre l'avant et l'apr\u00e8s.\r\n\r\n10:29:20:01  10:29:25:06\r\n   -Pression de la succession,\r\n   pression aussi des guides,\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:29:08\r\n  depuis le changement de chef,\r\n   la maison du Pont de Brent\r\n\r\n10:29:29:12  10:29:31:20\r\n     est sous surveillance.\r\n\r\n10:29:32:01  10:29:34:04\r\n{\\an3}          -Fromage pour deux, s.v.p.\r\n\r\n10:29:34:09  10:29:37:04\r\n{\\an1}-Ca part, deux fois deux asperges.\r\n\r\n10:29:38:12  10:29:41:06\r\n  -Vous avez d'embl\u00e9e d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n10:29:41:11  10:29:44:05\r\n         deux \u00e9toiles,\r\n  dix-huit au Gault et Millau.\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:46:22\r\n C'\u00e9tait magnifique, pour vous.\r\n\r\n10:29:47:03  10:29:49:11\r\n  -Oui, on \u00e9tait tr\u00e8s contents\r\n\r\n10:29:49:16  10:29:53:12\r\n   de cette premi\u00e8re cotation\r\n        dans les guides,\r\n\r\n10:29:53:17  10:29:58:02\r\n  m\u00eame si \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\r\nper\u00e7u comme \u00e7a: plus comme un \u00e9chec.\r\n\r\n10:29:58:07  10:29:59:19\r\n    Les gens me demandaient\r\n\r\n10:30:00:00  10:30:04:04\r\nsi je n'\u00e9tais pas d\u00e9\u00e7u de n'avoir \r\nque deux \u00e9toiles, ou que dix-huit.\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:08:09\r\n{\\an1}Avant, la maison \u00e9tait cot\u00e9e\r\n\u00e0 trois \u00e9toiles et dix-neuf.\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:10:19\r\nLe Pont de Brent a perdu une \u00e9toile\r\n\r\n10:30:11:00  10:30:15:09\r\nmais nous d\u00e9butions dans le m\u00e9tier:\r\n   on avait gagn\u00e9 deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:30:15:13  10:30:18:20\r\n      Il y a trois feuillet\u00e9s\r\n         sans poisson cru.\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:21:07\r\nLe tartare de Saint-Jacques, voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:26:00\r\n  Trois tourteaux, trois homards,\r\ntrois grenouilles et trois pigeons.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:13\r\n  -Vu le prestige de la maison,\r\n\r\n10:30:28:18  10:30:31:02\r\n   St\u00e9phane D\u00e9cotterd se sent\r\n\r\n10:30:31:07  10:30:35:07\r\n         presque oblig\u00e9\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer la troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:36:18\r\n          -On y pense !\r\n\r\n10:30:36:23  10:30:40:13\r\n  Aucun cuisinier \u00e0 deux \u00e9toiles\r\n      n'y est pas int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n10:30:40:18  10:30:43:09\r\n           Du moment\r\n  qu'on est dans le syst\u00e8me...\r\n\r\n10:30:43:13  10:30:45:15\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr que quelque part,\r\n\r\n10:30:45:20  10:30:50:03\r\n{\\an1}je r\u00eave du jour o\u00f9 je pourrai\r\nt\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 monsieur Rabaey\r\n\r\n10:30:50:08  10:30:54:14\r\net lui dire qu'on nous redonne\r\n   cette troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:30:54:19  10:30:58:22\r\nC'est s\u00fbr que si \u00e7a arrive,\r\n    ce sera tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:31:02:15  10:31:08:03\r\n   -Mais pour l'heure, le chef\r\nn'a pas la t\u00eate dans les \u00e9toiles,\r\n\r\n10:31:08:08  10:31:11:05\r\n mais plut\u00f4t dans ses fourneaux.\r\n\r\n10:31:11:10  10:31:15:14\r\n-Quand un plat part, on note l'heure.\r\n\r\n10:31:15:19  10:31:20:11\r\n{\\an1}En fonction de \u00e7a, je fais le tempo,\r\nselon le rythme des tables.\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:22:04\r\n      -Combien d'attente ?\r\n\r\n10:31:22:09  10:31:26:17\r\n{\\an1}-En moyenne, quinze minutes,\r\nde douze \u00e0 dix-huit minutes.\r\n\r\n10:31:26:22  10:31:30:15\r\n-Tout g\u00e9rer, quelle concentration !\r\n-C'est assez intense.\r\n\r\n10:31:32:21  10:31:36:03\r\n   -En attendant le firmament\r\n       de la gastronomie,\r\n\r\n10:31:36:08  10:31:37:17\r\n       le couple D\u00e9cotterd\r\n\r\n10:31:37:22  10:31:42:04\r\ndoit faire tourner le restaurant\r\n   car depuis la succession,\r\n\r\n10:31:42:09  10:31:45:00\r\n          ils ont perdu\r\n    un tiers de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:31:45:05  10:31:47:11\r\n{\\an3}            -Carte avec le tourteau.\r\n\r\n10:31:47:15  10:31:50:00\r\n{\\an3}     Ca part devant deux soles carte\r\n\r\n10:31:50:05  10:31:52:22\r\n   et deux ris de veau carte.\r\n\r\n10:31:53:03  10:31:55:11\r\n  Ca tourne, c'est juste juste.\r\n\r\n10:31:55:15  10:31:58:05\r\n C'est vrai que depuis cinq ans,\r\n\r\n10:31:58:10  10:32:00:00\r\n{\\an1}c'est assez lin\u00e9aire.\r\n\r\n10:32:00:05  10:32:02:13\r\n{\\an1}On augmente la client\u00e8le,\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:05:21\r\n{\\an1}mais le chiffre d'affaires stagne.\r\n\r\n10:32:06:02  10:32:07:22\r\n    C'est la limite.\r\n\r\n10:32:08:03  10:32:13:20\r\n{\\an1}Pour pouvoir en vivre correctement, \r\nil faudrait juste un cran au-dessus.\r\n\r\n10:32:14:01  10:32:16:20\r\n           -Pourtant,\r\n  vous avez un menu \u00e0 295 frs !\r\n\r\n10:32:17:01  10:32:18:06\r\n        C'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:21:11\r\n       -Je n'aime pas\r\nquand on dit que c'est cher.\r\n\r\n10:32:21:15  10:32:24:02\r\nC'est on\u00e9reux, la somme est \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n10:32:24:07  10:32:27:17\r\nmais c'est moins cher qu'une pizza,\r\n       si on veut bien.\r\n\r\n10:32:27:22  10:32:31:19\r\n     Une fois qu'on a ajout\u00e9\r\n    le prix des marchandises,\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:36:14\r\n   le personnel, la main-d'oeuvre\r\nqu'il nous faut pour sortir ce menu,\r\n\r\n10:32:36:19  10:32:41:13\r\npour pouvoir cuisiner ces produits,\r\n la marge est beaucoup plus faible\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:45:10\r\n    que pour une pizza vendue\r\n  entre quinze et vingt francs.\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:49:07\r\n    -Lendemain matin, 06h30,\r\n alors qu'il a fini son service\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:51:00\r\n       la veille \u00e0 01h00,\r\n\r\n10:32:51:05  10:32:56:03\r\nnous retrouvons St\u00e9phane D\u00e9cotterd\r\n       au march\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:04:03\r\n  Une petite nuit de sommeil !\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:08:00\r\n{\\an1}-Oui, du vendredi au samedi,\r\nc'est des nuits courtes.\r\n\r\n10:33:08:05  10:33:10:04\r\n{\\an1}J'ai dormi cinq heures.\r\n\r\n10:33:10:09  10:33:13:13\r\n           Le samedi\r\nest toujours une grosse journ\u00e9e.\r\n\r\n10:33:13:18  10:33:16:11\r\nC'est des moments que j'aime bien.\r\n\r\n10:33:16:16  10:33:18:23\r\n-Vous prenez sur votre sommeil ?\r\n\r\n10:33:19:04  10:33:21:08\r\n-Oui, mais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n10:33:22:15  10:33:24:23\r\n     Bonne journ\u00e9e, merci !\r\n\r\n10:33:25:04  10:33:29:18\r\n       -Apr\u00e8s le march\u00e9,\r\n c'est reparti pour une journ\u00e9e\r\n\r\n10:33:29:23  10:33:31:23\r\n   de seize heures de travail.\r\n\r\n10:33:32:04  10:33:34:07\r\n       -Il y a des moments\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:35:23\r\n     de d\u00e9couragement, oui.\r\n\r\n10:33:36:04  10:33:39:06\r\n      Mais c'est pas long,\r\n    souvent en fin de soir\u00e9e,\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:42:12\r\n{\\an3}    si c'est une journ\u00e9e difficile.\r\n\r\n10:33:42:17  10:33:45:00\r\nMais le lendemain, c'est reparti\r\n\r\n10:33:45:05  10:33:47:03\r\n    comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:33:47:08  10:33:51:18\r\n-Comment vous vivez les critiques ?\r\n\r\n10:33:51:23  10:33:54:03\r\n     -Les critiques qui sont\r\n\r\n10:33:54:08  10:33:58:14\r\nfranches et directes, dans le cadre\r\n   d'un \u00e9change avec le client,\r\n\r\n10:33:58:19  10:34:00:03\r\n      y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:01:22\r\n     C'est plus dur \u00e0 vivre\r\n\r\n10:34:02:03  10:34:06:20\r\nquand c'est via les r\u00e9seaux sociaux,\r\n    Internet, de fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n10:34:09:05  10:34:11:12\r\n    On tombe sur une critique\r\n\r\n10:34:11:17  10:34:16:03\r\n    o\u00f9 il y a une phrase,\r\nquelque chose qui nous touche.\r\n\r\n10:34:16:08  10:34:19:12\r\n           Il faut\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s trois jours pour...\r\n\r\n10:34:19:17  10:34:21:06\r\n       -Pour oublier.\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:34:24:10  10:34:26:16\r\n         La sauce agneau.\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:30:11\r\n         -Quand le chef\r\na trop le nez dans ses casseroles\r\n\r\n10:34:30:15  10:34:34:10\r\n   et la t\u00eate dans le guidon,\r\n    il en empoigne un autre.\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:37:08\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n10:34:37:12  10:34:41:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:41:15  10:34:47:09\r\n    -C'est une \u00e9chappatoire,\r\n \u00e7a permet de se vider la t\u00eate.\r\n\r\n10:34:47:13  10:34:51:04\r\n       C'est des moments\r\n   o\u00f9 on n'est pas joignable.\r\n\r\n10:34:51:09  10:34:54:03\r\n       Toute la journ\u00e9e,\r\n     on est dans la maison,\r\n\r\n10:34:54:08  10:34:57:18\r\n     il y a un fournisseur,\r\n   quelqu'un qui nous appelle.\r\n\r\n10:34:57:23  10:35:01:06\r\n      On est tout le temps\r\n  sollicit\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 droite.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:02:20\r\n     Quand je pars en moto,\r\n\r\n10:35:03:01  10:35:06:21\r\n        quoiqu'il arrive,\r\n    je ne suis pas joignable.\r\n\r\n10:35:07:02  10:35:11:17\r\n   Je ne suis pas atteignable,\r\n    c'est des moments \u00e0 soi.\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:22:08\r\n    -Outre la course \u00e0 pied,\r\n\r\n10:35:22:12  10:35:27:11\r\n       Didier de Courten\r\n a un autre refuge: ses vaches.\r\n\r\n10:35:27:16  10:35:31:21\r\n      Des moments de r\u00e9pit\r\n      loin de la cuisine,\r\n\r\n10:35:32:02  10:35:36:11\r\n   et qui ont peut-\u00eatre manqu\u00e9\r\n        \u00e0 Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n10:35:36:15  10:35:39:15\r\n         -Chez Beno\u00eet,\r\n    tout est venu tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:35:39:20  10:35:45:16\r\nIl y a eu un encha\u00eenement \u00e0 tous les\r\nniveaux: m\u00e9diatique, professionnel.\r\n\r\n10:35:45:21  10:35:48:11\r\nIl a fait une ascension fulgurante.\r\n\r\n10:35:48:15  10:35:50:09\r\n    Tout est venu tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:35:50:13  10:35:52:06\r\n   Est-ce qu'il a eu le recul,\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:57:00\r\nle temps de se dire qu'il voulait\r\nse consacrer \u00e0 d'autres choses ?\r\n\r\n10:35:57:05  10:35:58:22\r\n         Je ne sais pas.\r\n\r\n10:35:59:03  10:36:00:22\r\n{\\an3}       Beno\u00eet avait moins de choses.\r\n\r\n10:36:01:03  10:36:02:20\r\n            Il avait la chasse,\r\n\r\n10:36:03:01  10:36:07:02\r\n{\\an3}mais tout se rapportait \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n10:36:07:07  10:36:10:01\r\n   C'est aussi lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n10:36:10:06  10:36:11:22\r\n     Je me suis rendu compte\r\n\r\n10:36:12:03  10:36:16:13\r\n     que j'\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nd'\u00e9norm\u00e9ment de choses dans la vie.\r\n\r\n10:36:16:18  10:36:22:04\r\n  Les ann\u00e9es passent, et je sais\r\nqu'on m'a souvent fait le reproche.\r\n\r\n10:36:22:09  10:36:25:11\r\n     La cuisine nous a vol\u00e9 \r\n     des moments de bonheur.\r\n\r\n10:36:25:16  10:36:28:05\r\n       Quand on vous met \r\n      face \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s,\r\n\r\n10:36:28:10  10:36:31:05\r\n         vous r\u00e9alisez\r\n  que pour ne pas tout louper,\r\n\r\n10:36:31:10  10:36:33:15\r\n{\\an3}    il faut avoir des moments \u00e0 soi.\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:35:16\r\n{\\an3}           Ces petits moments \u00e0 soi,\r\n\r\n10:36:35:21  10:36:38:23\r\n              ces \u00e9chappatoires,\r\n            \u00e7a vous rend plus fort.\r\n\r\n10:36:39:04  10:36:41:19\r\n              Parce que vous donnez\r\n                un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:36:42:00  10:36:44:11\r\n{\\an3} Faire uniquement de la gastronomie,\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:47:19\r\n    viser l'excellence en permanence,\r\n             \u00e7a a un sens ?\r\n\r\n10:36:48:00  10:37:03:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:03:17  10:37:05:05\r\n    -J'ai eu le 20 sur 20.\r\n\r\n10:37:05:10  10:37:07:13\r\n   Ce moment a \u00e9t\u00e9 terrible !\r\n\r\n10:37:07:18  10:37:10:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:37:10:15  10:37:14:00\r\n Il n'y a pas de 20 sur 20:\r\n    on \u00e9tait les seuls.\r\n\r\n10:37:14:05  10:37:17:02\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une horreur absolue.\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:12\r\n{\\an1}Des clients venaient en disant:\r\n\r\n10:37:19:17  10:37:22:11\r\n     \"On vient voir\r\nsi la perfection existe.\"\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:05\r\n{\\an1}Je disais: \"Je n'ai rien demand\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:25:10  10:37:27:23\r\n{\\an1}La perfection n'est pas de ce monde.\r\n\r\n10:37:28:04  10:37:30:14\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 dur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible.\r\n\r\n10:37:30:19  10:37:33:23\r\n        Tous les ans,\r\ntrois mois avant la sortie du guide,\r\n\r\n10:37:34:04  10:37:36:16\r\n{\\an1}j'avais peur de perdre ce 20 sur 20.\r\n\r\n10:37:36:21  10:37:39:14\r\n          Nous \u00e9tions\r\n les seuls au monde \u00e0 l'avoir.\r\n\r\n10:37:39:19  10:37:41:12\r\n   Vous vous rendez compte ?\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:45:11\r\n{\\an3}    -Ca peut susciter des angoisses,\r\n\r\n10:37:45:15  10:37:49:02\r\n{\\an3}    \u00e7a peut motiver \u00e0 rester au top.\r\n\r\n10:37:49:07  10:37:50:16\r\n             Ca qui est certain,\r\n\r\n10:37:50:21  10:37:55:12\r\n  c'est que l'intention n'est jamais\r\n      de d\u00e9truire une entreprise.\r\n\r\n10:37:55:17  10:38:00:08\r\n{\\an3}        C'est plut\u00f4t de la valoriser\r\n   pour le b\u00e9n\u00e9fice de nos lecteurs.\r\n\r\n10:38:00:12  10:38:04:17\r\n{\\an3}      Il va de soi que si on ressent\r\n     les choses de mani\u00e8re n\u00e9gative,\r\n\r\n10:38:04:22  10:38:06:08\r\n                 on a le devoir\r\n\r\n10:38:06:12  10:38:08:04\r\n           de le dire.\r\n\r\n10:38:14:00  10:38:19:11\r\n  -J\u00e9r\u00f4me Manifacier est aussi\r\nun ancien \u00e9l\u00e8ve de G\u00e9rard Rabaey.\r\n\r\n10:38:19:15  10:38:22:01\r\n Un chef reconnu par les guides,\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:25:13\r\n     une \u00e9toile, 17 sur 20,\r\n      cuisinier de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:29:16\r\n    en 2015: la voie royale \r\n   pour obtenir deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:38:29:21  10:38:33:16\r\n   Mais \u00e7a ne s'est pas fait,\r\n     faute d'investisseurs.\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:35:08\r\n              -Salut !\r\n                 -Salut.\r\n\r\n10:38:35:12  10:38:37:19\r\n-Comment tu vas ?\r\n         -Ca va, et toi ?\r\n\r\n10:38:39:11  10:38:41:01\r\n{\\an1}-Elles sont jolies.\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:45:02\r\n{\\an1}C'est les premi\u00e8res.\r\n\r\n10:38:45:07  10:38:47:05\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n10:38:47:10  10:38:51:19\r\n  ce talentueux chef de 44 ans\r\na choisi de renoncer aux \u00e9toiles\r\n\r\n10:38:52:00  10:38:57:21\r\n pour reprendre le caf\u00e9-restaurant\r\nd'Hermance dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:38:58:02  10:39:02:10\r\n            -Pour moi,\r\n\u00e7a en arrivait peut-\u00eatre \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:39:02:14  10:39:06:03\r\nFallait que je fasse autre chose.\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:10:10\r\n    Je pense qu'aujourd'hui,\r\n  peu de chefs ont fait le pas.\r\n\r\n10:39:10:14  10:39:12:20\r\n  Se dire: \"J'avais une \u00e9toile,\r\n\r\n10:39:13:01  10:39:17:15\r\nj'avais dix-sept et je vais ouvrir\r\n   un restaurant plus commun.\"\r\n\r\n10:39:17:20  10:39:22:15\r\n   Je l'ai fait car je n'ai pas\r\nd'a priori pour ces restaurants-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:24:04\r\n          au contraire.\r\n\r\n10:39:24:09  10:39:28:12\r\n   On est venus avec mon \u00e9pouse\r\nvisiter, on a eu un coup de coeur.\r\n\r\n10:39:28:17  10:39:33:06\r\n   On s'est dit qu'il fallait\r\n   qu'on fasse quelque chose.\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:38:08\r\n    On a propos\u00e9 \u00e0 la commune\r\n    d'ouvrir ici \u00e0 Hermance.\r\n\r\n10:39:38:12  10:39:44:01\r\n Moi, je suis originaire du Gard,\r\nd'un petit village comme Hermance.\r\n\r\n10:39:44:06  10:39:46:01\r\n{\\an3}          J'ai besoin de ce contact,\r\n\r\n10:39:46:06  10:39:49:01\r\n{\\an3}      de voir des gens, de discuter.\r\n\r\n10:39:49:06  10:39:52:07\r\n{\\an3}On s'est battu pour s'appeler \"caf\u00e9\".\r\n\r\n10:39:52:11  10:39:56:18\r\n{\\an3}Le matin, les gens viennent discuter,\r\n          boire un caf\u00e9, puis manger.\r\n\r\n10:39:58:23  10:40:04:03\r\n               C'est les premi\u00e8res ?\r\n-Premi\u00e8res fraises de Carpentras.\r\n\r\n10:40:04:08  10:40:07:06\r\nCl\u00e9ry, gariguette, Ch\u00e2teaurenard.\r\n\r\n10:40:08:23  10:40:11:09\r\n{\\an1}Gros artichaut, aussi, fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:40:11:13  10:40:12:19\r\n                              -D\u00e9j\u00e0 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:40:13:00  10:40:15:15\r\nTout \u00e9tait en avance.\r\n                    -Manque de sucre.\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:18:20\r\n     -Un bistrot de village,\r\n      simple et convivial,\r\n\r\n10:40:19:01  10:40:22:11\r\n mais le virus de la gastronomie\r\n           est rest\u00e9:\r\n\r\n10:40:22:15  10:40:26:01\r\n         J\u00e9r\u00f4me ne veut\r\n   que les meilleurs produits.\r\n\r\n10:40:26:06  10:40:31:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est des Landes,\r\net \u00e7a, c'est Ch\u00e2teaurenard.\r\n\r\n10:40:31:23  10:40:33:23\r\n{\\an3}            -Elles sont magnifiques.\r\n\r\n10:40:34:20  10:40:36:08\r\n{\\an1}-Je prends \u00e7a.\r\n\r\n10:40:37:22  10:40:40:12\r\n        Je vous accompagne.\r\n\r\n10:40:42:02  10:40:43:11\r\n                   Merci.\r\n\r\n10:40:45:12  10:40:48:18\r\n{\\an1}-Je n'ai toujours travaill\u00e9\r\nque des bons produits.\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:52:09\r\n{\\an1}Un plat \u00e0 30 ou \u00e0 70 frs:\r\nla qualit\u00e9 doit \u00eatre pareille.\r\n\r\n10:40:52:13  10:40:57:08\r\n  Tu continues l\u00e0-bas, tu appelles\r\ntout \u00e0 l'heure Florian, il va venir.\r\n\r\n10:40:57:12  10:41:00:12\r\n{\\an3}                  Flo, viens me voir\r\n               dans trente secondes.\r\n\r\n10:41:00:17  10:41:02:14\r\n{\\an3}         On regardera pour la carte.\r\n\r\n10:41:02:19  10:41:06:12\r\n    -Florian, vous avez suivi\r\n       le chef jusqu'ici ?\r\n\r\n10:41:06:17  10:41:08:01\r\n{\\an3}                     -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:41:08:06  10:41:11:02\r\n{\\an3}J'ai eu l'occasion de pouvoir venir.\r\n\r\n10:41:11:07  10:41:13:01\r\n{\\an3}             Autant suivre le chef !\r\n\r\n10:41:13:06  10:41:18:06\r\n{\\an3}      Je connais sa cuisine, je sais\r\n   qu'il cuisine des produits frais.\r\n\r\n10:41:18:11  10:41:20:16\r\n   C'\u00e9tait un nouveau challenge.\r\n\r\n10:41:20:21  10:41:23:06\r\nEn plus, une ouverture comme \u00e7a...\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:25:10\r\n     -C'est diff\u00e9rent, ici ?\r\n\r\n10:41:25:14  10:41:28:02\r\n{\\an1}-Oui, au nombre de cuisiniers...\r\n\r\n10:41:28:07  10:41:30:11\r\n{\\an1}C'est pas la m\u00eame brigade.\r\n\r\n10:41:30:15  10:41:32:23\r\n  C'est un esprit plus familial.\r\n\r\n10:41:33:04  10:41:35:08\r\n   Un petit peu moins de stress.\r\n\r\n10:41:35:12  10:41:39:11\r\n{\\an1}M\u00eame si les exigences sont l\u00e0,\r\nmoins de stress.\r\n\r\n10:41:42:00  10:41:45:16\r\n -Vous \u00eates toujours au taquet,\r\n          comme avant.\r\n\r\n10:41:45:21  10:41:48:12\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a n'a jamais chang\u00e9.\r\n\r\n10:41:48:17  10:41:51:05\r\n{\\an1}Je suis toujours rest\u00e9 aux fourneaux\r\n\r\n10:41:51:10  10:41:54:22\r\n{\\an1}et tout le monde sait\r\nque je ne les ai jamais quitt\u00e9s.\r\n\r\n10:41:55:03  10:41:59:05\r\n{\\an1}Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a,\r\nje n'ai jamais voulu les quitter.\r\n\r\n10:41:59:10  10:42:01:00\r\nL\u00e0, c'est le plat du jour:\r\n\r\n10:42:01:05  10:42:04:14\r\n     cabillaud r\u00f4ti,\r\ngalettes de patates douces,\r\n\r\n10:42:04:19  10:42:07:09\r\n{\\an1}et on a les premiers haricots plats.\r\n\r\n10:42:07:13  10:42:10:03\r\n     -Pour un plat du jour,\r\n         c'est appr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:14:09\r\n{\\an1}-Ca nous permet de faire\r\nd\u00e9couvrir des choses aux gens.\r\n\r\n10:42:14:13  10:42:19:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce que c'est un plat\r\ndu jour que \u00e7a doit \u00eatre simple.\r\n\r\n10:42:19:10  10:42:20:21\r\n{\\an1}On veut que ce soit bon,\r\n\r\n10:42:21:02  10:42:24:16\r\n{\\an1}qu'ils aient assez,\r\nque ce soit servi avec une salade.\r\n\r\n10:42:24:21  10:42:28:23\r\n   -Vous n'en faites pas trop\r\n   pour un resto de village ?\r\n\r\n10:42:29:04  10:42:31:22\r\n-D'apr\u00e8s ma femme oui, mais moi, non.\r\n\r\n10:42:32:03  10:42:35:03\r\n{\\an1}Je peux faire la suite de la 28 ?\r\n\r\n10:42:35:08  10:42:36:22\r\n             -Oui !\r\n-OK, on y va !\r\n\r\n10:42:37:03  10:42:38:09\r\n{\\an1}Florian !\r\n\r\n10:42:38:13  10:42:40:07\r\n         On y va, le coco.\r\n\r\n10:42:40:11  10:42:41:22\r\n   Le jarret.\r\n\r\n10:42:44:18  10:42:48:22\r\n     -Des fois, je lui dis\r\n  de faire un peu plus simple.\r\n\r\n10:42:49:03  10:42:52:05\r\n         Mais c'est lui,\r\n     je ne le changerai pas.\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:54:19\r\n      J'\u00e9tais pas partie\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:59:03\r\n sur des assiettes aussi belles !\r\n\r\n10:42:59:08  10:43:03:16\r\nPour moi, l'esprit familial,\r\nc'est dressage tout simple.\r\n\r\n10:43:03:21  10:43:05:17\r\n     Le plus simple possible.\r\n\r\n10:43:05:22  10:43:07:21\r\n      Mais il est comme \u00e7a !\r\n\r\n10:43:08:02  10:43:10:23\r\n -Une cuisine moins sophistiqu\u00e9e\r\n\r\n10:43:11:04  10:43:13:18\r\n       mais le restaurant\r\n      de J\u00e9r\u00f4me Manifacier\r\n\r\n10:43:13:23  10:43:16:11\r\nfigure d\u00e9j\u00e0 dans le Gault et Millau.\r\n\r\n10:43:21:01  10:43:23:17\r\n  -On a rouvert avec quatorze,\r\n\r\n10:43:23:22  10:43:26:07\r\n   c'est top, je suis content.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:29:06\r\n       Je ne cherche pas \r\n      \u00e0 avoir plus que \u00e7a.\r\n\r\n10:43:29:11  10:43:30:22\r\n      -Vous visez combien ?\r\n\r\n10:43:31:03  10:43:33:13\r\n      -Je me plaindrais pas\r\n         d'avoir quinze.\r\n\r\n10:43:33:18  10:43:35:11\r\n     Je n'irais pas au-del\u00e0.\r\n\r\n10:43:35:16  10:43:40:06\r\n -En tant que cuisinier gastro,\r\n ce n'est pas un renoncement ?\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:44:02\r\n{\\an3}  -Non, tant que je me fais plaisir,\r\n\r\n10:43:44:07  10:43:47:06\r\n{\\an3}        il n'y a pas de renoncement.\r\n\r\n10:43:47:11  10:43:51:18\r\n         Bien s\u00fbr qu'on aime\r\n\u00eatre dans les premiers, c'est normal.\r\n\r\n10:43:51:23  10:43:56:05\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n je suis fier de ce que je fais.\r\n\r\n10:43:56:10  10:44:00:13\r\n    Du moment qu'on est fier\r\net que nos \u00e9quipes nous suivent,\r\n\r\n10:44:00:18  10:44:02:17\r\n       j'ai pas de souci !\r\n\r\n10:44:04:02  10:44:07:14\r\n           -Si demain\r\n   on vous propose un gastro ?\r\n\r\n10:44:07:19  10:44:10:20\r\n{\\an3}          -Oui, je replonge dedans !\r\n\r\n10:44:11:01  10:44:12:12\r\n                   Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:44:12:17  10:44:16:15\r\n-Replonger ? C'est une addiction ?\r\n              -Oui, c'en est une.\r\n\r\n10:44:16:20  10:44:19:05\r\n{\\an3}      Ouais, j'y retourne, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:44:19:10  10:44:20:20\r\n          -Il partira.\r\n\r\n10:44:21:01  10:44:24:18\r\n          Il partira,\r\nparce qu'il a \u00e7a au fond de lui.\r\n\r\n10:44:24:23  10:44:27:07\r\n Donc, je sais que pour l'instant,\r\n\r\n10:44:27:11  10:44:31:15\r\nil est \u00e0 moi, je l'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n encore pour quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:35:12\r\n Mais s'il a l'opportunit\u00e9,\r\n   je sais qu'il partira.\r\n\r\n10:44:35:17  10:44:38:00\r\n      -Vous l'accepterez ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:44:38:05  10:44:43:11\r\nCa ne me posera pas de probl\u00e8me:\r\n il est n\u00e9 pour \u00e7a, il aime \u00e7a.\r\n\r\n10:44:43:16  10:44:48:17\r\n{\\an3}     -Comme quelqu'un qui s'\u00e9clate en\r\nFormule 3 et on lui propose de la F1.\r\n\r\n10:44:48:22  10:44:51:02\r\n         -Il y retourne.\r\n                  -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:44:51:07  10:44:56:12\r\n{\\an3}    On lui donne les moyens d'arriver\r\n\u00e0 se d\u00e9passer, \u00e0 faire ce qu'il veut.\r\n\r\n10:44:56:17  10:45:00:11\r\n{\\an1}On a mis plus de poulet\r\nque de fruits de mer.\r\n\r\n10:45:00:15  10:45:03:08\r\n{\\an1}Qu'elle partage bien pour les enfants\r\n\r\n10:45:03:12  10:45:06:08\r\n{\\an1}et qu'elle fasse attention\r\n\u00e0 la cuisson.\r\n\r\n10:45:06:12  10:45:08:21\r\n{\\an1}Ca marche ? OK, super.\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:13:08\r\n   -En attendant de retourner \r\n  dans la course des champions,\r\n\r\n10:45:13:12  10:45:16:08\r\n          et de viser\r\n  le podium de la gastronomie,\r\n\r\n10:45:16:12  10:45:20:00\r\n       J\u00e9r\u00f4me Manifacier\r\nfait la cuisine pour la cantine.\r\n\r\n10:45:20:05  10:45:23:18\r\nComme pour lui rappeler au quotidien\r\n\r\n10:45:23:23  10:45:27:11\r\n          sa condition\r\n    de cuisinier de village.\r\n\r\n10:45:30:21  10:45:35:00\r\n-Ils ont de la chance, les enfants,\r\n      d'avoir un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n10:45:35:05  10:45:39:03\r\n{\\an3}   -On essaie de leur faire plaisir,\r\n                de varier les menus.\r\n\r\n10:45:39:08  10:45:42:18\r\n{\\an3}       Surtout essayer de leur faire\r\n               d\u00e9couvrir des choses.\r\n\r\n10:45:42:23  10:45:47:15\r\n{\\an3}    C'est assez compliqu\u00e9: \u00e0 la fin,\r\n on tournerait au cordon bleu-p\u00e2tes.\r\n\r\n10:45:47:20  10:45:50:22\r\n  -Ils savent que leur cuistot\r\n       avait une \u00e9toile ?\r\n\r\n10:45:51:03  10:45:52:21\r\n{\\an3}        -Les parents doivent savoir.\r\n\r\n10:45:53:02  10:45:54:11\r\n{\\an3}           Y en a qui sont contents.\r\n\r\n10:45:54:16  10:45:59:09\r\n{\\an3}Comme dans la restauration, c'est dur\r\n    de faire plaisir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:45:59:13  10:46:02:01\r\n   Surtout avec les enfants !\r\n\r\n10:46:02:06  10:46:06:17\r\n{\\an1}Le poulet, tu l'as pas remis \u00e0 cuire,\r\nje crains qu'il soit juste.\r\n\r\n10:46:06:22  10:46:09:08\r\n{\\an1}J'ai peur, je l'avais juste saisi.\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:13:18\r\n -Apr\u00e8s avoir connu les honneurs\r\n\r\n10:46:13:23  10:46:16:00\r\n  dans son restaurant d'Annecy\r\n\r\n10:46:16:05  10:46:17:10\r\n         puis de Meg\u00e8ve,\r\n\r\n10:46:17:14  10:46:20:03\r\nMarc Veyrat a eu envie de renouer\r\n\r\n10:46:20:08  10:46:24:19\r\navec une cuisine plus authentique,\r\n      plus proche des gens.\r\n\r\n10:46:25:00  10:46:30:01\r\n     En 2013, il revient ici\r\ndans les montagnes de son enfance,\r\n\r\n10:46:30:06  10:46:32:08\r\n   \u00e0 Manigod, en Haute-Savoie,\r\n\r\n10:46:32:12  10:46:36:06\r\n  pour ouvrir une table d'h\u00f4te\r\n      sans note ni \u00e9toile.\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:40:20\r\n Un r\u00eave pour l'enfant terrible\r\n       de la gastronomie.\r\n\r\n10:46:41:01  10:46:44:21\r\n    Mais du c\u00f4t\u00e9 des clients,\r\n     la magie n'a pas op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:49:08\r\n  -Ca fonctionne difficilement,\r\ncar les gens viennent chercher...\r\n\r\n10:46:49:12  10:46:52:22\r\n           Vous savez,\r\n  le confort, les trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:46:53:03  10:46:56:16\r\nQuand vous avez eu les trois \u00e9toiles,\r\n\r\n10:46:56:21  10:46:59:20\r\n les gens restent sur ce concept.\r\n\r\n10:47:00:01  10:47:04:10\r\n    Je pense que la client\u00e8le\r\n         venait chercher\r\n\r\n10:47:04:14  10:47:09:05\r\nle Marc Veyrat qu'ils ont connu,\r\n       voil\u00e0, c'est tout.\r\n\r\n10:47:09:10  10:47:11:10\r\n     -Comme un coup du sort,\r\n\r\n10:47:11:14  10:47:15:11\r\n   deux ans apr\u00e8s l'ouverture,\r\n    l'\u00e9tablissement a br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:19:03\r\n        La table d'h\u00f4te\r\nn'est plus qu'un vaste chantier,\r\n\r\n10:47:19:08  10:47:24:11\r\n     tout est \u00e0 reconstruire\r\n        d'ici \u00e0 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:26:19\r\n                 -On va y arriver !\r\n\r\n10:47:27:00  10:47:29:02\r\n{\\an3}               On va y faire p\u00e9ter !\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:32:07\r\n{\\an3}              Il faut penser \u00e0 tout.\r\n\r\n10:47:32:11  10:47:34:12\r\n{\\an3}       Oh, l\u00e0, je suis content, l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:34:17  10:47:36:12\r\n{\\an3}                Regarde, oh, l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:36:17  10:47:38:21\r\n{\\an3}    Je suis arriv\u00e9 \u00e0 mettre en place\r\n\r\n10:47:39:02  10:47:41:15\r\n{\\an3}                les portes de grange\r\n                  de mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:47:41:20  10:47:44:08\r\n{\\an3}  L\u00e0, il y a la porte o\u00f9 on passait.\r\n\r\n10:47:44:12  10:47:49:10\r\n     L\u00e0, on ouvrait les portes\r\n tr\u00e8s grandes pour passer le foin.\r\n\r\n10:47:49:14  10:47:53:02\r\n{\\an1}C'est magnifique,\r\nc'est une oeuvre d'art, \u00e7a !\r\n\r\n10:47:53:07  10:47:54:21\r\n{\\an1}C'est une oeuvre d'art !\r\n\r\n10:47:55:02  10:47:56:09\r\n   Magnifique !\r\n\r\n10:47:56:13  10:47:59:11\r\n       Je suis trop heureux\r\n      d'avoir pu les mettre.\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:06:03\r\n    -Aujourd'hui, Marc Veyrat\r\n\r\n10:48:06:08  10:48:11:02\r\n    n'aspire qu'\u00e0 une chose:\r\n    rena\u00eetre de ses cendres,\r\n\r\n10:48:11:07  10:48:15:11\r\n            et surtout,\r\nrevenir dans la course aux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:48:15:15  10:48:17:17\r\n   -On tourne l\u00e0, on tourne !\r\n\r\n10:48:17:22  10:48:20:18\r\n{\\an1}Nous avons rendu nos \u00e9toiles en 2010.\r\n\r\n10:48:20:23  10:48:22:16\r\n     Notre 20 sur 20.\r\n\r\n10:48:22:21  10:48:26:08\r\nOn a \u00e9t\u00e9 meilleur chef du monde,\r\n      on a tout rendu.\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:29:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en p\u00e9riode d\u00e9pressive\r\n\r\n10:48:29:08  10:48:32:12\r\net quand je me suis r\u00e9veill\u00e9,\r\n     c'\u00e9tait terrible.\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:35:14\r\n     Je suis devenu\r\norphelin de la gastronomie.\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:40:22\r\n{\\an1}De ce que repr\u00e9sentaient les gens qui\r\nnous aimaient et venaient chez nous.\r\n\r\n10:48:41:03  10:48:44:23\r\n  Tu as 2,25 m\u00e8tres,\r\nle meuble fait 2 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:48:45:04  10:48:48:05\r\n       J'\u00e9tais en manque,\r\n      c'est une cicatrice.\r\n\r\n10:48:48:10  10:48:50:19\r\n Je n'avais plus d'adr\u00e9naline !\r\n\r\n10:48:51:00  10:48:54:00\r\n     Il me faut l'adr\u00e9naline,\r\n       j'ai besoin de \u00e7a !\r\n\r\n10:48:54:05  10:48:55:16\r\n     -Que dit votre famille\r\n\r\n10:48:55:21  10:48:59:04\r\n         de votre envie\r\nde reprendre la course \u00e0 65 ans ?\r\n\r\n10:48:59:09  10:49:01:11\r\n{\\an1}-Ils me traitent de fou.\r\n\r\n10:49:01:16  10:49:03:14\r\n     -Votre fille dit quoi ?\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:06:03\r\n{\\an1}-Que je suis un dingue, un fou.\r\n\r\n10:49:06:08  10:49:07:13\r\n      J'ai tout eu...\r\n\r\n10:49:07:18  10:49:10:19\r\n C'est vrai que j'ai eu\r\n  une vie incroyable.\r\n\r\n10:49:11:00  10:49:12:15\r\n  La vie que j'ai eue !\r\n\r\n10:49:12:20  10:49:16:03\r\n{\\an3}       Vas-y, vas-y, appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:16:08  10:49:18:01\r\n{\\an3}                     Appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:18:06  10:49:20:03\r\n                Appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:21:02  10:49:22:16\r\n      C'est bon.\r\n\r\n10:49:25:23  10:49:27:14\r\n{\\an1}C'est unique, non ?\r\n\r\n10:49:27:19  10:49:31:03\r\n    -La cuisine est un m\u00e9tier\r\n       de grand bonheur ?\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:35:12\r\n{\\an1}-Vous pouvez pas vous imaginer.\r\n\r\n10:49:35:17  10:49:39:19\r\n     -Un acte de communion ?\r\n-Oui, de partage, de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:40:00  10:49:45:00\r\n   Les gens viennent \u00e0 table et\r\nsi vous amenez ce qu'ils demandent,\r\n\r\n10:49:45:05  10:49:48:13\r\n    vous \u00eates l'homme\r\nle plus heureux du monde !\r\n\r\n10:49:48:18  10:49:51:21\r\n      Vous avez partag\u00e9, \r\n     cr\u00e9\u00e9 la convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:54:07\r\n{\\an1}Mais c'est formidable !\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:00\r\n{\\an1}C'est le plus beau m\u00e9tier du monde.\r\n\r\n10:49:57:05  10:50:10:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:24:12  10:50:27:18\r\n{\\an3}  -R\u00e9agissez sur Facebook et revoyez\r\n\r\n10:50:27:23  10:50:30:12\r\n{\\an3}        ce reportage sur notre site.\r\n\r\n10:50:30:17  10:50:34:23\r\nJe vous souhaite une belle soir\u00e9e\r\nestivale, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:50:35:04  10:50:37:16\r\n    C'est une extraordinaire\r\n       traque polici\u00e8re.\r\n\r\n10:50:37:21  10:50:39:07\r\n        En novembre 2010,\r\n\r\n10:50:39:11  10:50:41:21\r\n  Yara, une lyc\u00e9enne italienne,\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:44:04\r\n      est retrouv\u00e9e morte.\r\n\r\n10:50:44:09  10:50:47:05\r\n         Une polici\u00e8re\r\n      remonte une fili\u00e8re,\r\n\r\n10:50:47:10  10:50:49:19\r\n     confronte des milliers\r\n        de profils ADN,\r\n\r\n10:50:50:00  10:50:52:17\r\ndresse des arbres g\u00e9n\u00e9alogiques.\r\n\r\n10:50:52:22  10:50:55:08\r\nElle retrouve finalement l'assassin\r\n\r\n10:50:55:12  10:50:58:15\r\n     alors que plus personne\r\n        n'y croit encore.\r\n\r\n10:51:08:20  10:51:11:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031848\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:44) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, alors que les restaurants gastronomiques font le plein par ces chaudes soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 nous vous proposons de plonger une fois encore dans les cuisines des grands chefs, il y a un peu plus d'un an, un drame focaliser l'attention sur ce m\u00e9tier tr\u00e8s particulier \u00e0 44 ans, Beno\u00eet Violier qui dirigeait un des meilleurs restaurants au monde \u00e0 Crissier pr\u00e8s de Lausanne et qui venait d'\u00eatre nomm\u00e9 meilleur cuisinier au monde par un jury international avait choisi de se donner la mort, un suicide est toujours un drame pour les proches et les m\u00e9dias s'astreignent \u00e0 la pudeur dans ces circonstances, on ne sait donc toujours pas les vraies raisons de cette trag\u00e9die et c'est sans doute mieux ainsi ce qu'il faut savoir en revanche c'est l'onde de choc a provoqu\u00e9 la disparition de Beno\u00eet Violier parmi ses confr\u00e8res cuisinier la Suisse romande on est riche pour tous ces grands chefs se suicide a eu un effet miroir r\u00e9fl\u00e9chissant leur propre image des passionn\u00e9s, souvent rong\u00e9e par le stress et le perfectionnisme et soumis \u00e0 une pression inou\u00efe car on n'imagine pas l'enfer qui se cachent dans les coulisses de ces tables prestigieuses pour lesquels il faut r\u00e9server quand on en a les moyens des semaines \u00e0 l'avance, pression \u00e9conomique, pression des clients qui payent un prix qui leur permet d'\u00eatre exigeant et pression des guides gastronomiques qui font peser une lourde \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la r\u00e9putation d'un grand chef et de son chiffre d'affaires, ses chefs ont ouvert leur cuisine, mais surtout leur coeur \u00e0 Laurence bien parler et ce livre avec une exceptionnelle sinc\u00e9rit\u00e9 regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:01) [86%] : \r\nC'\u00e9tait un dimanche particulier et des clients qui ont, qui m'aura des clients de notre \u00e9tablissement, qui ont appel\u00e9 pour pour nous annoncer la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:12) [81%] : \r\nTout coup des 20 franchement je j'y, je les que c'est vraiment pas cru et puis j'ai pris mon t\u00e9l\u00e9phone et puis j'ai appris le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:26) [90%] : \r\nJe ne voyais pas d\u00e9faut : c'est un gar\u00e7on qui avait, qui avait vraiment tout pour lui : comment a-t-il pu arriver \u00e0 \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, je peux pas dire : je ne m'explique pas qu'il soit parti si t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:37 > 0:03:50) [92%] : \r\nOn se projette tous temps dans ce drame fait de de travailler en couple avec avec son \u00e9pouse d'avoir un enfant semble un peu pr\u00e9nom du m\u00eame \u00e2ge que notre fille \u00e0 quelques ann\u00e9es pr\u00e8s forc\u00e9ment que l'effet miroir et H\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:50 > 0:03:52) [91%] : \r\nC'est un choc pour tout le monde, \u00e7a il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:54 > 0:04:07) [89%] : \r\nJe comparerais \u00e7a presque dans notre m\u00e9tier en Suisse romande, presque un un 11 septembre dans le sens o\u00f9 quand on a appris la nouvelle, quand on discute entre nous, tout le monde se rappelle o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 et qu'est ce qu'il est en train de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:09 > 0:04:14) [92%] : \r\nLe suicide de Beno\u00eet Violier \u00e0 cr\u00e9er stupeur et incompr\u00e9hension au sein de la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:16 > 0:04:35) [92%] : \r\nTrop de pression, pression des guides pressions \u00e9conomiques, on ne saura sans doute jamais les vraies raisons mais ce drame tout personnel, soit il jette une ombre sur le m\u00e9tier de chef, un m\u00e9tier qui fait r\u00eaver, mais o\u00f9 la qu\u00eate de l'excellence rime parfois avec souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:36 > 0:04:54) [88%] : \r\nQui est terrible dans ce m\u00e9tier, c'est que vous arrivez, vous \u00eates battant voulait aller au sommet, \u00e7a y est, vous \u00eates fait un monde, vous \u00eates au sommet qu'est ce qui vous reste, apr\u00e8s le sommet, la descente compte et c'est c'est la descente, c'est la descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:08 > 0:05:10) [99%] : \r\nLe jour se l\u00e8ve sur Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:12 > 0:05:16) [97%] : \r\nDidier de Courten arrive toujours le 1er \u00e0 son restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:17 > 0:05:32) [87%] : \r\nAvant, j'\u00e9tais encore plus, plus rapide, le matin, on traite un peu de de foot cingl\u00e9s parce que je venais le matin tr\u00e8s t\u00f4t pour faire la mise en place et puis c'est vrai que j'ai mis des priorit\u00e9s maintenant je viens le matin pour inspirer un qui peu sentir la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:52) [90%] : \r\nOn a beaucoup de monde autour de soi, mais en d\u00e9finitive, on est toujours seul devant le les choix devant le comme \u00e0 Murat, on doit prendre nos d\u00e9cisions et puis c'est vrai que c'est, c'est une solitude qui fait partie peut-\u00eatre de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:55 > 0:06:20) [93%] : \r\nSous ses airs r\u00e9serv\u00e9 ce chef de 48 ans cache une grande passion pour son m\u00e9tier, c'est lui qui fait briller l'h\u00f4tel Terminus dans la constellation des guides, 2 \u00e9toiles au Michelin 19 sur 20 au Gault-Millau la note maximum en Suisse, ils ne sont que 6 dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9, Beno\u00eet Violier, \u00e9tait le seul en Suisse romande affich\u00e9 en plus 3 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:40) [83%] : \r\nOn avait, communiquent par SMS et puis juste avant les f\u00eates, et puis ce mot disait que notre passion commune : le rapprochement nos r\u00eaves, alors l\u00e0 on peut se dire qu'elle r\u00eave, c'\u00e9tait les r\u00eaves, enfin nos r\u00eaves communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:44 > 0:06:48) [84%] : \r\nIl y a beaucoup jou\u00e9 ailleurs qui suite \u00e0 \u00e7a, vous ont appel\u00e9, c'\u00e9tait presque inquiet pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:07:12) [83%] : \r\nVous appelez, enfin ils appelaient mon \u00e9pouse pour lui dire, mais prend en soi un ton mari, \u00e7a s'en vaut pas la peine, enfin, c'est comme si les clients seront d\u00e8s qu'on compte tout d'un coup, c'est un m\u00e9tier particulier, donc \u00e7a c'est vrai, puis ensuite d'autres clients m'appelait aussi pour dire mais, cit\u00e9 dans le souci est sans appel : nous enfin de faire une b\u00eatise quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:22 > 0:07:35) [82%] : \r\nEst ce que demain c'est \u00e7a peut arriver, c'est quelque chose qui \u00e9tait au coin de au coin de la rue, c'\u00e9tait vraiment alors et justement au probl\u00e8me de ne pas savoir qu'est ce qu'il a eu, et j'ai dit la la seule fois Beno\u00eet m'a d\u00e9\u00e7u ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:39 > 0:07:43) [93%] : \r\nDidier de Courten, a du mal \u00e0 se remettent de la perte de son ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:49 > 0:07:55) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 de la tristesse, il s'interroge sur le sens de son m\u00e9tier et les sacrifices qui vont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:03 > 0:08:19) [96%] : \r\nComme la plupart des chefs, le Valaisan a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune en cuisine, \u00e0 14 ans, soumis \u00e0 une discipline quasi militaire, il a appris \u00e0 serrer les dents et surtout \u00e0 se surpasser, jour apr\u00e8s jour pour s'imposer dans la brigade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:22 > 0:08:48) [88%] : \r\nJ'avais pas le physique de l'emploi, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait petit et felt et puis vous disiez Marriott, qu'est ce que tu vas faire en cuisine, c'est pas possible et je j'ai un souvenir marquant, c'est qu'\u00e0 la fin d'un stage donc le le chef de cuisine prend mon p\u00e8re et lui dit fils ne sera jamais cuisinier, tu as vu comme il est b\u00e2ti et \u00e7a c'est encore des, des \u00e9l\u00e9ments qui m'ont renforc\u00e9 dans la comme on a envie de prouver toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:08:51) [85%] : \r\n\u00e7a marche bien couvert de menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:58 > 0:09:19) [90%] : \r\nLa rigueur, \u00e7a c'est mon mon mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'aime bien en tant que \u00e7a d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 on va dire en cuisine, formule pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui m'ont form\u00e9 sous ce mot rigueur et la rigueur, c'est quelque chose qui a toujours \u00e9t\u00e9 dans mon parcours de vie, j'ai m\u00eame fait un petit parcours militaire aussi puisque j'\u00e9tais jusqu'au grade de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:26 > 0:09:56) [91%] : \r\nLa cuisine est une comp\u00e9tition mais une comp\u00e9tition pas envers les autres envers les autres restaurateurs ou les autres coll\u00e8gues mais c'est vraiment une comp\u00e9tition envers soi-m\u00eame, de tous les jours et c'est c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s ingrat parce qu'on a, on a, on rentre jamais dans une satisfaction et \u00e7a c'est c'est dur pour notre entourage c'est dur pour nous, m\u00eame aussi puisqu'en faisant on peut jamais dire Hollande on atteint l'esprit excellence on a atteint notre niveau, c'est le d\u00e9but de la fin, donc il faut tout le temps \u00eatre dans cette comp\u00e9tition-l\u00e0 du matin au soir d'un service \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:05 > 0:10:14) [98%] : \r\nLa rigueur, la qu\u00eate de la perfection et un souci du d\u00e9tail qui confine presque \u00e0 l'obsession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:29 > 0:10:35) [83%] : \r\nDidier, qu'est ce que vous faites l\u00e0, ben \u00e9coutez, je sais travailler le homard breton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:37 > 0:11:21) [81%] : \r\nNon, c'est un peu le disait les couleurs printani\u00e8res qui m'inspire comme cama\u00efeu les courgettes, les petits pois, puis les petits pots \u00e0 l'estragon mais \u00e7a va \u00eatre musicien avec une vinaigrette : offrir aux gens vous dessinez aussi le plat des signes d'ailleurs celui l\u00e0 je le dessine le plus dur c'est de reporter et de reproduire au quotidien Les les recettes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, donc c'est souvent dans le d\u00e9tail, a beaucoup de petites choses c'est justement ces d\u00e9tails-l\u00e0 qui fait un petit peu la conception du plan, vous \u00eates tr\u00e8s exigeant avec votre brigade alors je ne crois pas, comment, comment, avec moi- m\u00eame vous savez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 non non j'ai pas assez quoi \u00e7a c'est bon, mais vraiment d\u00e9faut vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:41 > 0:11:50) [93%] : \r\n\u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance, Didier de Courten a gravi les \u00e9chelons, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, jusqu'\u00e0 la r\u00e9compense tant attendue, la reconnaissance des guides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:53 > 0:12:07) [92%] : \r\nC'\u00e9tait magnifique, pour un cuisinier, je pense que c'est des moments le 19 mai aussi le titre de cuisinier de l'ann\u00e9e, c'est des moments magiques, on vous met au firmament de des \u00e9toiles, on vous met au sommet du podium qu'apr\u00e8s le le le probl\u00e8me c'est d'y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:07 > 0:12:15) [91%] : \r\nMais je crois qu'on se rend pas compte tout de suite parce que quelque part il y a une certaine joie il y a une certaine r\u00e9compense qui se fait, et puis apr\u00e8s c'est le temps qui nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:17 > 0:12:27) [95%] : \r\nVoir que ben c'est pas tous les jours facile parce qu'on les gens attendent beaucoup de nous, il faut toujours \u00eatre au top du top pour on n'a pas le droit \u00e0 l'erreur, il faut, il faut \u00eatre l\u00e0 et puis il faut assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:37) [75%] : \r\nVous sentez pi\u00e9g\u00e9 des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:48) [86%] : \r\nJe me sente pas pi\u00e9g\u00e9 quand m\u00eame des fois les mains li\u00e9es, donc les lignes d'obligations de bien faire d'excellence devrait \u00eatre quotidienne, voire 2 fois par jour, midi et soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:49 > 0:12:54) [96%] : \r\nEt c'est vrai que l'absence est interdite, donc on doit toujours \u00eatre dans nos cuisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:57 > 0:12:59) [91%] : \r\nLa faille n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:15 > 0:13:25) [88%] : \r\nS'il y a un cuisinier qui conna\u00eet bien la pression des guides c'est Marc Veyrat, le c\u00e9l\u00e8bre chef fran\u00e7ais au chapeau l\u00e9gendaire connu dans le monde entier, gr\u00e2ce \u00e0 sa cuisine v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:29 > 0:13:36) [85%] : \r\nOn n'est pas les petites feuilles est que les fleurs que les fleurs logique non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:36 > 0:13:43) [92%] : \r\nSon g\u00e9nie la port\u00e9 au sommet : 2 fois 3 \u00e9toiles au Michelin, le seul \u00e0 avoir eu 20 sur 20 au Gault et Millau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:44 > 0:13:44) [99%] : \r\nTop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:44 > 0:13:48) [97%] : \r\nMais comme Beno\u00eet Violier Marc Veyrat a parfois \u00e9t\u00e9 pris de vertiges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:49 > 0:14:04) [94%] : \r\nC'est vrai que je pense qu'il y a une telle \u00e9bullition \u00e0 travers tout \u00e7a qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, l'homme peut craquer, moi j'ai pass\u00e9 par l\u00e0, je peux vous en parler ce juge a perdu mon ami Bernard Loiseau, de la m\u00eame mani\u00e8re, on a perdu notre ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:06 > 0:14:08) [92%] : \r\nEt je pense, faut \u00eatre tr\u00e8s solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:09 > 0:14:18) [78%] : \r\nExcusez-moi pas bon, hein, vraiment pas bon d\u00e9sert or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:19 > 0:14:23) [80%] : \r\nJe peux avoir les erreurs qu'on avait dans un f\u00fbt th\u00e9\u00e2tre essayer on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:23 > 0:14:27) [96%] : \r\nUn des rares m\u00e9tiers du monde, on travaille avec des guides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:29 > 0:14:56) [89%] : \r\nEst ce que vous imaginez les chirurgiens, les m\u00e9decins, professions lib\u00e9rales, travailler avec un guide en disant cela, 3 \u00e9toiles celui-l\u00e0 de l'\u00e9toile, cela une \u00e9toile, c'est hallucinant, mais ce que vous imaginez pour un homme qui fait son travail comme d'habitude, on lui a trouv\u00e9 un d\u00e9faut, on dit ah non, c'est moins bien, vous aurez une note en moins, mais tout en d\u00e9coule, c'est le syst\u00e8me moral et philosophique mais c'est le syst\u00e8me \u00e9conomique qui en d\u00e9coule, parce que vous perdez de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:00 > 0:15:08) [86%] : \r\n2 guides font r\u00e9f\u00e9rence dans la gastronomie, le Michelin avec ses \u00e9toiles et le Gault et Millau, avec ses notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:12 > 0:15:20) [92%] : \r\nC'est Knut Schwander, qui dirige les 18 inspecteurs de l'\u00e9dition romande du Gault et Millau, il ne nie pas l'impact du guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:20 > 0:15:38) [89%] : \r\nCompte c'est le cuisinier de l'ann\u00e9e par exemple, le chiffre d'affaires peut augmenter de pr\u00e8s de 40 pourcent donc c'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, m\u00eame une simplement le gain d'un point peut aussi ou, disons, en g\u00e9n\u00e9ral, se traduit par une augmentation de fr\u00e9quentation puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:38 > 0:15:40) [97%] : \r\nQui vous donne donc un r\u00e9el pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:42 > 0:16:10) [95%] : \r\nAlors un r\u00e9el pouvoir oui en m\u00eame temps \u00e7a n'est pas notre disons notre intention n'est pas de nous gargariser d'avoir du pouvoir, notre intention c'est de valoriser des chefs comp\u00e9tences et de mettre en lumi\u00e8re des entreprises qui sont passionnantes qui sont attach\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 et donc notre but c'est de faire plaisir \u00e0 nos Lecteurs, pas de faire augmenter le chiffre d'affaires ou d\u00e9gringoler le chiffre d'affaires d'un d'un cuisinier, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:12 > 0:16:15) [83%] : \r\nIl a fait de la cr\u00e8me battue encore 10 milliards de Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:17 > 0:16:20) [81%] : \r\nMidi petit services aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4tel Terminus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:22 > 0:16:30) [98%] : \r\nMais pas question pour Didier de Courten, de baisser la garde sa brigade de 18 hommes lui ob\u00e9it au doigt et \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:43 > 0:16:52) [87%] : \r\nDepuis ses fourneaux, le chef surveille tout le chef go\u00fbte tout rien ne sort en salle sans son aval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:19) [79%] : \r\nNon, c'est pas un avant, n'avait plus \u00e9t\u00e9 battu au fer blanc de la m\u00eame mani\u00e8re, il faut \u00eatre l\u00e0, il faut regarder corriger, donc c'est aussi les les les trois cesser de de l'arm\u00e9e contr\u00f4ler corriger un puis en cuisine, avant il y avait puni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:27) [72%] : \r\n2 Tintin, on peut faire fait quatre gratuit langoustines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:35 > 0:17:40) [97%] : \r\nFin du service de midi comme chaque jour, Didier de Courten parcourir en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:44 > 0:17:56) [92%] : \r\nJe me sens vraiment mal \u00e0 l'aise si pendant quelques semaines, j'ai pas l'occasion d'aller courir, faire du sport, d'ailleurs, mon \u00e9pouse renvoy\u00e9 tout de suite \u00e0 la course \u00e0 pied, si je suis un peu d'humeur massacrante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:01 > 0:18:30) [89%] : \r\nJ'ai dit \u00e0 mon coach le jour il y a, il y a pas longtemps, j'ai dit que c'\u00e9tait moi tu m'a certainement sauv\u00e9 et \u00e7a c'\u00e9tait suite au au drame de de de Crissier sauver de quoi \u00e9coutez, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Beno\u00eet, on a, on a, on se pos\u00e9 plein de questions, donc c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que que que que ce m\u00e9tier, nous allons peut-\u00eatre donner d'autres perspectives nous a ouvert sur sur la duret\u00e9 du m\u00e9tier et puis peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s coup, on se dit voil\u00e0, il y a des moments dans la vie o\u00f9 on a pu s'\u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:31 > 0:18:35) [98%] : \r\nDes fois, vous vous sentez un petit peu au bord du gouffre au bord de l'\u00e9puisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:36 > 0:18:50) [86%] : \r\nJe me, je me sens souvent au bord d'un pas au bord du gouffre, mais je me sens souvent fatigu\u00e9 mais j'ai toujours des des des \u00e9chappatoires des exutoires pour pour rebondir et puis promettre sur les pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:53 > 0:19:02) [89%] : \r\nS'il court pour se vider la t\u00eate le comp\u00e9titeur n'est jamais loin, cela fait des ann\u00e9es que le cuisinier aligne des Sierre-Zinal et dans des temps canons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:04 > 0:19:17) [90%] : \r\nSi on inhale, c'est une course contre soi-m\u00eame, avant d'\u00eatre une course contre les autres, mais vous avez un coach quand m\u00eame pour faire mieux, toujours mieux, j'ai un coach parce que j'ai envie de mode, je ne me contente pas du moins, donc je veux toujours le mieux et vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:18 > 0:19:26) [92%] : \r\nJ'aime gagner, je suis un tr\u00e8s mauvais perdant, \u00e7a c'est, c'est c'est un c'est un de mes grands d\u00e9fauts mais aussi une qualit\u00e9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:32 > 0:19:51) [91%] : \r\nSon \u00e9quilibre Didier de Courten, le trouve aussi aupr\u00e8s de sa femme car M\u00e9lina, qui travaillent avec lui, parce que chaque soir \u00e0 la m\u00eame heure et \u00e0 la m\u00eame table, ils prennent un moment ensemble comme un \u00eelot d'intimit\u00e9 alors qu'autour d'eux, le personnel se mettent en place pour le service du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:00 > 0:20:07) [96%] : \r\n19 heures toute la brigade est sur le pied de guerre ce soir, la tension est palpable, le restaurant est presque plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:20 > 0:20:22) [83%] : \r\nVous avez un pr\u00eatre froide, c'est un peu comme \u00e7a quand il y a un gros service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:22 > 0:20:31) [91%] : \r\nOui, l\u00e0 c'est un peu le trac, mais savoir si \u00e7a va plaire quoi parce que bon, on est convaincu de ce qu'on fait, mais est-ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre aussi le le public abc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:31 > 0:20:33) [98%] : \r\nC'est un peu comme un com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:33 > 0:20:45) [81%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a reste un peu angoissant mais on voit tout de suite quand je regarde tout ce qui revient \u00e0 7 pourcent Jeanne bien avoir un un feedback aussi mon m\u00eame d'h\u00f4tel et et on vraiment son avis, il les si les gens sur leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:57 > 0:21:01) [81%] : \r\nAlors fini de rigoler en alors allez-y, on les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:46 > 0:21:51) [91%] : \r\n22 heures 30, les cuisiniers ont rang\u00e9 leurs casseroles la place aux p\u00e2tissiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:58 > 0:22:20) [89%] : \r\nDe vous raconter la fin du travail maintenant est encore n\u00e9cessaire qui \u00e9ternue, c'est le moment, on voit partir les clients avec le sourire et puis \u00e7a, c'est un peu notre r\u00e9compense, la seule chose qui vous manque finalement, c'est la 3\u00e8me \u00e9toile oui c'est s\u00fbrement \u00e7a c'est mais c'est bien de l'avoir cette perspective-l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a nous permet de maintenir la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:21 > 0:22:22) [80%] : \r\nVous l'avez la 3\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:23 > 0:22:28) [75%] : \r\n\u00e7a fait, et puis je suis rentr\u00e9, elle en dans les \u00e9toil\u00e9s Michelin je valises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:29 > 0:22:42) [95%] : \r\nMoi je pense que j'ai le potentiel, j'ai aussi l'envie pour mon \u00e9quipe de leur prouver qu'on peut y arriver maintenant je avec les ann\u00e9es, on se dit mais ce que le jeu en vaut la chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:59 > 0:23:07) [86%] : \r\nG\u00e9rard et l'ancien chef du pont grand \u00e9tait le seul en Suisse romande avec la maison Crissier \u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 les 3 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:12 > 0:23:21) [95%] : \r\nJ'ai eu 3 \u00e9toiles avec Philippe Rochat et vraiment c'est indescriptible, parce que c'est l'aboutissement, c'est un peu comme si j'avais gagn\u00e9 un titre olympique au niveau des cuisiniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:23 > 0:23:35) [86%] : \r\nJ'aurais pu faire n'importe quel un sport je crois plus faire un autre m\u00e9tier, comme dit souvent j'aurais pas voulu \u00eatre dans le trou et pas par ambition personnelle oui pour \u00eatre reconnu par mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:40 > 0:23:42) [86%] : \r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:43 > 0:24:24) [90%] : \r\nAvec vous, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur quand j'ai eu 19 sur 20 au Gault Millau en 1908 38, il a su, puis il m'a dit j'ach\u00e8terai le guide Gault et Millau lorsque tu auras 19 et demi et le 19 et demi \u00e0 l'\u00e9poque il y avait que Fredy Girardet l'avait alors pour moi, c'\u00e9tait inaccessible, mais pour vous dire comment le p\u00e8re il recevait cette information et le jour o\u00f9 j'ai eu 3 \u00e9toiles Michelin, donc je l'ai eu femme 97 et il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 6 mois avant, et \u00e7a c'est mon plus grand regret : j'aurais bien aim\u00e9 qu'il sache que son fils qu'il croyait pas beaucoup en lui et obtenu 3 \u00e9toiles Michelin par le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:29 > 0:24:57) [86%] : \r\nVoil\u00e0, on est o\u00f9 G\u00e9rard alors allez dans mon dans une cave o\u00f9 je mets un peu mes photos souvenirs un petit peu pour me rem\u00e9morer un petit peu et du grand moment de ma carri\u00e8re, c'est assez \u00e9mouvant, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait en l'an 2000, on nous a r\u00e9unis tous les 3 \u00e9toiles du monde, dont vous pouvez voir quand m\u00eame, par exemple, G\u00e9rard, qui est l\u00e0 avec son c\u00e9l\u00e8bre chapeau et puis les les 2 Suisses qui, alors, il y a fait du prochain qui est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:03 > 0:25:29) [91%] : \r\nJe vois la galaxie Rabat et voil\u00e0, alors pourquoi \u00e7a en 2004 lorsque j'\u00e9tais cuisinier de l'ann\u00e9e pour la 2\u00e8me fois il y a un journal qui a fait justement de la galaxie rabais, c'est-\u00e0-dire les jeunes qui ont travaill\u00e9 chez moi qui ronge les \u00e9tablissements de renom, il y a Didier de Courten, bien s\u00fbr, il a pass\u00e9 quand m\u00eame quelques ann\u00e9es il avait pass\u00e9 4 ans avec moi, \u00e7a me ferait plaisir si ils pouvaient avoir un jour avoir le Graal des 3 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:33 > 0:25:41) [89%] : \r\nG\u00e9rard \u00e0 fier de ses 3 \u00e9toiles mais aujourd'hui \u00e0 la retraite, il se demande si le prix \u00e0 payer, n'\u00e9tait pas trop lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:42 > 0:25:58) [90%] : \r\nTout a \u00e9t\u00e9 ax\u00e9 autour de la cuisine, il n'y avait pas de place pour le reste, avant, par exemple, j'aurais pu en semaine, boire un verre de vin ou autre, l\u00e0 je me suis interdit mais vraiment pour \u00eatre maximum concentr\u00e9 avec une rigueur mais que vous pouvez pas imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:05 > 0:26:23) [89%] : \r\nLe pouvoir chez pla\u00eet mais c'est vrai que c'est beaucoup de sacrifices, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme je dis souvent peut-\u00eatre mis la barre peu route parce qu'en moyenne, ont termin\u00e9 \u00e0 une heure du matin, je me lever 3 \u00e0 4 fois par semaine 6 heures du matin et j'ai fait \u00e7a pendant 33.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:24 > 0:26:27) [95%] : \r\nJ'aurais peut-\u00eatre aim\u00e9 d'\u00eatre plus pr\u00e8s de mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:37 > 0:26:43) [80%] : \r\n\u00e7a, si vous l'interrogez ma fille, c'est hallucinant, elle me dit : c'est pas possible m'moi j'ai vu plus souvent pleur\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:47 > 0:26:59) [88%] : \r\nQue rire de bonheur c'est c'est terrible \u00e7a, quand une fille vous \u00e7a et moi j'ai connu mes copains qui avait 3 \u00e9toiles qui ont perdu une \u00e9toile qui sont tomb\u00e9s \u00e0 2 \u00e9toiles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:06 > 0:27:17) [91%] : \r\nMais vous savez ce qui vous disent qu'ils ne veulent pas \u00eatre reconnu, ce sont des menteurs, et je leur dis, les cuisiniers : vous n'avez pas le droit de dire \u00e7a, c'est qu'on est tous pareils, on a besoin de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:20 > 0:27:23) [98%] : \r\nCe syst\u00e8me de reconnaissance peut nous foutre par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:34 > 0:28:13) [90%] : \r\nJe crois que j'\u00e9tais un peu trop sur la corde et puis j'ai lu, j'ai eu un cancer en 2009 et l\u00e0 c'est un autre combat et j'\u00e9tais encore en activit\u00e9, vous faites un lien avec votre travail oui mais bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr la pression quotidienne chimie parce que vraiment je pensais jamais avoir cette maladie mais \u00e7a on ne peut jamais pr\u00e9voir et j'ai eu quand m\u00eame lorsqu'on a appris que j'avais un cancer qui \u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s rapide, il a fallu que je me battre aussi et je vais vous dire j'ai \u00e9t\u00e9 9 jours chez eux et apr\u00e8s le 10\u00e8me jour j'\u00e9tais en activit\u00e9 et apr\u00e8s j'ai eu des traitements, je n'ai jamais cess\u00e9 de travailler \u00e0 Paris ne fut oblig\u00e9 \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 leur cha\u00eene a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:16 > 0:28:26) [89%] : \r\nCela fait 5 ans que G\u00e9rard a quitt\u00e9 le pont de Bron et c'est un autre de ses \u00e9l\u00e8ves, St\u00e9phane D\u00e9cotterd, un chef de 40 ans, qui l'a choisi pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:29 > 0:28:31) [90%] : \r\nBonjour St\u00e9phane Savard bien merci PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:35 > 0:28:51) [88%] : \r\nLes 6 premiers mois j'\u00e9tais vraiment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour moi de passer m\u00eame devant devant les m\u00e9chants puis au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais par contre des fois je r\u00eave encore r\u00e9guli\u00e8rement que je suis en retravaillant cuisine \u00e0 Sanaa, voil\u00e0, c'est toujours la culture, la et \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:52 > 0:29:15) [81%] : \r\nLa premi\u00e8re fois que c'est venu au pont de c'\u00e9tait pour f\u00eater mon mon CFCM afin d'apprentissage, on \u00e9tait 4, 4 apprentis cuisiniers, on s'\u00e9tait pay\u00e9 avec nos derni\u00e8res payent un repas au pour moi je me rappelle, on \u00e9tait \u00e0 la 9 sur la table encore et je me rappelle certains plats, j'ai mang\u00e9 avec le canard, il y avait un marbr\u00e9 truite du lac, avec une sauce au cresson j'ai oui c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:15 > 0:29:18) [81%] : \r\nEt donc, aujourd'hui, vous \u00eates le chef du prendre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:18 > 0:29:24) [88%] : \r\nOui, oui, voil\u00e0, et puis de j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de venir y travailler, puissante, l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e, ben j'ai profit\u00e9 de devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:24 > 0:29:31) [87%] : \r\nC'est un bel h\u00e9ritage oui, oui, mais bien s\u00fbr, mais c'est dur aussi de succ\u00e9der \u00e0 monsieur est ce qu'on vous l'a fait remarquer au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:31 > 0:29:45) [85%] : \r\nVous voyez souvent, bien s\u00fbr, des clients qui me le disait franchement ah c'est vous le successeur, c'est la premi\u00e8re fois qu'on revient, j'esp\u00e8re qu'on va pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u, on ne le, on le disait en arrivant et les les clients en arrivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:50 > 0:29:52) [92%] : \r\nAlors \u00e7a marche de feuilleter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:56 > 0:30:18) [87%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 en Suisse je j'entends bien souvent la comparaison entre le sujet rendez et puis monsieur Roche et \u00e7a faisait quelques ann\u00e9es pourtant que la transition avait \u00e9t\u00e9 faite et puis je sais mais c'est incroyable que les gens n'arrivent pas \u00e0 passer dessus, \u00e7a m'a fait peur aux d\u00e9bouche sur la comparaison entre l'avant et l'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:19 > 0:30:20) [70%] : \r\n\u00e7a fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:22 > 0:30:29) [84%] : \r\nPression de la succession pression aussi des guides depuis le changement d'chef \u00e0 la maison du pont est sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:31 > 0:30:36) [66%] : \r\nLe maire ou moi, je cours de super sa part demande 2 fois de la sph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:38 > 0:30:46) [92%] : \r\nVous avez d'embl\u00e9e donc d\u00e9crocher 2 \u00e9toiles 18 au Gault et Millau, c'\u00e9tait magnifique pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:46 > 0:30:51) [93%] : \r\nOui, on \u00e9tait tr\u00e8s content de de de cette premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:52 > 0:31:15) [89%] : \r\nCes premi\u00e8res cotations dans les guides, m\u00eame si \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 toujours per\u00e7u comme \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u plus comme un \u00e9chec, les gens me disaient : vous \u00eates pas trop d\u00e9\u00e7u de, de, de, d'avoir que 2 \u00e9toiles d'abord que 18 parce que la maison \u00e9tait cot\u00e9e depuis des ann\u00e9es \u00e0 3 \u00e9toiles et 19 le prendre en a perdu une \u00e9toile alors que nous nous d\u00e9but Sion dans le m\u00e9tier de restaurateur et nous, on avait gagn\u00e9 2 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:15 > 0:31:25) [80%] : \r\nIl y a trois feuilleter son poisson cru alors le tartare de Saint-Jacques, voil\u00e0 trois tourteau 3 Saint-Pierre trop marqu\u00e9 World profit Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:25 > 0:31:31) [95%] : \r\nVu le prestige de la maison St\u00e9phane D\u00e9cotterd se sent presque oblig\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer la 3\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:33 > 0:31:58) [91%] : \r\nEt on y pense certainement je pense pas qu'il y a un cuisinier \u00e0 2 \u00e9toiles qui disent que \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas forc\u00e9ment du moment qu'on est dans le syst\u00e8me que \u00e7a serait mentir voil\u00e0 exactement, oui c'est s\u00fbr que je quelque part je r\u00eave du jour o\u00f9 je peux t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 Monsieur rabais pour lui dire que le guide m'a appel\u00e9 et puis que, voil\u00e0 qu'on va nous redonner cette 3\u00e8me \u00e9toile c'est s\u00fbr que si c'est un moment qui arrive, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:03 > 0:32:08) [96%] : \r\nMais pour l'heure, le chef n'a pas la t\u00eate dans les \u00e9toiles, mais plut\u00f4t dans ses fourneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:11 > 0:32:30) [86%] : \r\nChaque fois qu'un plat par en hauteur \u00e0 laquelle il est parti, et puis ensuite, en fonction de \u00e7a, je fais le le le Tempo, je passe une table avant, tellement c'\u00e9tait vite, moins vite, combien d'attente en moyenne 15 minutes entre 12 \u00e0 17 18 minutes pour g\u00e9rer tout \u00e7a, c'est beaucoup de concentration et c'est c'est assez intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:33 > 0:32:43) [97%] : \r\nEn attendant le firmament de la gastronomie, le couple D\u00e9cotterd doit d\u00e9j\u00e0 faire tourner le restaurant car depuis la succession, ils ont perdu un tiers de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:32:50) [78%] : \r\nEt une \u00e0 la 10 cartes avec le tourteau pour sa part, demande au sol car et de vendeurs, ils vont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:54 > 0:33:14) [92%] : \r\n\u00e7a tourne, c'est juste, juste, c'est vrai que depuis 5 ans, c'est c'est assez lin\u00e9aire, on augmente la client\u00e8le quand m\u00eame d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais le le chiffre d'affaires a tendance \u00e0 le chiffre d'affaires stagnent, c'est la limite, oui, pour pouvoir bien pour pouvoir en vivre correctement, il faudrait juste un un cran au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:14 > 0:33:19) [96%] : \r\nEt pourtant, vous avez des prix quand m\u00eame un menu \u00e0 295 francs donc c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:19 > 0:33:28) [94%] : \r\nAlors, j'aime pas quand on dit que c'est cher, c'est c'est on\u00e9reux le la somme est \u00e9lev\u00e9 mais c'est moins cher qu'une qu'une pizza, si on veut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:30 > 0:33:44) [90%] : \r\nUne fois qu'on a ajout\u00e9 le prix des marchandises, le personnel de la main-d'oeuvre qu'il nous faut pour pouvoir sortir ce ce menu-l\u00e0 pour voir cuisiner ces produits comme ils sont l\u00e0, la marge est beaucoup plus faible que si on fait une pizzeria qui va \u00eatre vendu entre 15 heures hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:47 > 0:33:56) [95%] : \r\nLendemain matin 6 heures et demie alors qu'il a fini son service la veille \u00e0 une heure, nous retrouvons St\u00e9phane D\u00e9cotterd au March\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:01 > 0:34:20) [83%] : \r\nUne petite minute sommeil quand m\u00eame le samedi, c'est toujours des des des assez courte, pendant que le vendredi et le samedi, vous avez dormi, combien de temps, 5 heures et la journ\u00e9e de samedi soir, une grosse journ\u00e9e, et puis ces d\u00e9mons ont jamais bien mais vous prenez quand m\u00eame si on dire le sommeil, oui, oui, oui, c'est sur les heures de sommeil, mais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:26 > 0:34:31) [98%] : \r\nApr\u00e8s le march\u00e9, c'est reparti pour une journ\u00e9e de 16 heures de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:34 > 0:34:47) [86%] : \r\nDonc il y a des moments d\u00e9couragement mais c'est pas tr\u00e8s c'est c'est ce soin fin de soir\u00e9e, c'est une journ\u00e9e un petit peu difficile un service un petit peu difficile, mais le lendemain, c'est reparti comme comme c'est, rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:49 > 0:34:50) [98%] : \r\nComment vous vivez les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:52 > 0:34:53) [89%] : \r\nC'est un progr\u00e8s, la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:53 > 0:35:07) [88%] : \r\nAlors les critiques qui sont franches et directes quand 24 d'un \u00e9change avec les clients, il y a pas de probl\u00e8me, c'est plus, beaucoup plus compliqu\u00e9e \u00e0 vivre, c'est les critiques via les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Internet de fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:10 > 0:35:20) [87%] : \r\nOn tombe sur sur une critique o\u00f9 il y a une phrase la chose qui nous qui nous touche et puis il faut 2 3 jours pour se voil\u00e0 c'est pour oublier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:27 > 0:35:33) [91%] : \r\nC'est quand le chef a trop le nez dans ses casseroles et la t\u00eate dans le guidon, il en empoigne \u00e0 notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:45 > 0:36:10) [90%] : \r\nC'est un \u00e9chappatoire se permet de se vider la t\u00eate, c'est des moments o\u00f9 on n'est pas du tout joignables c'est vrai que toute la journ\u00e9e, on est dans la maison, donc on est joignable en permanence, c'est un T\u00e9l un fournisseur qui nous appelle, on est tout le temps sollicit\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 droite et puis quand je pars en moto match quoi qu'il arrive, je suis, je suis pas joignables je ne sais pas atteignable je suis c'est CD des moments \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:20 > 0:36:21) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:21 > 0:36:26) [93%] : \r\nOutre la course \u00e0 pied, Didier de Courten, un autre refuge ses vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:29 > 0:36:35) [97%] : \r\nDes moments de r\u00e9pit, loin de la cuisine et qui ont peut-\u00eatre manqu\u00e9 \u00e0 Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:36 > 0:36:57) [86%] : \r\nJe suis Benoist tout est venu tr\u00e8s rapidement, donc il y a eu un encha\u00eenement \u00e0 tous les niveaux m\u00e9diatique un ach\u00e8vement professionnel ou il a, il a fait une ascension fulgurante et tout est venu tr\u00e8s vite, donc \u00e0 ce qu'il a eu le recul le temps n\u00e9cessaire de se dire ce que je dois je dois consacrer du temps \u00e0 d'autres choses, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:58 > 0:37:07) [76%] : \r\nBeno\u00eet avec peut-\u00eatre moins une chose : il avait la chance tout sera port\u00e9 \u00e0 la cuisine, mais \u00e7a c'est si lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:11 > 0:37:48) [87%] : \r\nJe me suis rendu compte que j'avais parce que j'\u00e9tais pas simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9norm\u00e9ment d'chose dans la vie et puis les ann\u00e9es passent et je sais qu'on m'a fait souvent le reproche \u00e0 un de dire tu vois la cuisine nous a vol\u00e9 des moments de bonheur et c'est c'est quand on vous met face \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s qu'on qu'on r\u00e9alise que si on veut pas tout peut, il faut quand m\u00eame avoir des moments soi je pense c'est petit moment soit ces \u00e9chappatoires vous rend plus fort parce que vous \u00eates je crois vous donne un sens \u00e0 la vie de faire uniquement de la cuisine, la gastronomie viser l'excellence en permanence, c'est ce que c'est vraiment un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:03 > 0:38:11) [77%] : \r\nQuand j'ai eu le 20 sur 20 c'\u00e9tait terrible va s\u00fbrement pas fait des 3 \u00e9toiles et en a beaucoup des s\u00fbrement en appoint point en avec un c'\u00e9tait nous, ils nous mettent 20 sur Rouen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:13 > 0:38:41) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une horreur, une horreur absolue, vous savez, j'ai des clients qui le couteau entre les dents, on vient voir si on y avoir si la perfection existe je dis monsieur, je n'ai rien demand\u00e9 la perfection n'est pas de ce monde et puis n'avait rien demand\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, et tous les ans, 3 mois avant la sortie du guide, j'avais peur de perde ce sur nous \u00e9tions les seuls au monde \u00e0 avoir bien s\u00fbr un bon rend comptes si on perd le vin sur Vera c'est plus comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:41 > 0:38:48) [91%] : \r\n\u00e7a peut susciter des angoisses, certainement, \u00e7a peut aussi motiver un cuisinier \u00e0 rester toujours au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:50 > 0:39:06) [96%] : \r\nCe qui est certain, c'est que l'intention n'est en tout cas jamais de de d\u00e9truire une entreprise mais plut\u00f4t de la valoriser pour le b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9s de nos Lecteurs, il va de soi que si on ressent les choses de mani\u00e8re n\u00e9gative, c'est notre devoir aussi de le dire, de l'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:15 > 0:39:32) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me fassiez est aussi un ancien \u00e9l\u00e8ve de G\u00e9rard abeilles un chef reconnues par les guides une \u00e9toile 17 sur 20, cuisinier de l'ann\u00e9e, l'an dernier la voie royale pour obtenir 2 \u00e9toiles mais \u00e7a ne s'est pas fait faute d'investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:34 > 0:39:45) [65%] : \r\n\u00e7a veut pas, car je n'y mourir ce g\u00e9nie soumettre, c'est les premi\u00e8res le couloir conservant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:46 > 0:39:55) [93%] : \r\nIl y a quelques mois, ce talentueux chef de 44 ans, a donc choisi de renoncer aux \u00e9toiles, pour reprendre le caf\u00e9- restaurant d'Hermance dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:55 > 0:39:58) [70%] : \r\nAlerte plus bonne journ\u00e9e \u00e0 partir chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:58 > 0:40:02) [80%] : \r\nPour moi, \u00e7a, on arrivait un petit peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e7a il fallait que je fasse autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:06 > 0:40:21) [88%] : \r\nParce qu'aujourd'hui il y a pas beaucoup de chefs qui aime qui qui ont fait le pas de sauter de dire aujourd'hui j'avais tout, enfin j'avais tout, j'avais une \u00e9toile, j'avais 17 et je vais ouvrir un restaurant, on va dire entre guillemets plus commun h\u00e9 ben voil\u00e0, moi je l'ai fait parce que j'ai pas du tout, a priori, pour ses restaurants l\u00e0 au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:25 > 0:40:37) [87%] : \r\nOn est venu avec mon \u00e9pouse, visiter et on a eu un petit coup de coeur et de l\u00e0 on s'est dit mais voudrais qu'on fasse quelque chose avec avec mon \u00e9pouse, et puis on on a propos\u00e9 la la commune d'ouvrir Sierre branches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:38 > 0:40:56) [85%] : \r\nEt moi je savais, je suis originaire du Gard et je suis originaire de petits villages comme Hermance et j'avoue que je besoin de ce contact besoin de clients, j'ai besoin de voir des gens je viens discuter aujourd'hui, on a, on a vraiment, on s'est battu pour avoir le nom du caf\u00e9 parce que c'est important que le 21 mai justement je le village qui venu boire un caf\u00e9 qu'on discutait vers manger et puis voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:00 > 0:41:16) [80%] : \r\nAlors la premi\u00e8re premi\u00e8re fraise de Carpentras Cl\u00e9ry gariguette Ch\u00e2teaurenard artichaut aussi fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 tout \u00e9tait un peu en avance donc un peu le supermarch\u00e9 Cora, peu de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:41:17 > 0:41:26) [87%] : \r\nUn bistrot du village plus \u00e0 un plus convivial, mais le virus de la haute gastronomie n'a pas quitt\u00e9 J\u00e9r\u00f4me pour ces produits, il ne veut, quel meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:26 > 0:41:45) [70%] : \r\nPassion disparaissent et apr\u00e8s il y a la salsa c'est des langues et \u00e7a se Ch\u00e2teaurenard, plus 16 sommet la semaine le lavage, ce ne sera sans Safonoff Andr\u00e9 les accompagne les Verts bonjour, merci monsieur le plus furet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:45 > 0:41:52) [85%] : \r\nJ'ai toujours travaill\u00e9 \u00e7a j'ai toujours travaill\u00e9 que des bons produits et c'est pas parce qu'on fait un plat \u00e0 30 francs compassion plein 70 francs que la qualit\u00e9 de de parler : c'est pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:53 > 0:42:23) [67%] : \r\nLui donne ce que tu fais l\u00e0 bas, tu m'appelles dans la rien ivoirien Flo le mot apr\u00e8s dans 30 secondes qui ont regard\u00e9 un petit peu ce qu'on veut faire rencontre car comme dit oriente le chaque moule avait suivi le dispositif que \u00e7a ouais ben en fait le pouvoir venir donc je dit autant poursuit me chercher \u00e0 cuisine Kieffer, je savais qu'on les cuisine et produits frais, voil\u00e0 ce qui manque \u00e0 la fa\u00e7on les beaux challenges, plus on met une ouverture comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:31 > 0:42:36) [85%] : \r\nC'est un esprit plus familiale, donc tu peux moins de stress et puis m\u00eame si les exigences soient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:44 > 0:43:34) [82%] : \r\nToujours au taquet, hein, comme avant, oui, chercher \u00e7a, parfois \u00e7a jamais chang\u00e9, je suis toujours rest\u00e9 aux fourneaux et tout le monde, tous ceux qui me connaissent un plan fait moi j'ai jamais quitt\u00e9 le fond mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, j'ai jamais voulu quitter le fond l\u00e0 c'est quoi l\u00e0, on a juste sur le plat du jour, donc un petit peu du jour, c'est un camion Rocchi, on a fait des petites galettes de patates douces et puis on a les premiers haricots plats, donc on commence \u00e0 travailler, les premiers tutoierai contre plan comme pour fait du jour, c'est assez affr\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame et on essaie aussi de \u00e7a nous permet aussi d'essayer de faire d\u00e9couvrir d'autres choses, moi en le but c'est pas parce que c'est un plat du jour, qu'il faut faire quelque chose de simple ce qu'on veut surtout, c'est faire ce soir banquise est assez voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a, avec une petite salle un voil\u00e0 pour que les gens s'amusent quoi va pas fort pour un vaisseau de village, moi je pense pas, d'apr\u00e8s ma femme toujours trop mais moi non, est ce que je peux faire la suite de la 28 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:45 > 0:44:07) [88%] : \r\nDes fois, j'ai dit : il faudrait peut-\u00eatre faire un tout petit peu plus \u00e7a mais c'est lui, je ne changerai pas, mais j'\u00e9tais pas parti sur des des assiettes aussi belle voil\u00e0 pour moi l'esprit familial c'est dressage tout simplement le le le plus simple possible, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, il est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:10 > 0:44:17) [94%] : \r\nUne cuisine moins sophistiqu\u00e9e peut-\u00eatre, mais le restaurant de J\u00e9r\u00f4me fassiez figure tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans le Gault et Millau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:21 > 0:44:34) [87%] : \r\nOn a r\u00e9ouvert avec 14 c'est c'est top, je suis content et je suis pas l\u00e0 pour chercher \u00e0 d'avoir plus que \u00e7a, vous visez combien ici si j'avais 15 je ne me plaindrais pas voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a serait tr\u00e8s bien, \u00e7a irait pas je aurais pas au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:35 > 0:44:40) [90%] : \r\nMais pour vous qui \u00eates un cuisinier gastro c'est pas un renoncement, vous avez pas le sentiment d'avoir l'eau non c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:40 > 0:44:57) [87%] : \r\nJe ne pense pas non, non pas que je me ferai plaisir et tant que je serai l\u00e0, me faire plaisir sur mes fourneaux j'ai j'ai pas dans l'instant, bien s\u00fbr qu'on aime \u00eatre en dessus bien s\u00fbr qu'on aime toujours \u00eatre dans les premiers, c'est normal, mais aujourd'hui je, je, moi je suis fier de ce que je fais, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est fier que nous et qui peut nous suivent, je n'ai pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:05 > 0:45:07) [89%] : \r\nSi demain on vous propose un gastro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:08 > 0:45:21) [82%] : \r\nOui, je crois que j'aurais je replonge donnant oui oui messieurs sur replonger, c'est presque une forme d'addiction : un peu oui mais c'en est une, ouais, je vois, je retourne mais sur sur il partira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:22 > 0:45:34) [89%] : \r\nIl partira parce qu'il a fait au fond de lui donc je sais que, voil\u00e0, pour l'instant, il y a un mois, je r\u00e9cup\u00e9rer encore quelques pour quelques ann\u00e9es, mais s'il a l'opportunit\u00e9, je sais qu'il partira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:35 > 0:45:36) [95%] : \r\nEt \u00e7a vous l'accepterez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:37 > 0:45:43) [91%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a ne posera pas de probl\u00e8me, parce que je, il est n\u00e9 pour \u00e7a, il aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:43 > 0:45:55) [86%] : \r\nC'est comme quelqu'un qui aujourd'hui s'\u00e9clatent en Formule 3 et et on nous propose de rouler en F1, mais voil\u00e0 un effort il y retourne b\u00e9b\u00e9 sur et on lui donne les moyens d'arriver \u00e0, \u00e0 ce sujet, a fait \u00e0 se d\u00e9passer, \u00e0 faire ce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:55 > 0:46:03) [79%] : \r\nC'est top, comme on a mis beaucoup plus de plus que de fruits de mer pour que le partage le bien pour les enfants, d'accord, de temps en temps qu'elle fasse attention et que la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:10 > 0:46:21) [94%] : \r\nEn attendant de retourner dans la course des champions et de viser le podium de la gastronomie, J\u00e9r\u00f4me Bony doit faire la cuisine pour la cantine scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:22 > 0:46:33) [86%] : \r\nComme pour lui rappeler au quotidien sa condition de cuisinier de village, ils ont de la chance, les enfants d'avoir un un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:33 > 0:46:59) [91%] : \r\nJe ne sais pas si donne la chance, en tout cas on essaie en tout cas, d'essayer de leur faire plaisir et essayer surtout de les varier les menus et surtout essayer de leur faire d\u00e9couvrir un peu des choses parce que malheureusement c'est quand m\u00eame assez relativement compliqu\u00e9 \u00e0 la fin on tournerait au cordon bleu et aux pattes mais est clair que le cuistot, il avait une \u00e9toile 17 au Gault et Millau, je pense que les parents sont au courant aussi que les enfants soient aussi content mais il y en a qui sont contents, mais vous savez, c'est comme dans la restauration, c'est toujours dur de faire plaisir \u00e0 tout le monde est encore plus avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:02 > 0:47:08) [69%] : \r\nDonc on tue les gens de faire part que je suis parti juste j'ai peur, moi j'allais toujours de CCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:13 > 0:47:23) [96%] : \r\nApr\u00e8s avoir connu tous les honneurs dans son restaurant d'Annecy puis de Meg\u00e8ve Marc Veyrat a eu envie de renouer avec une cuisine plus authentiques, plus proche des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:26 > 0:47:36) [89%] : \r\nEn 2013, il revient ici dans les montagnes de son enfance \u00e0 Manigault en Haute-Savoie, pour ouvrir une table d'h\u00f4te sans notes ni \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:39 > 0:47:45) [97%] : \r\nUn r\u00eave pour l'enfant terrible de la gastronomie, mais du c\u00f4t\u00e9 des clients, la magie n'a pas op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:46 > 0:48:00) [94%] : \r\nEt \u00e7a fonctionne difficilement parce que les gens viennent chercher vous savez le le le confort effectivement les 3 \u00e9toiles, et quand vous avez eu 3 \u00e9toiles mais les gens restent sur ce ce ce concept.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:02 > 0:48:07) [91%] : \r\nEt je pense que la client\u00e8le venait chercher le Marc Veyrat qu'ils ont connu quoi voil\u00e0 ce trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:11 > 0:48:23) [95%] : \r\nComme un coup du sort 2 ans apr\u00e8s l'ouverture, l'\u00e9tablissement a br\u00fbl\u00e9 la table d'h\u00f4te n'est plus qu'un vaste chantier, tout est \u00e0 reconstruire, d'ici \u00e0 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:25 > 0:48:59) [82%] : \r\nOn va y arriver, on va y faire p\u00e9ter il faut penser \u00e0 tout, alors l\u00e0 je suis content oui incroyable oh l\u00e0 l\u00e0, ce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 mettre en place les pour de grange de mon grand- p\u00e8re, l\u00e0 il y a la porte o\u00f9 on passait et l\u00e0 on ouvrait la ligues les portraits grandes pour passer le foin, \u00e7a, c'est magnifique, c'est une oeuvre d'art tu n'oeuvre d'art, \u00e7a les quartiers c'\u00e9tait c'est une oeuvre d'art magnifique, je suis trop heureuse d'abord fait les mettre ici et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:05 > 0:49:13) [93%] : \r\nAujourd'hui Marc Veyrat n'Aspire qu'\u00e0 une chose, rena\u00eet de ses cendres et surtout revenir dans la course aux \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:49:14 > 0:49:15) [85%] : \r\nL\u00e0 on tourne la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:16 > 0:49:17) [87%] : \r\nLa hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:17 > 0:49:25) [88%] : \r\nCes 2 hommes ont rendu nos \u00e9toiles en 2010, note 20 sur 20, on a \u00e9t\u00e9 meilleur chef du monde entourant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:26 > 0:49:30) [94%] : \r\nEt j'\u00e9tais en p\u00e9riode d\u00e9pressive et lorsque je me suis r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:33 > 0:49:41) [91%] : \r\nJe suis devenu orphelin de la gastronomie et de ce que repr\u00e9sentait les gens qui nous aimait qui venait chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:41 > 0:49:46) [82%] : \r\nIl a 2 m\u00e8tres 25 le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est pas mal, hein, pas mal Bruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:47 > 0:49:54) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais en manque, c'est une cicatrice incroyable, je vais plus adr\u00e9naline, il me faut la gr\u00e8ve il l'afro- j'ai besoin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:54 > 0:49:59) [93%] : \r\nQu'est ce qu'elle en pense votre famille de cette envie que vous avez maintenant \u00e0 65 ans, de revenir dans la course \u00e0 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:01 > 0:50:12) [83%] : \r\nDe dingue, votre fille, par exemple, elle dit Paul car il, je suis un dingue, je suis un fou, j'ai tout eu je serai je vous savez, j'ai une vie incroyable, il faut des comptes la vie je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:15 > 0:50:17) [75%] : \r\nAppris l\u00e0- bas, a pu avoir appuy\u00e9 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:29 > 0:50:31) [89%] : \r\nLa cuisine c'est un m\u00e9tier de grands bonheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:33 > 0:50:56) [87%] : \r\nPouvez pas vous imaginer, c'est un acte de communion, mais vous vous rendez compte : c'est un acte de communion, de partage, de sensibilit\u00e9, les gens viennent autour de la table, si vous \u00eates bon, et si vous amener ce qu'qui demandent, mais, mais vous \u00eates l'homme le plus heureux du monde, vous avez partag\u00e9, vous avez cr\u00e9\u00e9 la convivialit\u00e9 mais ces formules homme c'est un monde exceptionnel, c'est le plus beau m\u00e9tier du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:24 > 0:51:55) [90%] : \r\nVous pouvez r\u00e9agir \u00e0 ce reportage gr\u00e2ce \u00e0 notre page Facebook et le revoir en ligne gr\u00e2ce au site internet de Temps pr\u00e9sent, je vous souhaite une belle soir\u00e9e estivale, une tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, c'est une des plus extraordinaires traque polici\u00e8re de l'histoire en novembre 2010 Yara, une lyc\u00e9enne italienne est retrouv\u00e9e morte, avec comme seule piste une trace d'ADN d\u00e8s lors une polici\u00e8re charismatiques va remonter la fili\u00e8re confront\u00e9 des milliers de profil ADN dresser des arbres g\u00e9n\u00e9alogiques pour finalement retrouver l'assassin, alors que plus personne n'y croit encore.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T19:21:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512268", "durationSec": 3097, "title": "Les toqu\u00e9s de la cuisine", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:29:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un immense chef de cuisine.\r\n\r\n10:00:29:12  10:00:31:14\r\n{\\an1}Son restaurant \u00e0 Crissier\r\n\r\n10:00:31:19  10:00:34:00\r\n{\\an1}\u00e9tait un des meilleurs au monde.\r\n\r\n10:00:34:05  10:00:39:00\r\n{\\an1}Sa table \u00e9tait courue par les grands\r\nde ce monde et cot\u00e9e 3 \u00e9toiles,\r\n\r\n10:00:39:05  10:00:40:10\r\n{\\an1}la note maximale.\r\n\r\n10:00:40:14  10:00:44:22\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, B.Violier, a choisi\r\nde se donner la mort \u00e0 44 ans,\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:46:15\r\n{\\an1}en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:00:46:20  10:00:51:13\r\n{\\an3}     Un suicide est un drame pour les\r\nproches, les m\u00e9dias restent pudiques.\r\n\r\n10:00:51:18  10:00:57:09\r\n{\\an3}   On ne saura sans doute jamais les\r\n   vraies raisons de cette trag\u00e9die.\r\n\r\n10:00:57:13  10:01:00:08\r\n{\\an3}         La disparition de B.Violier\r\n                          a provoqu\u00e9\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:03:06\r\n{\\an3}                    une onde de choc\r\n               parmi les cuisiniers.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:05:16\r\n{\\an3}               La Romandie est riche\r\n                     de grands chefs\r\n\r\n10:01:05:21  10:01:09:12\r\n{\\an3}   qui s'affairent de longues heures\r\n             derri\u00e8re les fourneaux.\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:13:11\r\n{\\an3}           Pour eux, ce suicide a eu\r\n                 un effet de miroir,\r\n\r\n10:01:13:16  10:01:16:03\r\n{\\an3}    r\u00e9fl\u00e9chissant leur propre image:\r\n\r\n10:01:16:08  10:01:19:05\r\n{\\an3}            des passionn\u00e9s stress\u00e9s,\r\n                   perfectionnistes,\r\n\r\n10:01:19:10  10:01:21:09\r\n{\\an3}       soumis \u00e0 une pression inou\u00efe.\r\n\r\n10:01:21:13  10:01:25:22\r\n{\\an1}L'enfer se cache dans les coulisses\r\nde ces tables prestigieuses\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:29:13\r\n{\\an1}pour lesquelles on r\u00e9serve\r\ndes semaines \u00e0 l'avance.\r\n\r\n10:01:29:18  10:01:33:09\r\n{\\an1}Pression \u00e9conomique,\r\npression des clients exigeants,\r\n\r\n10:01:33:13  10:01:36:02\r\n{\\an1}pression des guides gastronomiques,\r\n\r\n10:01:36:07  10:01:41:03\r\n{\\an1}qui font peser une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\nsur la r\u00e9putation d'un grand chef.\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:45:11\r\n{\\an1}Les chefs ont ouvert leur cuisine\r\net leur coeur \u00e0 L.Gemperle\r\n\r\n10:01:45:15  10:01:48:15\r\net se livrent avec sinc\u00e9rit\u00e9;\r\n  regardez.\r\n\r\n10:01:56:19  10:01:59:10\r\n-C'\u00e9tait un dimanche particulier.\r\n\r\n10:01:59:14  10:02:02:11\r\nDes clients de notre \u00e9tablissement\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:05:17\r\n         m'ont appel\u00e9\r\npour nous annoncer la nouvelle.\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:11:16\r\nC'\u00e9tait sur le coup de 20h00,\r\n  et je ne les ai pas crus.\r\n\r\n10:02:11:21  10:02:15:16\r\n  J'ai pris mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n  et j'ai appel\u00e9 Beno\u00eet.\r\n\r\n10:02:17:13  10:02:19:19\r\n{\\an3}    -Je ne lui voyais pas de d\u00e9faut.\r\n\r\n10:02:20:00  10:02:22:15\r\n                 C'est un gar\u00e7on\r\n             qui avait tout pour lui.\r\n\r\n10:02:22:20  10:02:24:19\r\n         Comment est-il arriv\u00e9 \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:25:00  10:02:29:18\r\n               Je ne m'explique pas\r\n             qu'il soit parti si t\u00f4t.\r\n\r\n10:02:34:00  10:02:35:18\r\n            -Trois ronds de tourteau.\r\n\r\n10:02:35:23  10:02:37:04\r\n    -Hein ?\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:43:00\r\n-On se projette tous dans ce drame.\r\n\r\n10:02:43:05  10:02:46:13\r\n      Le fait de travailler en couple\r\n                     avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:02:46:18  10:02:51:00\r\n      D'avoir un enfant semblablement\r\n         du m\u00eame \u00e2ge que notre fille.\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:54:00\r\n    Forc\u00e9ment, l'effet miroir est l\u00e0.\r\n\r\n10:02:54:05  10:02:56:14\r\n   -C'est un choc pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:56:19  10:03:04:16\r\nDans notre m\u00e9tier en Suisse romande,\r\nje comparerais \u00e7a \u00e0 un 11 septembre.\r\n\r\n10:03:04:21  10:03:07:05\r\nQuand on a appris la nouvelle,\r\n\r\n10:03:07:10  10:03:11:06\r\nchacun se rappelle o\u00f9 il \u00e9tait\r\n     et ce qu'il faisait.\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:13:13\r\n  -Le suicide de Beno\u00eet Violier\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:18:02\r\na cr\u00e9\u00e9 stupeur et incompr\u00e9hension\r\n    au sein de la profession.\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:21:09\r\n        Trop de pression,\r\n\r\n10:03:21:13  10:03:24:07\r\n      pression des guides,\r\n      pression \u00e9conomique,\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:26:12\r\n on ne saura sans doute jamais.\r\n\r\n10:03:26:17  10:03:29:14\r\n         Mais ce drame,\r\n     tout personnel soit-il,\r\n\r\n10:03:29:19  10:03:32:09\r\n        jette une ombre\r\n     sur le m\u00e9tier de chef.\r\n\r\n10:03:32:13  10:03:33:20\r\n       Un m\u00e9tier de r\u00eave,\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:38:15\r\nmais o\u00f9 la qu\u00eate de l'excellence\r\n rime parfois avec souffrance.\r\n\r\n10:03:39:13  10:03:42:04\r\n-Ce qui est terrible dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:03:42:09  10:03:45:05\r\nc'est que vous arrivez en battant.\r\n\r\n10:03:45:10  10:03:49:11\r\nCa y est, vous vous \u00eates fait \r\nun monde, vous \u00eates au sommet.\r\n\r\n10:03:49:16  10:03:52:13\r\n     Qu'est-ce qui vous reste\r\n        apr\u00e8s le sommet ?\r\n\r\n10:03:52:18  10:03:53:23\r\n           La descente.\r\n\r\n10:03:54:04  10:03:58:01\r\n        Et cette descente,\r\n   c'est la descente aux enfers.\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:14:08\r\n  -Le jour se l\u00e8ve sur Sierre.\r\n\r\n10:04:15:14  10:04:19:23\r\nDidier de Courten arrive toujours\r\n  le premier \u00e0 son restaurant.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:23:12\r\n        -Avant, j'\u00e9tais\r\n  encore plus rapide le matin.\r\n\r\n10:04:23:17  10:04:26:01\r\nOn me traitait de fou, de cingl\u00e9,\r\n\r\n10:04:26:06  10:04:29:08\r\n         car je venais\r\nfaire la mise en place tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:04:29:12  10:04:35:17\r\nJe viens le matin pour m'inspirer,\r\n        sentir la cuisine.\r\n\r\n10:04:41:06  10:04:43:19\r\n     On a beaucoup de monde\r\n         autour de soi,\r\n\r\n10:04:44:00  10:04:46:23\r\n      mais on est toujours \r\n     seul \u00e0 faire les choix.\r\n\r\n10:04:47:04  10:04:49:23\r\n On doit prendre nos d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:04:50:04  10:04:54:11\r\n       C'est une solitude\r\nqui fait partie de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:04:57:06  10:04:59:01\r\n    -Sous ses airs r\u00e9serv\u00e9s,\r\n\r\n10:04:59:06  10:05:03:03\r\n      ce chef de 48 ans cache\r\nune grande passion pour son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:06:11\r\n   C'est lui qui fait briller\r\n       l'h\u00f4tel Terminus,\r\n\r\n10:05:06:15  10:05:08:14\r\n    deux \u00e9toiles au Michelin,\r\n\r\n10:05:08:19  10:05:13:09\r\n         Dix-neuf sur vingt\r\nau Gault et Millau, la note maximum.\r\n\r\n10:05:13:13  10:05:17:13\r\n      Ils ne sont que six\r\n    dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9.\r\n\r\n10:05:17:18  10:05:19:05\r\n         Beno\u00eet Violier\r\n\r\n10:05:19:10  10:05:24:08\r\n \u00e9tait le seul en Suisse romande\r\n\u00e0 afficher en plus trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:05:26:17  10:05:28:11\r\n      -On avait communiqu\u00e9\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:30:20\r\n  par SMS juste avant les F\u00eates.\r\n\r\n10:05:31:01  10:05:33:21\r\nOn disait que notre passion commune\r\n\r\n10:05:34:02  10:05:36:09\r\n  nous rapprochait de nos r\u00eaves.\r\n\r\n10:05:36:13  10:05:39:15\r\nAlors on peut se demander quel r\u00eave ?\r\n\r\n10:05:39:20  10:05:45:11\r\n    C'\u00e9tait nos r\u00eaves communs,\r\n         mais lesquels ?\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:50:20\r\n        -Beaucoup de gens\r\n   vous ont d'ailleurs appel\u00e9,\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:52:22\r\n   presque inquiets pour vous.\r\n\r\n10:05:53:03  10:05:58:12\r\n-Ils appelaient mon \u00e9pouse pour dire:\r\n     \"Prends soin de ton mari...\"\r\n\r\n10:05:58:17  10:06:01:06\r\n  \"Ca n'en vaut pas la peine...\"\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:05:13\r\n     Comme si les clients\r\nse rendaient compte tout \u00e0 coup\r\n\r\n10:06:05:18  10:06:08:07\r\nque c'\u00e9tait un m\u00e9tier particulier.\r\n\r\n10:06:08:11  10:06:12:20\r\nEt d'autres clients m'ont aussi\r\n ensuite pri\u00e9 de les appeler\r\n\r\n10:06:13:01  10:06:15:20\r\n   avant de faire une b\u00eatise.\r\n\r\n10:06:25:12  10:06:28:11\r\n       Est-ce que demain, \r\n       \u00e7a peut t'arriver ?\r\n\r\n10:06:28:15  10:06:32:14\r\n Est-ce que c'est quelque chose\r\n  qui est au coin de la rue ?\r\n\r\n10:06:32:19  10:06:36:14\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on ne savait\r\n     pas ce qu'il y avait eu.\r\n\r\n10:06:36:19  10:06:40:02\r\n   La seule fois que Beno\u00eet \r\n   m'a d\u00e9\u00e7u, c'est dimanche.\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:47:06\r\n-Didier de Courten a du mal \u00e0 se\r\nremettre de la perte de son ami.\r\n\r\n10:06:51:06  10:06:54:16\r\n    Au-del\u00e0 de la tristesse,\r\n         il s'interroge\r\n\r\n10:06:54:21  10:06:56:23\r\n    sur le sens de son m\u00e9tier\r\n\r\n10:06:57:04  10:06:59:14\r\net les sacrifices qui vont avec.\r\n\r\n10:07:02:20  10:07:05:20\r\n-T'as pr\u00e9par\u00e9 pour demain soir ?\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:08:17\r\n  -Comme la plupart des chefs,\r\n          le Valaisan\r\n\r\n10:07:08:22  10:07:12:02\r\na commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune en cuisine,\r\n         \u00e0 quatorze ans.\r\n\r\n10:07:12:07  10:07:15:01\r\n     Soumis \u00e0 une discipline\r\n        quasi militaire,\r\n\r\n10:07:15:06  10:07:17:10\r\n il a appris \u00e0 serrer les dents\r\n\r\n10:07:17:14  10:07:21:07\r\net \u00e0 se surpasser jour apr\u00e8s jour\r\n         pour s'imposer\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:23:10\r\n        dans la brigade.\r\n\r\n10:07:23:14  10:07:27:16\r\n          -J'avais pas\r\n    le physique de l'emploi.\r\n\r\n10:07:27:21  10:07:29:21\r\n    J'\u00e9tais petit et svelte.\r\n\r\n10:07:30:02  10:07:31:07\r\n          On me disait:\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:35:14\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que tu vas faire en\r\ncuisine, c'est pas possible.\"\r\n\r\n10:07:35:19  10:07:39:03\r\nJ'ai un souvenir marquant\r\n  \u00e0 la fin d'un stage.\r\n\r\n10:07:39:08  10:07:44:01\r\n{\\an1}Le chef cuisinier dit \u00e0 mon p\u00e8re \r\nque je ne serai jamais cuisinier.\r\n\r\n10:07:44:06  10:07:46:06\r\n{\\an1}\"Tu as vu comme il est b\u00e2ti ?\"\r\n\r\n10:07:46:11  10:07:48:03\r\n   C'est des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:07:48:08  10:07:52:15\r\n     qui m'ont renforc\u00e9\r\ndans mon envie de prouver, toujours.\r\n\r\n10:07:52:20  10:07:54:17\r\n          Deux couverts, deux menus !\r\n\r\n10:07:54:22  10:07:56:06\r\n              Tous\r\n           -Oui, chef !\r\n\r\n10:07:56:11  10:07:59:03\r\n     -On fera les deux en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:08:02:16  10:08:06:18\r\n{\\an1}La rigueur, c'est mon mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\nj'aime bien entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:11:11\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 en cuisine\r\n  par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n10:08:11:15  10:08:14:19\r\n{\\an1}qui m'ont form\u00e9 sous ce mot rigueur.\r\n\r\n10:08:15:00  10:08:18:08\r\n    La rigueur a toujours \u00e9t\u00e9\r\n    dans mon parcours de vie.\r\n\r\n10:08:18:12  10:08:20:16\r\n J'ai fait un parcours militaire\r\n\r\n10:08:20:21  10:08:24:14\r\n  jusqu'au grade de capitaine.\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:32:03\r\n La cuisine est une comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:08:32:08  10:08:34:16\r\n        Une comp\u00e9tition\r\n     pas envers les autres,\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:39:10\r\n   les autres coll\u00e8gues, mais\r\nune comp\u00e9tition envers soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:08:39:14  10:08:41:10\r\n     C'est un m\u00e9tier ingrat\r\n\r\n10:08:41:14  10:08:44:16\r\n      car on rentre jamais\r\n     dans une satisfaction.\r\n\r\n10:08:46:04  10:08:48:21\r\n C'est dur pour notre entourage,\r\n\r\n10:08:49:02  10:08:50:16\r\n     pour nous-m\u00eames aussi.\r\n\r\n10:08:50:21  10:08:52:23\r\n  Si on se dit qu'on a atteint\r\n\r\n10:08:53:04  10:08:56:12\r\n          l'excellence,\r\n    c'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n10:08:56:17  10:09:00:13\r\n   Il faut donc toujours \u00eatre\r\n   dans cette comp\u00e9tition-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:10:03\r\n          -La rigueur,\r\n\r\n10:09:10:08  10:09:14:23\r\n   la qu\u00eate de la perfection,\r\n     et un souci du d\u00e9tail\r\n\r\n10:09:15:04  10:09:18:11\r\nqui confine presque \u00e0 l'obsession.\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:31:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:33:01  10:09:35:00\r\n    Didier, que faites-vous ?\r\n\r\n10:09:35:05  10:09:39:12\r\n{\\an1}-J'essaie de travailler\r\nle homard breton.\r\n\r\n10:09:39:17  10:09:42:21\r\n{\\an1}C'est les couleurs printani\u00e8res\r\nqui m'inspirent.\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:45:22\r\n{\\an1}Comme un cama\u00efeu,\r\navec les courgettes,\r\n\r\n10:09:46:03  10:09:49:07\r\n{\\an1}les petits pois\r\net les petits pois \u00e0 l'estragon.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:09\r\n{\\an1}Ca sera vivifi\u00e9 avec une vinaigrette\r\naux fruits rouges.\r\n\r\n10:09:53:13  10:09:55:11\r\n    -Vous dessinez le plat ?\r\n\r\n10:09:55:15  10:09:58:06\r\n              -Oui,\r\nj'ai d'ailleurs dessin\u00e9 celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:58:11  10:10:03:03\r\n  Le plus dur est de reproduire\r\nau quotidien les recettes cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n10:10:03:08  10:10:05:12\r\n  C'est souvent dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n10:10:05:17  10:10:08:13\r\nC'est ce d\u00e9tail-l\u00e0 qui fait un peu\r\n\r\n10:10:08:18  10:10:10:09\r\n{\\an1}la conception du plat.\r\n\r\n10:10:10:13  10:10:13:14\r\n            -Vous \u00eates tr\u00e8s exigeant\r\n              avec votre brigade ?\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:15:02\r\n{\\an1}-Non, je crois pas.\r\n\r\n10:10:15:07  10:10:16:16\r\n{\\an1}Comme avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:10:16:21  10:10:18:11\r\n{\\an3}             -Vous savez d\u00e9l\u00e9guer ?\r\n\r\n10:10:18:16  10:10:19:21\r\n      -Non.\r\n\r\n10:10:20:02  10:10:24:01\r\n{\\an3} Ca, c'est un de mes grands d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:10:24:06  10:10:25:22\r\n{\\an3}            -Vous savez f\u00e9liciter ?\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:28:01\r\n   -Non plus.\r\n\r\n10:10:29:20  10:10:42:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:43:00  10:10:45:23\r\n -Pers\u00e9v\u00e9rant, Didier de Courten\r\n\r\n10:10:46:04  10:10:48:01\r\n      a gravi les \u00e9chelons\r\n\r\n10:10:48:06  10:10:50:15\r\n      jusqu'\u00e0 la r\u00e9compense\r\n         tant attendue,\r\n\r\n10:10:50:20  10:10:53:13\r\n  la reconnaissance des guides.\r\n\r\n10:10:53:18  10:10:55:23\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:10:56:04  10:10:57:14\r\n      -C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n10:10:57:19  10:11:02:11\r\n   Pour un cuisinier, le dix-neuf\r\net le titre de cuisinier de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:11:02:16  10:11:04:14\r\n   c'est des moments magiques.\r\n\r\n10:11:04:19  10:11:07:23\r\n{\\an1}On vous met au sommet du podium.\r\n\r\n10:11:08:04  10:11:11:07\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est d'y rester.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:15:03\r\n{\\an3}-On se rend pas compte tout de suite.\r\n\r\n10:11:15:08  10:11:18:16\r\n{\\an3}  Il y a de la joie, une r\u00e9compense.\r\n\r\n10:11:18:21  10:11:20:09\r\n{\\an3}               Apr\u00e8s, c'est le temps\r\n\r\n10:11:20:13  10:11:24:09\r\n                qui nous fait voir\r\nque c'est pas tous les jours facile.\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:28:22\r\n{\\an3}Les gens attendent beaucoup de nous,\r\n       il faut toujours \u00eatre au top.\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:31:00\r\n{\\an3}           Il faut \u00eatre l\u00e0, assumer.\r\n\r\n10:11:38:06  10:11:40:18\r\n-Vous vous sentez des fois pi\u00e9g\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:42:00  10:11:45:12\r\n     -Je me sens pas pi\u00e9g\u00e9,\r\n mais des fois les mains li\u00e9es.\r\n\r\n10:11:45:17  10:11:48:01\r\n   L'obligation de bien faire,\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:52:03\r\n  d'excellence, elle doit \u00eatre\r\n   quotidienne, midi et soir.\r\n\r\n10:11:52:08  10:11:54:14\r\n  L'absence est interdite.\r\n\r\n10:11:54:19  10:11:58:11\r\n    On doit toujours \u00eatre\r\n     dans nos cuisines.\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:02:13\r\n  La faille n'existe pas.\r\n\r\n10:12:02:18  10:12:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:16:15  10:12:19:07\r\n-Voici un cuisinier qui conna\u00eet bien\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:21:18\r\n     la pression des guides.\r\n\r\n10:12:21:23  10:12:23:10\r\n          Marc Veyrat,\r\n\r\n10:12:23:14  10:12:27:18\r\n   le c\u00e9l\u00e8bre chef fran\u00e7ais, \r\n   connu dans le monde entier\r\n\r\n10:12:27:23  10:12:30:05\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 sa cuisine v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n10:12:32:09  10:12:35:05\r\n{\\an3}   -Prenez pas les petites feuilles.\r\n\r\n10:12:35:10  10:12:37:16\r\n{\\an3}         Vous prenez que les fleurs.\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:39:02\r\n{\\an1}-Oui, chef.\r\n\r\n10:12:39:07  10:12:43:20\r\n  -Son g\u00e9nie l'a port\u00e9 au sommet:\r\ndeux fois trois \u00e9toiles au Michelin.\r\n\r\n10:12:44:01  10:12:47:00\r\n       Le seul \u00e0 avoir eu\r\n    20/20 au Gault et Millau.\r\n\r\n10:12:47:05  10:12:50:08\r\n   Mais comme Beno\u00eet Violier,\r\n          Marc Veyrat\r\n\r\n10:12:50:12  10:12:52:20\r\n a parfois \u00e9t\u00e9 pris de vertiges.\r\n\r\n10:12:53:01  10:12:54:23\r\n{\\an1}-Il y a une telle \u00e9bullition\r\n\r\n10:12:55:04  10:12:57:21\r\n  qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:12:58:02  10:13:00:19\r\n{\\an1}l'homme peut craquer.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:03:18\r\n     J'ai pass\u00e9 par-l\u00e0,\r\n   je peux vous en parler.\r\n\r\n10:13:03:23  10:13:07:11\r\n{\\an1}J'ai perdu mon ami Bernard Loiseau\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re,\r\n\r\n10:13:07:16  10:13:09:06\r\n{\\an1}on a perdu notre ami...\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:12:15\r\n{\\an1}Je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s solide.\r\n\r\n10:13:12:20  10:13:19:13\r\n{\\an1}Excuse-moi, c'est vraiment pas bon.\r\n\r\n10:13:19:18  10:13:21:08\r\n{\\an3}                    Des herbes, l\u00e0 !\r\n\r\n10:13:21:12  10:13:25:11\r\n{\\an3}           Je peux avoir les herbes\r\n                 qu'on avait ici ?!\r\n\r\n10:13:27:03  10:13:31:04\r\n{\\an1}On est un des rares m\u00e9tiers\r\no\u00f9 on travaille avec des guides.\r\n\r\n10:13:31:09  10:13:33:23\r\nImaginez les chirurgiens,\r\n      les m\u00e9decins,\r\n\r\n10:13:34:04  10:13:37:12\r\n{\\an1}les professions lib\u00e9rales\r\ntravailler avec un guide,\r\n\r\n10:13:37:17  10:13:41:14\r\n{\\an1}en disant: \"Celui-l\u00e0, trois \u00e9toiles,\r\ncelui-l\u00e0 deux \u00e9toiles.\"\r\n\r\n10:13:41:19  10:13:45:02\r\n{\\an1}Imaginez un homme\r\nqui travaille comme d'habitude,\r\n\r\n10:13:45:07  10:13:47:16\r\n{\\an1}on lui trouve un d\u00e9faut et on dit:\r\n\r\n10:13:47:21  10:13:51:03\r\n   \"C'est moins bien,\r\nvous aurez une note en moins.\"\r\n\r\n10:13:51:08  10:13:52:17\r\n    Tout en d\u00e9coule !\r\n\r\n10:13:52:22  10:13:57:06\r\nLe syst\u00e8me moral, philosophique\r\n et \u00e9conomique en d\u00e9coulent !\r\n\r\n10:13:57:11  10:13:59:22\r\n{\\an1}Parce que vous perdez de l'argent.\r\n\r\n10:14:03:07  10:14:07:16\r\n  -Deux guides font r\u00e9f\u00e9rence\r\ndans la gastronomie: le Michelin\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:11:13\r\n        avec ses \u00e9toiles,\r\nle Gault et Millau avec ses notes.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:15:15\r\n              Piano\r\n\r\n10:14:15:20  10:14:17:08\r\n      Knut Schwander dirige\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:20:16\r\n    les dix-huit inspecteurs\r\n      de l'\u00e9dition romande\r\n\r\n10:14:20:21  10:14:22:05\r\n       du Gault et Millau.\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:24:19\r\nIl ne nie pas l'impact du guide.\r\n\r\n10:14:25:00  10:14:26:13\r\n             -Le chiffre d'affaires\r\n\r\n10:14:26:18  10:14:28:20\r\n{\\an3}             du cuisinier de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:14:29:01  10:14:32:05\r\npeut augmenter de 40 %, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:14:32:10  10:14:37:00\r\nM\u00eame simplement le gain d'un point\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:38:14\r\n      se traduit en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:14:38:19  10:14:41:11\r\n      par une augmentation\r\n       de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:44:08\r\n-Ce qui vous donne donc\r\n   un r\u00e9el pouvoir.\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:46:22\r\n             -Un r\u00e9el pouvoir, oui.\r\n\r\n10:14:47:03  10:14:49:07\r\n{\\an3}      En m\u00eame temps, notre intention\r\n\r\n10:14:49:11  10:14:52:23\r\n{\\an3}       n'est pas de nous gargariser,\r\n                 d'avoir du pouvoir.\r\n\r\n10:14:53:04  10:14:57:03\r\n{\\an3} Notre intention, c'est de valoriser\r\n               des chefs comp\u00e9tents,\r\n\r\n10:14:57:08  10:15:00:12\r\n{\\an3}de mettre en lumi\u00e8re des entreprises\r\n\r\n10:15:00:17  10:15:04:21\r\n{\\an3}             qui sont passionnantes,\r\n             attach\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:08:05\r\n                   Notre but\r\n est de faire plaisir \u00e0 nos lecteurs,\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:14:03\r\n{\\an3}pas de faire augmenter ou d\u00e9gringoler\r\nle chiffre d'affaires d'un cuisinier.\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:18:21\r\n{\\an3}   -Il a refait de la cr\u00e8me battue ?\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:23:03\r\n      -Midi: petit service\r\n aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4tel Terminus.\r\n\r\n10:15:25:21  10:15:30:01\r\n  Mais pas question pour Didier\r\n de Courten de baisser la garde.\r\n\r\n10:15:30:06  10:15:34:12\r\n  Sa brigade de dix-huit hommes\r\n lui ob\u00e9it au doigt et \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:15:42:07  10:15:44:11\r\n{\\an1}-Il y a deux menus complets.\r\n\r\n10:15:46:00  10:15:47:15\r\n     -Depuis ses fourneaux,\r\n\r\n10:15:47:20  10:15:52:11\r\n     le chef surveille tout,\r\n       le chef go\u00fbte tout,\r\n\r\n10:15:52:15  10:15:55:15\r\nrien ne sort en salle sans son aval.\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:03:20\r\n       -C'est pas un toc.\r\n\r\n10:16:04:01  10:16:08:13\r\n      On a tous \u00e9t\u00e9 battus\r\nau fer blanc de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:16:08:18  10:16:13:00\r\n        Il faut \u00eatre l\u00e0,\r\n regarder, contr\u00f4ler, corriger.\r\n\r\n10:16:14:20  10:16:22:00\r\nC'est aussi les trois C de l'arm\u00e9e:\r\n  contr\u00f4ler, commander, corriger.\r\n\r\n10:16:22:05  10:16:24:14\r\nEn cuisine, avant, il y avait punir.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:31:13\r\n      On fait quatre plats,\r\n       six langoustines !\r\n\r\n10:16:31:18  10:16:34:13\r\n Quatre plats, c'est pas pr\u00eat ?\r\n\r\n10:16:37:15  10:16:39:21\r\n    -Fin du service de midi.\r\n\r\n10:16:40:02  10:16:44:13\r\nComme chaque jour, Didier de Courten\r\n      part courir en montagne.\r\n\r\n10:16:47:09  10:16:51:04\r\n    -Je me sens mal \u00e0 l'aise\r\n  si pendant quelques semaines,\r\n\r\n10:16:51:09  10:16:55:08\r\n       j'ai pas l'occasion\r\nd'aller courir ou faire du sport.\r\n\r\n10:16:55:12  10:16:59:18\r\nMon \u00e9pouse me renvoie tout de suite\r\n        \u00e0 la course \u00e0 pied\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:02:05\r\nsi je suis d'humeur massacrante.\r\n\r\n10:17:04:07  10:17:05:17\r\n      J'ai dit \u00e0 mon coach\r\n\r\n10:17:05:22  10:17:09:08\r\n      il y a pas longtemps:\r\n  \"Tu m'as certainement sauv\u00e9.\"\r\n\r\n10:17:09:12  10:17:11:02\r\n             Et \u00e7a,\r\n\r\n10:17:11:07  10:17:13:15\r\nc'\u00e9tait suite au drame de Crissier.\r\n\r\n10:17:13:20  10:17:15:05\r\n        -Sauv\u00e9 de quoi ?\r\n\r\n10:17:15:10  10:17:19:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Beno\u00eet,\r\non s'est pos\u00e9 plein de questions.\r\n\r\n10:17:19:14  10:17:24:08\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que ce m\u00e9tier \r\nnous a donn\u00e9 d'autres perspectives,\r\n\r\n10:17:24:12  10:17:27:19\r\n     nous a ouvert\r\nsur la duret\u00e9 du m\u00e9tier.\r\n\r\n10:17:28:00  10:17:33:11\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s coup, on se dit\r\nqu'il y a des moments dans la vie\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:35:03\r\n     o\u00f9 on a pu s'\u00e9chapper.\r\n\r\n10:17:35:08  10:17:39:13\r\n-Vous vous sentez des fois au bord\r\n  du gouffre, de l'\u00e9puisement ?\r\n\r\n10:17:39:18  10:17:42:03\r\n     -Je me sens souvent...\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:47:03\r\n    Pas au bord du gouffre,\r\nmais je me sens souvent fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:17:47:08  10:17:49:02\r\n       Mais j'ai toujours\r\n\r\n10:17:49:07  10:17:54:11\r\n  des exutoires pour rebondir \r\n  et me mettre sur les pattes.\r\n\r\n10:17:55:17  10:18:01:00\r\n-S'il court pour se vider la t\u00eate,\r\nle comp\u00e9titeur n'est jamais loin.\r\n\r\n10:18:01:05  10:18:04:11\r\n      Cela fait des ann\u00e9es \r\n     que le cuisinier aligne\r\n\r\n10:18:04:16  10:18:07:18\r\n        des Sierre-Zinal,\r\n    et dans des temps canons.\r\n\r\n10:18:07:23  10:18:11:03\r\n         -Sierre-Zinal,\r\nc'est une course contre soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:12:18\r\n       -Vous avez un coach\r\n\r\n10:18:12:23  10:18:14:17\r\n   pour faire toujours mieux.\r\n\r\n10:18:14:22  10:18:18:03\r\n         -J'ai un coach\r\ncar je me contente pas du moins,\r\n\r\n10:18:18:08  10:18:20:05\r\n   je veux toujours le mieux.\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:21:18\r\n{\\an3}               -Vous aimez gagner ?\r\n\r\n10:18:21:23  10:18:23:08\r\n    -J'aime gagner, oui.\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:25:17\r\n{\\an1}Je suis un tr\u00e8s mauvais perdant.\r\n\r\n10:18:25:22  10:18:29:18\r\n{\\an1}C'est un de mes grands d\u00e9fauts,\r\nmais aussi une qualit\u00e9.\r\n\r\n10:18:33:20  10:18:35:01\r\n{\\an1}Gamay.\r\n\r\n10:18:35:06  10:18:38:06\r\n       -Didier de Courten\r\n   trouve aussi son \u00e9quilibre\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:41:10\r\n       aupr\u00e8s de sa femme\r\n     qui travaille avec lui.\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:45:00\r\n          Chaque soir,\r\n\u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 la m\u00eame table,\r\n\r\n10:18:45:05  10:18:49:17\r\nils prennent un moment ensemble,\r\n   comme un \u00eelot d'intimit\u00e9,\r\n\r\n10:18:49:22  10:18:51:13\r\n      alors qu'autour d'eux\r\n\r\n10:18:51:18  10:18:55:11\r\n  le personnel se met en place\r\n    pour le service du soir.\r\n\r\n10:18:55:16  10:18:57:20\r\n{\\an1}-Tu peux fermer la porte ?\r\n\r\n10:18:58:01  10:18:59:06\r\n           -Oui, chef.\r\n\r\n10:19:03:00  10:19:06:02\r\n       -19h00: la brigade\r\n   est sur le pied de guerre.\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:08:12\r\nCe soir, la tension est palpable.\r\n\r\n10:19:08:17  10:19:11:00\r\nLe restaurant est presque plein.\r\n\r\n10:19:11:05  10:19:13:21\r\n{\\an1}-Y a que deux grammes, le caviar ?\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:16:07\r\n     Il est toujours plus bas, non ?\r\n\r\n10:19:16:11  10:19:18:02\r\n{\\an3}                      -Deux grammes.\r\n\r\n10:19:23:05  10:19:26:11\r\n       -Vous avez le trac\r\n quand il y a un gros service ?\r\n\r\n10:19:26:16  10:19:29:10\r\n   -Oui,\r\nle trac de savoir si \u00e7a va plaire.\r\n\r\n10:19:29:14  10:19:34:12\r\n{\\an1}On est convaincu de ce qu'on fait, \r\nmais va-t-on convaincre le public ?\r\n\r\n10:19:34:17  10:19:36:14\r\n{\\an3}          -C'est comme un com\u00e9dien.\r\n\r\n10:19:36:19  10:19:38:20\r\n{\\an1}-Oui, c'est un peu angoissant.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:41:00\r\n{\\an1}Mais on voit tout de suite,\r\n\r\n10:19:41:05  10:19:46:11\r\n{\\an1}c'est pour \u00e7a que j'aime bien avoir\r\nun feedback de mon ma\u00eetre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:19:46:16  10:19:49:07\r\n{\\an1}De savoir si \u00e7a pla\u00eet aux gens.\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:52:07\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le souci maintenant.\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:04:05\r\n On a fini de rigoler, on y va !\r\n          -Oui, chef !\r\n\r\n10:20:04:10  10:20:06:09\r\n      -Deux plats, allez-y !\r\n\r\n10:20:09:08  10:20:11:12\r\n     Encha\u00eene direct les deux plats !\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:18:04\r\n{\\an1}Quatre plats sans langoustine,\r\n\u00e7a suit maintenant !\r\n\r\n10:20:18:09  10:20:20:02\r\n             Vas-y !\r\n\r\n10:20:22:09  10:20:23:16\r\n              Vas-y, attaque !\r\n\r\n10:20:26:07  10:20:46:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:50:03\r\n             -22h30:\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:53:04\r\n         les cuisiniers\r\n   ont rang\u00e9 leurs casseroles,\r\n\r\n10:20:53:09  10:20:54:20\r\n      place aux p\u00e2tissiers.\r\n\r\n10:20:55:21  10:20:57:17\r\n    -C'est la fin du service.\r\n\r\n10:20:57:22  10:20:59:11\r\n{\\an3}              Je commence \u00e0 sourire.\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:02:21\r\n{\\an3}                C'est le soulagement\r\n                 du devoir accompli.\r\n\r\n10:21:03:02  10:21:05:16\r\n{\\an3}Maintenant, il y a encore le dessert.\r\n\r\n10:21:05:21  10:21:09:11\r\n{\\an3}          On voit partir les clients\r\n                    avec le sourire.\r\n\r\n10:21:09:15  10:21:11:14\r\n{\\an3}             C'est notre r\u00e9compense.\r\n\r\n10:21:11:19  10:21:15:16\r\n-La seule chose qui vous manque,\r\n   c'est la troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:21:15:21  10:21:17:12\r\n    -Oui, c'est s\u00fbrement \u00e7a.\r\n\r\n10:21:17:17  10:21:19:06\r\n         Mais c'est bien\r\n\r\n10:21:19:11  10:21:21:09\r\n  d'avoir cette perspective-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:21:13  10:21:24:11\r\n         Ca nous permet\r\n    de maintenir la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:21:24:15  10:21:26:21\r\n{\\an1}-Vous visez la troisi\u00e8me \u00e9toile ?\r\n\r\n10:21:27:02  10:21:31:17\r\n{\\an3}-Je la vise depuis que je suis entr\u00e9\r\n          dans les \u00e9toil\u00e9s Michelin.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:34:22\r\n  Je pense avoir le potentiel.\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:39:11\r\nJ'ai aussi l'envie, pour mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:42:07\r\n         de leur prouver\r\n      qu'on peut y arriver.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:44:19\r\nMais avec les ann\u00e9es, on se dit:\r\n\r\n10:21:45:00  10:21:48:11\r\n       \"Est-ce que le jeu\r\n     en vaut la chandelle ?\"\r\n\r\n10:22:01:17  10:22:04:20\r\n         -G\u00e9rard Rabaey,\r\n l'ancien chef du Pont de Brent,\r\n\r\n10:22:05:01  10:22:07:12\r\n \u00e9tait le seul en Suisse romande\r\n\r\n10:22:07:17  10:22:11:22\r\n      avec la maison Crissier\r\n\u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 les trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:22:15:19  10:22:18:21\r\n     -J'ai eu trois \u00e9toiles\r\n     avec Philippe Rochat.\r\n\r\n10:22:19:02  10:22:20:13\r\n      C'est indescriptible.\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:22:12\r\n     C'est l'aboutissement,\r\n\r\n10:22:22:17  10:22:25:16\r\n     comme si j'avais gagn\u00e9\r\n      un titre olympique.\r\n\r\n10:22:25:21  10:22:29:02\r\n       J'aurais pu faire\r\n  un sport, un autre m\u00e9tier...\r\n\r\n10:22:29:07  10:22:33:23\r\n Comme je dis souvent, j'aurais\r\npas voulu \u00eatre dans le troupeau.\r\n\r\n10:22:34:04  10:22:38:20\r\n  Pas par ambition personnelle,\r\npour \u00eatre reconnu par mes parents.\r\n\r\n10:22:44:05  10:22:46:12\r\n-Votre p\u00e8re \u00e9tait dur avec vous ?\r\n\r\n10:22:46:17  10:22:48:19\r\n    -Oui, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:53:03\r\nQuand j'ai eu dix-neuf sur vingt\r\n  au Gault et Millau en 1988,\r\n\r\n10:22:53:08  10:22:56:06\r\nil l'a su puis m'a dit: \"J'ach\u00e8terai\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:58:02\r\n{\\an3}            le guide Gault et Millau\r\n\r\n10:22:58:07  10:23:00:02\r\n{\\an3}               quand tu auras 19,5.\"\r\n\r\n10:23:00:07  10:23:03:18\r\n{\\an3}Seul F.Girardet avec 19,5 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:23:03:23  10:23:06:03\r\n{\\an3}     Pour moi, c'\u00e9tait inaccessible.\r\n\r\n10:23:06:08  10:23:10:04\r\n{\\an3}      Pour vous dire comment le p\u00e8re\r\n         recevait cette information.\r\n\r\n10:23:10:09  10:23:13:10\r\n{\\an3}         Quand j'ai eu trois \u00e9toiles\r\n                  Michelin fin 1997,\r\n\r\n10:23:13:14  10:23:15:13\r\n{\\an3}       il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 six mois avant.\r\n\r\n10:23:15:18  10:23:17:15\r\n{\\an3}        C'est mon plus grand regret.\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:20:19\r\n                  J'aurais aim\u00e9\r\n            qu'il sache que son fils,\r\n\r\n10:23:21:00  10:23:23:11\r\n{\\an3}  en qui il ne croyait pas beaucoup,\r\n\r\n10:23:23:15  10:23:27:07\r\n{\\an3}            ait obtenu trois \u00e9toiles\r\n            Michelin par le travail.\r\n\r\n10:23:32:09  10:23:33:21\r\n      -On est o\u00f9, G\u00e9rard ?\r\n\r\n10:23:34:02  10:23:38:13\r\n{\\an3}               -On est dans une cave\r\n      o\u00f9 je mets mes photos souvenir\r\n\r\n10:23:38:18  10:23:43:11\r\n{\\an3}                   pour me rem\u00e9morer\r\n  des grands moments de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:44:23\r\n{\\an3}                 Ca, c'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:23:45:04  10:23:46:15\r\n{\\an3}               C'\u00e9tait en l'an 2000.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:50:07\r\n{\\an3}                    On nous a r\u00e9unis\r\n    tous les trois \u00e9toiles du monde.\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:53:23\r\n{\\an3}      Vous pouvez voir, par exemple,\r\n\r\n10:23:54:04  10:23:57:00\r\nVeyrat, avec son c\u00e9l\u00e8bre chapeau.\r\n\r\n10:23:57:05  10:24:01:17\r\n{\\an3}                Et les deux Suisses,\r\n        Philippe Rochat et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:04:23  10:24:10:17\r\n-Et l\u00e0, je vois \"La galaxie Rabaey\".\r\n\r\n10:24:10:22  10:24:12:03\r\n        C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n10:24:12:08  10:24:16:11\r\n{\\an3}   -En 2004, quand j'\u00e9tais cuisinier\r\n       de l'ann\u00e9e pour la 2\u00e8me fois,\r\n\r\n10:24:16:16  10:24:19:07\r\n       un journal a fait \r\n      \"La galaxie Rabaey\",\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:22:06\r\n     c'est-\u00e0-dire les jeunes\r\n        qui ont travaill\u00e9\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:25:14\r\n      chez moi et qui ont\r\n  des \u00e9tablissements de renom.\r\n\r\n10:24:25:19  10:24:28:20\r\n       Didier de Courten\r\n  a pass\u00e9 quatre ans avec moi.\r\n\r\n10:24:29:01  10:24:30:11\r\n      Ca me ferait plaisir\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:33:02\r\n{\\an3}   s'il pouvait avoir trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:24:35:12  10:24:38:23\r\n         -G\u00e9rard Rabaey\r\n est fier de ses trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:24:39:04  10:24:41:04\r\n   Aujourd'hui, \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:24:41:09  10:24:45:04\r\nil se demande si le prix \u00e0 payer\r\n    n'\u00e9tait pas trop lourd.\r\n\r\n10:24:45:09  10:24:49:15\r\n     -Tout \u00e9tait ax\u00e9 autour de\r\nla cuisine, il y avait pas de place\r\n\r\n10:24:49:20  10:24:51:01\r\n                   pour le reste.\r\n\r\n10:24:51:06  10:24:54:23\r\n{\\an3}     Avant, j'aurais pu, en semaine,\r\n              boire un verre de vin.\r\n\r\n10:24:55:04  10:24:56:22\r\n{\\an3}             L\u00e0, je me suis interdit\r\n\r\n10:24:57:03  10:25:02:02\r\n{\\an3}      pour \u00eatre au maximum concentr\u00e9\r\n      avec une rigueur inimaginable.\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:11:09\r\n       Tu me donnes le poivre,\r\n           s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:25:11:13  10:25:13:13\r\n  C'est beaucoup de sacrifices.\r\n\r\n10:25:13:18  10:25:15:08\r\n       A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:25:15:12  10:25:18:18\r\n       j'ai peut-\u00eatre mis\r\n     la marche un peu haut.\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:21:17\r\n          En moyenne,\r\n on terminait \u00e0 01h00 du matin.\r\n\r\n10:25:21:22  10:25:23:11\r\n          Je me levais\r\n\r\n10:25:23:16  10:25:26:22\r\n trois \u00e0 quatre fois par semaine\r\n        \u00e0 06h00 du matin.\r\n\r\n10:25:27:03  10:25:28:23\r\n   J'ai fait \u00e7a pendant 33 ans.\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:33:05\r\n    J'aurais peut-\u00eatre aim\u00e9\r\nd'\u00eatre plus pr\u00e8s de mes enfants.\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:37:16\r\n{\\an1}Dans 35 minutes, c'est bon.\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:40:03\r\n    Voil\u00e0.\r\n\r\n10:25:40:08  10:25:41:14\r\n   -C'est hallucinant,\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:44:11\r\n{\\an1}ma fille me dit: \"J'ai vu\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:00\r\n{\\an1}plus souvent pleurer mon p\u00e8re...\"\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:51:08\r\n    \"Que rire de bonheur.\"\r\n\r\n10:25:51:12  10:25:54:09\r\n        C'est terrible\r\n quand une fille vous dit \u00e7a.\r\n\r\n10:25:54:13  10:25:58:09\r\n     J'ai connu mes copains\r\n   qui avaient trois \u00e9toiles,\r\n\r\n10:25:58:13  10:26:00:19\r\n{\\an1}qui sont tomb\u00e9s \u00e0 deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:26:01:00  10:26:03:04\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 la descente aux enfers.\r\n\r\n10:26:10:10  10:26:14:17\r\n        Ceux qui vous disent\r\nqu'ils ne veulent pas \u00eatre reconnus,\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:16:09\r\n     ce sont des menteurs.\r\n\r\n10:26:16:13  10:26:19:20\r\n  Je leur dis: \"Vous n'avez\r\n  pas le droit de dire \u00e7a,\r\n\r\n10:26:20:01  10:26:22:12\r\n{\\an1}on a tous besoin de reconnaissance.\"\r\n\r\n10:26:24:07  10:26:28:21\r\n{\\an1}Ce syst\u00e8me de reconnaissance\r\npeut nous foutre par terre.\r\n\r\n10:26:37:00  10:26:40:16\r\n{\\an1}-J'ai tir\u00e9 un peu trop sur la corde.\r\n\r\n10:26:40:21  10:26:43:21\r\n{\\an3}          J'ai eu un cancer en 2009.\r\n\r\n10:26:44:02  10:26:47:04\r\n{\\an3}         J'\u00e9tais encore en activit\u00e9.\r\n\r\n10:26:47:09  10:26:50:10\r\n -Vous liez \u00e7a \u00e0 votre travail ?\r\n                       -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:26:50:14  10:26:53:11\r\n{\\an3}             La pression quotidienne\r\n                 que je me suis mis.\r\n\r\n10:26:53:16  10:26:56:04\r\n                Je pensais jamais \r\n               avoir cette maladie.\r\n\r\n10:26:56:09  10:27:01:02\r\n{\\an3}      Quand on m'a appris que j'avais\r\nun cancer tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s rapide,\r\n\r\n10:27:01:07  10:27:03:13\r\n{\\an3}   il a fallu que je me batte aussi.\r\n\r\n10:27:03:18  10:27:05:15\r\n{\\an3}        J'ai \u00e9t\u00e9 neuf jours au CHUV.\r\n\r\n10:27:05:20  10:27:08:13\r\n{\\an3}Le dixi\u00e8me jour, j'\u00e9tais en activit\u00e9.\r\n\r\n10:27:08:18  10:27:10:20\r\n{\\an3}     Apr\u00e8s, j'ai eu des traitements.\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:14:18\r\n{\\an3}  Je n'ai jamais cess\u00e9 de travailler\r\n              \u00e0 part ces neuf jours,\r\n\r\n10:27:14:23  10:27:17:13\r\n               alors que j'aurais d\u00fb\r\n                 arr\u00eater six mois.\r\n\r\n10:27:19:00  10:27:22:03\r\n      -Cela fait cinq ans\r\n   que G\u00e9rard Rabaey a quitt\u00e9\r\n\r\n10:27:22:08  10:27:23:12\r\n        Le Pont de Brent.\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:25:07\r\n     C'est un de ses \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n10:27:25:11  10:27:28:04\r\n       St\u00e9phane D\u00e9cotterd,\r\n       un chef de 40 ans,\r\n\r\n10:27:28:09  10:27:30:14\r\nqu'il a choisi pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n10:27:32:14  10:27:35:23\r\n-Bonjour, St\u00e9phane, \u00e7a va ?\r\n                       -Bien, merci.\r\n\r\n10:27:37:23  10:27:39:13\r\n     -Les six premiers mois,\r\n\r\n10:27:39:18  10:27:43:17\r\n     c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\nde passer m\u00eame devant la maison.\r\n\r\n10:27:43:22  10:27:45:05\r\n       Au fur et \u00e0 mesure,\r\n\r\n10:27:45:10  10:27:47:16\r\n            \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:47:21  10:27:52:00\r\n  Je r\u00eave encore r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  que je travaille en cuisine.\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:54:03\r\n{\\an3}         Oui, c'est dans la culture.\r\n\r\n10:27:55:07  10:27:58:18\r\n        -La premi\u00e8re fois\r\nque je suis venu au Pont de Brent,\r\n\r\n10:27:58:23  10:28:00:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pour f\u00eater mon CFC.\r\n\r\n10:28:01:00  10:28:03:17\r\n{\\an1}On \u00e9tait quatre apprentis cuisiniers.\r\n\r\n10:28:03:22  10:28:05:18\r\n{\\an1}Avec notre derni\u00e8re paie,\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:07:21\r\n{\\an1}on s'\u00e9tait pay\u00e9 un repas ici.\r\n\r\n10:28:08:02  10:28:09:10\r\n   On \u00e9tait \u00e0 la neuf.\r\n\r\n10:28:09:14  10:28:12:16\r\nJe me rappelle certains plats\r\n    que j'ai mang\u00e9s:\r\n\r\n10:28:12:21  10:28:17:15\r\n{\\an1}le canard, un marbr\u00e9 de truite du lac\r\navec une sauce au cresson.\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:20:09\r\n{\\an1}-Et aujourd'hui, vous \u00eates le chef.\r\n\r\n10:28:20:13  10:28:21:18\r\n      -Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:21:23  10:28:24:10\r\n{\\an1}J'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'y travailler.\r\n\r\n10:28:24:14  10:28:28:07\r\n{\\an1}Quand l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e,\r\nj'ai profit\u00e9 de venir.\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:31:07\r\n           -C'est un bel h\u00e9ritage ?\r\n       -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:28:31:11  10:28:33:08\r\n    -On vous a fait remarquer\r\n\r\n10:28:33:12  10:28:36:12\r\n         que c'\u00e9tait dur\r\n    de succ\u00e9der \u00e0 M. Rabaey ?\r\n\r\n10:28:36:17  10:28:41:06\r\n{\\an1}-Oui, des clients me disaient:\r\n\"Ah, c'est vous, le successeur.\"\r\n\r\n10:28:41:11  10:28:46:01\r\n{\\an1}Ou: \"C'est la premi\u00e8re qu'on vient,\r\nj'esp\u00e8re qu'on va pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\"\r\n\r\n10:28:46:06  10:28:48:22\r\n        Des clients\r\nme le disaient en arrivant.\r\n\r\n10:28:53:15  10:28:56:16\r\n{\\an3}  Alors, \u00e7a marche, deux feuillet\u00e9s.\r\n\r\n10:28:58:17  10:29:01:08\r\n-Quand je suis arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:29:01:12  10:29:05:11\r\nj'entendais souvent la comparaison\r\n     entre monsieur Girardet\r\n\r\n10:29:05:16  10:29:06:20\r\n       et monsieur Rochat.\r\n\r\n10:29:07:01  10:29:09:15\r\n         La transition\r\n  datait de plusieurs ann\u00e9es !\r\n\r\n10:29:09:20  10:29:14:02\r\n      Je trouvais incroyable\r\nque les gens ne passent pas dessus.\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:18:11\r\n{\\an3}Au d\u00e9but, j'ai craint la comparaison\r\n\r\n10:29:18:16  10:29:21:11\r\n{\\an3}           entre l'avant et l'apr\u00e8s.\r\n\r\n10:29:23:16  10:29:28:21\r\n   -Pression de la succession,\r\n   pression aussi des guides,\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:32:23\r\n  depuis le changement de chef,\r\n   la maison du Pont de Brent\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:35:11\r\n     est sous surveillance.\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:37:19\r\n{\\an3}          -Fromage pour deux, s.v.p.\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:40:19\r\n{\\an1}-Ca part, deux fois deux asperges.\r\n\r\n10:29:42:04  10:29:44:21\r\n  -Vous avez d'embl\u00e9e d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n10:29:45:02  10:29:47:20\r\n         deux \u00e9toiles,\r\n  dix-huit au Gault et Millau.\r\n\r\n10:29:48:01  10:29:50:13\r\n C'\u00e9tait magnifique, pour vous.\r\n\r\n10:29:50:18  10:29:53:03\r\n  -Oui, on \u00e9tait tr\u00e8s contents\r\n\r\n10:29:53:08  10:29:57:04\r\n   de cette premi\u00e8re cotation\r\n        dans les guides,\r\n\r\n10:29:57:09  10:30:01:17\r\n  m\u00eame si \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\r\nper\u00e7u comme \u00e7a: plus comme un \u00e9chec.\r\n\r\n10:30:01:22  10:30:03:11\r\n    Les gens me demandaient\r\n\r\n10:30:03:15  10:30:07:19\r\nsi je n'\u00e9tais pas d\u00e9\u00e7u de n'avoir \r\nque deux \u00e9toiles, ou que dix-huit.\r\n\r\n10:30:08:00  10:30:12:00\r\n{\\an1}Avant, la maison \u00e9tait cot\u00e9e\r\n\u00e0 trois \u00e9toiles et dix-neuf.\r\n\r\n10:30:12:05  10:30:14:11\r\nLe Pont de Brent a perdu une \u00e9toile\r\n\r\n10:30:14:15  10:30:19:00\r\nmais nous d\u00e9butions dans le m\u00e9tier:\r\n   on avait gagn\u00e9 deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:30:19:05  10:30:22:11\r\n      Il y a trois feuillet\u00e9s\r\n         sans poisson cru.\r\n\r\n10:30:22:16  10:30:24:22\r\nLe tartare de Saint-Jacques, voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:25:03  10:30:29:15\r\n  Trois tourteaux, trois homards,\r\ntrois grenouilles et trois pigeons.\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:32:05\r\n  -Vu le prestige de la maison,\r\n\r\n10:30:32:10  10:30:34:17\r\n   St\u00e9phane D\u00e9cotterd se sent\r\n\r\n10:30:34:22  10:30:38:22\r\n         presque oblig\u00e9\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer la troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:30:39:03  10:30:40:10\r\n           -On y pense !\r\n\r\n10:30:40:14  10:30:44:05\r\n  Aucun cuisinier \u00e0 deux \u00e9toiles\r\n      n'y est pas int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n10:30:44:10  10:30:47:00\r\n           Du moment\r\n  qu'on est dans le syst\u00e8me...\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:49:07\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr que quelque part,\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:53:18\r\n   je r\u00eave du jour o\u00f9 je pourrai\r\n   t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 monsieur Rabaey\r\n\r\n10:30:53:23  10:30:58:06\r\net lui dire qu'on nous redonne\r\n   cette troisi\u00e8me \u00e9toile.\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:02:13\r\nC'est s\u00fbr que si \u00e7a arrive,\r\n    ce sera tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:31:06:07  10:31:11:18\r\n   -Mais pour l'heure, le chef\r\nn'a pas la t\u00eate dans les \u00e9toiles,\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:14:20\r\n mais plut\u00f4t dans ses fourneaux.\r\n\r\n10:31:15:01  10:31:19:06\r\n-Quand un plat part, on note l'heure.\r\n\r\n10:31:19:11  10:31:24:03\r\n{\\an1}En fonction de \u00e7a, je fais le tempo,\r\nselon le rythme des tables.\r\n\r\n10:31:24:08  10:31:25:19\r\n      -Combien d'attente ?\r\n\r\n10:31:26:00  10:31:30:09\r\n{\\an1}-En moyenne, quinze minutes,\r\nde douze \u00e0 dix-huit minutes.\r\n\r\n10:31:30:13  10:31:34:07\r\n-Tout g\u00e9rer, quelle concentration !\r\n-C'est assez intense.\r\n\r\n10:31:36:12  10:31:39:18\r\n   -En attendant le firmament\r\n       de la gastronomie,\r\n\r\n10:31:39:23  10:31:41:09\r\n       le couple D\u00e9cotterd\r\n\r\n10:31:41:13  10:31:45:19\r\ndoit faire tourner le restaurant\r\n   car depuis la succession,\r\n\r\n10:31:46:00  10:31:48:15\r\n          ils ont perdu\r\n    un tiers de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:31:48:20  10:31:51:02\r\n{\\an3}            -Carte avec le tourteau.\r\n\r\n10:31:51:07  10:31:53:15\r\n{\\an3}     Ca part devant deux soles carte\r\n\r\n10:31:53:20  10:31:56:13\r\n   et deux ris de veau carte.\r\n\r\n10:31:56:18  10:31:59:02\r\n  Ca tourne, c'est juste juste.\r\n\r\n10:31:59:07  10:32:01:20\r\n C'est vrai que depuis cinq ans,\r\n\r\n10:32:02:01  10:32:03:15\r\n{\\an1}c'est assez lin\u00e9aire.\r\n\r\n10:32:03:20  10:32:06:05\r\n{\\an1}On augmente la client\u00e8le,\r\n\r\n10:32:06:10  10:32:09:12\r\n{\\an1}mais le chiffre d'affaires stagne.\r\n\r\n10:32:09:17  10:32:11:13\r\n    C'est la limite.\r\n\r\n10:32:11:18  10:32:17:11\r\n{\\an1}Pour pouvoir en vivre correctement, \r\nil faudrait juste un cran au-dessus.\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:20:11\r\n           -Pourtant,\r\n  vous avez un menu \u00e0 295 frs !\r\n\r\n10:32:20:16  10:32:21:21\r\n        C'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:32:22:02  10:32:25:02\r\n       -Je n'aime pas\r\nquand on dit que c'est cher.\r\n\r\n10:32:25:07  10:32:27:17\r\nC'est on\u00e9reux, la sommes est \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n10:32:27:22  10:32:31:09\r\nmais c'est moins cher qu'une pizza,\r\n       si on veut bien.\r\n\r\n10:32:31:13  10:32:35:11\r\n     Une fois qu'on a ajout\u00e9\r\n    le prix des marchandises,\r\n\r\n10:32:35:15  10:32:40:06\r\n   le personnel, la main-d'oeuvre\r\nqu'il nous faut pour sortir ce menu,\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:45:05\r\npour pouvoir cuisiner ces produits,\r\n la marge est beaucoup plus faible\r\n\r\n10:32:45:10  10:32:49:01\r\n    que pour une pizza vendue\r\n  entre quinze et vingt francs.\r\n\r\n10:32:49:06  10:32:52:22\r\n    -Lendemain matin, 06h30,\r\n alors qu'il a fini son service\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:54:15\r\n       la veille \u00e0 01h00,\r\n\r\n10:32:54:20  10:32:59:18\r\nnous retrouvons St\u00e9phane D\u00e9cotterd\r\n       au march\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n10:33:05:19  10:33:07:18\r\n  Une petite nuit de sommeil !\r\n\r\n10:33:07:23  10:33:11:15\r\n{\\an1}-Oui, du vendredi au samedi,\r\nc'est des nuits courtes.\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:13:19\r\n{\\an1}J'ai dormi cinq heures.\r\n\r\n10:33:14:00  10:33:17:05\r\n           Le samedi\r\nest toujours une grosse journ\u00e9e.\r\n\r\n10:33:17:10  10:33:20:03\r\nC'est des moments que j'aime bien.\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:22:14\r\n-Vous prenez sur votre sommeil ?\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:24:23\r\n-Oui, mais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:28:14\r\n     Bonne journ\u00e9e, merci !\r\n\r\n10:33:28:19  10:33:33:10\r\n       -Apr\u00e8s le march\u00e9,\r\n c'est reparti pour une journ\u00e9e\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:35:14\r\n   de seize heures de travail.\r\n\r\n10:33:35:19  10:33:37:22\r\n       -Il y a des moments\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:39:14\r\n     de d\u00e9couragement, oui.\r\n\r\n10:33:39:19  10:33:42:21\r\n      Mais c'est pas long,\r\n    souvent en fin de soir\u00e9e,\r\n\r\n10:33:43:02  10:33:46:04\r\n{\\an3}    si c'est une journ\u00e9e difficile.\r\n\r\n10:33:46:09  10:33:48:15\r\nMais le lendemain, c'est reparti\r\n\r\n10:33:48:20  10:33:50:18\r\n    comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:55:10\r\n-Comment vous vivez les critiques ?\r\n\r\n10:33:55:14  10:33:57:18\r\n     -Les critiques qui sont\r\n\r\n10:33:57:23  10:34:02:06\r\nfranches et directes, dans le cadre\r\n   d'un \u00e9change avec le client,\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:03:18\r\n      y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:05:13\r\n     C'est plus dur \u00e0 vivre\r\n\r\n10:34:05:18  10:34:10:11\r\nquand c'est via les r\u00e9seaux sociaux,\r\n    Internet, de fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:15:04\r\n    On tombe sur une critique\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:19:18\r\n    o\u00f9 il y a une phrase,\r\nquelque chose qui nous touche.\r\n\r\n10:34:19:23  10:34:23:04\r\n           Il faut\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s trois jours pour...\r\n\r\n10:34:23:09  10:34:24:21\r\n       -Pour oublier.\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:30:08\r\n         La sauce agneau.\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:34:30:12  10:34:34:02\r\n         -Quand le chef\r\na trop le nez dans ses casseroles\r\n\r\n10:34:34:07  10:34:38:01\r\n   et la t\u00eate dans le guidon,\r\n    il en empoigne un autre.\r\n\r\n10:34:38:06  10:34:40:23\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:45:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:45:07  10:34:51:00\r\n    -C'est une \u00e9chappatoire,\r\n \u00e7a permet de se vider la t\u00eate.\r\n\r\n10:34:51:05  10:34:54:19\r\n       C'est des moments\r\n   o\u00f9 on n'est pas joignable.\r\n\r\n10:34:55:00  10:34:57:18\r\n       Toute la journ\u00e9e,\r\n     on est dans la maison,\r\n\r\n10:34:57:23  10:35:01:10\r\n     il y a un fournisseur,\r\n   quelqu'un qui nous appelle.\r\n\r\n10:35:01:14  10:35:04:21\r\n      On est tout le temps\r\n  sollicit\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 droite.\r\n\r\n10:35:05:02  10:35:06:11\r\n     Quand je pars en moto,\r\n\r\n10:35:06:16  10:35:10:12\r\n        quoiqu'il arrive,\r\n    je ne suis pas joignable.\r\n\r\n10:35:10:17  10:35:15:09\r\n   Je ne suis pas atteignable,\r\n    c'est des moments \u00e0 soi.\r\n\r\n10:35:23:17  10:35:25:23\r\n    -Outre la course \u00e0 pied,\r\n\r\n10:35:26:04  10:35:31:03\r\n       Didier de Courten\r\n a un autre refuge: ses vaches.\r\n\r\n10:35:31:08  10:35:35:12\r\n      Des moments de r\u00e9pit\r\n      loin de la cuisine,\r\n\r\n10:35:35:17  10:35:40:02\r\n   et qui ont peut-\u00eatre manqu\u00e9\r\n        \u00e0 Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n10:35:40:07  10:35:43:07\r\n         -Chez Beno\u00eet,\r\n    tout est venu tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:49:08\r\nIl y a eu un encha\u00eenement \u00e0 tous les\r\nniveaux: m\u00e9diatique, professionnel.\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:52:02\r\nIl a fait une ascension fulgurante.\r\n\r\n10:35:52:07  10:35:54:00\r\n    Tout est venu tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:35:54:05  10:35:55:21\r\n   Est-ce qu'il a eu le recul,\r\n\r\n10:35:56:02  10:36:00:15\r\nle temps de se dire qu'il voulait\r\nse consacrer \u00e0 d'autres choses ?\r\n\r\n10:36:00:20  10:36:02:13\r\n         Je ne sais pas.\r\n\r\n10:36:02:18  10:36:04:13\r\n{\\an3}       Beno\u00eet avait moins de choses.\r\n\r\n10:36:04:18  10:36:06:11\r\n            Il avait la chasse,\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:10:17\r\n{\\an3}mais tout se rapportait \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n10:36:10:22  10:36:13:16\r\n   C'est aussi lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n10:36:13:21  10:36:15:13\r\n     Je me suis rendu compte\r\n\r\n10:36:15:18  10:36:20:05\r\n     que j'\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nd'\u00e9norm\u00e9ment de choses dans la vie.\r\n\r\n10:36:20:10  10:36:25:19\r\n  Les ann\u00e9es passent, et je sais\r\nqu'on m'a souvent fait le reproche.\r\n\r\n10:36:26:00  10:36:29:03\r\n     La cuisine nous a vol\u00e9 \r\n     des moments de bonheur.\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:31:20\r\n       Quand on vous met \r\n      face \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s,\r\n\r\n10:36:32:01  10:36:34:20\r\n         vous r\u00e9alisez\r\n  que pour ne pas tout louper,\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:37:07\r\n{\\an3}    il faut avoir des moments \u00e0 soi.\r\n\r\n10:36:37:11  10:36:39:08\r\n{\\an3}           Ces petits moments \u00e0 soi,\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:42:14\r\n              ces \u00e9chappatoires,\r\n            \u00e7a vous rend plus fort.\r\n\r\n10:36:42:19  10:36:45:11\r\n              Parce que vous donnez\r\n                un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:36:45:15  10:36:48:02\r\n{\\an3} Faire uniquement de la gastronomie,\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:51:11\r\n    viser l'excellence en permanence,\r\n             \u00e7a a un sens ?\r\n\r\n10:36:51:15  10:37:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:07:09  10:37:08:20\r\n    -J'ai eu le 20 sur 20.\r\n\r\n10:37:09:01  10:37:11:05\r\n   Ce moment a \u00e9t\u00e9 terrible !\r\n\r\n10:37:11:10  10:37:14:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:17:15\r\n Il n'y a pas de 20 sur 20:\r\n    on \u00e9tait les seuls.\r\n\r\n10:37:17:20  10:37:20:17\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une horreur absolue.\r\n\r\n10:37:20:22  10:37:23:04\r\n{\\an1}Des clients venaient en disant:\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:26:02\r\n     \"On vient voir\r\nsi la perfection existe.\"\r\n\r\n10:37:26:07  10:37:28:20\r\n{\\an1}Je disais: \"Je n'ai rien demand\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:29:01  10:37:31:14\r\n{\\an1}La perfection n'est pas de ce monde.\r\n\r\n10:37:31:19  10:37:34:06\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 dur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible.\r\n\r\n10:37:34:11  10:37:37:14\r\n        Tous les ans,\r\ntrois mois avant la sortie du guide,\r\n\r\n10:37:37:19  10:37:40:08\r\n{\\an1}j'avais peur de perdre ce 20 sur 20.\r\n\r\n10:37:40:12  10:37:43:06\r\n          Nous \u00e9tions\r\n les seuls au monde \u00e0 l'avoir.\r\n\r\n10:37:43:11  10:37:45:04\r\n   Vous vous rendez compte ?\r\n\r\n10:37:45:09  10:37:49:02\r\n{\\an3}    -Ca peut susciter des angoisses,\r\n\r\n10:37:49:07  10:37:52:17\r\n{\\an3}    \u00e7a peut motiver \u00e0 rester au top.\r\n\r\n10:37:52:22  10:37:54:08\r\n             Ca qui est certain,\r\n\r\n10:37:54:12  10:37:59:04\r\n  c'est que l'intention n'est jamais\r\n      de d\u00e9truire une entreprise.\r\n\r\n10:37:59:09  10:38:03:23\r\n{\\an3}        C'est plut\u00f4t de la valoriser\r\n   pour le b\u00e9n\u00e9fice de nos lecteurs.\r\n\r\n10:38:04:04  10:38:08:09\r\n{\\an3}      Il va de soi que si on ressent\r\n     les choses de mani\u00e8re n\u00e9gative,\r\n\r\n10:38:08:13  10:38:09:23\r\n                 on a le devoir\r\n\r\n10:38:10:04  10:38:11:19\r\n           de le dire.\r\n\r\n10:38:17:15  10:38:23:02\r\n  -J\u00e9r\u00f4me Manifacier est aussi\r\nun ancien \u00e9l\u00e8ve de G\u00e9rard Rabaey.\r\n\r\n10:38:23:07  10:38:25:16\r\n Un chef reconnu par les guides,\r\n\r\n10:38:25:21  10:38:29:05\r\n     une \u00e9toile, 17 sur 20,\r\n      cuisinier de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:38:29:10  10:38:33:08\r\n    en 2015: la voie royale \r\n   pour obtenir deux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:38:33:12  10:38:37:08\r\n   Mais \u00e7a ne s'est pas fait,\r\n     faute d'investisseurs.\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:38:23\r\n                   -Salut !\r\n             -Salut.\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:41:11\r\n-Comment tu vas ?\r\n         -Ca va, et toi ?\r\n\r\n10:38:43:02  10:38:44:16\r\n{\\an1}Elles sont jolies.\r\n\r\n10:38:46:11  10:38:48:17\r\n{\\an1}C'est les premi\u00e8res.\r\n\r\n10:38:48:22  10:38:50:20\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n10:38:51:01  10:38:55:11\r\n  ce talentueux chef de 44 ans\r\na choisi de renoncer aux \u00e9toiles\r\n\r\n10:38:55:15  10:39:01:12\r\n pour reprendre le caf\u00e9-restaurant\r\nd'Hermance dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:39:01:17  10:39:06:01\r\n            -Pour moi,\r\n\u00e7a en arrivait peut-\u00eatre \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:09:18\r\nFallait que je fasse autre chose.\r\n\r\n10:39:09:23  10:39:14:01\r\n    Je pense qu'aujourd'hui,\r\n  peu de chefs ont fait le pas.\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:16:11\r\n  Se dire: \"J'avais une \u00e9toile,\r\n\r\n10:39:16:16  10:39:21:07\r\nj'avais dix-sept et je vais ouvrir\r\n   un restaurant plus commun.\"\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:26:07\r\n   Je l'ai fait car je n'ai pas\r\nd'a priori pour ces restaurants-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:27:19\r\n          au contraire.\r\n\r\n10:39:28:00  10:39:32:04\r\n   On est venus avec mon \u00e9pouse\r\nvisiter, on a eu un coup de coeur.\r\n\r\n10:39:32:09  10:39:36:21\r\n   On s'est dit qu'il fallait\r\n   qu'on fasse quelque chose.\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:41:23\r\n    On a propos\u00e9 \u00e0 la commune\r\n    d'ouvrir ici \u00e0 Hermance.\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:47:16\r\n Moi, je suis originaire du Gard,\r\nd'un petit village comme Hermance.\r\n\r\n10:39:47:21  10:39:49:16\r\n{\\an3}          J'ai besoin de ce contact,\r\n\r\n10:39:49:21  10:39:52:16\r\n{\\an3}      de voir des gens, de discuter.\r\n\r\n10:39:52:21  10:39:55:22\r\n{\\an3}On s'est battu pour s'appeler \"caf\u00e9\".\r\n\r\n10:39:56:03  10:40:00:10\r\n{\\an3}Le matin, les gens viennent discuter,\r\n          boire un caf\u00e9, puis manger.\r\n\r\n10:40:02:14  10:40:07:18\r\n               C'est les premi\u00e8res ?\r\n-Premi\u00e8res fraises de Carpentras.\r\n\r\n10:40:07:23  10:40:10:21\r\nCl\u00e9ry, gariguette, Ch\u00e2teaurenard.\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:15:00\r\n{\\an1}Gros artichaut, aussi, fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:40:15:05  10:40:16:11\r\n                              -D\u00e9j\u00e0 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:07\r\nTout \u00e9tait en avance.\r\n                    -Manque de sucre.\r\n\r\n10:40:19:11  10:40:22:11\r\n     -Un bistrot de village,\r\n      simple et convivial,\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:02\r\n mais le virus de la gastronomie\r\n           est rest\u00e9:\r\n\r\n10:40:26:07  10:40:29:16\r\n         J\u00e9r\u00f4me ne veut\r\n   que les meilleurs produits.\r\n\r\n10:40:29:21  10:40:35:10\r\n{\\an1}-Ca, c'est des Landes,\r\net \u00e7a, c'est Ch\u00e2teaurenard.\r\n\r\n10:40:35:14  10:40:37:14\r\n{\\an3}            -Elles sont magnifiques.\r\n\r\n10:40:38:11  10:40:39:23\r\n{\\an1}-Je prends \u00e7a.\r\n\r\n10:40:41:13  10:40:44:04\r\n        Je vous accompagne.\r\n\r\n10:40:45:17  10:40:47:03\r\n                   Merci.\r\n\r\n10:40:49:04  10:40:52:10\r\n{\\an1}-Je n'ai toujours travaill\u00e9\r\nque des bons produits.\r\n\r\n10:40:52:14  10:40:56:00\r\n{\\an1}Un plat \u00e0 30 ou \u00e0 70 frs:\r\nla qualit\u00e9 doit \u00eatre pareille.\r\n\r\n10:40:56:05  10:41:00:23\r\n  Tu continues l\u00e0-bas, tu appelles\r\ntout \u00e0 l'heure Florian, il va venir.\r\n\r\n10:41:01:04  10:41:04:04\r\n{\\an3}                  Flo, viens me voir\r\n               dans trente secondes.\r\n\r\n10:41:04:09  10:41:06:06\r\n{\\an3}         On regardera pour la carte.\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:10:04\r\n    -Florian, vous avez suivi\r\n       le chef jusqu'ici ?\r\n\r\n10:41:10:09  10:41:11:16\r\n{\\an3}                     -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:41:11:21  10:41:14:17\r\n{\\an3}J'ai eu l'occasion de pouvoir venir.\r\n\r\n10:41:14:22  10:41:16:16\r\n{\\an3}             Autant suivre le chef !\r\n\r\n10:41:16:21  10:41:21:21\r\n{\\an3}      Je connais sa cuisine, je sais\r\n   qu'il cuisine des produits frais.\r\n\r\n10:41:22:02  10:41:24:08\r\n   C'\u00e9tait un nouveau challenge.\r\n\r\n10:41:24:12  10:41:26:21\r\nEn plus, une ouverture comme \u00e7a...\r\n\r\n10:41:27:02  10:41:29:01\r\n     -C'est diff\u00e9rent, ici ?\r\n\r\n10:41:29:06  10:41:31:17\r\n{\\an1}-Oui, au nombre de cuisiniers...\r\n\r\n10:41:31:22  10:41:34:02\r\n{\\an1}C'est pas la m\u00eame brigade.\r\n\r\n10:41:34:07  10:41:36:14\r\n  C'est un esprit plus familial.\r\n\r\n10:41:36:19  10:41:38:23\r\n   Un petit peu moins de stress.\r\n\r\n10:41:39:04  10:41:43:02\r\n{\\an1}M\u00eame si les exigences sont l\u00e0,\r\nmoins de stress.\r\n\r\n10:41:45:15  10:41:49:08\r\n -Vous \u00eates toujours au taquet,\r\n          comme avant.\r\n\r\n10:41:49:12  10:41:52:04\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a n'a jamais chang\u00e9.\r\n\r\n10:41:52:09  10:41:54:20\r\n{\\an1}Je suis toujours rest\u00e9 aux fourneaux\r\n\r\n10:41:55:01  10:41:58:13\r\n{\\an1}et tout le monde sait\r\nque je ne les ai jamais quitt\u00e9s.\r\n\r\n10:41:58:18  10:42:02:20\r\n{\\an1}Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a,\r\nje n'ai jamais voulu les quitter.\r\n\r\n10:42:03:01  10:42:04:15\r\nL\u00e0, c'est le plat du jour:\r\n\r\n10:42:04:20  10:42:08:06\r\n     cabillaud r\u00f4ti,\r\ngalettes de patates douces,\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:11:00\r\n{\\an1}et on a les premiers haricots plats.\r\n\r\n10:42:11:05  10:42:13:18\r\n     -Pour un plat du jour,\r\n         c'est appr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:42:13:23  10:42:18:00\r\n{\\an1}-Ca nous permet de faire\r\nd\u00e9couvrir des choses aux gens.\r\n\r\n10:42:18:05  10:42:22:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce que c'est un plat\r\ndu jour que \u00e7a doit \u00eatre simple.\r\n\r\n10:42:23:01  10:42:24:12\r\n{\\an1}On veut que ce soit bon,\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:28:08\r\n{\\an1}qu'ils aient assez,\r\nque ce soit servi avec une salade.\r\n\r\n10:42:28:12  10:42:32:14\r\n   -Vous n'en faites pas trop\r\n   pour un resto de village ?\r\n\r\n10:42:32:19  10:42:35:13\r\n-D'apr\u00e8s ma femme oui, mais moi, non.\r\n\r\n10:42:35:18  10:42:38:18\r\n{\\an1}Je peux faire la suite de la 28 ?\r\n\r\n10:42:38:23  10:42:40:13\r\n             -Oui !\r\n-OK, on y va !\r\n\r\n10:42:40:18  10:42:42:00\r\n{\\an1}Florian !\r\n\r\n10:42:42:05  10:42:43:22\r\n         On y va, le coco.\r\n\r\n10:42:44:03  10:42:45:13\r\n   Le jarret.\r\n\r\n10:42:48:10  10:42:52:13\r\n     -Des fois, je lui dis\r\n  de faire un peu plus simple.\r\n\r\n10:42:52:18  10:42:55:20\r\n         Mais c'est lui,\r\n     je ne le changerai pas.\r\n\r\n10:42:56:01  10:42:58:11\r\n      J'\u00e9tais pas partie\r\n\r\n10:42:58:15  10:43:02:18\r\n sur des assiettes aussi belles !\r\n\r\n10:43:02:23  10:43:07:08\r\nPour moi, l'esprit familial,\r\nc'est dressage tout simple.\r\n\r\n10:43:07:12  10:43:09:09\r\n     Le plus simple possible.\r\n\r\n10:43:09:13  10:43:11:12\r\n      Mais il est comme \u00e7a !\r\n\r\n10:43:11:17  10:43:14:14\r\n -Une cuisine moins sophistiqu\u00e9e\r\n\r\n10:43:14:19  10:43:17:10\r\n       mais le restaurant\r\n      de J\u00e9r\u00f4me Manifacier\r\n\r\n10:43:17:14  10:43:20:02\r\nfigure d\u00e9j\u00e0 dans le Gault et Millau.\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:27:09\r\n  -On a r\u00e9ouvert avec quatorze,\r\n\r\n10:43:27:13  10:43:29:22\r\n   c'est top, je suis content.\r\n\r\n10:43:30:03  10:43:32:21\r\n       Je ne cherche pas \r\n      \u00e0 avoir plus que \u00e7a.\r\n\r\n10:43:33:02  10:43:34:13\r\n      -Vous visez combien ?\r\n\r\n10:43:34:18  10:43:37:05\r\n      -Je me plaindrais pas\r\n         d'avoir quinze.\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:39:03\r\n     Je n'irais pas au-del\u00e0.\r\n\r\n10:43:39:08  10:43:43:21\r\n -En tant que cuisinier gastro,\r\n ce n'est pas un renoncement ?\r\n\r\n10:43:44:02  10:43:47:17\r\n{\\an3}  -Non, tant que je me fais plaisir,\r\n\r\n10:43:47:22  10:43:50:21\r\n{\\an3}        il n'y a pas de renoncement.\r\n\r\n10:43:51:02  10:43:55:10\r\n         Bien s\u00fbr qu'on aime\r\n\u00eatre dans les premiers, c'est normal.\r\n\r\n10:43:55:14  10:43:59:20\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n je suis fier de ce que je fais.\r\n\r\n10:44:00:01  10:44:04:05\r\n    Du moment qu'on est fier\r\net que nos \u00e9quipes nous suivent,\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:06:09\r\n       j'ai pas de souci !\r\n\r\n10:44:07:17  10:44:11:06\r\n           -Si demain\r\n   on vous propose un gastro ?\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:14:11\r\n{\\an3}          -Oui, je replonge dedans !\r\n\r\n10:44:14:16  10:44:16:04\r\n                   Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:44:16:09  10:44:20:07\r\n-Replonger ? C'est une addiction ?\r\n              -Oui, c'en est une.\r\n\r\n10:44:20:11  10:44:22:20\r\n{\\an3}      Ouais, j'y retourne, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:24:11\r\n          -Il partira.\r\n\r\n10:44:24:16  10:44:28:10\r\n          Il partira,\r\nparce qu'il a \u00e7a au fond de lui.\r\n\r\n10:44:28:14  10:44:30:22\r\n Donc je sais que pour l'instant,\r\n\r\n10:44:31:03  10:44:35:07\r\nil est \u00e0 moi, je l'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n encore pour quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:35:11  10:44:39:04\r\n Mais s'il a l'opportunit\u00e9,\r\n   je sais qu'il partira.\r\n\r\n10:44:39:09  10:44:41:15\r\n      -Vous l'accepterez ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:44:41:20  10:44:47:03\r\nCa ne me posera pas de probl\u00e8me:\r\n il est n\u00e9 pour \u00e7a, il aime \u00e7a.\r\n\r\n10:44:47:08  10:44:52:09\r\n{\\an3}     -Comme quelqu'un qui s'\u00e9clate en\r\nFormule 3 et on lui propose de la F1.\r\n\r\n10:44:52:13  10:44:54:17\r\n         -Il y retourne.\r\n                  -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:44:54:22  10:45:00:04\r\n{\\an3}    On lui donne les moyens d'arriver\r\n\u00e0 se d\u00e9passer, \u00e0 faire ce qu'il veut.\r\n\r\n10:45:00:09  10:45:04:02\r\n{\\an1}On a mis plus de poulet\r\nque de fruits de mer.\r\n\r\n10:45:04:07  10:45:06:23\r\n{\\an1}Qu'elle partage bien pour les enfants\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:09:23\r\n{\\an1}et qu'elle fasse attention\r\n\u00e0 la cuisson.\r\n\r\n10:45:10:04  10:45:12:12\r\n{\\an1}Ca marche ? OK, super.\r\n\r\n10:45:12:17  10:45:16:23\r\n   -En attendant de retourner \r\n  dans la course des champions,\r\n\r\n10:45:17:04  10:45:19:23\r\n          et de viser\r\n  le podium de la gastronomie,\r\n\r\n10:45:20:04  10:45:23:15\r\n       J\u00e9r\u00f4me Manifacier\r\nfait la cuisine pour la cantine.\r\n\r\n10:45:23:20  10:45:27:10\r\nComme pour lui rappeler au quotidien\r\n\r\n10:45:27:14  10:45:31:03\r\n          sa condition\r\n    de cuisinier de village.\r\n\r\n10:45:34:12  10:45:38:15\r\n-Ils ont de la chance, les enfants,\r\n      d'avoir un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n10:45:38:20  10:45:42:18\r\n{\\an3}   -On essaie de leur faire plaisir,\r\n                de varier les menus.\r\n\r\n10:45:42:23  10:45:46:10\r\n{\\an3}       Surtout essayer de leur faire\r\n               d\u00e9couvrir des choses.\r\n\r\n10:45:46:14  10:45:51:07\r\n{\\an3}    C'est assez compliqu\u00e9: \u00e0 la fin,\r\n on tournerait au cordon bleu-p\u00e2tes.\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:54:13\r\n  -Ils savent que leur cuistot\r\n       avait une \u00e9toile ?\r\n\r\n10:45:54:18  10:45:56:12\r\n{\\an3}        -Les parents doivent savoir.\r\n\r\n10:45:56:17  10:45:58:03\r\n{\\an3}           Y en a qui sont contents.\r\n\r\n10:45:58:08  10:46:03:00\r\n{\\an3}Comme dans la restauration, c'est dur\r\n    de faire plaisir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:46:03:05  10:46:05:16\r\n   Surtout avec les enfants !\r\n\r\n10:46:05:21  10:46:10:09\r\n{\\an1}Le poulet, tu l'as pas remis \u00e0 cuire,\r\nje crains qu'il soit juste.\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:12:23\r\n{\\an1}J'ai peur, je l'avais juste saisi.\r\n\r\n10:46:15:02  10:46:17:10\r\n -Apr\u00e8s avoir connu les honneurs\r\n\r\n10:46:17:14  10:46:19:15\r\n  dans son restaurant d'Annecy\r\n\r\n10:46:19:20  10:46:21:01\r\n         puis de Meg\u00e8ve,\r\n\r\n10:46:21:06  10:46:23:18\r\nMarc Veyrat a eu envie de renouer\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:28:11\r\navec une cuisine plus authentique,\r\n      plus proche des gens.\r\n\r\n10:46:28:15  10:46:33:16\r\n     En 2013, il revient ici\r\ndans les montagnes de son enfance,\r\n\r\n10:46:33:21  10:46:35:23\r\n   \u00e0 Manigod, en Haute-Savoie,\r\n\r\n10:46:36:04  10:46:39:21\r\n  pour ouvrir une table d'h\u00f4te\r\n      sans note ni \u00e9toile.\r\n\r\n10:46:40:02  10:46:44:11\r\n Un r\u00eave pour l'enfant terrible\r\n       de la gastronomie.\r\n\r\n10:46:44:16  10:46:48:12\r\n    Mais du c\u00f4t\u00e9 des clients,\r\n     la magie n'a pas op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:46:48:17  10:46:52:23\r\n  -Ca fonctionne difficilement,\r\ncar les gens viennent chercher...\r\n\r\n10:46:53:04  10:46:56:13\r\n           Vous savez,\r\n  le confort, les trois \u00e9toiles.\r\n\r\n10:46:56:18  10:47:00:08\r\nQuand vous avez eu les trois \u00e9toiles,\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:03:11\r\n les gens restent sur ce concept.\r\n\r\n10:47:03:16  10:47:08:01\r\n    Je pense que la client\u00e8le\r\n         venait chercher\r\n\r\n10:47:08:06  10:47:12:20\r\nle Marc Veyrat qu'ils ont connu,\r\n       voil\u00e0, c'est tout.\r\n\r\n10:47:13:01  10:47:15:01\r\n     -Comme un coup du sort,\r\n\r\n10:47:15:06  10:47:19:02\r\n   deux ans apr\u00e8s l'ouverture,\r\n    l'\u00e9tablissement a br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:47:19:07  10:47:22:18\r\n        La table d'h\u00f4te\r\nn'est plus qu'un vaste chantier,\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:28:02\r\n     tout est \u00e0 reconstruire\r\n        d'ici \u00e0 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:28:07  10:47:30:11\r\n                 -On va y arriver !\r\n\r\n10:47:30:15  10:47:32:17\r\n{\\an3}               On va y faire p\u00e9ter !\r\n\r\n10:47:34:05  10:47:35:22\r\n{\\an3}              Il faut penser \u00e0 tout.\r\n\r\n10:47:36:03  10:47:38:04\r\n{\\an3}       Oh, l\u00e0, je suis content, l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:38:09  10:47:40:04\r\n{\\an3}                Regarde, oh, l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:40:09  10:47:42:12\r\n{\\an3}    Je suis arriv\u00e9 \u00e0 mettre en place\r\n\r\n10:47:42:17  10:47:45:07\r\n{\\an3}                les portes de grange\r\n                  de mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:47:23\r\n{\\an3}  L\u00e0, il y a la porte o\u00f9 on passait.\r\n\r\n10:47:48:04  10:47:53:01\r\n     L\u00e0, on ouvrait les portes\r\n tr\u00e8s grandes pour passer le foin.\r\n\r\n10:47:53:06  10:47:56:17\r\n{\\an1}C'est magnifique,\r\nc'est une oeuvre d'art, \u00e7a !\r\n\r\n10:47:56:22  10:47:58:12\r\n{\\an1}C'est une oeuvre d'art !\r\n\r\n10:47:58:17  10:48:00:00\r\n   Magnifique !\r\n\r\n10:48:00:05  10:48:03:02\r\n{\\an1}Je suis trop heureux\r\nd'avoir pu les mettre.\r\n\r\n10:48:07:03  10:48:09:18\r\n    -Aujourd'hui, Marc Veyrat\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:14:17\r\n    n'aspire qu'\u00e0 une chose:\r\n    rena\u00eetre de ses cendres,\r\n\r\n10:48:14:22  10:48:19:02\r\n            et surtout,\r\nrevenir dans la course aux \u00e9toiles.\r\n\r\n10:48:19:07  10:48:21:09\r\n   -On tourne l\u00e0, on tourne !\r\n\r\n10:48:21:13  10:48:24:10\r\n{\\an1}Nous avons rendu nos \u00e9toiles en 2010.\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:26:08\r\n     Notre 20 sur 20.\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:29:23\r\nOn a \u00e9t\u00e9 meilleur chef du monde,\r\n      on a tout rendu.\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:32:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en p\u00e9riode d\u00e9pressive\r\n\r\n10:48:32:23  10:48:36:04\r\net quand je me suis r\u00e9veill\u00e9,\r\n     c'\u00e9tait terrible.\r\n\r\n10:48:36:09  10:48:39:06\r\n     Je suis devenu\r\norphelin de la gastronomie.\r\n\r\n10:48:39:11  10:48:44:13\r\n{\\an1}De ce que repr\u00e9sentaient les gens qui\r\nnous aimaient et venaient chez nous.\r\n\r\n10:48:44:18  10:48:48:14\r\n  Tu as 2,25 m\u00e8tres,\r\nle meuble fait 2 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:48:48:19  10:48:51:20\r\n       J'\u00e9tais en manque,\r\n      c'est une cicatrice.\r\n\r\n10:48:52:01  10:48:54:11\r\n Je n'avais plus d'adr\u00e9naline !\r\n\r\n10:48:54:15  10:48:57:15\r\n     Il me faut l'adr\u00e9naline,\r\n       j'ai besoin de \u00e7a !\r\n\r\n10:48:57:20  10:48:59:08\r\n     -Que dit votre famille\r\n\r\n10:48:59:12  10:49:02:19\r\n         de votre envie\r\nde reprendre la course \u00e0 65 ans ?\r\n\r\n10:49:03:00  10:49:05:03\r\n{\\an1}-Ils me traitent de fou.\r\n\r\n10:49:05:08  10:49:07:06\r\n     -Votre fille dit quoi ?\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:09:18\r\n{\\an1}-Que je suis un dingue, un fou.\r\n\r\n10:49:09:23  10:49:11:05\r\n      J'ai tout eu...\r\n\r\n10:49:11:10  10:49:14:11\r\n C'est vrai que j'ai eu\r\n  une vie incroyable.\r\n\r\n10:49:14:15  10:49:16:07\r\n  La vie que j'ai eue !\r\n\r\n10:49:16:11  10:49:19:18\r\n{\\an3}       Vas-y, vas-y, appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:19:23  10:49:21:16\r\n{\\an3}                     Appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:21:21  10:49:23:18\r\n                Appuie l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:49:24:17  10:49:26:08\r\n      C'est bon.\r\n\r\n10:49:29:14  10:49:31:06\r\n{\\an1}C'est unique, non ?\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:34:18\r\n    -La cuisine est un m\u00e9tier\r\n       de grand bonheur ?\r\n\r\n10:49:36:22  10:49:39:04\r\n{\\an1}-Vous pouvez pas vous imaginer.\r\n\r\n10:49:39:09  10:49:43:11\r\n     -Un acte de communion ?\r\n-Oui; de partage, de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:43:15  10:49:48:15\r\n   Les gens viennent \u00e0 table et\r\nsi vous amenez ce qu'ils demandent,\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:52:05\r\n    vous \u00eates l'homme\r\nle plus heureux du monde !\r\n\r\n10:49:52:10  10:49:55:12\r\n      Vous avez partag\u00e9, \r\n     cr\u00e9\u00e9 la convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:49:55:17  10:49:57:22\r\n{\\an1}Mais c'est formidable !\r\n\r\n10:49:58:03  10:50:00:15\r\n{\\an1}C'est le plus beau m\u00e9tier du monde.\r\n\r\n10:50:00:20  10:50:13:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:28:04  10:50:31:05\r\n{\\an3}          -Deux jours apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s\r\n                  de son grand chef,\r\n\r\n10:50:31:10  10:50:35:18\r\n{\\an3}   le restaurant de l'H\u00f4tel de Ville\r\n     \u00e0 Crissier rouvrait ses portes.\r\n\r\n10:50:35:23  10:50:39:19\r\n{\\an3}   54 employ\u00e9s ont repris le service\r\n             avec professionnalisme.\r\n\r\n10:50:40:00  10:50:44:06\r\n{\\an3}Le second de B.Violier, F.Giovannini,\r\n              a repris sa succession,\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:47:18\r\n{\\an3}            avec la mission de faire\r\n             perdurer son excellence\r\n\r\n10:50:47:23  10:50:50:08\r\n{\\an3}aux c\u00f4t\u00e9s de B.Violier, la patronne.\r\n\r\n10:50:50:12  10:50:53:03\r\n{\\an3}Pas de forum, mais vous pouvez r\u00e9agir\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:55:16\r\n{\\an3}   et \u00e9crire \u00e0 l'adresse habituelle.\r\n\r\n10:50:55:21  10:50:58:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e, \r\ntr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n10:50:58:20  10:51:02:18\r\n Dans les dix ans qui viennent, \r\n un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste sur deux\r\n\r\n10:51:02:23  10:51:04:04\r\n         sera retrait\u00e9.\r\n\r\n10:51:04:09  10:51:07:22\r\n     Dans certaines r\u00e9gions,\r\n la p\u00e9nurie se fait d\u00e9j\u00e0 sentir.\r\n\r\n10:51:08:03  10:51:10:17\r\n     La situation va toucher\r\n          tout le pays.\r\n\r\n10:51:11:04  10:51:13:14\r\n     L'infertilit\u00e9 masculine\r\n         reste un tabou.\r\n\r\n10:51:13:19  10:51:18:09\r\n  Pourtant, un quart des hommes en\r\nSuisse est touch\u00e9 pas cette maladie.\r\n\r\n10:51:18:13  10:51:22:08\r\n         Quatre Romands\r\n   ont accept\u00e9 de se confier.\r\n\r\n10:51:25:22  10:51:31:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:51:32:03  10:51:33:21\r\n\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701539", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031848", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1605713", "internalArchiveId": "AA1706605894", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 24 - Un jour sans faim (FR)", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8819346", "imageURL": "http://www.rts.ch/8819340.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui", "Un jour sans faim (FR)", "Aujourd'hui", "Un jour sans faim (FR)", "Un jour sans faim (FR)"], "alternativeSummary": ["Un jour sans faim (FR)", "Le pain dur, c'est pas dur. Pas de pain, \u00e7a, c'est dur. Xavier a compris cela. Son magasin donne une deuxi\u00e8me chance aux produits qui en ont d\u00e9j\u00e0 eu une. Marc et Jonas vont d\u00e9couvrir ce commerce avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nProduction : Marc Muller et Jonas Schneiter", "Un jour sans faim (FR)", "Le pain dur, c'est pas dur. Pas de pain, \u00e7a, c'est dur. Xavier a compris cela. Son magasin donne une deuxi\u00e8me chance aux produits qui en ont d\u00e9j\u00e0 eu une. Marc et Jonas vont d\u00e9couvrir ce commerce avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nProduction : Marc Muller et Jonas Schneiter", "Le pain dur, c'est pas dur. Pas de pain, \u00e7a, c'est dur. Xavier a compris cela. Son magasin donne une deuxi\u00e8me chance aux produits qui en ont d\u00e9j\u00e0 eu une. Marc et Jonas vont suivre cela avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat."], "variantIds": ["ece-8719887", "ece-8718925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:49:32Z", "webPublicationDate": "2017-08-03T11:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1701939", "comment": "Vid\u00e9o saccad\u00e9e sur toutes les vues a\u00e9riennes,  Valeurs du noir \u00e0 90 mv.--> image volontairement d\u00e9lav\u00e9e.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031945", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613867", "internalArchiveId": "AA1707614008", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8819131", "imageURL": "http://www.rts.ch/8819125.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8718941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T09:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032808\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:20) [92%] : \r\nG\u00e9rard Manset, c'\u00e9tait le choix de guide le b\u00e9d\u00e9iste qu\u00e9b\u00e9cois, toute cette semaine, au micro de Laurence Milosevic dans une paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:24) [79%] : \r\nBon, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:28) [97%] : \r\nAucune perturbation n'est actuellement signal\u00e9s sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:33) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:54) [92%] : \r\nLe temps sera tr\u00e8s estival aujourd'hui bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, il y aura quelques passages nuageux, notamment le long du Jura, cet apr\u00e8s- midi, de rares cumulus se formeront en montagne, ils donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e en d\u00e9but de nuit, il fait d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en plaine, il fera jusqu'\u00e0 34 ans Valais et sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:56 > 0:00:58) [86%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il a 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:00 > 0:01:02) [88%] : \r\nLe journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Yann un m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:02 > 0:01:17) [91%] : \r\nLocarno son cin\u00e9ma et ses intrigues politiques la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival du film s'est ouvert hier soir avec un drame fran\u00e7ais mais sur la Piazza Grande et on parle si casting sc\u00e9nario du thriller qui tient \u00e0 Berne en haleine qui pour remplacer Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:29) [93%] : \r\nEt si c'\u00e9tait une femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 20 septembre prochain pour l'instant, les chances sont minces, nous recevrons Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR \u00e0 7 heures 35, et nous lui demanderons aussi sa section ne devrait pas \u00eatre un peu plus vindicative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:30 > 0:01:39) [93%] : \r\nMichel Temer, sauv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, ils ont vot\u00e9 cette nuit contre l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, un r\u00e9pit pour le pr\u00e9sident br\u00e9silien, toujours tr\u00e8s impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:58) [90%] : \r\nCr\u00e9er un registre Dekker Ulan et des personnes \u00e0 la d\u00e9rive, pour \u00e9viter des drames, c'est un projet auquel travaille le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard nous le recevrons \u00e0 7 heures et quart pour imaginer quelle forme pourrait prendre ce registre entre les cantons et entre les diff\u00e9rents services, quelle serait son efficacit\u00e9 aussi, les Suisses ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:26) [94%] : \r\nConfiance dans l'\u00e9conomie, le climat de consommation est \u00e0 son meilleur niveau depuis 3 ans, mais ils n'ont pas l'impression pour autant que leur situation personnelle s'am\u00e9liore, paradoxe de cette enqu\u00eate d\u00e9crypt\u00e9 par Guillaume Meyer dans ce journal aussi la d\u00e9ception des associations \u00e9colos en Allemagne apr\u00e8s le timide plan di\u00e9sel des constructeurs, l'arriv\u00e9e en Europe de Didi Lubert chinois qui fait trembler le g\u00e9ant am\u00e9ricain des VTC et puis les dessous financiers du transfert foot de tous les records, le d\u00e9part de Neymar du Bar\u00e7a pour le PSG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:50) [91%] : \r\nC'est chaque ann\u00e9e de playlists ou d\u00e9but ao\u00fbt, en Suisse, le Festival du film de Locarno a ouvert sa 70\u00e8me \u00e9dition hier soir mais sur la Piazza Grande et on ne croise pas que des amoureux du 7\u00e8me art, c'est un rendez- vous tr\u00e8s pris\u00e9 des parlementaires et peut-\u00eatre encore plus cette ann\u00e9e, \u00e0 quelques semaines du d\u00e9part de Didier Burkhalter la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera Pietro Bugnon sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:50 > 0:03:44) [93%] : \r\nLe sujet de discussion sera tout trouv\u00e9, glisse, sourire en coin, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire il faut dire que la quasi- totalit\u00e9 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont invit\u00e9s \u00e0 Locarno les Romands pressenti pour figurer dans le carr\u00e9 final aux c\u00f4t\u00e9s du seul candidat officiel \u00e0 ce jour, le Tessinois Ignazio Cassis seront-ils de la partie, pas tous, selon nos recherches, Jacqueline de trop et Christian L\u00fcscher n'iront pas sur les bords du Lac Majeur Isabelle Moret, ne sait pas encore Pierre Maudet \u00e9tait injoignable hier, seul Jacques Bourgeois nous a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence mais le Fribourgeois pr\u00e9vient qu'il n'y va pas pour r\u00e9colter des voix, il n'y aura pas de parade des candidats \u00e0 Locarno plut\u00f4t des discussions tactiques depuis l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard tu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le jeu pour la succession de Didier Burkhalter s'est passablement ouvert, nul doute que le sc\u00e9nario du remplacement du neuch\u00e2telois s'\u00e9crira en partie dans les soir\u00e9es Locarnese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:04:07) [94%] : \r\nEt le suspense politique de la nuit, il se d\u00e9rouler au Br\u00e9sil, le sort de Michel Temer \u00e9tait entre les mains des d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, mais l'opposition n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler les 2 tiers des voix n\u00e9cessaires 263 d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s contre l'ouverture d'un proc\u00e8s de 127 pour 2 se sont abstenus, correspondance \u00e0 Rio d'Agla\u00e9 de chalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:07 > 0:04:56) [94%] : \r\nMichel Temer est apparu serein hier apr\u00e8s le r\u00e9sultat du vote des d\u00e9put\u00e9s qui le conforte \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, il a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration \u00e0 la presse, il ne s'agit pas d'une victoire personnelle, a-t-il dit, mais de celle de l'\u00c9tat de droit et des institutions, il nie depuis le d\u00e9but les accusations qui pesaient contre lui et sans surprise, les d\u00e9put\u00e9s alli\u00e9s \u00e0 son gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 hier de classer l'affaire au nom, disait-il, de la stabilit\u00e9 politique en r\u00e9unissant plus que la majorit\u00e9 absolue des voix, le pr\u00e9sident s'est assur\u00e9 un large soutien qui lui redonne un peu d'oxyg\u00e8ne alors que son impopularit\u00e9 atteint des niveaux records, les Br\u00e9siliens auraient aim\u00e9 en effet un autre r\u00e9sultat 81 pourcent d'entre eux souhaitaient l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 la Cour supr\u00eame Agla\u00e9 de chalut rtsinfo Rio-de-Janeiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:06:05) [94%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le procureur g\u00e9n\u00e9ral with Ortega annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate sur les suspicions de fraude au tour de l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a, lui, de nouveau report\u00e9 de 24 heures la s\u00e9ance inaugurale de cette assembl\u00e9e, elle devrait finalement avoir lieu demain l'opposition de son c\u00f4t\u00e9, entend manifester aujourd'hui contre l'instauration de ce qu'elle appelle un super- pouvoirs et puis, en bref encore dans l'actualit\u00e9 internationale, cette d\u00e9claration de l'Iran, l'accord nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, en r\u00e9action \u00e0 la promulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de nouvelles sanctions vot\u00e9es par le Congr\u00e8s contre la Russie, la Cor\u00e9e du Nord et donc l'Iran, d\u00e9claration faite \u00e0 l'instant sur le site de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat iranienne en Suisse, le climat de consommation est au beau fixe, il a connu une nette embellie le mois dernier avec son meilleur r\u00e9sultat depuis 3 ans, selon les chiffres du Seco les suisses semblent donc optimistes sur la conjoncture \u00e9conomique, mais pour autant, les consommateurs n'ont pas l'impression que leur situation financi\u00e8re personnelle s'am\u00e9liore, c'est tout le paradoxe de cette enqu\u00eate Guillaume Meyer les consommateurs per\u00e7oivent bel et bien la reprise \u00e9conomique en Suisse et en Europe, mais ils doutent qu'il puisse en profiter directement cette prudence ne surprend pas Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:06:05 > 0:06:21) [91%] : \r\nSont plut\u00f4t n\u00e9gatives sur le plan de l'emploi, un peu moins qu'il y a quelques mois, mais ils le sont toujours, et vraisemblablement, ils ne s'attendent pas \u00e0 de tr\u00e8s fortes hausses de salaires et dans ces conditions-l\u00e0, on peut imaginer qu'ils ne sont pas enclins \u00e0 se lancer dans des d\u00e9penses inconsid\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:28) [94%] : \r\nC'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence avec les Am\u00e9ricains et les Britanniques quand les anglo- Saxons sentent la reprise, ils ont tendance \u00e0 emprunter pour consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:06:28 > 0:06:49) [91%] : \r\nEn Europe, vous avez certainement moins d'impact de cr\u00e9dits, les gens consomment moins \u00e0 cr\u00e9dit, ou du moins moins syst\u00e9matiquement, \u00e0 l'exception des hypoth\u00e8ques parce que ceux-ci sont des d\u00e9penses \u00e0 long terme et par cons\u00e9quent, nous avons une vision europ\u00e9enne beaucoup plus stable et pr\u00e9visions de d\u00e9penses que vous pouvez l'avoir dans les pays anglo- saxons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:07:01) [88%] : \r\nL'optimisme atteint aussi les entreprises suisses leurs directeurs d'achat n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiant depuis 2011 selon une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier confiants mais prudents, eux aussi, sur l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:07:01 > 0:07:21) [94%] : \r\nIl est vraisemblable que tous les responsables exportateurs sont tr\u00e8s prudents dans la cr\u00e9ation d'emploi parce qu'ils savent qu'ils doivent faire des emplois productifs et, par cons\u00e9quent, ils ont tendance \u00e0 favoriser l'investissement en machine plut\u00f4t qu'en emploi purement humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:29) [97%] : \r\nCeci explique que malgr\u00e9 ses pics de confiance du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs comme des entreprises, on reste toujours loin des niveaux d'avant la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:08:06) [93%] : \r\nEt l'Euro a franchi hier un nouveau cap face au franc suisse, il s'\u00e9changeait \u00e0 1 francs 15 hier soir vers 18 heures, un niveau in\u00e9dit depuis l'abandon en janvier 2015 du taux plancher de 1 francs 20 pour un Euro en Allemagne, les promesses des constructeurs sur le di\u00e9sel d\u00e9\u00e7oivent, ils se sont engag\u00e9s \u00e0 modifier le logiciel de 5 millions de voitures di\u00e9sel pour r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, annonce faite hier lors d'un forum national \u00e0 Berlin, encadr\u00e9 par le gouvernement, c'est trop peu pour J\u00f6rg Henrich, responsable de l'organisation \u00e9cologique et Umwelt il feu une organisation qui a port\u00e9 plainte dans plusieurs villes d'Allemagne pour r\u00e9clamer une interdiction de circulation des v\u00e9hicules di\u00e9sel et DroitsHomme nous aurons des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:46) [90%] : \r\nPoser plainte dans 16 villes en Allemagne, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la justice, ce qui commence \u00e0 r\u00e9pondre qu'il faudra en venir \u00e0 une interdiction de circulation, ce serait donc plus intelligent d'associer les organisations de protection des consommateurs et de l'environnement ainsi que des experts de la sant\u00e9 \u00e0 un forum national sur le di\u00e9sel pour que l'industrie automobile ne propose pas une solution Mickey morose, comme cette actualisation de logiciels, cette solution n'apporte rien, c'est ce que dit d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 la justice allemande et m\u00eame l'Automobile club le dit aussi : il faut que l'industrie automobile prenne une mesure efficace contre les \u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules di\u00e9sel qui nous trompe sur leur niveau d'\u00e9mission et qui ne sont propre qu'en laboratoire, il faut maintenant qu'ils soient propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:09:04) [90%] : \r\nSi, sur les routes, trouve la route encore avec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en de l'Hubert chinois Didi, c'est son nom, a sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec l'estonien taxifolia un concurrent europ\u00e9en du beurre, les d\u00e9tails de la transaction n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9s mais c'est un nouveau Champ de bataille qui s'ouvre entre ces 2 g\u00e9ants technologiques Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:10:05) [90%] : \r\nDidi a d\u00e9j\u00e0 vaincu Hubert en Chine, avec ses 400 millions d'utilisateurs Didi r\u00e8gne aujourd'hui sans partage sur le march\u00e9 chinois, l'application permet de r\u00e9server un v\u00e9hicule, un chauffeur, mais aussi un taxi traditionnels puisqu'en Chine, les chauffeurs de taxi sont aussi pass\u00e9s \u00e0 dit pour se mettre en relation avec leurs clients, la soci\u00e9t\u00e9 chinoise esp\u00e8rent d\u00e9sormais bousculer Hubert sur le march\u00e9 europ\u00e9en en signant un partenariat avec la compagnie estonienne taxi faille, les Chinois ont d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer \u00e0 Hubert en passant par l'Est, les pays baltes, la Hongrie, la Roumanie, mais aussi l'Afrique, o\u00f9 son partenaire taxi foyer pr\u00e9sent face \u00e0 Hubert, champion de la Silicon Valley, le Chinois Didi n'a aucun complexe \u00e0 avoir la soci\u00e9t\u00e9 a lev\u00e9 au printemps 5 milliards de dollars, ce qui en fait l'une des Start-Up les plus puissants d'Asie, le combat Hubert Didier en Europe s'annonce long et co\u00fbteuse et c'est sans doute une bonne nouvelle pour les utilisateurs car Hubert et Didier en Chine se sont affront\u00e9s sur les prix, allant parfois jusqu'\u00e0 proposer des courses gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:35) [93%] : \r\nOn l'appelle d\u00e9j\u00e0 le transfert du si\u00e8cle \u00e0 la Star du foot Neymar s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre le PSG, pour un montant record de 222 millions d'euros, c'est la fameuse clause lib\u00e9ratoire exig\u00e9e par son club actuel, le FC Barcelone, le joueur br\u00e9silien qui a fait ses adieux hier \u00e0 ses co\u00e9quipiers, qui pourraient arriver d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris, c\u00f4t\u00e9 espagnol, le d\u00e9part de \u00e7a vedette passe tr\u00e8s mal, on invoque le non- respect du fair-play financier instaur\u00e9 par l'UEFA pour critiquer, voire d\u00e9nonc\u00e9e peut-\u00eatre en justice ce transfert Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:35 > 0:11:22) [93%] : \r\nLes r\u00e8gles du fair-play financier pr\u00e9cise que les clubs peuvent d\u00e9penser jusqu'\u00e0 5 millions d'euros de plus que ce qu'ils gagnent par p\u00e9riode d'\u00e9valuation de 3 ans mais elles permettent aux propri\u00e9taires de couvrir d'\u00e9ventuelles pertes sup\u00e9rieures \u00e0 hauteur de 30 millions d'euros, les clubs doivent donc d\u00e9penser l'argent que leurs activit\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent et un donateur ou le propri\u00e9taire ne peut pas prendre en charge des montants sup\u00e9rieurs, en l'occurrence le prince Al-Thani du Qatar, propri\u00e9taire du PSG, il pourrait par contre amen\u00e9 un nouveau sponsor, c'est possible avec l'accord de l'UEFA, le PSG avait la saison derni\u00e8re, un budget de 500 millions d'euros et voulait consacrer 220 millions \u00e0 l'ensemble de ces transferts l'enveloppe serait donc d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9, mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'\u00e9conomiste Christophe Lepetit, pour qui l'UEFA ne peut s'opposer directement ce transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:22 > 0:11:53) [89%] : \r\nL'UEFA effectivement \u00e0 la fin de la saison prochaine, on prendra en consid\u00e9ration les donn\u00e9es \u00e9conomiques, les comptables du club pour cette saison, et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il y ait des sanctions \u00e9ventuelles pour y arriver mais \u00e7a ne sera absolument aucunement l'Europe, la remise en cause du transfert de Neymar serait potentiellement une amende la sanction la plus faible jusqu'\u00e0 la sanction la plus forte qui, c'est une exclusion des coupes europ\u00e9ennes non, non, on en est quand m\u00eame pas l\u00e0, je pense que le Paris-Saint-Germain a aussi auditer prions le contact des parties prenantes, FIFA, UEFA pour faire en sorte que ce transfert passe bien toutes les cases et ne remet pas en cause le mod\u00e8le du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:08) [96%] : \r\nReste le c\u00f4t\u00e9 espagnol, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration par laquelle doit transiter l'argent du transfert dit vouloir le refuser et s'opposer par tous les moyens l\u00e9gaux \u00e0 cette op\u00e9ration difficile pour lui d'aller plus loin que ses menaces, si les 2 clubs se mettent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:08 > 0:12:41) [91%] : \r\nLe football, c\u00f4t\u00e9 suisse, pas de miracle pour le FC Sion les Valaisans ne joueront pas la Coupe d'Europe cette saison \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s leur match nul 1 partout hier face au FK Suduva les Lituaniens qui les avaient battus 3 0 en match aller, par contumace, il s'est qualifi\u00e9 pour les barrages de la Ligue des champions, le Bernois, battu 3 1 \u00e0 l'aller, ont renvers\u00e9 la vapeur en s'imposant 2 0 face au Dynamo Kiev, on a commenc\u00e9 avec Locarno : on y retourne pour finir ce journal avec Marie, on laisse les intrigues politiques de c\u00f4t\u00e9, on Revit la soir\u00e9e d'ouverture de cette 70\u00e8me \u00e9dition c\u00f4t\u00e9 grand \u00e9cran de la Piazza Grande et avec notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:13:16) [91%] : \r\nUne fois la nuit tomb\u00e9e, les lumi\u00e8res s'allument \u00e0 Locarno et sous les \u00e9toiles sur la grande sc\u00e8ne de la Piazza Grande et tous sont venus saluer le public Sabine marre, Olivier Assayas, Mathieu Amalric, No\u00e9mie Levski le pr\u00e9sident Marco Solari et le directeur artistique du festival, Carlo Chatrian, qui n'a pas cach\u00e9 sa joie, hier, en pr\u00e9sentant aux premi\u00e8res mondiales, le film d'ouverture demain et tous les autres jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:23) [77%] : \r\nApr\u00e8s le grand d\u00e9sir de accueillir ma vie ici \u00e0 Locarno, la r\u00e9alisatrice et com\u00e9dienne oui nocives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:29 > 0:13:37) [79%] : \r\nContraint sous la menace tr\u00e8s honor\u00e9 de vous pr\u00e9senter notre film, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 aux estivales de Locarno, je l'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:44 > 0:13:50) [87%] : \r\nEt pour son public, excusez-moi, je voulais parler, en italien et le trac mon emp\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:51 > 0:14:16) [92%] : \r\nUn film intime mais surtout extr\u00eamement sensible sur l'enfance et la parentalit\u00e9, un film ou Mathieu Amalric joue le p\u00e8re d'une petite fille livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame et \u00e0 la folie hier soir sur la Piazza Grande et les larmes ont coul\u00e9 avant de laisser la place aux applaudissements, une belle promesse de cin\u00e9ma pour le Festival de Locarno entour\u00e9 cette ann\u00e9e de vedettes et de talent pour son 70\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:16 > 0:14:35) [89%] : \r\nEt parmi les vedettes du jour, Fanny Ardant, \u00e0 l'affiche de Lola Pater, un film franco- belge, r\u00e9alis\u00e9 par Nadir Mokn\u00e8che, un film qui sera pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande et \u00e0 21 heures 30 et vous pouvez retrouver toutes tous nos sujets sur le festival de Locarno sur notre site RTS culture Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:35 > 0:14:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Yann \u00e0 mettre au c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, des temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour aujourd'hui le fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi il fera 32 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau et jusqu'\u00e0 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 noter quelques passages nuageux sur les reliefs qui donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e en d\u00e9but de nuit, et ce temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud va se poursuivre au moins jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:58 > 0:15:01) [92%] : \r\nLe Journal du matin Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:01 > 0:15:36) [96%] : \r\nCette question \u00e0 7 heures 14 comment emp\u00eacher des individus potentiellement dangereux de passer \u00e0 l'acte, la question se pose apr\u00e8s l'affaire du forcen\u00e9 \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui a sem\u00e9 la terreur \u00e0 Schaffhouse la semaine derni\u00e8re, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard propose \u00e0 tous les cantons d'adopter des programmes de gestion des menaces qui incluent aussi des registres de personnes dangereuses, on le disait hier, notamment dans le Tages-Anzeiger Andr\u00e9 Duvillard est avec nous ce matin, bonjour, bonjour, alors quel est le probl\u00e8me le cloisonnement entre les diff\u00e9rents services des administrations cantonales c'est l'information qui ne circulent pas suffisamment, c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui pour mieux g\u00e9rer le risque qu'on a \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:16:21) [92%] : \r\nAlors je crois que tout le concept de, de, de gestion des menaces repose, on va dire sur sur 3 conditions c'est tout d'abord, \u00e9videmment de de r\u00e9gler la question de l'\u00e9change d'informations entre entre diff\u00e9rentes administrations, le 2\u00e8me aspect c'est de de pouvoir s'appuyer sur des outils d'analyse des risques et le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que chaque canton dans un id\u00e9al devrait pouvoir s'appuyer sur des comp\u00e9tences du personnel qui soit apte \u00e0 \u00e9valuer ses menaces, alors \u00e9videmment nous sommes dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9raliste du cantons sont plus ou moins en avance, d'autres plus ou moins en retard et dans le cadre de l'\u00e9laboration du plan d'action contre la radicalisation nous avons envisag\u00e9 que chaque canton se dote d'un syst\u00e8me de gestion des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:27) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire d\u00e8s que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton hier entre diff\u00e9rents services de des assurances d'informations n'ont pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:17:21) [91%] : \r\nAlors il faut savoir que la police \u00e9tait \u00e9videmment au centre de de ce dispositif, puisque si on prend l'ensemble des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui en d\u00e9velopper de tels syst\u00e8mes, c'est la police qui, en assurant en quelque sorte l'interface avec les diff\u00e9rents services, mais s'il est vrai que, parfois, d'autres services, que ce soit dans le domaine de la protection de l'adulte, ou des enfants ou bien les services sociaux disposent d'informations sur des personnes qui ont pr\u00e9sent\u00e9 un certain nombre de de comportement qu'on peut qualifier \u00e0 risque et que parfois il y a une certaine difficult\u00e9 \u00e0 ce que la cela \u00e9change et je crois qu'aujourd'hui les cantons qui sont pr\u00e9curseurs en ont pu mesurer le le b\u00e9n\u00e9fice hein de cet \u00e9change d'informations de l'Access surtout aussi \u00e0 ces informations par les diff\u00e9rents services puisqu'en finalit\u00e9, l'objectif est de de r\u00e9duire le risque de passage \u00e0 l'acte, la mise en place de ces concepts de gestion des menaces n'emp\u00eacheront pas en une fois ou l'autre, un acte puisse arriver mais je crois qu'il y a, il permet de fait de nuire fortement ces risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:29) [93%] : \r\nQu'est ce qui retient les diff\u00e9rents services de Mios parler la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, si on prend par exemple le domaine psychologique ou psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:18:05) [91%] : \r\nOui, je crois qu'alors il y a, il y a diff\u00e9rents aspects il y a la sph\u00e8re priv\u00e9e, il y a les aspects du secret m\u00e9dical et c'est vrai qu'on a constat\u00e9 au cours des derniers mois dans le cadre de l'\u00e9laboration de notre plan d'action national c'est souvent aussi en et en des probl\u00e8mes majeurs qu'on rencontre, c'est cet \u00e9change d'informations, alors parfois on nous sert le fait que la protection des donn\u00e9es est une limite, je crois que, effectivement, elle fixe un certain nombre de r\u00e8gles, mais qu'il existe aussi une marge de manoeuvre avec le cas \u00e9ch\u00e9ant, en fait, s'il y a une une impossibilit\u00e9, on va dire l\u00e9gal on peut la r\u00e9soudre en cr\u00e9ant la base l\u00e9gale ad\u00e9quate, ceux qui ont fait un certain nombre de cantons pour justement pouvoir mettre en place le concept de gestion des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:05 > 0:18:17) [91%] : \r\nAlors on imagine notamment la cr\u00e9ation d'un registre, comment \u00e7a marche, comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne comment d\u00e9cide qui va \u00eatre dans ce registre, parce qu'on parle d'individus qui ne sont pas encore qui n'ont pas encore pass\u00e9 \u00e0 l'acte, pas forc\u00e9ment, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:17 > 0:19:30) [90%] : \r\nAlors je crois qu'aujourd'hui les les cantons qui ont mis en place ces concepts ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir en fait les crit\u00e8res qui permettent \u00e0 ce qu'une personne puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, il y a \u00e9videmment des aspects aussi de on n'est pas \u00e0 l'antenne, R\u00e9gis de mani\u00e8re d\u00e9finitive, hein, puisque \u00e9videmment des personnes peuvent \u00e9voluer et je crois que les cantons, on prend le canton de Soleure qui est je crois le le canton qui \u00e9tait pr\u00e9curseur, le 1er qui a lanc\u00e9 en tels concepts appuyant en mesurer les b\u00e9n\u00e9fices puisqu'en quelques ann\u00e9es, ce sont plus de 70 personnes, qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, et ensuite il s'agit de d\u00e9finir \u00e0 partir de que moment aussi, \u00e9videmment, on doit sortir une personne registres et puis alors la finalit\u00e9, on va dire le l'id\u00e9al serait \u00e9videmment que les ces diff\u00e9rents registres cantonaux puissent \u00eatre mis en r\u00e9seau, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on sait qu'aujourd'hui en fait des personnes ne peuvent se d\u00e9placer d'un canton \u00e0 l'autre et je crois que, en termes de mobilit\u00e9, l'exemple de de Schaffhouse est 16 et S\u00e9gard assez r\u00e9v\u00e9lateur, alors \u00e0 la il s'agira aussi de, de, de pouvoir r\u00e9gler les aspects l\u00e9gaux, mais on a une premi\u00e8re exp\u00e9rience qui \u00e9tait faite en master d'interconnexion de fichiers cantonaux, c'est celle qui concerne la plateforme des armes puisqu'aujourd'hui l'ensemble des fichiers des armes sont en quelque sorte interconnect\u00e9s mais il avait fallu pr\u00e9alablement ici aussi cr\u00e9er une base l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:30 > 0:19:52) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Duvillard est-ce que l'on n'est pas en train de pr\u00e9senter une une solution miracle, vous le dites, hein, \u00e7a pourra pas emp\u00eacher tout le tous les actes parce qu'on parle de personnes qui sont \u00e0 la d\u00e9rive qui p\u00e8te un c\u00e2ble si on si on veut prendre cette expression-l\u00e0 peut-\u00eatre dans leur coin sans sans forc\u00e9ment avoir \u00e0 faire \u00e0 certains services comment est-ce qu'on les d\u00e9tecte les pieds, est ce qu'on est-ce que c'est pas illusoire de, de, de, de, de d\u00e9tecter toutes ces personnes justement de pr\u00e9tendent le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:52 > 0:21:19) [90%] : \r\nAlors je crois qu'il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est essentiel, c'est de d\u00e9tecter les signes pr\u00e9curseurs, mais je crois qu'il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s objectif face \u00e0 ces ces concepts l\u00e0 et je crois quelque part le le l'exemple de Schaffhouse, Le Mans le montre aussi des personnes peuvent en quelque sorte, rester sous le radar hein et \u00e9chapper \u00e0 un enfant \u00e0 ces syst\u00e8mes de de gestion des des menaces, mais je crois que, un exemple qui d\u00e9montre que toute la difficult\u00e9 de de ce type d'activit\u00e9 ne doit pas emp\u00eacher de la d\u00e9velopper parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a eu aussi \u00e0 certains nombres de succ\u00e8s et je crois qu'on constate aussi aujourd'hui que dans les administrations ou si, dans les entreprises, on a \u00e0 faire face, de plus en plus souvent \u00e0 des personnes qui ont une attitude mena\u00e7ante et toute la question qui se pose \u00e9videmment de savoir est-ce qu'on est l\u00e0 face \u00e0 une simple provocation ou v\u00e9ritablement face \u00e0 quelqu'un qui souhaite qui souhaite passer \u00e0 l'acte et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 ces concepts apporte une plus- Value et je pense notamment aussi au syst\u00e8me d'analyse des risques alors qu'vend uniquement donner quelques indications, hein, qui ne vont \u00e9videmment pas \u00eatre une certitude, mais je pense que l'autre aspect est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre le primordial dans, dans, dans tout ce dossier l\u00e0, c'est la mise en r\u00e9seau des diff\u00e9rents acteurs, parce qu'on l'a constat\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans des cas qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, si on pense \u00e0 l'affaire de de Bienne ou de Zoug, souvent ce sont des gens qui ont occup\u00e9 diff\u00e9rents services de l'administration \u00e0 diff\u00e9rents moments qui ont eu des attitudes particuli\u00e8res et c'est bien cette mise en r\u00e9seau, l\u00e0 des diff\u00e9rents acteurs qui est certainement la la cl\u00e9 du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:19 > 0:21:31) [88%] : \r\nAdmettons Andr\u00e9 Duvillard quand elle registres soit cr\u00e9\u00e9, on a une liste de personnes plusieurs dizaines de personnes potentiellement dangereuses, qu'est ce qu'il, qu'est ce qu'il en advient la police les surveillent 24 heures sur 24 pour les emp\u00eacher de passer \u00e0 l'acte, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:32 > 0:21:56) [93%] : \r\nAlors je crois qu'il y a pas, il faut voir, il y a pas que la surveillance qui permet d'emp\u00eacher quelqu'un de, de passer \u00e0 l'acte et aussi un certain nombre de de mesures qui peuvent \u00eatre prises afin de on va dire de d\u00e9samorcer ce ce potentiel de violence parce que je crois que c'est bien l\u00e0 l'objectif final, c'est que de de ramener ces personnes \u00e0 la raison, \u00e9videmment qu'on peut encore les doubl\u00e9es de mesures de protection, mais c'est bien d'intervenir sur la personne avec un certain nombre de mesures qui permettent de r\u00e9duire le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:56 > 0:22:14) [95%] : \r\nAlors Andr\u00e9 Duvillard, vous restez avec nous, des plans de gestion de la menace plusieurs cantons al\u00e9maniques en ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ou sont en train d'en pr\u00e9parer mais pas en Suisse romande, sauf du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Pierre Chiffelle, commandant de la police cantonale fribourgeoise, il est aussi vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants de police de Suisse romande et du Tessin \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:22:14 > 0:22:38) [92%] : \r\nDans chaque canton, nous avons un certain nombre de que nous avons \u00e0 g\u00e9rer, il est vrai que nous avons pas pour le moment, adopter la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 prise du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais \u00e0 Fribourg, c'est en cours, nous faisons nos nos r\u00e9flexions pour aller un peu dans ce dans son cela nous on est plut\u00f4t orient\u00e9 sur France et puis en France, et l\u00e0 non plus pas ce genre de d\u00e9veloppement telle que d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:48) [93%] : \r\nCela dit, ce serait \u00e0 votre avis, utile pour tous les cantons de pouvoir disposer d'une liste de personnes potentiellement dangereuses qui serait consultable aussi par les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:22:48 > 0:23:24) [89%] : \r\nOui, s\u00fbrement, si on prend le cas d'Schaffhouse, on voit tr\u00e8s bien que, mais il y a beaucoup de cantons qui connaissait la personne mais il y a pas de lien impossible \u00e0 faire, c'est au moment o\u00f9 on a un individu X et que le cantons concern\u00e9s demandent une hausse cantons est ce que vous allez qu'on constate que il est connu \u00e0 Berne pour un probl\u00e8me de d\u00e9tention d'armes dans un autre canton etc alors oui bien s\u00fbr, c'est \u00e9videmment un besoin op\u00e9rationnel que nous avons, mais \u00e7a s'oppose \u00e9videmment aussi \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et et toute cette probl\u00e9matique est tr\u00e8s aigu dans notre pays aussi par rapport au fait qu'on ait besoin pays f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:24 > 0:23:31) [89%] : \r\nPierre Chevais qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain Arnaud Andr\u00e9 Duvillard, vous \u00eates toujours avec nous, le f\u00e9d\u00e9ralisme, nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces, on peut le r\u00e9sumer ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:31 > 0:24:47) [90%] : \r\nAlors je dirais pas qu'il nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces mais le f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a aurait et parfois on va dire un \u00e9l\u00e9ment qui peut complexifier \u00e0 la recherche de de solutions, mais elle n'emp\u00eache pas la recherche de solutions et je crois qu'on a un certain nombre d'exemptions montr\u00e9 que nous avons pu trouver les solutions, mais c'est vrai que \u00e7a n\u00e9cessite alors qu'on travaille \u00e0 peu pr\u00e8s tous, on va dire dans dans la m\u00eame doctrine et je crois que les les propos du du commandant chouette est aussi assez int\u00e9ressant et de la Suisse romande et et \u00e7a, c'est de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est plut\u00f4t orient\u00e9 vers des des doctrines qui sont issus de qui viennent de la France, la partie al\u00e9manique est plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 par des produits par D. des des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont, qui viennent de d'Allemagne et il s'agit parfois aussi de de marier ces ces 2 cultures, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, et c'est vrai que dans le cadre de la gestion des menaces, on souhaiterait qu'on puisse travailler, on va dire en tout cas dans la la m\u00eame ligne, dans la m\u00eame direction et qu'il y ait pas de clivage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, je crois qu'il y a certaines vell\u00e9it\u00e9s de 2 mettent sur pied des cours au niveau national et je pense que \u00e7a irait d\u00e9j\u00e0 dans la bonne direction mais c'est vrai que le le f\u00e9d\u00e9ralisme parfois nous pr\u00e9sente certaines difficult\u00e9s \u00e0 arriver rapidement \u00e0 des solutions, mais je crois qu'il doit pas nous emp\u00eacher, aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:47 > 0:24:52) [92%] : \r\nAlors, vous dites qu'on n'y arrivera pas rapidement, on a un horizon pour la cr\u00e9ation de de ce registre de ce plan d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:52 > 0:25:25) [92%] : \r\nMoi je crois qu'il faut toujours se garder de fixer un d\u00e9lai tr\u00e8s pr\u00e9cis, je crois que la la 1\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a c'est un pr\u00e9alable, c'est que l'ensemble des cantons introduisent le syst\u00e8me de gestion de menaces qui impliquera que chaque canton devra disposer \u00e0 la interne des bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires pour r\u00e9colter ces donn\u00e9es et d\u00e8s le moment o\u00f9 l'ensemble des cantons, or on va dire leurs propres fichiers se posera la question de la mise en r\u00e9seau de ses fiches de la cr\u00e9ation d'un fichier national mais je pense que cela prendra encore quelques ann\u00e9es, on parle de quoi 3 ans 6 ans 9 ans, on va le dire, on va dire en 3 et 5 ans tr\u00e8s soyons optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:25 > 0:26:08) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Andr\u00e9 Duvillard devenue quelques instants dans ce journal du malt, hein, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci et leur 7 heures 24 : l'heure d'aborder cette s\u00e9rie estivale, un jour, une victoire, une s\u00e9rie qui permet cette semaine de revisiter quelques r\u00e9ussites personnelles de ses victoires qui ont eu un impact bien au-del\u00e0 de la seule personne concern\u00e9e Laurence Bolomey vous propose un retour ce matin sur le 27 avril 1900 dans 24 ce jour- l\u00e0, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, une \u00e9lection historique qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid et qui offre au pays au peuple noir en particulier l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9, un espoir aussi pour le monde, qui observe ce moment d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:09 > 0:26:25) [80%] : \r\nUne traque r\u00e2ble raccroche alpine nous entrons mais un gouvernement qui devra construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les Sud-Africains, qu'il soit blanc ou noir, pour grandir son peur on leur coeur une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel, une bonne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:25 > 0:26:34) [94%] : \r\nAu 1er discours de Nelson Mandela en tant que pr\u00e9sident, qui s'adresse avant tout \u00e0 son peuple, il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait le 2 mai soit une semaine avant d'acc\u00e9der au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:34 > 0:27:13) [80%] : \r\nC'est simple et d'un travail en ce moment, je crois que si on \u00e9tait vraiment une nuit heureuse pour l'esprit humain, m\u00eame chose, c'est aussi votre victoire et on voterait a mis fin \u00e0 l'apartheid sens sud- africains ont marqu\u00e9 l'histoire en Ard\u00e8che, mais si vous, gens du peuple, vous qui \u00eates des vrais h\u00e9ros, on a un match au d\u00e8s ce soir, notamment et nous vivons l'un des instants les plus importants de la vie de notre pays, \u00e7a s'attaquera, vous avez su montrer calme passion pour d\u00e9terminer une rame pour vous r\u00e9approprier le pays Libre enfin un plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:13 > 0:28:04) [91%] : \r\nDans son discours d'investiture, Nelson Mandela parlera \u00e9galement au monde de l'exp\u00e9rience d'un d\u00e9sastre humain inou\u00ef qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, d\u00e9clare-t-il, doit na\u00eetre une soci\u00e9t\u00e9 dont toute l'humanit\u00e9 sera fier car le pr\u00e9sident r\u00e9ussit l'impensable plac\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s au gouvernement des Noirs, mais \u00e9galement des blancs d'exp\u00e9rience comme l'ex- pr\u00e9sident du pays, Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, qui partage la vice- pr\u00e9sidence avec Thabo Mb\u00e9ki, les in\u00e9galit\u00e9s doivent s'effacer les township de t\u00f4le ondul\u00e9e se reconstruire les Noirs, acc\u00e9der \u00e0 des postes jusque-l\u00e0 interdits, Nelson Mandela, \u00e2g\u00e9 de 76 ans \u00e0 son investiture choisit de ne remplir qu'un mandat aurait-il mieux porter son projet en tous les cas, le bilan, vole moins haut que les espoirs Achille Mbembe, professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de vite Waters round \u00e0 Johannesburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:28:04 > 0:28:55) [90%] : \r\nIls auraient pu aller un peu plus loin en terme de r\u00e9forme fonci\u00e8re en de refonte radicale du syst\u00e8me \u00e9ducatif, puisque de toutes les fa\u00e7ons, c'est quand m\u00eame le vecteur principal de la mobilit\u00e9 sociale, ils auraient pu faire davantage en terme de cr\u00e9ations d'emplois de politique d'\u00e9galit\u00e9, les hommes et les femmes en termes de politique d'hospitalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard mais Jean d'autres pays africains et en termes d'impact de l'Afrique du Sud dans le projet de renaissance africaine, et donc il a des limites objectives qui auraient pu \u00eatre surmont\u00e9es si ce pays avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un Leadership disons, cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:55 > 0:29:17) [90%] : \r\nCar aujourd'hui, les blancs d\u00e9tiennent encore une grande part du pouvoir \u00e9conomique, la d\u00e9mocratie, montres, ces failles, celle notamment d'un gouvernement corrompu, l'ANC a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne donne Mayer est tr\u00e8s pessimiste quant \u00e0 l'avenir de son pays, cela se sent dans ses romans, en particulier des polars traduits dans 25 pays mais 23 ans, c'est tr\u00e8s peu pour changer un pays soumis \u00e0 l'apartheid pendant tant d'ann\u00e9es, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:29:17 > 0:29:42) [73%] : \r\nVous savez qu'il y a ce soir j'aime de sous, Bocundji pas pointilleux s'B\u00e9nin r\u00e9voltant, c'est peu au regard de l'histoire du pays, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 malheureusement suffisant pour que notre pr\u00e9sident \u00e0 ses \u00e9quipes le d\u00e9truisent le pays d\u00e9truisent \u00e0 D\u00e9mocratie vote comme que les on et aussi cette magnifique vision d'un pays plein d'espoir, d'Augusto ben et de caract\u00e8re vraiment dehors qu'un puzzle ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:42 > 0:29:55) [94%] : \r\nIl y a aussi un enjeu mondial pour Achille Mbembe si l'Afrique du Sud ne r\u00e9ussit pas sa mue vers une d\u00e9mocratie pleine alors aucun autre pays africain ne la r\u00e9ussira et ce constat porte au-del\u00e0 du continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:29:55 > 0:30:24) [92%] : \r\nL'Afrique du Sud a cette particularit\u00e9 qu'il est le seul pays au monde o\u00f9, justement, une majorit\u00e9 de noirs d\u00e9tient un pouvoir politique substantiel sur une minorit\u00e9 elles-m\u00eames substantielle de blanc et donc le d\u00e9fi est de cr\u00e9er, \u00e0 partir de ses composantes h\u00e9t\u00e9roclites, une soci\u00e9t\u00e9 qui puisse faire signe au monde dans son ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:24 > 0:30:30) [88%] : \r\nEt, tout particuli\u00e8rement en cette \u00e9poque o\u00f9 des murs s'\u00e9rigent ou le racisme reprend des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:30:30 > 0:30:45) [90%] : \r\nLes gens ne veulent plus vivre ensemble et donc comment r\u00e9inventer un nouveau projet commun et je crois qu'quel est le grand d\u00e9fi auquel fait face au pays et ceci faisions va bien au-del\u00e0 de l'Afrique du Sud elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:45 > 0:30:51) [92%] : \r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9fi pour ce pays dont l'histoire est en marche avec ses avanc\u00e9es et ses reculades d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:51 > 0:30:54) [96%] : \r\nUn jour, une victoire, une s\u00e9rie sign\u00e9e Laurence Bolomey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:54 > 0:30:54) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:55 > 0:31:02) [96%] : \r\nAujourd'hui le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, il fera un maximum de 32 degr\u00e9s sur le plateau 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:03 > 0:31:10) [77%] : \r\nLa premi\u00e8res vous offrir d\u00e8s 7 heures 30 voici les informations Yves nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:32) [89%] : \r\nIl reste prudemment optimiste, le directeur des CFF Andreas Meyer face \u00e0 un important retard accumul\u00e9 par Bombardier, le constructeur de trains canadien avait d\u00e9croch\u00e9 le contrat du si\u00e8cle en 2010, avant de traverser des difficult\u00e9s structurelles Andreas Meyer doutent toutefois que les rames soit livr\u00e9e \u00e0 temps pour le changement d'horaire 2018, il a dit \u00e0 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:31:32 > 0:32:04) [87%] : \r\nIls sont toujours optimistes, nous connaissons surtout les 2 c\u00f4t\u00e9s, nous connaissons les risques, je pense que leur programme de protection et \u00e9norm\u00e9ment ambitieux, nous avons besoin de ces trains, ils sont trop longues en retard, moi personnellement je serais pas surpris si comme pr\u00e9vu de Bombardier, les trains ne seront pas en Corse habilement \u00e0 10 pour les \u00e9dition au moment de la changement l'horaire d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:04 > 0:32:07) [97%] : \r\n\u00e7a veut dire que le programme \u00e9tait finalement trop ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:32:07 > 0:32:27) [92%] : \r\nVous savez, les trains sont d\u00e9j\u00e0 en retard et naturellement je cite je faisais tout pour supporter cette ambition de Bombardier, mais en m\u00eame temps comme un dirigeant d'une entreprise, on doit essayer d'analyser les risques et je vois ce risque mais je fais tout pour \u00e9viter que ce risque se mat\u00e9rialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:28 > 0:32:50) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promulgu\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre la Russie, tout en les critiquant Donald Trump n'a finalement pas utiliser son v\u00e9to contre ce texte du Congr\u00e8s, ces sanctions visent \u00e0 punir Moscou de son ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine des sanctions \u00e9conomiques qui touchent le secteur gazier et qui d\u00e9plaisent fortement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, l'axe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:50 > 0:33:44) [94%] : \r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles en quelques jours, si ces sanctions nuisent aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'UE, a dit Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s la signature de ce texte, toutefois, l'union se dit satisfaite car certaines de ces pr\u00e9occupations ont \u00e9t\u00e9 prises en compte par les \u00c9tats-Unis, la loi a \u00e9t\u00e9 assoupli ces sanctions ne seront appliqu\u00e9es qu'apr\u00e8s consultation des pays alli\u00e9s, affirme le pr\u00e9sident de la commission, mais il reste sur ses gardes, nous sommes pr\u00eats, nous devons d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats face aux \u00c9tats-Unis et nous le ferons, pr\u00e9vient Jean-Claude Juncker, l'UE avait d\u00e9nonc\u00e9 une mesure unilat\u00e9rale l'Union craint que l'initiative am\u00e9ricaine n'affecte son approvisionnement en \u00e9nergie, plusieurs compagnies europ\u00e9ennes sont inquiets car elles risquent \u00e9galement des amendes en raison de leur collaboration \u00e0 des projets p\u00e9troliers et gaziers russe l'axe pour rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:44 > 0:35:30) [94%] : \r\nLes sanctions am\u00e9ricaines qui vise \u00e9galement la Cor\u00e9e du Nord et l'Iran, l'Iran qui r\u00e9agit \u00e0 son tour aux sanctions vot\u00e9es \u00e0 son encontre, l'Iran a affirm\u00e9 que l'accord nucl\u00e9aire conclu en 2015 avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, suite \u00e0 la promulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de ces nouvelles sanctions va r\u00e9agir avec notamment 16 mesures qui comprennent une s\u00e9rie de r\u00e9actions contre l'action des \u00c9tats-Unis, le parlement iranien a commenc\u00e9 \u00e9galement l'examen d'un projet de loi en r\u00e9action \u00e0 ces sanctions, cette loi qui vise notamment \u00e0 renforcer le programme balistique du pays, le parlement iranien devrait adopter cette loi dans les prochains jours, l'\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e, cette d\u00e9claration du pr\u00e9sident de l'entreprise britannique en charge des op\u00e9rations de vote dans le pays, les chiffres de la participation \u00e0 cette \u00e9lection boycott\u00e9e par l'opposition aurait \u00e9t\u00e9 artificiellement gonfl\u00e9 d'un 1000000 de voix au moins de son c\u00f4t\u00e9, la pr\u00e9sidente du conseil national \u00e9lectoral s'est d\u00e9fendue, parlant d'une affirmation irresponsable bas\u00e9e sur des estimations, la procureur g\u00e9n\u00e9rale quant \u00e0 elle du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Luisa Ortega, une des principales adversaires du gouvernement annonc\u00e9 hier soir qu'elle avait ouvert une enqu\u00eate sur ces suspicions de fraude le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Michel Temer a sauv\u00e9 son mandat haut la main hier, il a \u00e9t\u00e9 mis en accusation pour corruption, il a obtenu une large majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, emp\u00eachant ainsi l'ouverture d'un proc\u00e8s \u00e0 son encontre, l'opposition avait besoin de rassembler deux tiers des votes pour pousser Michel Temer vers la sortie \u00e0 115 voix pr\u00e8s, moins de la moiti\u00e9, le dossier est clos, une vague de chaleur s'est abattue sur une partie de la Suisse, une alerte canicule de degr\u00e9 3 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour Gen\u00e8ve et le Valais central et m\u00eame de niveau 4 pour le centre et le sud du Tessin et temp\u00e9ratures ne devrait pas redescendre avant la fin de la semaine, des pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:30 > 0:36:25) [92%] : \r\nDegr\u00e9 de canicule 4 sur une \u00e9chelle de 5, autrement dit un niveau de fort danger au Tessin, le groupe op\u00e9rationnel sant\u00e9 environnement du d\u00e9partement cantonal des Affaires sociales et de la Sant\u00e9 a lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 la population, assorti des recommandations d'usage, recommandations qui s'adresse aussi exceptionnellement aux personnes en bonne sant\u00e9, tant la canicule est extr\u00eame, pr\u00e9viennent les autorit\u00e9s l'alerte restera en vigueur jusqu'au 5 ao\u00fbt au moins une chaleur \u00e9touffante, \u00e0 laquelle s'ajoutent de fortes concentrations d'ozone qui d\u00e9passent les valeurs maximales fix\u00e9es par la loi f\u00e9d\u00e9rale depuis 8 jours d'affil\u00e9e et qui ont m\u00eame largement d\u00e9passer les 200 microgrammes par m\u00e8tre cube durant la journ\u00e9e de mardi dans le sud, les Verts du Tessin ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal, l'accusant de pratiquer, je cite, une politique de l'autruche et de se contenter d'attendre la prochaine averses de pluie pour rem\u00e9dier temporairement au probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:26 > 0:37:28) [95%] : \r\nDe la chaleur, encore de la chaleur humide extr\u00eame provoqu\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique qui risque de rendre une partie de l'Asie du Sud inhabitables d'ici la fin du si\u00e8cle si rien n'est fait pour r\u00e9duire les gaz \u00e0 fait sert un 5\u00e8me de l'humanit\u00e9 vit dans la r\u00e9gion en 2015 la cinqui\u00e8me vague de chaleur la plus mortelle de l'histoire avait frapp\u00e9 une grande partie de l'Inde et du Pakistan, faisant environ 3500 morts de nombreuses \u00e9tudes en Asie du Sud ont \u00e9tabli un lien entre le changement climatique et la fr\u00e9quence des canicules et leur impact sur la sant\u00e9 humaine, le S\u00e9nat ha\u00eftien a vot\u00e9 mardi une proposition de loi qui interdit le mariage aux couples de m\u00eame sexe, une loi qui ne fait que renforcer le code civil ha\u00eftiens qui n'autorise, pour l'heure, que l'union d'un homme et d'une femme en revanche un des articles interdit d\u00e9sormais toute promotion de l'homosexualit\u00e9 dans l'espace public, avec pour les contrevenants des peines de 3 ans de prison ferme et plus de 7700 francs d'amende, une formulation juridiquement ambigu qui suscite l'inqui\u00e9tude des associations de la communaut\u00e9 homosexuelle, le texte doit d\u00e9sormais \u00eatre d\u00e9battu par les d\u00e9put\u00e9s ha\u00eftiens, c'\u00e9tait les informations d'Yves Zahno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:32 > 0:37:49) [92%] : \r\nLe suicide du grand cuisinier Bernard Viollier a \u00e9t\u00e9 un choc dans le monde de la gastronomie, dans un domaine o\u00f9 l'excellence est sans cesse remise en question : comment g\u00e9rer la pression, le stress et l'angoisse de la descente des grands chefs ouvrent leur coeur et leur cuisine dans Temps pr\u00e9sent ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:52 > 0:38:19) [89%] : \r\n7 heures 36 cette question une femme succ\u00e9dera-t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mardi les Lib\u00e9raux-Radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, un point c'est tout, le conseiller national Ignazio Cassis la candidate potentielle du Tessin la aura \u00e7a 10 fois, donc ses chances s'envoler si Familia, elle sera roman il faut dire que les femmes PLR attendent une de leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans, alors pr\u00e9sidente, c'est vous, Doris Fiala bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:19 > 0:38:21) [97%] : \r\nOui bonjour \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:21 > 0:38:33) [96%] : \r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale zurichoise et donc pr\u00e9sidente des Femmes PLR nous vous retrouvons ce matin en Direct de Locarno le 20 septembre Doris Fiala lors de l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est-ce qu'une femme sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:34 > 0:39:56) [91%] : \r\nAh \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je pense, je serais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s arrogante de penser que je pourrais d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 \u00eatre s\u00fbr de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est clair que dans l'int\u00e9r\u00eat des femmes mais aussi dans la du PLR on aimerait bien enfin \u00e0 avoir encore une ministre \u00e0 avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on essaie de faire tout pour et c'est vrai aussi qu'on a des candidates, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente notamment avec Jacqueline de quoi trop du canton de Vaud mais c'est clair, c'est une question difficile parce que la question de la coh\u00e9sion est importante aussi, c'est clair que Ignacio Cassis et il est polyglotte, il est intelligent, il a une humainement tr\u00e8s fort, donc je pense, c'est tr\u00e8s difficile de savoir aujourd'hui exactement ce que ce qui va se passer, notamment parce que le \u00e7a n'a pas nomm\u00e9 2 personnes, 2 candidates soit disant la aura dit ce n'\u00e9tait pas nomm\u00e9e candidate, ce qui fait que \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre quand m\u00eame pas si facile d'arriver \u00e0 avoir une femme au Parlement, c'est-\u00e0-dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:56 > 0:40:04) [86%] : \r\nDoris Fiala on a l'impression que dans votre discours, c'est d\u00e9j\u00e0 partie remise, vous attendez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le d\u00e9part de Yoann SchneiderAmmann c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:05 > 0:41:11) [89%] : \r\nNon, \u00e7a serait absolument pas correcte de de l'\u00e9lu dire comme \u00e7a, nous avons dit tr\u00e8s clairement les femmes radicales, nous souhaitons absolument une femme apr\u00e8s 28 ans apr\u00e8s le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, je pense, c'est important, il ne faut jamais oublier les femmes ont besoin aussi des exemples des exemples femme pour Ankara a encourager vraiment les femmes d'entrer en politique et si \u00e7a n'arrive plus jamais apr\u00e8s tout ces ann\u00e9es c'est quand m\u00eame plus difficile, mais c'est vrai aussi que nous avons dit si cette fois-ci, \u00e7a peut pas arriver si vraiment il Natsios va \u00eatre \u00e9lu, si la raison de la coh\u00e9sion va primer sur la question des femmes, c'est clair qu'on va demander \u00e0 un double ticket f\u00e9minin lors du prochain tour, quand monsieur Schneider- Ammann le le 117 f\u00e9d\u00e9ral, je n'allais Drahamane sens Sierra voil\u00e0 tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:11 > 0:41:26) [88%] : \r\nDoris Fiala la solution c'est peut-\u00eatre d'attaquer un peu plus Ignacio K6, or on entend encore ce matin vous louer ses qualit\u00e9s : il est polyglotte, il est comp\u00e9tent, est ce qu'il faudrait pas \u00eatre un peu plus offensive, de votre c\u00f4t\u00e9 pour promulguer une candidature f\u00e9minine on pense vaudoise Jacqueline de quattro Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:27 > 0:43:01) [87%] : \r\nIsabelle Moret ne encore pas prononc\u00e9s, et si vous regardez bien ce qui se passe normalement, une candidate qui n'est pas si vous voulez, d\u00e9j\u00e0 dans le cercle du du National, c'est beaucoup plus difficile, vraiment pas uniquement pour les femmes, vous avez vu avec quel heure sauteurs, avec Karim quelle leurs shooteurs qu'elle ne r\u00e9ussissait pas \u00e0 l'\u00e9poque de devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais aussi il y a d'autres, il y a d'autres exemples masculin par exemple Monsieur Broulis s'ils n'arrivaient pas \u00e0 devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc ce n'est pas uniquement une question de sexe, c'est une question aussi est-ce que vous \u00eates vraiment tr\u00e8s proches d\u00e9j\u00e0 au Parlement et puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et mais je pense en \u00e9tait clair dans notre d\u00e9marche, on a dit on souhaite une femme on essaie de tout faire, m\u00eame si cette fois-ci, \u00e7a peut pas encore marcher du a x raison on va demander un double ticket, je pense, est assez clair : la demande, mais il faut jamais oublier, c'est sur Cassis : c'est un tr\u00e8s gentils coll\u00e8gues \u00e0 nous c'est en chef de groupe, je pourrais rien dire contre lui, si on veut une femme c'est pas contre Ignacio Cassis, c'est pour la cause de la femme, donc il faut pas parler mal d'un magnifique candidat il faut parler en faveur des femmes c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:01 > 0:43:11) [90%] : \r\nM\u00eame Ignacio K6 qui a dit je serais vex\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme cette d\u00e9claration-l\u00e0 pour la pr\u00e9sidente des Femmes PLR elle passe vous avaler la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:13 > 0:43:19) [90%] : \r\nVous acceptez qu'il qu'il qu'il qu'il dit \u00e7a alors qu'il sera vraisemblablement \u00e9lu parce qu'il repr\u00e9sente une autre minorit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:20 > 0:44:17) [92%] : \r\nVous savez, il faut des fois il y a vraiment le challenge de trouver l'\u00e9quilibre entre les demandes et conflits d\u00e9bute divers soi dans ce cas pr\u00e9cis entre la coh\u00e9sion du pays et l'\u00e9quilibre, un des sexes, si vous voulez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on veut avoir quand m\u00eame des femmes pour avoir des mod\u00e8les pour encourager les femmes et maintenant surtout, je vous dirais que Doris Lloyd tarde \u00e0 annoncer son d\u00e9part, il y aura une femme au moins tant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui bougent et je pense ce n'est que normal qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes aussi, si je pouvais pas \u00e0 vraiment faire \u00e7a avec un coeur ouvert et puis un esprit vraiment tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9, je devrais pas \u00eatre pr\u00e9sidente des Femmes PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:17 > 0:44:28) [92%] : \r\nDoris Fiala les sections cantonales peuvent pr\u00e9senter des candidats ou des candidates, est ce que la section femmes la section les femmes PLR pourrait lancer une candidate dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:29 > 0:47:16) [91%] : \r\nVous savez, chez nous, il y a quand m\u00eame la d\u00e9marche d\u00e9mocratie dans notre parti, aussi on peut nommer des personnalit\u00e9s jusqu'\u00e0 11 ao\u00fbt au parti PLR maintenant il y a Jacqueline de quattro et probablement aussi Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de la part du canton de Vaud, il faut avoir la patience, il est \u00e7a durera encore quelques jours jours pour savoir si le pr\u00e9sident monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo du canton de Vaud du PLR va annoncer une double candidature femmes ou est-ce qu'ils vont uniquement une femme au probablement encore un an, mais une femme j'ai aucune id\u00e9e, mais je suppose que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame une femme qu'ils vont nous proposer et apr\u00e8s seulement, aurait le pain, on pourrait vraiment mieux juger o\u00f9 on en est et puis mais actuellement, il faut avoir la patience que je ne ferais pas ce que je ne recommande pas aux femmes, mais ce que je trouverais vis-\u00e0-vis du parti tr\u00e8s peu loyale, c'est d'avoir une une candidature de combat, c'est pas les femmes qui vont nommer une candidature de combat nous quand il y a une femme, c'est \u00e9vident, je pense, je ne vous dis pas un secret que c'est mon r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le, et \u00e7a c'est avec conviction qu'on va quand m\u00eame soutenir la femme mais je pense, une candidature de combat, c'est pas dans le sens du PLR et pas dans le sens des femmes parce que si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, je pense que la la loi est alit\u00e9 vis-\u00e0-vis du PLR de votre parti, mais aussi comprendre exactement comment on peut r\u00e9ussir, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre intelligent et un peu rus\u00e9 et pas faire un combat qui vous met dans une situation o\u00f9, \u00e0 la fin, vous pourriez \u00eatre perdante parce qu'il faut jamais oublier, nous avons au Conseil national, le PLR, nous avons en dessous de 18 pour 100 des femmes, on a seulement avec Karine Keller-Sutter, une femme qui est donc \u00e0 la t\u00eate de son canton, si vous voulez aller repr\u00e9sentant pour Saint-Gall, mais si vous faites le calcul, si on est seulement tr\u00e8s si vous voulez, arrogant et que si on n'a pas ainsi une certaine Intelligence et si on n'est pas rus\u00e9, si on comprend pas exactement ce qui se passe pendant les \u00e9lections, \u00e7a serait tr\u00e8s dommage et \u00e7a serait la cause des femmes qui seraient mis endommag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:16 > 0:47:41) [91%] : \r\nDoris Fiala on entend votre discours, le PLR ne se laissera pas imposer des candidates en tout cas pas de candidature de combat, c'est une sorte d'avertissement que vous donnez aujourd'hui parce que peut-\u00eatre que certains \u00e0 gauche serait tent\u00e9 de de voter pour la aura sa liste, la candidate femme tessinoise qui avait dit son int\u00e9r\u00eat pour pour le poste \u00e0 l'\u00e9poque, voulu adresser ce message et c'est une mauvaise id\u00e9e de se lancer sans l'aval du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:42 > 0:48:21) [88%] : \r\nNon, attention, ce que j'ai dit que je ne ne seraient pas partis, si vous voulez, d'un coup comme \u00e7a, des combats, c'est pas les femmes PLR qui vont tout d'un coup, encore non mais essayer de faire ce tour de nommer la aura sadisme malgr\u00e9 que le Tessin a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir et de nature K6 tout seul je pense on a maintenant, en tout cas une femme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec Jacqueline de quoi trop qui est tr\u00e8s comp\u00e9tente, je la connais personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:21 > 0:48:38) [88%] : \r\nElle r\u00e9fl\u00e9chit toujours Doris Fiala est ce que vous lui dites si elle nous \u00e9coute ce matin de se lancer, ainsi qu'\u00e0 Isabelle Moretti allez parce que c'est parfois ce qu'on reproche ou ou du moins ce que les hommes reprochent aux femmes, c'est 2 de moins os\u00e9 en politique quand tu les chansons Palade tenter leur leur chance, vous leur dites quoi si elle nous \u00e9coute ce matin d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:39 > 0:50:09) [89%] : \r\nVous savez, je pense, j'ai eu des discours avec les candidates potentielles pas uniquement avec Isabelle Maurer aussi toujours je suis en d'id\u00e9ologues avec Jacqueline de quoi trop, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en dialogue avec la aura Sadis j'ai vraiment fait une analyse tr\u00e8s claire mais apr\u00e8s pour se lancer, c'est la personne qui est concern\u00e9e, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e, on ne peut pas donner des conseils parce que c'est pas si vous voulez un petit poste, c'est vraiment un poste qui va influencer toute votre vie, votre et vie personnelle, si vous avez des enfants votre vie de m\u00e8re et c'est pour \u00e7a qu'il faut faire l'analyse dire le pour et le contre et on sait tr\u00e8s clairement que Isabelle Moret elle est tr\u00e8s comp\u00e9tente, elle est d\u00e9j\u00e0 au national, elle est tr\u00e8s connue, elle est tr\u00e8s respect\u00e9, mais la d\u00e9cision finale c'est que elle qui pourra la prendre, \u00e7a serait vraiment je pense arrogante croire qu'il faut encore motiv\u00e9 plus une candidature si j'ai dit ouvertement : s'il y a une femme qui se met \u00e0 disposition, on va la soutenir, je pense, c'est un signal clair pour une femme, elle, elle, qu'elle pourrait aussi mais \u00e0 me rend bien d'ici l\u00e0, de faire l'analyse totale pour elle- m\u00eame, \u00e7a c'est pas un mois \u00e7a c'est \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e et concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:09 > 0:50:25) [88%] : \r\nOn entend bien votre prudence Doris Fiala du coup, cette question, les femmes PLR sont-elles vraiment f\u00e9ministe, parce que la section en tout cas, et vous- m\u00eame ce matin d'\u00eatre pas tr\u00e8s offensive vient lui beaucoup de prudence dans votre discours vous enviez parfois le le le militantisme l'\u00e9galitarisme des socialistes, par exemple, la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:50:27 > 0:52:33) [89%] : \r\nMais il faut comparer ce qui est comparable, bon, comprenez moi je me mets je je me vois devant la situation que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a quand m\u00eame eu une pr\u00e9sidente avec Carmen va aucun je perds c'est une amie de Z\u00fcrich, de tr\u00e8s tr\u00e8s longue date, je la connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, maintenant elle est \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de l'\u00e9cole ont mis pour le PLR et pour le canton de Z\u00fcrich et elle \u00e9tait peut-\u00eatre un si vous voulez avec elle peut se prononcer peut-\u00eatre un peu plus f\u00e9ministe que moi- m\u00eame et aussi avec Claudine \u00e7a va la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame de femmes tr\u00e8s combattant et puis ils \u00e9taient, elles, \u00e9taient tr\u00e8s courageuse, mais on se met \u00e0 l'\u00e9vidence qu'aujourd'hui malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 le discours, peut-\u00eatre un peu plus courageux, comme vous dites, on voit qu'on est tomb\u00e9 en dessous de 10 6 pourcent au Conseil national et la repr\u00e9sentation des femmes a diminu\u00e9 donc je me demande aujourd'hui, actuellement, est ce qu'il faudra pas \u00e0 part d'\u00eatre f\u00e9ministe et lutter pour les femmes, \u00eatre aussi tr\u00e8s rus\u00e9 et dire peut-\u00eatre le conflit qu'on a entre \u00e0 la coh\u00e9sion et la cause de la femme, peut-\u00eatre, il faudra 2 \u00e9tapes pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir ce qu'on voudrait et j'ai vraiment des signal tr\u00e8s tr\u00e8s clair de la part de notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi qui se met tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est qu'elle elle comprend tout \u00e0 fait que l'histoire de la femme au PLR est important pour toutes le PLR si on veut encourager les femmes apr\u00e8s 28 ans, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on a un ou ticket si maintenant \u00e7a marche pas, il faudra avoir un double Tech ticket f\u00e9minin et des fois ce n'est pas si vous voulez la table la tonalit\u00e9 tr\u00e8s fort, tr\u00e8s agressif qui fait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:33 > 0:52:52) [89%] : \r\nPour un peu moins d'activisme \u00e7a se mettre cette Doris Fiala si on prend un exemple r\u00e9cent qui vous concerne, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich \u00e0 l'ex\u00e9cutif, vous \u00e9tiez candidate, vous aviez envie de ne prendre ce poste et vous vous \u00eates fait devancer par un homme, Michael bah en mer, alors quoi, il y a, il y a du sexisme, du c\u00f4t\u00e9 du PLR o\u00f9 c'\u00e9tait une d\u00e9cision qui reposait sur sur autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:53 > 0:53:46) [88%] : \r\nNon, je pense \u00e0 \u00e7a, c'est bien que vous me posez cette question, parce que l\u00e0 je pense presque pouvoir dire que j'ai la preuve que ce que je viens de dire, il y a quelques minutes, la musique joue o\u00f9 le poste est \u00e0 obtenir, je m'explique, \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui m'est arriv\u00e9 exactement la m\u00eame chose est arriv\u00e9e \u00e0 un homme des Verts n'est-ce pas et c'est arriv\u00e9 \u00e0 Madame quel leur soutane, \u00e0 l'\u00e9poque quand elle \u00e9tait exc\u00e8s cultive encore pour le canton de Saint-Gall, on a appris, Alain mais c'est \u00e0 aussi arriver des hommes comme Monsieur Broulis au Monsieur Maillard qui n'arrivaient pas \u00e0 avoir le poste finalement et je crois, il s'est c'est justement pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre rus\u00e9 qu'il faut savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:46 > 0:54:22) [86%] : \r\nL'ici, l\u00e0, c'est le probl\u00e8me qu'il y y a peu de de mod\u00e8les, hein, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, il y a peu de de d'\u00e9lus PLR au Conseil national, peu de personnes en vue, alors je comprends bien que vous essayez de de changer tout cela mais c'est ce que disait d'ailleurs le temps hier dans son \u00e9ditorial en \u00e9ditorial de Michel Guillaume, qui relevait que que certaines figures qui \u00e9merge, \u00e0 droite comme Emilia Pasquier agitatrice du ce Flavia Kleinert, qui milite dans Op\u00e9ration lib\u00e9raux dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces femmes lib\u00e9rales ne s'engagent plus au PLR, mais dans d'autres structures, \u00e7a c'est un regret aujourd'hui, si on est femmes actives, le PLR, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:23 > 0:54:54) [92%] : \r\nMoi, je pense, il faut \u00eatre politiquement et intellectuellement honn\u00eate et je vous dirais que pour moi c'est un plut\u00f4t un probl\u00e8me ou un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 parce que la femme qui se dirait peut-\u00eatre femmes PLR elle fait aujourd'hui des \u00e9tudes, elle fait une carri\u00e8re pour cette carri\u00e8re, elle va peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et finalement elle aimerait peut-\u00eatre aussi cr\u00e9er une famille et vous comprenez, si vous faites tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:54 > 0:54:57) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est pas valable pour les hommes qui cr\u00e9ent des familles cet argument-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:57 > 0:56:47) [91%] : \r\nNon actuellement je pense c'est la m\u00e8re qui a quand m\u00eame encore un autre Chair la loge on aimait apr\u00e8s peut-\u00eatre pas entendre \u00e7a mais c'est nous qui tombent enceinte, c'est nous qui accouche les enfants, c'est nous qui allait tant les enfants et il faut quand m\u00eame dire une fois pour toujours les v\u00e9rit\u00e9s maintenant si vous regardez les femmes socialistes, c'est vrai, il y a beaucoup plus de femmes socialistes au Parlement et dans la politique, peut-\u00eatre que pour le PLR, mais c'est un probl\u00e8me aussi du syst\u00e8me de milice, montrez-moi la femme socialiste qui fait les trois choses en m\u00eame temps \u00eatre m\u00e8re, faire une carri\u00e8re politique et en m\u00eame temps encore avoir un travail qui se respecte soi disant avoir un travail que vous exercez encore la plupart des socialistes n'exercent plus vraiment un m\u00e9tier et \u00e7a c'est pas une question f\u00e9ministe, c'est une question peut-\u00eatre des priorit\u00e9s que les femmes ont et \u00e7a c'est vrai, je crains que la femme PLR L \u00e0 cette tr\u00e8s bonne \u00e9ducation formation universitaire et si elle cr\u00e9e encore une famille, les 24 heures par jour ne suffisent peut-\u00eatre encore plus pour encore faire est entr\u00e9 et faire un long chemin de combat politique non mais si je pensais \u00e7a il faut vraiment voir et est-ce qu'on aura la preuve un peu plus tard si les hommes PLR ou autres, sont vraiment d'accord de se partager la t\u00e2che nous pouvons pas arriver \u00e0 ce que nous voudrions pour une carri\u00e8re, des femmes, si on parle pas automatiquement aussi de l'homme s'il accepte et que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:47 > 0:57:02) [90%] : \r\nOui, on a bien compris, Doris Fiala on va lire la presse avec Dominique se fait Sandra Team early qui nous ont rejoints dans ce Studio, avec toujours la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui occupe la presse al\u00e9manique Ignazio Cassis sera-t-il victime des femmes une question soulev\u00e9e par la presse al\u00e9manique Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:02 > 0:57:43) [92%] : \r\nPour l'instant, il est le favori incontest\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain, note la Bernard Zeitung, mais voil\u00e0 la question femmes encore accentu\u00e9 par l'annonce du retrait de Doris Leuthard pourrait devenir pi\u00e8ges pour lui parce qu'aussi bien le PDC que l'UDC h\u00e9 bien \u00e7a les arrangerait avec une femme remplace K6 comme \u00e7a, il serait lib\u00e9r\u00e9s de l'obligation d'\u00e9lire une femme, la prochaine fois pour la pr\u00e9sidente des Verts r\u00e9gularit\u00e9 aussi c'est clair, il faut une femme les Tessinois n'ont qu'\u00e0 s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames, il devait placer une femme sur le ticket, par contre le PLR, vous l'avez dit aussi Doris Fiala refuse de se mettre la pression, selon votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Samuel Lance, l'annonce de Doris Leuthard ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:43 > 0:57:53) [96%] : \r\nOn parle des femmes \u00e9galement dans la presse romande des femmes qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es au sexisme, non pas en politique, mais dans les arts de rue, un article \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:53 > 0:58:31) [91%] : \r\nOui, c'est un bon exemple qui illustre la difficult\u00e9 d'obtenir une parit\u00e9 hommes- femmes, on en est bien loin dans le domaine artistique bien particulier et c'est un paradoxe : 80 pourcent des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre sont des femmes, mais leur r\u00f4le reste cantonn\u00e9 ensuite \u00e0 la bonne \u00e0 b\u00eache ou Alan indique une com\u00e9dienne par ailleurs le choix entre la carri\u00e8re, les enfants est encore plus crucial dans ce m\u00e9tier et il n'y a pas que le probl\u00e8me de la maternit\u00e9, il y a aussi le probl\u00e8me de la reconnaissance ou on vous prend toujours pour la femme de et rarement pour l'artiste, elle- m\u00eame, les arts de rue, un monde macho comme les rues elles-m\u00eames, il n'y a que 6 pourcent des plaques de rue qui honore une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:31 > 0:58:43) [92%] : \r\nDoris Fiala, vous \u00eates toujours avec nous, pr\u00e9sidente des Femmes PLR une question pour terminer cet entretien ce qu'aujourd'hui, P\u00e9tra G\u00f6ssi votre pr\u00e9sident, puisqu'une femme pr\u00e9side le PLR et membre des femmes PLR elle ne l'\u00e9tait pas quand elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:58:44 > 1:00:09) [91%] : \r\nAh oui, certainement, et puis elle est tr\u00e8s proche de nous, et puis je pense, elle fait tout pour nous soutenir et je pense, elle a aussi la la profonde compr\u00e9hension que si elle veut faire bien pour le PLR, dans le futur, il faut faire quelque chose pour la femme : il faut soutenir la femme parce qu'on n'est pas un parti purement masculin, on est le Parti lib\u00e9ral et dans 7 domaines si on va \u00eatre moderne et vis\u00e9 vers le futur, il faut donner du respect et l'appui \u00e0 la femme, elle a tout \u00e0 fait compris \u00e7a et d'ailleurs, on pourrait aussi dire que si cette fois-ci, \u00e7a marche pas heureusement dans le futur, on a aussi encore les femmes qui sont peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re, pr\u00eats \u00e0 mener le combat pour avoir donc une ministre et une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a va rester vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, ces discussions entre temps je lutte pour la femme, pour cette fois-ci, je l'ai bien dit j'aimerais vraiment \u00eatre tr\u00e8s clair sur cette question, que je vais tout faire pour soutenir la femme mais si vous pouvez bien calcul\u00e9 au Parlement, on est une minorit\u00e9 des femmes mais c'est vrai que maintenant que Doris le retard a annonc\u00e9 son d\u00e9part, il y aura peut-\u00eatre c'est sera fait des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:09 > 1:00:21) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pour la prochaine fois pour le d\u00e9part de monsieur Schneider- Ammann, merci beaucoup, Doris Fiala heure tourne, il est temps de de se quitter, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes PLR, \u00e9galement conseill\u00e8re nationale zurichoise et une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:00:22 > 1:00:24) [92%] : \r\nMerci une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:24 > 1:00:30) [90%] : \r\nEt il est l'heure d'accueillir Patrick Chaboud\u00e9 dans ce Studio, bonjour, bonjour tout un monde, c'est \u00e0 8 heures 10 : quel est le menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:30 > 1:00:52) [93%] : \r\nEh bien on ira au Rwanda, \u00e9lections pr\u00e9sidentielles demain, alors il faut dire qu'elle est jou\u00e9e d'avance, le pr\u00e9sident Kagam\u00e9 sera r\u00e9\u00e9lu \u00e0 23 ans apr\u00e8s le g\u00e9nocide, le pays est devenu l'un des plus dynamiques du continent, avec une forte croissance \u00e9conomique, la stabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi l'\u00e9touffement de toute opinion dissidente avec la journaliste Colette Braeckman on \u00e9voquerait justement les contradictions du mod\u00e8le rwandais, rendez- vous \u00e0 8 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:53 > 1:00:56) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:56 > 1:00:59) [94%] : \r\nLa circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:59 > 1:01:04) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:06 > 1:01:16) [92%] : \r\nAujourd'hui le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, le risque orageux existera en fin de journ\u00e9e, mais il sera faible, il fera un maximum de 30 degr\u00e9s sur le plateau 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:18 > 1:01:20) [92%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:22 > 1:01:24) [96%] : \r\nEt voici le journal de Sandra Viscardy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:24 > 1:02:15) [94%] : \r\nIl pourra se tra\u00eener jusqu'\u00e0 la fin de son mandat de pr\u00e9sident sans briller en apportant les r\u00e9formes dont le Br\u00e9sil a pourtant tant besoin le pr\u00e9sident Michel Temer ne sera pas traduit en justice pour corruption, verdict du Parlement cette nuit \u00e0 une courte majorit\u00e9 de 36 voix, m\u00eame les Br\u00e9siliens n'y croient plus, ils se sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 ne plus descendre dans la rue pour demander sa t\u00eate 40 rue sont morts au combat depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Syrie le bilan avanc\u00e9 hier par l'agence de presse Reuters est bien plus lourd que le bilan officiel du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, c'est que des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es seraient engag\u00e9s dans ces combats sur le terrain, ce que Moscou nie, quel est le montant id\u00e9al de fonds propres pour une banque depuis plus de 6 mois, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens repousse les n\u00e9gociations pour se mettre d'accord sur la question, les incertitudes li\u00e9es au gouvernement Trump semble cette fois \u00eatre \u00e0 l'origine du report de la r\u00e9union du comit\u00e9 de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:17 > 1:02:18) [92%] : \r\n36.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:18 > 1:02:44) [91%] : \r\nBah oui Michel Temer sauve sa t\u00eate de pr\u00e9sident du Br\u00e9sil \u00e0 36 voix pr\u00e8s, cette nuit, avec 263 votes \u00e0 la fin, ah \u00e7a va faveur \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il a r\u00e9ussi donc \u00e0 \u00e9viter son \u00e9viction et a \u00e9t\u00e9 blanchi des soup\u00e7ons de corruption passive qui pesaient contre lui alors peut-on parler d'une victoire pour Michel ta m\u00e8re, r\u00e9ponse d'Herv\u00e9 Th\u00e9ry, les chercheurs fran\u00e7ais au CRN au CNRS, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, \u00e9tabli \u00e0 Sao Paulo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (1:02:44 > 1:03:36) [89%] : \r\nC'est une petite victoire qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher puisqu'on a suivi dans les derni\u00e8res semaines, les efforts qu'il a fait en distribuant postes et des cr\u00e9dits \u00e0 nouveau d\u00e9put\u00e9s, il a achet\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s un parrain pratiquement il aura probablement pas de toute fa\u00e7on la majorit\u00e9 dont il a besoin pour faire des r\u00e9formes de fond, parce que l\u00e0, il lui faudrait une majorit\u00e9 beaucoup plus large, donc il est probable qu'on va laisser merci finir son mandat se tra\u00eener jusqu'au bout de son mandat et attend des \u00e9lections sans gloire et sans s'en faire une grande r\u00e9forme, ce qui fait qu'il risque de perdre effectivement l'appui milieux d'affaires, les gens veulent vraiment envie que \u00e7a change tout le monde a remarqu\u00e9 aussi qu'il y avait aucune manifestation, alors qu'il y avait des grandes manifestations, le moment de la destitution de Dilma Rousseff parce que on n'attend rien, ni de ce gouvernement, ni grand- chose de l'opposition, donc c'est pour \u00e7a que je crois que la population se d\u00e9tourne, \u00e7a fait longtemps que les Br\u00e9siliens ont pas grande illusion sur leurs repr\u00e9sentants politiques du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:03:36 > 1:04:07) [94%] : \r\nDes propos recueillis par Agla\u00e9 de chalut, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte cette nuit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour d\u00e9terminer si l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 la procureur g\u00e9n\u00e9ral Luisa Ortega a d\u00e9sign\u00e9 donc de magistrats pour faire la lumi\u00e8re sur ce scrutin, il faut dire C\u00e9dric Guigon que l'entreprise britannique en charge des op\u00e9rations de vote dans le pays, a jet\u00e9 hier un pav\u00e9 dans la mare, il y aurait une diff\u00e9rence entre les chiffres r\u00e9els et ce teint h\u00e2l\u00e9 ceux annonc\u00e9s par le gouvernement, une diff\u00e9rence d'au moins un 1000000 de votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:07 > 1:04:39) [94%] : \r\nOui, rien n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens au cours de cette \u00e9lection d\u00e9nonc\u00e9es et boycott\u00e9es par l'opposition, alors y a-t-il eu fraude \u00e9lectorale avec cette affirmation de l'entreprise qui g\u00e8re le scrutin, le doute est permis, ce d'autant que l'agence Reuters, qui a examin\u00e9 les donn\u00e9es de la commission \u00e9lectorale montre que seuls 3,7 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens avaient vot\u00e9 \u00e0 17 heures 30 on est \u00e9videmment loin des 8,1 millions annonc\u00e9s par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro en fin de journ\u00e9e, le conseil national \u00e9lectoral a lui rejet\u00e9 en bloc ces accusations, il n'emp\u00eache que les 4 directeurs de cette m\u00eame autorit\u00e9 \u00e9lectorale sont d\u00e9sormais sous enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:04:39 > 1:04:46) [90%] : \r\nEt d'ailleurs, C\u00e9dric la s\u00e9ance inaugurale de cette assembl\u00e9e constituante, tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 l'international n'a toujours pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:46 > 1:05:13) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident Maduro en affaire report\u00e9e pour la 2\u00e8me fois cette premi\u00e8re s\u00e9ance qui devrait donc avoir lieu cette fois vendredi matin 17 heures heure suisse, par la voix de sa chef de la diplomatie fatigu\u00e9 Federica Mogherini l'Union europ\u00e9enne a refus\u00e9 hier de reconna\u00eetre cette assembl\u00e9e, elle estime qu'elle aggrave la crise ou V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans le pays, l'opposition, elle, n'en d\u00e9mord pas, elle continuera \u00e0 si\u00e9ger au Parlement, mais devraient manifester aujourd'hui encore contre cette assembl\u00e9e qui assoit toujours un peu plus la mainmise du chef de l'\u00c9tat sur le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:05:13 > 1:06:01) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la contestation au mois d'avril 120 personnes ont trouv\u00e9 la mort lors des manifestations, pas de v\u00e9to pr\u00e9sidentiel aux sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es par le Congr\u00e8s \u00e0 la Russie pour son implication dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Donald Trump a promulgu\u00e9 hier le texte qui pourtant l'embarrasse le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge ces sanctions tr\u00e8s imparfaite et susceptible de saper ses efforts pour r\u00e9chauffer les relations avec Moscou et dans ce train de sanctions promulgu\u00e9e par Donald Trump, des mesures qui visait l'Iran et qui provoque ce matin la r\u00e9action plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran L'Iran estime que ces sanctions viole l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien Arash il y a 2 ans, sur les bords du lez ment en cons\u00e9quence le parlement iranien devrait voter la loi qui vise \u00e0 renforcer le programme balistique du pays et la force Qods, la force des gardiens de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T10:18:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708615994", "summary": "Duplex de Neuch\u00e2tel: itw d'Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9", "id": "1615853", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615995", "summary": "Duplex de Locarno: itw de Doris Fiala, pr\u00e9sidente suisse des femmes PLR et conseill\u00e8re nationale zurichoise", "id": "1615854", "visualGeographicals": ["LOCARNO"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZAHNO, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AMEDRO, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706363", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032808", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615097", "internalArchiveId": "AA1708615238", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 : Pays-Bas - Angleterre demi-finale", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 11266, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-29T13:57:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593926", "durationSec": 3899, "title": "Euro dames Pays-Bas 2017 : Pays-Bas - Angleterre demi-finale ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU076602", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613864", "internalArchiveId": "AA1707614005", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 964, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8819260", "imageURL": "http://www.rts.ch/8819261.image", "backgrounds": ["D\u00e9couverte d'un site arch\u00e9ologique de l'\u00e9poque romaine dans la ville de Vienne en France. Les fouilles ont d\u00e9j\u00e0 permis de d\u00e9couvrir des mosa\u00efques dans un excellent \u00e9tat de conservation."], "alternativeTitle": ["12h45", "Festival de Locarno: les pr\u00e9cisions de David Berger", "Football/Ligue des Champions: Young Boys remporte la victoire face \u00e0 Dynamo Kiev (2-0)", "Donald Trump promulgue de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie", "Felix B\u00f6ck recycle les baguettes utilis\u00e9es dans les restaurants asiatiques", "Le festival Piano \u00e0 Saint-Ursanne a d\u00e9but\u00e9 dans le clo\u00eetre de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale", "France: des ouvriers ont d\u00e9couvert par hasard un site arch\u00e9ologique exceptionnel \u00e0 Vienne", "Au Rigi, les habitants exigent une limite maximale de touristes par an", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les Bernois se hissent en barrage de la Ligue des Champions.", "La tension entre les deux pays est \u00e0 son comble.", "L\u2019Allemand install\u00e9 au Canada les recycle pour en faire un nouvel usage, comme par exemple des tuiles en bois.", "Un faubourg entier de la Vienne antique a \u00e9t\u00e9 mis au jour.", "Les habitants sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par l\u2019afflux de touristes."], "variantIds": ["ece-8718929", "ece-8719897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T15:09:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032805\r\nDate de transcription : 09-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:02) [99%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:15 > 0:00:16) [77%] : \r\nJe trouve que r\u00e9cent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:34) [89%] : \r\nOK, allez, merci beaucoup, je touche du bois, c'est bien-ce que c'est bien, c'est bien, il y a plus qu'articuler correctement en mer chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:37 > 0:00:39) [87%] : \r\nJe ne dis pas toi aussi partaient pas en vacances, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:51) [79%] : \r\nOui \u00e0 tout, merci beaucoup \u00e0 d\u00e9sirer, partag\u00e9, partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:12) [77%] : \r\n\u00e7a va Pierre-Alain Cl\u00e9ment concentration maintenant 1 2 3 4 FK sous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:49) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 du football avec la Coupe d'Europe, nous reviendrons sur la victoire des Bernois de Young Boys et la d\u00e9faite de Sion en perdant contre le FK sous Duvallet Valaisans voici tous leurs espoirs europ\u00e9ens ce reportage Andr\u00e9 Guy, haut lieu touristique du canton de Schwyz, o\u00f9 les habitants n'en peuvent plus des touristes, certains demandent m\u00eame de limiter le nombre de visiteurs et nous irons au festival Piano de Saint-Ursanne un \u00e9v\u00e9nement musical et po\u00e9tique, le th\u00e8me, cette ann\u00e9e, les souvenirs d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:51 > 0:03:09) [90%] : \r\nEn football, en coupe d'Europe, bel, exploit des Bernois hier soir l'h\u00e9lium Boys ont \u00e9limin\u00e9 le Dynamo de Kiev 2 \u00e0 0 si on a eu moins d'chance avec son match nul 1 \u00e0 1 au Stade de Gen\u00e8ve contre le club lituanien de sous- va les Valaisans sont \u00e9limin\u00e9s de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne, Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:41) [89%] : \r\nLa joie des joueurs, des Liens Boris l\u00e9gitime, ils viennent de retourner une situation qui paraissait compromise, ils ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par ce penalty accord\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement un penalty transform\u00e9 par Hoarau \u00e0 la 13\u00e8me minute ensuite le miracle a eu lieu gr\u00e2ce aux interventions du portier W\u00f6lfli, le but de la qualification est tomb\u00e9 \u00e0 l'avant derni\u00e8re minute t\u00eate du jeune bas et bourde du portier Koval les Bernois se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition gr\u00e2ce au but marqu\u00e9 \u00e0 l'externe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:51) [96%] : \r\nAutre ambiance 410 spectateurs au Stade de Gen\u00e8ve o\u00f9 le FC Sion n'a pas pu se qualifier face \u00e0 de modestes lituaniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:03:56) [82%] : \r\nAujourd'hui, on a beaucoup d'occasions de Honda marqu\u00e9 mal malheureusement on n'a pas fait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:10) [80%] : \r\nNicole, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 les S\u00e9dunois sur son PC, en effet, des chances de but mais se sont heurt\u00e9s soit au gardien car Doom soit \u00e0 leur propre maladresse soit \u00e0 la malchance si dans son jeu \u00e0 ce Tir de Luchini hier sur le peloton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:34) [91%] : \r\nL'ouverture du score sign\u00e9e Konat\u00e9 est arriv\u00e9 un peu tard, car si on devait refaire un retard de 3 buts les Valaisans aurait logiquement d\u00fb l'emporter hier mais il ne m\u00e9ritait pas de se qualifier apr\u00e8s leur pi\u00e8tre prestation du match aller finalement le FK sud du Var a m\u00eame \u00e9galis\u00e9 par vaisselle issue se mettant \u00e0 nu des carences de cette \u00e9quipe s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:48) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, la tension entre Vladimir Poutine et Donal Trump est \u00e0 son comble, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promulgu\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie Moscou hausse le ton, Anna faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:49 > 0:05:36) [93%] : \r\nDonal Trump et Vladimir Poutine c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, une image qu'on n'est peut-\u00eatre pas pr\u00e8s de revoir hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donn\u00e9 son accord pour de nouvelles sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie, une mesure qu'il conteste, mais qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 par le Congr\u00e8s la semaine derni\u00e8re l'objectif : d\u00e9noncer la pr\u00e9sum\u00e9e ing\u00e9rence russe dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine sous pression, Donald Trump n'a pas le choix, le Congr\u00e8s empi\u00e9ter sur le pouvoir du pr\u00e9sident, il a sign\u00e9 la loi au nom de l'unit\u00e9 nationale, un affront pour Moscou o\u00f9 la r\u00e9action ne s'est pas fait attendre vendredi d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame la signature de la loi par Donald Trump, le Kremlin demandaient le d\u00e9part de 750 diplomates am\u00e9ricains et hier, le 1er ministre russe n'a pas manqu\u00e9 de r\u00e9pliquer, suite aux d\u00e9clarations de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:37 > 0:05:42) [91%] : \r\nL'administration Trump pas montr\u00e9 sa faiblesse totale en c\u00e9dant le pouvoir ex\u00e9cutif au congr\u00e8s de la mani\u00e8re la plus humiliante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:43 > 0:05:47) [95%] : \r\nDes propos qui traduisent un climat de plus en plus tendue entre les 2 capitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:06:02) [80%] : \r\nDonald Trump est coinc\u00e9 : s'il pensait am\u00e9liorer ses relations avec la Russie, c'est rat\u00e9, les Russes \u00e9taient optimistes, il pensait que Donald Trump ne serait pas comme Hillary Clinton, et qu'il am\u00e9liorer leurs relations, mais aujourd'hui, les Russes ont abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:15) [88%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Washington, on croit encore \u00e0 une d\u00e9tente possible, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tyler sonne rencontrera samedi son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 glacial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:16 > 0:07:16) [93%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le gouvernement de Nicolas Maduro est accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 les r\u00e9sultats de la votation de dimanche sur l'Assembl\u00e9e constituante, la diff\u00e9rence entre la participation r\u00e9elle et celle annonc\u00e9e serait d'au moins un 1000000 de voix, une accusation rejet\u00e9e par Les autorit\u00e9s en France, le Parlement vient d'adopter le projet de loi interdisant les emplois familiaux pour les collaborateurs de l'Assembl\u00e9e, un changement promis par Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle et qui vise \u00e0 instaurer la confiance dans la vie politique, il fait suite aux nombreuses affaires qui avait secou\u00e9 l'\u00e9lection dont celle concernant Fran\u00e7ois Fillon, la fouille arch\u00e9ologique la plus exceptionnelle depuis 50 ans, se trouve en France et elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, ni plus ni moins qu'un faubourg entiers de la Vienne antique un vaste quartier de 7000 m\u00e8tres carr\u00e9s dans un \u00e9tat de conservation exceptionnel, on l'appelle d\u00e9j\u00e0 une petite Pomp\u00e9i Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:31) [95%] : \r\nLes ouvriers construisent est un immeuble sur les bords du Rh\u00f4ne pr\u00e8s de Vienne, ils ont d\u00e9couvert par hasard le site, celui d'une ville ou d'un quartier de l'\u00e9poque romaine dans un \u00e9tat de conservation exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:43) [90%] : \r\nOn est vraiment sur un site exceptionnel ici sans doute, peut-\u00eatre une des des fruits les plus exceptionnel depuis ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es en France exceptionnelle d\u00e9j\u00e0 par la taille, la superficie du chantier en milieu urbain, ce qui est tr\u00e8s rare, quasiment 7000 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:54) [91%] : \r\nParmi les d\u00e9couvertes, une mosa\u00efque int\u00e9gralement pr\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'origine sur l'emplacement \u00e0 march\u00e9 puis une luxueuse demeure du 1er si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:55 > 0:08:15) [84%] : \r\nCet \u00e9difice a qui a un plan tout \u00e0 fait atypique, un plan plut\u00f4t orientaux oriental pourraient correspondre \u00e0 ce qu'on appelle en latin, une Scola, c'est-\u00e0-dire une \u00e9cole, une sorte de d'\u00e9cole rh\u00e9torique ou philosophique et on sait qu'\u00e0 Vienne par les inscriptions, on a une \u00e9cole rh\u00e9torique qui \u00e9tait tr\u00e8s importante, et peut-\u00eatre un service des suppositions pourrait avoir localis\u00e9 cette \u00e9cole sur la rive gauche, la rive droite, pardon du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:16 > 0:08:27) [81%] : \r\nLa maison semble avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 par un incendie et l'appartenez peut-\u00eatre un riche marchand d'Orient, des mosa\u00efques d\u00e9passement et un r\u00e9seau hydraulique sont apparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:08:37) [87%] : \r\nOn est vraiment sur une petite Pomp\u00e9i viennoise, ici on a le m\u00eame niveau d'analyse qu'on pourra voir professeur qui le nomme, c'est, c'est vraiment une chance inou\u00efe de pouvoir et ainsi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:46) [94%] : \r\nLa trouvaille est si exceptionnelle depuis 50 ans que le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Culture va prolonger les fouilles jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:48 > 0:09:05) [89%] : \r\nApr\u00e8s Barcelone ou Venise, c'est au tour de la Suisse de subir l'afflux de touristes chiite, pardon, les habitants sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s ou Righi certains exigent une limite maximale de 800000 visiteurs par an, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:14) [89%] : \r\nLes jours de m\u00e9t\u00e9o maussade son jour de f\u00eate pour Ren\u00e9 Stettler car garantissent \u00e0 cet habitant du pied du Righi, de pouvoir faire ses courses au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:15 > 0:09:17) [73%] : \r\nSoiTec salutaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:29) [87%] : \r\nArrighi Kaltbad seul le brouillard ou la pluie retiennent les touristes d'un jour de grimper au sommet de la montagne par beau temps, c'est un d\u00e9fil\u00e9 continu de touristes, c'en est trop pour ce Schwytzois qui vit ici \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:36) [89%] : \r\nLes habitants d'ici ne vont plus sur le Righi car les transports sont bond\u00e9s, il y a trop de monde, \u00e7a d\u00e9borde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:38 > 0:09:48) [83%] : \r\nAvec l'influence du tourisme asiatique le ring, il compte d\u00e9sormais 708 anti- 1000 visiteurs par an, Ren\u00e9 Stettler n'est pas le seul \u00e0 estimer que la cohabitation entre mai montagne atteint la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:10:01) [92%] : \r\nMais ce serait peut-\u00eatre bien de limiter l'acc\u00e8s du bouclier \u00e0 800000 personnes par an, mais la vraie question est de savoir si c'est d\u00e9mocratiquement r\u00e9alisable, \u00e7a n\u00e9cessite un long processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:01 > 0:10:02) [86%] : \r\nl'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:27) [93%] : \r\nTourisme suisse ne veut rien savoir d'une limite maximale de touristes, bien au contraire, plus les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont exploit\u00e9s, plus l'\u00e9conomie touristique tourne pourtant le tourisme de masse d'un jour peut devenir un poids dans la commune voisine de Lucerne, le directeur du tourisme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des s\u00e9jours de plusieurs jours aux visiteurs qui viennent faire leur selfie et continuent leur voyage mais il sait que parmi les acteurs touristiques, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:42) [81%] : \r\nM\u00eame si un un chiffre que celle sur si vous regardez les soci\u00e9t\u00e9s de navigation, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les commer\u00e7ants tous appr\u00e9cient cette fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e le touristes qui se renouvelle continuellement, mais on peut dire que ceci am\u00e8ne conflits d'objectifs que tous les m\u00f4mes Southern 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:43 > 0:10:51) [88%] : \r\nOr Righi ce conflit grande Ren\u00e9 Stettler exigent une table ronde autour de l'avenir de la montagne, tant pour les habitants que pour ceux qui tirent profit de l'\u00e9conomie touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:53 > 0:11:11) [90%] : \r\n2 C\u00e9sar pour ma vie de courgettes, 3 films suisses, nomm\u00e9 aux Oscars, le ministre de la culture Alain Berset s'est dit fier ce matin au Festival de Locarno de cette ann\u00e9e \u00e0 succ\u00e8s pour le cin\u00e9ma suisse David Berger Alain Berset s'est pr\u00e9sent\u00e9 tout sourire au festival ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:12:21) [90%] : \r\nOui, une femme en dernier, Alain Berset \u00e9tait arriv\u00e9 en parlant de ses regrets des succ\u00e8s isol\u00e9 du cin\u00e9ma suisse un tout autre discours cette ann\u00e9e en arrivant ici dans la fondation, qui se trouve derri\u00e8re moi Alain Berset \u00e9tait tout sourire, surtout gr\u00e2ce \u00e0 la vie de courgettes, il faut le dire \u00e0 l'ann\u00e9e cin\u00e9ma commence bien, mais la Suisse continue de perdre des contacts continue de perdre des r\u00e9seaux, la faute \u00e0 son absence du programme de soutien europ\u00e9en au cin\u00e9ma, m\u00e9dias et ce depuis le vote de f\u00e9vrier 2014 la Suisse travaillent \u00e0 retourner \u00e0 retrouver sa place dans ce programme, mais selon Alain Berset politiquement, pour l'instant ce n'est pas fait \u00e7a ne pourra pas se faire en tout cas avant la fin de l'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle continue avec son programme de promotion \u00e0 l'investissement pour le cin\u00e9ma suisse qu'a lanc\u00e9 l'an dernier, elle a investi environ 6 millions de francs qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 30 millions d'investissements ensuite sur le plan helv\u00e9tique, ce qui est nouveau ici dans la politique du cin\u00e9ma suisse, c'est l'encouragement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la pouss\u00e9e, un chiffre pour l'illustrer, aujourd'hui les femmes pr\u00e9sentent un tiers des projets mais ne touchent un 5\u00e8me des aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:21 > 0:12:25) [87%] : \r\nUne \u00e9galit\u00e9 hommes/femmes, Dave, il faut le dire, qui est aussi au centre des discussions politiques en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:13:13) [91%] : \r\nEt plus que jamais, ici c'est bien l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont on parle dans tous les les coins des plus politique de de Locarno avec la place du Tessin : la place des femmes et le pr\u00e9sident Marco Solari, pr\u00e9sident du festival, qui a dit moi je mets les chaises et les tables \u00e0 disposition et il suffit de cr\u00e9er le d\u00e9bat Locarno c'est traditionnellement un rendez- vous politique des dizaines de parlementaires vont se croiser dans ces rues ici \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9lection, ils vont prendre part \u00e0 diff\u00e9rentes invitation dans Locarno et autour de la ville de Locarno les papables eux- m\u00eames viendront prendre la temp\u00e9rature Jacques Bourgeois et Pierre Maudet sont annonc\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Locarno ces prochains jours, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est, c'est comme une infusion savez et l\u00e0 on est dans un moment important, mais la d\u00e9gustation, ce n'est que le 20 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:13 > 0:13:29) [89%] : \r\nMerci beaucoup, David, c'est d\u00e9sormais un rendez- vous musical incontournable festival Piano \u00e0 Saint-Ursanne a d\u00e9marr\u00e9 hier soir dans son \u00e9crin de Pierre m\u00e9di\u00e9vales et, comme chaque ann\u00e9e, le programme s'annonce extr\u00eamement vari\u00e9s, Aline s'arr\u00eate Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:32 > 0:13:50) [89%] : \r\nLes premi\u00e8res notes ont r\u00e9sonn\u00e9 hier soir jusqu'au 12 ao\u00fbt Saint-Ursanne va vivre \u00e0 l'heure du piano, le Russe Igor j'tout \u00e0 donner le ton, avec des interpr\u00e9tations notamment de bar Brahms, Tcha\u00efkovski et Prokofiev 11 autres concerts sont pr\u00e9vus : le piano sera d\u00e9clin\u00e9e sous toutes ses formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:14:10) [87%] : \r\nPiano solo Piano piano et musique de chambre, piano et voix, piano et orchestre \u00e0 piano et r\u00e9citant et donc on offre une vari\u00e9t\u00e9 de concerts qui se caract\u00e9rise aussi par un m\u00e9lange de g\u00e9n\u00e9rations avec des pianistes qui justifie d'une tr\u00e8s grande carri\u00e8re internationale de jeunes pianistes en devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:21) [94%] : \r\n\u00e0 noter samedi la pr\u00e9sence de l'actrice Brigitte Fossey qui sera sur sc\u00e8ne, mais pas au clavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:21 > 0:14:32) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Brigitte Fossey va lire des textes auxquelles r\u00e9pondront des pi\u00e8ces choisies par elle et le pianiste dans un magnifique spectacle musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:14:40) [88%] : \r\nIl y a bien s\u00fbr dans le cadre exceptionnel du clo\u00eetre de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:43) [91%] : \r\nDont l'acoustique n'a rien \u00e0 envier \u00e0 l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:45 > 0:15:05) [93%] : \r\nRencontre avec un personnage peu commun maintenant F\u00e9lix boeufs un Allemand install\u00e9 au Canada, il a eu cette id\u00e9e r\u00e9colter \u00e0 grande \u00e9chelle, toutes les baguettes utilis\u00e9s dans les restaurants asiatiques pour les recycler et en faire un nouvel usage comme par exemple des tuiles en bois pour recouvrir les toits, reportage \u00e0 Vancouver Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:06 > 0:15:13) [94%] : \r\nTous les vendredis, F\u00e9lix Doh fait la tourn\u00e9e des restaurants de Vancouver pour collecter un tr\u00e9sor qui finit en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la poubelle les baguettes en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:18) [97%] : \r\nOn ne collecte environ 250 \u00e0 300000 par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:15:30) [90%] : \r\nSur la liste de F\u00e9lix 75 restaurants asiatiques, c'est un d\u00e9but, alors que 29 heures en compte plus de 2000 dans ce restaurant, les clients Gossip eux- m\u00eames les baguettes qui seront elles aussi ramass\u00e9 par F\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:30 > 0:15:33) [97%] : \r\nOn a l'impression d'avoir la s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:33 > 0:15:46) [88%] : \r\nJ'aime tellement ce concept que lorsque je vois les clients jeter les baguettes dans la poubelle, j'ai vu la fouille pour les ressortir et les ma\u00eetres de la bo\u00eete de recyclage, pourquoi les mettre \u00e0 la poubelle, alors qu'on peut recycler ses baguettes et les utiliser pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:47 > 0:16:22) [90%] : \r\nLa tourn\u00e9e est finie et la 2\u00e8me vie des baguettes peut commencer car l'id\u00e9e de F\u00e9lix Bloch c'est de transformer l'ustensile \u00e9ph\u00e9m\u00e8re en objets du quotidien, les bagarres sont tri\u00e9s puis passer dans un de avant d'\u00eatre doucement s\u00e9ch\u00e9es dans un four \u00e0 90 degr\u00e9s en gros \u00e7a prend la journ\u00e9e environ 8 ans lui laisse la nuit et en tr\u00e8s violent, vient ensuite l'\u00e9tape du pressage pour transformer les baguettes en tuiles de bois qui seront travailler un concept que F\u00e9lix boeuf ancien \u00e9tudiant sylviculture a \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir d'un constat simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:22 > 0:16:32) [94%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 avec ma petite amie de ma frustration face \u00e0 l'inefficacit\u00e9 de nos ressources dans un environnement urbain et elle m'a dit on mange tellement soucis tu devrais faire quelque chose avec ses baguettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:33 > 0:16:41) [92%] : \r\nNe pas gaspiller les ressources de la plan\u00e8te, c'est le but de Shock Value l'entreprise fond\u00e9e par F\u00e9lix dans les produits remporte un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:42 > 0:16:47) [90%] : \r\n\u00e7a c'est le bloc d'exercice pour le yoga et on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des dessous de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:47 > 0:16:51) [86%] : \r\nMais le but avou\u00e9 de choc Value, c'est de transformer le paysage urbain, d'une mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:51 > 0:17:10) [90%] : \r\nPlus durable, notre ligne d'objets Art de vivre fait passer notre message et c'est super d'inspirer les autres d'avoir une image qui fait r\u00e9fl\u00e9chir et quand vous regardez les performances du bambou comme mat\u00e9riel brut, on peut aller sur le terrain de l'ing\u00e9nieur il rev\u00eatements de murs et plafonds la sonorisation et aussi les planchers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:10 > 0:17:22) [92%] : \r\nOn se fout les Vancouver ne repr\u00e9sente qu'une goutte d'eau, des baguettes, comme celle-ci qu'on on jette chaque ann\u00e9e dans le monde plus de 160 milliards principalement en Chine et au Japon, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 20 millions d'arbres abattus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:24 > 0:17:40) [91%] : \r\nEt ce soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 vous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 de Bienne, il sera notamment question de voitures puisque la cit\u00e9 c'est et il est l'un des berceaux de l'industrie automobile suisse et puis sur le lac, vous pourrez suivent, l'aventure de l'un de nos correspondants qui s'est essay\u00e9 \u00e0 l'aviron, rendez- vous donc \u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:41 > 0:17:50) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, ce soir vous retrouver \u00e0 19 heures 30 Marc algues verts tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:35 > 0:19:36) [82%] : \r\nMais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:46 > 0:19:58) [85%] : \r\nNon, \u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est s\u00fbr, la porte sur \u00e9paule bien, j'ai besoin de \u00e7a tellement lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:12 > 0:20:15) [77%] : \r\nTellement il est 7 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:16 > 0:20:23) [82%] : \r\nOui \u00e0 dire comme moi, comme dab \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:29 > 0:20:31) [94%] : \r\nAbsolument tout fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:21 > 0:24:02) [91%] : \r\n\u00e0 tout cela lui a \u00e9t\u00e9 tropicale, nous avons eu des minima qui d\u00e9passer les 20 degr\u00e9s localement, il a fait tr\u00e8s chaud et \u00e7a va continuer avec quelques passages nuageux, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais peu de tendance orageuse d'averses, alors la situation actuellement au-dessus de nos t\u00eates, est la suivante : nous sommes toujours sous une influence anticyclonique, mais nous sommes en bordure nord donc l\u00e0 les zones plus active passe au nord de nos r\u00e9gions, de temps \u00e0 autre, l\u00e2che des passages nuageux et par moments, il y a un faible risque orageux ou d'averses, c'est ce qui va justement arriver aujourd'hui on conservera un ciel assez bien ensoleill\u00e9 quand m\u00eame majoritairement avec des passages nuageux et peut-\u00eatre dans le courant de l'apr\u00e8s- midi \u00e0 faible risque d'orages isol\u00e9s plut\u00f4t sur les reliefs et plut\u00f4t dans les Alpes, au niveau des temp\u00e9ratures voyez de nouveau tr\u00e8s chaud, avec des valeurs comprises entre 31 et 35 degr\u00e9s sur le plateau, idem pour le Valais entre 34 et 35 33 au Tessin 28 \u00e0 millim\u00e8tres le 0 degr\u00e9 plafonnant avec 4500 m\u00e8tres d'altitude et le sud- ouest, sud- ouest qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien sensible aujourd'hui sur le L\u00e9mant le plateau, ainsi qu'en altitude avec des valeurs comprises entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, aussi bien sur le plateau le les \u00e9moi les cr\u00eates du Jura en haute montagne, jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et en moyenne montagne jusqu'\u00e0 60 \u00e0 l'heure demain matin \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame situation, \u00e7a ne bouge pas, en tout cas jusqu'\u00e0 samedi avec quelques passages nuageux du grand beau temps pour le Tessin Ilunga Engadine dans le courant de l'apr\u00e8s- midi m\u00eame \u00e9volution toujours ces quelques passages nuageux, \u00e7\u00e0 et l\u00e0 mais c'est vraiment l'impression de beau temps qui domine et un faible risque orageux isol\u00e9 plut\u00f4t dans les Pr\u00e9alpes central et oriental, \u00e9ventuellement sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes mais \u00e7a reste vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s isol\u00e9e et faible au niveau des temp\u00e9ratures, tout petit peu moins chaud pour demain matin au lever du jour, entre 18 et 21 degr\u00e9s sur le plateau, entre 16 et 17 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on perd peut-\u00eatre environ 2 degr\u00e9s, mais quand m\u00eame tr\u00e8s chaud jusqu'\u00e0 30 31, voire 33 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve sur le plateau 33 valait 34 au Tessin et puis au niveau des vents l\u00e0 aussi un tout petit peu moins fort, un secteur ouest sud- ouest entre 20 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que sur le plateau et en moyenne montagne jusqu'\u00e0 50 alors pour la journ\u00e9e de samedi, belle journ\u00e9e \u00e0 la cl\u00e9 une tr\u00e8s faible \u00e9volue \u00e0 Sion \u00e9volution orageuse et plut\u00f4t sur les reliefs, mais \u00e7a reste vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne isol\u00e9 par contre pour la journ\u00e9e de dimanche une un petit front devrait balayer nos r\u00e9gions donc une n\u00e9bulosit\u00e9 plus importante surtout plus charg\u00e9e sur les reliefs et donc une possibilit\u00e9 d'avoir des averses et des orages essentiellement sur les reliefs et font \u00e0 nouveau tr\u00e8s chaud, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour et une belle image de Saignel\u00e9gier o\u00f9 il fait bien beau aujourd'hui dans l'apr\u00e8s- midi vous tout \u00e7a, on se retrouve tout \u00e0 la fois.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-02T01:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615076", "durationSec": 139, "title": "MI CANADA BAGUETTES MAGIQUES_RTS000001220681", "excerpt": "Felix B\u00f4ck est un Allemand install\u00e9 \u00e0 Vancouver au Canada. Il a eu l'id\u00e9e de r\u00e9colter et de recycler \u00e0 grande \u00e9chelle les baguettes en bois utilis\u00e9es dans les restaurants asiatiques. Elles sont destin\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents usages, comme des tuiles en bois pour les toits.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615077", "durationSec": 32, "title": "MI CP BERSET LOCARNO 2_RTS000001220707", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur Alain Berset a fait un discours pour l'ouverture du Festival du film de Locarno. Il s'est dit fier des succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse.", "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615078", "durationSec": 87, "title": "MI FOOT_RTS000001220704", "excerpt": "Victoire des Young boys, qui se sont impos\u00e9s face au Dynamo Kiev sur un score de 2 buts \u00e0 0 lors du match retour comptant pour le 3e tour des \u00e9liminatoires de la Ligue des champions 2017 - 2018. \nLe FC Sion a par contre \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 de l'UEFA Europa League de football suite \u00e0 son match nul 1 \u00e0 1 contre le FK Suduva.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["DYNAMO KIEV", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615079", "durationSec": 76, "title": "MI JURA PIANO_RTS000001220658", "excerpt": "Une s\u00e9rie de douze concerts de piano ont lieu dans le clo\u00eetre de St-Ursanne, lors de la manifestation \"Piano \u00e0 St-Ursanne\". Son directeur, Vincent Baume, pr\u00e9sente le programme.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE"], "thematicThemes": ["PIANO", "CONCERT CLASSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615080", "durationSec": 88, "title": "MI MOSCOU HAUSSE LE TON 2_RTS000001220744", "excerpt": "Une d\u00e9couverte arch\u00e9ologique exceptionnelle a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Vienne en France, lors de la construction d'un immeuble sur les bords du Rh\u00f4ne.  Un vaste quartier, datant de l'\u00e9poque romaine, comprenant notamment une luxueuse demeure du 1er si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Chris, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour. On parle d\u00e9j\u00e0 de la Pomp\u00e9i viennoise.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708615081", "durationSec": 92, "title": "MI POMPEI VIENNOISE_RTS000001220655", "excerpt": "Les habitants du village de Rigi Kaltbad se plaignent de la trop forte affluence de touristes pendant l'\u00e9t\u00e9. Les jours de beau temps, le mont Rigi est envahi par les visiteurs d'un jour. Gr\u00e2ce au tourisme asiatique, le Rigi compte 780 000 visiteurs par an.  Les professionnels du tourisme sont satisfaits des retomb\u00e9es \u00e9conomiques du tourisme pour la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISERE"], "thematicThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CIVILISATION ROMAINE"], "sequenceIds": ["1614936"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615082", "durationSec": 110, "title": "MI RIGI TOURISTES_RTS000001220666", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["TOURISME DE MASSE", "MONTAGNE", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1614941"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615083", "durationSec": 26, "title": "MI VENEZUELA_RTS000001220698"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708615097", "summary": "Site de la fouille arch\u00e9ologique de Vienne. Arch\u00e9ologue travaillant sur le site. Fragment du mosa\u00efque romaine. Itw Dominique Cl\u00e9ment, arch\u00e9ologue et responsable scientifique. Mosa\u00efques en parfait \u00e9t\u00e9 de conservation. Gros plan squelette humain.", "id": "1614936", "visualThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CIVILISATION ROMAINE", "MOSA\u00cfQUE"], "visualGeographicals": ["ISERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615102", "summary": "Itw Ren\u00e9 Stettler, habitant de Rigi Kaltbad. Pluvieux, touristes asiatiques dans un train, puis dans une t\u00e9l\u00e9cabine.\nLucerne : nombreux touristes asiatiques prenant des photos pr\u00e8s du pont de Lucerne. Itw Marcel Perren, directeur Tourisme Lucerne.", "id": "1614941", "visualThemes": ["TOURISME DE MASSE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "SCHWYTZ"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Locarno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032805", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613866", "internalArchiveId": "AA1707614007", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 1718, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8820213", "imageURL": "http://www.rts.ch/8820202.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Guerre, chol\u00e9ra, famine: le Y\u00e9men vit une trag\u00e9die sans pr\u00e9c\u00e9dent", "Le tube \"Despacito\" provoque un boom touristique \u00e0 Porto-Rico", "G\u00e9n\u00e9tique: modifier le coeur d'un embryon est possible", "\"Avocate du Kosovo\", Micheline Calmy-Rey distingu\u00e9e \u00e0 Viti", "Crise au Y\u00e9men: l'interview du pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer", "Les pionniers suisses: Dickreuter, un Bernois \u00e0 Los Angeles", "Soins m\u00e9dicaux: 23% des Suisses y renoncent, faute de moyens", "Valais: apr\u00e8s le gel d'avril, le vignoble victime de la gr\u00eale", "La Chaux-de-Fonds: le miracle de la plage des Six-Pompes"], "alternativeSummary": ["Le pays est au bord de la catastrophe humanitaire.", "Le tube de Luis Fonsi et Daddy Yankee qui cumule les succ\u00e8s est en passe de devenir la vid\u00e9o la plus populaire de l\u2019histoire de Youtube.", "Des chercheurs sont parvenus \u00e0 modifier le g\u00e9nome d'embryons pour \u00e9viter une malformation cardiaque. C\u2019est une avanc\u00e9e scientifique majeure qui pose d\u2019importantes questions \u00e9thiques.", "Une plaque \u00e0 son nom a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e dans la ville de Viti dont sont originaires de nombreux Kosovars \u00e9tablis en Suisse. L'occasion pour les autorit\u00e9s locales de la remercier de son engagement en faveur de la reconnaissance du Kosovo.", "Ce Bernois est un touche-\u00e0-tout des effets sp\u00e9ciaux et de la photo. Il vit de sa passion \u00e0 Hollywood.", "Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 veut responsabiliser les patients face aux co\u00fbts qu'ils engendrent, mais c\u2019est un syst\u00e8me \u00e0 double tranchant.", "La gr\u00eale a touch\u00e9 une centaine d\u2019hectares, les d\u00e9g\u00e2ts sont importants mais tr\u00e8s localis\u00e9s.", "100'000 spectateurs sont attendus pour ce festival qui paie les artistes au chapeau."], "variantIds": ["ece-8718888", "ece-8718906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T07:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:17:05\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:13\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:25:05\r\n   Un Suisse sur quatre renonce\r\n\u00e0 des soins pour raison financi\u00e8re.\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:30:17\r\n      Notre syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n  est performant, mais tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:36:08\r\n     Retour sur les orages qui\r\nont touch\u00e9 le Valais cette semaine.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:40:15\r\n  La gr\u00eale a compl\u00e8tement ravag\u00e9\r\n  certaines parcelles vignobles.\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:46:08\r\n Au Y\u00e9men, les populations civiles \r\nsont menac\u00e9es par des bombardements,\r\n\r\n19:30:46:10  19:30:48:18\r\n     et le chol\u00e9ra se r\u00e9pand.\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:54:07\r\nLe pr\u00e9sident du CICR, P.Maurer, \u00e9tait\r\n  sur place il y a quelques jours.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:56:21\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:01:02\r\n       Des spectacles de rue\r\n         pay\u00e9s au chapeau.\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:04:04\r\n        C'est le principe\r\n    du festival des Six Pompes\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:07:02\r\n     qui a lieu cette semaine\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:09:21\r\n     Nous verrons avec M.Mares\r\n      comment il se finance.\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:13:14\r\n       Cet air vous trotte\r\n   peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:31:13:16  19:31:16:11\r\n \"Despacito\" est le tube de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:16:12  19:31:21:01\r\n         Vous d\u00e9couvrirez\r\n  la recette des succ\u00e8s estivaux.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:31:03\r\nPr\u00e8s d'un Suisse sur quatre renonce\r\n\u00e0 se faire soigner faute d'argent.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:34:11\r\n      Notre syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n veut responsabiliser les patients\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:37:04\r\n face aux co\u00fbts qu'ils engendrent.\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:39:11\r\n Mais certains n'y arrivent plus.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:45:04\r\n    -Aller chez le m\u00e9decin, \r\n    acheter des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:47:23\r\n       passer des examens:\r\n    pour beaucoup de Suisses,\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:50:12\r\n           cela co\u00fbte\r\n   tout simplement trop cher.\r\n\r\n19:31:50:14  19:31:53:00\r\n            En 2016,\r\n  pr\u00e8s de 23 % de la population\r\n\r\n19:31:53:02  19:31:57:03\r\naurait renonc\u00e9 \u00e0 des soins m\u00e9dicaux\r\n  pour des questions financi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:00:13\r\n       En Suisse romande,\r\n   ce taux atteint m\u00eame 27 %.\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:03:11\r\n       Chez les personnes\r\n  n\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger c'est 28 %,\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:07:09\r\net 30 % de ceux qui gagnent moins\r\n que la moyenne sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:11:11\r\n       Les chiffres publi\u00e9s\r\npar le Blick ce matin interpellent.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:15:02\r\n -C'est grave car on a un syst\u00e8me\r\n\r\n19:32:15:04  19:32:16:11\r\n        d'assurance maladie\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:21:05\r\n   cens\u00e9 \u00eatre universel, qui est\r\nobligatoire, bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:32:21:07  19:32:24:03\r\n           Si des gens\r\n   renoncent \u00e0 se faire soigner\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:26:00\r\n  pour des questions \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:32:26:02  19:32:29:05\r\n \u00e7a signifie qu'il y a une faille\r\n    dans le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:32:16\r\nIl faut s'interroger sur les co\u00fbts.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:37:02\r\n   -En Suisse, un m\u00e9nage sur deux\r\nd\u00e9bourse plus d'un millier de francs\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:40:08\r\n     par an pour sa sant\u00e9,\r\n  en plus des primes maladies.\r\n\r\n19:32:40:10  19:32:44:02\r\n  Un taux nettement sup\u00e9rieur \r\n  \u00e0 celui de pays comparables.\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:47:14\r\nLe syst\u00e8me doit inciter les assur\u00e9s\r\n       \u00e0 se responsabiliser\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:50:04\r\nvis-\u00e0-vis de leurs frais m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:53:10\r\n       Mais cette logique\r\n     est \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:56:22\r\n        -On a voulu mettre\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:58:11\r\n     de barri\u00e8res financi\u00e8res,\r\n\r\n19:32:58:12  19:32:59:18\r\n        pour faire en sorte\r\n\r\n19:32:59:20  19:33:02:07\r\nque les gens soient responsabilis\u00e9s\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:04:00\r\n dans leur consommation de soins.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:07:04\r\n  Ca a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision politique\r\n  pour \u00e9viter la surconsommation.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:10:11\r\n  Le probl\u00e8me c'est que des gens\r\n   sont laiss\u00e9s sur le carreau,\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:14:05\r\n  ils se voient priv\u00e9s de soins \r\n  qui leur seraient n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:17:17\r\n  C'est un \u00e9quilibre difficile \u00e0\r\ntrouver entre la responsabilisation\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:17\r\n     des patients et l'acc\u00e8s\r\n pour les gens qui en ont besoin.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:23:07\r\n-L'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:26:00\r\n promet de rendre cet \u00e9quilibre\r\n      encore plus fragile.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:30:20\r\n           -Le 1er Ao\u00fbt\r\n     a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 en Valais.\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:33:12\r\n La gr\u00eale s'est notamment abattue\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:37:13\r\n    sur une centaine d'hectares\r\n         dans le vignoble.\r\n\r\n19:33:40:12  19:33:43:00\r\n   -A cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e,\r\n      la vigne est touffue,\r\n\r\n19:33:43:02  19:33:45:18\r\n   mais il n'en est plus rien\r\n      pour cette parcelle.\r\n\r\n19:33:45:20  19:33:48:18\r\n        Un violent orage\r\n    est pass\u00e9 par l\u00e0, mardi.\r\n\r\n19:33:50:04  19:33:52:06\r\n -La gr\u00eale est arriv\u00e9e vers 16h00.\r\n\r\n19:33:52:08  19:34:01:19\r\n       Une face de raisins\r\n  est fracass\u00e9e par les gr\u00ealons.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:05:11\r\n    La r\u00e9colte de l'an prochain\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:07:01\r\n          est compromise,\r\n\r\n19:34:07:03  19:34:10:18\r\npuisque les \u00e9corces sont d\u00e9chir\u00e9es.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:15:07\r\n  Les yeux, destin\u00e9s \u00e0 produire \r\n l'an prochain, ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:18:14\r\n          -La centaine\r\n   d'hectares touch\u00e9s se situe\r\n\r\n19:34:18:16  19:34:21:23\r\n        sur les communes\r\n    de Savi\u00e8se et de Conthey.\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:26:11\r\n        Le g\u00e9ant Provins\r\n estime sa perte \u00e0 environ 5 ha.\r\n\r\n19:34:29:10  19:34:31:06\r\n   -L'ann\u00e9e sanitaire est bonne,\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:32:23\r\n        mais il y a pas mal\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:37:19\r\n  de quantit\u00e9 disponible en moins\r\n  \u00e0 cause du gel et de la gr\u00eale.\r\n\r\n19:34:37:21  19:34:41:17\r\n   L'ann\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9e\r\n       en termes de volume.\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:46:15\r\n         -Ann\u00e9e difficile\r\npour les professionnels du secteur.\r\n\r\n19:34:46:17  19:34:50:19\r\n    40 % du vignoble valaisan\r\na \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le gel en avril.\r\n\r\n19:34:50:21  19:34:53:23\r\n    Et aujourd'hui, la gr\u00eale.\r\n\r\n19:34:55:07  19:34:58:04\r\n         -Apr\u00e8s la gr\u00eale,\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:01:03\r\n   le gel, les mouches suzukii,\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:04:01\r\n   personne n'attend des aides.\r\n\r\n19:35:04:03  19:35:08:20\r\n Chacun doit faire avec ces al\u00e9as.\r\n\r\n19:35:10:03  19:35:14:05\r\n-En Valais, la plupart des vignerons\r\n   ne poss\u00e8dent pas d'assurance.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:15\r\n         E.Chassot esp\u00e8re\r\nque cette protection phytosanitaire\r\n\r\n19:35:18:17  19:35:22:13\r\narrivera \u00e0 sauver quelque chose.\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:28:23\r\n   -Ces intemp\u00e9ries contrastent\r\navec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:36:05\r\n  36,9 degr\u00e9s \u00e0 Sion, un record,\r\n        et 36,6 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:40:19\r\n  Modifier les g\u00e8nes d'un embryon\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:43:18\r\n          pour lui \u00e9viter\r\n    une malformation cardiaque.\r\n\r\n19:35:43:20  19:35:48:01\r\n          C'est d\u00e9sormais\r\n     une r\u00e9alit\u00e9 scientifique.\r\n\r\n19:35:48:03  19:35:53:02\r\n    Mais cette d\u00e9couverte pose\r\n d'importantes questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:54:17\r\n        Avons-nous le droit\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:20\r\n de pr\u00e9fabriquer des \u00eatres humains\r\n        de cette mani\u00e8re ?\r\n\r\n19:36:00:15  19:36:04:11\r\n        -Ce coeur souffre\r\nde cardiomyopathie hypertrophique,\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:07:02\r\n        une malformation\r\n    qui peut s'av\u00e9rer fatale\r\n\r\n19:36:07:03  19:36:11:09\r\net qui est transmise g\u00e9n\u00e9tiquement.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:13:20\r\n        Eviter qu'un b\u00e9b\u00e9\r\n    naisse avec cette maladie\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:17:10\r\n    en modifiant le g\u00e9nome,\r\n  c'est la perc\u00e9e scientifique\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:21:21\r\n      de l'Universit\u00e9 de sant\u00e9\r\net de m\u00e9decine de l'Oregon, aux USA.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:25:09\r\n-Si nous pouvons corriger ce g\u00e8ne,\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:14\r\n   en l'espace d'une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:30:17\r\n    nous pourrions l'\u00e9liminer.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:35:08\r\n   -Ces chercheurs ont utilis\u00e9\r\n une m\u00e9thode d'\u00e9dition g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:42:18\r\nqui bouleverse la science depuis\r\n  sa d\u00e9couverte, il y a 5 ans.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:03\r\n Un ciseau g\u00e9nomique qui permet de\r\ncouper et remplacer des brins d'ADN.\r\n\r\n19:36:51:07  19:36:53:11\r\n-C'est un outil extr\u00eamement efficace\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:58:03\r\npour modifier les g\u00e8nes des cellules.\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:02\r\n         Mais transformer\r\n      les g\u00e8nes d'un embryon,\r\n\r\n19:37:01:04  19:37:03:18\r\n       c'est plus complexe.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:07:20\r\n    Des essais, pas concluants,\r\n    avaient \u00e9t\u00e9 faits en Chine.\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:11:04\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n on voit une m\u00e9thode plus fiable.\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:15:19\r\n   -Les chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0\r\nmodifier 42 des 58 embryons test\u00e9s.\r\n\r\n19:37:15:21  19:37:24:12\r\n  Tous les embryons, modifi\u00e9s et\r\ntest\u00e9s in vitro, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:28:03\r\n       Cette performance\r\n donne de l'espoir aux parents,\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:21\r\n     mais elle suscite aussi\r\n          des craintes.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:36:17\r\n           -Tout \u00e0 coup,\r\n il y a un pouvoir extraordinaire\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:38:06\r\n       chez les g\u00e9n\u00e9ticiens.\r\n\r\n19:37:38:08  19:37:42:03\r\nUn pouvoir d'intervenir pour gu\u00e9rir,\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:49:11\r\n       mais au-del\u00e0 aussi,\r\n pour am\u00e9liorer l'esp\u00e8ce humaine.\r\n\r\n19:37:49:12  19:37:56:14\r\n  Ce pouvoir doit \u00eatre accompagn\u00e9\r\n    d'une r\u00e9flexion de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:01:20\r\n    -Des humains d\u00e9barrass\u00e9s\r\n    de maladies g\u00e9n\u00e9tiques;\r\n\r\n19:38:01:22  19:38:06:05\r\n      un progr\u00e8s, mais aussi\r\nune standardisation de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:38:06:07  19:38:09:23\r\n    La fin des imperfections\r\n    et donc de la diversit\u00e9.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:00\r\n  La recherche s'en rapproche.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:16:09\r\n     -C'est un conflit oubli\u00e9.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:22:19\r\n  Pourtant, le Y\u00e9men est au bord\r\n  de la catastrophe humanitaire.\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:27:01\r\n    A la guerre et \u00e0 la famine\r\n s'ajoute une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra.\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:30:20\r\n    On entendra dans un instant\r\n   le pr\u00e9sident du CICR P.Maurer\r\n\r\n19:38:30:22  19:38:36:15\r\n            qui vient\r\nd'effectuer une mission sur place.\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:41:16\r\n   -C'est l'histoire d'un pays\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:45:11\r\n      plong\u00e9 dans un chaos\r\n    terriblement silencieux.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:48:08\r\n       Le Y\u00e9men fait face\r\n   \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:51:04\r\n   Deux tiers de la population\r\n     sont menac\u00e9s de famine,\r\n\r\n19:38:51:06  19:38:54:05\r\n     dont 2 mios d'enfants.\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:57:19\r\n       L'aide humanitaire\r\n   y est difficilement admise.\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:02:02\r\n   -C'est une crise humanitaire\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:04:18\r\n         tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:39:04:20  19:39:07:14\r\n        C'est une urgence.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:15:06\r\n-Malnutrition, manque d'eau potable\r\n  et de m\u00e9dicaments, insalubrit\u00e9:\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:20:00\r\n   une combinaison favorisant\r\n   la propagation du chol\u00e9ra.\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:31:02\r\n Les organisations humanitaires\r\n          s'alarment.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:33:08\r\n   -Le syst\u00e8me national de sant\u00e9\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:35:23\r\n    est incapable de faire face\r\n\r\n19:39:36:01  19:39:37:10\r\n      \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie croissante\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:42:11\r\n       qui d\u00e9passe la port\u00e9e\r\n  des organisations humanitaires.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:47:23\r\n      -Le Y\u00e9men est ravag\u00e9\r\n     par une guerre civile.\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:51:11\r\n   Un groupe rebelle soutenu\r\npar l'Iran occupe le nord-ouest.\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:54:08\r\n            En face,\r\ndes forces alli\u00e9es du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:57:09\r\n appuy\u00e9es par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:39:57:11  19:40:00:16\r\n  Les civils sont pris au pi\u00e8ge\r\n      entre les deux camps.\r\n\r\n19:40:00:18  19:40:04:14\r\n 10'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:04:16  19:40:07:17\r\n     L'aide est n\u00e9cessaire,\r\nd'autant plus qu'un simple acc\u00e8s\r\n\r\n19:40:07:19  19:40:13:01\r\n  \u00e0 l'eau potable est suffisant\r\n    pour contrer la maladie.\r\n\r\n19:40:15:06  19:40:17:03\r\n      -Bonsoir, Peter Maurer.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:17:05  19:40:19:22\r\n       -Vous \u00e9tiez au Y\u00e9men\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:23:08\r\n    Apr\u00e8s la guerre, la famine,\r\n    cette \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:02\r\nQuelle est la situation des civils ?\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:31:09\r\n      -L'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra\r\n       nous a fait r\u00e9agir,\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:36:17\r\n nous a fait doubler notre budget\r\n  dans les trois derniers mois.\r\n\r\n19:40:36:19  19:40:43:11\r\n    Je suis all\u00e9 voir sur place\r\n  comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:50:13\r\n     Le ph\u00e9nom\u00e8ne du chol\u00e9ra\r\nest li\u00e9 aux attaques des h\u00f4pitaux,\r\n\r\n19:40:50:15  19:40:58:00\r\nqui se multiplient depuis trois ans,\r\n et celles des distributions d'eau.\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:05:00\r\n      Les d\u00e9chets grandissent\r\n      dans toutes les villes.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:11:12\r\n   L'environnement est difficile\r\n   pour les populations civiles.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:16:03\r\n -Ces attaques contre les h\u00f4pitaux\r\n ou les centres de pompage d'eau,\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:00\r\n      ce sont des violations\r\n    des Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:08\r\n     Qui en est responsable ?\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:26:07\r\n       -Toutes les parties,\r\n     pour ne pas en dire deux.\r\n\r\n19:41:26:09  19:41:33:00\r\n  Si les violations ne sont pas \r\n  exactement les m\u00eames au Y\u00e9men,\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:38:11\r\nil est clair que toutes les parties\r\n        sont responsables.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:42:21\r\nL'un des grands sujets de ce voyage\r\n        \u00e9tait l'engagement\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:46:07\r\n      entre les bellig\u00e9rants,\r\n     pour les rendre attentifs\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:50:08\r\n   qu'on ne peut pas simplement \r\n   augmenter l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:53:06\r\n          Il faut aussi\r\nqu'ils changent leur comportement.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:55:19\r\n            -Le Y\u00e9men\r\n  est totalement coup\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:58:22\r\n   Comment vos \u00e9quipes arrivent\r\n     \u00e0 travailler sur place ?\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:05:02\r\n -Il faut parler \u00e0 tout le monde,\r\n   il faut n\u00e9gocier les acc\u00e8s.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:09:08\r\n Aujourd'hui, on arrive quand m\u00eame\r\n     \u00e0 maintenir la troisi\u00e8me\r\n\r\n19:42:09:10  19:42:13:22\r\n   plus importante intervention\r\n        du CICR au monde.\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:21:02\r\n Cela dit, dans le travail de tous\r\n les jours, \u00e7a reste une op\u00e9ration\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:25:17\r\n    qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique,\r\n            difficile.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:30:02\r\n -Est-ce qu'une solution politique\r\n        est envisageable ?\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:34:09\r\n       -Elle est d\u00e9sirable.\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:37:19\r\n  M\u00eame si elle est envisageable,\r\n       j'ai quelques doutes\r\n\r\n19:42:37:21  19:42:42:22\r\n       car les bellig\u00e9rants\r\n restent sur des positions fig\u00e9es.\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:48:17\r\n        Mais il est clair\r\n que le Y\u00e9men n'arrivera pas seul\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:54:01\r\n      \u00e0 trouver une solution.\r\n\r\n19:42:54:03  19:43:00:03\r\n            Entre ceux\r\n    qui veulent un Y\u00e9men unifi\u00e9\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:05:14\r\net ceux qui veulent s\u00e9parer le pays,\r\nje vois difficilement le consensus.\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:10:01\r\n  Ce dernier doit aussi se cr\u00e9er\r\n  sur des \u00e9l\u00e9ments humanitaires,\r\n\r\n19:43:10:03  19:43:13:04\r\net c'est ce qu'on essaie de faire.\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:16:13\r\n       -Peter Maurer, merci.\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:27:10\r\n           M.Calmy-Rey\r\n est retir\u00e9e de la vie politique,\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:09\r\n    mais elle \u00e9tait \u00e0 l'honneur\r\n      aujourd'hui au Kosovo.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:37:18\r\n     La municipalit\u00e9 de Viti\r\n  a d\u00e9voil\u00e9 une plaque \u00e0 son nom\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:40:09\r\n        pour la remercier \r\n       pour son engagement.\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:54:00\r\n      En effet, M.Calmy-Rey \r\n      a pouss\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:57:10\r\n     l'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:14\r\n Pour cela, elle a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:06:08\r\n -L'inauguration de l'ambassade \r\n suisse \u00e0 Pristina en mars 2008:\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:10:08\r\n   un coup diplomatique majeur\r\n        pour M.Calmy-Rey,\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:13:10\r\n         alors ministre\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:03\r\n        Une ind\u00e9pendance\r\n     initi\u00e9e par la Suisse,\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:19:10\r\n      soucieuse du devenir\r\n   de sa communaut\u00e9 kosovare,\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:17\r\n   la plus importante du pays.\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:28:07\r\nUn tournant qui marque le dernier\r\n acte de la trag\u00e9die yougoslave.\r\n\r\n19:44:29:22  19:44:31:06\r\n      -On a \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:32:19\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:44:32:21  19:44:36:00\r\n      \u00e0 \u00e9voquer la question\r\n   de l'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\n\r\n19:44:36:02  19:44:38:09\r\nJ'ai expliqu\u00e9 les arguments suisses,\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:44:04\r\net C.Rice, alors secr\u00e9taire d'Etat\r\n   am\u00e9ricaine, hochait du chef.\r\n\r\n19:44:44:06  19:44:49:00\r\nLes USA ont soutenu cette position.\r\n\r\n19:44:49:10  19:44:52:13\r\n  -Avocate engag\u00e9e de la cause\r\n  de l'ind\u00e9pendance du Kosovo,\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:56:09\r\n           M.Calmy-Rey\r\n  a eu de nombreux adversaires.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:00:10\r\n Moscou, outr\u00e9e de voir Belgrade \r\namput\u00e9e de son berceau historique.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:04:21\r\nL'Espagne, peu enjou\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e d'un\r\n pr\u00e9c\u00e9dent nationaliste en Europe.\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:09:19\r\nEt en Suisse, elle a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e\r\n pour sa diplomatie d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n19:45:13:14  19:45:15:06\r\n         -Ca avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:17:06\r\n      une pol\u00e9mique en Suisse\r\n\r\n19:45:17:08  19:45:22:00\r\n     \u00e0 cause de la neutralit\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:25:14\r\n        Mais les Kosovars\r\n      \u00e9taient mis en danger.\r\n\r\n19:45:25:16  19:45:29:20\r\n La Cour internationale de justice\r\n   nous a donn\u00e9 raison en 2010.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:32:20\r\n          Elle a dit que\r\n      le droit international\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:36:22\r\n      n'avait pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9\r\n  avec l'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:41:19\r\nComme Suissesse, avec notre histoire,\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:47:11\r\nje suis fi\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 l'avocate\r\n   de l'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:51:11\r\n       -Un fait marquant\r\n   dans le parcours politique\r\n\r\n19:45:51:13  19:45:54:07\r\nde M.Calmy-Rey au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:54:09  19:46:01:05\r\n  Elle aura peut-\u00eatre une place\r\n\u00e0 son nom \u00e0 Pristina, la capitale.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:06:18\r\n -En France, le Parlement a adopt\u00e9\r\n    un texte visant \u00e0 interdire\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:09:14\r\n       aux \u00e9lus d'employer\r\n   des membres de leur famille.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:16\r\nCette mesure fait suite \u00e0 l'affaire\r\nconcernant F.Fillon et son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:17:07\r\n      E.Macron veut moraliser\r\n         la vie publique.\r\n\r\n19:46:20:01  19:46:22:16\r\n           Depuis lundi,\r\n  nous vous parlons des pionniers\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:20\r\n         qui font rayonner\r\nle nom de la Suisse autour du monde.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:31:13\r\n         R.Dickreuter est\r\nun sp\u00e9cialiste des effets sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:36:20\r\n Il s'est fait un nom \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:45:05\r\n-\"Hulk\", \"Iron Man\", \"Terminator\":\r\n  Raffael Dickreuter a travaill\u00e9\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:50:00\r\n    sur les sc\u00e8nes d'action\r\nde nombreux films hollywoodiens.\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:52:21\r\n      Il vit \u00e0 Los Angeles\r\n       depuis douze ans.\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:57:20\r\n-Adolescent, je r\u00eavais de travailler\r\n\r\n19:46:57:22  19:47:01:00\r\n       sur des grands films\r\n   o\u00f9 des choses volent partout.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:03:01\r\n Ca m'a donn\u00e9 envie de venir ici.\r\n\r\n19:47:03:03  19:47:06:04\r\nEnfant, j'\u00e9tais fan de \"Terminator\".\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:08:07\r\n    Un r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:10:04\r\n          J'ai travaill\u00e9\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:13:17\r\n     sur un film \"Terminator\",\r\n           c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:47:14:05  19:47:20:12\r\n-Raffael est venu observer un avion,\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Los Angeles.\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:29:22\r\n -C'est une analyse 3D de l'avion\r\n     pour g\u00e9n\u00e9rer un mod\u00e8le.\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:03\r\n  -On ne saura rien de la sc\u00e8ne\r\n  qui sera tourn\u00e9e, top secret.\r\n\r\n19:47:37:21  19:47:41:16\r\n-On peut mettre la cam\u00e9ra l\u00e0-dessus.\r\n                -OK.\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:48:01\r\n   On peut reconstruire l'avion\r\n  pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'ordinateur.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:54:07\r\n  On pourra essayer virtuellement\r\n     la position de la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:56:23\r\n         C'est tr\u00e8s utile.\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:05:16\r\n -\"Fast and Furious 7\" est l'un\r\ndes quarante films hollywoodiens\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:09:07\r\n          pour lesquels\r\n     ce Bernois a collabor\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:18  19:48:15:15\r\n        -Ceci est le mod\u00e8le\r\n          par ordinateur.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:18:06\r\n    On peut tout faire avec \u00e7a.\r\n\r\n19:48:18:08  19:48:22:03\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 lui, on peut d\u00e9cider\r\n    o\u00f9 positionner la cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:25:21\r\nvoir comment ce serait si la cam\u00e9ra\r\n     filmait depuis la gauche,\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:30:10\r\nou si la cam\u00e9ra \u00e9tait dans l'avion.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:03\r\n       Ainsi, on peut aussi\r\n   concevoir des prises de vue.\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:39:10\r\n        -Il travaille avec\r\nles toutes derni\u00e8res technologies.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:43:00\r\n Il a mis au point des syst\u00e8mes\r\n  de cam\u00e9ras 3D qui ont ouvert\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:46:07\r\n    de nouvelles possibilit\u00e9s\r\n  aux r\u00e9alisateurs d'Hollywood.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:50:23\r\n  -Ce syst\u00e8me de cam\u00e9ra virtuelle\r\n      permet au r\u00e9alisateur,\r\n\r\n19:48:51:01  19:48:56:03\r\n          gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9cran,\r\nde se d\u00e9placer dans un monde virtuel,\r\n\r\n19:48:56:05  19:49:00:12\r\n   et de voir \u00e0 quoi ressemblera\r\n le plateau avant sa construction.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:02:17\r\n    On peut se balader dedans.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:02\r\n     -L'industrie du cin\u00e9ma\r\n  \u00e9tant un business incertain,\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:12:16\r\n Raffael, 36 ans, s'est aussi lanc\u00e9\r\ndans des photographies publicitaires\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:15:08\r\nqui seront publi\u00e9es sur Instagram.\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:21:09\r\n   -Il y a tant de possibilit\u00e9s\r\n      cr\u00e9atives aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:22:15  19:49:26:11\r\n    -Il sait comment \u00e7a marche.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:28:20\r\n   Il conna\u00eet tout \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:30:18\r\n     C'est un bon photographe.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:33:11\r\n          -Ces images\r\n   ont fait le tour du monde.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:36:19\r\n    A gauche, les originales\r\n    avec des mod\u00e8les blancs.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:41:11\r\n    Toutes ont \u00e9t\u00e9 refaites avec\r\nla petite amie de Raffael, D.Howard.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:46:19\r\n   -Ma petite amie, c'est elle,\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:48:19\r\n      se plaignait: \"Pourquoi\r\n\r\n19:49:48:21  19:49:52:23\r\n       les marques c\u00e9l\u00e8bres\r\nn'emploient pas de mod\u00e8les noirs ?\"\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:58:00\r\n       Ainsi est n\u00e9e l'id\u00e9e:\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:02:18\r\n      voyons voir si on peut\r\n  adapter les photos existantes.\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:06:14\r\nOn les a ensuite mises sur le Web,\r\n   et elles se sont propag\u00e9es.\r\n\r\n19:50:06:16  19:50:08:17\r\n           C'\u00e9tait fou.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:15:12\r\n   -Gr\u00e2ce \u00e0 ces clich\u00e9s, D.Howard\r\nest devenue un mod\u00e8le photo demand\u00e9.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:20:02\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n      il n'y a pas de r\u00e8gle.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:23:16\r\n       Tout le monde essaie\r\nde savoir comment cela fonctionne.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:27:16\r\n  C'est donc le meilleur endroit\r\n   pour \u00eatre vraiment innovant.\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:32:00\r\n  -Raffael peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre fier\r\nd'avoir aid\u00e9 le monde de la mode\r\n\r\n19:50:32:02  19:50:35:00\r\n      \u00e0 prendre conscience\r\n    de ses pr\u00e9jug\u00e9s raciaux.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:41:08\r\n   -Direction La Chaux-de-Fonds,\r\n    au festival des Six Pompes.\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:48:10\r\nLe principe: on donne ce qu'on veut\r\n         lors de la qu\u00eate.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:51:01\r\n   M.Mares, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:50:51:03  19:51:00:15\r\n     Est-il facile de financer\r\nles spectacles des arts de la rue ?\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:11:16\r\n      -Oui, le th\u00e9\u00e2tre de rue\r\n       peine \u00e0 se financer.\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:16:10\r\n            Le festival\r\n   peine \u00e0 trouver des sponsors.\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:22:11\r\n       Ici, on ne paye pas \r\n       de billets d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:29:12\r\n      R\u00e9sultat: les artistes\r\n    ne touchent pas de cachet.\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:36:11\r\n     Le chapeau peut rapporter\r\nau maximum 7'000 francs, un record.\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:05\r\nDes fois, c'est moins de 5 francs.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:42:17\r\n    Qu'est-ce qui les motive ?\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:45:02\r\n    Nous les avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:51:45:04  19:51:48:00\r\n         -45 compagnies,\r\n     plus de 220 spectacles,\r\n\r\n19:51:48:02  19:51:50:11\r\n           sept jours\r\n  d'animation au centre-ville,\r\n\r\n19:51:50:12  19:51:53:01\r\nsans payer de cachet aux artistes.\r\n\r\n19:51:53:03  19:51:57:04\r\n    Chaque ann\u00e9e, ce festival\r\n  r\u00e9alise un v\u00e9ritable exploit.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:01:09\r\n        -On arrive toujours\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:03:11\r\n     \u00e0 convaincre des artistes\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:15\r\n de venir, et \u00e0 proposer au public\r\n   une programmation de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:52:06:17  19:52:10:16\r\nmalgr\u00e9 le risque que prend l'artiste\r\n         de pas \u00eatre pay\u00e9.\r\n\r\n19:52:12:18  19:52:15:02\r\n    -Pour les saltimbanques,\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:18:09\r\n      le salaire au chapeau\r\n   fait partie des traditions.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:22:00\r\n      M\u00eame si des festivals\r\n        paient un cachet,\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:26:19\r\nles artistes se plient aux risques\r\n   que leur impose la pratique.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:34:09\r\n  -Tu ne sais jamais quelle sera\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:16\r\n   la m\u00e9t\u00e9o durant le festival.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:11\r\n       En tant qu'artiste, \r\n       tu prends un risque.\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:44:10\r\n          -S'il pleut...\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:48:02\r\n   -Tu ne sais pas si le public \r\n  appr\u00e9ciera le spectacle ou pas.\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:53:12\r\n        -Pour certains,\r\n le chapeau est incontournable.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:58:07\r\n -Le chapeau, c'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:00:19\r\n    Ceux qui n'ont pas d'argent\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:03:22\r\n       peuvent rester aussi.\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:08:03\r\n  -Pour s'exporter en Suisse, \r\n  certaines troupes \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:11:00\r\n re\u00e7oivent des aides culturelles\r\n          de leur pays.\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:13:08\r\n           Le festival\r\n    leur paie le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:16:05\r\n  le logement et la logistique.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:22:22\r\n-L'important n'est pas d'\u00eatre riche,\r\n\r\n19:53:23:00  19:53:25:11\r\n       mais d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n19:53:25:12  19:53:31:17\r\nOn fait rire les gens, on \u00e9change:\r\n     c'est \u00e7a notre richesse.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:37:11\r\n-Le festival de La Chaux-de-Fonds\r\n   s'est fait une r\u00e9putation.\r\n\r\n19:53:37:13  19:53:41:11\r\n     Pour les com\u00e9diens, c'est\r\naussi l'occasion d'\u00e9toffer leur CV.\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:51:14\r\n -Place \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une tradition\r\n   estivale: le tube de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:56:16\r\n  C.Schenk, c'est une institution\r\n vieille de plus de cinquante ans.\r\n\r\n19:53:56:18  19:54:01:08\r\n        -Il y a d'un c\u00f4t\u00e9\r\n    la bande-son d'une \u00e9poque,\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:04:12\r\n      de l'autre les chansons\r\n     calibr\u00e9es pour un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:54:04:14  19:54:07:06\r\n    Dans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie,\r\n         il y a les slows\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:11:08\r\n   et autres ballades romantiques\r\nqui accompagnent les vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:13\r\n  Et ce, d\u00e8s 1965, avec ce tube.\r\n\r\n19:54:14:15  19:54:22:01\r\n           Christophe\r\n             Aline\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:26:21\r\n      \"Aline\" ouvrira la voie\r\n    \u00e0 de nombreux hits estivaux\r\n\r\n19:54:26:23  19:54:36:03\r\n  comme \"L'\u00e9t\u00e9 indien\" de J.Dassin\r\nou \"Still Loving You\" des Scorpions.\r\n\r\n19:54:36:05  19:54:41:00\r\n      Des chansons comme des\r\ncartes postales de nos \u00e9t\u00e9s pass\u00e9s.\r\n\r\n19:54:41:02  19:54:44:06\r\n      Mais le tube de l'\u00e9t\u00e9,\r\n     c'est aussi un business.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:51:14\r\n  D'abord artisanal, si on pense\r\n    \u00e0 \"La danse des canards\".\r\n\r\n19:54:51:16  19:54:54:04\r\n         Puis industriel\r\n    quand des boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:57:02\r\n sponsorisent des danses exotiques\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:02:07\r\n        comme \"La Lambada\",\r\n \"La Soca Dance\" ou \"La Macarena\".\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:07:17\r\n       Un exercice de style\r\n       renouvel\u00e9 chaque \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:03\r\n    dans lequel m\u00eame un Suisse\r\n     s'est illustr\u00e9 en 2003.\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:15:16\r\n             DJ Bobo\r\n            Chihuahua\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:21:06\r\n        Chanson recommand\u00e9e\r\n  pour une pub de boisson sucr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:23:12\r\n  -Est-ce que \u00e7a marche encore ?\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:28:06\r\n      -Depuis quelques ann\u00e9es\r\n   les disques se vendent moins,\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:33:11\r\net les boissons gazeuses ne s'offrent\r\n    plus de m\u00e9lodies ent\u00eatantes.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:36:20\r\n       Et le tube de l'\u00e9t\u00e9\r\n     dure plus qu'une saison,\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:16\r\n  comme \"Get Lucky\" de Daft Punk\r\n    ou \"Papaoutai\" de Stromae.\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:43:12\r\nMais \u00e7a pourrait changer cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:47:04\r\n    avec \"Despacito\", le tube\r\n  de Luis Fonsi et Daddy Yankee:\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:49:16\r\n     num\u00e9ro un des hit-parades\r\n           dans 45 pays,\r\n\r\n19:55:49:18  19:55:53:18\r\n  et en passe de devenir la vid\u00e9o\r\n   la plus populaire de YouTube.\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:57:15\r\n  Ce tube pourrait m\u00eame relancer\r\n    le tourisme \u00e0 Porto-Rico.\r\n\r\n19:55:59:23  19:56:03:00\r\n       -On s'en est tap\u00e9,\r\n des \u00e9t\u00e9s de frottements latinos\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:13:22\r\n avec \"Bamboleo\", \"La Lambada\",\r\n  \"La Macarena\", \"Soca Dance\",\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:20:16\r\n  Chico Buarque ou Las Ketchup.\r\n\r\n19:56:20:18  19:56:31:21\r\n Cette ann\u00e9e, c'est \"Despacito\",\r\n qui veut dire \"tout doucement\".\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:35:21\r\nCe reggaeton \u00e0 connotation sexuelle\r\n     du Portoricain Luis Fonsi\r\n\r\n19:56:35:23  19:56:40:23\r\n      devient une des chansons\r\nles plus \u00e9cout\u00e9es de tous les temps.\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:44:13\r\n-Les gens veulent chanter la chanson,\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:46:03\r\n     m\u00eame s'ils ne savent pas\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:48:01\r\n         ce qu'ils disent.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:51:06\r\nM\u00eame aux Pays-Bas et en Allemagne.\r\n\r\n19:56:51:08  19:56:57:04\r\n  La langue n'a pas d'importance,\r\n    c'est la rythme qui compte.\r\n\r\n19:56:57:06  19:56:59:15\r\n     Ca me rend tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:57:00:21  19:57:04:04\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 ce tube, les touristes\r\n  se pr\u00e9cipitent \u00e0 Porto Rico,\r\n\r\n19:57:04:06  19:57:06:17\r\n\u00eele d\u00e9clar\u00e9e en faillite en mai.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:09:07\r\n  Dans la capitale, lesgringos\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:13:08\r\nenvahissent le quartier populaire\r\n    o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 le clip.\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:17:04\r\n  -Je suis venu pour \"Despacito\".\r\n\r\n19:57:17:06  19:57:19:15\r\nJe veux voir o\u00f9 le clip a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9.\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:21:18\r\n  Je vais continuer \u00e0 me balader.\r\n\r\n19:57:22:07  19:57:25:08\r\n   -Drogue, gangs: ce quartier\r\n   avait mauvaise r\u00e9putation,\r\n\r\n19:57:25:10  19:57:27:11\r\net personne n'y mettait les pieds.\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:32:05\r\n     Il a suffi d'une ballade\r\nde Luis Fonsi pour le r\u00e9habiliter.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:35:00\r\n         -Les gens disent\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:36:19\r\n   que c'\u00e9tait un coin dangereux\r\n\r\n19:57:36:21  19:57:40:14\r\n          avec des gangs.\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:44:14\r\nQuand ils viennent, ils se rendent\r\n compte que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:57:45:03  19:57:49:16\r\n-Dans le bar de la fin du clip, \r\non vit au rythme de \"Despacito\".\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:53:06\r\n         -Tous les jours,\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:55:02\r\n  les gens r\u00e9clament la chanson.\r\n\r\n19:57:56:18  19:57:58:23\r\n     -Dites merci au \"19:30\"\r\n\r\n19:57:59:01  19:58:03:06\r\n  car vous aurez cette m\u00e9lodie \r\n  dans la t\u00eate toute la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:05:01  19:58:10:17\r\n    Luis Fonsi & Daddy Yankee\r\n            Despacito\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:15:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:19:04\r\n Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:19:09  19:58:27:08\r\nSous-titrage SWISS TXT:V.Born-Dard,\r\n   O.Schopfer, M.Kastrati, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032807\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:21) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi, un Suisse sur 4 renonce \u00e0 des soins pour raisons financi\u00e8res, la statistique jette une nouvelle lumi\u00e8re sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9 l'un des plus performants du monde, l'un des plus chers aussi pour les assur\u00e9s retour ce soir sur les orages qui ont touch\u00e9 le Valais cette semaine aussi localiser que destructeur, vous le verrez la gr\u00eale a compl\u00e8tement ravag\u00e9 certaines parcelles du vignoble, c'est une guerre oubli\u00e9e le Y\u00e9men les populations civiles sont menac\u00e9s par les bombardements, la famine est d\u00e9sormais le chol\u00e9ra qui se r\u00e9pand dans tout le pays parmi les rares organisations humanitaires pr\u00e9sentes, il y a le CICR, son pr\u00e9sident, Peter Maurer \u00e9tait sur place, il y a quelques jours \u00e0 peine, il est ce soir notre invit\u00e9 des spectacles de rue, pay\u00e9s au chapeau, \u00e0 chacun selon son bon coeur, c'est le principe du festival de la plage des 6 Pompes qui se tient cette semaine \u00e0 La Chaux-de-Fonds Miroslav Mares Marest nous expliquera comment une telle manifestation se financent et puis c'est un air qui vous trotte peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate d'espace Ito, c'est le tube de l'\u00e9t\u00e9 avant lui, la Lambada ou La Macarena ont assailli nos tympans, vous d\u00e9couvrirez la recette de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:41) [95%] : \r\nUn chiffre qui a de quoi interpeller pr\u00e8s d'un Suisse sur 4 22,5 pourcent tr\u00e8s exactement renoncent \u00e0 se faire soigner faute d'argent, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 veut responsabiliser les patients face aux co\u00fbts qu'ils engendrent, mais que dire lorsque certains n'y arrive tout simplement plus \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:04:11) [94%] : \r\nAller chez le m\u00e9decin, acheter des m\u00e9dicaments, passer des examens pour beaucoup de Suisses, cela co\u00fbte tout simplement trop cher, pr\u00e8s de 23 pourcent de la population dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 des soins m\u00e9dicaux en 2016 pour des questions financi\u00e8res en Suisse romande, ce taux atteint m\u00eame 27 pourcent chez les personnes n\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger ces 28 et 30 pourcent de ceux qui gagnent moins que la moyenne sont concern\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des organisations de patients, les chiffres publi\u00e9s par le Blick Sema.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:33) [93%] : \r\n\u00e7a interpelle c'est grave parce qu'on a un syst\u00e8me d'assurance maladie, qui est cens\u00e9 \u00eatre universel qui est obligatoire d'ailleurs qui est bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9, donc c'est clair qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 des gens renoncent \u00e0 se faire soigner pour des questions \u00e9conomiques, \u00e7a veut dire qu'il y a une faille dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 et l\u00e0 il y a clairement des questions \u00e0 se poser par rapport notamment au co\u00fbt que les gens doivent payer de leur poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:33 > 0:04:54) [96%] : \r\nCar en Suisse, un m\u00e9nage sur 2 d\u00e9boursent plus d'un millier de francs par an pour sa sant\u00e9, en plus des primes maladie un taux nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui de pays comparables, c'est que le syst\u00e8me doit inciter les assur\u00e9s \u00e0 se responsabiliser vis-\u00e0-vis de leurs frais m\u00e9dicaux, mais pour l'auteur de l'\u00e9tude, cette logique est \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:21) [90%] : \r\nOui, \u00e7a a voulu mettre des des sortes de barri\u00e8re financi\u00e8re quand m\u00eame pour faire en sorte que les gens sont responsabilis\u00e9s dans leur consommation de soins qui c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision politique, donc, pour \u00e9viter la la surconsommation, le probl\u00e8me c'est qu'il y a aussi des gens qui peuvent \u00eatre en laiss\u00e9 sur le carreau qui qui se voient priv\u00e9s de soins qui leur serait n\u00e9cessaire, donc c'est un un \u00e9quilibre qui est difficile \u00e0 trouver entre la responsabilisation des patients et l'acc\u00e8s au aux gens qui en ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:21 > 0:05:26) [91%] : \r\nEt l'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, promet de rendre cet \u00e9quilibre de plus en plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:27 > 0:05:40) [87%] : \r\nVous vous souvenez certainement de ce 1er route bien perturb\u00e9 en Valais, nous en parlions dans ce journal, la gr\u00eale s'est notamment abattue sur une centaine d'hectares de vignes reportage entre et Savi\u00e8se il est sign\u00e9 Yvan il y est Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:49) [86%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e, la vignette dense touffue, mais pour cette parcelle, il n'en est plus rien, un violente orage est pass\u00e9 par l\u00e0, mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:16) [86%] : \r\nLa gr\u00eale est arriv\u00e9 vers 16 heures depuis le secteur de Derborence, juste l\u00e0 derri\u00e8re et on voit tr\u00e8s bien une seule face de raisin et qui sont compl\u00e8tement fracass\u00e9 par les \u00e0 coups des gr\u00ealons il y a plus aucune grave souple sur le sort de la la r\u00e9colte de l'ann\u00e9e prochaine est d\u00e9j\u00e0 fortement compromise puisque les \u00e9corces sont compl\u00e8tement ab\u00eem\u00e9e d\u00e9chir\u00e9e et les yeux \u00e0 Free destin\u00e9 \u00e0 produire l'an prochain ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e par la gr\u00eale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:28) [93%] : \r\nLa centaine d'hectares touch\u00e9s se situent sur les communes de Savi\u00e8se, de comptait tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le coteau, le g\u00e9ant Provins estime sa perte \u00e0 environ 5 hectares pour les prochaines vendanges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:42) [87%] : \r\nL'ann\u00e9e un climat sanitaire est bonne mais les al\u00e9as de la nature ont fait qu'il y a pas mal de quantit\u00e9, qui sera disponible en moins par rapport au gel et maintenant cette gr\u00e8ve, \u00e7a reste un petit volume, la gr\u00eale mais c'est vrai que cette ann\u00e9e s'annonce assez compliqu\u00e9 en termes de volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:06:55) [93%] : \r\nAnn\u00e9e difficile en effet pour les professionnels de la vigne et du vin 40 pourcent du vignoble valaisan a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le gel en avril aujourd'hui la gr\u00eale, m\u00eame si elles restent tr\u00e8s localis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:10) [90%] : \r\nPersonne temps apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts comme \u00e7a, que ce soit la gr\u00eale que soit le gel par exemple, on a aussi des probl\u00e8mes avec les mouches Suzuki personne attend maintenant des aides qui que ce soit, c'est un beau m\u00e9tier mais il y a des al\u00e9as comme \u00e7a qui sont d\u00e9sagr\u00e9ables, mais chacun doit faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:11 > 0:07:24) [93%] : \r\nEn Valais, la plupart des vignerons ne poss\u00e8de pas d'assurance intemp\u00e9ries Emmanuel Chassot, lui, esp\u00e8re que cette protection phytosanitaire, suffira \u00e0 sauver ce que le gel n'a pas totalement dans ses vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:38) [95%] : \r\nEt ces intemp\u00e9ries contraste avec la m\u00e9t\u00e9o du jour et des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Sion on a relev\u00e9 36,9 degr\u00e9s, c'est le record de l'ann\u00e9e pour cette ville, la situation presque comparable \u00e0 Gen\u00e8ve avec 36,6 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:39 > 0:08:00) [93%] : \r\nModifier les g\u00e8nes d'un embryon pour lui \u00e9viter une malformation cardiaque, l'id\u00e9e semble futuriste, elle peut m\u00eame para\u00eetre s\u00e9duisante, c'est d\u00e9sormais en tout cas une r\u00e9alit\u00e9 scientifique mais cette d\u00e9couverte publi\u00e9e dans la prestigieuse revue Nature pose d'importantes questions \u00e9thiques, \u00e0 commencer par celle-ci : avons-nous vraiment le droit de pr\u00e9fabriqu\u00e9s des \u00eatre s'humains de cette mani\u00e8re, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:22) [93%] : \r\nCe coeur souffre de cardiomyopathie hypertrophie qu'une maladie qui peut s'av\u00e9rer fatale si elle n'est pas trait\u00e9e \u00e0 temps une malformation transmises g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e9viter qu'un b\u00e9b\u00e9 naissent avec cette maladie, en modifiant le g\u00e9nome de l'embryon, c'est la perc\u00e9e scientifique annonc\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de sant\u00e9 et de m\u00e9decine de l'Oregon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:22 > 0:08:32) [87%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, ce et week- end, si nous pouvons corriger ce g\u00e8ne th\u00e9oriquement en l'espace d'une g\u00e9n\u00e9ration, nous pourrions aussi \u00e9liminer ce g\u00e8ne d\u00e9fectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:08:50) [92%] : \r\nCes chercheurs ont utilis\u00e9 une m\u00e9thode d'\u00e9dition g\u00e9n\u00e9tique, baptis\u00e9 casse 9 une m\u00e9thode qui bouleverse la science depuis sa d\u00e9couverte il y a 5 ans, une sorte de ciseaux g\u00e9nomique qui permet de d\u00e9couper et de remplacer des brins d'ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:51 > 0:09:11) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re, c'est c'est un outil extr\u00eamement efficace et r\u00e9volutionnaire pour transformer les les g\u00e8nes dans des cellules qu'elle soit, animale, v\u00e9g\u00e9tale ou humaine mais transformer g\u00e8ne d'un embryon, c'est encore une autre affaire, c'est beaucoup plus complexe, ces essais avaient \u00e9t\u00e9 fait avant, en Chine, mais pas tr\u00e8s concluant et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, on voit une m\u00e9thode qui est plus ou moins fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:33) [93%] : \r\nLes chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 modifier 42 des 58 embryons test\u00e9s en laboratoire, soit un taux de r\u00e9ussite de plus de 72 pourcent tous les embryons modifi\u00e9 test\u00e9es in vitro ont ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits cette performance donne de l'espoir pour les parents qui craignent de transmettre des maladies g\u00e9n\u00e9tiques mais elle suscite aussi des craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:33 > 0:10:00) [90%] : \r\nTout d'un coup, il y a un pouvoir dans Les donc chez les g\u00e9n\u00e9ticiens chez id\u00e9ologique extraordinaire pouvoir de d'intervenir alors d'une part pour gu\u00e9rir les gens pour les soigner pour manger des maladies graves et chez les individus mais au-del\u00e0 aussi de vouloir am\u00e9liorer un peu les individus \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine et ce pouvoir doit donc \u00eatre accompagn\u00e9e d'une puissante r\u00e9flexion de soci\u00e9t\u00e9s qui doit pas seulement concerner les experts mais toute la soci\u00e9t\u00e9 sur ce qu'on veut faire avec ce nouveau pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:00 > 0:10:13) [92%] : \r\nDes humains d\u00e9barrass\u00e9 de maladies g\u00e9n\u00e9tiques, un progr\u00e8s mais aussi potentiellement une standardisation de l'humanit\u00e9, la fin des imperfections et donc de la diversit\u00e9, c'est encore de la science- fiction, mais la recherche s'en rapproche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:15 > 0:10:37) [92%] : \r\nC'est un conflit oubli\u00e9 lointain compliqu\u00e9 occult\u00e9e par l'Irak ou la Syrie, et pourtant le Y\u00e9men est aujourd'hui au bord de la catastrophe humanitaire \u00e0 la guerre et \u00e0 la famine s'ajoute d\u00e9sormais une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra on entendra dans un instant le constat sombres du pr\u00e9sident du CICR P. Peter Maurer, il vient d'effectuer une mission sur place, d'abord le rappel d'Alain Silva, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:41 > 0:10:58) [92%] : \r\nC'est l'histoire d'un pays plong\u00e9 dans un chaos terriblement silencieux, le Y\u00e9men fait face \u00e0 une grave \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra et 2 tiers de la population menac\u00e9e de famine dans 2 millions d'enfants, une trag\u00e9die presque confidentiel, l'aide humanitaire, il est difficilement admise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:59 > 0:11:11) [85%] : \r\nDes pavillons y Mohamed Tall, il s'agit d'une crise humanitaire tr\u00e8s importante, nous consid\u00e9rons que c'est une urgence, qu'il s'agisse du chol\u00e9ra de l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture \u00e0 l'eau et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tonnement et autres cas l\u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:11 > 0:11:30) [93%] : \r\nMalnutrition manque d'eau potable et de m\u00e9dicaments, insalubrit\u00e9, une combinaison explosive favorisant la propagation de la maladie du pauvre depuis avril, pr\u00e8s de 1900 personnes ont p\u00e9ri et plus de 400000 sont infect\u00e9s, les organisations humanitaires tirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:43) [90%] : \r\nCar il n'a le syst\u00e8me national de sant\u00e9 actuelle est incapable de faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra croissante qui d\u00e9passent de plus en plus la capacit\u00e9 la pr\u00e9sence et la port\u00e9e des organisations humanitaires et les \u00e9ch\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:44 > 0:12:14) [91%] : \r\nDepuis plus de 2 ans, le Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre civile Les outils, un groupe rebelle soutenu par l'Iran occupe le nord ouest en face l'ennemi des forces alli\u00e9es de l'actuel pr\u00e9sident, appuy\u00e9e par une coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, les civils sont pris au pi\u00e8ge entre les 2 camps, les bombardements et les attaques o\u00f9 ont d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de 10000 personnes l\u00e0- dedans, le pays est n\u00e9cessaire, d'autant plus que les personnes touch\u00e9es par le chol\u00e9ra peuvent survivre en simple acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable est insuffisant pour contrer la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:15 > 0:12:27) [93%] : \r\nBonsoir plut\u00f4t Maurer, bonsoir, vous revenez du Y\u00e9men, vous y \u00e9tiez il y a quelques jours, alors l\u00e0- bas la guerre, la famine maintenant cette \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra, quelle est la situation des civils que vous avez constat\u00e9 vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:28 > 0:13:12) [92%] : \r\nEn effet, c'est l'\u00e9pid\u00e9mie chol\u00e9ra qui nous a fait r\u00e9agir, qui nous a fait doubler notre budget dans les 3 derniers mois, c'est aussi qui m'instigu\u00e9s de, d'aller voir au Y\u00e9men, comment on peut r\u00e9soudre un peu les probl\u00e8mes, mais si on approfondit un peu le ph\u00e9nom\u00e8ne de la chol\u00e9ra c'est clair c'est les attaques contre les installations hospitali\u00e8res qu'on a vu depuis 3 ans se multiplier ces les attaques contre elle et distribution d'eau, c'est le dysfonctionnement des services publics qui fait que les d\u00e9chets sont en train de grandir dans toutes les villes et donc cela fait un environnement pour les populations civiles qui est extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:19) [88%] : \r\nAlors les attaques dont vous parlez, notamment contre les h\u00f4pitaux, les centres de pompage d'eau, \u00e7a ce sont des violations des Conventions de Gen\u00e8ve, qui en est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:52) [86%] : \r\nSables-les toutes les parties, je dirai, pour ne pas parler de 2 parties, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de parti au conflit William ann\u00e9e si les violations ne sont pas exactement les m\u00eames, tous les jours, de tous les c\u00f4t\u00e9s, il est clair aussi que toutes les c\u00f4tes et sont responsables, c'\u00e9tait lui aussi en des grand sujet sur lequel je me suis entretenue pendant ce voyage, c'est-\u00e0-dire l'engagement avec les bellig\u00e9rants pour les rendre attentifs qu'on ne peut pas tout simplement augmenter notre aide humanitaire oui amen et il faut aussi que changent leur comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:52 > 0:13:57) [92%] : \r\nAlors ce pays le Y\u00e9men est totalement coup\u00e9e du monde, comment est ce que vos \u00e9quipes arrivent \u00e0 travailler sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:26) [91%] : \r\nPlace pour qu'on arrive, comment n'arrive toujours, c'est-\u00e0-dire il faut parler \u00e0 tout le monde, il faut n\u00e9gocier les acc\u00e8s, c'est probl\u00e9matique, c'est difficile, on arrive quand m\u00eame \u00e0 maintenir aujourd'hui la 3\u00e8me la plus importante op\u00e9ration du CICR au monde, donc on a une certaine capacit\u00e9 de n\u00e9gocier les acc\u00e8s, cela dit, dans le travail de tous les jours, \u00e7a reste une op\u00e9ration qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique qui est difficile et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:26 > 0:14:30) [98%] : \r\nQue d'apr\u00e8s ce que vous avez constat\u00e9 sur place une solution politique est aujourd'hui envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:15:18) [88%] : \r\nElle est certainement d\u00e9sirable si elle est envisageable dans un futur proche, j'ai quelques doutes \u00e0 et co\u00fbter \u00e0 entendre les bellig\u00e9rants qui restent sur des positions extr\u00eamement fig\u00e9s, mais il est clair que la r\u00e9gion en tant que telle est Y\u00e9men il aujourd'hui n'Arif probablement pas aux salles de trouver une solution, dans cette constellation entre sunnites et chiites entre tribus entre gens qui veulent Y\u00e9men unifi\u00e9 et ceux qui veulent s\u00e9parer le pays, je vois difficilement le consensus, donc le consensus doit d'abord aussi se cr\u00e9er sur certains \u00e9l\u00e9ments humanitaire minimum et c'est ce qu'on a essay\u00e9 de faire ce qu'on essaye de faire tous les jours au Y\u00e9men, mais Thomas avoir merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:19 > 0:15:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 et autre figure de la diplomatie suisse, Micheline Calmy-Rey, elle est officiellement retir\u00e9 de la vie politique, mais elle \u00e9tait \u00e0 l'honneur aujourd'hui au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:40) [97%] : \r\nKosovo, la municipalit\u00e9 de Viti dont sont originaires de nombreux Kosovars \u00e9tablis \u00e0 Gen\u00e8ve, a tenu \u00e0 accueillir l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour la remercier de son engagement en faveur de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:49 > 0:16:01) [93%] : \r\nEt la plaque qui porte d\u00e9sormais le nom de Micheline Calmy-Rey est tout un symbole, il faut dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 de ceux qui ont pouss\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre l'ind\u00e9pendance du Kosovo, une position qui lui a valu de nombreuses critiques en Suisse mais l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre l\u00e0- bas \u00e0 Pristina Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:29) [93%] : \r\nL'inauguration de l'ambassade suisse \u00e0 Pristina, en mars 2008 un coup diplomatique majeur pour la Suisse et pour Micheline Calmy-Rey, alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une ind\u00e9pendance initi\u00e9 par la Suisse, soucieuse du devenir de sa communaut\u00e9 kosovare, ils sont pr\u00e8s de 200000 c'est la plus importante du pays, un tournant historique qui marque le dernier acte de la trag\u00e9die gosses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:48) [91%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 les premiers au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9voqu\u00e9 la question de l'ind\u00e9pendance du Kosovo, j'ai lev\u00e9 la main, j'ai expliqu\u00e9 les arguments suisse et Condoleezza Rice, qui \u00e9tait alors secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricaine, elle, au chef du chef, elle a soutenu les \u00c9tats-Unis ont soutenu cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:49 > 0:17:10) [91%] : \r\nAvocate engag\u00e9e de la cause de l'ind\u00e9pendance du Kosovo, Micheline Calmy-Rey a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 de forts vents contraires \u00e0 Moscou outr\u00e9e de voir Belgrade amput\u00e9 de son berceau historique \u00e0 l'Espagne peut-on jouer \u00e0 l'id\u00e9e d'un pr\u00e9c\u00e9dent tournera pas mais aussi en Suisse, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa diplomatie complexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:11 > 0:17:12) [62%] : \r\nDonc bien sur le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:13 > 0:17:48) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une grande pol\u00e9mique en Suisse, en disant oui, voil\u00e0 la neutralit\u00e9 pour respectaient pas, vous prenez parti Kosovars \u00e9taient en danger \u00e9tait mise en danger et la Cour internationale de justice nous a donn\u00e9 raison en 2010, ce recours des Serbes, elle a dit que le droit international n'avait pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e avec l'ind\u00e9pendance du Kosovo, donc moi je suis assez fier d'avoir la comme Suissesse n'est-ce pas avec Guillaume Tell, l'histoire qu'on a eu, je suis assez fier d'avoir \u00e9t\u00e9 l'avocate de l'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:48 > 0:18:02) [96%] : \r\nL'ind\u00e9pendance du Kosovo un fait marquant dans le parcours politique de Micheline Calmy-Rey au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la communaut\u00e9 kosovare peut-\u00eatre aura-t-elle bient\u00f4t une place \u00e0 son nom \u00e0 Pristina, la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:18) [94%] : \r\nEn France, le Parlement a adopt\u00e9 aujourd'hui un texte interdisant aux \u00e9lus d'employer des membres de leur famille la mesure fait suite, on s'en souvient \u00e0 l'affaire concernant Fran\u00e7ois Fillon et son \u00e9pouse, elle doit concr\u00e9tiser la promesse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron de moraliser la vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:18:18 > 0:18:20) [83%] : \r\nEt sur le renforcement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:21 > 0:18:40) [91%] : \r\nDepuis lundi, nous vous parlons de ces pionniers qui font rayonner le nom de la Suisse autour du monde, celui que nous vous pr\u00e9sentons ce soir, a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave d'enfant, Rapha\u00ebl Dick Reuter est un sp\u00e9cialiste des effets sp\u00e9ciaux, il s'est fait un nom l\u00e0 o\u00f9 d'autres voient leurs espoirs s'\u00e9tioler, reportage \u00e0 Hollywood de nos coll\u00e8gues de SRF il est comment\u00e9e par St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:42 > 0:18:53) [85%] : \r\n\u00e0 l'Iron Man, Terminator Rapha\u00ebl que Reuter a travaill\u00e9 sur les effets sp\u00e9ciaux et les sc\u00e8nes d'action, de nombreux films hollywoodiens, il vit \u00e0 Los Angeles depuis 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:19:13) [88%] : \r\nHostile \u00e0 \u00eatre Charlie \u00e7a fait, adolescent, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de travailler sur des grands films ou \u00e7a explose et o\u00f9 des choses folles partout, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de venir ici, enfant, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fan de Terminator, venez me faire en ce sens un r\u00eave est d\u00e9j\u00e0 devenu r\u00e9alit\u00e9, j'ai travaill\u00e9 sur un film Terminator, c'est g\u00e9nial, quand \u00e7a se passe comme \u00e7a, \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:14 > 0:19:21) [91%] : \r\nSp\u00e9cialiste du num\u00e9rique Rapha\u00ebl est venu observer un avion sous toutes ses coutures, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Los-Angeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:29) [92%] : \r\nCe trait\u00e9 ce un autre, \u00e7a c'est une analyse 3D de l'avion pour g\u00e9n\u00e9rer un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:32 > 0:19:35) [87%] : \r\nOn ne saura rien de la sc\u00e8ne, qui sera tourn\u00e9e top secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:37 > 0:19:40) [81%] : \r\nC'est, quelqu'que pour et c'est quand m\u00eame, je pense qu'on peut mettre la cam\u00e9ra l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:40 > 0:19:58) [84%] : \r\nSur aucun coup quant \u00e0 ses gestes, nous pouvons reconstruire l'avion relativement pr\u00e9cis\u00e9ment de l'ordinateur et on pourra donc essayer virtuellement des choses du genre, est ce que la cam\u00e9ra de la place ou est-ce qu'on peut la positionner c'est tr\u00e8s utile pour moi la cravate de unir GFC r\u00e9ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:04 > 0:20:09) [82%] : \r\nStan furieux cet \u00e9lan des 40 films hollywoodiens pour lesquels ce Bernois \u00e0 collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:34) [85%] : \r\nLors de ce campus Motta au ceci : le mod\u00e8le par ordinateur, on peut vraiment presque tout faire avec \u00e7a, ensuite gr\u00e2ce \u00e0 on peut d\u00e9cider positionn\u00e9e, la cam\u00e9ra comment est-ce que ce serait si la cam\u00e9ra filmait depuis la gauche, ou si la cam\u00e9ra \u00e9tait dans l'avion, elles ont il me faut, ce que je peux ainsi si on peut aussi concevoir les prises de vue et chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:36 > 0:20:46) [95%] : \r\nUn bidouilleur qui travaille toujours avec les toutes derni\u00e8res technologies il a m\u00eame mis au point des syst\u00e8mes de cam\u00e9ras 3D qui ont ouvert de nouvelles possibilit\u00e9s aux r\u00e9alisateurs d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:21:02) [88%] : \r\nParce que jamais de se mettre Al-Akhras, moi aussi je t'aime ou juste ceci : le syst\u00e8me de cam\u00e9ra virtuelle qui permet au r\u00e9alisateur gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9cran de visualiser et de se d\u00e9placer dans un monde virtuel et aussi de voir \u00e0 quoi ressemblera le plateau avant qu'il ne soit construit, on peut vraiment se balader dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:14) [86%] : \r\nComme l'industrie du cin\u00e9ma est un Business incertain, sans cesse en mutation Rapha\u00ebl 36 ans s'est aussi lanc\u00e9 sur une autre activit\u00e9 ces photos publicitaires seront publi\u00e9s sur un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:16 > 0:21:22) [98%] : \r\nIl y a tellement de possibilit\u00e9s cr\u00e9atives aujourd'hui dans le domaine de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans les m\u00e9dias sociaux la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:22 > 0:21:23) [89%] : \r\nIl n'en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:24 > 0:21:30) [92%] : \r\nAh oui, il sait comment \u00e7a marche, il conna\u00eet tout \u00e7a tr\u00e8s bien, c'est un bon photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:31 > 0:21:40) [91%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde \u00e0 gauche les originales avec des mod\u00e8les blancs, toutes ont \u00e9t\u00e9 refaites avec la petite amie de Rapha\u00ebl d'id\u00e9es ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:42 > 0:22:08) [83%] : \r\nDirecteur de la l'id\u00e9e est l\u00e0 derri\u00e8re, c'est que ma petite amie, c'est elle, se plaignent sans cesse pourquoi est-ce que les marques les plus c\u00e9l\u00e8bres n'emploie pas de mod\u00e8le noir \u00e9tonnant non monsieur Luis honte TTC si je la sordide ch-t-il et Einstein ainsi est n\u00e9e l'id\u00e9e, voyons voir si on peut adapter les photos existantes, on les a ensuite sur le web, elles se sont propag\u00e9es vire allemand c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou, parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:11 > 0:22:15) [83%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces clich\u00e9s Didier Ranc World est devenu un mod\u00e8le photo tr\u00e8s demand\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:17 > 0:22:26) [91%] : \r\nIl r\u00e9seaux sociaux, c'est pour le moment le Far West, il n'y a pas vraiment de r\u00e8gle, tout le monde essaye de savoir comment cela fonctionne, voil\u00e0 pourquoi je pense que c'est le meilleur endroit qui ont vraiment \u00eatre innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:27 > 0:22:34) [92%] : \r\nIl y a, Rapha\u00ebl peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre fier d'avoir aid\u00e9 le monde de la mode \u00e0 prendre conscience de ses pr\u00e9jug\u00e9s raciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:36 > 0:22:50) [95%] : \r\nRetour en Suisse et je vous propose de nous rendre \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour un festival gratuit ou presque, celui de la plage des 6 Pompes 100000 spectateurs sont attendus toute la semaine avec un principe : on donne ce que l'on veut, lors de la qu\u00eate et Miroslav Mares, on vous retrouve sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:50 > 0:22:58) [90%] : \r\nPlace alors, C\u00e9sar de la rue essaiment un peu partout en Europe, mais \u00e7a ne veut pas dire que ce soit facile de financer ce genre de manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:00 > 0:23:41) [89%] : \r\nOui de th\u00e9\u00e2tre de rue \u00e0 peine \u00e0 se financer, d'ailleurs, le festival lui- m\u00eame peine \u00e0 trouver des sponsors pour tout ce qui est de l'organisation de la pas structures etc, ce qu'il faut savoir, c'est qu'ici on ne paye pas de billet d'entr\u00e9e tous les, tous les spectacles sont gratuits, r\u00e9sultat donc les artistes ne touchent pas de cachet, ils sont pay\u00e9s au chapeau et quand on sait que le chapeau pour apporter au grand maximum 7000 francs et \u00e7a, c'est un record, le plus petit chapeau a permis en fait \u00e0 l'artiste, donc c'est moins de 5 francs, on se pose la question : mais qu'est ce qui les motive qu'-ce que pourquoi-ce qu'ils ont choisi d'exercer cet art dans la rue, ils rencontr\u00e9, nous vous proposons le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:45 > 0:24:13) [87%] : \r\n45 compagnies, plus de 220 spectacles 7 jours d'animation au centre- ville tout \u00e7a sont payer en cash et aux artistes chaque ann\u00e9e le festival de la plage des 6 Pompes r\u00e9alis\u00e9e en v\u00e9ritable exploit : c'est un miracle, parce que chaque ann\u00e9e, on arrive \u00e0 comprendre des artistes qui se disent oui, on va venir et qu'on arrive \u00e0 \u00e0 proposer au public une programmation de qualit\u00e9 malgr\u00e9 le risque de lutte pour l'artiste de pas \u00eatre pay\u00e9 pour Ouest- tient miracle comme tous les \u00e9v\u00e9nements gratuits ou au chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:14 > 0:24:17) [92%] : \r\nPour les saltimbanques le salaire au chapeau fait partie des traditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:18 > 0:24:26) [86%] : \r\nM\u00eame si plusieurs festivals tendent \u00e0 se professionnaliser et \u00e0 payer en cachet, les artistes se plie de bonne gr\u00e2ce au risque que leur impose la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:30 > 0:24:48) [85%] : \r\nEt c'est \u00e7a fait pr\u00e9coce Gen\u00e8ve venant cr\u00e2ne, c'est parfois difficile parce que tu ne sais jamais quelle sera la m\u00e9t\u00e9o durant le festival en tant qu'artiste, tu prends un risque parce que tu sais pas \u00e0 qui ne sait pas s'il va pleuvoir, il s'est pass\u00e9 le public appr\u00e9ciera le spectacle ou pas au en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:51 > 0:24:54) [97%] : \r\nPour certains, le chapeau est incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:54 > 0:25:04) [81%] : \r\nMais s'il y a beau \u00eatre important parce que c'est la d\u00e9mocratie, un peu \u00e0 tout le temps par la personne, la personne qu'il y a l'argent peut voir les spectacles pouvait pas, dit-elle, parce que la, pas d'argent pour rester aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:05 > 0:25:16) [93%] : \r\nPour s'exporter en Suisse certaines troupes \u00e9trang\u00e8res re\u00e7oivent des aides culturelle de leur pays, le festival leur paye le d\u00e9placement, le logement et la logistique, pas de quoi s'enrichit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:32) [73%] : \r\nCe qui est important, c'est un pas d'\u00eatre lui, c'est dans ce mois qui peut \u00eatre utile, mais tu ne peux pas avoir \u00e9t\u00e9 ne peut \u00eatre heureux mais la la fa\u00e7on dont rend les gains le et soyez en fait la com\u00e9die ont \u00e9chang\u00e9 avec eux il et tout le monde se soulage, c'est sa de richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:33 > 0:25:40) [90%] : \r\nDans le milieu, le festival de La Chaux-de-Fonds s'est taill\u00e9 une solide r\u00e9putation pour les com\u00e9diens se pr\u00e9senter ici, c'est aussi l'occasion d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:25:54) [90%] : \r\nPlace \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une industrie culturelle bien diff\u00e9rente avec cette tradition estivale ces Terres qui vous restent dans la t\u00eate et vous poursuit le tube de l'\u00e9t\u00e9, Christophe Cheng, c'est une institution vieille de plus de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:54 > 0:26:15) [89%] : \r\nOui, et m\u00eame si ce n'est pas une science exacte, on peut d\u00e9gager de grandes tendances parmi les tubes de l'\u00e9t\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est chanson qui r\u00e9sonne comme la bande son d'une \u00e9poque et de l'autre ses tubes calibr\u00e9 pour cartonner alors dans la 1\u00e8re cat\u00e9gorie ce sont souvent des balades romantiques des slows qui accompagnent des vacances estivales, des soir\u00e9es au camping \u00e0 celle en bo\u00eete de nuit, et ceci depuis le milieu des ann\u00e9es 60 et ce tube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:22 > 0:27:11) [88%] : \r\nAline de Christophe, une chanson qui se vend \u00e0 plus d'un 1000000 d'exemplaires, et qui ouvre la voie \u00e0 une kyrielle de hits estivaux, citons dans le d\u00e9sordre, l'\u00e9t\u00e9 indien de Joe Dassin, oui ce chez l'oeuf de Procol Harum, Still Loving You des Scorpions ou encore plus pr\u00e8s d'chez nous, Noir D\u00e9sir et son vent nous portera en 2001, des chansons qui r\u00e9sonnent comme des cartes postales de nos \u00e9tait pass\u00e9 mais le tube de l'\u00e9t\u00e9, c'est aussi un Business depuis quelques d\u00e9cennies d'abord un peu artisanale avec le producteur belge par exemple Marcel de Keller, qui produit des hits comme Brasilia Carnaval ou la danse des canards et puis plus industrielle dans les ann\u00e9es 80 lorsque des boissons sucr\u00e9es, se mettre en t\u00eate de nous faire danser sur des chansons exotiques, selon votre \u00e2ge, vous avez ainsi pu danser la lambada, la Soka sous la Macarena, voir les 3 et cette tradition se perp\u00e9tue avec des groupes comme aux zones o\u00f9 la Lasquet chatte et m\u00eame un artiste suisse arrive tirer son \u00e9pingle du jeu, rappelez-vous, Marc, c'\u00e9tait en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:13 > 0:27:14) [89%] : \r\nQue je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:15 > 0:27:59) [88%] : \r\nEh oui, ce qu'il de l'Argovien, DJ Bobo et pour la petite histoire, c'est une chanson qui lui avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par Coca-Cola quand Christophe, la vraie question c'est est-ce que \u00e7a marche encore, alors c'est vrai que depuis quelques \u00e9t\u00e9s, on a l'impression qu'on peut \u00e9chapper \u00e0 la rengaine exotique que les disques se vendent moins bien, peut-\u00eatre que les boissons sucr\u00e9es, n'ont pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous faire nous fourguer des chansons et puis que contient hit de l'\u00e9t\u00e9, ben il surpasse souvent la saison comme le Get Lucky de Daft Punk et Pharrell Williams ou le Papaoutai de Stromae ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais en 2007, tout pourrait changer avec une chanson d'espace Ito, de Lewis Fendi Daddy Yankee en train de battre tous les records, num\u00e9ro 1 dans 45 pays, pas loin d'\u00eatre la vid\u00e9o la plus vue de l'histoire de YouTube avec plus de 3 milliards de vues et elle semblerait m\u00eame pouvoir ramener les touristes \u00e0 Porto Rico, comme le monde, ce sujet de Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:59 > 0:28:41) [81%] : \r\nOui, on s'en taper des \u00e9t\u00e9s de frottement latino avec bande Bol\u00e9ro : la Lambada La Macarena indemne Chico boire que du pain ou la sketches, cette ann\u00e9e, donc c'est pas tout pourrait peut-\u00eatre donc comme vous l'avez compris la chanson s'appelle Death si t\u00f4t, cela veut dire tout doucement et guette la connotation sexuelle du Portoricain le Wisconsin devient tout doucement, une des chansons les plus \u00e9cout\u00e9 de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:41 > 0:28:50) [84%] : \r\nLa client\u00e8le auquel \u00e0 Kandahar, les gens veulent chanter la chanson, m\u00eame s'ils ne savent pas ce qu'il dit, je suis all\u00e9 aux Pays-Bas, en Allemagne, le public chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:50 > 0:28:53) [75%] : \r\nBen nanana nanana d'\u00eatre pass\u00e9 dans, dans, dans, dans, dans, dans d'Abbas pass\u00e9iste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:54 > 0:28:59) [96%] : \r\nLa langue n'a pas d'importance, c'est le rythme et la musique et \u00e7a, \u00e7a me rend tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:00 > 0:29:14) [92%] : \r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 ce tube, les touristes se pr\u00e9cipite sur l'\u00eele de Porto-Rico, qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e en faillite en mai dernier dans la capitale San Juan Les Gringo envahissent le quartier populaire de La Perla, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 le clip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:14 > 0:29:22) [83%] : \r\nAccambray plus suis venu ici pour des Passito je veux voir o\u00f9 ils ont film\u00e9 clip c'est un bel endroit alors je vais continuer \u00e0 me balader, drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:22 > 0:29:29) [87%] : \r\nGang ce quartier avait mauvaise r\u00e9putation et personne n'y mettait les pieds, il a suffi d'une balade de Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:29 > 0:29:38) [89%] : \r\nVonn si et d'une ex- Miss Univers pour le r\u00e9habiliter la r\u00e9alit\u00e9, les gens disent qu'il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un coin dangereux avec beaucoup de gangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:40 > 0:29:41) [85%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:42 > 0:29:44) [96%] : \r\nMais quand ils viennent, ils se rendent compte que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:44 > 0:29:51) [88%] : \r\nAlors c'est \u00e0 la Factory, le bar de la fin du clip, on vit d\u00e9sormais au rythme de d'espace t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:51 > 0:29:54) [87%] : \r\nDans tous les jours, les gens ne r\u00e9clament la chanson, 15, 20 ou 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:54 > 0:30:08) [81%] : \r\nFois casse pas alors restons moment \u00e0 la Factory et dites merci au 19 30, car vous aurez cette m\u00e9lodie dans la t\u00eate toute la soir\u00e9e, encore un petit coup, elle est pas morte si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:12 > 0:30:22) [93%] : \r\nVoil\u00e0, bon courage pour vos sortir \u00e7a de la t\u00eate, c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et puis \u00e0 20 heures 5 temps pr\u00e9sent vous emm\u00e8ne dans la cuisine des grands chefs, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:30 > 0:30:34) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:15 > 0:31:23) [85%] : \r\nVoil\u00e0, on en a vu passer depuis, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le affect\u00e9 45 tours et qui arrive comme \u00e7a \u00e0 demain, Marx a bien peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:25 > 0:31:26) [91%] : \r\nOui, il fait \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:31 > 0:32:02) [80%] : \r\nC'est fatigant, c'est tu veux plus le pouvoir de ce je racontais de truc, c'est incroyable, tant mieux, cela dit, tu vois c'est \u00e7a fait bouger les choses dans le bon sens, alors peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment hautement en tout cas une bonne partie, c'est plut\u00f4t bien dans ce cas \u00e0 la longue oui \u00e0 pas dire qu'il est basique, bah c'est pas important, ce qui compte, c'est l'image et le rythme risque r\u00e9el alors avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:22 > 0:32:25) [84%] : \r\nOui, elle a subi des tortues, une goutte d'eau non sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:27 > 0:36:00) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il a fait \u00e0 nouveau tr\u00e8s chaud aujourd'hui, nous avons atteint 36,6 \u00e0 Gen\u00e8ve 37 du c\u00f4t\u00e9 de Sion, une belle journ\u00e9e tropicale et puis quand m\u00eame de bons moments de soleil m\u00eame journ\u00e9e assez bien ensoleill\u00e9, un petit risque d'averses ou d'orages isol\u00e9s persiste pour la soir\u00e9e, on le voit sur l'animation satellite il y a bien quelques petits \u00e9chos ici du c\u00f4t\u00e9 de Lyon, de Valence, \u00e7a remonte en direction de nos r\u00e9gions, mais voil\u00e0, en principe, \u00e7a ne devrait pas beaucoup touch\u00e9, alors on devrait rester dans cette m\u00eame configuration jusqu'\u00e0 samedi, nous restons sous l'influence de haute pression et nous sommes en bordure nord de l'anticyclone donc toujours, donc je vous le disais ce petit risque orageux qui devrait perdurer dans les Alpes et autour du l'aimant ailleurs \u00e7a devrait \u00eatre calme assez bien d\u00e9gag\u00e9, demain matin, on retrouve un temps bien ensoleill\u00e9, quelques passages nuageux, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais pas grand chose : grand beau temps au Tessin, dans les Grisons et puis dans dans l'apr\u00e8s- midi, on pourrait avoir quelques passages nuageux et un petit peu plus dense, le long du Jura cuit sur la r\u00e9gion de l'extr\u00eame- nord mais voil\u00e0, la journ\u00e9e est quand m\u00eame tr\u00e8s belle dans l'ensemble, avec un soleil bien g\u00e9n\u00e9rer un petit risque orageux en fin de journ\u00e9e plut\u00f4t sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes au lever du jour, nous aurons des valeurs comprises, autour de 16 degr\u00e9s \u00e7a 17 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne entre 18 et 21 degr\u00e9s sur le plateau au meilleur de la journ\u00e9e, un tout petit peu moins chaud qu'aujourd'hui jusqu'\u00e0 31, voire 33 degr\u00e9s sur le plateau 33 34 OT 125 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 4500 m\u00e8tres d'altitude, les vents toujours de secteur sud- ouest auront un tout petit peu plus calme qu'aujourd'hui, aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment le four et ils seront sensibles en haute montagne, uniquement pour la journ\u00e9e de samedi, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, de nouveau, je vous l'ai dit on garde la m\u00eame configuration, avec tr\u00e8s peu de nuages, un tr\u00e8s faible risque orageux dans les Alpes, plut\u00f4t il fera chaud et la journ\u00e9e de ce de dimanche la petit changement, on verra le passage d'une perturbation qui va nous donner beaucoup de nuages et quelques orages plut\u00f4t sur les reliefs et puis plut\u00f4t sur les reliefs vous partie orientale et le Sud mais voil\u00e0 on pr\u00e9cisera encore tout ceci au bon moment, lundi \u00e7a se recale ne nouveau mais voil\u00e0 il fait beaucoup plus frais, on perdra quand m\u00eame quelque 5 \u00e0 6 degr\u00e9s petit r\u00e9capitulatif on voit surtout, voil\u00e0 ce qu'on a, on note, c'est vraiment la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature, la d\u00e9gringolade entre samedi et mardi on ne d\u00e9passera pas les 21 degr\u00e9s et l\u00e0 on verra une nouvelle perturbation traverser nos r\u00e9gions a pourtant \u00e0 nouveau des averses et des orages, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain, nous perdons 2 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 tous tr\u00e8s douce soir\u00e9e \u00e0 vous je vous retrouve demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-02T01:51:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615159", "durationSec": 122, "title": "FRIGO KOSOVO MCR_RTS000001220447", "excerpt": "La ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, alors cheffe du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, a oeuvr\u00e9 pour la reconnaissance de l'ind\u00e9pendance du Kosovo. Elle inaugure en 2008 l'ambassade suisse \u00e0 Pristina. Son action a soulev\u00e9 de nombreuses critiques, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais le Kosovo lui en est rest\u00e9 tr\u00e8s reconnaissant. Itw de Micheline Calmy-Rey qui se dit fi\u00e8re de son action.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOSOVO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615160", "durationSec": 237, "title": "FRIGO SERIE PIONNIER RAFFAEL DICKREUTER PAD_RTS000001220177", "excerpt": "Le Suisse Raffael Dickreuter est un sp\u00e9cialiste des effets sp\u00e9ciaux qui travaille pour l'industrie du cin\u00e9ma \u00e0 Hollywood. Il vit \u00e0 Los Angeles depuis 12 ans et a particip\u00e9 \u00e0 des films comme Terminator, Iron Man ou Hulk. Il s'est aussi fait un nom comme photographe publicitaire, avec des photos de sa petite amie Deddeh Howard.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "VIRTUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615161", "durationSec": 134, "title": "SO DESPACITO TOURISME 2_RTS000001220827", "excerpt": "La chanson Despacito de Luis Fonsi et Daddy Yankee est le tube de l'\u00e9t\u00e9 2017. Son clip est devenu l'une des vid\u00e9os les plus populaire de l'histoire de Youtube avec pr\u00e8s de 3 milliards de vues. Son succ\u00e8s a provoqu\u00e9 une affluence touristique inattendue sur l'\u00eele de Porto-Rico.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO RICO"], "thematicThemes": ["CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S", "VID\u00c9OCLIP", "TOURISME DE MASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615162", "durationSec": 136, "title": "SO EMBRYONS_RTS000001221038", "excerpt": "Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de sant\u00e9 et de m\u00e9decine de l'Oregon aux USA ont utilis\u00e9 une m\u00e9thode de modification du g\u00e9nome humain, nomm\u00e9e Crispr Cas9, pour corriger un g\u00e8ne d\u00e9fectueux chez un embryon, pour \u00e9viter la transmission d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique grave. C'est un nouvel outil qui permet de couper ou de remplacer des brins de l'ADN humain. Mais cette avanc\u00e9e scientifique pose des questions \u00e9thiques. Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse. rel\u00e8ve les enjeux de cette d\u00e9couverte scientifique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIPULATION G\u00c9N\u00c9TIQUE", "EMBRYON", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615163", "durationSec": 107, "title": "SO FRANCHISES MALADIE_RTS000001221064", "excerpt": "Pr\u00e8s de 23 % des Suisses ont renonc\u00e9 \u00e0 des soins m\u00e9dicaux par manque de moyens financiers en 2016. Pour beaucoup de Suisses, les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont prohibitifs. Le syst\u00e8me de la sant\u00e9 vise \u00e0 responsabiliser les assur\u00e9s pour \u00e9viter la surconsommation, mais il comporte des failles. Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients  et l'Observatoire suisse de la sant\u00e9 le probl\u00e8me est pr\u00e9occupant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615164", "durationSec": 21, "title": "SO PC FRANCE PARLEMENT_RTS000001220834", "excerpt": "Le festival de la plage des six pompes de La Chaux-de-Fonds pr\u00e9sente des spectacles de th\u00e9\u00e2tre de rue. Il est gratuit et les artistes se financent gr\u00e2ce aux qu\u00eates. Pour le programmateur Manu Moser proposer plus de 220 spectacles pendant 7 jours repr\u00e9sente un r\u00e9el d\u00e9fi. Les artistes, qui ne touchent pas de cachet, prennent des risques. Itw d'artistes de rue."}, {"internalArchiveId": "AA1708615165", "durationSec": 121, "title": "SO PLAGE DES SIX POMPES_RTS000001220874", "excerpt": "La gr\u00eale qui s'est abattue en Valais le jour du premier ao\u00fbt a endommag\u00e9 une centaine d'hectares de vignes entre Conthey et Savi\u00e8se. Le pr\u00e9sident du syndicat des vignerons de Conthey, Emmanuel Chassot, et le directeur Provins, Rapha\u00ebl Garcia, soulignent que l'ann\u00e9e 2017 est particuli\u00e8rement difficile pour les professionnels de la vigne, apr\u00e8s le gel du mois d'avril.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE TH\u00c9\u00c2TRE", "SPECTACLE DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615166", "durationSec": 105, "title": "SO VALAIS INTEMPERIES V2_RTS000001221049", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e par la municipalit\u00e9 de Viti au Kosovo pour  son engagement politique et humanitaire en faveur de ce pays. Elle a inaugur\u00e9 une plaque comm\u00e9morative \u00e0 son nom.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIGNE", "GR\u00caLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615167", "durationSec": 23, "title": "SO VITI KOSOVO_RTS000001221079", "excerpt": "Le Y\u00e9men traverse une grave crise humanitaire. A une famine, s'ajoute une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra. Malnutrition, manque d'eau potable, de m\u00e9dicaments et insalubrit\u00e9 touchent la population y\u00e9m\u00e9nite. Plus de 1900 personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es du chol\u00e9ra. Le directeur du CICR pour le Moyen-Orient, Robert Mardini, et le coordinateur des affaires humanitaires de l'ONU, Jamie McGoldrick, souligne la gravit\u00e9 de la situation et le travail difficile des organisations humanitaires.", "thematicGeographicals": ["KOSOVO"], "thematicThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615168", "durationSec": 98, "title": "SO YEMEN MAURER_RTS000001220998", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YEMEN"], "thematicThemes": ["FAMINE", "CHOL\u00c9RA", "\u00c9PID\u00c9MIE", "GUERRE CIVILE", "AIDE HUMANITAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708615753", "summary": "Plateau :\nPeter Maurer, pr\u00e9sident du CICR.", "id": "1615612"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MARES, Miroslav", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032807", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1606412", "internalArchiveId": "AA1706606593", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le plus beau village de Suisse : Menzberg (LU)", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le village de Menzberg dans le canton de lucerne se situe dans une vall\u00e9e montagneuse. Les randonneurs et  amateurs de VTT viennent admirer le panorama avec vue sur l'Eiger et la Jungfrau. L'association de d\u00e9veloppement du patrimoine Menzberg mit weitsicht am\u00e9nage des lieux de grillades en lien avec l'histoire locale. Xaver Vogel, professeur \u00e0 la retraite explique que les touristes venaient autrefois se soigner avec du petit lait. Le groupe local de yodel Sennegruess est c\u00e9l\u00e8bre. Les habitants encouragent le tourisme en proposant des chambres d'h\u00f4tes et des activit\u00e9s ludiques.", "durationSec": 198, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8819096", "imageURL": "http://www.rts.ch/8767878.image", "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "CHAMBRE D'H\u00d4TE", "CYCLISME (LOISIR)", "TOURISME"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Le plus beau village de Suisse", "Le court du jour", "Le plus beau village de Suisse", "Le court du jour", "Le plus beau village de Suisse", "Le plus beau village de Suisse : Menzberg (LU)"], "alternativeSummary": ["Le plus beau village de Suisse\nMenzberg (LU)", "Pendant les mois d'automne et d'hiver, le village est souvent perch\u00e9 au-dessus d'une mer de brouillard. Ainsi, des chaises de plage sont install\u00e9es aux points de vue, invitant \u00e0 faire une pause.", "Le plus beau village de Suisse\nMenzberg (LU)", "Pendant les mois d'automne et d'hiver, le village est souvent perch\u00e9 au-dessus d'une mer de brouillard. Ainsi, des chaises de plage sont install\u00e9es aux points de vue, invitant \u00e0 faire une pause.", "Le plus beau village de Suisse\nMenzberg (LU)", "Pendant les mois d'automne et d'hiver, le village est souvent perch\u00e9 au-dessus d'une mer de brouillard. Ainsi, des chaises de plage sont install\u00e9es aux points de vue, invitant \u00e0 faire une pause.", "Pendant les mois d'automne et d'hiver, le village est souvent perch\u00e9 au-dessus d'une mer de brouillard. Ainsi, des chaises de plage sont install\u00e9es aux points de vue, invitant \u00e0 faire une pause."], "variantIds": ["ece-8750988", "ece-8750668", "ece-8750672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T10:18:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032036\r\nDate de transcription : 05-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:43) [89%] : \r\nM\u00eame si Bergues est en harmonie avec la nature qui l'entoure de Petite-For\u00eat pars\u00e8ment une suite de collines et de vall\u00e9es profondes dans cette zone montagneuse domin\u00e9e par le 9, l'endroit est un paradis pour les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs avec son panorama \u00e0 360 degr\u00e9s on monte ici divers pour \u00e9chapper au brouillard quand le ciel est d\u00e9gag\u00e9, on peut m\u00eame contempler la vigueur et la Jungfrau politique et la regarder, on voit cette paroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:56) [85%] : \r\nCes marcheurs font partie d'une association de d\u00e9veloppement du Patrimoine, de m\u00eame les lieux de grillades, am\u00e9nager les petits sentiers qui m\u00e8nent sont une de leur r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:15) [88%] : \r\nIl n'est, avec dans notre r\u00e9gion, il y a beaucoup de lieux de grillades, car les sentiers de randonn\u00e9es sont nombreux univers qui nous sommes mobilis\u00e9s pour les d\u00e9velopper afin que les gens profitent de la vue magnifique, on appelle \u00e7a des lieux d'exp\u00e9rience car chaque endroit raconte une histoire o\u00f9 une l\u00e9gende locale celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:36) [89%] : \r\nDans cette vieille auberge du Centre de la commune, on sert une boisson dans laquelle on peut lire l'histoire de m\u00eame Tib\u00e9ri un caf\u00e9 tr\u00e8s clair m\u00e9lang\u00e9 avec du rhum et du kirsch ce cocktail est un h\u00e9ritage des touristes qui au 19\u00e8me si\u00e8cle, venus de toute la Suisse pour soigner rhumatismes Chris de sciatique ou de goutte avec du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:38 > 0:02:01) [90%] : \r\nLe patron qui poss\u00e9daient toutes les Terres alentour avaient aussi une exploitation agricole, il s'est donc servi du lait utilis\u00e9 pour la fabrication du fromage pour proposer des bancs l'id\u00e9e c'\u00e9tait de soigner les probl\u00e8mes osseux de posture standard ou en plus tard, cet endroit est \u00e9galement devenu un lieu d'excursion, on venait profiter de la vie et du bonheur, les gens venaient de balles et m\u00eame de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:14) [79%] : \r\nAutre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de m\u00eame Berg son coup d'oeil les et une grosse, une formation tr\u00e8s connu dans la r\u00e9gion, et cette fois, une tradition 100 pourcent lucernoise lucernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:38) [83%] : \r\nCe qui frappe, peut-\u00eatre le plus \u00e0 m\u00eame, c'est l'enthousiasme de ses habitants et joie de vivre que l'on cherche \u00e0 communiquer, bonjour, c'est une erreur, bienvenue au sentier, pieds nus, de recevoir et d'enlever vos chaussures et rejoindre le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:46) [85%] : \r\nEn contrebas de sa ferme, Werner Baechtold propose depuis 15 ans cette \u00e9tonnante randonn\u00e9e pour cette ressentir la nature par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:07) [84%] : \r\nL'exp\u00e9rience est g\u00e9niale pour les pierres 11 Pierre anguleuse la mousse et puis la boue et la tour de la fin, c'est super rafra\u00eechissante ce dr\u00f4le de sant\u00e9 contribue aujourd'hui au succ\u00e8s des chambres d'h\u00f4tes que propose \u00e9galement Werner m\u00eame au fait tout pour vous faire venir mais surtout pour nous faire rester.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT033731\r\nDate de transcription : 27-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:00:42) [87%] : \r\nEt cela me revenait 15 nous gravement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:58 > 0:01:15) [65%] : \r\nEt c'est de l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9 sel que les et John Bond de Sony vendraient Chiron \u00d6zdemir Hoffmann, \u00e7a nous a vraiment touch\u00e9 devait Maisonneuve monsieur ou certaines la plus plate fl\u00e2neur de Melun peuvent amaigri plate, l'arm\u00e9e Pillette on une \u00e9meraude chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:02:01) [61%] : \r\nLire et lieu de candidat unique et qu'une campagne en-but genre qui rampe ou Tegra pourtant ne comptait 2015, ce qui est normal Congress en t\u00eate le 30, donc j'ai tout court, il y a dans ce client c'est b\u00eatement restant n'a aucun impact aussi, donc Style plut\u00f4t s\u00e9curit\u00e9 ainsi il y a une fois de la divise aux grandes justement \u00e0 Ostende, pire, en scoot\u00e9riste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:38) [61%] : \r\n\u00e0 Notre-Dame et peut-\u00eatre often paraphe du qui jouait, c'est-\u00e0-dire de pas fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:02:57) [56%] : \r\nPour les parce constant mais le de Rubinstein qui Pechstein dans une passe mot Stone p\u00eache la m\u00eame chose sauf de ce quand se de fl\u00e8ches.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Bagourd, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLATTER, Steven", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712196", "comment": "Version clean avec son inter,   le texte du g\u00e9n\u00e9rique de fin --> blanc \u00e0 +de 100%", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL ger", "version": 3, "medium": {"id": "ZT033731", "position": "1"}}, {"id": "1712168", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZT033708", "position": "1"}}, {"id": "1702237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032036", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592644", "internalArchiveId": "AA1704592885", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "publicationDate": "2017-08-02T20:07:00Z", "summary": "Sept candidats qui exercent une profession li\u00e9e aux m\u00e9tiers de la terre s'affrontent pour la 3e saison de cette \u00e9mission de concours culinaire au niveau national. Les candidats se rendent tour \u00e0 tour dans la r\u00e9gion du candidat h\u00f4te afin de d\u00e9guster un repas typique : dans cet \u00e9pisode c'est Carlo Scheggia de Novaggio dans le canton du Tessin qui invite.", "durationSec": 2820, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8818016", "imageURL": "http://www.rts.ch/8750678.image", "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "CONCOURS"], "alternativeTitle": ["Cuisine de chez nous", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Cuisine de chez nous", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Cuisine de chez nous", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Cuisine de chez nous", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Episode 4: Carlo Scheggia, de Novaggio (TI)"], "alternativeSummary": ["Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Deux Romands, une Bernoise, un Lucernois, une Argovienne, un Tessinois  et un Grison se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issue des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale.", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Deux Romands, une Bernoise, un Lucernois, une Argovienne, un Tessinois  et un Grison se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issue des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale.", "Episode 4 : Carlo Scheggia (TI)", "Deux Romands, une Bernoise, un Lucernois, une Argovienne, un Tessinois  et un Grison se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issue des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale.", "Episode 4 : Carlo Scheggia, de Novaggio (TI)", "Deux Romands, une Bernoise, un Lucernois, une Argovienne, un Tessinois  et un Grison se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issue des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale.", "C\u2019est au coeur des for\u00eats du Malcantone que sont convi\u00e9s les candidats de\u00a0Cuisine de chez nous\u00a0pour un repas concoct\u00e9 par le Tessinois Carlo. Forestier depuis 35 ans, ce passionn\u00e9 de ch\u00e2taignes vit avec sa femme Suzy et ses trois filles \u00e0 Novaggio, petit village pr\u00e8s de la fronti\u00e8re italienne."], "variantIds": ["ece-8719901", "ece-8719926", "ece-8736922", "ece-8718966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T02:06:03Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:00\r\n...\r\n\r\n10:00:01:05  10:00:04:19\r\n     -Sept candidats venus\r\n des quatre coins de la Suisse.\r\n\r\n10:00:05:00  10:00:09:19\r\n  Le Lucernois Dominique Wyss,\r\n     dentiste pour chevaux.\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:14:19\r\n   La Vaudoise Marie Devenoge,\r\n          agricultrice.\r\n\r\n10:00:15:00  10:00:19:19\r\n Gian Rico Blumenthal, chasseur et\r\nprofesseur de ski dans les Grisons.\r\n\r\n10:00:20:00  10:00:24:19\r\n          Carlo Scheggia,\r\nforestier dans le canton du Tessin.\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:29:19\r\n     La biologiste bernoise\r\n        Chantal Derungs.\r\n\r\n10:00:30:00  10:00:34:19\r\n  Babu Islam, \u00e9leveur de vaches\r\nd'H\u00e9rens dans le canton du Valais.\r\n\r\n10:00:35:00  10:00:36:19\r\n      Et la jeune retrait\u00e9e\r\n\r\n10:00:37:00  10:00:39:19\r\n         de l'aviation,\r\n   l'Argovienne Karin Haywood.\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:43:23\r\n    Leur passion: la cuisine\r\n et les produits de leur r\u00e9gion.\r\n\r\n10:00:44:04  10:00:48:13\r\n     Leur objectif: servir\r\nle meilleur repas \u00e0 leurs h\u00f4tes.\r\n\r\n10:00:49:17  10:00:53:23\r\nAu cours de cette quatri\u00e8me \u00e9tape\r\n   de \"Cuisine de chez nous\",\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:20\r\nnous allons nous enfoncer dans les\r\nbois et les for\u00eats du Malcantone.\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:02:11\r\n       C'est ici, entour\u00e9\r\n de bouleaux et de ch\u00e2taigniers,\r\n\r\n10:01:02:15  10:01:05:08\r\nque C.Scheggia passe tout son temps.\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:09:12\r\n  Il va accueillir ses invit\u00e9s\r\n     chez lui, \u00e0 Novaggio,\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:12:08\r\nvillage situ\u00e9 \u00e0 600 m d'altitude,\r\n\r\n10:01:12:12  10:01:15:13\r\n pr\u00e8s de la fronti\u00e8re italienne.\r\n\r\n10:01:18:10  10:01:21:00\r\n-On commence \u00e0 sentir le stress.\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:24:07\r\nC'est demain que nos h\u00f4tes arrivent.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:26:02\r\n                  Nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n10:01:26:07  10:01:29:13\r\n   On a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop audacieux\r\n\r\n10:01:29:18  10:01:31:19\r\n                   avec notre menu.\r\n\r\n10:01:32:00  10:01:37:13\r\n     Mais je voulais faire d\u00e9couvrir\r\n les vertus du fruit du ch\u00e2taignier.\r\n\r\n10:01:37:18  10:01:40:09\r\n J'en raffole, c'est ma passion.\r\n\r\n10:01:45:14  10:01:47:13\r\n    Regarde la belle couleur.\r\n\r\n10:01:50:00  10:01:54:08\r\n-Et quand on parle de ch\u00e2taignes,\r\n    \u00e7a commence par le g\u00e2teau\r\n\r\n10:01:54:12  10:01:56:16\r\n  qui sera servi comme dessert.\r\n\r\n10:01:56:21  10:01:59:12\r\n  -Il faut tout bien m\u00e9langer.\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:04:05\r\n   -Continue, je veux vraiment voir.\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:08:12\r\n  -Carlo sera aid\u00e9 par sa femme\r\n    Susanna, surnomm\u00e9e Susi.\r\n\r\n10:02:08:17  10:02:11:04\r\n Ils sont mari\u00e9s depuis 34 ans.\r\n\r\n10:02:13:21  10:02:18:03\r\n    Pour l'entr\u00e9e, encore des\r\nch\u00e2taignes, bouillies cette fois.\r\n\r\n10:02:18:08  10:02:21:21\r\n  Carlo fait revenir un oignon\r\n        avec du romarin.\r\n\r\n10:02:22:02  10:02:23:19\r\n            -Ajoute les ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:02:24:00  10:02:27:11\r\n       Le m\u00e9lange gr\u00e9sille\r\n\r\n10:02:27:16  10:02:30:12\r\n...\r\n       On va laisser mijoter un peu.\r\n\r\n10:02:32:01  10:02:35:04\r\n  On donne un bon coup de fouet\r\n         aux ch\u00e2taignes\r\n\r\n10:02:35:09  10:02:38:11\r\n                  et \u00e0 notre potage.\r\n      Il enclenche le fouet\r\n\r\n10:02:38:16  10:02:41:04\r\n        Le fouet vrombit\r\n\r\n10:02:41:09  10:02:46:12\r\n...\r\n\r\n10:02:50:03  10:02:53:11\r\n          -On se trouve\r\nau point culminant du Malcantone.\r\n\r\n10:02:53:15  10:02:57:04\r\n D'ici on voit les monts Tamaro,\r\n       Gradicioli et Lema.\r\n\r\n10:02:57:09  10:03:00:15\r\n      En direction du sud,\r\n    on voit le lac de Lugano.\r\n\r\n10:03:00:20  10:03:04:16\r\n     C'est l'endroit id\u00e9al\r\n  pour accueillir des invit\u00e9s,\r\n\r\n10:03:04:21  10:03:07:17\r\nm\u00eame si le temps n'est pas cl\u00e9ment.\r\n\r\n10:03:07:22  10:03:11:05\r\n        Mais le crachin\r\n ne ternit pas la bonne humeur.\r\n\r\n10:03:11:10  10:03:14:00\r\n        -C'est le soleil du Tessin !\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:17:09\r\n    -Y a de la neige au sommet.\r\n\r\n10:03:17:13  10:03:19:02\r\n               -Bonjour, chers amis.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:20:15\r\n                    Bonjour, Karin.\r\n\r\n10:03:20:20  10:03:22:08\r\n                          Bienvenue.\r\n                   -Merci.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:01\r\n                  -Bonjour, Chantal.\r\n\r\n10:03:24:21  10:03:26:11\r\n                           -Salut.\r\n                          -Ciao.\r\n\r\n10:03:26:15  10:03:29:12\r\n   -Comment tu vas ?\r\n                             -Ca va.\r\n\r\n10:03:29:17  10:03:31:11\r\n-Tu nous as manqu\u00e9.\r\n\r\n10:03:31:15  10:03:33:18\r\n                  -Ciao,Dominique.\r\n\r\n10:03:33:23  10:03:35:11\r\n                         Benvenuti.\r\n\r\n10:03:35:15  10:03:39:18\r\n       Soyez les bienvenus\r\n  dans le Malcantone, \u00e0 Arosio.\r\n\r\n10:03:39:23  10:03:42:07\r\n     D'habitude, au Tessin,\r\n\r\n10:03:42:11  10:03:43:19\r\n                   il y a du soleil.\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:45:12\r\n                On voulait organiser\r\n\r\n10:03:45:17  10:03:51:13\r\n quelque chose d'extraordinaire et\r\nde sp\u00e9cial pour vous: c'est r\u00e9ussi !\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:57:17\r\n Nous nous retrouvons ici car il y a\r\n  une belle vue sur le Malcantone.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:00:16\r\nMais aussi \u00e0 cause de cette croix.\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:05:14\r\n Cette croix a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e en 1945,\r\n      \u00e0 la fin de la guerre.\r\n\r\n10:04:05:19  10:04:10:06\r\n Les gens sont venus ici \r\n en signe de remerciement\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:14:15\r\n    pour avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s\r\n de la guerre dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n10:04:14:20  10:04:16:23\r\n     La journ\u00e9e se poursuit.\r\n\r\n10:04:17:04  10:04:19:01\r\n       On se dirige par l\u00e0.\r\n\r\n10:04:21:01  10:04:25:16\r\n                      -Belle r\u00e9gion;\r\n        c'est joli, m\u00eame s'il pleut.\r\n\r\n10:04:25:21  10:04:31:08\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:04:33:06  10:04:38:13\r\n-Le climat d'aujourd'hui est plut\u00f4t\r\n automnal, mais pas s\u00fbr que ce feu\r\n\r\n10:04:38:18  10:04:41:17\r\n          soit allum\u00e9\r\n  pour r\u00e9chauffer les invit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:46:04\r\n       Des cloches sonnent\r\n\r\n10:04:46:09  10:04:49:17\r\n...\r\n\r\n10:04:51:02  10:04:52:16\r\n-Ciao.\r\n                       -Ciao, papi.\r\n\r\n10:04:54:06  10:04:56:02\r\n-Bonjour !\r\n      -Buongiorno.\r\n\r\n10:04:56:07  10:04:59:20\r\nBonjour tout le monde, bienvenue !\r\n\r\n10:05:00:01  10:05:02:00\r\n            -Voici ma fille Daniela.\r\n\r\n10:05:02:05  10:05:05:18\r\n    Elle vous accompagnera plus tard\r\n               pour une balade\r\n\r\n10:05:05:23  10:05:07:21\r\n            dans les ch\u00e2taigneraies.\r\n\r\n10:05:08:02  10:05:11:18\r\n         Je vais vous dire deux mots\r\n         sur le lieu o\u00f9 nous sommes.\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:14:16\r\n                         Nous sommes\r\n       dans la bourgeoisie de Vezio,\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:17:19\r\n            toujours dans la commune\r\n                 du Haut Malcantone.\r\n\r\n10:05:18:00  10:05:23:11\r\n Cette b\u00e2tisse s'appelle une cl\u00e8de:\r\n        cette construction ancienne\r\n\r\n10:05:23:16  10:05:26:04\r\n       sert de s\u00e9choir \u00e0 ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:05:26:09  10:05:28:19\r\n     On y place 600 kg de ch\u00e2taignes\r\n\r\n10:05:29:00  10:05:31:22\r\n     pendant trois semaines\r\n       avec de la fum\u00e9e.\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:34:18\r\nElles sont chauff\u00e9es et st\u00e9rilis\u00e9es.\r\n\r\n10:05:34:23  10:05:37:18\r\n           Maintenant\r\n  je vous laisse avec Daniela.\r\n\r\n10:05:37:23  10:05:42:12\r\n  Moi je file car j'ai deux ou trois\r\n        choses \u00e0 faire \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n10:05:42:17  10:05:44:20\r\n        Salut, \u00e0 plus tard.\r\n\r\n10:05:46:06  10:05:47:19\r\n             -Bien,\r\n\r\n10:05:48:00  10:05:53:01\r\n on peut commencer par regarder\r\n \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette cl\u00e8de.\r\n\r\n10:05:53:06  10:05:55:17\r\n   -On les s\u00e8che comme \u00e7a \u00e0 l'air ?\r\n\r\n10:05:55:22  10:05:58:08\r\n     Toujours avec le m\u00eame syst\u00e8me ?\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:00:21\r\n    -Toujours avec ce m\u00eame syst\u00e8me\r\n\r\n10:06:01:02  10:06:04:03\r\n    car la fum\u00e9e d\u00e9sinfecte et tue\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:06:17\r\n     tout champignon ou insecte.\r\n\r\n10:06:06:22  10:06:09:17\r\n    On a donc besoin de la fum\u00e9e.\r\n\r\n10:06:09:22  10:06:13:02\r\n             La chaleur et la fum\u00e9e\r\n                   sont importantes\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:16:19\r\n   pour obtenir de belles ch\u00e2taignes\r\n                        bien s\u00e8ches.\r\n\r\n10:06:18:06  10:06:20:19\r\n-Quand avez-vous construit\r\n\r\n10:06:21:00  10:06:22:12\r\ncette b\u00e2tisse ?\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:24:07\r\n                  -Voyons, celle-ci\r\n\r\n10:06:24:11  10:06:27:05\r\n a \u00e9t\u00e9 faite il y a cinq ou six ans.\r\n\r\n10:06:27:10  10:06:30:06\r\n On l'a construite ici car autrefois\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:32:21\r\n           les cl\u00e8des\r\n   \u00e9taient dans les villages.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:36:06\r\n              Mais de nos jours\r\n            trop de fum\u00e9e d\u00e9range.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:38:22\r\n               Nous l'avons d\u00e9plac\u00e9e\r\n                      dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:06:39:03  10:06:42:09\r\n        Ca cr\u00e9e un lien\r\n    entre ces deux \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:06:42:13  10:06:48:18\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:06:48:23  10:06:53:11\r\n...\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:58:05\r\n -Pour Carlo, le moment est venu\r\n  de commencer \u00e0 faire revenir\r\n\r\n10:06:58:10  10:07:01:10\r\n      le civet de sanglier\r\n      qui devra cuire 2 h.\r\n\r\n10:07:01:14  10:07:06:10\r\n            -Tout ce que nous allons\r\n            manger et boire ce soir\r\n\r\n10:07:06:14  10:07:13:02\r\n          provient de notre famille,\r\n            et aussi de nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:07:19:15  10:07:23:00\r\nLe vin, bien entendu, c'est un merlot\r\n\r\n10:07:23:05  10:07:25:10\r\n           du Tessin.\r\n\r\n10:07:28:12  10:07:31:08\r\n      Les jeux sont faits,\r\n        rien ne va plus.\r\n\r\n10:07:31:12  10:07:36:15\r\n-Maintenant, j'aimerais\r\nvous pr\u00e9senter quelqu'un d'important.\r\n\r\n10:07:36:20  10:07:42:11\r\nJe vous prie de me suivre un instant,\r\n et nous allons d\u00e9couvrir qui c'est.\r\n\r\n10:07:42:16  10:07:45:09\r\n-Daniela, jardini\u00e8re et paysagiste\r\n\r\n10:07:45:13  10:07:48:19\r\n    dans les \u00eeles de Brissago\r\n       sur le lac Majeur,\r\n\r\n10:07:49:00  10:07:53:05\r\nguide les invit\u00e9s sur ce sentier\r\n    parmi les ch\u00e2taigniers.\r\n\r\n10:07:53:10  10:07:56:00\r\n     Dans tout le territoire\r\n         du Malcantone,\r\n\r\n10:07:56:05  10:07:58:13\r\non a r\u00e9habilit\u00e9 des ch\u00e2taigneraies\r\n\r\n10:07:58:18  10:08:02:16\r\n   en nettoyant les sous-bois\r\n et en s\u00e9lectionnant les arbres.\r\n\r\n10:08:02:21  10:08:06:17\r\n La for\u00eat a \u00e9t\u00e9 ensuite confi\u00e9e\r\n  aux paysans et aux \u00e9leveurs\r\n\r\n10:08:06:22  10:08:09:06\r\nqui vont en assurer l'entretien.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:12:11\r\n  Rien que dans le Malcantone,\r\n        on peut trouver\r\n\r\n10:08:12:15  10:08:16:14\r\n  une cinquantaine de vari\u00e9t\u00e9s\r\n  diff\u00e9rentes de ch\u00e2taigniers.\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:20:00\r\n                -Nous y voici.\r\n\r\n10:08:20:05  10:08:26:03\r\n Je vous avais annonc\u00e9 que j'allais\r\nvous pr\u00e9senter quelqu'un d'important.\r\n\r\n10:08:26:08  10:08:29:00\r\nVoici l'un des arbres les plus vieux\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:32:12\r\ndu Malcantone:\r\nil est \u00e2g\u00e9 de plus de 200 ans.\r\n\r\n10:08:32:17  10:08:35:07\r\n Il a un sacr\u00e9 pass\u00e9 derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:08:35:11  10:08:39:17\r\nLe ch\u00e2taignier est un arbre\r\nqui vit tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:08:39:22  10:08:43:05\r\n         Il peut atteindre\r\n      plus de mille ans d'\u00e2ge.\r\n\r\n10:08:43:10  10:08:45:16\r\n     L'arbre lui-m\u00eame sert d'abri\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:48:22\r\n                   aux animaux,\r\n          aux insectes, aux oiseaux.\r\n\r\n10:08:49:03  10:08:52:11\r\nEt m\u00eame le bois mort\r\nqu'on voit sur les arbres\r\n\r\n10:08:52:16  10:08:56:13\r\nest utile au pic-vert qui vient,\r\ncreuse et se nourrit.\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:59:16\r\n Un autre animal vit sur ces arbres.\r\n\r\n10:08:59:21  10:09:01:13\r\n               La chauve-souris.\r\n\r\n10:09:01:18  10:09:04:06\r\n    Les chauves-souris font leur nid\r\n\r\n10:09:04:11  10:09:07:22\r\n      dans les fissures du bois mort\r\n              et des branches.\r\n\r\n10:09:08:03  10:09:13:06\r\nLes maisonnettes qui sont suspendues\r\n aux arbres servent \u00e0 les recenser.\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:16:11\r\nChaque ann\u00e9e, elles sont contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:20:09\r\nOn a constat\u00e9 une augmentation\r\n      de leur population,\r\n\r\n10:09:20:13  10:09:23:15\r\n            gr\u00e2ce aussi\r\n  \u00e0 la r\u00e9habilitation des for\u00eats.\r\n\r\n10:09:24:15  10:09:27:21\r\n                        -Nous allons\r\n     pr\u00e9parer maintenant l'ap\u00e9ritif,\r\n\r\n10:09:28:02  10:09:31:18\r\n                 avec des ch\u00e2taignes\r\n           envelopp\u00e9es dans du lard.\r\n\r\n10:09:33:05  10:09:37:11\r\n Nous esp\u00e9rons que cette d\u00e9licatesse\r\n             surprendra nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:09:37:16  10:09:40:09\r\n         -Pourvu que \u00e7a leur plaise.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:09:40:13  10:09:43:00\r\n       Ca aura du succ\u00e8s, tu verras.\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:47:15\r\n        Le lard gr\u00e9sille\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:50:07\r\n              Susi, \u00e7a va comme \u00e7a ?\r\n-Ca va bien.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:52:09\r\n-Sens-moi ce parfum.\r\n\r\n10:09:52:13  10:09:54:18\r\n   -C'est bon, n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:57:02\r\n-Ils vont bient\u00f4t arriver.\r\n\r\n10:09:57:07  10:10:01:23\r\n-Comme symbole de votre passage\r\ndans le Malcantone, il fallait bien\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:06:07\r\n      vous trouver un peu de travail\r\n                 avant le d\u00eener\r\n\r\n10:10:06:11  10:10:09:00\r\npour vous mettre en app\u00e9tit.\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:10:14\r\n               On a pens\u00e9 planter\r\n\r\n10:10:10:19  10:10:12:12\r\n      un jeune ch\u00e2taignier.\r\n\r\n10:10:12:17  10:10:14:18\r\n             Y a-t-il un volontaire\r\n\r\n10:10:14:23  10:10:17:09\r\npour commencer le travail ?\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:22:00\r\n         Daniela rigole\r\n\r\n10:10:23:13  10:10:25:09\r\n      -Voil\u00e0 un bel exemple\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:29:11\r\n         d'organisation\r\n  et de r\u00e9partition des t\u00e2ches.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:32:02\r\n Efficace et typiquement suisse.\r\n\r\n10:10:32:07  10:10:34:07\r\n         Valse populaire\r\n\r\n10:10:34:11  10:10:56:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:57:01  10:11:23:05\r\n...\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:26:13\r\n         Dans cent ans,\r\n quelqu'un viendra peut-\u00eatre ici\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:30:00\r\n     admirer le ch\u00e2taignier\r\n   de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n10:11:30:05  10:11:34:03\r\n     -J'ai beaucoup aim\u00e9 cette id\u00e9e,\r\n\r\n10:11:34:08  10:11:37:13\r\n         les histoires qu'on raconte\r\n\r\n10:11:37:18  10:11:39:19\r\n            autour des ch\u00e2taigniers.\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:42:11\r\n     Il faut des gens qui s'engagent\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:45:22\r\n               aupr\u00e8s de ces arbres,\r\n                 qui les conservent.\r\n\r\n10:11:46:03  10:11:50:08\r\n          Il nous a pr\u00e9sent\u00e9 le tout\r\n    comme un ensemble indissociable.\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:54:23\r\n      Il nous a parl\u00e9 de ses arbres \r\n      et de son projet avec passion.\r\n\r\n10:11:55:04  10:11:59:21\r\n         Il a d\u00e9clin\u00e9 le menu autour\r\n  de la ch\u00e2taigne, cela m'a s\u00e9duite.\r\n\r\n10:12:00:02  10:12:04:01\r\n-Nous avons fait une belle promenade\r\n\r\n10:12:04:06  10:12:07:02\r\n dans la ch\u00e2taigneraie.\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:09:19\r\nJ'ai appr\u00e9ci\u00e9 les anecdotes.\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:11:20\r\n                 -J'ai beaucoup aim\u00e9\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:16:23\r\n         l'id\u00e9e de planter un arbre.\r\n\r\n10:12:17:04  10:12:21:09\r\n  C'\u00e9tait \u00e9mouvant, c'\u00e9tait une id\u00e9e\r\n        charmante, une belle action.\r\n\r\n10:12:21:13  10:12:24:19\r\n                  J'aimerais revenir\r\n                dans cinq ou six ans\r\n\r\n10:12:25:00  10:12:28:00\r\n          pour voir ce que cet arbre\r\n                        sera devenu.\r\n\r\n10:12:28:05  10:12:33:07\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:12:33:11  10:12:47:19\r\n...\r\n\r\n10:12:48:00  10:12:49:09\r\n                         -Bravo !\r\n\r\n10:12:51:13  10:12:53:07\r\n-Bienvenue chez moi,\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:54:20\r\n            \u00e0 Novaggio.\r\n\r\n10:12:55:01  10:12:56:15\r\n              Tous\r\n            -Grazie !\r\n\r\n10:12:56:20  10:12:59:13\r\n       -Je vous pr\u00e9sente ma famille.\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:04:22\r\n{\\an3}Daniela, Fabio avec sa femme Giulia.\r\n\r\n10:13:05:03  10:13:07:17\r\n                    Ma fille Silvia.\r\n                        -Benvenuti.\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:10:13\r\n               -Son mari Christian.\r\n        -Salve.\r\n\r\n10:13:10:18  10:13:12:13\r\n                 -Et ma femme Susi.\r\n\r\n10:13:12:18  10:13:14:17\r\n        -Bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n10:13:14:22  10:13:20:09\r\n-Sans eux, je n'aurais jamais pu\r\norganiser cette r\u00e9ception.\r\n\r\n10:13:20:13  10:13:24:12\r\n Maintenant, je vais vous montrer\r\n     les diff\u00e9rents produits.\r\n\r\n10:13:24:17  10:13:26:18\r\n          Des produits de chez nous,\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:30:04\r\npresque tous faits en famille.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:33:12\r\n   Le jambon cru et le salami\r\n         sont produits\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:37:15\r\n{\\an3}                 par Fabio, qui fait\r\n         de la boucherie artisanale.\r\n\r\n10:13:39:22  10:13:43:16\r\n        Ensuite nous avons\r\nun fromage de ch\u00e8vre de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:50:02\r\n      Et ma sp\u00e9cialit\u00e9, vous l'aurez\r\n        compris, c'est la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:13:50:07  10:13:54:01\r\n       J'ai donc pr\u00e9par\u00e9\r\n   une petite mise en bouche.\r\n\r\n10:13:54:06  10:13:58:07\r\nJe vous pr\u00e9sente aussi les musiciens,\r\n         Flavio et Ciccio,\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:01:12\r\nqui vont nous \u00e9gayer\r\npendant l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:14:01:17  10:14:04:11\r\nSalute !\r\n  Tous s'exclament joyeusement\r\n\r\n10:14:04:15  10:14:07:10\r\n    Musique populaire enjou\u00e9e\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:09:11\r\n              Tous\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:14:09:15  10:14:13:08\r\n...\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:26:19\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:14:27:00  10:14:28:18\r\n           Les invit\u00e9s\r\n            -Bravo !\r\n\r\n10:14:28:23  10:14:30:22\r\n    Les musiciens reprennent\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:34:17\r\n...\r\n\r\n10:14:34:22  10:14:38:09\r\n...\r\n\r\n10:14:38:13  10:14:42:16\r\nLes musiciens chantent en italien\r\n         tout en jouant\r\n\r\n10:14:42:21  10:15:11:04\r\n...\r\n\r\n10:15:11:09  10:15:46:15\r\n...\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:49:23\r\n              Bravo !\r\nLes musiciens jouent sans chanter\r\n\r\n10:15:50:04  10:16:10:07\r\n...\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:16:14\r\n  -C'\u00e9tait chaleureux,\r\n\u00e7a venait droit du coeur.\r\n\r\n10:16:16:19  10:16:19:18\r\nToute la famille \u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:24:08\r\n ses gendres, ses filles, \r\n sa femme, deux musiciens.\r\n\r\n10:16:24:12  10:16:30:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Tessin, la vie, de bonnes\r\nchoses \u00e0 manger: j'ai ador\u00e9.\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:36:10\r\nCertaines sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e9taient faites\r\nmaison, d'autres par des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:16:36:14  10:16:40:10\r\n   Il y avait un lien\r\nentre lui et les produits.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:42:01\r\n        Note: 10.\r\n\r\n10:16:42:06  10:16:45:06\r\n-J'ai ressenti ce c\u00f4t\u00e9 latin.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:48:15\r\nC'est gai, j'ai aim\u00e9 l'accueil.\r\n\r\n10:16:48:20  10:16:51:01\r\n                    -Je donne un 10.\r\n\r\n10:16:52:05  10:16:55:21\r\n-Un ap\u00e9ritif accompagn\u00e9 de musique\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:59:01\r\ntypiquement tessinoise,\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:00:17\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n10:17:00:22  10:17:03:14\r\nNous avons chant\u00e9, j'ai aussi dans\u00e9.\r\n\r\n10:17:03:19  10:17:05:20\r\n                -J'ai beaucoup aim\u00e9.\r\n\r\n10:17:06:01  10:17:08:06\r\n                Alors je donne un 9.\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:13:10\r\n-L'hospitalit\u00e9 de Carlo lui vaut\r\n de recevoir 57 points sur 60.\r\n\r\n10:17:16:18  10:17:20:15\r\n      Et la f\u00eate continue\r\ndans un parfait style tessinois.\r\n\r\n10:17:20:20  10:17:25:20\r\n  On en profite pour aller faire\r\nplus ample connaissance avec Carlo.\r\n\r\n10:17:26:01  10:17:29:18\r\n      Les musiciens jouent\r\n\r\n10:17:32:08  10:17:33:22\r\n         Carlo Scheggia\r\n\r\n10:17:34:03  10:17:37:16\r\n         est forestier\r\n dans le district du Malcantone\r\n\r\n10:17:37:21  10:17:40:01\r\n         depuis 35 ans.\r\n\r\n10:17:40:06  10:17:44:15\r\n      Aujourd'hui, c'est lui\r\nqui accompagne de jeunes coll\u00e8gues\r\n\r\n10:17:44:20  10:17:48:06\r\n        qui ont embrass\u00e9\r\n   la profession de forestier.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:49:18\r\n            -On peut\r\n\r\n10:17:49:23  10:17:52:18\r\n     s\u00e9lectionner celui-l\u00e0 ?\r\n         -Il est pas mal.\r\n\r\n10:17:52:23  10:17:54:23\r\n          Il a une bonne frondaison.\r\n\r\n10:17:56:13  10:17:58:02\r\n                 Il m'a l'air bien.\r\n\r\n10:17:58:07  10:18:00:00\r\n            -Alors on le prend ?\r\n\r\n10:18:00:05  10:18:02:02\r\n      -Avec un ruban bleu,\r\n\r\n10:18:02:07  10:18:07:10\r\non d\u00e9signe les arbres \u00e0 sauver car\r\nleur frondaison est plus robuste.\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:10:22\r\n     -Quels arbres dangereux\r\n         tu couperais ?\r\n\r\n10:18:11:03  10:18:14:04\r\n-Ces deux-l\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re\r\ncertainement.\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:16:12\r\n     Ceux qui sont en amont\r\n\r\n10:18:16:17  10:18:20:19\r\ndu jeune arbre\r\nsont ceux qui d\u00e9rangent le plus.\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:22:18\r\n-OK, alors marque-le.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:27:20\r\n   -Le ruban rouge est destin\u00e9\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:29:23\r\n     aux arbres \u00e0 sacrifier.\r\n\r\n10:18:32:00  10:18:35:10\r\n Une fois la s\u00e9lection termin\u00e9e,\r\n\r\n10:18:35:14  10:18:37:11\r\n       on peut tron\u00e7onner.\r\n\r\n10:18:40:03  10:18:42:19\r\n      Il crie pour donner le signal\r\n\r\n10:18:43:00  10:18:46:03\r\n     La tron\u00e7onneuse vrombit\r\n\r\n10:18:46:08  10:18:48:07\r\n...\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:51:15\r\nLa tron\u00e7onneuse vrombit plus fort\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:54:11\r\n...\r\n\r\n10:18:55:20  10:18:58:16\r\n         Le bois craque\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:06:11\r\n     La tron\u00e7onneuse vrombit\r\n\r\n10:19:06:16  10:19:12:12\r\n         Le bois craque\r\n\r\n10:19:23:18  10:19:25:12\r\nIl crie\r\n\r\n10:19:25:17  10:19:33:10\r\n         Le bois craque\r\n\r\n10:19:33:14  10:19:38:17\r\n         Valse populaire\r\n\r\n10:19:38:22  10:20:05:17\r\n...\r\n\r\n10:20:05:22  10:20:08:09\r\nLes troncs coup\u00e9s arrivent ensuite\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:11:09\r\n  dans cette scierie historique\r\n            d'Arosio,\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:16:18\r\n    o\u00f9 on en tire du mat\u00e9riel\r\nde construction pour le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:20:16:23  10:20:19:09\r\nUne nouvelle vie commence alors.\r\n\r\n10:20:19:13  10:20:22:05\r\nUne scie vrombit avec un son aigu\r\n\r\n10:20:22:10  10:20:37:23\r\n...\r\n\r\n10:20:39:09  10:20:41:23\r\n-Ce bois est tr\u00e8s r\u00e9sistant.\r\n\r\n10:20:43:20  10:20:45:12\r\nIl a un beau veinage,\r\n\r\n10:20:45:17  10:20:48:03\r\net il vient du Malcantone.\r\n\r\n10:20:48:08  10:20:49:15\r\n                      -De chez nous.\r\n\r\n10:20:54:07  10:20:58:05\r\n   -Nous sommes plus au nord,\r\n      dans le val Blenio,\r\n\r\n10:20:58:10  10:21:00:15\r\n dans la commune de Serravalle.\r\n\r\n10:21:00:20  10:21:04:00\r\n      La famille de Carlo\r\n   est originaire de Ludiano,\r\n\r\n10:21:04:05  10:21:06:16\r\n  un village de 350 habitants.\r\n\r\n10:21:06:21  10:21:09:11\r\n  Carlo aime y revenir souvent\r\n\r\n10:21:09:15  10:21:11:16\r\n    pour retrouver des amis.\r\n\r\n10:21:11:21  10:21:13:21\r\n-Guido !\r\n                         -Ciao !\r\n\r\n10:21:14:02  10:21:15:08\r\n  Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:21:15:12  10:21:18:13\r\n-Pas mal, merci.\r\n-Monte prendre un verre.\r\n\r\n10:21:18:18  10:21:21:11\r\n-Daniele Barra, ing\u00e9nieur forestier,\r\n\r\n10:21:21:16  10:21:25:01\r\net le pr\u00e9sident de la bourgeoisie,\r\n          Guido Ferrari,\r\n\r\n10:21:25:06  10:21:27:16\r\n ont attendu Carlo pour l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:21:27:21  10:21:29:20\r\n    Ils discutent en italien\r\n\r\n10:21:30:01  10:21:33:11\r\n-Buvons un verre de vin de chez nous.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:39:09\r\n  -C'est un bel endroit, magnifique.\r\n\r\n10:21:39:13  10:21:44:15\r\n  Il n'y en a pas beaucoup comme \u00e7a,\r\n  avec la table sur un ch\u00e2taignier.\r\n\r\n10:21:44:20  10:21:46:20\r\n       -C'est unique au Tessin.\r\n\r\n10:21:47:01  10:21:48:23\r\n             -Cet arbre a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:21:49:04  10:21:50:19\r\n                -Autour des 300 ans.\r\n\r\n10:21:51:00  10:21:55:00\r\n     -Il est encore en pleine forme.\r\n                    -Pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:21:55:05  10:21:59:19\r\n    Une cloche sonne au loin\r\n\r\n10:22:00:00  10:22:05:15\r\n...\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:08:03\r\n    -Carlo est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n10:22:08:08  10:22:13:09\r\n    \u00e0 visiter une ch\u00e2taigneraie\r\nqui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9habilit\u00e9e ici,\r\n\r\n10:22:13:13  10:22:14:23\r\n           \u00e0 Ludiano.\r\n\r\n10:22:15:04  10:22:18:18\r\n       On peut y observer\r\nle travail de taille des arbres,\r\n\r\n10:22:18:23  10:22:22:04\r\n    de nettoyage du terrain,\r\n      et d'ensemencement.\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:27:11\r\n       -A quelle vari\u00e9t\u00e9\r\nappartiennent ces ch\u00e2taigniers ?\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:30:13\r\n-Luvina, l'arbre\r\na entre 150 et 200 ans.\r\n\r\n10:22:30:18  10:22:32:22\r\n     -Il bourgeonne encore.\r\n\r\n10:22:33:03  10:22:34:22\r\n       -Et avec le cynips,\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:38:14\r\n              comment tu t'en sors ?\r\n     -Il est arriv\u00e9 plus tard.\r\n\r\n10:22:38:19  10:22:40:22\r\n     Il a attaqu\u00e9 de mani\u00e8re\r\n\r\n10:22:41:03  10:22:43:22\r\n                     moins invasive\r\n            que dans le Malcantone.\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:45:15\r\n       -L'oeil exp\u00e9riment\u00e9\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:48:15\r\n        de Daniele Barra\r\n      rep\u00e8re imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:22:48:20  10:22:51:09\r\n        sur les bourgeons\r\n       et sur les feuilles\r\n\r\n10:22:51:13  10:22:55:02\r\n        des excroissances\r\no\u00f9 nidifient les larves du cynips,\r\n\r\n10:22:55:07  10:22:57:20\r\n un parasite qui a mis en p\u00e9ril\r\n\r\n10:22:58:01  10:23:01:18\r\n          dans le pass\u00e9\r\nle d\u00e9veloppement des ch\u00e2taigniers.\r\n\r\n10:23:01:23  10:23:04:11\r\n-Chez nous il a presque disparu.\r\n\r\n10:23:04:15  10:23:07:02\r\n  Y en a encore un peu, mais...\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:13:10\r\n-Si on regarde \u00e0 l'int\u00e9rieur, on voit\r\n que cette larve bouge avec vigueur.\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:21:17\r\n   -Depuis deux ans environ, \r\n  la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n\r\n10:23:21:22  10:23:26:10\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un autre insecte\r\n       antagoniste du cynips.\r\n\r\n10:23:35:17  10:23:37:23\r\n   A Ludiano, Carlo red\u00e9couvre\r\n\r\n10:23:38:04  10:23:41:01\r\nd'anciens lieux li\u00e9s \u00e0 sa famille.\r\n\r\n10:23:56:22  10:23:59:11\r\n         -J'ai trouv\u00e9 unboccalino.\r\n\r\n10:23:59:15  10:24:02:19\r\nAngelo, regarde ce que j'ai trouv\u00e9 !\r\n\r\n10:24:04:13  10:24:07:11\r\nUn souvenir des temps pass\u00e9s.\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:09:05\r\n                        -Mamma mia.\r\n\r\n10:24:09:10  10:24:12:05\r\n-Je me rappelle quand je venais ici\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:15:21\r\navec mes grands-parents\r\npour manger du risotto.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:19:17\r\nTu te souviens de cette \u00e9poque-l\u00e0 ?\r\n                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:24:19:22  10:24:22:14\r\nJ'y \u00e9tais aussi en ces temps-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:25:22\r\n     -L'ami Angelo Ferrari,\r\n\r\n10:24:26:03  10:24:29:13\r\n m\u00e9moire historique de Ludiano,\r\n        est la personne\r\n\r\n10:24:29:18  10:24:33:10\r\n         la mieux plac\u00e9e\r\n  pour faire visiter ces lieux.\r\n\r\n10:24:33:14  10:24:36:05\r\n  Sur le flanc de la montagne,\r\n           on arrive\r\n\r\n10:24:36:10  10:24:40:09\r\n dans un patrimoine historique:\r\n    vingt b\u00e2tisses rustiques\r\n\r\n10:24:40:13  10:24:43:02\r\n ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es dans la roche.\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:46:07\r\n   On les appelle lesgrotti.\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:51:01\r\n    Autrefois, ils servaient\r\n  \u00e0 la conservation du fromage,\r\n\r\n10:24:51:06  10:24:53:10\r\n  de la charcuterie et du vin.\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:54:23\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:24:55:04  10:24:57:02\r\n    beaucoup sont abandonn\u00e9s,\r\n\r\n10:24:57:07  10:25:00:04\r\n       mais chaque ann\u00e9e,\r\n    en juillet, ils revivent\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:03:05\r\n   lors de la f\u00eate desgrotti.\r\n\r\n10:25:08:18  10:25:11:17\r\nDe retour dans le bas Malcantone,\r\n\r\n10:25:11:22  10:25:16:00\r\n              Carlo,\r\naccompagn\u00e9 de son gendre Francesco,\r\n\r\n10:25:16:05  10:25:19:02\r\n inspecte le vignoble familial.\r\n\r\n10:25:20:18  10:25:22:07\r\n            -Regarde.\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:24:01\r\nCes piquets\r\n\r\n10:25:24:06  10:25:26:03\r\nsont encore en bon \u00e9tat.\r\n\r\n10:25:26:08  10:25:29:11\r\n                 -Celui-ci devrait\r\n        \u00eatre remplac\u00e9, il va casser.\r\n\r\n10:25:29:16  10:25:32:21\r\n-Celui-l\u00e0 aussi,\r\non devrait mieux l'attacher.\r\n\r\n10:25:33:02  10:25:36:04\r\n         -Les piquets en ch\u00e2taignier\r\n                   durent longtemps.\r\n\r\n10:25:36:09  10:25:37:23\r\n               Ici ils sont stables.\r\n\r\n10:25:39:04  10:25:42:02\r\n       -On retrouve ainsi\r\n     le bois de ch\u00e2taignier\r\n\r\n10:25:42:07  10:25:43:20\r\n      m\u00eame dans les vignes.\r\n\r\n10:25:44:01  10:25:47:01\r\n    Carlo va chercher le vin\r\n         pour la soir\u00e9e\r\n\r\n10:25:47:06  10:25:50:10\r\n             de samedi\r\nchez l'oenologue Michele Conceprio.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:53:17\r\n-Allons voir \u00e0 la cave\r\ns'il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9.\r\n\r\n10:25:53:22  10:25:59:12\r\n         Ils se saluent\r\n     et discutent en italien\r\n\r\n10:25:59:17  10:26:02:17\r\n          Que m'as-tu apport\u00e9 de bon\r\n                     pour le d\u00eener ?\r\n\r\n10:26:02:22  10:26:06:04\r\n-Nous avons\r\nun sauvignon blanc 2016.\r\n\r\n10:26:09:09  10:26:12:06\r\nIl vient de Biogno.\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:15:14\r\nIl va tr\u00e8s bien pour l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:26:15:19  10:26:17:10\r\nIl est assez acide.\r\n\r\n10:26:17:14  10:26:21:07\r\nEncore un peu jeune,\r\nmais \u00e0 mon avis il va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:23:22\r\nEnsuite, avec ton sanglier\r\n\r\n10:26:24:03  10:26:28:13\r\nqui est une viande \u00e0 cuisson longue,\r\n       je te propose\r\n\r\n10:26:28:18  10:26:32:05\r\nun Pio della Rocca,\r\ntoujours de Malcantone.\r\n\r\n10:26:32:10  10:26:35:17\r\n90 % de merlot,\r\net 10 % de cabernet franc.\r\n\r\n10:26:35:22  10:26:38:10\r\nC'est un vin \u00e9lev\u00e9 en barrique,\r\n\r\n10:26:38:14  10:26:42:21\r\nbien structur\u00e9, qui accompagne\r\nparfaitement le sanglier.\r\n\r\n10:26:43:02  10:26:46:08\r\n               -D\u00e9j\u00e0 je te remercie,\r\n               et je te raconterai.\r\n\r\n10:26:46:12  10:26:47:21\r\n        -Ca marche.\r\n\r\n10:26:48:02  10:26:51:00\r\nIls se disent au revoir en italien\r\n\r\n10:26:56:02  10:26:59:16\r\n      -A Madonna del Piano,\r\n      sur la rivi\u00e8re Tresa,\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:03:13\r\n      il existe un moulin\r\n qui remonte au XVII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:08:18\r\n-Permesso ?\r\n\r\n10:27:08:23  10:27:13:15\r\n       -Salut, Carlo ! Je suis pr\u00eat,\r\nje t'attendais pour arranger le feu.\r\n\r\n10:27:13:20  10:27:17:00\r\n-Je t'ai apport\u00e9\r\ndes ch\u00e2taignes de la cl\u00e8de.\r\n\r\n10:27:17:05  10:27:18:12\r\n           -Ciao.\r\n\r\n10:27:18:17  10:27:21:11\r\n-Regarde-moi \u00e7a,\r\ny en a douze kilos.\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:22:21\r\n    -Douze kilos ?!\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:25:10\r\nMettons-en cinq l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:28:09\r\n-Elles sont bien s\u00e8ches ? Regarde.\r\n\r\n10:27:28:13  10:27:31:05\r\n-Oui, elles sont bien s\u00e8ches.\r\n\r\n10:27:34:00  10:27:37:03\r\n     Carlo parle en dialecte\r\n\r\n10:27:37:08  10:27:40:02\r\n-Sens ce parfum.\r\n -Elles sont belles !\r\n\r\n10:27:40:07  10:27:42:00\r\nVoil\u00e0, c'est assez.\r\n\r\n10:27:42:05  10:27:44:17\r\n-Je vais mettre mon tablier.\r\n\r\n10:27:47:16  10:27:51:04\r\n           -Ce moulin,\r\n abandonn\u00e9 dans les ann\u00e9es 1930,\r\n\r\n10:27:51:09  10:27:54:04\r\na \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:57:03\r\net \u00e0 la passion de Fausto Andina.\r\n\r\n10:27:59:16  10:28:02:07\r\n     -Etale-les bien \u00e0 l'int\u00e9rieur !\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:06:21\r\n -Son neveu a l'air d'un meunier\r\n     d\u00e9j\u00e0 bien exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n10:28:07:02  10:28:08:23\r\n     -Elles sont en place ?\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:11:02\r\n-Oui; c'est ouvert ?\r\n\r\n10:28:11:07  10:28:13:06\r\n                 -Oui, c'est ouvert.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:15:00\r\n                    Allons-y, alors.\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:17:17\r\n   La machine se met en marche\r\n\r\n10:28:17:22  10:28:21:15\r\n...\r\n\r\n10:28:23:03  10:28:24:21\r\n              Elles descendent bien.\r\n\r\n10:28:25:02  10:28:27:09\r\n     Regarde comme elles descendent.\r\n\r\n10:28:31:09  10:28:34:15\r\n                    Il faut v\u00e9rifier\r\n       qu'il n'y a pas une ch\u00e2taigne\r\n\r\n10:28:34:20  10:28:37:05\r\n trop grosse qui se coince.\r\n\r\n10:28:37:10  10:28:39:11\r\n    Il faut regarder ici,\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:42:12\r\n    et il faut regarder l\u00e0.\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:52:20\r\n            La farine sort tr\u00e8s fine\r\ncar les ch\u00e2taignes sont bien s\u00e8ches.\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:03:07\r\n Je vais prendre un petit seau.\r\n\r\n10:29:06:14  10:29:08:08\r\n                         Deux, hein.\r\n\r\n10:29:09:22  10:29:11:12\r\nEncore un petit peu.\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:12:23\r\nEt voil\u00e0 deux.\r\n\r\n10:29:13:04  10:29:14:13\r\n-Merci.\r\n\r\n10:29:16:23  10:29:18:10\r\n Quel bon parfum.\r\n\r\n10:29:27:20  10:29:34:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:34:23  10:29:37:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:40:11\r\n          -Voil\u00e0 le premier sachet !\r\n\r\n10:29:40:16  10:29:42:11\r\n        La pluie cr\u00e9pite\r\n\r\n10:29:42:15  10:29:47:16\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:29:47:21  10:29:50:12\r\n-Le gibier est pr\u00e9sent en abondance\r\n\r\n10:29:50:17  10:29:54:19\r\ndans les collines du Malcantone,\r\n    notamment les sangliers.\r\n\r\n10:29:55:00  10:29:58:01\r\n     Ils causent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n       dans les cultures.\r\n\r\n10:29:58:06  10:30:02:17\r\n     Des chasseurs comme Pucci\r\ncontribuent \u00e0 maintenir l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:30:02:22  10:30:06:03\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:30:06:08  10:30:08:11\r\n...\r\n\r\n10:30:08:15  10:30:12:11\r\n-Ils viennent se baigner ici ?\r\n            -Oui, c'est ici.\r\n\r\n10:30:12:15  10:30:17:05\r\n  Ils descendent et se jettent\r\n   dans cette petite cuvette.\r\n\r\n10:30:17:10  10:30:21:08\r\n  C'est l\u00e0 o\u00f9 ils se sont baign\u00e9s\r\n        il y a deux jours.\r\n\r\n10:30:21:12  10:30:24:12\r\n-Pourquoi ils viennent\r\nse baigner ici ?\r\n\r\n10:30:24:17  10:30:29:02\r\n     -Pour \u00e9liminer les tiques\r\net les parasites qu'ils ont sur eux.\r\n\r\n10:30:29:07  10:30:32:16\r\nLes sangliers\r\nsont des animaux tr\u00e8s propres.\r\n\r\n10:30:34:02  10:30:40:00\r\n-L'oeil averti du chasseur remarque\r\n  les traces du passage du gibier\r\n\r\n10:30:40:05  10:30:42:22\r\n dans les pr\u00e9s et dans les bois.\r\n\r\n10:30:43:03  10:30:44:18\r\n-C'est une ch\u00eanaie.\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:48:13\r\n              -Oui, les sangliers\r\n       sont tr\u00e8s friands des glands.\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:50:19\r\n{\\an1}-Ils viennent manger ici.\r\n\r\n10:30:51:00  10:30:54:07\r\n         -Regarde, Carlo:\r\n    les sangliers passent ici.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:58:15\r\nIls se frottent, et mordent\r\npour marquer leur territoire.\r\n\r\n10:30:58:20  10:31:00:06\r\n           -On devine\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:02:23\r\nla passion de Pucci pour la chasse.\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:07:00\r\n      Carlo est s\u00fbr d'avoir\r\nune viande de sanglier de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:31:09:06  10:31:11:04\r\n         Valse indolente\r\n\r\n10:31:11:09  10:31:22:05\r\n...\r\n\r\n10:31:22:10  10:31:25:18\r\n...\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:29:00\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:31:29:05  10:31:30:15\r\n Trois.\r\n\r\n10:31:31:13  10:31:32:22\r\n Quatre.\r\n\r\n10:31:35:10  10:31:37:07\r\nIl faut bien les fermer.\r\n\r\n10:31:39:19  10:31:43:14\r\n-Nous sommes au Piano di Magadino,\r\n       dans l'exploitation\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:47:13\r\n      o\u00f9 travaille Silvia,\r\n la fille de Carlo, et son mari.\r\n\r\n10:31:47:18  10:31:49:20\r\n               -Oh, y en a partout.\r\n\r\n10:31:50:01  10:31:52:10\r\n     Il fait bien chaud, l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:31:52:14  10:31:54:14\r\n   Combien de tomates as-tu ?\r\n\r\n10:31:54:19  10:31:56:19\r\n   -Dans cette serre, 45'000.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:00:10\r\n     -C'est quelle vari\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:01:23\r\n            -Ce sont\r\n\r\n10:32:02:04  10:32:03:20\r\n      des tomates grappes.\r\n\r\n10:32:04:01  10:32:06:04\r\n     -Tu peux m'en cueillir\r\n\r\n10:32:06:09  10:32:07:17\r\nune grappe ?\r\n\r\n10:32:07:22  10:32:10:04\r\n-Je les prends toutes ?\r\n                           -Non.\r\n\r\n10:32:10:09  10:32:12:20\r\n Laisses-en encore pour demain.\r\n\r\n10:32:18:19  10:32:21:07\r\n-Quelle force elle a, Carolina !\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:24:11\r\n-Allons voir maman si elle est l\u00e0.\r\n\r\n10:32:24:15  10:32:27:04\r\nAppelle-la.\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:28:21\r\n{\\an1}-Mamma.\r\n\r\n10:32:29:02  10:32:30:17\r\n{\\an1}-Silvia !\r\n\r\n10:32:34:16  10:32:35:22\r\n                    -Salut !\r\n\r\n10:32:36:03  10:32:38:03\r\n-Tu nous as pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:32:38:08  10:32:40:02\r\n les l\u00e9gumes pour samedi ?\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:43:21\r\nRegarde ces beaux produits.\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:48:15\r\n{\\an3}         -J'ai mis un peu de salade,\r\n    des c\u00f4tes de bette, des tomates,\r\n\r\n10:32:48:20  10:32:50:04\r\n          des carottes.\r\n\r\n10:32:50:09  10:32:53:09\r\n-Si on mange tout \u00e7a, ce sera bien.\r\n\r\n10:32:53:13  10:32:55:11\r\n     Ils se disent au revoir\r\n\r\n10:32:55:15  10:32:57:16\r\n            -Il va o\u00f9, grand-p\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:08:19\r\n -Enfin une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e\r\n          \u00e0 Novaggio,\r\n\r\n10:33:09:00  10:33:11:10\r\nmais Carlo doit rester en cuisine.\r\n\r\n10:33:11:14  10:33:14:11\r\n-Voil\u00e0, maintenant je vais commencer\r\n\r\n10:33:14:15  10:33:18:16\r\n       la pr\u00e9paration desgnocchetti\r\n       avec la farine de ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:30:04\r\n...\r\n\r\n10:33:30:09  10:33:40:04\r\n...\r\n\r\n10:33:40:09  10:33:45:01\r\n   La ch\u00e2taigne donne un go\u00fbt\r\nun peu douce\u00e2tre auxgnocchetti.\r\n\r\n10:33:45:06  10:33:48:01\r\n          Mais c'est \u00e7a qui les rend\r\n\r\n10:33:48:06  10:33:50:04\r\n        si particuliers.\r\n\r\n10:33:53:18  10:33:58:17\r\n    On les laisse reposer, et demain\r\n      je les ferai sauter \u00e0 la po\u00eale\r\n\r\n10:33:58:22  10:34:00:19\r\n     avec un peu de beurre.\r\n\r\n10:34:03:13  10:34:06:01\r\n -Dernier effort de la journ\u00e9e:\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:10:07\r\n  la mise en place de la table,\r\n  et le placement des invit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:22:13\r\n...\r\n\r\n10:34:22:18  10:34:24:05\r\n            -L\u00e0, Karin.\r\n\r\n10:34:26:17  10:34:28:11\r\n     -En face de Gian Rico.\r\n\r\n10:34:29:20  10:34:31:21\r\nAllons dormir, maintenant.\r\n\r\n10:34:32:02  10:34:34:09\r\nDemain la journ\u00e9e sera longue.\r\n\r\n10:34:34:13  10:34:37:05\r\n  -On est contents, on peut y aller.\r\n\r\n10:34:41:18  10:34:44:00\r\n    -Retour avec les invit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:44:05  10:34:48:19\r\n  L'ap\u00e9ritif festif se termine,\r\n il est temps de passer \u00e0 table.\r\n\r\n10:34:50:19  10:34:55:22\r\n      Les invit\u00e9s discutent\r\n\r\n10:35:00:20  10:35:03:05\r\n{\\an1}-Chantal est assise ici...\r\n\r\n10:35:03:10  10:35:06:21\r\nEt moi ici, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gian Rico,\r\nle danseur.\r\n\r\n10:35:07:02  10:35:10:08\r\n      Les invit\u00e9s discutent\r\n\r\n10:35:10:12  10:35:11:18\r\n{\\an3}                      -Eccoci qua !\r\n\r\n10:35:11:23  10:35:14:07\r\n        Voil\u00e0, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:18:04\r\n            -Oh, quel beau tablier !\r\n\r\n10:35:18:09  10:35:21:04\r\n          -T'as remarqu\u00e9 ?\r\n            Tous rient\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:22:21\r\n                   Il est tyrolien.\r\n\r\n10:35:24:01  10:35:26:16\r\nJ'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter\r\n\r\n10:35:26:21  10:35:29:17\r\n       le menu de ce soir,\r\n       le menu du Mariolo.\r\n\r\n10:35:29:22  10:35:32:21\r\n     Cette maison s'appelle Mariolo.\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:38:16\r\n       Voil\u00e0: en entr\u00e9e, nous avons\r\nun potage de ch\u00e2taignes au romarin.\r\n\r\n10:35:38:21  10:35:43:08\r\n          Puis un civet de sanglier \r\n          du Malcantone: un sanglier\r\n\r\n10:35:43:12  10:35:47:00\r\nqui ne se nourrit que de ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:35:47:05  10:35:48:16\r\nAvec \u00e7a,\r\n\r\n10:35:48:21  10:35:52:03\r\nlesgnocchettide ch\u00e2taigne,\r\nles fameuxspaetzli,\r\n\r\n10:35:52:08  10:35:57:08\r\n{\\an3}     accompagn\u00e9s de quelques l\u00e9gumes\r\n      et de ch\u00e2taignes caram\u00e9lis\u00e9es.\r\n\r\n10:35:58:13  10:36:03:08\r\n      Et pour le dessert, un g\u00e2teau\r\n        aux ch\u00e2taignes, \u00e9videmment,\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:07:17\r\navec une mousse au chocolat\r\n    pour l'accompagner.\r\n\r\n10:36:07:22  10:36:11:00\r\n      Ma fille Silvia vous servira.\r\n\r\n10:36:11:05  10:36:14:11\r\n           Ca vous convient ?\r\n\r\n10:36:14:16  10:36:17:20\r\n        Tous approuvent\r\n                 Ciao, arrivederci.\r\n\r\n10:36:18:01  10:36:20:23\r\n-Je vous sers un peu d'eau.\r\n\r\n10:36:21:04  10:36:23:22\r\n     -Susi, allons-y avec le potage.\r\n\r\n10:36:24:03  10:36:25:20\r\n                Je le remue un peu.\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:29:16\r\n         Sors les assiettes du four.\r\n\r\n10:36:32:22  10:36:37:07\r\n-C'est avec plaisir que je\r\nvous pr\u00e9sente le vin de la soir\u00e9e.\r\n\r\n10:36:37:11  10:36:39:15\r\nIl s'appelle Pio della Rocca:\r\n\r\n10:36:39:20  10:36:42:17\r\nun vin du Malcantone\r\nfait avec le raisin\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:44:15\r\n                 de notre vignoble.\r\n\r\n10:36:44:20  10:36:46:16\r\n            Je vais vous le servir.\r\n\r\n10:36:47:19  10:36:52:18\r\n      Les invit\u00e9s discutent\r\n\r\n10:36:52:23  10:36:54:08\r\n                           Salute !\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:55:20\r\n            -Grazie.\r\n\r\n10:36:57:03  10:36:59:03\r\n-On go\u00fbte ?\r\n\r\n10:37:00:08  10:37:02:20\r\n              Tous\r\n            -Salute !\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:12:21\r\n     -Comment trouvez-vous le vin ?\r\n\r\n10:37:13:02  10:37:15:00\r\n-Ce vin est tr\u00e8s moelleux,\r\n\r\n10:37:15:05  10:37:18:00\r\n               rond, l\u00e9ger.\r\n                -Est-ce que tu sens\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:19:14\r\n               la barrique ?\r\n\r\n10:37:19:21  10:37:21:10\r\n-Oui, un peu.\r\n\r\n10:37:21:14  10:37:25:02\r\n         On sent aussi le cabernet.\r\n-Mais c'est un merlot.\r\n\r\n10:37:25:07  10:37:26:14\r\n                   -Oui.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:28:01\r\n-Merlot.\r\n\r\n10:37:28:06  10:37:32:09\r\n-Oui, on le sent,\r\n\u00e7a donne le c\u00f4t\u00e9 plus moelleux.\r\n\r\n10:37:32:13  10:37:39:03\r\n          -Pour moi, c'est important\r\n   que les raisins aient pouss\u00e9 ici.\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:41:00\r\n-Dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:37:57:03  10:38:01:20\r\nJe n'ai jamais mang\u00e9 une soupe\r\ncomme \u00e7a, j'ai h\u00e2te de la go\u00fbter.\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:05:19\r\n       -Je n'ai plus mang\u00e9 de soupe\r\n         depuis l'\u00e2ge de vingt ans.\r\n\r\n10:38:06:00  10:38:10:02\r\n      Enfant, en colo, on me for\u00e7ait\r\n               \u00e0 manger de la soupe,\r\n\r\n10:38:10:07  10:38:12:06\r\n                c'\u00e9tait l'horreur !\r\n\r\n10:38:14:10  10:38:15:20\r\n                   -Buon appetito !\r\n\r\n10:38:16:01  10:38:17:08\r\n-Grazie.\r\n\r\n10:38:17:12  10:38:18:18\r\nBuon appetito.\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:20:10\r\n-Buon appetito.\r\n\r\n10:38:20:14  10:38:23:15\r\n-Elle est tr\u00e8s belle,\r\ncette soupe.\r\n\r\n10:38:27:13  10:38:29:19\r\n                 -Mmm, d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:38:34:06  10:38:35:16\r\n -L'entr\u00e9e,\r\n\r\n10:38:35:21  10:38:40:00\r\nc'\u00e9tait un potage de ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:38:40:05  10:38:41:19\r\n   Tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:38:42:00  10:38:45:05\r\nJe ne raffole pas des soupes,\r\n  en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:38:45:10  10:38:49:12\r\nmais celle-l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9licieuse:\r\nje lui donnerai un 8.\r\n\r\n10:38:49:17  10:38:51:04\r\n                      -Comme entr\u00e9e,\r\n\r\n10:38:51:09  10:38:53:19\r\n              il y avait cette soupe\r\n\r\n10:38:54:00  10:38:56:17\r\n                     aux ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:38:56:22  10:39:02:11\r\n  Toute la journ\u00e9e \u00e9tait plac\u00e9e sous\r\nle signe de la ch\u00e2taigne, j'ai aim\u00e9.\r\n\r\n10:39:02:16  10:39:06:17\r\n                Il y avait le risque\r\n         d'avoir trop de ch\u00e2taignes,\r\n\r\n10:39:06:22  10:39:10:19\r\n            mais c'\u00e9tait tr\u00e8s vari\u00e9,\r\n          la soupe \u00e9tait excellente.\r\n\r\n10:39:11:00  10:39:13:23\r\n Je mets \u00e0 Carlo un 8 pour l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:16:06\r\n-Je suis pas tr\u00e8s soupe.\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:18:23\r\nJe l'ai trouv\u00e9e int\u00e9ressante,\r\n\r\n10:39:19:04  10:39:21:22\r\nfine, je lui mets la note de 8.\r\n\r\n10:39:23:01  10:39:24:17\r\n              -C'\u00e9tait un peu lourd.\r\n\r\n10:39:24:22  10:39:27:00\r\n                D\u00e9j\u00e0 les ch\u00e2taignes,\r\n\r\n10:39:27:05  10:39:29:17\r\n           ensuite la cr\u00e8me fra\u00eeche.\r\n\r\n10:39:29:22  10:39:31:21\r\n             J'ai trouv\u00e9 bien lourd.\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:33:21\r\n                   Je donnerai un 8.\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:39:15\r\n       -Pour son entr\u00e9e,\r\n    Carlo obtient 50 points.\r\n\r\n10:39:43:09  10:39:45:20\r\n    -J'ajoute un peu de cr\u00e8me.\r\n\r\n10:39:50:07  10:39:54:09\r\n       Pour moi c'est pr\u00eat\r\n   \u00e0 dresser sur les assiettes.\r\n\r\n10:39:54:13  10:39:58:15\r\nLes ch\u00e2taignes ont un bel aspect,\r\n     elles sont bien douces.\r\n\r\n10:39:58:20  10:40:03:11\r\n    -Ch\u00e2taignes caram\u00e9lis\u00e9es,\r\ngnocchettisaut\u00e9s dans du beurre,\r\n\r\n10:40:03:15  10:40:07:11\r\n   c\u00f4tes de bette et carottes\r\n   revenues avec de l'oignon.\r\n\r\n10:40:07:16  10:40:09:15\r\n    Voil\u00e0 le plat principal.\r\n\r\n10:40:22:01  10:40:23:06\r\n                            -Danke.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:24:21\r\n                   -Buon appetito !\r\n\r\n10:40:25:02  10:40:26:10\r\n        Tous disent merci\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:31:14\r\n-Ca a un go\u00fbt sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:40:33:03  10:40:36:17\r\nC'est un sanglier tout jeune,\r\non le sent.\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:41:11\r\n    -Au fond, nous ne mangeons\r\n      pas assez de sanglier.\r\n\r\n10:40:41:15  10:40:43:18\r\n       C'est pas tr\u00e8s connu.\r\n\r\n10:40:43:23  10:40:46:18\r\n     Et pourtant y en a beaucoup,\r\n\r\n10:40:46:23  10:40:49:15\r\n   et ils causent d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:40:49:20  10:40:52:18\r\n-Ici c'est aussi un pays de chasse ?\r\n\r\n10:40:52:23  10:40:55:00\r\n         -Oui, beaucoup de chasse.\r\n\r\n10:40:55:05  10:40:58:06\r\n           Des cerfs,\r\n  des chevreuils, des chamois.\r\n\r\n10:40:59:21  10:41:03:03\r\nMon grand-p\u00e8re\r\nfaisait du braconnage en Valais.\r\n\r\n10:41:03:08  10:41:07:00\r\nC'\u00e9tait une famille nombreuse,\r\navec treize enfants.\r\n\r\n10:41:07:05  10:41:08:20\r\nIl devait braconner.\r\n\r\n10:41:09:01  10:41:12:10\r\n                     -Ton p\u00e8re\r\n              avait treize enfants ?\r\n\r\n10:41:12:14  10:41:15:16\r\n-Non, mon grand-p\u00e8re en Valais.\r\n\r\n10:41:15:21  10:41:18:12\r\n                  -Le plat principal\r\n                    \u00e9tait bon aussi,\r\n\r\n10:41:18:17  10:41:20:07\r\n                     comme le reste.\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:23:08\r\n           L\u00e0 encore des ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:41:23:12  10:41:25:11\r\n          Elles \u00e9taient d\u00e9licieuses.\r\n\r\n10:41:25:16  10:41:27:13\r\n           Le reste \u00e9tait bon aussi.\r\n\r\n10:41:27:18  10:41:31:06\r\n            Peut-\u00eatre que l'assiette\r\n          \u00e9tait un peu trop remplie,\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:35:08\r\n          et qu'on aurait pu soigner\r\n        un peu plus la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:41:35:12  10:41:39:12\r\n  Mais j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la personnalit\u00e9\r\n            de Carlo, je donne un 8.\r\n\r\n10:41:39:17  10:41:41:04\r\n    -Dans ce repas,\r\n\r\n10:41:41:09  10:41:43:11\r\n il y a un fil rouge\r\n\r\n10:41:43:16  10:41:45:15\r\n   du d\u00e9but \u00e0 la fin\r\n\r\n10:41:45:20  10:41:49:11\r\n  avec les ch\u00e2taignes,\r\nc'est magnifique: je mets 10.\r\n\r\n10:41:49:15  10:41:53:11\r\n           -A mon go\u00fbt, on aurait pu\r\n           affiner la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:41:53:16  10:41:57:04\r\n           J'aime bien les assiettes\r\n                joliment pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n10:41:57:09  10:42:01:09\r\n           Mais tout \u00e9tait coh\u00e9rent,\r\n       le menu tenait bien la route.\r\n\r\n10:42:01:13  10:42:02:23\r\n                     Je donne un 8.\r\n\r\n10:42:04:02  10:42:07:18\r\n   -52 points pour le sanglier\r\n       et lesgnocchetti.\r\n\r\n10:42:10:19  10:42:15:14\r\n       Entre-temps, \u00e0 table,\r\nquelque chose intrigue les convives.\r\n\r\n10:42:15:19  10:42:18:02\r\n          -Ca ressemble \u00e0 du m\u00e9l\u00e8ze.\r\n\r\n10:42:19:14  10:42:22:19\r\n...\r\n\r\n10:42:23:00  10:42:25:06\r\n-Qu'est-ce que c'est l\u00e0-haut ?\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:26:22\r\nCa vous intrigue.\r\n\r\n10:42:28:10  10:42:30:07\r\n-Du noyer.\r\n\r\n10:42:30:11  10:42:32:09\r\n       -Non, du ch\u00e2taignier.\r\n\r\n10:42:32:13  10:42:34:10\r\n-Tout est en ch\u00e2taignier ?\r\n\r\n10:42:34:14  10:42:38:09\r\n      -Oui, m\u00eame les chaises\r\n  sur lesquelles vous \u00eates assis.\r\n\r\n10:42:38:13  10:42:43:05\r\nM\u00eame la cuisine que vous ne voyez pas\r\n     est en bois de ch\u00e2taignier,\r\n\r\n10:42:43:10  10:42:45:23\r\nainsi que la table pour l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:49:09\r\n -Et les fauteuils sur la terrasse ?\r\n-Ca non.\r\n\r\n10:42:49:13  10:42:52:10\r\n                 -Pas les fauteuils.\r\n     -Les fauteuils, non.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:54:18\r\n          Ils rigolent\r\n\r\n10:43:03:11  10:43:08:06\r\nAlors, pour le dessert,\r\nnous avons un vin doux de 2013\r\n\r\n10:43:08:11  10:43:12:00\r\nqui porte le nom de s\u00e9millon.\r\n\r\n10:43:12:05  10:43:15:18\r\nPapa dit que c'est un vin\r\n     de m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:43:20:19  10:43:22:18\r\n               -Et voil\u00e0 le dernier.\r\n\r\n10:43:22:23  10:43:26:05\r\n              Tous\r\n            -Salute !\r\n\r\n10:43:26:10  10:43:27:21\r\n                             -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:43:35:19  10:43:38:07\r\n   Ils poussent un gros soupir\r\n\r\n10:43:41:05  10:43:43:16\r\n        Tous les invit\u00e9s\r\n            -Ah !!!\r\n\r\n10:43:43:21  10:43:45:12\r\n         -La castagna !\r\n\r\n10:43:46:19  10:43:51:12\r\n       -On a commenc\u00e9 aveccastagna,\r\n             on finit aveccastagna.\r\n\r\n10:43:53:18  10:43:55:23\r\n-C'est une belle d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:43:57:21  10:43:59:11\r\n{\\an3}                     -C'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:44:01:01  10:44:05:13\r\n-Le g\u00e2teau aux ch\u00e2taignes,\r\nnous le faisons aussi au restaurant\r\n\r\n10:44:05:18  10:44:07:01\r\n            en Engadine.\r\n\r\n10:44:07:06  10:44:09:07\r\nCelui-ci est juste parfait.\r\n\r\n10:44:09:11  10:44:11:11\r\n-C'est comme en Engadine ?\r\n\r\n10:44:11:16  10:44:13:10\r\n-Oui.\r\n\r\n10:44:14:10  10:44:15:16\r\n            Trop bon.\r\n\r\n10:44:17:01  10:44:18:11\r\n        E troppo buono !\r\n\r\n10:44:18:15  10:44:20:08\r\n-Alors le dessert...\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:22:15\r\nJe suis un bec \u00e0 bonbons.\r\n\r\n10:44:22:20  10:44:27:10\r\nJ'ai aim\u00e9 le moelleux\r\nde cette tourte aux ch\u00e2taignes.\r\n\r\n10:44:27:14  10:44:30:14\r\nLa mousse au chocolat,\r\nplus classique.\r\n\r\n10:44:30:19  10:44:35:21\r\nMais je vais mettre un 9 du fond du\r\ncoeur, ce dessert \u00e9tait magnifique.\r\n\r\n10:44:36:02  10:44:42:00\r\n{\\an3}-Mmm ! Ce dessert \u00e9tait fantastique,\r\n                 vraiment excellent.\r\n\r\n10:44:42:05  10:44:46:21\r\n        La combinaison de ch\u00e2taignes\r\n     et de chocolat avec les fraises\r\n\r\n10:44:47:02  10:44:51:02\r\n             qui sont d\u00e9j\u00e0 m\u00fbres ici\r\n        mais pas encore chez nous...\r\n\r\n10:44:51:07  10:44:53:11\r\n              Je donne la note de 9.\r\n\r\n10:44:53:15  10:44:57:16\r\n-Pour moi, le dessert \u00e9tait...\r\n\r\n10:44:57:21  10:45:01:21\r\n  Cette mousse\r\net ce g\u00e2teau aux ch\u00e2taignes...\r\n\r\n10:45:02:02  10:45:06:23\r\nC'est un dessert qu'on conna\u00eet\r\ndans nos restaurants en Engadine.\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:10:10\r\nIl \u00e9tait parfait,\r\net je lui donne un 10.\r\n\r\n10:45:10:14  10:45:15:20\r\n     -Le chocolat est parfois lourd,\r\n  mais cette fois-ci il \u00e9tait l\u00e9ger.\r\n\r\n10:45:16:01  10:45:17:22\r\n               J'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:45:18:03  10:45:21:16\r\n          C'\u00e9tait joliment pr\u00e9sent\u00e9,\r\n                 m\u00eame tr\u00e8s joliment.\r\n\r\n10:45:21:21  10:45:25:18\r\n      Je suis vraiment enthousiaste:\r\n                la note 10 \u00e0 Carlo !\r\n\r\n10:45:26:22  10:45:29:00\r\n                     -Ce dessert\r\n                    tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n10:45:29:05  10:45:30:19\r\n                rapporte 55 points.\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:34:06\r\n-Tout va bien ?\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:35:19\r\n-Grazie mille.\r\n\r\n10:45:38:19  10:45:40:17\r\n-Je remercie ma femme.\r\n\r\n10:45:40:22  10:45:42:22\r\nEt ma fille \u00e9galement.\r\n\r\n10:45:45:02  10:45:48:00\r\nAinsi que mes autres filles,\r\nmes gendres.\r\n\r\n10:45:48:05  10:45:50:22\r\nNous avons r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e7a ensemble.\r\n\r\n10:45:58:10  10:46:01:00\r\n   -Carlo est 2\u00e8me provisoire.\r\n\r\n10:46:03:13  10:46:08:10\r\n       -En guise de conclusion,\r\n    j'aimerais prononcer une phrase\r\n\r\n10:46:08:14  10:46:11:22\r\n            qui me tient \u00e0 coeur\r\n             m\u00eame dans la vie.\r\n\r\n10:46:12:03  10:46:16:10\r\n                Qu'il est doux\r\n    le souvenir des peines pass\u00e9es.\r\n\r\n10:46:16:14  10:46:19:10\r\nC'est maintenant au tour de Chantal.\r\n\r\n10:46:19:14  10:46:21:13\r\n                    Tous mes voeux.\r\n         -Merci.\r\n\r\n10:46:21:18  10:46:25:13\r\nJ'essaierai de faire mieux,\r\n mais ce sera difficile.\r\n\r\n10:46:25:18  10:46:29:03\r\n           -Pour finir, dunoccino:\r\n             une liqueur de noix.\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:30:22\r\n               C'est obligatoire.\r\n\r\n10:46:31:03  10:46:34:18\r\n          -Avec les ch\u00e2taignes !\r\n        -Non, c'est fini,fertig !\r\n\r\n10:46:34:23  10:46:38:12\r\n-Rendez-vous la semaine prochaine\r\n          chez Chantal.\r\n\r\n10:46:38:17  10:46:42:01\r\n       Nous serons \u00e0 Ins,\r\n    dans le canton de Berne.\r\n\r\n10:46:55:16  10:46:58:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T19:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4480", "id": "4480", "name": "Cuisine de chez nous"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Productrice", "name": "RUSCA, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1694777", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030939", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613546", "internalArchiveId": "AA1707613687", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-02T19:02:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e entre Vallamand et Morat pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil parcourant les routes romandes en minibus VW.", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8817917", "imageURL": "http://www.rts.ch/8817924.image", "backgrounds": ["De vaches dans une \u00e9table."], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Entretien avec Heinz Kaufmann, guide touristique Morat", "Les sources d'eau d'Autafond lui permette d'\u00eatre autonome", "Rencontre avec Stefan Etienne, h\u00e9liciculteur \u00e0 Cormondes (FR)", "Jean-Claude Hurni est un vigneron chanteur", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-8718978", "ece-8719922", "ece-8718947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:26:30Z", "scripts": ["COULEURS D\u2019\u00c9T\u00c9 DU 2 ao\u00fbt 2017\n\nEtape du jour\u00a0: Le Vully - Morat\nLancement Tania.\nBLOC DE BREVES\u00a0:\n\nVD\u00a0: \nTitre\u00a0: Suspect relax\u00e9\nTexte\u00a0: \n\nIl est libre, le jeune sapeur suspect\u00e9 d\u2019avoir incendi\u00e9 il y a deux semaines une grange et une \u00e9curie de l\u2019institut \u00e9questre d\u2019Avenches, tuant plusieurs poneys et chevaux. Arr\u00eat\u00e9 6 jours apr\u00e8s les faits, il a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9 ce matin sur ordre du minist\u00e8re public en charge de l\u2019affaire. Raison\u00a0: les investigations men\u00e9es n\u2019ont pas permis de confirmer les soup\u00e7ons \u00e0 son encontre.\n\nUne annonce qui fait suite \u00e0 une nouvelle vague d\u2019incendies, le week-end dernier, touchant un rural et une \u00e9table, toujours dans la Broye, \u00e0 Payerne et \u00e0 Domdidier. La Police cherche actuellement \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les deux incendies.\n\nSynth\u00e9s : \n\nVS\u00a0: \nTitre\u00a0: 1er AO\u00dbT ORAGEUX\nTexte\u00a0: \nDes routes ferm\u00e9es et des voitures d\u00e9truites.c\u2019est le spectacle qu\u2019a offert le violent orage qui s\u2019est abattu sur le Valais hier soir. En fin d\u2019apr\u00e8s-midi des rafales \u00e0 90 km/H puis une pluie diluvienne ce sont abattues sur le canton. Bilan de nombreux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et deux bless\u00e9s l\u00e9ger\nSynth\u00e9s\u00a0: \n\n\n\nFR\u00a0: \nTitre\u00a0: Pari r\u00e9ussi pour l\u2019ESTIVALE\nTexte\u00a0: \nPari r\u00e9ussi pour l\u2019Estivale d\u2019Estavayer-le-lac. Le doublement de sa capacit\u00e9 et de son budget d\u00e9cid\u00e9 en 2016 ont conduit depuis vendredi dernier plus de 30'000 spectateurs sur les rives du lac de Neuch\u00e2tel. Une 27\u00e8me \u00e9dition marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de grands noms de la sc\u00e8ne tels Asaf Avidan, IAM, ou Patti Smith. Avec 1 million et demi de budget, le festival peut encore esp\u00e9rer cro\u00eetre, pour atteindre les 8'000 spectateurs par soir que permet l\u2019emplacement actuel.\nSynth\u00e9s\u00a0: \n\nSUJET 1\u00a0: Elevage d\u2019escargots (journaliste\u00a0: Nicolas Beer)\nINTRO\nC\u2019est un nouvel exemple de la diversification de l\u2019agriculture. Depuis 3 ans, Stefan Etienne produit \u00e0 Fribourg des escargots. Des h\u00e9liciculteurs, il n\u2019en existe que 6 en Suisse. C\u2019est pour cette raison que le boulanger de formation est all\u00e9 se former dans le Jura fran\u00e7ais. Damien Mettraux, Johann Metry et Nicolas Beer.\n\nSYNTHES\nStefan Etienne, H\u00e9liciculteur, Cormondes (FR)\u00a0:\nStefan Etienne, H\u00e9liciculteur, Cormondes (FR)\u00a0:\nStefan Etienne, H\u00e9liciculteur, Cormondes (FR)\u00a0:\nPhilippe Delessert, Restaurateur, Grandvaux (VD)\u00a0:\nSignatures\u00a0: Nicolas Beer, Damien Mettraux, Johann Metry, Carlos De La Iglesia, St\u00e9phane Wyss\nTEXTE\nBoulanger, cuisinier, un dipl\u00f4me de commerce. Stefan Etienne est un polyvalent. Depuis trois ans, il explore une nouvelle piste\u00a0: l\u2019h\u00e9liciculture\u00a0: l\u2019\u00e9levage d\u2019escargots. \nStefan\u00a0: \u00ab\u00a0La lumi\u00e8re n\u2019est peut-\u00eatre pas parfaite. Mais pour le reste les conditions sont id\u00e9ales. Une humidit\u00e9 importante. Ils peuvent aller boire de l\u2019eau. Je les humidifie chaque jour deux fois. Une bonne ventilation. C\u2019est parfait\u00a0!\u00a0\u00bb\n90% de la production mondiale d\u2019escargots vient des pays de l\u2019Est\u2026\nVoix off\u00a0: \u00ab\u00a0Regarde, y\u2019en a m\u00eame l\u00e0.\u00a0\u00bb  \nEn Suisse, on ne compte que 6 h\u00e9liciculteurs. C\u2019est donc en France et avec un peu de d\u00e9brouille que le Fribourgeois a appris le m\u00e9tier.\nStefan\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai fait un petit stage dans le Jura fran\u00e7ais. Apr\u00e8s, on trouve plein de trucs sur internet. Et plein, plein de choses qu\u2019on apprend par la pratique. J\u2019ai commenc\u00e9 avec 350000 pi\u00e8ces que je suis all\u00e9 chercher sur la c\u00f4te atlantique. Et d\u00e9sormais je fais tout moi-m\u00eame.\u00a0\u00bb\nQuand ils ont quitt\u00e9 la nurserie, c\u2019est sur ce terrain de 2200 m2 que les gros-gris prennent des forces pour atteindre leur taille adulte. Sur ces planches, Stefan Etienne peut nourrir jusqu\u2019\u00e0 10 tonnes d\u2019escargots. L\u2019id\u00e9e d\u2019en faire son gagne-pain lui est venu au d\u00e9tour d\u2019une balade en for\u00eat avec sa fille.\nStefan\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis all\u00e9 chercher sur internet des solutions pour \u00e9viter que les escargots ne s\u2019en aillent. Dans ma t\u00eate, j\u2019imaginais quelque chose comme cette cl\u00f4ture \u00e9lectrique. Et quand je l\u2019ai vue, j\u2019ai eu la chair de poule. Je me suis dit\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0, ce que tu peux faire.\u00a0Un projet que tu peux mener de A \u00e0 Z toi-m\u00eame.\u00bb\nReste que tous ces escargots, il faut aussi les vendre. Stefan Etienne a quelques clients priv\u00e9s. Il \u00e9cume aussi les march\u00e9s pour se faire conna\u00eetre.\nSonore \nLe seul hic, c\u2019est que des clients, ce jour-l\u00e0, il n\u2019y en a pas beaucoup.\nStefan\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les escargots, la pluie c\u2019est parfait. Mais pour les affaires, ce n\u2019est pas g\u00e9nial. S\u2019il y a suffisamment de clients, bien s\u00fbr qu\u2019on peut en vivre. Actuellement, je suis en train de d\u00e9velopper mon affaire. Je rencontre des restaurateurs.\u00a0\u00bb\nLes gast\u00e9ropodes fribourgeois ont d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9 leur chemin sur la carte de cinq restaurateurs romands. Un mets, plut\u00f4t rare de nos jours, qui leur permet de se d\u00e9marquer de la concurrence.\nPhilippe Delessert\u00a0: \u00ab\u00a0On a une cuisine du terroir. On a beaucoup de fournisseurs de la r\u00e9gion. Si on voulait mettre des escargots, moi, je voulais quelque chose de pas loin d\u2019ici et pas import\u00e9 de n\u2019importe o\u00f9.\u00a0\u00bb \nUne client\u00e8le \u00e0 fid\u00e9liser. Quelques solutions \u00e0 tester. Le commerce de Stefan Etienne se d\u00e9veloppe gentiment. Une perspective qui convient tr\u00e8s bien au rythme de ses petits prot\u00e9g\u00e9s.\n\n\nINVITE 1\u00a0 : Jean-Claude Hurni, vigneron-chanteur\nLes Chenevi\u00e8res, Vallamand. Lancement sujet Tania.\n\n\nSUJET 2\u00a0: Sources d\u2019eau (journaliste\u00a0: Matthieu Fournier)\n\nINTRO\nLe canton de Fribourg compte quelques 8'000 sources d\u2019eau priv\u00e9es. Reportage \u00e0 Autafond, Alta fons en latin, la haute source, vous allez comprendre pourquoi. Carlos de la Iglesia, Matthieu Fournier\nSYNTHES\nHubert Lauper, habitant d\u2019Autafond\nJean Aebisher, ancien fontainier d\u2019Autafond\u00a0\nAndreas Freiburghaus, syndic W\u00fcnnewil-Flamatt\u00a0\n\nTEXTE\nQuand il effectue ce geste en apparence anodin, Hubert Lauper ne d\u00e9guste pas n\u2019importe quelle eau.\nHubert Lauper \u00ab\u00a0Elle est bonne fra\u00eeche.\u00a0\u00bb\nChez lui, pas de liquide anonyme issu d\u2019un r\u00e9seau souterrain, mais de l\u2019eau de source, sa source.\nSonore\u00a0: Pis voil\u00e0 ici j\u2019ai mes batteries (en montrant ses tuyaux d\u2019eau) \nHubert Lauper, habitant d\u2019Autafond\u00a0: Nous avons l\u2019alimentation principale, c\u2019est l\u2019eau sous pression qui sort de mon r\u00e9servoir. Et si je ferme cette vanne y a plus d\u2019eau dans la maison. \nA l\u2019autre bout des tuyaux, 150 m\u00e8tres au-dessus de sa maison, la station de captage. Sous ce couvercle, un peu plus de 10 litres d\u2019eau sont capt\u00e9s chaque minute.\nMusique\nDes sources qui poussent comme des champignons, bienvenue \u00e0 Autafond. 75 habitants, 26 m\u00e9nages et un r\u00e9seau d\u2019eau inexistant. Depuis plusieurs si\u00e8cles, on est autonome, et l\u2019ancien fontainier est un peu sourcier.\nSonore sourcier\nJean Aebischer connait toutes les sources de la r\u00e9gion, il les a recens\u00e9es en 2007 et a organis\u00e9 des assainissements. Car les sources sont pr\u00e9cieuses mais aussi d\u00e9licates. Une pollution peut rapidement contaminer un m\u00e9nage.\nJean Aebisher, ancien fontainier d\u2019Autafond\u00a0: \u00ab\u00a0Quand il y a des p\u00e9riodes mouill\u00e9es. C\u2019est dangereux quand un paysan purine ou bien \u00e7a. C\u2019est \u00e7a le danger, que vous avez du chocolat qui arrive \u00e0 la place de l\u2019eau.\u00a0\u00bb\nSonore \u00ab\u00a0Elle jaillit du sol.\u00a0\u00bb\nFribourg compte une poign\u00e9e de hameaux non raccord\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau, dont Staffels. Ici 4 ou 5 sources alimentent 36 personnes, mais aussi des dizaines de vaches. Pour un agriculteur, d\u00e9pendre d\u2019une source c\u2019est un stress suppl\u00e9mentaire. \nAndreas Freiburghaus, syndic W\u00fcnnewil-Flamatt\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin de beaucoup plus d\u2019eau pour les animaux que pour les hommes, il y a d\u2019ailleurs beaucoup plus d\u2019animaux ici que d\u2019hommes, et avec la production de nourriture, il y a des exigences l\u00e9gales contraignantes sur la qualit\u00e9 de l\u2019eau, des contr\u00f4les \u00e0 r\u00e9aliser. Chaque trois ans on doit faire v\u00e9rifier l\u2019eau. \u00bb\nLes ann\u00e9es de s\u00e9cheresse comme en 2003 sont d\u00e9licates \u00e0 traverser. Mais Andreas Freiburghaus avait alors pu compter sur la source g\u00e9n\u00e9reuse de son voisin. Il trouverait plus simple d\u2019\u00eatre raccord\u00e9 au r\u00e9seau, mais il sait bien que cela n\u2019est pas pr\u00eat d\u2019arriver.\nAndreas Freiburghaus, syndic W\u00fcnnewil-Flamatt\u00a0: \u00ab Ca co\u00fbte tr\u00e8s cher, je suis pas s\u00fbr que cela arrive une fois jusqu\u2019ici. Pour l\u2019instant c\u2019est jusqu\u2019\u00e0 \u2026. Donc \u00e0 2 kilom\u00e8tres, c\u2019est irr\u00e9aliste d\u2019imaginer que \u00e7a va venir jusqu\u2019ici prochainement.\u00a0\u00bb\nEt \u00e0 Autafond, un raccordement est-il souhait\u00e9\u00a0?\nHubert Lauper, habitant d\u2019Autafond\u00a0: \u00ab\u00a0Ah non non non, pas question, Je suis tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre ici d\u2019avoir am\u00e9nag\u00e9 cet endroit \u00e0 ma fa\u00e7on et de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce \u00ab\u00a0privil\u00e8ge\u00a0\u00bb d\u2019avoir une source, et de pouvoir en user pour toute la maison et c\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able.\u00a0\u00bb\nParticularit\u00e9 de ces hameaux isol\u00e9s, les sources offrent\n\nINVITE 2\u00a0: Heinz Kaufmann, guide de Morat\n\nMorat. Au revoir et \u00e0 demain.\nFIN\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T17:34:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708614945", "durationSec": 213, "title": "CE BOUEBO CLEAN_RTS000001220247", "excerpt": "Le canton de Fribourg recense pr\u00e8s de 8000 sources d'eau priv\u00e9es. Le r\u00e9seau d'eau du village d'Autafond est enti\u00e8rement aliment\u00e9 par ces sources.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTAFOND"], "thematicThemes": ["SOURCE"], "sequenceIds": ["1616570", "1616582"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614946", "durationSec": 186, "title": "CE ESCARGOTS CLEAN_RTS000001220249", "excerpt": "Rencontre avec l'h\u00e9liciculteur Stefan Etienne qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9levage d'escargots \u00e0 Cormondes, dans le canton de Fribourg. 5 restaurateurs romands, dont Philippe Delessert \u00e0 Grandvaux, ont mis l'escargot \u00e0 leur carte.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORMONDES", "GRANDVAUX"], "thematicThemes": ["ESCARGOT", "\u00c9LEVAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708616689", "summary": "Les Chenevi\u00e8res, Vallamand :\nItw Jean-Claude Hurni, vigneron et chanteur, cr\u00e9ateur du festival de musique Chenev\u00e8res-sur-Sc\u00e8ne.\nJean-Claude Hurni chantant \"Avanie et Framboise\".", "id": "1616548", "visualThemes": ["CHANTEUR", "CHANSON D'AUTEUR"], "visualGeographicals": ["VALLAMAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616711", "summary": "Autafond : \nVerre se remplissant d'eau \u00e0 robinet. Itw Hubert Lauper, habitant. Tuyauterie pour eau courante.\nStation de captage d'eau de source.  \nExt stations de captage dans champs. Fermes du village d'Autafond.\nJean Aebisher, ex-fontainier d'Autafond, marchant avec baguette de sourcier. Itw Jean Aebischer.\nT\u00e9tards dans marre.", "id": "1616570", "visualThemes": ["SOURCE", "VILLAGE", "ADDUCTION EN EAU", "EAU SOUTERRAINE"], "visualGeographicals": ["AUTAFOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616723", "summary": "Wuennewil-Flamatt : \nEntr\u00e9e village de Staffels.\nAndreas Freiburghaus, syndic Wuennewil-Flamatt, buvant eau de fontaine.\nInt \u00e9table, vaches.\nItw Andreas Freiburghaus.\nExt ferme. \nStation de captage d'eau de source dans champ.", "id": "1616582", "visualThemes": ["SOURCE", "VACHE", "\u00c9TABLE", "FERME"], "visualGeographicals": ["WUENNEWIL-FLAMATT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616725", "summary": "Morat :\nItw Heinz Kaufmann, guide de Morat.", "id": "1616584", "visualGeographicals": ["MORAT"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032784", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7B78EF9-4E16-4B09-9A9B-079DBC67CA72", "internalArchiveId": "A7B78EF9-4E16-4B09-9A9B-079DBC67CA72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m)  d Cassis-femmes\r\npour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence:  pour la Berner Zeitung l'argovienne \"vient semer la zizanie au PLR, et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final,  c'est Jacqueline De quattro qui en profite\"! S\u00fbr aussi que doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick: sous la coupole il est de notori\u00e9t\u00e9 public qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement, sinon on devient d\u00e9finitivement \"eine lahme ente\" un canard mou, ou molasson... pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui s'exprime dans le journal, \" Doris Leuthard tend ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand  choix pour le parlement\" et au journal d'ajouter que Johann Schneider Ammann, 65 ans, et Ueli Maurer 66 ans, ont tous deux atteints l'\u00e2ge de la retra\u00eete. on l'aura compris Gerhard Pfister saluerai un tel d\u00e9part coordonn\u00e9,,..reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux selon le journal....\r\nD sprint final\r\nbien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute, gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher: l'anecdote de la NZZ n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame selon le journal, qui  a demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du 1er ao\u00fbt: pas de probl\u00e8me pour ignazio Cassis, il mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy, Isabelle Moret qui se tate toujours explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s \" pour assurer une prestation plus vivante..quand \u00e0 jacquelin de Quattro, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique: elle envoie son dernier discours de  1er ao\u00fbt, c'\u00e9tait en 2015...mais voil\u00e0 ce n'est pas l'original: le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, les chiffres corrig\u00e9s, et l'aspect terrorisme ajout\u00e9, sans rien dire: \" etwas ungeschickt\" pas tr\u00e8s malin, a-t-elle admis par la suite!!!!!\r\nD VS-UNI\r\nc'est une autre affaire de coordination cantonale: la gestion de la menace. Selon le Tages Anzeiger et le bund, pour l'instant seul  6 cantons dispose d' un registre des personnes potentiellement dangereuses, trois y travaille, alors qu'en  suisse romande surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu. Or \" il faut absolument que tous les cantons, disposent ou puissent  b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel outil\", exige Andr\u00e9 duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'alliance pour la s\u00e9curit\u00e9 suisse. Avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au  plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00eamisme et la radicalisation: un tel registre en fait partie:  \"parce qu'il n'y a jamais rien qui n'arrive comme \u00e7a en tombant du ciel\", c'est pouquoi les offices qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent avec les experts...  \r\n ***************** ils ont aussi \u00e0 faire \u00e0 la police: les fumeurs de cannabis...\r\noui mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS. le Tages anzeiger et le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts-lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis. A quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, le 24 septembre, les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les deux quotidiens: d'ailleurs le co-pr\u00e9sident  du parti Pascal vuichard ne le cache pas: \" les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires garanties par une l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030! \r\nChine\r\nmais il y a aussi des touristes chinois,  \u00e0 Berne ils sont nombreux. est-ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne: Marcel Br\u00fclhart qui mise sur de nouvelle images, culture et sport marginaux: fini les seuls ours et zittglocke....\u00e0 berne certains peine \u00e0 tourner la page....\r\n(Revue presse romande) *** C'est l'heure de retrouver la presse romande et al\u00e9manique, avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. De nombreux quotidiens commentent la d\u00e9cision du PLR tessinois, de nommer un candidat unique, Ignazio Cassis, pour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Avec un aspect qui revient r\u00e9guli\u00e8rement: la question des femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM Le Temps par exemple, \u00e9voque ce v\u00e9ritable combat des femmes. \r\nElle est loin, cette p\u00e9riode o\u00f9 quatre femmes si\u00e9geaient au gouvernement suisse. C'\u00e9tait il y a sept ans.\r\nAvec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard, il se pourrait qu'il ne reste qu'une seule femme sur sept sages. \r\nCe serait un retour de 33 ans en arri\u00e8re.\r\nL'\u00e9ditorialiste du temps appelle donc le PLR \u00e0 pr\u00e9senter un ticket mixte \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nM\u00eame inqui\u00e9tude dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLa d\u00e9cision venue du sud des alpes est dommage pour les femmes tessinoises, en particuliers. \r\nMais elle va dans l'int\u00e9r\u00eat des romands, qui pourront pr\u00e9senter une candidate. \r\nLes regards se tournent vers Jacqueline De Quattro et Isabelle Moret, pour autant qu'elle se d\u00e9clare partante, \u00e9videmment. \r\nSANDRA   pour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence:  pour la Berner Zeitung l'argovienne \"vient semer la zizanie au PLR, et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final,  c'est Jacqueline De quattro qui en profite\"! S\u00fbr aussi que doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick: sous la coupole il est de notori\u00e9t\u00e9 public qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement, sinon on devient d\u00e9finitivement \"eine lahme ente\" un canard mou, ou molasson... pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui s'exprime dans le journal, \" Doris Leuthard tend ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand  choix pour le parlement\" et au journal d'ajouter que Johann Schneider Ammann, 65 ans, et Ueli Maurer 66 ans, ont tous deux atteints l'\u00e2ge de la retra\u00eete. on l'aura compris Gerhard Pfister saluerai un tel d\u00e9part coordonn\u00e9,,..reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux selon le journal....\r\nDOM  Et ce commentaire de l'Express: le maillot jaune n'est pas hors de port\u00e9e. \r\nOui, l'\u00e9chapp\u00e9 Igna-zio Cassis garde une longueur d'avance sur ses poursuivants. \r\nMais le peloton romand peut refaire son retard. \r\nAvec une femme on l'a dit, ou avec un certain Pierre Maudet, dont le nom est souvent \u00e9voqu\u00e9.\r\nSans oublier l'invit\u00e9 surprise, celui qui surgit sur la ligne d'arriv\u00e9e. \r\nOn peut se rappeler d'un certain Guy Parmelin, qui a profit\u00e9 d'un tel sprint final.\r\nSANDRA bien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute, gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher: l'anecdote de la NZZ n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame selon le journal, qui  a demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du 1er ao\u00fbt: pas de probl\u00e8me pour ignazio Cassis, il mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy, Isabelle Moret qui se tate toujours explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s \" pour assurer une prestation plus vivante..quand \u00e0 jacquelin de Quattro, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique: elle envoie son dernier discours de  1er ao\u00fbt, c'\u00e9tait en 2015...mais voil\u00e0 ce n'est pas l'original: le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, les chiffres corrig\u00e9s, et l'aspect terrorisme ajout\u00e9, sans rien dire: \" etwas ungeschickt\" pas tr\u00e8s malin, a-t-elle admis par la suite!!!!!\r\n*** Le Valais pourrait d\u00e9bourser 5 millions de plus qu'aujourd'hui pour former ses universitaires. \r\nDOM Cette hausse possible de la facture valaisanne appara\u00eet dans la r\u00e9forme de l'accord inter-cantonal universitaire. \r\nUn accord qui est actuellement en consultation. \r\nLa faute \u00e0 la suppression d'un rabais, accord\u00e9 aux cantons qui n'ont pas d'universit\u00e9 dans leur r\u00e9gion, et dont les \u00e9tudiants ne rentrent pas une fois leur dipl\u00f4me en poche. \r\nAlors on l'imagine: cette proposition ne pla\u00eet pas au conseiller d'Etat valaisan, Christophe Darbellay. \r\nDans le nouvelliste, il promet de lutter contre cette r\u00e9vision. \r\nEt \u00e0 plus long terme, il s'interroge sur une possible fili\u00e8re universitaire en Valais. \r\nL'id\u00e9e serait de proposer une nouvelle formation, histoire d'attirer en Valais des \u00e9tudiants d'autres cantons. \r\nUn d\u00e9veloppement qui permettrait aussi de d\u00e9penser une partie de la facture universitaire. \r\nSANDRA c'est une autre affaire de coordination cantonale: la gestion de la menace. Selon le Tages Anzeiger et le bund, pour l'instant seul  6 cantons dispose d' un registre des personnes potentiellement dangereuses, trois y travaille, alors qu'en  suisse romande surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu. Or \" il faut absolument que tous les cantons, disposent ou puissent  b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel outil\", exige Andr\u00e9 duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'alliance pour la s\u00e9curit\u00e9 suisse. Avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au  plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00eamisme et la radicalisation: un tel registre en fait partie:  \"parce qu'il n'y a jamais rien qui n'arrive comme \u00e7a en tombant du ciel\", c'est pouquoi les offices qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent avec les experts...  \r\n*** ils ont aussi \u00e0 faire \u00e0 la police: les fumeurs de cannabis...\r\nSANDRA  oui mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS. le Tages anzeiger et le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts-lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis. A quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, le 24 septembre, les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les deux quotidiens: d'ailleurs le co-pr\u00e9sident  du parti Pascal vuichard ne le cache pas: \" les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires garanties par une l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030!   \r\n*** Le constat est effrayant. En Chine, pr\u00e8s de 60% des nappes phr\u00e9atiques sont tellement pollu\u00e9es qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses pour l'\u00eatre humain.\r\nDOM On parle m\u00eame de villages du cancer. \r\nCe sont plus de 450 villages qui sont concern\u00e9s par ce fl\u00e9au. 450 villages o\u00f9 les habitants sont forc\u00e9s de boire l'eau contamin\u00e9e, et d\u00e9veloppent donc des cancers en s\u00e9rie. \r\nLe reportage du Temps est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s dur. \r\nLe journaliste d\u00e9ambule dans une rue au coeur de l'un de ces hameaux. \r\nUne rue surnomm\u00e9e l'all\u00e9e des cancers. Chaque maisonn\u00e9e y compte au moins une victime. \r\nCertains sols sont impr\u00e9gn\u00e9s de cadmium, de plomb, de mercure et d'autres produits nocifs pour la sant\u00e9. \r\nUne \u00e9tude qui remonte \u00e0 2013, men\u00e9e sur les berges de la rivi\u00e8re Huai, confirme que le taux de cancers y est 50% plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste du pays. \r\nEt un activiste d\u00e9nonce l'attitude du gouvernement chinois, qui ne pense qu'\u00e0 la croissance \u00e9conomique, laissant les citoyens en subir les cons\u00e9quences. \r\nSANDRA  mais il y a aussi des touristes chinois,  \u00e0 Berne ils sont nombreux. est-ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne: Marcel Br\u00fclhart qui mise sur de nouvelle images, culture et sport marginaux: fini les seuls ours et zittglocke....\u00e0 berne certains peine \u00e0 tourner la page....\r\nDOM On va terminer sur une belle note. La beaut\u00e9 des femmes. C'est le Matin qui nous propose ce th\u00e8me. \r\nDes chercheurs l'affirment: la silouhette f\u00e9minine parfaite existerait. \r\nEt \u00e7a n'aurait rien de subjectif. Une \u00e9quation math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e: ce qui ferait craquer les hommes, ce serait un rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le tour de taille et celui des hanches: 0,7.\r\nLa taille devrait donc approcher des sept dizi\u00e8mes des hanches pour dessiner la femme id\u00e9ale, du point de vue esth\u00e9tique. \r\nC'est le cas de Marilyn Monroe, de Marion Cotillard et de Lauriane Sallin, miss suisse 2016. \r\nUne d\u00e9marche jug\u00e9e artificielle, et surtout sexiste par certains experts interrog\u00e9s par le quotidien.", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-02T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-02T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8800573", "ece-8800555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T04:54:01Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDe nombreux quotidiens commentent la d\u00e9cision du PLR tessinois de nommer un candidat unique, Ignazio Cassis pour succ\u00e9der au conseil pas au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avec un aspect qui revient r\u00e9guli\u00e8rement la question des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nEh oui, le temps par exemple \u00e9voque ce v\u00e9ritable combat des femmes, elle est loin cette p\u00e9riode o\u00f9 quatre femmes CAG au gouvernement suisse \u00e9tait il y a 7 ans, avec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard, il se pourrait qu'il ne reste qu'une seule femme sur sept sages, ce serait un retour de 33 ans en arri\u00e8re, l'\u00e9ditorialiste du temps appelle donc le PLR \u00e0 pr\u00e9senter un ticket mixte \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame inqui\u00e9tude dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision venue du sud des Alpes est dommage pour les femmes tessinoises en particuliers, mais elle va dans l'int\u00e9r\u00eat des romands qui pourront pr\u00e9senter une candidate, les regards se tournent vers Jacqueline des quattro et Isabelle Moret pour autant qu'elle se d\u00e9clare partante \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors pour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence pour la Bernard \u00e7a et tout l'argovienne vient m\u00eame semer la zizanie au PLR et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final c'est Jacqueline De quattro qui en profite : S\u00fbr aussi que Doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick sous la coupole, il est de notori\u00e9t\u00e9 publique qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement sinon on devient d\u00e9finitivement \u00e0 une lame interrompra on traduira avec un canard mou molasson voil\u00e0 bo\u00eete ces milieux et pour le pr\u00e9sident du PDC gardent Pfister, qui s'exprime dans le journal, Doris Leuthard de temps ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand choix pour le parlement et au journal d'ajouter que y aura la guerre Ammann 65 ans et au lit Maurer 66 ans, ont tous 2 atteint l'\u00e2ge de la retraite, on l'aura compris, Gerhard Pfister saluerai untel d\u00e9part coordonn\u00e9, reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux, selon le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [93%] :\r\nEt ce commentaire de l'Express, le maillot jaune n'est pas hors de port\u00e9e, oui l'\u00e9chapp\u00e9, il n'y a de sot Cassis garde une longueur d'avance sur ses poursuivants mais le peloton peuvent refaire son retard avec une femme, on l'a dit, ou avec un certain Pierre Maudet, dont le nom est souvent \u00e9voqu\u00e9, sans oublier l'invit\u00e9 surprise, celui qui surgit sur la ligne d'arriv\u00e9e, on peut se rappeler d'un certain Guy Parmelin qui a profit\u00e9 d'untel sprint final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [94%] :\r\nBien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher l'anecdote de la NZZ alors n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame, selon le journal qui a donc demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de Didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du premier ao\u00fbt, alors pas de probl\u00e8me pour Ignazio Cassis il Mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet, qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le Genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy Isabelle Moret qui se tate toujours, explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s pour assurer une prestation plus vivante quand \u00e0 Jacqueline De quattro attention, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, elle envoie son dernier discours de premier r\u00f4le s'\u00e9tait en 2015 mais voil\u00e0, ce n'est pas l'original, le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 les chiffres corrig\u00e9s et l'aspect terrorisme ajout\u00e9 sans rien dire, efface Hung Fichte, pas tr\u00e8s f\u00fbt\u00e9, malin, a -t-elle admis par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nOui, effectivement, une petite bourde qui en dit long sur l'\u00e9tat d'impr\u00e9paration ou non des divers candidats le Valais lui pourrait d\u00e9bourser 5 millions de plus qu'aujourd'hui pour former ses universitaires d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nOui, cette hausse possible de la facture valaisanne appara\u00eet dans la r\u00e9forme de l'accord inter- cantonal universitaire, un accord qui est actuellement en consultation, la faute \u00e0 la suppression d'un rabais accord\u00e9 aux cantons qui n'ont pas d'universit\u00e9 dans leur r\u00e9gion et dont les \u00e9tudiants ne rentrent pas, une fois leur dipl\u00f4me en poche, alors on l'imagine, cette proposition ne pla\u00eet pas au conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay dans le nouvelliste, il promet de lutter contre cette r\u00e9vision et \u00e0 plus long terme, h\u00e9 bien, il s'interroge sur une possible fili\u00e8re universitaire en Valais mais oui, l'id\u00e9e serait de proposer une nouvelle formation, histoire d'attirer en Valais, des \u00e9tudiants d'autres cantons, un d\u00e9veloppement qui permettrait aussi de d\u00e9penser une partie de la facture, universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [93%] :\r\nC'est une autre affaire de coordination cantonale, la gestion de la menace selon le Tages-Anzeiger et le Bund, pour l'instant seul 6 cantons dispose d'un registre des personnes potentiellement dangereuses trois y travaille alors qu'on suisse romande, surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu, or il faut absolument que tous les cantons disposent ou puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'untel outil exige Andr\u00e9 Duvillard, il est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00e9misme et la radicalisation \u00e0 quel registre en fait partie parce qu'il n'y a jamais rien qui arrive comme \u00e7a, en tombant du ciel, c'est pourquoi les offices, qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent \u00e9galement avec les experts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nIls ont aussi affaire \u00e0 la police, on parle des fumeurs de cannabis, Andres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [93%] :\r\nOui, mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS oui le Tages-Anzeiger, le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis \u00e0 quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, \u00e7a sera le 24 septembre les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les 2 quotidiens d'ailleurs, le co- pr\u00e9sident du parti, Pascal vit ne le cache pas : les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires, garanties par une telle l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [95%] :\r\nD'un autre constat effrayant cette fois -ci en Chine, pr\u00e8s de 60 pourcent des des nappes phr\u00e9atiques sont tellement pollu\u00e9es qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses pour l'\u00eatre humain Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [94%] :\r\nOn parle m\u00eame de villages du cancer, ce sont plus de 450 villages qui sont concern\u00e9s par ce fl\u00e9au : 450 villages o\u00f9 les habitants sont forc\u00e9s de boire de l'eau contamin\u00e9e et d\u00e9veloppent donc des cancers en s\u00e9rie, le reportage du Temps tr\u00e8s fort, tr\u00e8s dur aussi le journaliste d\u00e9ambule dans une rue au coeur de l'Inde, c'est un mot, une rue, surnomm\u00e9e l'all\u00e9e des cancers chaque maisonn\u00e9e y compte au moins une victime et certains sols sont impr\u00e9gn\u00e9s de cadmium, de plomb, de mercure et d'autres produits nocifs pour la sant\u00e9, une \u00e9tude d'ailleurs qui remonte \u00e0 2013 men\u00e9e sur les berges de la rivi\u00e8re Wye confirme que le taux de cancers y est 50 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste du pays et un activiste, d\u00e9nonce l'attitude du gouvernement chinois qui ne pense qu'\u00e0 la croissance \u00e9conomique, nous dit -il, laissant les citoyens en subir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [90%] :\r\nAlors ceux qui ne sont pas malades font parfois du Tourisme les touristes chinois \u00e0 Berne, ils sont nombreuses, alors est -ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne, Marcel Br\u00fclhart, qui mise sur de nouvelles images des nouvelles cultures et sport marginaux, fini les ours et titre \u00e0 Berne certains peine \u00e0 tourner cette page. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [91%] :\r\nEt on va terminer sur une belle note c'est mon commentaire une belle ne plein la beaut\u00e9 des femmes c'est le Matin qui propose ce th\u00e8me des chercheurs l'affirment, la silhouette f\u00e9minine parfaite existerait je l'mis quand m\u00eame au conditionnel et \u00e7a n'aurait rien de subjectif, une \u00e9quation math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, ce qui ferait craquer les hommes, ce serait un rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le tour de taille et celui d\u00e9hanche 0 virgule 7 la taille devrait donc approcher des sept dizi\u00e8mes des hanches pour dessiner la femme id\u00e9ale du point de vue esth\u00e9tique, c'est le cas, en tout cas de Marilyn Monroe de Marion Cotillard et de Lauriane Sallin miss suisse 2016, une d\u00e9marche jug\u00e9e tout de m\u00eame artificielle et surtout sexiste par certains experts, interrog\u00e9 par quotidien au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nEffectivement il manque peut-\u00eatre \u00e9quation qui m\u00e8ne \u00e0 l'homme id\u00e9al, Dominique Choffat, Sandra Timmer, merci beaucoup pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7CCF597-5BB5-400A-B1C6-064CAFF3C7F6", "internalArchiveId": "E7CCF597-5BB5-400A-B1C6-064CAFF3C7F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les particules extra fines inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s indiennes", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Farcis\r\nLa concentration de particules fines qui mesurent moins de 1 micron est en augmentation en Inde. Parmi les responsables potentiels de leur \u00e9mission figurent notamment les voitures au diesel.\r\n\r\n* * Les particules extra fines inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s indiennes 12h30 Particule Inde \r\nConcernant cette pollution au Diesel dans le monde... On connaissait les particules fines de moins de 2,5 microns, les autorit\u00e9s indiennes s'inqui\u00e8tent de l'augmentation de la concentration de particules encore plus fines: celles de moins d'un micron de diam\u00e8tre. Une \u00e9tude men\u00e9e pendant un an r\u00e9v\u00e8lent cette \u00e9volution et alertent de leur danger sanitaire. Parmi les responsables potentiels de leur \u00e9mission\u00a0: les voitures au diesel dont on vient de parler. New-Dehli, S\u00e9bastien Farcis\r\n((Ces particules exta fines mesurent moins de 1 micron, soit un milli\u00e8me de millim\u00e8tre - ce qui leur permet de rentrer plus profondemment dans l'organisme, par les voies respiratoires. Mais faute de mesures ad\u00e9quates, aucun seuil sanitaire international n'a encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres particules. Cette \u00e9tude de l'organime indien de m\u00e9t\u00e9orologie a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant un an \u00e0 New Delhi et Bombay, et rel\u00e8ve des niveaux relativement \u00e9lev\u00e9s. Surtout, ceux ci ne changent quasiment pas en fonction des saisons, contrairement \u00e0 la concentration en particules de 2,5 microns, qui augmentent dans la capitale avec les fum\u00e9es agricoles de l'automne ou les poussi\u00e8res de construction du printemps. Selon une experte du sujet, cela confirme que les v\u00e9hicules sont responsables de ces \u00e9missions - et surtout ceux au di\u00e9sel. Cette pollution pourrait baisser apr\u00e8s l'instauration d'un carburant plus raffin\u00e9 \u00e0 partir de 2020, mais d'ici l\u00e0, pr\u00e8s de 2 millions de nouveaux v\u00e9hicules devraient rouler sur les routes de New Delhi \r\n))", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les particules extra fines inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s indiennes / 12H30_2017-08-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.08.2017"], "alternativeSummary": ["La concentration de particules fines qui mesurent moins de 1 micron est en augmentation en Inde. Parmi les responsables potentiels de leur \u00e9mission figurent notamment les voitures au diesel."], "variantIds": ["ece-8800520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T10:57:07Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt concernant cette policiers au Diesel dans le monde : On connaissait les particules fines de moins de2,5 microns les autorit\u00e9s indiennes s'inqui\u00e8te aujourd'hui de l'augmentation de la concentration de particules encore plus fines, celles de moins d'un micron de diam\u00e8tre, une \u00e9tude men\u00e9e pendant un an, r\u00e9v\u00e8lent c'est \u00e9volution et alertent de leur danger sanitaire parmi les responsables potentiels de leur \u00e9mission, h\u00e9 bien ce sont les voitures au Diesel dont on vient de parler, New Delhi correspondant S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nCes particules extra fines mesurent moins de 1 micron, soit un milli\u00e8me de millim\u00e8tre, ce qui leur permet de rentrer plus profond\u00e9ment dans l'organisme par les voies respiratoires, mais faute de mesures ad\u00e9quates, aucun seuil sanitaire international n'a encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres particules cette \u00e9tude de l'organisme indien de m\u00e9t\u00e9orologie a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant un an \u00e0 New Delhi et Bombay et rel\u00e8ve des niveaux relativement \u00e9lev\u00e9s surtout ceci ne change quasiment pas en fonction des saisons, contrairement \u00e0 la concentration en particules de 2 5 microns qui augmentent dans la capitale avec les fum\u00e9es agricoles de l'Automne ou les poussi\u00e8res de construction du printemps selon une experte du sujet : cela confirme que les v\u00e9hicules sont responsables de ces \u00e9missions, et surtout ceux au Diesel cette pollution pourrait baisser apr\u00e8s l'instauration d'un carburant plus raffin\u00e9 \u00e0 partir de 2020, mais d'ici l\u00e0, pr\u00e8s de 2 millions de nouveaux v\u00e9hicules devraient rouler sur les routes de New Delhi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 13300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oy5XupdLi9ZGnS6nRtQFHGrUzYGg"}]