[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1590792", "internalArchiveId": "AA1704590993", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Foot r\u00e9forme", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat \u00e0 propos du projet initi\u00e9 par la Swiss Football League qui a pour objectif de r\u00e9former le championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "durationSec": 1560, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8686129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8686121.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "ORGANISATION DU SPORT"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, D\u00e9bat", "Au coeur du sport: d\u00e9bat", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport, D\u00e9bat"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat", "D\u00e9bat foot sur la \u00ab r\u00e9forme \u00bb du championnat de Suisse", "D\u00e9bat foot sur la \u00ab r\u00e9forme \u00bb du championnat de Suisse", "D\u00e9bat", "D\u00e9bat foot sur la \u00ab r\u00e9forme \u00bb du championnat de Suisse"], "variantIds": ["ece-8569127", "ece-8588865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T12:15:46Z", "subTitles": ["18:57:09:03  18:57:11:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:57:11:08  18:57:23:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:57:24:04  18:57:27:15\r\n       P.POULLIER: Bonsoir,\r\n     bienvenue sur ce plateau\r\n\r\n18:57:27:20  18:57:30:12\r\npour un d\u00e9bat centr\u00e9 sur le football.\r\n\r\n18:57:30:17  18:57:34:01\r\n       Une question de base:\r\n       le temps est-il venu\r\n\r\n18:57:34:06  18:57:36:03\r\n      de r\u00e9former la formule\r\n\r\n18:57:36:08  18:57:39:06\r\ndu championnat suisse de football ?\r\n\r\n18:57:39:11  18:57:42:02\r\n Pour en d\u00e9battre, trois invit\u00e9s.\r\n\r\n18:57:42:07  18:57:45:05\r\n           Edmond Isoz,\r\n   vous \u00eates l'ancien directeur\r\n\r\n18:57:45:10  18:57:47:05\r\n   de la Swiss Football League.\r\n\r\n18:57:47:10  18:57:51:01\r\n Vous \u00eates aujourd'hui conseiller\r\n        des clubs romands.\r\n\r\n18:57:51:06  18:57:56:02\r\n \u00c0 vos c\u00f4t\u00e9s, Bertrand Challandes.\r\n\r\n18:57:56:07  18:57:59:12\r\n      B.CHALLANDES: Bonsoir.\r\n\r\n18:57:59:17  18:58:05:07\r\n           P.POULLIER:\r\n   Et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Simon Meier.\r\n\r\n18:58:05:11  18:58:14:05\r\n  Plume bien connue de la presse\r\n  romande, Le Matin, 20 Minutes.\r\n\r\n18:58:14:10  18:58:17:02\r\nPourquoi se poser cette question ?\r\n\r\n18:58:17:07  18:58:20:11\r\n       Pourquoi se demander \r\n       si le moment est venu\r\n\r\n18:58:20:15  18:58:23:11\r\n       de changer la formule\r\n         du championnat ?\r\n\r\n18:58:23:16  18:58:26:11\r\n     Parce qu'un tour de table\r\n           est en cours.\r\n\r\n18:58:26:15  18:58:30:18\r\n      Les clubs, les sponsors\r\n   et les m\u00e9dias sont consult\u00e9s.\r\n\r\n18:58:30:23  18:58:37:03\r\nLa Swiss Football League a mandat\u00e9\r\nun cabinet d'experts n\u00e9erlandais.\r\n\r\n18:58:37:08  18:58:40:05\r\nIl y a plusieurs constats \u00e0 \u00e9tablir.\r\n\r\n18:58:40:10  18:58:43:00\r\n  On en a distingu\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n18:58:43:05  18:58:48:03\r\n           Le premier,\r\n on va le voir avec le classement\r\n\r\n18:58:48:08  18:58:52:19\r\n      du dernier championnat\r\n         de Super League.\r\n\r\n18:58:53:00  18:58:56:10\r\n        17 points d'avance\r\n      pour le FC B\u00e2le sur YB\r\n\r\n18:58:56:14  18:58:59:11\r\nqui a creus\u00e9 un gouffre sur Lugano.\r\n\r\n18:58:59:16  18:59:02:22\r\n            Le constat:\r\n     la monotonie nous guette.\r\n\r\n18:59:03:03  18:59:10:03\r\n Simon Meyer, vous disiez qu'apr\u00e8s\r\n  9 journ\u00e9es dans le championnat,\r\n\r\n18:59:10:08  18:59:12:10\r\n       tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9.\r\n\r\n18:59:12:14  18:59:14:10\r\n       S.MEIER: Exactement.\r\n\r\n18:59:14:14  18:59:16:22\r\n       Le FC B\u00e2le avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n18:59:17:03  18:59:19:00\r\n        14 points d'avance.\r\n\r\n18:59:19:05  18:59:22:15\r\n         Un coup de blues\r\n   \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la saison.\r\n\r\n18:59:22:20  18:59:26:01\r\n   La magie fait parfois partie\r\n            du sport.\r\n\r\n18:59:26:06  18:59:30:23\r\n    Mais on savait que le sort\r\n  de ce championnat \u00e9tait scell\u00e9\r\n\r\n18:59:31:04  18:59:33:16\r\n  alors qu'on \u00e9tait en septembre.\r\n\r\n18:59:33:21  18:59:35:10\r\n       C'\u00e9tait un peu rude.\r\n\r\n18:59:35:14  18:59:38:03\r\n            P.POULLIER:\r\n    C'est \u00e0 cause de ce constat\r\n\r\n18:59:38:08  18:59:40:14\r\nqu'il faut changer quelque chose ?\r\n\r\n18:59:40:19  18:59:43:09\r\n  E.ISOZ: Ce que dit Simon Meier,\r\n\r\n18:59:43:13  18:59:46:20\r\n        on peut l'applique\r\n   r \u00e0 l'Italie, \u00e0 l'Allemagne,\r\n\r\n18:59:47:01  18:59:50:01\r\n   \u00e0 la France la saison pass\u00e9e\r\n\r\n18:59:50:06  18:59:51:20\r\n           avec le PSG.\r\n\r\n18:59:52:01  18:59:56:14\r\n  C'est une \u00e9volution du football\r\nen Europe qui fait que la diff\u00e9rence\r\n\r\n18:59:56:19  19:00:01:12\r\nentre ceux qui ont plus de moyens et\r\nles autres devient plus importante.\r\n\r\n19:00:01:17  19:00:06:13\r\n   C'est un peu malheureux, mais\r\nil faut juger sur plusieurs saisons.\r\n\r\n19:00:06:18  19:00:14:04\r\nP.POULLIER: \u00c7a fait plusieurs saisons\r\n    qu'on sait qui sera champion.\r\n\r\n19:00:14:09  19:00:18:10\r\n             A la fin,\r\n   c'est toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:00:18:19  19:00:21:02\r\nB.CHALLANDES: Oui, mais en Hollande,\r\n\r\n19:00:21:07  19:00:23:11\r\n     c'est Ajax ou Eindhoven,\r\n\r\n19:00:23:15  19:00:25:07\r\n           en Espagne...\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:27:15\r\n    P.POULLIER: Il y a un \"ou\".\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:32:14\r\n    B.CHALLANDES: Cette ann\u00e9e,\r\n c'\u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n19:00:32:19  19:00:37:13\r\n     Le FC B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 champion\r\n      les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:37:18  19:00:40:12\r\n Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi facile\r\n             que \u00e7a.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:43:08\r\n        Il ne faudrait pas\r\n   que ce soit la seule raison,\r\n\r\n19:00:43:12  19:00:45:02\r\n   le seul motif de changement.\r\n\r\n19:00:45:07  19:00:50:02\r\nSi c'est la supr\u00e9matie du FC B\u00e2le,\r\n         c'est ridicule.\r\n\r\n19:00:50:07  19:00:53:14\r\n   Pour moi, le d\u00e9bat doit \u00eatre\r\n        \u00e0 un autre niveau.\r\n\r\n19:00:53:19  19:00:55:14\r\n  Si c'est trouver des solutions\r\n\r\n19:00:55:19  19:00:58:18\r\npour que B\u00e2le ne soit pas champion,\r\n          c'est ridicule.\r\n\r\n19:00:58:23  19:01:03:09\r\n    Car B\u00e2le est la locomotive\r\n       du football suisse.\r\n\r\n19:01:03:13  19:01:07:02\r\n      On a besoin du FC B\u00e2le\r\n       pour le foot suisse.\r\n\r\n19:01:07:07  19:01:10:22\r\nEssayer de trouver des formules...\r\n\r\n19:01:11:03  19:01:14:01\r\n    P.POULLIER: On y reviendra.\r\n\r\n19:01:14:06  19:01:18:06\r\n    B.CHALLANDES: Pour que B\u00e2le\r\n       ne soit pas champion,\r\n\r\n19:01:18:11  19:01:20:15\r\n    c'est une fausse r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:01:20:20  19:01:22:14\r\n   E.ISOZ: Je partage son avis.\r\n\r\n19:01:22:19  19:01:26:14\r\nSi on augmente le nombre de clubs,\r\n      l'\u00e9cart va augmenter.\r\n\r\n19:01:26:19  19:01:29:08\r\n   Car les nouveaux adversaires\r\n\r\n19:01:29:12  19:01:32:13\r\nseraient des victimes plus faciles.\r\n\r\n19:01:32:18  19:01:36:07\r\n   S.MEIER: L'\u00e9cart va augmenter\r\n    entre B\u00e2le et les derniers,\r\n\r\n19:01:36:11  19:01:38:11\r\nmais pas entre B\u00e2le et le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:01:38:16  19:01:43:22\r\n E.ISOZ: On voit que le deuxi\u00e8me \r\net le troisi\u00e8me sont en difficult\u00e9\r\n\r\n19:01:44:03  19:01:48:00\r\n        contre les petits,\r\n ce qui n'est pas le cas de B\u00e2le.\r\n\r\n19:01:48:05  19:01:54:09\r\n      P.POULLIER: Peut-on dire\r\nque le FC B\u00e2le que l'on voit si fort\r\n\r\n19:01:54:13  19:02:01:00\r\n  n'est le champion cette saison\r\n   dans championnat m\u00e9diocre ?\r\n\r\n19:02:01:05  19:02:04:12\r\n       E.ISOZ: Ce n'est pas \r\n       un champion m\u00e9diocre.\r\n\r\n19:02:04:17  19:02:07:23\r\n   Ce n'est pas le meilleur B\u00e2le\r\n           qu'on ait vu.\r\n\r\n19:02:08:04  19:02:12:02\r\n     Il n'y a pas les talents \r\n     d'il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:12:07  19:02:17:08\r\n  Il n'y avait pas de joueurs au-\r\ndessus, au tr\u00e8s bon niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n19:02:17:12  19:02:21:08\r\n  ce qui explique les difficult\u00e9s\r\n        contre Ludogorets.\r\n\r\n19:02:21:12  19:02:25:03\r\n  Mais c'est un tr\u00e8s bon FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:02:25:08  19:02:29:01\r\n  Il a manqu\u00e9 juste l'\u00e9tincelle.\r\n\r\n19:02:29:06  19:02:33:16\r\n  P.POULLIER: Le FC B\u00e2le est bon,\r\n le championnat n'est pas monotone\r\n\r\n19:02:33:21  19:02:35:12\r\n     alors pourquoi changer ?\r\n\r\n19:02:35:17  19:02:39:02\r\n    S.MEIER: Je n'ai jamais dit\r\n      qu'il fallait changer.\r\n\r\n19:02:39:07  19:02:43:22\r\n  Je pense que ce d\u00e9bat est vain\r\n\r\n19:02:44:03  19:02:49:03\r\n          de se demander\r\n   s'il faut jouer \u00e0 10 ou \u00e0 20.\r\n\r\n19:02:49:08  19:02:52:00\r\n           P.POULLIER:\r\n    Le probl\u00e8me est ailleurs ?\r\n\r\n19:02:52:05  19:02:56:08\r\n       S.MEIER: Le probl\u00e8me\r\nest dans la fa\u00e7on qu'ont les clubs\r\n\r\n19:02:56:12  19:02:58:14\r\n   de bien ou de mal travailler.\r\n\r\n19:02:58:19  19:03:02:01\r\n         Si on a 10 clubs,\r\n    dont 9 font n'importe quoi,\r\n\r\n19:03:02:06  19:03:03:16\r\n      \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:10:02\r\nSi on a un championnat \u00e0 20 \u00e9quipes,\r\n   on se donnera plus de chances,\r\n\r\n19:03:10:07  19:03:15:10\r\nstatistiquement, d'avoir des clubs\r\n        qui bossent bien.\r\n\r\n19:03:15:14  19:03:20:11\r\n     Car ce n'est pas le cas\r\n  de tout le monde actuellement.\r\n\r\n19:03:20:16  19:03:26:02\r\n   Je ne crois pas que changer \r\n   soit extr\u00eamement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:03:26:07  19:03:29:18\r\n  P.POULLIER: On va jeter un oeil\r\n       sur cette animation.\r\n\r\n19:03:29:23  19:03:33:18\r\n    C'est peut-\u00eatre un indice \r\n    de la raison pour laquelle\r\n\r\n19:03:33:23  19:03:38:09\r\n     les dirigeants ont d\u00e9cid\u00e9\r\n qu'il faudrait peut-\u00eatre changer.\r\n\r\n19:03:38:13  19:03:41:09\r\n        Le cabinet d'audit\r\n        va donner un avis.\r\n\r\n19:03:41:13  19:03:45:09\r\n       Ensuite, les acteurs\r\n    du foot suisse d\u00e9cideront.\r\n\r\n19:03:45:13  19:03:49:00\r\n Mais en Europe, la Suisse recule.\r\n\r\n19:03:49:05  19:03:59:02\r\nL'indice de 2012 \u00e0 2017 est pass\u00e9 de\r\n8,3 \u00e0 4,3 avec une baisse constante.\r\n\r\n19:03:59:07  19:04:02:16\r\n Il n'y a pas eu de rebond durant\r\n          cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:04:02:21  19:04:06:06\r\n        La Suisse a stagn\u00e9\r\n    autour de la onzi\u00e8me place.\r\n\r\n19:04:06:11  19:04:10:03\r\n      En ne prenant en compte\r\n      que l'ann\u00e9e 2016-2017,\r\n\r\n19:04:10:08  19:04:16:00\r\nla Suisse est vingti\u00e8me derri\u00e8re des\r\n pays comme l'\u00c9cosse ou la Croatie.\r\n\r\n19:04:16:05  19:04:19:22\r\nPeut-on y voir un signal d'alarme ?\r\n\r\n19:04:20:03  19:04:23:06\r\n        B.CHALLANDES: Oui,\r\n       il faut y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:04:23:11  19:04:27:14\r\n  Dire que le championnat suisse\r\n          est m\u00e9diocre,\r\n\r\n19:04:27:19  19:04:30:17\r\npour moi, ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:04:30:22  19:04:34:11\r\n         Il faut comparer\r\n      ce qui est comparable.\r\n\r\n19:04:34:15  19:04:40:02\r\nC'est vrai que ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:04:40:07  19:04:44:13\r\n   de par le fait que le FC B\u00e2le\r\n     a moins brill\u00e9 en Europe,\r\n\r\n19:04:44:18  19:04:48:20\r\n       cet indice a diminu\u00e9\r\n     et comme, en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:04:49:01  19:04:55:11\r\nles clubs qui auraient pu faire des\r\npoints en Europe ne l'ont pas fait,\r\n\r\n19:04:55:16  19:04:59:17\r\n        YB en particulier,\r\n    on a un indice qui descend.\r\n\r\n19:04:59:22  19:05:04:14\r\nC'est une vraie raison de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:05:04:19  19:05:08:06\r\n       Est-ce que la raison\r\n         est la formule ?\r\n\r\n19:05:08:11  19:05:13:09\r\nL\u00e0, je ne vais pas dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:05:13:13  19:05:21:13\r\nP.POULLIER: On va parler concr\u00e8tement\r\n            des formules.\r\n\r\n19:05:21:18  19:05:26:17\r\nTout simplement en tendant le micro\r\n aux pr\u00e9sidents de clubs romands.\r\n\r\n19:05:26:22  19:05:30:03\r\nIls ne sont pas tous d'accord sur la\r\n             question.\r\n\r\n19:05:30:08  19:05:33:11\r\n     Faut-il passe \u00e0 12, \u00e0 16,\r\n      faut-il un tour final,\r\n\r\n19:05:33:15  19:05:37:11\r\n      un tour de rel\u00e9gation,\r\navec ou sans division de points...\r\n\r\n19:05:37:15  19:05:41:09\r\n       On va \u00e9couter l'avis\r\n  du pr\u00e9sident du Lausanne-Sport,\r\n\r\n19:05:41:13  19:05:46:18\r\ninterrog\u00e9 il y a quelques jours lors\r\ndu dernier match du LS \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n19:05:46:23  19:05:48:19\r\n     A.JOSEPH: La Super League\r\n\r\n19:05:49:00  19:05:51:03\r\n      est un bon championnat.\r\n\r\n19:05:51:08  19:05:54:04\r\n  Je verrais un championnat \u00e0 12.\r\n\r\n19:05:54:09  19:05:58:17\r\nA 10, si vous \u00eates la 8\u00e8me \u00e9quipe,\r\n vous luttez contre la rel\u00e9gation\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:02:15\r\n         et il y a des clubs\r\ncomme le Servette, Neuch\u00e2tel ou Aarau\r\n\r\n19:06:02:20  19:06:05:15\r\n      qui auraient leur place\r\n         en Super League.\r\n\r\n19:06:05:20  19:06:09:11\r\n-Est-ce qu'il ne faudrait pas \u00eatre\r\n            16 \u00e9quipes\r\n\r\n19:06:09:16  19:06:13:05\r\n     pour avoir un ventre mou\r\n        comme \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:06:13:10  19:06:17:05\r\n     A.JOSEPH: Le ventre mou, \r\n    c'est ce qu'il faut \u00e9viter.\r\n\r\n19:06:17:10  19:06:21:04\r\n   A 12, on pourrait travailler\r\n      avec plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n19:06:21:09  19:06:25:13\r\n    Il faut peut-\u00eatre imaginer\r\n     un syst\u00e8me de playoffs.\r\n\r\n19:06:25:18  19:06:28:08\r\n  Peut-\u00eatre pour la mont\u00e9e aussi,\r\n\r\n19:06:28:12  19:06:32:08\r\n       car c'est difficile\r\n    de monter en Super League.\r\n\r\n19:06:32:12  19:06:37:11\r\n  Et il faut conserver les points\r\n  obtenus durant le championnat.\r\n\r\n19:06:37:15  19:06:42:02\r\n    C'est une formule magique\r\n \u00e0 laquelle je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:06:42:07  19:06:45:21\r\n    Notre approche \u00e0 Lausanne,\r\n         c'est 12 \u00e9quipes\r\n\r\n19:06:46:02  19:06:49:03\r\n         pour qu'il y ait\r\n       de l'int\u00e9r\u00eat partout,\r\n\r\n19:06:49:08  19:06:52:15\r\n       ce qui est important \r\n       pour les spectateurs.\r\n\r\n19:06:52:20  19:06:58:11\r\n     P.POULLIER: Passer \u00e0 12,\r\n     \u00e7a va dans votre sens ?\r\n\r\n19:06:58:16  19:07:03:06\r\n       On comprend l'int\u00e9r\u00eat\r\n     d'un club comme Lausanne.\r\n\r\n19:07:03:11  19:07:05:19\r\n    S.MEIER: Passer de 10 \u00e0 12,\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:09:10\r\n la r\u00e9volution me para\u00eet modeste.\r\n\r\n19:07:09:14  19:07:12:19\r\n      Sur le site de la RTS,\r\n\r\n19:07:13:00  19:07:18:10\r\n    en juillet 2009, le comit\u00e9\r\n     extraordinaire de l'ASFL\r\n\r\n19:07:18:14  19:07:25:18\r\n   parlait de passer de 10 \u00e0 12 en\r\ndisant qu'il fallait bosser l\u00e0-dessus\r\n\r\n19:07:25:23  19:07:29:08\r\n jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e de novembre.\r\n\r\n19:07:29:12  19:07:33:00\r\n    2009, c'\u00e9tait il y a 8 ans,\r\n      \u00e7a avait l'air urgent.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:36:15\r\nOn en reparle aujourd'hui, c'est \u00e0\r\n          nouveau urgent\r\n\r\n19:07:36:20  19:07:38:10\r\n     car B\u00e2le a fait 8 titres,\r\n\r\n19:07:38:14  19:07:42:00\r\n mais \u00e7a ne va pas changer la face\r\n        du football suisse.\r\n\r\n19:07:42:05  19:07:43:20\r\n      Passe de 10 \u00e0 12, non.\r\n\r\n19:07:44:01  19:07:48:05\r\n   P.POULLIER: On a l'impression\r\n     que l'avis d'Alain Joseph\r\n\r\n19:07:48:10  19:07:51:19\r\n            est partag\u00e9\r\n par d'autres pr\u00e9sidents de clubs.\r\n\r\n19:07:52:00  19:07:54:12\r\n  E.ISOZ: J'ai fait les r\u00e9formes\r\n\r\n19:07:54:17  19:07:57:17\r\n   qui ont amen\u00e9 la modification\r\n           de la ligue.\r\n\r\n19:07:57:22  19:08:01:11\r\n   A 12, il y a aussi une barre.\r\n\r\n19:08:01:15  19:08:04:12\r\n       La pression commence\r\n    entre les matchs 10 et 22.\r\n\r\n19:08:04:17  19:08:09:10\r\n Quand vous n'\u00eates pas dans le haut,\r\nc'est la pire saison qu'on peut avoir\r\n\r\n19:08:09:14  19:08:13:19\r\n   et vous pouvez \u00eatre en danger\r\nde rel\u00e9gation contre plus d'\u00e9quipes.\r\n\r\n19:08:14:00  19:08:17:05\r\n A l'\u00e9poque, on avait tenu compte\r\n        de ces r\u00e9flexions.\r\n\r\n19:08:17:10  19:08:19:22\r\n      La r\u00e9flexion doit aller\r\n         plus loin que \u00e7a.\r\n\r\n19:08:20:03  19:08:24:08\r\n       On a enlev\u00e9 la barre,\r\ncar c'\u00e9tait une pression financi\u00e8re\r\n\r\n19:08:24:12  19:08:27:15\r\n      sur les clubs class\u00e9s\r\n    entre les rangs 5 et 12...\r\n\r\n19:08:27:20  19:08:32:11\r\nP.POULLIER: La barre qui d\u00e9terminait\r\n     qui allait jouer le titre\r\n\r\n19:08:32:15  19:08:35:02\r\net qui allait jouer la rel\u00e9gation.\r\n\r\n19:08:35:07  19:08:38:01\r\n        E.ISOZ: Il y avait\r\n     des transferts de joueurs\r\n\r\n19:08:38:06  19:08:41:00\r\n        et on a introduit\r\n    des listes de contingents.\r\n\r\n19:08:41:05  19:08:46:01\r\n   Et personne ne s'int\u00e9ressait\r\n \u00e0 la 2\u00e8me partie du championnat,\r\n\r\n19:08:46:06  19:08:51:06\r\nIl y a moins de pr\u00e9sence t\u00e9l\u00e9visuelle\r\n et plus de pression pour les clubs.\r\n\r\n19:08:51:11  19:08:55:01\r\n   Toute modification n\u00e9cessite\r\n          une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:08:55:06  19:08:59:01\r\n   Les pr\u00e9sidents ne savent pas\r\n  ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:08:59:06  19:09:03:00\r\n    Si on introduit une barre,\r\n  elle doit \u00eatre de courte dur\u00e9e\r\n\r\n19:09:03:05  19:09:05:20\r\n       pour que la pression,\r\n         aussi financi\u00e8re,\r\n\r\n19:09:06:01  19:09:08:17\r\n     ne s'exerce pas beaucoup\r\n          plus longtemps\r\n\r\n19:09:08:22  19:09:10:22\r\n   et de mani\u00e8re plus malsaine.\r\n\r\n19:09:11:03  19:09:15:06\r\n    S.MEIER: Est-ce qu'on parle\r\n      de recettes financi\u00e8res\r\n\r\n19:09:15:11  19:09:19:16\r\n ou de bien-\u00eatre d'un championnat\r\n      et de qualit\u00e9 de jeu ?\r\n\r\n19:09:19:21  19:09:22:20\r\n Est-ce qu'on \u00e9voque des solutions\r\n\r\n19:09:23:01  19:09:26:09\r\n    pour rendre ce produit plus\r\n            rentable ?\r\n\r\n19:09:26:13  19:09:29:19\r\n      Ou on pense aux jeunes\r\n          footballeurs ?\r\n\r\n19:09:30:00  19:09:33:12\r\n    E.ISOZ: Pour que les jeunes\r\n          puissent jouer,\r\n\r\n19:09:33:17  19:09:37:15\r\n   il ne faut pas que les clubs\r\n      soient sous pression.\r\n\r\n19:09:37:20  19:09:41:22\r\n     S.MEIER: Zurich et B\u00e2le \r\n    ont fait jouer des jeunes.\r\n\r\n19:09:42:03  19:09:46:17\r\n E.ISOZ: Le FC Zurich n'a pas fait\r\n jouer beaucoup ces derniers mois.\r\n\r\n19:09:46:22  19:09:50:15\r\n     Le FC B\u00e2le cette saison,\r\n   qui a jou\u00e9 chez les jeunes ?\r\n\r\n19:09:50:20  19:09:52:17\r\n     Le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:09:52:22  19:09:56:20\r\nVous ne pouvez pas isoler le football\r\n       de l'aspect financier.\r\n\r\n19:09:57:01  19:09:59:14\r\n        Les clubs suisses\r\n      ne peuvent pas engager\r\n\r\n19:09:59:19  19:10:02:06\r\n       des joueurs \u00e9trangers\r\n         de bons niveaux.\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:06:01\r\n     Et on ne peut pas garder \r\n     nos jeunes de bon niveau.\r\n\r\n19:10:06:06  19:10:10:08\r\n    On doit donc se demander ce\r\n qu'on doit faire pour nos jeunes.\r\n\r\n19:10:10:12  19:10:14:16\r\n   S.MEIER: Ce n'est pas mettant\r\nune barre que Shaqiri serait rest\u00e9.\r\n\r\n19:10:14:21  19:10:19:09\r\nE.ISOZ: Mais d'autres clubs auraient\r\n   eu des difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n19:10:19:13  19:10:21:07\r\n   avec une barre \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:10:21:11  19:10:27:11\r\n   P.POULLIER: On va se rappeler\r\n   ce que c'\u00e9tait, cette barre,\r\n\r\n19:10:27:16  19:10:30:02\r\n     la fameuse formule Rumo.\r\n\r\n19:10:30:07  19:10:36:13\r\n Elle a connu sa derni\u00e8re version\r\n  et sa derni\u00e8re saison en 2003.\r\n\r\n19:10:36:18  19:10:40:18\r\n12 clubs dans la ligue nationale A\r\n\r\n19:10:40:23  19:10:46:14\r\ndisputaient 2 tours de championnat\r\n           avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:10:46:19  19:10:50:13\r\n Ensuite, une longue interruption\r\n         du championnat.\r\n\r\n19:10:50:18  19:10:55:12\r\nDerri\u00e8re, on revenait avec 8 \u00e9quipes\r\n    pour disputer le tour final\r\n\r\n19:10:55:17  19:10:59:06\r\n     pour le titre, les points\r\n      \u00e9tant divis\u00e9s par deux.\r\n\r\n19:10:59:11  19:11:04:03\r\n   Les autres \u00e9quipes disputent\r\n un tour de promotion, rel\u00e9gation\r\n\r\n19:11:04:08  19:11:05:22\r\n     avec des \u00e9quipes de LNB.\r\n\r\n19:11:06:03  19:11:09:06\r\n     Bernard, que pensiez-vous\r\n        de cette formule ?\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:13:00\r\n  B.CHALLANDES: J'ai connu aussi\r\n       le 6-6, qu'on pr\u00f4ne,\r\n\r\n19:11:13:05  19:11:15:00\r\n    qui \u00e9tait plus dramatique.\r\n\r\n19:11:15:05  19:11:17:18\r\n   P.POULLIER: Que vous pr\u00f4nez ?\r\n\r\n19:11:17:23  19:11:21:23\r\nB.CHALLANDES: Que certains pr\u00f4nent.\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:25:18\r\n       Le retour \u00e0 la barre\r\n    n'apporte pas grand-chose.\r\n\r\n19:11:25:23  19:11:29:17\r\nOn l'a vu: pratiquement, il y a eu\r\n        panique des clubs,\r\n\r\n19:11:29:22  19:11:32:06\r\n  des pr\u00e9sidents \u00e0 l'automne d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:11:32:11  19:11:36:16\r\navec des changements d'entra\u00eeneurs,\r\n       une grosse pression.\r\n\r\n19:11:36:21  19:11:40:01\r\n  Je l'ai v\u00e9cu comme entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:11:40:06  19:11:44:18\r\n  \u00c7a nous encourage pas \u00e0 prendre\r\n   des risques avec des jeunes.\r\n\r\n19:11:44:23  19:11:46:18\r\n      On parle de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:11:46:23  19:11:49:21\r\nMoi, il n'y a que \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:11:50:02  19:11:51:10\r\n      Si c'est pour faire...\r\n\r\n19:11:51:14  19:12:00:13\r\n    S.MEIER: Je ne suis pas s\u00fbr\r\n    que la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise\r\n\r\n19:12:00:18  19:12:06:13\r\n    soit sensible aux \u00e9l\u00e9ments\r\n       que vous mentionnez.\r\n\r\n19:12:06:18  19:12:12:02\r\n        Ils ont l'air tr\u00e8s\r\n     \"business et innovation\".\r\n\r\n19:12:12:07  19:12:17:16\r\n  B.CHALLANDES: J'ai assist\u00e9 \u00e0 la\r\npremi\u00e8re s\u00e9ance avec cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:12:17:21  19:12:20:01\r\n    Une statistique est sortie.\r\n\r\n19:12:20:06  19:12:22:21\r\n L'int\u00e9r\u00eat des spectateurs d\u00e9pend\r\n\r\n19:12:23:02  19:12:26:03\r\n    du niveau de ce qu'on voit\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:12:26:08  19:12:29:23\r\n    Et pas du stade, des loges,\r\n       pas de la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:12:30:04  19:12:32:19\r\nmais de ce qu'on voit sur le terrain.\r\n\r\n19:12:33:00  19:12:36:11\r\n  Les pays qui fonctionnent bien\r\n        au niveau du foot,\r\n\r\n19:12:36:15  19:12:41:12\r\n c'est lorsqu'il se passe quelque \r\nchose d'int\u00e9ressant sur le terrain.\r\n\r\n19:12:41:17  19:12:46:01\r\n         Dans notre ligue,\r\n       une ligue formatrice,\r\n\r\n19:12:46:06  19:12:51:17\r\n tout ce que l'on fait doit avoir\r\n       une seule finalit\u00e9:\r\n\r\n19:12:51:22  19:12:54:18\r\n     am\u00e9liorer notre formation\r\n\r\n19:12:54:23  19:12:58:17\r\net le nombre de jeunes footballeurs,\r\n          qui partiront...\r\n\r\n19:12:58:22  19:13:03:19\r\nS.MEIER: Et qui contribueront \u00e0 la\r\nbonne sant\u00e9 financi\u00e8re des clubs.\r\n\r\n19:13:04:00  19:13:06:08\r\n B.CHALLANDES: Oui, qui partiront\r\n\r\n19:13:06:12  19:13:10:18\r\n    et qui feront que le niveau\r\n de l'\u00e9quipe nationale sera \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:13:10:23  19:13:17:06\r\nAujourd'hui, si B\u00e2le est au-dessus,\r\n     ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:13:17:11  19:13:22:10\r\n  P.POULLIER: On a bien compris \r\n qu'il y a un consensus pour dire\r\n\r\n19:13:22:14  19:13:28:01\r\nque ce n'est pas la formule qui va\r\nchanger le niveau du championnat.\r\n\r\n19:13:28:06  19:13:32:09\r\n       On va \u00e9couter l'avis\r\n     de Christian Constantin.\r\n\r\n19:13:32:13  19:13:38:01\r\n   Il va plut\u00f4t dans votre sens\r\n et pas dans celui d'Alain Joseph.\r\n\r\n19:13:38:06  19:13:41:13\r\n    C.CONSTANTIN: Des formules,\r\n\r\n19:13:41:18  19:13:43:12\r\n         j'en ai connues.\r\n\r\n19:13:43:17  19:13:46:06\r\nComme joueur, on \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 16.\r\n\r\n19:13:46:11  19:13:50:21\r\n    Comme pr\u00e9sident ou joueur,\r\n j'ai connu des poules de 6 et 6.\r\n\r\n19:13:51:02  19:13:52:14\r\n       Puis la formule Rumo,\r\n\r\n19:13:52:19  19:13:56:09\r\n   qui \u00e9tait d'abord la panac\u00e9e,\r\n        puis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e.\r\n\r\n19:13:56:13  19:14:01:21\r\nAujourd'hui, le probl\u00e8me c'est qu'on\r\nva inventer des formules en Suisse,\r\n\r\n19:14:02:02  19:14:04:01\r\n   mais vu la dimension du pays,\r\n\r\n19:14:04:06  19:14:07:11\r\non ne peut pas avoir que d'\u00e9quipes\r\n          pros que tant.\r\n\r\n19:14:07:16  19:14:10:04\r\n En Allemagne, ils ont 20 \u00e9quipes\r\n\r\n19:14:10:09  19:14:13:11\r\n     pour 80 mios d'habitants,\r\n         une pour 4 mios.\r\n\r\n19:14:13:16  19:14:19:11\r\n Nous, si on en a 10 pour 8 mios,\r\n      c'est une pour 1 mio.\r\n\r\n19:14:19:16  19:14:22:22\r\n  On peut pas faire quelque chose\r\n           d'extensible.\r\n\r\n19:14:23:03  19:14:29:14\r\n    Diviser les points \u00e0 No\u00ebl,\r\non disait que ce n'\u00e9tait pas bien.\r\n\r\n19:14:29:19  19:14:35:09\r\n On est revenu \u00e0 moins d'\u00e9quipes,\r\n  car on n'avait pas le budget.\r\n\r\n19:14:35:13  19:14:39:01\r\n    L'argent ne pousse pas plus\r\n       maintenant qu'avant.\r\n\r\n19:14:39:06  19:14:44:10\r\nOn aura des \u00e9quipes qui auront moins\r\n  de qualit\u00e9 avec plus d'\u00e9quipes.\r\n\r\n19:14:44:14  19:14:48:01\r\n P.POULLIER: Christian Constantin,\r\n\r\n19:14:48:06  19:14:53:21\r\n   \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues, \r\n  a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 sur la question.\r\n\r\n19:14:54:02  19:14:58:01\r\n     Tout ce qui s'est dit ici\r\n         est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:14:58:06  19:15:01:03\r\n  On a compris que le jeu devait\r\n             primer,\r\n\r\n19:15:01:08  19:15:04:18\r\n   que la formule n'y \u00e9tait pas\r\n        pour grand-chose.\r\n\r\n19:15:04:23  19:15:09:08\r\nOn va prendre la direction d'un pays\r\n        similaire au n\u00f4tre.\r\n\r\n19:15:09:12  19:15:13:09\r\n  On va faire un tour en Belgique\r\n    pour voir ce qui s'y passe.\r\n\r\n19:15:13:13  19:15:20:17\r\nElle comptait 3 clubs en huiti\u00e8mes de\r\n       finale de Ligue Europa.\r\n\r\n19:15:20:22  19:15:28:03\r\nElle a le sixi\u00e8me indice europ\u00e9en,\r\n    derri\u00e8re les mastodontes.\r\n\r\n19:15:28:08  19:15:33:03\r\n  Un indice \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie\r\n            la Suisse.\r\n\r\n19:15:33:08  19:15:37:12\r\nPour en parler, on va discuter avec\r\n        Christophe Franken,\r\n\r\n19:15:37:17  19:15:43:01\r\n journaliste de La Derni\u00e8re Heure,\r\n qui est \u00e0 la Belgique francophone\r\n\r\n19:15:43:06  19:15:45:14\r\n ce qu'est Le Matin \u00e0 la Romandie.\r\n\r\n19:15:45:19  19:15:52:04\r\n La Belgique a chang\u00e9 de formule \r\n de championnat il y a longtemps.\r\n\r\n19:15:52:09  19:15:56:19\r\n   Il y a un syst\u00e8me qui r\u00e9unit\r\n les meilleurs dans un tour final\r\n\r\n19:15:57:00  19:15:58:13\r\n      \u00e0 partir du printemps.\r\n\r\n19:15:58:18  19:16:03:02\r\nEst-ce que la qualit\u00e9 en hausse des\r\n           clubs belges\r\n\r\n19:16:03:07  19:16:09:06\r\n  est li\u00e9e \u00e0 la formule qui fait\r\nque les meilleurs jouent entre eux\r\n\r\n19:16:09:11  19:16:12:05\r\n  \u00e0 partir d'un certain moment ?\r\n\r\n19:16:12:10  19:16:15:03\r\n   C.FRANKEN: Oui, entre autres.\r\n\r\n19:16:15:08  19:16:20:22\r\n    Je peux pas dire que c'est\r\n uniquement gr\u00e2ce \u00e0 cette formule.\r\n\r\n19:16:21:03  19:16:23:10\r\n   La r\u00e9forme a eu lieu en 2009.\r\n\r\n19:16:23:14  19:16:29:02\r\n \u00c7a fait 8 ans que le format belge\r\n a cette formule unique au monde.\r\n\r\n19:16:29:07  19:16:32:05\r\nEt les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 meilleurs.\r\n\r\n19:16:32:10  19:16:36:11\r\n En 2009, l'\u00e9quipe nationale belge\r\n   a eu de meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:16:36:16  19:16:41:03\r\n   Ca, \u00e7a a aid\u00e9 le championnat\r\n      \u00e0 cr\u00e9er une \u00e9mulation,\r\n\r\n19:16:41:08  19:16:43:14\r\n\u00e0 avoir du haut niveau en Belgique.\r\n\r\n19:16:43:19  19:16:46:17\r\n       Les quelques joueurs\r\n       du championnat belge\r\n\r\n19:16:46:22  19:16:50:21\r\n   qui ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s en \u00e9quipe\r\n   nationale avaient ce niveau.\r\n\r\n19:16:51:02  19:16:57:23\r\nLe niveau du championnat a aid\u00e9 \u00e0 \u00e7a,\r\n  car les \u00e9quipes s'affrontent plus\r\n\r\n19:16:58:04  19:17:03:04\r\n      et dans des conditions\r\n   de match couperets, nerveux.\r\n\r\n19:17:03:09  19:17:05:22\r\n      On retrouve ces matchs\r\n        en coupe d'Europe.\r\n\r\n19:17:06:03  19:17:12:17\r\n  A l'\u00e9poque, les \u00e9quipes belges\r\n    faisaient des bons matche,\r\n\r\n19:17:12:22  19:17:17:14\r\n      mais \u00e9taient \u00e9limin\u00e9es\r\n        avec les honneurs.\r\n\r\n19:17:17:19  19:17:22:19\r\n  Maintenant, les matchs serr\u00e9s,\r\n          on les gagne.\r\n\r\n19:17:23:00  19:17:25:11\r\n   On se dit que les playoffs 1,\r\n\r\n19:17:25:15  19:17:31:21\r\n quand les six meilleures \u00e9quipes \r\n s'affrontent en mini-championnat,\r\n\r\n19:17:32:02  19:17:38:10\r\nce sont les matchs o\u00f9 les stades sont\r\n  pleins, les pelouses sont belles,\r\n\r\n19:17:38:14  19:17:40:05\r\n        les clubs font tout\r\n\r\n19:17:40:10  19:17:45:08\r\n  pour que le niveau des joueurs\r\n  arrive au top \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:17:45:12  19:17:47:23\r\n   Il y a un certain spectacle.\r\n\r\n19:17:48:04  19:17:51:22\r\n   On a vu une diff\u00e9rence, et \u00e7a\r\n         participe au fait\r\n\r\n19:17:52:03  19:17:57:11\r\nque les joueurs soient mieux arm\u00e9s\r\n  dans des matchs de bon niveau.\r\n\r\n19:17:57:16  19:18:00:06\r\n  La Ligue Europa convient bien.\r\n\r\n19:18:00:11  19:18:05:04\r\n      En Ligue des Champions,\r\n  \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 marquant.\r\n\r\n19:18:05:09  19:18:10:08\r\n      Par rapport au FC B\u00e2le,\r\n     c'est quand m\u00eame moindre.\r\n\r\n19:18:10:12  19:18:13:23\r\n      En Ligue des Champions,\r\n      la diff\u00e9rence de niveau\r\n\r\n19:18:14:04  19:18:17:13\r\n      entre les clubs belges\r\n   et les autres est importante.\r\n\r\n19:18:17:18  19:18:20:22\r\n         En Ligue Europa,\r\n  o\u00f9 le niveau est plus homog\u00e8ne,\r\n\r\n19:18:21:03  19:18:22:13\r\n      on voit une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:18:22:18  19:18:25:08\r\nP.POULLIER: Merci pour ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:18:25:12  19:18:29:02\r\nOn a vu des images de l'affrontement\r\n\r\n19:18:29:07  19:18:33:05\r\n         entre Anderlecht\r\n       et Manchester United.\r\n\r\n19:18:33:10  19:18:37:19\r\n On peut faire un dernier tour de\r\n table en partant de cet exemple.\r\n\r\n19:18:38:00  19:18:39:11\r\n        Est-il comparable ?\r\n\r\n19:18:39:15  19:18:47:04\r\n    En obligeant les meilleurs \u00e0\r\ns'affronter, on cr\u00e9e une \u00e9mulation ?\r\n\r\n19:18:47:09  19:18:51:07\r\n     Et les Belges ne font pas\r\n      moins jouer les jeunes.\r\n\r\n19:18:51:11  19:18:54:18\r\nB.CHALLANDES: Avec une ligue \u00e0 10,\r\n\r\n19:18:54:23  19:18:57:19\r\n   on oblige les meilleurs clubs\r\n\r\n19:18:58:00  19:18:59:21\r\n        \u00e0 jouer entre eux.\r\n\r\n19:19:00:02  19:19:01:22\r\n  Pas comme un championnat \u00e0 16.\r\n\r\n19:19:02:03  19:19:05:23\r\n    On fait les playoffs belges\r\n  depuis le d\u00e9but du championnat.\r\n\r\n19:19:06:04  19:19:09:01\r\n           M\u00eame si \u00e0 10,\r\n     c'est peut-\u00eatre beaucoup.\r\n\r\n19:19:09:06  19:19:17:08\r\nJe ne suis pas persuad\u00e9 que la raison\r\n principale des r\u00e9sultats des Belges\r\n\r\n19:19:17:12  19:19:24:16\r\n  en \u00e9quipe nationale ou en clubs\r\n  soit la formule du championnat.\r\n\r\n19:19:24:21  19:19:31:03\r\nJe pense que c'est la super formation\r\n        que les Belges font.\r\n\r\n19:19:31:08  19:19:34:08\r\nOn a la m\u00eame situation qu'en Suisse.\r\n\r\n19:19:34:12  19:19:38:17\r\n      Aujourd'hui, vous avez\r\nquatre joueurs en \u00e9quipe nationale\r\n\r\n19:19:38:22  19:19:40:11\r\n      qui jouent en Belgique.\r\n\r\n19:19:40:16  19:19:43:18\r\n   Si le championnat de Belgique\r\n          est aussi bon,\r\n\r\n19:19:43:23  19:19:47:16\r\n   on aurait plus que 4 joueurs\r\n     dans l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:19:47:21  19:19:50:21\r\n  C'est certainement int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:19:51:02  19:19:56:10\r\n  je ne doute pas que cette phase\r\n  de playoffs soit int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:19:56:14  19:20:02:07\r\n        Apr\u00e8s, j'ai assist\u00e9\r\n    \u00e0 des matchs en Belgique...\r\n\r\n19:20:02:11  19:20:05:22\r\n P.POULLIER: Tout n'est pas \u00e9gal.\r\n\r\n19:20:06:03  19:20:09:11\r\n     B.CHALLANDES: J'ai vu les\r\n     demi-finales et la finale\r\n\r\n19:20:09:15  19:20:12:14\r\n           de la Coupe,\r\nj'ai vu des matchs de championnat.\r\n\r\n19:20:12:19  19:20:17:16\r\n Le niveau n'\u00e9tait pas nettement \r\n sup\u00e9rieur au championnat suisse.\r\n\r\n19:20:17:21  19:20:21:11\r\n     On doit rester prudent, \r\n     m\u00eame s'il faut remarquer\r\n\r\n19:20:21:15  19:20:25:00\r\n          que les Belges\r\n ont fait un travail remarquable.\r\n\r\n19:20:25:05  19:20:27:10\r\n    P.POULLIER: Merci, Bernard.\r\n\r\n19:20:27:14  19:20:31:15\r\n   Une conclusion, car on arrive\r\n    \u00e0 la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:20:31:20  19:20:36:05\r\n      Quelle est votre envie \r\n     pour les ann\u00e9es \u00e0 venir ?\r\n\r\n19:20:36:10  19:20:38:16\r\n          On fait quoi ? \r\n          On reste \u00e0 10 ?\r\n\r\n19:20:38:21  19:20:43:10\r\n     Est-ce qu'on joue \u00e0 12 ?\r\n      On fait des playoffs ?\r\n\r\n19:20:43:14  19:20:47:06\r\n         E.ISOZ: Surtout,\r\n  on ne fait pas n'importe quoi.\r\n\r\n19:20:47:11  19:20:49:03\r\n    Si on change quelque chose,\r\n\r\n19:20:49:08  19:20:50:22\r\n    il faut une vraie r\u00e9flexion\r\n\r\n19:20:51:03  19:20:52:18\r\n   sur la formation des jeunes.\r\n\r\n19:20:52:23  19:20:56:03\r\n  Nos jeunes ne sont pas oblig\u00e9s\r\n       de jouer au football\r\n\r\n19:20:56:08  19:20:58:00\r\n   pour avoir une vie agr\u00e9able.\r\n\r\n19:20:58:05  19:21:00:05\r\n P.POULLIER: En Belgique non plus.\r\n\r\n19:21:00:10  19:21:03:21\r\n       E.ISOZ: Les salaires\r\n     ne sont pas comparables.\r\n\r\n19:21:04:02  19:21:06:19\r\n   En Belgique, c'est 11,5 mios\r\n           d'habitants.\r\n\r\n19:21:07:00  19:21:10:06\r\n  Il n'y a pas de sports d'hiver,\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:21:10:11  19:21:12:07\r\n   On n'a pas cette concurrence.\r\n\r\n19:21:12:11  19:21:14:20\r\nP.POULLIER: Il n'y a d'autres sports.\r\n\r\n19:21:15:01  19:21:20:12\r\n E.ISOZ: Si on fait quelque chose,\r\non doit faire plus pour nos jeunes.\r\n\r\n19:21:20:17  19:21:22:16\r\n Nous ne sommes plus comp\u00e9titifs,\r\n\r\n19:21:22:21  19:21:24:23\r\n      car notre niveau de vie\r\n          est trop \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:21:25:04  19:21:27:00\r\n et nous faisons comme les autres.\r\n\r\n19:21:27:05  19:21:31:18\r\n Si nous faisons comme les autres,\r\n  nous ne serons pas comp\u00e9titifs.\r\n\r\n19:21:31:23  19:21:34:17\r\n  Tout commence par la formation.\r\n\r\n19:21:34:23  19:21:37:16\r\n     P.POULLIER: Simon Meier,\r\n         on change pas ?\r\n\r\n19:21:37:21  19:21:39:06\r\n        S.MEIER: On change,\r\n\r\n19:21:39:11  19:21:42:00\r\n      quitte \u00e0 me contredire.\r\n\r\n19:21:42:05  19:21:44:08\r\n        On met 20 \u00e9quipes.\r\n\r\n19:21:44:12  19:21:47:05\r\nOn r\u00e9unit les 2 premi\u00e8res divisions.\r\n\r\n19:21:47:10  19:21:50:22\r\n           Je m'assois\r\nsur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques\r\n\r\n19:21:51:03  19:21:52:23\r\n   et on bosse pour les jeunes.\r\n\r\n19:21:53:04  19:21:59:12\r\n    Les plus faibles essaieront\r\n        de combler l'\u00e9cart\r\n\r\n19:21:59:17  19:22:03:10\r\n      qui sera jamais combl\u00e9\r\n         avec le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:22:03:14  19:22:07:10\r\n       P.POULLIER: Bernard,\r\n        le mot de la fin.\r\n\r\n19:22:07:14  19:22:12:15\r\nB.CHALLANDES: Je veux bien changer.\r\n\r\n19:22:12:20  19:22:17:07\r\n    Le nombre de clubs est li\u00e9\r\n      \u00e0 la situation suisse.\r\n\r\n19:22:17:11  19:22:24:09\r\n On me dit que Winterthur ou Aarau\r\n    peut jouer en Super League.\r\n\r\n19:22:24:13  19:22:26:07\r\n        Avec quel budget ?\r\n\r\n19:22:26:11  19:22:29:04\r\n Ca ne donnera pas de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:22:29:09  19:22:33:07\r\n    Quand on augmente le nombre\r\n    d'\u00e9quipes et que le budget\r\n\r\n19:22:33:11  19:22:38:00\r\n  des \u00e9quipes n'est pas d\u00e9cent,\r\n\u00e7a ne va pas augmenter la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:22:38:05  19:22:43:06\r\n     On le voit, le FC Thoune\r\n        fait des \u00e9conomies\r\n\r\n19:22:43:11  19:22:46:21\r\n  et \u00e0 No\u00ebl, il manquait 1,5 mio.\r\n\r\n19:22:47:02  19:22:50:18\r\n      Et vous voulez ajouter\r\n        d'autres \u00e9quipes ?\r\n\r\n19:22:50:23  19:22:54:21\r\n  Comme Romand, je me r\u00e9jouirais \r\n  si dans le championnat prochain\r\n\r\n19:22:55:02  19:22:57:05\r\n     il y a Xamax et Servette.\r\n\r\n19:22:57:10  19:23:01:17\r\nMais il faut penser qu'on va faire\r\n     une formule pour 10 ans.\r\n\r\n19:23:01:22  19:23:04:19\r\nSi vous n'arrivez pas \u00e0 me prouver...\r\n\r\n19:23:05:00  19:23:08:11\r\nLoew a dit une chose int\u00e9ressante:\r\n\r\n19:23:08:15  19:23:13:12\r\n il dit que plus il y a d'\u00e9quipes,\r\n    moins il y a de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:23:13:17  19:23:18:05\r\n  On l'a vu \u00e0 l'Euro, on le verra\r\n     au Championnat du monde.\r\n\r\n19:23:18:10  19:23:23:02\r\n   Il faut une vraie philosophie\r\n           de formation.\r\n\r\n19:23:23:07  19:23:28:05\r\nP.POULLIER: Vous \u00eates d'accord sur \r\nce point avec Christian Constantin.\r\n\r\n19:23:28:10  19:23:32:23\r\n    On est tr\u00e8s curieux de voir\r\n          les conclusions\r\n\r\n19:23:33:04  19:23:40:10\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise et ce\r\nqu'en fera la Swiss Football League.\r\n\r\n19:23:40:14  19:23:47:05\r\n La r\u00e9ponse dans les mois \u00e0 venir \r\n et on saura vers quoi on partira.\r\n\r\n19:23:47:10  19:23:49:20\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:23:50:01  19:23:54:12\r\nOn esp\u00e8re avoir contribu\u00e9 \u00e0 nourrir\r\n    votre avis sur la question.\r\n\r\n19:23:54:17  19:23:56:06\r\n       Belle fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:24:09:23  19:24:13:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030753\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:02:02) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ou bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue sur ce plateau pour l'\u00e9mission au coeur du sport un d\u00e9bat centr\u00e9 sur le football aujourd'hui avec une question de base, le moment est-il venu de changer la formule du championnat suisse de football pour en d\u00e9battre autour de moi, 3 invit\u00e9s, j'ai le plaisir et l'honneur d'accueillir sur ce plateau, Edmond ISO bonjour Edmond ISO, vous \u00eates ancien directeur de la Suisse football vous \u00eatre aujourd'hui conseiller des clubs romands \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Bernard Challandes, bonjour Bernard bonjour, on pouvait encore nous dire bonjour, ceci m\u00eame si c'est un d\u00e9bat m\u00eame si \u00e7a se fera sans fleur et mouchet\u00e9, on va quand m\u00eame encore se dire bonjour et puis \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Simon meilleur bonjour Simon plume bien connu, hein, de la presse romande on peut appr\u00e9cier votre plume notamment le matin dans 20 Minutes dans de nombreux titres voil\u00e0 fort nombreux fort nombreux exactement, alors pourquoi se poser cette question : pourquoi se demander si le moment est venu de changer la formule du championnat de Suisse de football h\u00e9 bien tout simplement parce qu'un tour de table est en cours, les clubs sont consult\u00e9s, les sponsors, les m\u00e9dias tout un intervenant souvent consult\u00e9s, la Suisse football Ligue a mandat\u00e9 un cabinet d'expert- conseil n\u00e9erlandais un cabinet qui s'appelle hyper- cubes pour cela parce qu'il y a plusieurs constats \u00e0 \u00e9tablir, on en a distingu\u00e9 quelques-uns, vous allez me dire monsieur, si vous \u00eates d'accord le 1er c'est que quelque part et on va le voir tout de suite sur un panneau tr\u00e8s simple : c'est le classement du dernier championnat de Super League avec 17 points d'avance pour B\u00e2le sur eBay eBay qui a creus\u00e9 un gouffre sur Lugano le constat, c'est que la monotonie nous guette quelque peu Simon meilleur je disais il y a quelques jours, \u00e9tablir le constat qu'apr\u00e8s 9 journ\u00e9es dans le championnat, qui vient de se terminer, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:02 > 0:02:25) [88%] : \r\nBen c'est \u00e7a oui B\u00e2le 9 matches 27 points et, \u00e0 ce moment-l\u00e0 je, moi, j'ai oubli\u00e9 mais vous avez d\u00e9j\u00e0 bien parce qu'on avance voil\u00e0 c'\u00e9tait terrible, bah oui, un gros coup de blues \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la saison, c'est vrai, parce que, parce que on on savait m\u00eame si, m\u00eame si on sait que la la magie fait parfois du Parti du du sport, on savait que le le le sort de ce championnat \u00e9tait scell\u00e9 alors que alors qu'on est au mois de septembre, et c'est un peu rude, j'ai trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:25 > 0:02:31) [84%] : \r\nIl ont ils ont est-ce que c'est parce qu'il y a eu ce constat de monotonie s'est tiens faudrait peut-\u00eatre changer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:57) [91%] : \r\nJe sais pas si ceux qui ont fait ce constat, il se trompe parce que ce que dit Simon Meier, je peux l'appliquer \u00e0 l'Italie, je peux l'appliquer \u00e0 l'Allemagne peut l'appliquer \u00e0 la \u00e0 la France compte la saison pass\u00e9e avec le Paris Saint-Germain, donc c'est une \u00e9volution, entre guillemets, alors je sais pas si le mot \u00e9volution et juste du football en Europe qui fait que la diff\u00e9rence osseuse qui ont plus de moyens, qui sont plus attractifs, et les autres devient plus importante, c'est un peu malheureux pour nous et puis il faut pas se baser sur une seule saison il faut vraiment juger sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:08) [82%] : \r\n\u00e7a serait quand m\u00eame plusieurs saisons me aussi vers Bernard que qu'on sait \u00e0 peu pr\u00e8s avant de commencer, qui sera champion, m\u00eame s'il est journaliste, on aime bien se dire : tiens, peut-\u00eatre que cette saison, IB aux Gets, et m\u00eame en fait sur la m\u00eame chose \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:08 > 0:04:11) [87%] : \r\nOui, c'est la m\u00eame chose, mais encore une fois, en Hollande, c'est Jacques soit une d'en Espagne il y a un il y a eu quand m\u00eame o\u00f9 il devrait y avoir un ou, cette ann\u00e9e, il y a pas eu de ou c'est vrai, c'est vrai, cette ann\u00e9e est une ann\u00e9e quand m\u00eame assez exceptionnel, apr\u00e8s c'est vrai que que que B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 champion les Les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi aussi facile que \u00e7a, donc il faudrait pas que ce soit la seule raison, le seul motif de changement si c'est la supr\u00e9matie de balles dans le championnat, c'est ridicule, pour moi le le d\u00e9bat doit \u00eatre \u00e0 un autre niveau, parce que si c'est trouver des solutions pour que B\u00e2le ne soit pas champion, c'est compl\u00e8tement ridicule, parce que B\u00e2le est la locomotive du championnat suisse et la locomotive du football suisse, on a besoin de B\u00e2le pour, pour tout le football suisse, donc essayer de trouver des, des, des, des, des, des, des formules en divisant les points en vous, encaissant en Irlande rassure les br\u00e9siliens pour que ne soit pas champion ou en tout cas, soient bien ennuy\u00e9 pour moi c'est \u00e7a une fausse r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:12 > 0:04:22) [85%] : \r\nPour son ami je si je partage ceci d'autant plus que si on augmente donc des clubs, l'\u00e9cart a encore augment\u00e9 entre Barclays les autres parce que les adversaires qui viendraient sera encore des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:22 > 0:04:28) [69%] : \r\nAlors, dans la cave augmenter en club les, les, les derniers n'entre pas les 2\u00e8me et, bien s\u00fbr, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:28 > 0:04:38) [86%] : \r\nOn voit bien que le 2\u00e8me et le 3\u00e8me sport difficult\u00e9 compte petits, ce qui n'est pas le cas du FC B\u00e2le, la grande diff\u00e9rence se fait pas entre balayons Boy sur les affrontements Directs mais r\u00e9ellement avec les matchs suivants au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:39 > 0:04:52) [92%] : \r\nEt peut-on dire du de ce FC B\u00e2le, que l'on que l'on voit si fort qu'il n'est finalement que le champion cette saison m\u00e9diocre d'un championnat qu'il l'est encore plus messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:52 > 0:05:20) [84%] : \r\nNon, c'est pas un champion m\u00e9diocre, c'est pas le meilleur balcon n'a vu se passe il y a peu, les talents qu'il y avait il y a quelques ann\u00e9es, avec sa avec Shaqiri, avec sa l'an pass\u00e9 des d\u00e9tala niveau europ\u00e9en \u00e0 mon avis, il y avait pas de joueurs ou au-dessus, disons en tout cas au tr\u00e8s bon niveau europ\u00e9en, ce qui explique les difficult\u00e9s compte Ludogorets assez mal, c'est ma vision, mais c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon FC B\u00e2le enl\u00e8ve ses balcons retrouvera d'autres, comme d'autres saisons, il a manqu\u00e9 juste l'\u00e9tincelle \u00e0 2 3 moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:20 > 0:05:27) [86%] : \r\nOK, alors moi je veux bien, bah les bon, le championnat n'est pas monotone finalement pourquoi est-ce qu'on voudrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:27 > 0:06:17) [90%] : \r\nAh moi j'ai jamais dit qu'il fallait changer d'abord non, mais moi je pense que que c'est c'est un vin enfin d\u00e9sol\u00e9 pour la soir\u00e9e, mais je pense vraiment que \u00e7a avait un d\u00e9bat de se demander s'il faut jouer \u00e0 10 \u00e0 12 \u00e0 4, pourquoi pas, ou avant, je pense qu'il faut, le probl\u00e8me est ailleurs, oui, pour moi, le probl\u00e8me est dans la fa\u00e7on qu'ont les clubs de bien ou de mal travaill\u00e9, si on a un championnat \u00e0 10 clubs, dont 9 on apporte quoi B\u00e2le \u00e9tant le 10\u00e8me ben \u00e7a m'int\u00e9resse pas, maintenant si on ach\u00e8te un championnat et je le dis pour provoquer un peu monsieur se disant peut-\u00eatre si on a un championnat \u00e0 20 \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 on se donnera plus de chances, ces statistiques, d'avoir des clubs qui qui bosse bien, parce qu'on le de nouveau que ce soit en 1\u00e8re division 2\u00e8me c'est de loin pas le cas de tout le monde malheureusement et donc non je pense pas que je pense pas que changer soit soit extr\u00eamement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:17 > 0:07:10) [94%] : \r\nOn va peut-\u00eatre jeter un oeil sur cette animation qui est peut-\u00eatre un indice de la raison pour laquelle nous dirigeants du football suisse ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il faudrait peut-\u00eatre changer encore une fois, on attend la r\u00e9ponse, hein, puisqu'il aura ce cabinet d'audit qui va donner un avis apr\u00e8s la SFL et les diff\u00e9rents acteurs du football suisse d\u00e9cideront bien : c'est le constat \u00e9tabli quand en Europe, la Suisse, et c'est une tendance quand m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, recule, regardez l'indice de 2012 \u00e0 2017, il est pass\u00e9 de 8 4 \u00e0 4 3 avec une baisse constante, il faut quand m\u00eame le pr\u00e9ciser, il y a pas vraiment eu de rebond durant cette p\u00e9riode, la Suisse a stagn\u00e9 autour de la 11\u00e8me place pendant toutes ces ann\u00e9es, sur l'ann\u00e9e 16 17 et on ne prenait en compte que l'ann\u00e9e 16 17 la Suisse est 20\u00e8me derri\u00e8re des pays comme l'Ecosse, comme la Croatie est-ce que l'on ne peut pas y voir quand m\u00eame un signal d'alarme Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:08:04) [92%] : \r\nOui, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, maintenant je reviens un petit peu \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, dire que le championnat suisse est m\u00e9diocre, pour moi, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 parce qu'il faut comparer ce qui est comparable, une fois de plus, maintenant, c'est vrai que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, je dirais surtout par le fait que B\u00e2le a moins brill\u00e9 sur le plan europ\u00e9en, cet indice a diminu\u00e9 et comme en m\u00eame temps, les clubs qui aurait pu aussi faire des points un petit peu plus en Europe ne l'ont pas fait IB en particulier aussi, on a vraiment un indice qui qui descend et et \u00e7a c'est vrai, c'est une vraie raison de r\u00e9flexion, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord maintenant est-ce que la raison et la formule alors l\u00e0 je suis pas forc\u00e9ment, je vais pas forc\u00e9ment dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:04 > 0:08:36) [86%] : \r\nAlors puisque vous ouvrez la porte, Bernard, on va clairement l'enfonc\u00e9 et parler maintenant concr\u00e8tement 2 formules Battouta ou tout simplement d\u00e9j\u00e0 en entendant micro hein, au pr\u00e9sident du club suisse de clubs romands, qui ne sont pas tous d'accord sur la question : faut-il passer \u00e0 12 \u00e0 14 \u00e0 16 quotidiens tour final faut dire un tour de promotion rel\u00e9gation avec ou sans division point d\u00e9battre de cela et on va commencer par \u00e9couter l'avis d'Alain Joseph, le pr\u00e9sident du Lausanne- Sport interrog\u00e9 il y a quelques jours, lors du dernier match du LS \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:37 > 0:08:57) [88%] : \r\nJe pense que la Super est une un tr\u00e8s beau championnat maintenant pour ma part je vers un championnat plut\u00f4t \u00e0 12 10 parce que, \u00e0 10 \u00e9quipes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, si vous \u00eates l\u00e0 8 ou 9\u00e8me \u00e9quipe de Suisse vous lutter conte la rel\u00e9gation tout le temps et il y a des clubs comme Servette Neuch\u00e2tel Winterthur qui qui auraient aussi leur place en Super League mais ce qu'il faudrait pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:57 > 0:09:03) [86%] : \r\nPlus que 10 12, dire ce qu'il faudrait pas finalement intra- 16 \u00e9quipes au permettent d'avoir ce qu'on appelle un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:44) [91%] : \r\nComme vous, comme on ne peut pas nous-m\u00eames, alors je pense que le ventre mou, c'est ce qu'il faut essayer d'\u00e9viter dans un mod\u00e8le \u00e0 12 me permet d'avoir un peu plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour travailler aussi sur la longueur avec la formation peut-\u00eatre imaginer un syst\u00e8me de play- off peut-\u00eatre pour la mont\u00e9e aussi en premi\u00e8re division, parce qu'on voit que c'est, voil\u00e0 : c'est difficile pour un club \u00e0 part Z\u00fcrich cette saison de mont\u00e9e de 2\u00e8me en 1\u00e8re division et puis voil\u00e0, conserver un maximum de points qui sont acquis pendant le championnat pour l'\u00e9quit\u00e9 sportive mais voil\u00e0, c'est un peu une formule magique \u00e0 laquelle j'ai pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, on a d\u00fb se positionner par rapport \u00e0 la Swiss football League, mais notre approche \u00e0 Lausanne, c'est 12 \u00e9quipes et un mod\u00e8le de championnat o\u00f9 il y a vraiment de l'int\u00e9r\u00eat un peu partout dans le championnat, ce qui me semble \u00eatre important pour les spectateurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:09:55) [90%] : \r\nMeilleur passer \u00e0 12 vrai un tout petit peu dans le sens de ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure en provoquant Edmond ISO, alors on comprend l'int\u00e9r\u00eat d'un club comme Lausanne bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:55 > 0:10:34) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 10 12 ne sommes que la r\u00e9volution para\u00eet assez modeste et puis quand m\u00eame, en faisant deux 3 recherche tomber sur un site extr\u00eamement r\u00e9f\u00e9rentiel puisque c'\u00e9tait celui de la RTS en juillet 2009, le comit\u00e9 tout \u00e0 fait extraordinaire de la SFL parlait de passer de de 10 \u00e0 12 ans en disant qu'il fallait, il fallait vraiment tabler enfin bosser l\u00e0- dessus d'ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e de novembre donc 2009, c'\u00e9tait il y a 8 ans, \u00e7a veut dire super urgent, l\u00e0 on en reparle aujourd'hui bah c'est de nouveau urgent parce que entre 2 entre 2 et \u00e0 B\u00e2le qui a fait 8 titres mais non de nouveau, je pense pas que c'est \u00e7a qui va changer la face ni du monde ni du football suisse passer de 10 \u00e0 12 \u00e9quipes non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:34 > 0:10:43) [84%] : \r\nCe qu'a quand m\u00eame l'impression, messieurs que l'avis du pr\u00e9sident Joseph, le pr\u00e9sident du de Lausanne Sports est un avis qui est quand m\u00eame partag\u00e9 par des pr\u00e9sidents de clubs, on va dire semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:43 > 0:11:19) [87%] : \r\nOui, mais c'est pas ce qu'il manque d'exp\u00e9rience dans le domaine, moi j'ai fait les r\u00e9formes qui ont amen\u00e9 la modification de la Ligue, quand on vous dit il y a pas une barre c'est pas vrai, le championnat parce qu'on met une barre un moment apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 10 ou 12 matchs, la pression commence en climat 17 22 et quand vous n'\u00eates pas dans l'Euro, c'est la pire saison qu'pouvait avoir et po\u00e8te pourrait \u00eatre en danger de rel\u00e9gation compte plus d'\u00e9quipe, donc tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque avait d\u00e9j\u00e0 tenu compte de ces r\u00e9flexions, donc la r\u00e9flexion doit aller beaucoup plus loin que \u00e7a parce contrairement \u00e0 ce qu'on pense, on enlevait la barre pas, c'\u00e9tait une pression financi\u00e8re \u00e9norme sur les clubs class\u00e9s encore en 5 et le 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:19 > 0:11:26) [78%] : \r\nVous parlez de la barre selon tr\u00e8s clair : la barre qui d\u00e9termina \u00e9tait all\u00e9 jouer le titre, et qui a, qui pousse, transfert de nouveaux joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:12:02) [93%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'on a introduit des listes de contingents changement d'entra\u00eeneur et quand on joue au printemps, plus personne ne s'int\u00e9resse dans la 2\u00e8me partie du championnat, moins de recettes TV, moins de recettes spectateurs moins de pr\u00e9sence t\u00e9l\u00e9visuelle et plus de pression pour les cadres en fin de classement, donc toute modification n\u00e9cessite une r\u00e9flexion et beaucoup de pr\u00e9sidents ayant chang\u00e9, ils ne savent pas ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ils savent pas quelles \u00e9taient les raisons, je vais pas dire par l\u00e0 qu'il faut pas changer mais la r\u00e9flexion si on a introduit une barre, elle doit \u00eatre d'une tr\u00e8s courte dur\u00e9e pour faire que les recettes financi\u00e8res que la pression ne s'exerce pas beaucoup plus longtemps et de mani\u00e8re beaucoup plus malsaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:02 > 0:12:21) [86%] : \r\nMais ce qu'on parle de recettes financi\u00e8res ou de ou de ou de bien- \u00eatre d'un championnat et de qualit\u00e9 de jeu, celle-ci, c'est aussi \u00e7a qui est important de voir est-ce qu'on parle est-ce que est-ce qu'on \u00e9voque des solutions pour pour rendre ce ce produit, comme on dit aujourd'hui plus rentable ou est-ce qu'on pense, ou \u00e9ventuellement au jeune footballeur convie de les jeunes footballeur qui jouait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:21 > 0:12:26) [96%] : \r\nFaut pas que les clubs soient sous pression, le vrai probl\u00e8me ici, c'est les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:26 > 0:12:31) [83%] : \r\nJean-Luc, un peu de courage, Z\u00fcrich et B\u00e2le ont mis des jeunes gens cotisent \u00e9taient bons ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:13:01) [93%] : \r\nLe FC Z\u00fcrich, on n'a pas fait jouer beaucoup ces derniers mois, ils sont plut\u00f4t parties \u00e0 l'\u00e9tranger avant d'avoir jou\u00e9 le FC B\u00e2le, citez-moi cette saison appara\u00eet comme celui qui a jou\u00e9, qui a jou\u00e9 chez les jeunes, donc le probl\u00e8me n'est pas la la r\u00e9alit\u00e9 ici c'est que vous pouvez pas isoler le football de l'aspect financier, aujourd'hui il n'est plus possible pour les clubs suisses d'engager des joueurs \u00e9trangers de bon niveau et nous n'arrivons pas \u00e0 garder nos jeunes de bon niveau, ce qui fait qu'on a un vrai probl\u00e8me, donc une r\u00e9flexion autour de la formule de championnat doit \u00eatre aussi qu'est-ce qu'on peut faire pour nos jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:01 > 0:13:06) [83%] : \r\nEn mettant une barre qu'on aurait fait rester Shaqiri 2 ans plus en Suisse aussi, quand m\u00eame, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:06 > 0:13:12) [83%] : \r\nNon, mais vous auriez eu d'autres clubs qui relient des grosses difficult\u00e9s \u00e9conomiques, si on avait mis une barre \u00e0 l'ancienne, apr\u00e8s 20 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:12 > 0:13:58) [90%] : \r\nSi on va peut-\u00eatre se rappeler ce que c'\u00e9tait cette barre \u00e0 l'ancienne, et notamment cette fameuse formule Rumo qui a connu plusieurs vari\u00e9t\u00e9s, plusieurs variantes, on va s'attarder sur la derni\u00e8re avec cette formule Rumo qui a, qui a connu sa sa derni\u00e8re saison en 2003 12 clubs \u00e0 l'\u00e9poque dans ce qui \u00e9tait alors la Ligue nationale a assez douces club disputer 2 tours de championnat formule aller-retour classique avant No\u00ebl, ensuite intervenait une tr\u00e8s tr\u00e8s longue quand m\u00eame interruption du championnat, l\u00e0 aussi il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me et derri\u00e8re on revenait avec 8 \u00e9quipes pour disputer le tour final pour le titre, les points \u00e9tant divis\u00e9 par 2, et puis les autres \u00e9quipes disput\u00e9 tour de promotion rel\u00e9gation avec quelques \u00e9quipes de Ligue nationale B Bernard, vous l'avez connu cette formule quand pensiez-vous \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:59 > 0:14:43) [89%] : \r\nJ'ai connu aussi le 6 6 qu'on pr\u00f4ne qui \u00e9tait encore plus dramatique, non pour moi, dit comprendre que vous prenez ou que certains proches, que certains, quoi que certains pr\u00f4nent dans le le retour \u00e0 \u00e0 la barre pour moi n'apporte pas grand chose et c'est vrai que c'est, c'est peut-\u00eatre que th\u00e9orique, mais on a vu pratiquement il y a une panique des clubs, des pr\u00e9sidents \u00e0 l'Automne, d\u00e9j\u00e0 avec des changements d'entra\u00eeneurs etc une tr\u00e8s grosse pression, j'ai v\u00e9cu un, je l'ai v\u00e9cu comme entra\u00eeneur, ce qui vous encourage pas \u00e0 prendre des risques avec certains jeunes, donc \u00e7a m'am\u00e8ne, on parle de la qualit\u00e9, et moi, il y a que \u00e7a qui m'int\u00e9resse, parce que si c'est faire une une ligue o\u00f9 il y a des risques de rel\u00e9gation pour, comme l'automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:43 > 0:15:03) [84%] : \r\nPetite parenth\u00e8se je suis pas s\u00fbr que la soci\u00e9t\u00e9 hyper- cubes d\u00e9j\u00e0 pour pour parler de ballon rond, c'est juste compl\u00e8tement loufoque c'est pas s\u00fbr que la soci\u00e9t\u00e9 hyper- cubes dont je suis all\u00e9 voir le site internet soit vachement sensible aux \u00e9l\u00e9ments auxquels vous \u00eates parce qu'ils ont l'air quand m\u00eame tr\u00e8s Business et innovation c'est les mots cl\u00e9s c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:03 > 0:16:09) [91%] : \r\nPossible, mais moi j'ai assist\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance avec hyper- cubes et il y avait une statistique sorti l'hyper qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, le nombre de spectateurs, l'int\u00e9r\u00eat pour une comp\u00e9tition le niveau justement d\u00e9pend du niveau de ce qu'on voit sur le terrain et pas du stade pas d'\u00e9loges, pas de la t\u00e9l\u00e9vision, mais de ce qu'on voit sur le terrain et les pays qui fonctionnent bien au niveau du foot, c'est quand il se passe quelque chose d'int\u00e9ressant sur le terrain, que ce soit avec des \u00e9quipes dans notre ligue 1 Ligue formatrice, il faut bien dire tout ce que l'on fait doit avoir pour moi une seule finalit\u00e9 am\u00e9liorer encore notre formation et le nombre de jeune footballeur qui partiront qui partiront m\u00eame tr\u00e8s on \u00e0 la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re des clubs, donc tout va lui alors tirons dans la peau d'une part, qui d'autre part, feront que le niveau de l'\u00e9quipe nationale sera \u00e9lev\u00e9 qui feront aujourd'hui bah si ballet, ballet effectivement en au-dessus et au-dessus, pour moi c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:09 > 0:16:28) [92%] : \r\nBernard juste, on a bien compris l\u00e0 apparemment un qu'il y a une certains certains consensus pour dire que ce n'est pas la formule qui va changer le niveau du championnat, je vous propose d'\u00e9couter l'avis de l'autre pr\u00e9sident Romand et Super Ligue Christian Constantin, qui a plut\u00f4t tendance \u00e0 aller dans votre sens, que dans celui d'Alain Joseph on l'\u00e9coute, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:17:36) [83%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait longtemps que dans le foot, donc de formuler en mais moi j'en ai connu comme joueur recouvert d'\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s jusqu'\u00e0 16 \u00e0 14 ans j'ai couru comme pr\u00e9sident la m\u00eame comme joueur des 2 fois des poules de 6 1 6 apr\u00e8s comme pr\u00e9sident reconnu la formule Rumo qui \u00e9tait au d\u00e9but la panac\u00e9e des prix qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 et aujourd'hui on va r\u00e9inventer quelque chose le probl\u00e8me en Suisse, on essaie de ralentir des formules une \u00e0 sa dimension qui telle qu'on peut pas faire plus Daiquiri au Qatar, dans ce qui veut dire que \u00e7a serait assez en Allemagne avait 20 \u00e9quipes pour 80 millions de personnes \u00e7a une pour 4 millions nous si on en a 10 pour 8 ou nos familles pour lui qui en doute \u00e7a d\u00e9j\u00e0 une pour un 1000000 de en 3 donc ce car une difficile de faire quelque chose d'extensible diviser les poings am\u00e9ricains, il faudrait peut-\u00eatre prendre je sais pas le 75 pourcent des points diviser pas, c'\u00e9tait ce qu'on disait que c'\u00e9tait pas bien la formule et puis apr\u00e8s avoir plus d'\u00e9quipe Bernard on est revenu \u00e0 moins l'\u00e9quipe passionn\u00e9e pour les Budgets pour le football professionnel, donc l'argent pousse pas plus maintenant qu'avant, donc plus d'\u00e9quipe, on aura des \u00e9quipes qu'ils ont moins de qualit\u00e9 moindre, il y a pas les joueurs pour faire plus d'\u00e9quipe le temps il y a pas l'argent, donc on pourra parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:37 > 0:19:03) [91%] : \r\nChristian Constantin, qui \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues de Super League a \u00e9t\u00e9 qu'on sculpt\u00e9 sur la question, messieurs, tout ce qui s'est dit ici est \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a compris, hein, que c'\u00e9tait d'abord le jeu en principe qui devait primer que la formule n'\u00e9taient pas pour grand chose vous propose quand m\u00eame de prendre la direction d'un pays globalement similaire au n\u00f4tre, Bernard je vois d\u00e9j\u00e0 sourire, on va aller faire un petit tour en Belgique pouvoir ce qui s'y passe parce que la Belgique comptait cette saison 3 clubs en 8\u00e8me de finale de Ligue Europa : la Belgique, cette saison, a sign\u00e9 le 6\u00e8me indice europ\u00e9en derri\u00e8re tous les mastodontes, il y a la Belgique, avec un indice \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie la Suisse un indice qui est \u00e0 12,5 en 2016, 2017 et pour en parler, h\u00e9 bien, je propose qu'on discute quelques instants avec vous Christophe rengaine, vous \u00eates journaliste de La derni\u00e8re heure La derni\u00e8re heure, qui est un tout petit peu \u00e0 la Belgique francophone, ce qu'est le matin \u00e0 la Suisse romande Christophe Franken une question toute simple : la Belgique a chang\u00e9 de formule de championnat il y a de cela un bon moment, maintenant il y a un syst\u00e8me qu'on ne va pas d\u00e9crypter mais a quand m\u00eame un syst\u00e8me qui r\u00e9unit les meilleurs dans un tour final \u00e0 partir du printemps est-ce que la qualit\u00e9 en hausse des clubs belges en Coupe d'Europe et selon vous alliez \u00e0 cette nouvelle formule de championnat qui fait que les meilleurs jouent entre \u00e0 partir d'un certain moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:19:03 > 0:19:23) [87%] : \r\nOui, bonjour la base o\u00f9, entre autres, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce il peut pas dire que c'est uniquement gr\u00e2ce \u00e0 cette formule, disons, Fiona, que les r\u00e9sultats sont meilleurs, mais la la r\u00e9forme a eu lieu en 2009, donc \u00e7a fait maintenant 8 ans que que le championnat belge \u00e0 cette formule unique au monde et clairement, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 meilleurs mais depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:23 > 0:20:14) [83%] : \r\n2009, c'est aussi le moment o\u00f9 l'\u00e9quipe nationale belge a commenc\u00e9 \u00e0 voir de mani\u00e8re, j'ai vu \u00e7a et \u00e7a fait donc \u00e7a en fait beaucoup partie de championnat, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le championnat \u00e0 cr\u00e9er \u00e9mulation avoir du haut niveau end\u00e9mique, il y a accumulation les quelques joueurs du championnat belge qui avait la chance d'\u00eatre appel\u00e9 en National avec ce niveau mais clairement le niveau du championnat a aussi parce que tout simplement les \u00e9quipes s'affrontent plus et, surtout, elles affrontent dans des conditions de match vraiment Mathieu nerveux et c'est d\u00e9marches pour souvent Coupe d'Europe, finalement et les matchs, nous on a remarqu\u00e9 vraiment les matches qu'en g\u00e9n\u00e9ral le journaliste \u00e0 la fin du match, on \u00e9crivait \u00e0 le club belge Picsou Y a fait un tr\u00e8s bon match, mais est \u00e9limin\u00e9 avec les honneurs par la grande porte, on les \u00e9crit moi souvent parce que les matchs o\u00f9 \u00e7a fait je vois rien belle r\u00e9guli\u00e8rement maintenant les siennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:20:14 > 0:20:47) [86%] : \r\nEt on se dit que, effectivement, ce ce championnat o\u00f9 o\u00f9 les 10 derniers matches de championnat, qu'on appelle les play- offs donc les synergies \u00e9quipes qui s'affrontent en mini- championnat c'est vraiment des masses ou les stades sont pleins, les souvent \u00e7a sous ce qui a \u00e9t\u00e9 belle pelouse en fin de saison, \u00e7a joue avec les meilleurs, les les clubs font tout pour que le niveau de forme des joueurs arrivent \u00e0 ce moment-l\u00e0 au top, donc il y a un certain spectacle mais c'est pas la Bundesliga, c'est pas la premi\u00e8re ligne, mais quand m\u00eame nous qui suivons le championnat d'Asie depuis longtemps, on voit clairement diff\u00e9rents et donc oui \u00e7a participe au fait que les joueurs sont mieux arm\u00e9s dans des matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:48 > 0:21:13) [81%] : \r\nDe de bon niveau, \u00e9videmment, et c'est \u00e7a que la Ligue Europa : il y a des champions, \u00e7a c'est fois pas c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s marquant, Sister 8\u00e8me de finale de la comtoise il y a peu le bon par rapport \u00e0 par exemple vous Estephan c'est quand m\u00eame moins il y a pas, \u00e7a se voit, patron des champions ou la vie vaut la diff\u00e9rence de niveau est vraiment important dans le pays et le reste par contre en Ligue Europa ou voil\u00e0 un peu plus homog\u00e8ne comme niveau l\u00e0 on voit vraiment une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:13 > 0:21:42) [88%] : \r\nMerci \u00e0 Christophe Franken pour ces t\u00e9moignages et on a vu hein sur sur votre t\u00e9moignage des images de l'affrontement tr\u00e8s serr\u00e9 entre Anderlecht et et Manchester United, mais si on a encore le temps de faire un tour de table et peut-\u00eatre de partir de cet textes de cet, de cet exemple belges en vous demandant de choses finalement est-il comparables et 2 finalement en obligeant les meilleurs \u00e0 s'affronter plus souvent est-ce qu'on ne cr\u00e9e justement pas les questions les, les, les raisons de cette, de cette \u00e9mulation, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, les belges ne font pas forc\u00e9ment moins jouer les jeunes Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:43 > 0:23:18) [88%] : \r\nJe dirais que, avec une ligue \u00e0 10, c'est qu'on oblige d\u00e9j\u00e0 les clubs, les meilleurs \u00e0 jouer entre d\u00e9j\u00e0 aussi, pas comme un championnat 16 d\u00e9j\u00e0, nous, on dirait qu'on fait d\u00e9j\u00e0 les play- offs belge dans le depuis le d\u00e9but du championnat, non mais a c'est beaucoup non, a dit : c'est peut-\u00eatre beaucoup, je suis bien d'accord, je veux dire, je suis pas persuad\u00e9 non plus que la raison principale du des progr\u00e8s et des r\u00e9sultats des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats des belges en \u00e9quipe nationale, ou en club ce soir la formule du championnat je pense pour moi d'abord que c'est une fois de plus, la super formation que les belges maintenant font et on a la m\u00eame situation qu'en Suisse par exemple, vous avez aujourd'hui ou demain, en histoire, ni 4 joueurs qui jouent dans le championnat belge si le championnat belge aussi \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a et aussi bon que \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 cette formule, on n'aurait plus que 4 joueurs dans dans dans l'\u00e9quipe nationale, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est c'est certainement quand m\u00eame int\u00e9ressant, moi je, je doute pas que ce cette phase de playoff, elle soit int\u00e9ressante apr\u00e8s sur ce qui vient, et j'ai j'ai insist\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 beaucoup de matches en Belgique, vous avez beaucoup je voyage beaucoup d'il y a laiss\u00e9 sa vie match de demi- finale, j'ai vu la finale du de du du de la au demi- finale etc, j'ai vu des matchs de championnat, le niveau \u00e9tait pas avec cette Zanette sup\u00e9rieur au championnat suisse, donc on doit rester un petit peu prudent, m\u00eame s'il faut remarquer quand m\u00eame que les belges ont fait un travail remarquable, ah oui, je me demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:19 > 0:23:34) [87%] : \r\nM\u00eame ambitieux puisqu'on va bient\u00f4t arriver \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, je vous le demande \u00e0 chacun de vous 3 vous prononcer finalement quel est vous votre envie pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, on fait quoi, on reste \u00e0 dix ce qu'on fait quand m\u00eame ce on voit 12 est-ce qu'on fait des PO fruits non assez rapidement, chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:35 > 0:24:25) [91%] : \r\nSurtout, en fait, pas n'importe quoi, c'est-\u00e0-dire que si on change quelque chose, il faut qu'il a une vraie r\u00e9flexion sur la formation des jeunes parce que, \u00e0 l'diff\u00e9rence de la Belgique, on a un tr\u00e8s haut niveau de vie donc non je ne sont pas oblig\u00e9s de jouer au football pour avoir une vie agr\u00e9able, \u00e7a c'est une vraie diff\u00e9rence dans la mis\u00e8re en Belgique, non, non, mais c'est un salaire en Belgique, c'est en 1500 et 2000 euros, \u00e7a n'a rien de comparable avec chez nous, donc \u00e7a c'est un 1er point il faut pas oublier la Belgique c'est quand m\u00eame 11,5 millions d'habitants, il y a pas de sports d'hiver, il y a pas de hockey sur glace, donc on n'a pas cette concurrence l\u00e0 \u00e7a change aussi beaucoup d'chose dans l'environnement du sport, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, quelque part, donc si on fait quelque chose, on doit faire maintenant beaucoup plus pour nos jeunes ce qu'on fait aujourd'hui, c'est pas une critique, nous ne sommes plus comp\u00e9titifs passe de niveau de vie est trop \u00e9lev\u00e9 et nous faisons comme les autres, et si nous faisons comme les autres, nous ne serons pas comp\u00e9titifs, et en fonction de comment on va construire cet appareil-l\u00e0 on va construire la partie en dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:25 > 0:24:27) [77%] : \r\nC'est mon meilleur on change, on change pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:27 > 0:24:53) [88%] : \r\nAh, on change, vous allez quitte \u00e0 me contredire, j'adore \u00e7a, on y va, on met 20 \u00e9quipes comme \u00e7a que non mais oui, vraiment, vraiment, on a on r\u00e9unit les 2 premi\u00e8res divisions je m'assois sur toutes les consid\u00e9rations \u00e9conomiques au marketing oh je sais pas quoi et on bosse pour les jeunes et pas dans 10 Club Med en vain et et et les plus faibles, les les plus faibles essaieront de combler l'\u00e9cart qui sera en effet jamais combl\u00e9 avec celui qui est tout en haut, le FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:53 > 0:24:58) [88%] : \r\nBernard Challandes, le mot de la fin, on change pas assez facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:59 > 0:26:14) [88%] : \r\nMoi je veux bien changer peut-\u00eatre augmenter et passer le nombre de clubs c'est c'est c'est aussi li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la situation suisse, maintenant on me raconte que Schaffhouse ou que ou que Winterthur permettra ou m\u00eame rare aujourd'hui peuvent jouer en en Super League avec quoi, avec quel budget, \u00e7a donnera pas de la qualit\u00e9 quand on augmente le nombre d'\u00e9quipes et que les \u00e9quipes ne peuvent pas avoir des Budgets, je dis pas que tout le monde doit avoir le budget balles pour moi, \u00e7a va pas augmenter la qualit\u00e9 alors le jour o\u00f9, o\u00f9 on le voit tout mais avec qui fait les \u00e9conomies qui fait attention aux transf\u00e9rer tout \u00e0 \u00e0 No\u00ebl, il manque un 1000000 et demi et ils sont sauv\u00e9s, etc alors vous voulez maintenant encore ma\u00eetre d'autres \u00e9quipes, alors comme roman, moi je suis le 1er \u00e0 me r\u00e9jouir s'il dans le championnat prochain j'ai Xamax j'ai j'ai Servette apr\u00e8s faut faut bien penser qu'on va faire une bonne formule pour 10 ans, hein, donc aujourd'hui, si vous arrivez pas un de prouver que le nom d'abord pour moi encore, il y avait le feu qui a dit encore oui, il y a, il y a une chose quand m\u00eame qui est int\u00e9ressante : il dit tr\u00e8s clairement : plus il y a 2 \u00e9quipes, moins il y a de la qualit\u00e9, on l'a vu \u00e0 l'Euro, on le verra au championnat du monde, alors il faut il faut un vrai une vraie philosophie de formation parce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:47) [90%] : \r\nBernard, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s d'accord sur ce point avec effectivement avec Christian Constantin, je constate aussi qu'on ne mettra pas tout le monde d'accord ce soir et on est vraiment tous tr\u00e8s curieux autour de 7 \u00e0 pourvoir un quelles seront les conclusions de cette soci\u00e9t\u00e9 hyper cul donc effectivement mieux valu ce baptis\u00e9 hyper ballon et puis surtout ce qu'on fera la Suisse ou bolides la r\u00e9ponse probablement vous me confirmer dans les mois \u00e0 venir, et on sera vers quoi on repartira, merci de nous avoir suivis, j'imagine que vous avez aussi votre question : votre avis sur la question, on esp\u00e8re en tout cas avoir contribu\u00e9 \u00e0 la nourrir, tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:50 > 0:26:51) [79%] : \r\nJe suis meilleur tr\u00e8s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T21:54:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851718", "summary": "Plateau  :  d\u00e9bat entre Edmond Isoz, ex-directeur Swiss Football League et conseiller des clubs romands aupr\u00e8s de la Ligue suisse de football, Bernard Challandes, consultant RTS Sport, Simon Meier, journaliste Sport-Center.", "id": "1852208", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHALLANDES, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851726", "summary": "Lausanne : itw Alain Joseph, directeur du FC Lausanne-Sport.", "id": "1852216", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JOSEPH, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851727", "summary": "Sion : itw Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion.", "id": "1852217", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693765", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030753", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1601337", "internalArchiveId": "AA1705601538", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-06T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8682831", "imageURL": "http://www.rts.ch/8682842.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les coupes \u00e0 la rhubarbe \u00e9taient pris\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960", "Un h\u00f4telier appenzellois recouvre son \u00e9tablissement de peintures modernes", "BE: le zoo de Cr\u00e9mines accueillera les fauves du parc de Subingen", "FR: un p\u00e8re et son fils construisent leurs propres 4x4", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: l'interdiction qui pesait sur les manifestants anti-forage de Noville \u00e9tait abusive", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les archives de l'\u00e9mission \"Actualit\u00e9 au f\u00e9minin\" datant de 1968 le prouve bien.", "Cette initiative casse la tradition des fa\u00e7ades multicolores qu'il y a un peu partout dans le canton.", "Ce mouvement d'animaux est d\u00fb \u00e0 l'impossibilit\u00e9 du dompteur de fauves de rester dans le canton de Soleure, faute de moyens.", "Les v\u00e9hicules qu'ils fabriquent sont destin\u00e9s \u00e0 des comp\u00e9titions d'obstacles assez impressionantes.", "La municipalit\u00e9 n'avait pas autoris\u00e9 la manifestation mais le tribunal cantonal a jug\u00e9 qu'il n'y avait pas de raison \u00e0 cela."], "variantIds": ["ece-8570149", "ece-8569684", "ece-8569191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T01:10:12Z", "subTitles": ["18:58:01:08  18:58:19:11\r\n...\r\n\r\n18:58:19:12  18:58:23:15\r\n   -En proie \u00e0 des difficult\u00e9s\r\n          financi\u00e8res,\r\n\r\n18:58:23:17  18:58:27:08\r\n    le parc de Cr\u00e9mines (BE)\r\n    a pr\u00e9sent\u00e9 sa solution.\r\n\r\n18:58:27:10  18:58:31:08\r\nD\u00e8s 2018, il accueillera des lions\r\n        et autres fauves.\r\n\r\n18:58:31:10  18:58:37:01\r\n         Il va fusionner\r\navec le parc \u00e0 fauves de Soleure.\r\n\r\n18:58:38:06  18:58:41:13\r\n  -Ils sont passionn\u00e9s de 4x4,\r\n        de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n18:58:41:15  18:58:45:03\r\n    Rencontre avec les Villoz\r\n           \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:58:45:05  18:58:48:15\r\n        Ils construisent\r\n     chacun de leurs engins.\r\n\r\n18:58:48:17  18:58:52:15\r\n         -Je vais freiner \r\n        les freins arri\u00e8re.\r\n\r\n18:58:52:22  18:58:55:14\r\n   -La rhubarbe est de saison.\r\n\r\n18:58:55:16  18:58:59:04\r\n         Elle a sa place\r\n   sur les tables de douceurs.\r\n\r\n18:58:59:06  18:59:02:13\r\n         Nouvel \u00e9pisode\r\n    sur les recettes d'antan.\r\n\r\n18:59:06:06  18:59:09:04\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:09:06  18:59:12:11\r\n  On reparle des forages gaziers\r\n          controvers\u00e9s.\r\n\r\n18:59:12:13  18:59:17:05\r\n  Les opposants ne pouvaient pas\r\nmanifester sur le site de Noville.\r\n\r\n18:59:17:07  18:59:19:15\r\n       Le Tribunal cantonal\r\n            a tranch\u00e9.\r\n\r\n18:59:19:17  18:59:23:01\r\n  La d\u00e9cision de la Municipalit\u00e9\r\n          \u00e9tait abusive.\r\n\r\n18:59:23:03  18:59:26:11\r\n      C'est une information \r\n     de notre bureau vaudois.\r\n\r\n18:59:28:20  18:59:31:12\r\n      -Le tribunal cantonal\r\n         a donn\u00e9 raison\r\n\r\n18:59:31:14  18:59:36:06\r\n  au collectif de Daniel Sueri\r\nau sujet d'une vieille discorde.\r\n\r\n18:59:36:08  18:59:41:02\r\n Cet ancien forage \u00e0 Noville (VD)\r\ndevait \u00eatre l'arriv\u00e9e d'une marche\r\n\r\n18:59:41:04  18:59:44:18\r\ncontre la recherche d'hydrocarbures\r\n          sous le L\u00e9man.\r\n\r\n18:59:44:20  18:59:47:11\r\nUn cort\u00e8ge interdit par la Ville,\r\n\r\n18:59:47:13  18:59:51:00\r\n      \u00e0 tort, selon la Cour\r\n     de droit administratif.\r\n\r\n18:59:51:10  18:59:53:22\r\n           -Ca confirme\r\n     ce qu'on a toujours dit:\r\n\r\n18:59:54:00  18:59:58:06\r\n   on a le droit de manifester, \r\n   l'interdiction \u00e9tait abusive.\r\n\r\n18:59:58:08  19:00:04:17\r\n        On aurait aussi pu\r\n     discuter certains points.\r\n\r\n19:00:04:23  19:00:09:10\r\n   -Pas de quoi impressionner\r\n          \"le sh\u00e9rif\".\r\n\r\n19:00:09:11  19:00:14:11\r\n A refaire, le syndic de Noville\r\n  reprendrait la m\u00eame d\u00e9cision.\r\n\r\n19:00:14:18  19:00:18:18\r\n       -Mes pr\u00e9occupations,\r\n    c'est la s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:21:12\r\n      l'ordre sur la commune\r\n\r\n19:00:21:14  19:00:27:18\r\n         pour le bien-\u00eatre\r\n        de mes concitoyens.\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:32:02\r\n   -Et le respect des libert\u00e9s\r\n  comme le droit de manifester,\r\n\r\n19:00:32:04  19:00:35:00\r\n\u00e7a fait partie de vos priorit\u00e9s ?\r\n\r\n19:00:35:02  19:00:42:11\r\n-De mes priorit\u00e9s num\u00e9ro 2, si c'est\r\n dans un cadre que nous acceptons.\r\n\r\n19:00:42:18  19:00:46:18\r\n    -Mais D.Sueri est t\u00eatu:\r\nil d\u00e9posera une nouvelle demande\r\n\r\n19:00:46:20  19:00:50:04\r\n         pour manifester\r\n     en septembre \u00e0 Noville.\r\n\r\n19:00:50:18  19:00:54:16\r\n  -Ce n'est pas \u00e0 la Municipalit\u00e9\r\n      de juger du bien-fond\u00e9\r\n\r\n19:00:54:18  19:00:57:19\r\n  des nos raisons de manifester.\r\n\r\n19:00:57:21  19:01:02:12\r\n   Sinon \u00e7a revient \u00e0 une police\r\n   politique au niveau communal.\r\n\r\n19:01:02:21  19:01:10:19\r\n -Il faut qu'ils se pr\u00e9sentent et \r\npr\u00e9cisent le type de manifestation.\r\n\r\n19:01:10:21  19:01:14:13\r\n         Nous leur dirons\r\n   si c'est int\u00e9ressant ou non.\r\n\r\n19:01:14:20  19:01:18:03\r\n   -Des banderoles sur ce site\r\n      n'est donc pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:01:18:05  19:01:22:21\r\n   Ce bras de fer entre commune\r\net manifestants a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet\r\n\r\n19:01:22:23  19:01:24:22\r\n      d'une interpellation\r\n    au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n19:01:25:08  19:01:27:04\r\n     -Notre tour des nouvelles\r\n         de Suisse Romande\r\n\r\n19:01:27:06  19:01:31:10\r\n         commence \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour parler des b\u00e2timents scolaires.\r\n\r\n19:01:35:06  19:01:40:07\r\n  -262 mios: la somme d\u00e9bours\u00e9e\r\n     ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:01:40:09  19:01:42:11\r\n  par le gouvernement genevois\r\n\r\n19:01:42:13  19:01:46:00\r\n  pour des travaux d'entretien\r\n       et de construction\r\n\r\n19:01:46:02  19:01:49:16\r\n       pour les b\u00e2timents\r\n  de l'enseignement secondaire.\r\n\r\n19:01:49:18  19:01:57:05\r\n      40 % de plus que lors\r\n  de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:01:57:07  19:02:03:05\r\n      -On essaie d'optimiser\r\n   les ressources \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:02:03:07  19:02:06:15\r\n    d'augmenter la dur\u00e9e de vie\r\n           d'un b\u00e2timent\r\n\r\n19:02:06:17  19:02:08:01\r\n          dans l'attente\r\n d'une r\u00e9novation plus importante.\r\n\r\n19:02:10:19  19:02:15:23\r\n-D'ici 10 ans, le canton de Gen\u00e8ve\r\npr\u00e9voit 500 mios d'investissement.\r\n\r\n19:02:16:05  19:02:19:15\r\n        -Un pas de plus\r\n  vers la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:02:19:17  19:02:23:20\r\nEn Valais central, le distributeur\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9 Energie Sion R\u00e9gion\r\n\r\n19:02:23:22  19:02:27:09\r\n installe 100 bornes de recharge\r\n         suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:02:27:11  19:02:29:23\r\n pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:02:30:01  19:02:32:10\r\n  Un investissement de 2 mios.\r\n\r\n19:02:32:11  19:02:36:14\r\n  Ces bornes seront install\u00e9es\r\n   dans des lieux fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n19:02:36:16  19:02:40:10\r\n   Les premi\u00e8res appara\u00eetront\r\n    ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:02:40:15  19:02:45:13\r\n    -Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \r\n   devant la justice genevoise\r\n\r\n19:02:45:15  19:02:50:15\r\npar les fr\u00e8res d'une personne qui \r\nvoulait mourir avec l'aide d'Exit.\r\n\r\n19:02:50:17  19:02:52:14\r\n        En octobre dernier,\r\nils avaient d\u00e9j\u00e0 intent\u00e9 une action\r\n\r\n19:02:52:16  19:02:56:13\r\n       pour emp\u00eacher Exit\r\nd'aider leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:02:56:15  19:02:59:07\r\n           La justice\r\n   avait suspendu la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:02:59:09  19:03:02:23\r\n   et le fr\u00e8re s'\u00e9tait suicid\u00e9\r\n     par ses propres moyens.\r\n\r\n19:03:03:01  19:03:06:08\r\n        Les deux fr\u00e8res\r\n  d\u00e9posent plainte contre Exit\r\n\r\n19:03:06:10  19:03:09:23\r\n     suite \u00e0 une d\u00e9claration\r\n    du vice-pr\u00e9sident d'Exit.\r\n\r\n19:03:10:01  19:03:13:11\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n   refuse d'entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n19:03:13:12  19:03:16:03\r\n     d'o\u00f9 le recours d\u00e9pos\u00e9\r\n      ces derniers jours.\r\n\r\n19:03:16:05  19:03:19:12\r\nVerdict dans plusieurs semaines.\r\n\r\n19:03:19:22  19:03:23:20\r\n  -C'est une institution pour les\r\n familles de la r\u00e9gion de Moutier.\r\n\r\n19:03:23:22  19:03:27:14\r\n        Le zoo de Cr\u00e9mines\r\n     est d\u00e9finitivement sauv\u00e9.\r\n\r\n19:03:27:16  19:03:31:00\r\n           Il va s'unir\r\n avec le parc \u00e0 fauves de Soleure,\r\n\r\n19:03:31:02  19:03:34:00\r\n   qui a d\u00fb quitter son terrain.\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:38:09\r\nLes fauves vont rejoindre les faucons\r\n        dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:03:38:11  19:03:42:17\r\n Il va falloir lancer des travaux,\r\n         estim\u00e9s \u00e0 4 mios.\r\n\r\n19:03:43:18  19:03:48:02\r\n-Apr\u00e8s les tigres blancs qui ont fait\r\n      la r\u00e9putation de ce parc,\r\n\r\n19:03:48:04  19:03:56:23\r\n    les rapaces \u00e9taient devenus\r\n        l'attraction phare.\r\n\r\n19:03:57:01  19:03:59:21\r\n Face aux difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n19:03:59:23  19:04:04:11\r\n    il a fallu fusionner avec\r\nle parc \u00e0 fauves de Subingen (SO).\r\n\r\n19:04:04:12  19:04:09:07\r\n       Dans quelques mois,\r\n fauves et rapaces seront r\u00e9unis.\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:16:02\r\n       -Christophe Keller,\r\n pr\u00e9sentez-nous votre partenaire.\r\n\r\n19:04:16:04  19:04:20:10\r\n  -C'est Isis, mon premier faucon\r\n     depuis que j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n19:04:20:11  19:04:24:04\r\n      C'est un faucon sacre,\r\n       qui vient d'Egypte.\r\n\r\n19:04:24:06  19:04:28:23\r\n        Le deuxi\u00e8me faucon\r\n      le plus grand au monde.\r\n\r\n19:04:29:01  19:04:34:13\r\n-Vous avez repris les installations\r\nvieillissantes du Siky Ranch (BE).\r\n\r\n19:04:34:15  19:04:40:07\r\n      Vous avez d\u00fb fusionner\r\navec le parc \u00e0 fauves de Subingen.\r\n\r\n19:04:40:09  19:04:44:03\r\n       C'est un soulagement\r\n    ou un pincement au coeur ?\r\n\r\n19:04:44:05  19:04:50:16\r\n         -Un soulagement,\r\n     car \u00e7a profite au public.\r\n\r\n19:04:50:18  19:04:57:00\r\n    Le parc reste et ne devient\r\n     pas un compost ou autre.\r\n\r\n19:04:57:02  19:05:01:18\r\n    Au moins, on peut perdurer\r\n  avec plein d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:01:20  19:05:10:21\r\n          On peut \u00e9voluer\r\n  avec l'arriv\u00e9e d'autres fauves.\r\n\r\n19:05:10:23  19:05:18:06\r\n      -Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire,\r\n        le referiez-vous ?\r\n\r\n19:05:18:08  19:05:26:14\r\n     -Oui, mais diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:05:26:16  19:05:30:04\r\n      -Miser sur les rapaces\r\n       \u00e9tait un bon choix ?\r\n\r\n19:05:30:06  19:05:33:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:05:33:07  19:05:37:01\r\n      -Vous allez accueillir\r\n    de nouveaux pensionnaires:\r\n\r\n19:05:37:03  19:05:40:12\r\n       des lions, des tigres\r\n         et m\u00eame un ours.\r\n\r\n19:05:40:14  19:05:45:08\r\n  Nos journalistes se sont jet\u00e9s\r\n     dans la cage aux fauves.\r\n\r\n19:05:46:16  19:05:50:15\r\n  -Pr\u00e8s de la zone industrielle\r\n     du village de Subingen,\r\n\r\n19:05:50:17  19:05:55:08\r\nle parc \u00e0 fauves de Ren\u00e9 Strickler,\r\n   dompteur mondialement connu.\r\n\r\n19:05:55:10  19:05:58:12\r\n      Il h\u00e9berge notamment\r\n      7 tigres et 6 pumas.\r\n\r\n19:05:58:14  19:06:02:11\r\n Chaque ann\u00e9e, 30'000 personnes\r\n      viennent le visiter.\r\n\r\n19:06:04:11  19:06:09:06\r\n-En 2004 nous avons construit le parc\r\n   avec une \u00e9quipe de 6 personnes.\r\n\r\n19:06:09:08  19:06:15:03\r\n Avant, nous \u00e9tions sur la route \r\net nous cherchions \u00e0 nous \u00e9tablir.\r\n\r\n19:06:15:05  19:06:19:15\r\n      Il nous a fallu 5 ans \r\n      pour r\u00e9aliser ce parc.\r\n\r\n19:06:20:01  19:06:25:03\r\n       -Mais R.Strickler\r\n     doit quitter les lieux\r\n\r\n19:06:25:05  19:06:28:18\r\n      suite \u00e0 une d\u00e9cision\r\n      du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:06:28:20  19:06:33:05\r\n Le dompteur n'a pas les moyens\r\n     d'acheter la parcelle\r\n\r\n19:06:33:07  19:06:36:05\r\n   appartenant \u00e0 un promoteur.\r\n\r\n19:06:36:11  19:06:40:05\r\n   -C'est une zone industrielle,\r\n\r\n19:06:40:07  19:06:43:22\r\n   nous ne pouvions pas acheter\r\n      une partie du terrain.\r\n\r\n19:06:44:00  19:06:49:11\r\nOn aurait d\u00fb acheter tout le terrain,\r\n       50'000 m2 pour 14 mios.\r\n\r\n19:06:49:12  19:06:53:17\r\n        C'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n19:06:56:05  19:07:00:15\r\n     -Cr\u00e9mines s'est impos\u00e9e\r\n  naturellement comme solution.\r\n\r\n19:07:00:17  19:07:06:11\r\n  Ses fauves auront de bonnes\r\nconditions dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:07:09:05  19:07:12:10\r\n         -Je suis triste\r\n      de quitter cet endroit\r\n\r\n19:07:12:11  19:07:16:16\r\n  que nous avons bichonn\u00e9 14 ans.\r\n\r\n19:07:16:18  19:07:18:11\r\nNous sommes pr\u00e9sents quotidiennement\r\n   pour le bien-\u00eatre des animaux.\r\n\r\n19:07:22:11  19:07:27:19\r\n-Une page se tourne et une nouvelle\r\naventure commencera \u00e0 Cr\u00e9mines (BE).\r\n\r\n19:07:28:08  19:07:33:07\r\n-Cette zone accueillera des fauves,\r\n  l'ours remplacera les ch\u00e8vres.\r\n\r\n19:07:33:09  19:07:35:23\r\n  De gros travaux sont attendus:\r\n\r\n19:07:36:01  19:07:40:03\r\n    des normes sont \u00e0 respecter\r\n    pour accueillir des fauves.\r\n\r\n19:07:40:05  19:07:45:19\r\n    -Oui, des normes f\u00e9d\u00e9rales\r\n           \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:07:45:21  19:07:51:06\r\n  On peut le faire en pr\u00e9sentant \r\n  un endroit magnifique pour eux.\r\n\r\n19:07:51:08  19:07:54:04\r\n          On va refaire\r\n     des habitations de nuit.\r\n\r\n19:07:54:06  19:07:58:23\r\n        Pouvoir travailler\r\n        avec ces animaux,\r\n\r\n19:07:59:01  19:08:06:00\r\n   de leur donner de l'ampleur,\r\n        c'est magnifique.\r\n\r\n19:08:06:02  19:08:09:08\r\n-Vous \u00eates desservis par une gare.\r\n\r\n19:08:09:10  19:08:14:06\r\nQuelles sont les retomb\u00e9es attendues\r\n    en termes de fr\u00e9quentation ?\r\n\r\n19:08:14:08  19:08:20:07\r\n-On essaiera d'avoir assez de monde\r\n   pour faire de belles entr\u00e9es.\r\n\r\n19:08:20:09  19:08:25:22\r\n Et surtout de nourrir les animaux\r\n         avec ces entr\u00e9es.\r\n\r\n19:08:26:00  19:08:29:23\r\nOn est peut-\u00eatre le seul parc suisse\r\n\r\n19:08:30:01  19:08:34:05\r\n \u00e0 pouvoir proposer des activit\u00e9s\r\n      comme la fauconnerie.\r\n\r\n19:08:34:07  19:08:39:09\r\n        Et avec les fauves,\r\n     de faire des attractions,\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:44:20\r\nmontrer de l'entra\u00eenement, du jeu.\r\n\r\n19:08:44:22  19:08:52:08\r\n  Tous les enfants pourront aussi\r\n  travailler dans la petite ferme\r\n\r\n19:08:52:10  19:08:57:02\r\n     qu'on aura mise en place.\r\n\r\n19:08:57:04  19:08:59:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:59:14  19:09:04:11\r\nLe nouveau Siky Parc sera inaugur\u00e9\r\n      au printemps prochain.\r\n\r\n19:09:05:19  19:09:07:13\r\n         -Merci, Fabienne.\r\n\r\n19:09:07:15  19:09:12:22\r\n  Un sujet pour les amateurs de\r\nm\u00e9canique et de sensations fortes.\r\n\r\n19:09:13:00  19:09:16:05\r\n        On sait les Suisses\r\n         sont fans de 4x4.\r\n\r\n19:09:16:07  19:09:20:06\r\n      Vous allez rencontrer\r\n deux Fribourgeois, p\u00e8re et fils,\r\n\r\n19:09:20:08  19:09:23:14\r\n    qui poussent cette passion\r\n        encore plus loin.\r\n\r\n19:09:23:16  19:09:25:16\r\n Ils construisent leurs v\u00e9hicules\r\n\r\n19:09:25:18  19:09:28:16\r\n       pour des comp\u00e9titions\r\n   d'obstacles impressionnantes.\r\n\r\n19:09:28:18  19:09:31:04\r\n C'est ce qu'on appelle le trial.\r\n\r\n19:09:32:10  19:09:37:00\r\n-Au quotidien, Georges et son fils\r\n   Christophe sont carrossiers.\r\n\r\n19:09:37:02  19:09:41:05\r\n Mais sit\u00f4t les marteaux rang\u00e9s,\r\n\r\n19:09:41:07  19:09:44:03\r\n      leur passion r\u00e9sonne \r\n      dans tout le village.\r\n\r\n19:09:44:05  19:09:53:03\r\n...\r\n\r\n19:09:53:05  19:09:56:09\r\n    Ensemble, ils pratiquent\r\n        le trial de 4x4.\r\n\r\n19:09:56:11  19:10:02:06\r\n Ils franchissent des obstacles\r\n improbables et insurmontables.\r\n\r\n19:10:02:08  19:10:02:17\r\n-Je freine avec les freins arri\u00e8re\r\npour pas que \u00e7a glisse trop vite.\r\n\r\n19:10:07:15  19:10:12:02\r\n    -20 ans de comp\u00e9tition,\r\n triple champion franco-suisse,\r\n\r\n19:10:12:04  19:10:15:06\r\n  Georges est tomb\u00e9 tr\u00e8s jeune\r\n       dans la m\u00e9canique.\r\n\r\n19:10:15:12  19:10:20:18\r\n    -J'ai fait un apprentissage\r\n          de g\u00e9nie civil.\r\n\r\n19:10:20:20  19:10:24:21\r\n    Les v\u00e9hicules qui montent,\r\n     \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9.\r\n\r\n19:10:24:23  19:10:30:12\r\n            Par la suite,\r\nj'ai appris l'existence du trial 4x4.\r\n\r\n19:10:30:14  19:10:38:09\r\n   Je me suis dit: \"Pourquoi pas\r\n    faire ce genre de sport ?\"\r\n\r\n19:10:38:19  19:10:42:07\r\n         -Et \u00e7a d\u00e9bute\r\npar la construction du v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:10:42:09  19:10:45:03\r\n   Plus de 1'000 h de travail.\r\n\r\n19:10:45:09  19:10:47:17\r\n-La passion, c'est de les construire.\r\n\r\n19:10:47:19  19:10:52:20\r\n  On les a construits enti\u00e8rement\r\n     avec des pi\u00e8ces de s\u00e9rie.\r\n\r\n19:10:52:22  19:10:59:08\r\n      On assemble les pi\u00e8ces\r\n    pour faire un bon v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:10:59:16  19:11:02:13\r\n -On prend les meilleurs \u00e9l\u00e9ments\r\n        de chaque voiture.\r\n\r\n19:11:02:15  19:11:06:03\r\nDe 4x4, d'utilitaires, de camions !\r\n\r\n19:11:06:05  19:11:12:17\r\n       Vu les difficult\u00e9s,\r\n  il faut des \u00e9l\u00e9ments costauds.\r\n\r\n19:11:12:19  19:11:21:04\r\n      Ces barres de direction\r\n    viennent de petits camions.\r\n\r\n19:11:21:11  19:11:27:02\r\n  -Des super 4x4 pour affronter\r\n  des parcours comme celui-ci.\r\n\r\n19:11:27:09  19:11:30:20\r\n Une passion assum\u00e9e sans peine\r\n face aux discours \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:11:32:17  19:11:35:14\r\n   -On ne pollue pas \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:11:35:16  19:11:40:00\r\nOn consomme maximum 10 l d'essence\r\n        pour un week-end.\r\n\r\n19:11:40:10  19:11:44:04\r\n-Les terrains sont con\u00e7us pour \u00e7a.\r\n\r\n19:11:44:06  19:11:47:08\r\n       On ne se prom\u00e8ne pas\r\n        en pleine nature.\r\n\r\n19:11:47:10  19:11:50:15\r\nCa ne nous viendrait pas \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n19:11:51:00  19:11:54:10\r\n  -Proche de la retraite, Georges\r\nne quittera pas le cercle du trial.\r\n\r\n19:11:54:11  19:12:00:11\r\n Ils sont une vingtaine en Suisse \r\nromande \u00e0 participer \u00e0 ces courses.\r\n\r\n19:12:01:21  19:12:05:18\r\n-Avant une nouvelle recette d'antan,\r\n    un petit saut outre-Sarine.\r\n\r\n19:12:05:20  19:12:09:07\r\n      On conna\u00eet les fa\u00e7ades\r\n   traditionnelles d'Appenzell.\r\n\r\n19:12:09:10  19:12:13:03\r\n  Un h\u00f4telier a d\u00e9cid\u00e9 de donner\r\nun coup de jeune \u00e0 cette tradition.\r\n\r\n19:12:13:05  19:12:16:22\r\n   Il a fait recouvrir sa fa\u00e7ade\r\n    de peintures plus modernes.\r\n\r\n19:12:17:00  19:12:20:05\r\n      Ca se passe \u00e0 Urn\u00e4sch\r\n en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\n\r\n19:12:20:06  19:12:23:10\r\n     Nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques\r\n         l'ont rencontr\u00e9.\r\n\r\n19:12:24:17  19:12:32:02\r\n   -Les cam\u00e9ras et les portables\r\nsont pr\u00eats pour le tomber de rideau.\r\n\r\n19:12:32:04  19:12:35:17\r\n Des dessins duTalerschwingen, \r\n instrument typique d'Appenzell,\r\n\r\n19:12:35:19  19:12:41:03\r\nainsi que du personnage symbolisant\r\n  le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:41:04  19:12:47:14\r\n   Les traditions d'Appenzell\r\nsont respect\u00e9es sur cette fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:12:47:16  19:12:49:15\r\n Retour quelques jours plus t\u00f4t:\r\n\r\n19:12:49:17  19:12:56:08\r\n     le sprint final pour que\r\ntout soit pr\u00eat pour le grand jour.\r\n\r\n19:12:56:10  19:12:59:15\r\n       W.Hoehener dirige\r\n    cet h\u00f4tel depuis 30 ans.\r\n\r\n19:12:59:17  19:13:02:21\r\n           Il a suivi\r\n la transformation de la fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:13:03:06  19:13:07:05\r\n       -J'ai toujours port\u00e9\r\n   dans mon coeur cette fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:13:07:07  19:13:11:16\r\n  Je voulais laisser un souvenir\r\n  pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:13:11:18  19:13:16:02\r\n    Je crois en l'attractivit\u00e9 \r\n    touristique de notre ville.\r\n\r\n19:13:16:10  19:13:26:11\r\n     -De la modernit\u00e9 ancr\u00e9e\r\n       dans la tradition.\r\n\r\n19:13:26:13  19:13:30:11\r\n Cette femme a cr\u00e9\u00e9 les sujets,\r\n      d\u00e9coup\u00e9 les chablons\r\n\r\n19:13:30:12  19:13:37:13\r\n      et peint les figures\r\n    sur des panneaux en bois.\r\n\r\n19:13:37:20  19:13:42:23\r\n       -Il est bien r\u00e9ussi,\r\n les contours sont bien ressortis.\r\n\r\n19:13:43:01  19:13:46:20\r\n  On reconna\u00eet bien le bouquetin.\r\n\r\n19:13:48:12  19:13:54:10\r\n     On va le laisser s\u00e9cher.\r\n\r\n19:13:55:23  19:13:59:13\r\n      -Des jours de travail\r\n    pour terminer son oeuvre.\r\n\r\n19:13:59:15  19:14:04:11\r\nL'id\u00e9e de peindre toute la fa\u00e7ade\r\n      ne s'est pas impos\u00e9e.\r\n\r\n19:14:04:22  19:14:08:09\r\n         -Je voulais faire\r\n    quelque chose de diff\u00e9rent,\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:12:06\r\n    qui respecte nos coutumes.\r\n\r\n19:14:12:08  19:14:18:04\r\n     On ne voulait pas copier\r\n  les peintures traditionnelles.\r\n\r\n19:14:18:06  19:14:22:11\r\n  J'ai essay\u00e9 d'\u00eatre minimaliste.\r\n\r\n19:14:22:13  19:14:26:22\r\n     Ces peintures n'existent\r\n     nulle part \u00e0 Appenzell.\r\n\r\n19:14:27:18  19:14:32:10\r\n-Un pari os\u00e9, ambitieux et r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:36:12\r\n-On termine par un clin d'oeil sucr\u00e9.\r\n\r\n19:14:36:14  19:14:40:09\r\n   C'est notre s\u00e9rie d'archives:\r\n       les recettes d'antan.\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:45:02\r\n     Les anciens se souviennent\r\nde l'\u00e9mission \"Actualit\u00e9 au f\u00e9minin\",\r\n\r\n19:14:45:04  19:14:47:07\r\n   comment\u00e9e par Georges Hardy.\r\n\r\n19:14:47:09  19:14:51:15\r\n   Voici une des recettes les plus\r\npopulaires: les coupes \u00e0 la rhubarbe.\r\n\r\n19:14:51:17  19:14:54:11\r\n     Pour un dessert copieux,\r\n        comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:14:56:06  19:14:59:00\r\n         -Laver et peler\r\n       1 kilo de rhubarbe,\r\n\r\n19:14:59:02  19:15:04:23\r\n      que vous d\u00e9taillerez\r\nen morceaux de 4 \u00e0 5 cm de long.\r\n\r\n19:15:05:01  19:15:07:08\r\n    Il faut cuire la rhubarbe\r\n\r\n19:15:07:10  19:15:13:17\r\n       dans un sirop compos\u00e9\r\nd'1,5 dl d'eau et de 150 g de sucre.\r\n\r\n19:15:13:19  19:15:20:09\r\n Elle doit cuire tranquillement.\r\n\r\n19:15:20:11  19:15:23:08\r\nUn dessert doit \u00eatre bien pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:15:23:10  19:15:28:16\r\n   Prenez de jolies coupes et\r\ngarnissez-en le fond de Zwiback.\r\n\r\n19:15:28:18  19:15:40:18\r\n Une fois cuites, les rhubarbes\r\n       doivent refroidir.\r\n\r\n19:15:40:20  19:15:48:21\r\n  Versez la compote de rhubarbe\r\n      au milieu des coupes.\r\n\r\n19:15:48:23  19:15:54:11\r\n   Nappez avec 0,5 l de cr\u00e8me\r\n         \u00e0 la vanille.\r\n\r\n19:15:54:12  19:16:00:20\r\nUne cr\u00e8me que vous aurez pr\u00e9par\u00e9e\r\n          entre-temps.\r\n\r\n19:16:00:22  19:16:05:03\r\n     Battez 2,5 dl de cr\u00e8me,\r\n     sucrez cette chantilly.\r\n\r\n19:16:05:04  19:16:10:12\r\n      Garnissez vos coupes\r\n       de jolis dessins.\r\n\r\n19:16:10:14  19:16:13:20\r\nSaupoudrez de noisettes moulues.\r\n\r\n19:16:13:22  19:16:18:05\r\n     Bon app\u00e9tit, Mesdames !\r\n\r\n19:16:25:01  19:16:29:02\r\n  -Dans notre prochaine \u00e9dition,\r\n     une innovation romande:\r\n\r\n19:16:29:04  19:16:31:22\r\n      un ballon, mi-football,\r\n          mi-basketball,\r\n\r\n19:16:32:00  19:16:34:16\r\n            qui s\u00e9duit\r\n    sur les terrains de sport.\r\n\r\n19:16:34:18  19:16:37:11\r\n          Cr\u00e9\u00e9 par trois\r\n      professeurs lausannois,\r\n\r\n19:16:37:13  19:16:42:00\r\nle Foobaskill devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9\r\n       lors des JO de 2020.\r\n\r\n19:16:42:02  19:16:44:08\r\n     A d\u00e9couvrir demain soir.\r\n\r\n19:16:45:14  19:16:49:02\r\n      Tout de suite, le 19:30\r\n       avec Darius Rochebin,\r\n\r\n19:16:49:04  19:16:54:18\r\n Une \u00e9tude in\u00e9dite sur le parcours\r\n des djihadistes partis de Suisse.\r\n\r\n19:16:54:20  19:16:56:16\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n             \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:56:18  19:17:02:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n S.Iuncker-Gomez, R.Katiyunguruza,\r\n            C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031605\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [92%] : \r\nTous les d\u00e9tails dans un instant, passionn\u00e9 de 4 4 de p\u00e8re en fils, rencontres avec les vid\u00e9os dans le canton de Fribourg, ils font partie des rares adeptes du trial en Suisse romande, ce sont eux qui construisent, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce chacun de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:17) [62%] : \r\nBen j'ai frein\u00e9 les freins arri\u00e8re pour pas qu'que ministre trop lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:19 > 0:00:28) [96%] : \r\nLa rhubarbe cette saison, aujourd'hui comme hier, elle a sa place sur les tables de douceur en Suisse romande, nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les recettes de nos grands- m\u00e8res en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:51) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver, on reparle des forages gaziers controvers\u00e9s dans le Chablais Vaudois, les opposants n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 manifester sur l'ancien site de nos villes, le Tribunal cantonal a finalement tranch\u00e9, la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 \u00e9tait abusive, c'est une information de notre bureau Vaudois Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:52 > 0:00:59) [89%] : \r\nDaniel Suri est un porte- parole heureux le Tribunal cantonal vient de donner raison \u00e0 son collectif au sujet d'une vieille dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:00 > 0:01:01) [87%] : \r\nTargus Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:01 > 0:01:12) [85%] : \r\nOui, je peux, j'ai eu peur de foire et la liaison alors je l'ai pas dit mais je, je le dirais je me m\u00eame m'entra\u00eener \u00e9tait abusive, c'est une information de notre bureau Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:12 > 0:01:14) [59%] : \r\nDans ce cas, 5 ces placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:14 > 0:01:16) [82%] : \r\nIl est sain qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:16 > 0:01:17) [85%] : \r\nNatacha, qu'elle dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:19 > 0:01:23) [80%] : \r\nAlors ressortir d'un sujet 3 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:48) [88%] : \r\nC'est une institution pour les familles de la r\u00e9gion de Moutier et au-del\u00e0, le site qui parc le zoo de Cr\u00e9mines est d\u00e9finitivement sauv\u00e9, il va s'unir avec le parc \u00e0 fauves du canton de Soleure qui s'\u00e9taient retrouv\u00e9s forc\u00e9 de quitter son terrain, du coup, Lyon et Puma vont rejoindre les faucons et les Tigres dans le Jura bernois, il va falloir lancer de grands travaux estim\u00e9s \u00e0 4 millions de francs, on retrouve Fabienne pas bien car elle a sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:49 > 0:01:56) [94%] : \r\nApr\u00e8s les tigres blancs qui ont fait la r\u00e9putation de ce parc zoologique dans les r\u00e9gions jurassienne et soleuroise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:16) [61%] : \r\nMais tromp\u00e9 case.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:16 > 0:02:20) [54%] : \r\nOuest-africaine et 16 avantages France de heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:21) [100%] : \r\nYes we are.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:21 > 0:02:22) [95%] : \r\nMerci \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:28 > 0:02:59) [90%] : \r\nDans notre prochaine \u00e9dition, vous d\u00e9couvrirez une innovation, roman d'un tout nouveau ballon mis football mais basket- ball qui s\u00e9duit sur les terrains de sport, cr\u00e9\u00e9 par trois professeur lausannois Le Fou parce qu'il, c'est son nom, devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au monde lors des Jeux olympiques de la jeunesse de 2020 \u00e0 d\u00e9couvrir demain soir, mais non, mais tout de suite le 19 30 avec Darus au menu, une \u00e9tude in\u00e9dite sur le parcours des djihadistes partis de Suisse, quant \u00e0 moi je vous dis au revoir, merci de nous avoir suivis \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:29) [74%] : \r\nOui, est-ce que lisent ce we are ready to c'est une chose, we have \u00e9volue signe un petit oui \u00e0 regret je mets couleur couleur locale dit oui c'est \u00e7a, Pierre-Alain je propose jeudi une petite casquette mais le couleur locales mec GDL gr\u00e9vistes gaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:34 > 0:03:36) [80%] : \r\nMais que le journal r\u00e9gional great Game.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:38) [86%] : \r\nMais Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:03:43) [75%] : \r\nCe soit dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:03:49) [90%] : \r\nNon, je vais arr\u00eater de me toucher des cheveux d'accord, je vous le promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:03:59) [93%] : \r\nJe veux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:06) [72%] : \r\nLazovic 23 Abbas qui ne doivent pas \u00e0 propos de la font du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:08) [62%] : \r\n\u00e9coutez, tu m'envoies ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:04:15) [85%] : \r\nUn maire du glyphosate dans tes nouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:20) [67%] : \r\nAux \u00e0 noter Edwy c\u00e9l\u00e8bre ensuite banlieusard, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:30) [84%] : \r\nDe Mantes-la-Jolie vague mais \u00e7a fait un joli mot cl\u00e9 du glyphosate dans vos nouilles dans vos assiettes en un an, dans vos aliments, Mathieu, ils auraient pu filmer faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:39) [76%] : \r\nMerci Natacha on avait Alice ce plateau d'espoir et pas de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:44 > 0:04:50) [82%] : \r\nMais Natasha tu joues tennis ou pas, il a un peu : je te vois bien jour le tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:55 > 0:04:56) [90%] : \r\nDu Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:04:58) [75%] : \r\nAlors, minigolf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:18) [81%] : \r\nTu verras, Natacha, 30 se remettent dans le match, \u00e7a va le faire, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:18 > 0:05:19) [85%] : \r\nDonc c'est \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:27) [82%] : \r\nEt si bon alors si on peut juste donc la couleur locale d'attendre un jour moi je propose une 18 trop souvent un long sujet sur Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:28 > 0:05:34) [91%] : \r\nJe peux faire un teasing sur Roland-Garros, si vous voulez un qu'un petit d\u00e9crochage en Direct vers un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:36) [83%] : \r\nAfrique de dessous fait \u00e0 l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:36 > 0:05:37) [89%] : \r\nBen oui, j'aime Herv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:40) [70%] : \r\nBon Claude stage dr\u00f4le, voire d'objectifs dans la seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:47) [88%] : \r\nSi elle avait c'est comme \u00e7a, hein, mais c'est parce que c'est la seule que Laurent n'a pas imprim\u00e9 et je me suis donc tromp\u00e9e de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:54) [72%] : \r\nMerci, je vais \u00e9mettre comme \u00e7a fait pour tout b\u00e9nite torride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:15 > 0:06:16) [81%] : \r\nUn, nous on a pas ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:19 > 0:06:21) [95%] : \r\nQuoique parfois, on a des invit\u00e9s sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:26 > 0:06:43) [90%] : \r\n\u00e7a tous ravi de vous retrouver, on reparle des forages gaziers controvers\u00e9s dans le Chablais Vaudois, les opposants n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 manifester sur l'ancien site de nos villes, le Tribunal cantonal a finalement tranch\u00e9, la d\u00e9cision de la municipale n'a pas, n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 manifester, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:47 > 0:06:51) [91%] : \r\nLe Tribunal cantonal a finalement tranch\u00e9, la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:08 > 0:08:37) [91%] : \r\nDans le Jura bernois le parc animalier de Cr\u00e9mines peut souffler, en proie \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa solution, il accueillera d\u00e8s 2018, une batterie de Lyon course et autres Puma, il va fusionner avec le parc \u00e0 fauves soleurois de Subingen, tous les d\u00e9tails dans un instant, passionn\u00e9 de 4 4 de p\u00e8re en fils, rencontres avec les vid\u00e9os dans le canton de Fribourg, ils font partie des rares adeptes du trial en Suisse romande, ce sont eux qui construisent, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce chacun de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:37 > 0:08:40) [75%] : \r\nBen je ai frein\u00e9 les freins arri\u00e8re, faut pas qu'il dise trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:42 > 0:08:51) [95%] : \r\nBen rhubarbe cette saison, aujourd'hui comme hier, elle a sa place sur les tables de douceur en Suisse romande, nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les recettes de nos grands- m\u00e8res en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:55 > 0:09:14) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver, on reparle des forages gaziers controvers\u00e9s dans le Chablais Vaudois, les opposants n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 manifester sur l'ancien site de nos villes, le Tribunal cantonal a finalement tranch\u00e9, la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 \u00e9tait abusive, c'est une information de notre bureau Vaudois Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:09:39) [89%] : \r\nDaniel Suri est un porte- parole heureux le Tribunal cantonal vient de donner raison \u00e0 son collectif au sujet d'une vieille discorde c'\u00e9tait en septembre 2016, cet ancien forage \u00e0 Noville devait \u00eatre le point d'arriv\u00e9e d'une marche contre la recherche d'hydrocarbures sous le l'\u00e9l\u00e9ment un cort\u00e8ge interdit par la ville, \u00e0 tort selon l'arr\u00eat rendu par la Cour de droit administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:54) [93%] : \r\n\u00e7a confirme ce que l'on avait toujours dit, \u00e0 savoir que nous avions droit de manifester et que ce l'interdiction \u00e9tait tout \u00e0 fait abusive, il y aurait eu la possibilit\u00e9 encore de discuter un certain nombre de points si la municipalit\u00e9 l'avait voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:54 > 0:10:03) [97%] : \r\nPas de quoi impressionner celui que ses d\u00e9tracteurs surnomment le sh\u00e9rif, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire le syndic de Noville reprendrait la m\u00eame d\u00e9cision au nom de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:14) [95%] : \r\nMais pr\u00e9occupation constante, c'est la s\u00e9curit\u00e9 publique, l'ordre et la discipline sur le territoire communal pour le bien- \u00eatre de mes concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:23) [92%] : \r\nEt le respect de certaines libert\u00e9s, comme celle de r\u00e9unions, manifestations, \u00e7a fait partie de vos priorit\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:31) [95%] : \r\n\u00e7a fait partie une priorit\u00e9 num\u00e9ro 2, donc \u00e7a rentre dans un cadre que nous acceptons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:31 > 0:10:39) [92%] : \r\nMais Daniel Surya t\u00eatu, il promet de d\u00e9poser dans quelques jours une nouvelle demande pour manifester en septembre prochain \u00e0 Noville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:51) [96%] : \r\nCe n'est pas \u00e0 la commune, ce n'est pas \u00e0 la municipalit\u00e9 de juger du bien- fond\u00e9 de la l\u00e9gitimit\u00e9 des raisons pour lesquelles on manifeste sans quoi cela revient \u00e0 \u00e9tablir une police politique au niveau communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:52 > 0:11:03) [92%] : \r\nAlors il faut d'abord qu'il Vienne se pr\u00e9senter ici tr\u00e8s honn\u00eatement qui viennent nous rencontrer, nous pr\u00e9ciser le type de manifestation et nous leur dirons si c'est int\u00e9ressant ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:03 > 0:11:12) [96%] : \r\nL'arriv\u00e9e des banderoles sur ce site n'est donc pas gagn\u00e9 ce bras de fer entre communes et manifestants a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une interpellation l'an dernier au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:13 > 0:11:19) [92%] : \r\nNotre tour des nouvelles de Suisse romande, en bref, nous emm\u00e8ne pour commencer dans le canton de Gen\u00e8ve pourparlers b\u00e2timents scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:24 > 0:12:02) [93%] : \r\n262 millions de francs, c'est la somme qu'a d\u00e9bours\u00e9 le gouvernement vois ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour des travaux d'entretien, de r\u00e9novation et de construction pour les b\u00e2timents de l'enseignement secondaire, c'est pr\u00e8s de 40 pourcent de plus que lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, cela comprend notamment 250 projets de r\u00e9novation et plus de 10000 interventions d'entretien depuis 2015 c'est \u00e7a la strat\u00e9gie on essaye vraiment de d'optimiser les les ressources qu'on a \u00e0 disposition, augmenter la dur\u00e9e de vie d'un b\u00e2timent, dans l'attente d'une r\u00e9novation plus importante ou d'une reconstruction d'ici 10 ans, le canton de Gen\u00e8ve pr\u00e9voit d'investir pr\u00e8s de 500 millions de francs pour ses b\u00e2timents scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:05 > 0:12:27) [92%] : \r\nC'est un pas de plus vers la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique en Valais central le distributeur d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00c9nergie Sion R\u00e9gion installe 100 bornes de recharge suppl\u00e9mentaires pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 un investissement \u00e0 2 millions d'euros b\u00e9n\u00e9ficieront 17 communes partenaires ces nouvelles bornes seront install\u00e9es dans des lieux fr\u00e9quent\u00e9s et facilement accessible, les premi\u00e8res appara\u00eetront ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:13:04) [92%] : \r\nUn recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 devant la justice genevoise par les 2 fr\u00e8res d'une personne qui voulait mourir avec l'aide de l'association Exit en octobre dernier, les 2 fr\u00e8res avaient d\u00e9j\u00e0 intent\u00e9 une action pour emp\u00eacher excite d'aider leurs fr\u00e8res a\u00een\u00e9s \u00e0 mourir, la justice avait suspendu la proc\u00e9dure et le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 s'\u00e9tait finalement suicid\u00e9e par ses propres moyens en novembre pour les 2 fr\u00e8res, l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, il d\u00e9pose plainte contre Exit pour non assistance \u00e0 personne en danger, suite \u00e0 une d\u00e9claration du vice- pr\u00e9sident d'Excite dans l'illustrer une plainte pour laquelle le minist\u00e8re public refuse d'entrer en mati\u00e8re d'o\u00f9 le recours d\u00e9pos\u00e9 ces derniers jours, le verdict est attendu dans plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:09 > 0:13:32) [86%] : \r\nC'est une institution pour les familles de la r\u00e9gion de Moutier et au-del\u00e0 le c'est qui parc le zoo de Cr\u00e9mines est d\u00e9finitivement sauv\u00e9, il va s'unir avec le parc \u00e0 fauves du canton de Soleure qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9s forc\u00e9 de quitter son terrain, du coup, Lyon et Puma vont rejoindre les faucons et le tigre dans le Jura bernois, il va falloir lancer de grands travaux est estim\u00e9 \u00e0 4 millions de francs, on retrouve sur place Fabienne Paon Bianco car la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:33 > 0:14:04) [92%] : \r\nApr\u00e8s les tigres blancs qui ont fait la r\u00e9putation de ce parc zoologique dans les r\u00e9gions jurassienne et soleuroise les rapaces \u00e9tait devenu la nouvelle attraction depuis quelques ann\u00e9es avec le changement de propri\u00e9taire, mais face aux difficult\u00e9s financi\u00e8res, il a fallu fusionner avec le parc \u00e0 fauves de Subingen tout pr\u00e8s de Soleure et d'ici quelques mois, fauves et rapaces se partageront la vedette Christophe Keller pour cette interview, vous \u00eates venu accompagner ce que vous pouvez nous pr\u00e9senter votre partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:04 > 0:14:18) [82%] : \r\nOui, donc \u00e7a existe, donc bah c'est mon 1er faucons d'ailleurs depuis que j'ai commenc\u00e9 il y a maintenant plus de 10 ans et puis alors c'est un faucon sacre donc le faucon \u00e7a que nous vient d'\u00c9gypte, c'est le 2\u00e8me rapaces, sauf le 2\u00e8me faucons, le plus grand au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:18 > 0:14:34) [90%] : \r\nChristophe Keller, bon, vous avez repris le 6 qui des installations relativement vieillissante, il y a quelques ann\u00e9es, aujourd'hui, vous avez d\u00fb vous r\u00e9soudre \u00e0 fusionner avec le parc \u00e0 fauves de de Subingen, c'est un soulagement ou un pincement au coeur, ou un peu des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:15:00) [88%] : \r\nAlors soulagement, soulagement oui pour pour ma, le tout en commun, l'tout public, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on peut se dire qu'au lieu que \u00e7a le parc redevienne un un compost ou je ne sais \u00e0 quoi bah l\u00e0 au moins on peut perdurer, on peut continuer avec plein d'autres activit\u00e9s que j'avais d\u00e9j\u00e0 dans l'id\u00e9e de mettre en place et puis qu'on peut \u00e9voluer, m\u00eame avec l'arriv\u00e9e d'autres d'autres fauves et puis et tout est \u00e0 revoir, \u00e0 quelque chose d'int\u00e9ressant dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:07) [92%] : \r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 refaire, en sachant les difficult\u00e9s que vous allez traverser est ce que vous le referais aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:07 > 0:15:15) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, moi, je le ferais bien s\u00fbr pas admis diff\u00e9remment mais bien s\u00fbr que je repartirai exactement dans le m\u00eame dans la m\u00eame condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:16 > 0:15:18) [95%] : \r\nMiser sur les rapaces n'\u00e9tait pas un mauvais choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:21) [91%] : \r\nAlors surtout pas ah non surtout pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:22 > 0:15:34) [94%] : \r\nAlors d'ici quelques mois vous accueillerez de nouveaux pensionnaires actuellement \u00e0 Subingen, des lions, des tigres et m\u00eame un ours Daniel Bachmann et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment se sont jet\u00e9s dans la cage aux fauves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:17:13) [89%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de la zone industrielle du village de Subingen, le parc \u00e0 fauves de Ren\u00e9 Strickler dompteur mondialement connu ici vivent cette tigres 4 avions si Puma et aussi un ours chaque ann\u00e9e 30000 personnes viennent le visiter, mais c'est une folle soir\u00e9e non- de alors on ne, T\u00e9h\u00e9ran, nous sommes arriv\u00e9s ici en 2004 et nous avons construit ce parc, avec une petite \u00e9quipe de 6 personnes, il n'y avait rien ici, mais c'est une auparavant nous \u00e9tions sans cesse sur la route en Suisse et nous cherchons en fait \u00e0 nous \u00e9tablir, il nous a fallu finalement 5 ans pour r\u00e9aliser ce parc note Net faut il fait rare et puis souvent des cha\u00eenes \u00e9touffe pas autre probl\u00e8me Ren\u00e9 Strickler doit aujourd'hui quitter les lieux, suite \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral locataire du terrain, le dompteur n'a tout simplement pas les moyens d'acheter cette parcelle, appartenant \u00e0 un promoteur certain nombre d'retors homme Industry, il s'agit ici d'une zone industrielle et nous ne pouvions pas acheter une partie du terrain, ce qu'on aurait d\u00fb acheter la totalit\u00e9 qui est de 50000 m2 alors connu monde utilisons que le car pour le parc, le montant a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 14 millions de francs, c'\u00e9tait tout simplement impossible qu'un arri\u00e8re Taser je m'atteler au il fallait donc trouver une solution Cr\u00e9mines c'est donc presque impos\u00e9 naturellement c'est fauves auront de bonnes conditions, dans le Jura bernois m\u00eame si Ren\u00e9 Strickler quittera Subingen avec un gros pincement au coeur, naturelle et bien s\u00fbr que je suis triste de quitter cet endroit que nous avons bichonn\u00e9es avec passion pendant 14 ans, nous sommes pr\u00e9sents tous les jours pour le bien- \u00eatre des animaux ch une page va se tourner cet Automne \u00e0 Subingen une nouvelle aventure va commencer \u00e0 Cr\u00e9mines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:14 > 0:17:16) [58%] : \r\n\u00eates m'a aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:16 > 0:17:27) [94%] : \r\nChristophe Keller cette zone accueillera une partie des fauves, l'ours va remplacer les ch\u00e8vres, il y a de tr\u00e8s gros travaux qui sont attendus, il y a des normes \u00e0 respecter pour accueillir des fauves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:27 > 0:17:55) [91%] : \r\nOui, exactement, dont 2 des normes f\u00e9d\u00e9rales, donc il faut respecter et, bien s\u00fbr, on a la possibilit\u00e9 de le faire en leur pr\u00e9sentant donc un endroit magnifique, pour eux, de l'eau \u00e9galement du terrain de l'herbe, on va refaire des nouvelles habitations de nuit pour pour les fauves pour l'ours \u00e9galement et puis de pouvoir travailler avec avec ces animaux, surtout de pouvoir leur donner de l'ampleur, comme dans la nature, h\u00e9 ben c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:55 > 0:18:02) [92%] : \r\nVous avez la chance d'\u00eatre desservi par une halte ferroviaire, quelles sont les retomb\u00e9es en terme de fr\u00e9quentation que que vous attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:03 > 0:18:46) [92%] : \r\nAlors la fr\u00e9quentation donc se bat, on essayait, on essayera d'avoir tous les jours, assez de monde pour pouvoir faire de tr\u00e8s belles entr\u00e9es et surtout de pouvoir nourrir les animaux avec donc ces entr\u00e9es qui nous permettra de le faire et surtout ben voil\u00e0, on est tr\u00e8s le seul parc en Suisse, \u00e0 pouvoir donner de des activit\u00e9s telles que la fauconnerie, donc des d\u00e9monstrations de vols en vol libre, comme dans la nature et \u00e9galement avec les fauves, de pouvoir faire des attractivit\u00e9 des attractions montrer donc du training, c'est pas du cirque, c'est vraiment de l'entra\u00eenement du jeu avec avec les animaux et ainsi que tous les enfants pourront aussi mettent la main \u00e0 la p\u00e2te en travaillant dans la petite ferme qu'on aura mis en place pour \u00e9galement les enfants et toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:46 > 0:18:54) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, Christophe Keller je vous remercie beaucoup, et puis le nouveau qui parc sera inaugur\u00e9 au printemps prochain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:54 > 0:19:17) [88%] : \r\nMerci Fabienne un sujet pour les amateurs de m\u00e9canique et de sensations fortes, on sait les Suisses fan de 84 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des voitures vendues sont \u00e0 traction int\u00e9grale, vous allez rencontrer maintenant 2 Fribourgeois, p\u00e8re et fils, qui pousse cette passion encore plus loin, ils construisent eux- m\u00eames leur v\u00e9hicule pour des comp\u00e9titions d'obstacles impressionnante, c'est ce qu'on appelle le trial Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:21 > 0:19:26) [84%] : \r\nAu quotidien, Georges et son fils Christophe sont carrossier, mais sit\u00f4t les marteaux rang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:30 > 0:19:31) [77%] : \r\nLeur passion r\u00e9sonne dans tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:19:49) [83%] : \r\nEnsemble, ils pratiquent le trial de 4 4 l'objectif franchir des obstacles improbable et en apparence insurmontable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:51 > 0:19:56) [68%] : \r\nMoi je ai freiner les freins ailleurs, faut pas qu'il dise trop vite tout en douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:56 > 0:20:03) [93%] : \r\nPlus de 20 ans de comp\u00e9tition, triple champion franco- suisse dans sa cat\u00e9gorie Georges est tomb\u00e9 tr\u00e8s jeune dans la marmite de la m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:27) [80%] : \r\nJe fais la preuve dans une entreprise de g\u00e9nie civil ou en faisait du du de des machines chantiers tout \u00e7a et ce \u00e9tait fascin\u00e9, o\u00f9 les v\u00e9hicules monte comme \u00e7a et puis par la suite, j'ai appris que \u00e7a existe trial 4X4 \u00e7a c'est bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, et puis \u00e7a m'est revenu Halliday j'ai dit : ben \u00e9coute pourquoi tu ferai pas ce genre de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:27 > 0:20:33) [97%] : \r\nUn sport qui d\u00e9bute par la construction du v\u00e9hicule pour son prototype plus de 1000 heures de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:48) [86%] : \r\nLa patience ce de les construire, passer des v\u00e9hicules qu'on a construit enti\u00e8rement nous-m\u00eames avec des pi\u00e8ces, les pi\u00e8ces, comment faudrait dire des pi\u00e8ces de de s\u00e9ries et qu'on r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 gauche, \u00e0 droite, apr\u00e8s on assemble ses pi\u00e8ces, on trouve le bon compromis pour faire un bon v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:49 > 0:21:10) [83%] : \r\nOn prend le meilleur des Allemands de chaque voiture de 4 cas de voitures d'utilitaires mal m\u00eame de camions sur celui-l\u00e0, parce que vu o\u00f9 on doit passer, vu les difficult\u00e9s, il faut des \u00e9l\u00e9ments costaud Liban direction par exemple la celle qu'on voit ici c'est d\u00e9borde direction de 6 camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:10 > 0:21:13) [84%] : \r\nDes super K4 pour affronter des parcours comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:16 > 0:21:19) [88%] : \r\nUne passion que les vid\u00e9os assume sans peine face au discours \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:28) [86%] : \r\nCependant, les sports qui polluent \u00e9norm\u00e9ment parce du fait qu'on consomme peut-\u00eatre \u00e0 maximum 10 litres d'essence pour pour un week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:28 > 0:21:39) [92%] : \r\nOn est vraiment dans des terrains con\u00e7u pour cela, nous on fait attention, on va pas se promener avec nos v\u00e9hicules en pleine nature ou en for\u00eat d'ailleurs soup\u00e7onne vient m\u00eame pas \u00e0 l'esprit de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:21:49) [90%] : \r\n\u00e0 quelques semaines de la retraite Georges ne quittera pas pour autant le petit cercle du trial suisse, ils ne sont en effet qu'une vingtaine en Suisse romande \u00e0 particip\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ses courses singuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:51 > 0:22:12) [90%] : \r\nEt avant une nouvelle recette d'antan, un petit saut outre- Sarine on conna\u00eet les fa\u00e7ades multicolores traditionnels d'Appenzell, un h\u00f4telier a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de jeune \u00e0 cette tradition, il a fait recouvrir tout son \u00e9tablissement de peinture d'un Style plus moderne, \u00e7a se passe \u00e0 j'en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques l'ont rencontr\u00e9, voici leur reportage adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois Heger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:13 > 0:22:16) [97%] : \r\nLes cam\u00e9ras et t\u00e9l\u00e9phones portables sont pr\u00eats pour le tomber de rideau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:52) [90%] : \r\nDes dessins du talent Scheveningen instruments \u00e0 percussion typique d'Appenzell mais aussi de Sylvester Klausen le personnage masqu\u00e9 qui c\u00e9l\u00e8bre le passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e, les traditions d'Appenzell sont toutes respecter sur cette fa\u00e7ade qui m\u00e9lange tradition et modernit\u00e9 autour, quelques jours plus t\u00f4t, c'est le sprint final sur les \u00e9chafaudages, il faut encore installer les derni\u00e8res peintures afin que tout soit pr\u00eat pour le grand jour, Walter ENR dirige cet h\u00f4tel depuis 30 ans, il a suivi avec attention la transformation de sa fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:52 > 0:23:06) [87%] : \r\nTF Sardaigne messieurs, voil\u00e0, il y aura, j'ai toujours port\u00e9 dans mon coeur cette fa\u00e7ade en Sologne, s\u00fbrement, je m'approche gentiment de la retraite et je voulais laisser quelque chose pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, je crois encore \u00e0 l'attractivit\u00e9 touristique de notre ville de tourisme C\u00e9vennes dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:09 > 0:23:24) [83%] : \r\nLaisser une trace, gr\u00e2ce \u00e0 l'avant de son h\u00f4tel de la modernit\u00e9 ancr\u00e9e dans la tradition, c'est cette femme Graetzel Selva guerre qui a cr\u00e9\u00e9 les sujets d\u00e9couper les chats blond et figure sur des panneaux en bois, on la retrouve dans son atelier, atelier Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:23:35) [81%] : \r\nEst- Augustine, les goth et voil\u00e0, il est plut\u00f4t r\u00e9ussi pour les contours sont tous bien ressorti tr\u00e8s bon conna\u00eet bien le bouquetin en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:39 > 0:23:43) [84%] : \r\nL'les tuer, on va le laisser s\u00e9cher et on va l'installer aupr\u00e8s des autres, mais derri\u00e8re \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:45 > 0:23:52) [92%] : \r\nVingt diff\u00e9rents motifs des jours de travail pour terminer son oeuvre, mais l'id\u00e9e de peindre l'entier de la fa\u00e7ade ne s'est pas impos\u00e9 d'office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:53 > 0:24:17) [84%] : \r\nLa ici Ingrid s\u00fbrement pas, je voulais faire quelque chose de diff\u00e9rent, d'abord, on voulait faire quelque chose qui respectent nos coutumes horaires cr\u00e8me leurs commandes et deuxi\u00e8mement on ne voulait pas copier les peintures traditionnelles Martha \u00e7a Borely \u00e9norme, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre le plus minimaliste possible et de travailler au chat blond et de ce que je sais c'est peintures n'existe nulle part, \u00e0 Appenzell, non c'est non, peut-\u00eatre, la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:19 > 0:24:21) [96%] : \r\nUn pari os\u00e9 ambitieux et r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:23 > 0:24:43) [89%] : \r\nTermine par un clin d'oeil, sucr\u00e9, c'est notre s\u00e9rie d'archives les recettes d'antan, les plus anciens se souviennent de la s\u00e9quence cuisine mythique de l'\u00e9mission, actualit\u00e9 au f\u00e9minin commentez par Georges Hardy, voici une des recettes les plus populaires, les coupes \u00e0 la rhubarbe, c'est la saison pour un dessert copieux comme \u00e0 l'\u00e9poque un extrait s\u00e9lectionn\u00e9 par V\u00e9ronique tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:44 > 0:24:51) [89%] : \r\n\u00e0 commencer par l'avait appel\u00e9 un kilo de rhubarbe que vous d\u00e9taillerait en morceaux de 4 \u00e0 5 centim\u00e8tres de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:54 > 0:25:04) [85%] : \r\nCette rhubarbe ou l'Afrique cuire dans un sirop compos\u00e9 de ind\u00e9cis litre et demi d'eau et de 150 grammes de sucre voil\u00e0 elle doit cuire tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:09 > 0:25:12) [84%] : \r\nUn dessert gagne \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00eatre bien pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:12 > 0:25:17) [75%] : \r\nAussi, prenez vos plus jolies et garnissez dans le fond, \u00e9ventuellement les pourtours de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:23 > 0:25:28) [85%] : \r\nLes rhubarbe sont cuites mais TVA \u00e9gouttez et laissez-les refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:30 > 0:25:48) [88%] : \r\nQuand ce sera fait verser la compote de rhubarbe au milieu des coupes sur les et napper avec de la cr\u00e8me \u00e0 la vanille dont il vous faudra un demi- litre, une belle cr\u00e8me bien \u00e9paisse, vous aurez pr\u00e9par\u00e9 entre- temps et laisser refroidir elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:49 > 0:26:07) [80%] : \r\nDat\u00e9 de d\u00e9cilitre et demi de cr\u00e8me sucr\u00e9e, l\u00e9g\u00e8rement cette Chantilly et au moyen de sacs \u00e0 dos et au-del\u00e0 seringue d\u00e9corer vos coupe garni et de jolis dessins enfin saupoudr\u00e9e de noisettes moulues nous en faudra 100 grammes, voil\u00e0 c'est tout bon app\u00e9tit, mesdames, bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:15 > 0:26:43) [88%] : \r\nEt dans notre prochaine \u00e9dition, vous d\u00e9couvrirez une innovation, roman d'un tout nouveau ballon mis football mais basket- ball qui s\u00e9duit sur les terrains de sport cr\u00e9\u00e9 par 3 professeur lausannois le fou parce qu'il, c'est son nom, devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au monde lors des Jeux olympiques de la jeunesse de 2020 \u00e0 d\u00e9couvrir demain soir, m\u00eame heure, mais tout de suite le 19 30 avec Darus Roche bah au menu, une \u00e9tude in\u00e9dite sur le parcours des djihadistes partis de Suisse, quant \u00e0 moi je vous dis au revoir, merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:07 > 0:29:10) [72%] : \r\nIl apporte \u00e0 mais c'est l\u00e0 que face au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:14 > 0:30:18) [71%] : \r\nAlors je sais pas mais pour une photo \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:20 > 0:30:22) [69%] : \r\nEh ben, voil\u00e0 ce qu'on vous emm\u00e8nera et tu ou \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:39 > 0:30:47) [84%] : \r\nVous mettez la lumi\u00e8re 19 ans, c'est le plein \u00e7a rien dire j'ai on va r\u00e9agir une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:09 > 0:31:11) [91%] : \r\nC'est aussi, et votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:11 > 0:31:13) [56%] : \r\nIl a trouv\u00e9 repose maintenant la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:27 > 0:31:35) [77%] : \r\nJ'ai bien l'intention, rails, on est d'accord, vous \u00eates directeur de cette faisant de ce m\u00e9moire c'est un m\u00e9moire voir le on peut dire, directeur de th\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:43 > 0:31:48) [93%] : \r\nDonc il y a une premi\u00e8re apparition dans les titres, oui, vous serez assis l\u00e0, vous venez la cam\u00e9ra en face de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:49 > 0:31:54) [84%] : \r\nLa cam\u00e9ra l\u00e0 dans les battants pendant votre intervention, vous serez en face, \u00e7a va faire une petite tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9tition sont comme \u00e7a, vous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:58 > 0:32:12) [84%] : \r\nJe vous poserai la question aussi est-ce qu'on n'est pas au fond, d\u00e9bord\u00e9, je veux dire est-ce qu'il ne faut pas avoir la franchise de dire que, parce qu'entre- ceux qui partent, qui sont revenus qui je veux dire, je ne peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:14 > 0:32:32) [74%] : \r\nDirection des Serra-Zanetti c'est c'est une pas souvent tonus catastrophe c'est \u00e7a, et on m'en a pas ce fut charg\u00e9 pour se sorties de en m\u00eame temps qu'on essaie de les solutions les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:34 > 0:32:43) [82%] : \r\nSi on compare d'autres p\u00e9riodes de l'histoire, je sais pas du terrorisme bolch\u00e9vique qu'on enfermait qui ressortaient commettre oui et ce qu'il y a pas peu \u00e7a au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:46 > 0:32:47) [98%] : \r\nOn n'arrive pas vraiment.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T00:53:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603180", "durationSec": 131, "title": "FRIGO SRF CL FACADE PAD_RTS000001124445", "excerpt": "L'h\u00f4telier Walter Hohener a r\u00e9nov\u00e9 la fa\u00e7ade de son h\u00f4tel le Krone. Les peintures de fa\u00e7ade sont une tradition \u00e0 Appenzell. Hohener a fait appel \u00e0 l'artiste Gret Zellweger.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["URNAESCH"], "thematicThemes": ["FA\u00c7ADE", "H\u00d4TEL", "PEINTURE MURALE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603181", "durationSec": 154, "title": "FRIGO CL FR PASSION 4X4 1705_RTS000001151364", "excerpt": "Georges Villoz et son fils Christophe Villoz sont des passionn\u00e9s de v\u00e9hicule 4x4. Ils ont construit leurs propres v\u00e9hicules et participent \u00e0 des comp\u00e9titions internationales de trial de 4x4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603182", "durationSec": 92, "title": "FRIGO CL DESSERT RHUBARBE PAD_RTS000001153451", "excerpt": "Le distributeur d'\u00e9lectricit\u00e9 Energies Sion R\u00e9gion s'appr\u00eate \u00e0 installer 100 bornes de recharge suppl\u00e9mentaires pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici un an."}, {"internalArchiveId": "AA1706603183", "durationSec": 24, "title": "CL TI VS SION BORNES ELECTRIQUES 0606_RTS000001170191", "excerpt": "Le Canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9bours\u00e9 262 millions de francs ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour des travaux d'entretien, de r\u00e9novation et de construction de b\u00e2timents scolaires. Le ministre genevois des Finances Serge Dal Busco pr\u00e9voit d'investir 500 millions de francs ces 10 prochaines ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706603184", "durationSec": 40, "title": "CL TI GE TRAVAUX BATIMENTS SCOLAIRES 0606_RTS000001170169", "excerpt": "Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 devant la justice genevoise par les 2 fr\u00e8res d'une personne qui voulait mourir avec l'aide de l'association Exit. Le recours concerne la plainte contre Exit pour non assistance \u00e0 personne en danger refus\u00e9e par le minist\u00e8re public.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706603185", "durationSec": 36, "title": "CL TI GE RECOURS EXIT 0606_RTS000001170170", "excerpt": "Le parc \u00e0 fauves de Subingen cr\u00e9\u00e9 en 2004 par le dompteur Ren\u00e9 Strickler va devoir d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Cr\u00e9mines d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9. Strickler n'a pas les moyens d'acheter le terrain, condition pour rester \u00e0 Subingen.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706603186", "durationSec": 101, "title": "CL DECRO PARC DES FAUVES_RTS000001169997", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1604204"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604408", "summary": "Itw Christophe Keller, responsable de la fauconnerie Siky Parc.", "id": "1604187", "visualGeographicals": ["CREMINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604425", "summary": "Subingen : tigres et  lions derri\u00e8res les cl\u00f4tures. Itw Ren\u00e9 Strickler, dompteurs de fauves. Strickler donnant \u00e0 manger aux fauves.", "id": "1604204", "visualThemes": ["TIGRE", "LION", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699534", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031605", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596693", "internalArchiveId": "AA1705596894", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrasts", "publicationDate": "2017-06-06T13:33:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Cuntrasts", "Svizra Rumantscha", "Cuntrasts"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-8588677", "ece-8569230"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:36:31Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1697051", "comment": "d\u00e9phasage sonore de 180\u00b0 \u00e0 10:24:28:02.  Sous-titres en l\u00e9ger retard par rapport \u00e0 l'image.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031275", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558671", "internalArchiveId": "AA1611558704", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 40", "publicationDate": "2017-06-06T11:45:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8680907.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "40", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8569702"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:13:17Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1676456", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028313", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597306", "internalArchiveId": "AA1705597507", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Best of Montreux Jazz Festival : Dianne Reeves", "publicationDate": "2017-06-06T11:01:00Z", "summary": "La chanteuse Diane Reeves \u00e9voque son exp\u00e9rience au Montreux Jazz Festival. Extraits des concerts de 1989 et 2009.", "durationSec": 175, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8680880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8680879.image", "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Best of Montreux Jazz Festival", "Le court du jour", "Best of Montreux Jazz Festival", "Le court du jour", "Best of Montreux Jazz Festival", "Best of Montreux Jazz Festival : Dianne Reeves", "Best of Montreux Jazz Festival : Dianne Reeves"], "alternativeSummary": ["Best of Montreux Jazz Festival\nDianne Reeves", "Best of Montreux Jazz Festival\nDianne Reeves", "Best of Montreux Jazz Festival\nDianne Reeves"], "variantIds": ["ece-8569692", "ece-8569200", "ece-8569708", "ece-9682720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T14:52:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031364\r\nDate de transcription : 08-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:02 > 10:00:04) [80%] : \r\nEh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:36 > 10:00:38) [87%] : \r\nThe Sun extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:58 > 10:01:24) [72%] : \r\nM\u00eame pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es que il y avait enfin gagn\u00e9 l'Europe et pour les t\u00e9nors moyens peu pein\u00e9 s\u00e9v\u00e8re en force par des choses un peu un voyageur, il fait m\u00eame et il a dit qu'elle \u00e9tait plus malin, un harmonieusement ann\u00e9e de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est moi qui en fait le pont Yves Morin moi je sais que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:51 > 10:02:09) [77%] : \r\nMoi, ce qui est de ma m\u00e8re, j'ai la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:27 > 10:02:31) [71%] : \r\nJuan Diego et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:33 > 10:02:36) [77%] : \r\nPas aim\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T11:15:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697364", "comment": "D\u00e9passement des niveaux audios mais pas de clic num\u00e9rique", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031364", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1606304", "internalArchiveId": "AA1706606485", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-06T01:42:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8683072", "imageURL": "http://www.rts.ch/8683066.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-8569187", "ece-8569218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:28:58Z", "webPublicationDate": "2017-06-06T18:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1702190", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032011", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67F7475E-4023-4643-A1AD-50CEB4B4C5A1", "internalArchiveId": "67F7475E-4023-4643-A1AD-50CEB4B4C5A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Nathalie Seiler rencontre KT Gorique", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 3373, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643573", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 06.06.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Nathalie Seiler rencontre KT Gorique / PRV_2017-06-06T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 06.06.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Nathalie Seiler rencontre KT Gorique / PRV_2017-06-06T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois la directrice du Beau-Rivage Palace Nathalie Seiler, rencontre la rappeuse, actrice et danseuse KT Gorique", "Pour la premi\u00e8re fois la directrice du Beau-Rivage Palace Nathalie Seiler, rencontre la rappeuse, actrice et danseuse KT Gorique"], "variantIds": ["ece-8643574", "ece-8643573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T17:18:30Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\n1er rendez- vous avec jeunesse Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nMes invit\u00e9s s'additionnent sur la premi\u00e8re, les rencontres se multiplient, notre 1er invit\u00e9 du jour s'est empar\u00e9 d'un domaine fascinant, mais \u00e0 la renomm\u00e9e misogyne, le rap championne suisse et du monde de freestyle en 2012, elle est la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir remport\u00e9 ce prix embl\u00e9matique originaire d'Abidjan, elle a grandi \u00e0 Martigny et animatrice socio- culturelle, mais ses multiples facettes ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, puisque notre invit\u00e9 a \u00e9galement crev\u00e9 l'\u00e9cran en interpr\u00e9tant le personnage de Caroline dans le film Brooklyn de Pascal \u00e9tait sorti en 2015 le 9 juin sortira sa prochaine mixte et sur laquelle elle propose un nouveau concept, le comte r\u00e2p\u00e9 enfin notre invit\u00e9 sera bient\u00f4t sur sc\u00e8ne, ce sera Lausanne ou Festival de la cit\u00e9, une bonne occasion de d\u00e9couvrir ou de red\u00e9couvrir cette personnalit\u00e9 engag\u00e9e et vibrante notre 2\u00e8me invit\u00e9 dirige depuis 2015, un h\u00f4tel lausannois mythique, le Beau-Rivage Palace femme moderne, active dans le canton Vaudois, cette native de Gen\u00e8ve, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne depuis 91, elle a ensuite beaucoup voyag\u00e9 pour sa carri\u00e8re, New-York, Paris et Londres, o\u00f9 elle s'est perfectionner dans des h\u00f4tels, telles que l'Euro s'vaudous Lut\u00e9tia, elle est aujourd'hui de retour au bercail au Beau-Rivage o\u00f9 elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re puisqu'il y a effectu\u00e9 son 1er stage il y avait, selon ses dires, laisser son coeur, mari\u00e9e, m\u00e8re de 2 enfants, notre invit\u00e9, la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le Beau-Rivage, un h\u00f4tel qui accueille presque autant de familles en maillot de bain que de n\u00e9gociations de paix international la premi\u00e8re cat\u00e9gorique, la seconde Nathalie leur bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour cat\u00e9gorique bienvenue, bonjour bonjour Nathalie Zeller, bienvenue \u00e0 vous aussi, merci, premi\u00e8re question pour vous, Nathalie, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:58) [94%] :\r\nUn 1er rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, alors \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s simple, c'est pas plus tard qu'hier soir, oui, j'\u00e9tais invit\u00e9 chez des amis \u00e0 \u00e0 d\u00eener, et il \u00e9tait parmi nous un homme. \r\nUne soixantaine, enfin il faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 60 ans en chaise roulante, et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert un personnage tr\u00e8s rapidement, on a eu une conversation, je dirais, assez intime, on a parl\u00e9 de ce qui lui \u00e9tait arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [91%] :\r\nEt j'ai d\u00e9couvert quelqu'un qui m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 le temps d'une soir\u00e9e, je suis encore boulevers\u00e9e par par cette rencontre, Alain bonsoir, voil\u00e0 un homme qui avait pas tout r\u00e9ussi, or avec sa femme, ses enfants qui, qui a, qui avait eu un cr\u00e9er un super Business la vie lui souriait un petit peu invincible grand sportif \u00e9galement et puis pas du jour au lendemain, un accident de v\u00e9lo tout b\u00eate et puis se retrouve parapl\u00e9gique et 10 ans plus tard, ben il \u00e9tait l\u00e0 en chaise roulante entre un expliquer son son parcours et puis bah, une vraie le\u00e7on de vie en fait une vraie le\u00e7on de vie, un homme qui, maintenant, apr\u00e8s 10 ans bah a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver le bonheur et puis bah \u00e7a revient petit peu \u00e0 profitons du moment pr\u00e9sent \u00e9coutez une une belle rencontre qui qui qui fait chaud au coeur, qui remet peut-\u00eatre un petit peu de temps en temps, comme on dit, si l'\u00e9glise au milieu du village et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 une rencontre qui m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [91%] :\r\nVous avez fait r\u00e9fl\u00e9chir sur le succ\u00e8s parce que vous nous disiez, cet homme a mont\u00e9 son entreprise \u00e7a se passait tr\u00e8s bien, manifestement, il \u00e9tait plein de succ\u00e8s et ensuite \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e0, \u00e7a vous a fait r\u00e9fl\u00e9chir sur cette th\u00e9matique est -ce que c'est r\u00e9ussir qu'est -ce que c'est le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [90%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, et puis je crois que moi je dis toujours, j'ai plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 pour l'instant g\u00e2t\u00e9 par la vie, hein, et c'est vrai que, de temps en temps, mais on oublie simplement de, de, de, de se rendent compte de la chance qu'on a de profiter l\u00e0 maintenant de pas toujours dans et demain et, ensuite, et simplement juste profiter et puis parce que peut-\u00eatre qu'un jour effectivement \u00e7a s'arr\u00eatera oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [74%] :\r\nCat\u00e9gorique : un 1er rendez- vous marquant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:24) [92%] :\r\nBen c'est marrant parce que j'allais aussi parler de quelqu'un qui m'a aussi beaucoup touch\u00e9, par rapport \u00e0 son parcours de vie, en fait, donc on a d\u00e9j\u00e0 un point commun, donc \u00e7a c'est cool, ben en fait il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 2014, j'ai eu la chance d'aller au S\u00e9n\u00e9gal pour faire un concert dans le cas d'un festival, j'ai immigr\u00e9 en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans de la C\u00f4te d'Ivoire et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je retournais sur le continent africain en plus avec la Wii, gr\u00e2ce \u00e0 la musique, j'\u00e9tais super heureuse et en fait, je suis rest\u00e9 l\u00e0- bas pendant une semaine et tous les jours, j'\u00e9tais avec un jeune homme qui doit avoir \u00e0 peu pr\u00e8s mon \u00e2ge donc 25 26 ans, je faisais plein de freestyle avec lui parce que c'est aussi un rappeur qui improvise qui fait des chansons etc donc au bout du 4 ou 5\u00e8me jour J, parle d'un livre qui m'a touch\u00e9 et l\u00e0 il me dit : d\u00e9sol\u00e9, je sais pas lire donc il savait ni lire ni \u00e9crire et j'avais jamais entendu cette une des personnes les plus talentueux, ce que j'ai entendu en arabe, il improvise tous c'est tous ces morceaux toutes ses chansons, il n'a aucune id\u00e9e de l'alphabet de il sait pas il sait pas lire, il sait pas \u00e9crire et pourtant, le mec il rappe en fran\u00e7ais, en wolof dans la langue officielle, donc du S\u00e9n\u00e9gal, et des fois, il m\u00e9lange le fran\u00e7ais le wolof et l'anglais dans ce texte, pour que tout le monde puisse le comprendre, etc, et il le fait avec une vitesse incroyable et c'est un mec qui m'a super touch\u00e9e parce que j'arrivais pas \u00e0 imaginer, moi c'est c'est l'\u00e9criture qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire de la musique \u00e0 faire du rap, et m\u00eame si j'improvise aussi et que j'\u00e9cris pas toujours mes textes, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 en fait de me dire que voil\u00e0 on peut exprimer des choses m\u00eame si on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, m\u00eame si on vient de d'un pays super pauvres et qu'on n'a pas les m\u00eames moyens que tout le monde parce que l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une Star, le mec il mont\u00e9 sur sc\u00e8ne, les gars dans le public savait ses paroles et chanter avec lui, elles \u00e9taient derri\u00e8re lui, c'\u00e9tait quelqu'un vraiment qui croyait et qui repr\u00e9sentait beaucoup pour les gens de l\u00e0- bas et \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 quand il m'a dit qu'il savait pas lire et qui l'avait jamais fait l'\u00e9cole c'est vraiment je n'oublierai jamais cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [87%] :\r\nC'est une belle histoire, on va jouer au speed dating pour que vous puissiez vous rencontrez cat\u00e9gories qui avait Nathalie Zeller on commence avec vous qui posez des questions, Nathalie Zeller cat\u00e9gorique, la directrice du Beau-Rivage, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:31) [77%] :\r\nOk alors j'ai une question est vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [89%] :\r\nJ'ai une question en fait quel est le parce que je pense des fois il y a des artistes ou bien des gens un peu \u00e0 dire farfelu qui doivent venir \u00e0 l'h\u00f4tel, donc je me demandais quel est le pire \u00e9tat dans lequel vous avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une chambre enfin qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, parce que des fois, je pense qu'il y a des grosses f\u00eates des, des, des trucs un peu marrants qui doivent se passer avec certaines personnes, donc quel \u00e9tait le truc le plus incroyable qui s'est pass\u00e9 dans l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [89%] :\r\nAlors des trucs loufoque et on n'en a pas mal, hein, si vous voyez, il n'y pas mal d'histoires assez amusante ou loufoque, alors bon, apr\u00e8s, \u00e9videmment, \u00e7a va de soir\u00e9e trop arros\u00e9e, je vais dire peut-\u00eatre, sexe, drogue et rock'n'roll, avec tout ce qu'on peut imaginer qui qui qui qui va avec, \u00e7a peut aller aussi d'un m\u00e9choui dans une suite, il faut toujours refaire, on a aussi des clients qui tout d'un coup peuvent vouloir tout repeindre, d'une certaine couleur juste pour une nuit par exemple, peut-\u00eatre pas pour une nuit, mais enfin il y a vraiment ce qu'on appelle le caprice de Star, oui, donc il va falloir faire tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:48) [78%] :\r\nNon, on c\u00e9l\u00e8bre non ce qu'on sait pas faire \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:51) [87%] :\r\nAi je sais que justement il y a des personnes qui demandent parfois des tricks un peu farfelues et je me suis dit que \u00e7a devait \u00eatre assez dr\u00f4le parce que vous, vous avez pas le choix, enfin tu dois r\u00e9pondre \u00e0 toutes les exigences sont sont branch\u00e9s ou bien il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [91%] :\r\nNon alors \u00e9coute moi je vais te dire le choix, il est tr\u00e8s simple, du moment o\u00f9 il n'y a pas de 2 o\u00f9 \u00e7a ne touche pas le personnel, c'est-\u00e0-dire que tu peux avoir tout d'un coup des clients qui vont pas \u00eatre aimable qui vont mal personnel oui \u00e7a c'est inacceptable et \u00e7a ne doit pas exister. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [89%] :\r\nAu Beau-Rivage, en l'occurrence, ouais, mais par contre apr\u00e8s du moment o\u00f9 \u00e7a d\u00e9range pas les Autrichiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [86%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, bon bah sur pareil, hein, il y a un budget, on est l\u00e0 pour respecter le Patrimoine, moi qui m'est confi\u00e9, je ne veux pas tout d'un coup transform\u00e9 l'h\u00f4tel et voil\u00e0 mais donc du moment o\u00f9 il y a pas de client va dire bon ben voil\u00e0, on l'a peint en rose, mais on vous la rendre \u00e0 l'identique que il y a pas, il y a pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [95%] :\r\nEn quelle couleur vous voulez votre suite cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [92%] :\r\nEt moi, je prends toutes les choses comme elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:57) [75%] :\r\nTous, voil\u00e0, mais je suis un dans son on a compris, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait alors plus de Lagerfeld risque pas de risque, excellent, j'ai une question \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [73%] :\r\nPosez cat\u00e9gorique sur Nathalie z\u00e9l\u00e9 Info vous essayez d'avoir une r\u00e9ponse, quel est le hobby de Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [94%] :\r\nLe Hobbit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:13) [83%] :\r\nParce que ce qu'elle pratique tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, elle se pr\u00e9pare pour 2017 notamment, d'accord, est ce que Grandin un grand \u00e9v\u00e9nement 2017 donc cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:20) [94%] :\r\nJe peux vous poser des questions oui parce que c'est dans le domaine artistique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [86%] :\r\nNon, ce n'est pas le domaine artistique est -ce que c'est du sport, c'est du sport, bon alors quel sport alors ce que les boxes tennis c'est pas du tennis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [78%] :\r\nC'est un sport d'\u00e9quipe ou un sport so IT individuel qui est la grimpe le ski non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:46) [77%] :\r\nClassique merci tr\u00e8s classe, j'ai beaucoup, elle a \u00e9t\u00e9 voir la course \u00e0 pied, \u00e0 la place qu'qui est pr\u00e9par\u00e9 pour le marathon de New York par la sonnerie du temps qui \u00e9tait fait : oh non, mais tu me diras World quand je l'aurais fait oui, non mais c'est, je le dis, je dis d\u00e9j\u00e0 wahou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:02) [88%] :\r\nParce que \u00e7a c'est un truc que je suis incapable de faire G\u00e9rard attendait pas d'endurance oui fait si c'est un sprint \u00e7a j'aime bien, mais alors l'endurance bien courir longtemps, c'est un truc, je suis vraiment tr\u00e8s nul donc d\u00e9j\u00e0 moi on me dit marathon de New York, Jean-Luc dire respect. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:18) [97%] :\r\nM\u00eame si c'est pas encore fait bon adverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [88%] :\r\nLes r\u00f4les, Nathalie et vous avez 2 minutes pour poser des questions \u00e0 la rappeuse sans endurance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:26) [71%] :\r\nCat\u00e9gorie par. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:29) [96%] :\r\nComment est -ce que tu trouves ton inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:36) [92%] :\r\nEn fait, c'est la vie en g\u00e9n\u00e9ral parce que je suis une personne extr\u00eamement sensible et j'ai toujours eu ce besoin de comprendre ce qui m'entoure, de comprendre les choses, de comprendre les gens du coup, je me dis toujours plein de trucs dans ma t\u00eate je me toujours, je me pose toujours plein de questions et c'est tout \u00e7a qui m'inspire en fait donc tout ce que je lis tout ce que je ressens tout ce que je comprends, et aussi la musique en g\u00e9n\u00e9ral parce que j'\u00e9coute vraiment \u00e9norm\u00e9ment de musique et c'est dans dans l'art aussi que je puise mon inspiration, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre du Hip-Hop, \u00e9videmment, du reggae, mais toutes, toutes les autres sont tous les autres styles de musique, en fait, j'ai pas de je me faire rien mais apr\u00e8s sur les sujets que j'aborde, c'est vraiment toujours sa part vraiment toujours de quelque chose que j'ai ressenti, ou de quelque chose qui m'a questionn\u00e9 et que voil\u00e0 je ressens g\u00e9n\u00e9ral le besoin de le fixer en fait sur quelque chose pour avoir l'impression que c'est sorti de moi et puis que j'ai fait un petit bout de chemin vers la compr\u00e9hension de cette chose, c'est un peu, c'est un peu d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:38) [87%] :\r\nDonc c'est vraiment un message de quelque part, de, de, de questionnement n'est plus une question de toi envers toi oui pour plus qu'un message que tu veux faire face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ben oui, aller dehors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:51) [90%] :\r\nDu coup, il y a les 2, parce que souvent je vois la musique comme un genre de de Canal pour transmettre des choses et aussi pour moi m'ext\u00e9rioriser donc souvent ce que j'ai compris, je me dis toujours que si moi je l'ai compris avec \u00e7a a pu m'aider, c'est une personne re\u00e7oit mon message \u00e0 travers ma musique, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi ou pas, donc en fait il y a, il y a, il y a un peu des 2, parce que c'est, c'est, je vois \u00e7a comme un genre de cycles en fait ou voil\u00e0 je au fond des choses, les partage les gens, il est certain le ressente, d'une mani\u00e8re d'autres d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais il se passe toujours quelque chose entre ce que j'\u00e9cris au final et comment les gens le re\u00e7oivent donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:27) [88%] :\r\nJ'essaye toujours de de transmettre quelque chose, je suis incapables, en fait, c'est dans ma personnalit\u00e9 d'\u00e9crire quelque chose que je ressens pas ou bien qu'il n'a pas forc\u00e9ment un fond ou ou ou quelque chose d'important pour moi en fait d'accord avec vous, je pense que oui, il y a un peu des 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [86%] :\r\nMais au terme des 2 minutes Nathalie, j'ai une question \u00e0 vous poser sur la rapeuse cat\u00e9gorique : quel est l'objet f\u00e9tiche et porte- bonheur de cat\u00e9gorie. \r\nIl a un objet je ne vois pas sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:56) [80%] :\r\nAh d'accord, parce que c'est une regarder les temps ce monsieur dire parce qu'il y a, elle a pas un truc autour du cou, j'ai plein mais il y a pas de colza, \u00e9lectricit\u00e9 coup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [91%] :\r\nDans un article de presse, en tout cas, \u00e0 votre avis, que \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [93%] :\r\nAlors est -ce que c'est un article qui se porte sur soi, oui, comme un bijou alors une boule comme une boucle d'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:19) [86%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a voudrait je crois que vous avez plein d'objets f\u00e9tiches, moi j'en ai pleur\u00e9 vois vous avez d\u00e9j\u00e0 12 trucs autour du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:25) [73%] :\r\nVous savez pas truc pendant l'oreille l'appel que notre p\u00e8re il y a un collier de perles particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:32) [87%] :\r\nOui, il y a un crit\u00e8re particuli\u00e8rement bas en fait c'est l'\u00e9colier en g\u00e9n\u00e9ral parce que j'ai, je mets souvent quand je quand je vais sur sc\u00e8ne, je mets toujours des colliers, des bagues etc en manque un maquillage et tout, mais j'ai toujours un collier qui repr\u00e9sente la culture africaine donc aujourd'hui bah c'est c'est celui -l\u00e0, c'est une croix de protection qui vient d'\u00c9thiopie, donc des fois c'est un collier en perles avec le continent africain, des fois c'est le la carte de de la C\u00f4te-d'Ivoire, donc l\u00e0 par exemple, aujourd'hui j'ai une bague avec un \u00e9l\u00e9phant les les Fran\u00e7ais le l'embl\u00e8me de la C\u00f4te-d'Ivoire, mon pays d'origine, notre voil\u00e0 c'est un peu, mais mes objets, il s\u00e8me \u00e9coliers et, surtout, et des fois les bagues parce que \u00e7a me \u00e7a me donne une impression de d'identit\u00e9 un peu, j'aime bien repr\u00e9senter ce que je suis avec mes v\u00eatements mon Style et m\u00eame depuis toujours et voil\u00e0 de quoi et le collier en perles, \u00e7a je l'ai toujours sur sc\u00e8ne, toujours d'accord, ou alors un autre collier comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [89%] :\r\nNathalie Zeller, une question pour vous, qui m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par ce que vous demandez, cat\u00e9gorie qu'est ce qu'il y a des caprices extraordinaire qu'est ce qu'il y a de le loufoque c'est vrai qu'on imagine souvent ses 5 \u00e9toiles comme des lieux secrets o\u00f9 il peut se passer \u00e0 peu pr\u00e8s tout et et n'importe quoi, \u00e7a fait partie du mythe, hein, pour toutes celles et ceux qui n'y entre pas, c'est quand m\u00eame une majorit\u00e9 de la population qui ne va pas entrer ou jamais entrer dans dans ce type d'h\u00f4tel 5 mythe qu'on entretient quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un h\u00f4tel, comme \u00e7a il faut entretenir le c\u00f4t\u00e9 secret, myst\u00e9rieux, cach\u00e9 d'un grand h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [88%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re chose que j'ai quand m\u00eame envie de dire, c'est que c'est un palace qui est compl\u00e8tement ouvert aux Lausannois et que, au Beau-Rivage, vous \u00eates oblig\u00e9 de venir pour prendre une chambre et dormir, vous pouvez, sans aucun probl\u00e8me, venir prendre un verre sur l'une de nos terrasses aller dans un au restaurant donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [95%] :\r\nOui mais \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame un pouvoir d'achat qui quand m\u00eame adress\u00e9 \u00e0 la minorit\u00e9 des lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [88%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte, il est ouvert, vous voulez venir prendre un caf\u00e9, vous pouvez venir prendre un caf\u00e9, alors certes, le caf\u00e9 va \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus cher que ce qu'on trouve ailleurs, mais pour l'exp\u00e9rience et pourrait, dans un lieu dans lequel j'esp\u00e8re, vous serez bien accueillis et vous vous sentirez bien \u00e7a vaut bien tout compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:38) [82%] :\r\nFaire ce genre d'h\u00f4tel doit \u00eatre totalement ouvert mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:40) [90%] :\r\nC'est extr\u00eamement important, je crois que il y a on a c'est fini ces esp\u00e8ces de caste avec une esp\u00e8ce d'\u00e9lite pseudo tout tout tout \u00e7a, \u00e7a n'existe plus, je crois que le le le nouveau \u00e9lu le nouveau luxe \u00e7a n'est plus \u00e7a effectivement on a certains clients qui viennent pas, qui ont un pouvoir d'achat tr\u00e8s important, qui sont des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s ou alors ils vont chercher une certaine confidentialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:07) [90%] :\r\nMais un palace est aussi un lieu de vie, un lieu d'\u00e9changes, un lieu d'\u00e9motion, un lieu o\u00f9 il se passe plein chose il y a pas une semaine sans qu'on ait une demande en mariage, enfin il y a, il y a plein chose extraordinaire qui se passe \u00e0 et ce n'est pas forc\u00e9ment que destin\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, oui, parce que certaines personnes peuvent faire des \u00e9conomies en disant : bon, ben voil\u00e0, moi je, je vais me faire plaisir, une fois dans l'ann\u00e9e pour l'anniversaire de et je veux dire, voil\u00e0 un d\u00eener dans l'un des restaurants, c'est tout \u00e0 fait possible, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est important de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:38) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, on vous a choisi un titre sur les h\u00f4tels mythiques pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Nathalie alors vous connaissez s\u00fbrement le type de L\u00e9onard Cohen, qui s'appelle -t-elle si h\u00f4tel h\u00e9 bien voici une reprise de ce titre par Sarah Jane Morris sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:55) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:58) [68%] :\r\nAh oui et et et au etc nous sommes \u00e7a \u00e0 guerre r\u00e8gne, elle a mais un Mail met au avaler un \u00e2ge oui sud il y a un elle les labos Scola non \u00e0 un ennemi ouais Daniel Bell du jeu, il y a quand il. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:47) [86%] :\r\nMais c'est dire. \r\nC'est mais mal, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Oise mais cela peut aller loin, la femme et \u00e0 la haine seniors Bagdad mais rien \u00e0 l'huile sel. \r\nOui \u00e0 un ami on a allou\u00e9 Eubel digeste, il y a ben oui alors Alaoui allez j'ai amen\u00e9 est et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:14) [74%] :\r\nLa de la \u00e0 Guingamp qui n'ob\u00e9it pas, mais la m\u00eame Bayeux voil\u00e0 aussi \u00e0 Auxerre \u00e0 dans 5 villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [88%] :\r\nCelle -ci H\u00f4tel repris par Sarah Jane Morris sur la premi\u00e8re pour ce 1er rendez- vous entre la directrice du Beau-Rivage Palace Nathalie Zeller et la rappeuse cat\u00e9gorique je disais pour vous pr\u00e9senter cat\u00e9gorique que vous avez r\u00e9ussi et que vous \u00eates en train de r\u00e9ussir dans un milieu qu'on classifie parfois dans les milieux humides misogyne, est ce que vous, vous le sentez, vous voyez une victoire particuli\u00e8re l\u00e0 dans le fait d'\u00eatre une femme de gagner par exemple, pour dire : vous \u00eates la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir gagn\u00e9 ce championnat du monde de de freestyle, est ce que, l\u00e0, vous voyez une saveur particuli\u00e8re \u00e0 la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:15) [90%] :\r\nAlors en fait je pour moi, cette victoire elle a une saveur \u00e9videmment parce que j'ai gagn\u00e9, mais pas parce que je suis une fille parce que moi, pour moi \u00e7a n'a aucune diff\u00e9rence, en fait, dans, dans le sens que j'ai toujours, j'ai toujours fait du rap, parce que je suis passionn\u00e9 par \u00e7a, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 ont entour\u00e9 majoritairement de gar\u00e7ons et je ne me suis jamais senti comment dire en dessous de, ou bien mis \u00e0 part, ou parce que, voil\u00e0, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est ce qu'on prouve quand on a le micro qui fait les choses en fait donc voil\u00e0, j'ai gagn\u00e9, oui, apr\u00e8s j'ai, je suis la premi\u00e8re femme donc, \u00e9videmment, je suis fier parce que je me dis si d'autres filles Kyra peut se voit et \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a les aide \u00e0 se dire ah mais, en fait une si elle peut r\u00e9ussir, forc\u00e9ment, je suis heureuse, mais pour moi il y a pas de rap parce que des fois il y a des gens qui disent rap f\u00e9minin et rap, mais par exemple dans le rock j'entends jamais rock f\u00e9minin et rock dans le reggae sans pareil, donc je trouve qu'il y a pas \u00e0 s\u00e9parer en fait parce que forc\u00e9ment, quand on \u00e9crit du rap, c'est une mani\u00e8re diff\u00e9rente d'\u00e9crire des chansons, donc peut-\u00eatre qu'un point de vifs, un point de vue f\u00e9minin va amener des choses diff\u00e9rentes dans sa musique, mais c'est pas \u00e7a reste du rap en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [88%] :\r\nPour moi, c'est le r\u00f4le de rap misogyne, y compris en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:35) [90%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 parce qu'en fait, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 depuis le Hip-Hop est n\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par les hommes, mais comment fait beaucoup d'autres choses dans la soci\u00e9t\u00e9 en fait pas forc\u00e9ment que le rap. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:47) [82%] :\r\nC'\u00e9tait pendant plus de visiteurs dans le rap, puisque c'est par. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que j'allais dire c'est plus visible dans le rap, parce que c'est revendiquer et aussi surtout parce que le rap c'est souvent comme comment expliquer \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu commune, genre de caricature de la soci\u00e9t\u00e9, en fait, et des fois \u00e7a va dans le le et on monte les choses d'une mani\u00e8re tr\u00e8s fin sans sans aucun filtre et puis des fois \u00e7a peut \u00eatre violent, pour certaines femmes, pour d'autres personnes qui connaissent pas forc\u00e9ment cette culture et qui comprennent pas les codes et la mani\u00e8re dont dont s'est expliqu\u00e9e par exemple, a dit il y a plein d'artistes qui disent des trucs tr\u00e8s misogyne sur des femmes qui ont qui ont beaucoup de public f\u00e9minin parce que c'est des femmes qui \u00e9coute \u00e7a avec un second degr\u00e9 avec une voil\u00e0 donc \u00e7a d\u00e9pend, on va, moi je, je dis pas que les hommes qui parlent mal des femmes sont forc\u00e9ment misogyne parce que je les connais pas personnellement, \u00e7a peut \u00eatre tout simplement un choix artistique de fa\u00e7on d'\u00e9crire son texte, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 qui la profonde au fond de lui, \u00e7a peut \u00eatre, il a pu \u00eatre enfin il appelait alors ChampCar bris\u00e9 par une fille, donc du coup, il les voit toutes d'une mani\u00e8re enfin voil\u00e0, je ne sais pas, mais apr\u00e8s je ce que je sais c'est qu'il a tous les genres d'Europe, donc il y a du rap comme \u00e7a, mais il y a du rap engag\u00e9 il y a du rap, qui parle d'amour, il y a m\u00eame du rap chr\u00e9tien, il y a du rap en fait c'est \u00e7a qui est bien avec le rap, c'est que du rap f\u00e9ministe on a en a aussi ce qu'il a tout, tout le monde peut trouver en fait l'qui lui correspond, alors moi j'essaye de faire celui qui me correspond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:15) [74%] :\r\nDu rap de luxe, il y en a, je sais que dans un an pour Nathalie Zeller non on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:21) [85%] :\r\nOn peut dire, hein, d'une certaine fa\u00e7on, parce que de des une superstar am\u00e9ricaine qui sont partis de rien, et puis qui sont devenus super riches bah, je pense par exemple Paris, Ross, c'est un exemple qui me vient comme \u00e7a, c'est le rap et les 2 lignes, voil\u00e0, il est devenu super riches et puis il un arabe qui correspond \u00e0 sa r\u00e9alit\u00e9 actuelle, c'est-\u00e0-dire qu'il a plein d'argent, il a qu'il il va dans des h\u00f4tels de luxe et l\u00e0, des belles voitures, et puis il exposa parce que bah voil\u00e0 c'est la vie qui est l\u00e0 maintenant et donc en fait Hawaii durable de luxe si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [92%] :\r\nNathalie Zeller sur le le go\u00fbt de la victoire, l'id\u00e9e de monter les \u00e9chelons, petit \u00e0 petit on on a dit, en vous pr\u00e9sentant que vous \u00e9tiez d'abord stagiaire au Beau-Rivage ensuite, un petit tour du monde et paf, directrice au au Beau-Rivage c'\u00e9tait un but en soi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:01) [90%] :\r\nNon, alors, vraiment, \u00e7a n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:04) [86%] :\r\nIl ne faut pas imaginer la jeune Nathalie dans les couloirs du Beau-Rivage, c'est-\u00e0-dire un jour je serai la directrice, tout \u00e7a, honn\u00eatement, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, s\u00fbrement pas du tout, c'est pure co\u00efncidence et je me souviens encore vraiment quand c'est termin\u00e9, le stage le directeur m'avait re\u00e7u apr\u00e8s Londres le stage pour faire un petit point me remette le certificat et le bureau \u00e9tait vraiment \u00e0 l'identique du bureau que j'ai maintenant, donc \u00e7a c'est amusant, le fait de retrouver parce qu'il y a quand m\u00eame voil\u00e0 j'\u00e9tais dipl\u00f4m\u00e9e en 95 de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et puis apr\u00e8s je suis parti, donc pendant plus de 20 ans, donc \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, hein, et c'est vrai que revenir dans ce m\u00eame bureau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [82%] :\r\nMais \u00e7a m\u00eame fauteuil pas pas sur le m\u00eame fauteuil voil\u00e0, c'\u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais non, c'\u00e9tait absolument pas pr\u00e9vu, enfin, il y avait maintenant il y a pas du tout il parcours la la vie a fait que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [92%] :\r\nParce que c'est un milieu tr\u00e8s particulier, vous \u00eates \u00e0 une place qu'on peut imaginer tr\u00e8s envi\u00e9, vous \u00eates dans un des h\u00f4tels les plus connus de Suisse dans lequel il y a le plus d'\u00e9v\u00e9nements excitant, j'imagine qu'il faut se battre quand m\u00eame pour en arriver l\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:15) [86%] :\r\n\u00e9coutez, se battre, je crois qu'il faut avant tout \u00eatre passionn\u00e9 par parce qu'on fait, c'est sa premi\u00e8re chose quoi qu'il faut vraiment \u00e9couter ses convictions \u00e9couter son coeur je fais pas du rap mais mais mais mais mais il y a une note. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:30) [91%] :\r\nVous avez un bon quelques secondes non mais c'est vrai, il y a, il y a que \u00e7a, parce qu'on ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:40) [89%] :\r\nIl ne faut pas \u00eatre un peu un requin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:43) [88%] :\r\nVous \u00eates requin un peu, j'ai vraiment pas la peau d'un requin et les enfants, \u00e7a signifie non non je, je, je ne pense vraiment pas avoir, l\u00e0 je suis je suis beaucoup plus dans dans l'\u00e9coute dans l'harmonie, bon il y a des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a m\u00eame marcher sur les plates-bandes des autres si je n'ai pas ma place, je la prends pour j'ai soit une place soit je ne l'ai pas mais je peux pas non, \u00e7a je crois que l\u00e0- dessus, voil\u00e0 j'ai une carri\u00e8re internationale, j'ai j'ai j'ai eu \u00e0 pas stage aussi \u00e0 Hong Kong, apr\u00e8s j'ai fait de New York je Paris Londres donc revenir apr\u00e8s en Suisse bah apr\u00e8s toutes ces diff\u00e9rentes exp\u00e9riences internationales, \u00e7a m'a apport\u00e9, je pense, bah de belles cordes \u00e0 mon arc pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:29) [79%] :\r\nPouvoir diriger faisant le mort, c'est \u00e7a, c'est des soucis mordre Baccalaur\u00e9at professionnel cat\u00e9gorie dites et je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:36) [91%] :\r\nQue plus on voyageait plus on rencontre des personnes diff\u00e9rentes, plus on a une mani\u00e8re tr\u00e8s ouverte, de voir les choses et puis \u00e7a nous \u00e7a nous enrichit, \u00e7a nous fait grandir aussi, donc il y a pas, y a pas besoin de de marcher sur les plates-bandes des autres, enfin moi je ressens la m\u00eame chose en fait, il faut, il faut rester comme on est nous, et puis faire ce qu'on pense qu'il est juste et puis apr\u00e8s, si des choses doivent se passer, elles se passeront. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:59) [91%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a dans sa vie \u00e0 Kandahar, enti\u00e8rement d'accord, \u00e7a je crois que, on le voit souvent, il y a des fois o\u00f9 quand on essaye de forcer, \u00e7a va pas exact soit \u00e7a doit se faire soit effectivement \u00e7a se fait pas, il faut laisser aller, mais je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 rester soi et puis pouvoir se regarder dans la glace et toujours en ad\u00e9quation avec ses valeurs exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:23) [92%] :\r\nBon, on vous sent tr\u00e8s zen dans notre c\u00f4t\u00e9 quand il y a le gouvernement des \u00c9tats-Unis qui d\u00e9barque dans votre h\u00f4tel il y a des n\u00e9gociations de paix international que vous avez des sniper sur le toit, est ce que vous \u00eates tout aussi zen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:33) [90%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est que nous, nous ne faisons qu'accueillir je n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:39) [91%] :\r\nPas oui, alors je vous avoue qu'on s'en doutait, mais tout de m\u00eame il il y a quelque chose de c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:47) [93%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours des moments qui sont extraordinaires \u00e0 vivre la derni\u00e8re visite de John Kerry pour la petite histoire, l'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 48 heures avant quasiment privatis\u00e9 par John Kerry et tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:02) [72%] :\r\nUne une une ne enfin bon fouiller 41 a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:06) [88%] :\r\nC'\u00e9tait voil\u00e0 et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a depuis une ann\u00e9e, il y avait un mariage qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 et un mariage c'est priori \u00e7a se fait une fois dans sa vie, enfin voil\u00e0, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important et croyez -moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, notamment avec le le le papa de la mari\u00e9e, qui est un charmant monsieur mais qui me disait : mais \u00e9coutez madame, comment est -ce qu'on va faire l'h\u00f4tel est privatis\u00e9, je ne peux pas faire venir tous mes invit\u00e9s et qu'qui soient pass\u00e9s aux rayons X avant de rentrer dans dans l'h\u00f4tel, donc finalement, on a pu trouver une solution qui s'est extr\u00eamement bien pass\u00e9 parce que l'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [85%] :\r\nTelle vit m\u00eame, en marge de ces n\u00e9gociations l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:42) [88%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, compl\u00e8tement et la cerise sur le g\u00e2teau, c'est qu'un homme comme John Kerry a \u00e9t\u00e9 sans que personne ne lui demande rien, salut et \u00e0 10 heures du soir, une fois les n\u00e9gociations termin\u00e9es et toutes les d\u00e9l\u00e9gations, parti \u00e0 10 heures du soir, on me dit madame Seiller John Kerry arrive au mariage, il est arriv\u00e9 dans ce salon, g\u00e9nial, il a une standing Sean il \u00e0 embrasser la mari\u00e9e et croyez -moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment unique, cet homme prenne 5 minutes de son temps, apr\u00e8s toutes ces n\u00e9gociations pour aller saluer ce se coupe de mari\u00e9e, \u00e7a en dit beaucoup sur l'homme et \u00e7a, c'est des moments que l'h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:22) [70%] :\r\nVous faites il l'faire ce m\u00e9choui dans sa suite donc vous nous sommes des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:27) [87%] :\r\nMais comment on g\u00e8re une tout ce stress toute cette pression de d'avoir tellement de choses diff\u00e9rentes \u00e0 g\u00e9rer dans un laps de temps, super court parce que, enfin, comment, comment tu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:36) [68%] :\r\n\u00e7a inqui\u00e8te pour vous cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:39) [92%] :\r\nTout \u00e7a, on a des \u00e9quipes qui sont juste en or et je crois que le principal c'est, c'est c'est de savoir s'entourer et puis d'avoir l'\u00e2ge, moi j'ai une chance extraordinaire, j'ai h\u00e9rit\u00e9 d'\u00e9quipes qui sont justes formidable et il y a 400 employ\u00e9es qui sont l\u00e0, chacun sait ce qu'il a \u00e0 faire ce qu'il doit faire, tout est organis\u00e9, on a toujours un chef d'orchestre pour pour ces missions bien bien particulier et et voil\u00e0, et c'est avec une belle \u00e9quipe qu'on arrive \u00e0 faire ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [90%] :\r\nCat\u00e9gorique, on va \u00e9couter un extrait de votre 1er album, il s'appelle tentative de survie, un peu peur ce type. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [88%] :\r\nQu'est ce qui se passe, ce qui vous arrive, non en fait, bon ok, oui c'est vrai, mais oui, c'est tr\u00e8s positif, il y a depuis le d\u00e9but, on se dit : mais qu'est ce qu'elle est positive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:26) [91%] :\r\n\u00e7a va pas, il etc, il y a un truc, il y a un truc positif derri\u00e8re parce que oui, ce qu'il faut savoir, c'est que ce 1er album, je l'ai fait ce qui m'a pris 3 ans pour le faire, je l'ai fait toute seule avec mes propres moyens et les gens qui m'entourent, qui sont passionn\u00e9s, etc, et il faut aussi savoir qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du fait que j'\u00e9tais une femme dans un peu c'est assez entre guillemets compliqu\u00e9 et en plus de \u00e7a, ce qu'il faut dire, c'est que dans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:52) [95%] :\r\nQuand on fait du rap en fran\u00e7ais et qu'on habite en Suisse, c'est tr\u00e8s difficile parce que le march\u00e9 du rap fran\u00e7ais de la France est le 2\u00e8me march\u00e9 mondial de Hip-Hop et c'est tr\u00e8s difficile pour quelqu'un qui vient pas de la France de se faire entendre et puis de sortir de ses fronti\u00e8res et tout, donc il y avait toute cette id\u00e9e de est -ce que je vais r\u00e9ussir \u00e0 survivre \u00e0 toutes, toutes ces d\u00e9marches toute cette exp\u00e9rience tr\u00e8s difficile pour sortir mon album, \u00e7a m'a pris 3 ans et je l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:17) [82%] :\r\nMais l'album est sorti il y a une ann\u00e9e, vous \u00eates toujours envie que pour et stress, voici un extrait appelle r\u00e9veil sur la presse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:25) [91%] :\r\nEt puis sport mieux et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:32) [80%] :\r\nDonc j'ai \u00e9crit aurait d\u00e8s lors que j'en contact avec le jour j'entends le son des soit m\u00eal\u00e9 \u00e0 celui des roues des traces maire vont laisser sur mais joue purifie la pi\u00e8ce dans son comme vous rena\u00eetre par la fen\u00eatre, j'aper\u00e7ois les toits des b\u00e2timents, des gens qui m'ont, dans leur voiture, j'ai le sentiment qu'aujourd'hui sera comment j'trouv\u00e9 soit suffisant, j'ai juste besoin d'une prot\u00e9ine tr\u00e8s propres de d\u00e8s que je reconnais \u00e0 la m\u00e9lodie qui fera vibrer ma journ\u00e9e guidera Mandic mais rixes, je vais \u00eatre content m\u00eame les gars, allez vous fait c'est pas fait pour Getafe et continue \u00e0 mais le fait donc qui prend les pas une poign\u00e9e de gens sur qui je peux compter du beau n\u00e9 le plasma Team, l'une des plus supporter dans ce petit modeste, ce qui, pour sa part pour d\u00e9nigrer le rap, c'est comme la soci\u00e9t\u00e9 absent des pommes, \u00e9viter d'essayer, sachez vous je d\u00e9conseille \u00e0 ceux qui ont le vertige suivent mon esprit dans sa chambre d'enlever mon casque, mon cockpit, je n'ai pas de parachute, le plus dur, c'est l'atterrissage : on verra par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:32) [75%] :\r\nPourquoi disait tout \u00e0 l'heure parce que je, je change d'un rivet puis \u00e7a mieux \u00e9prouver le PS Wayne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:49) [80%] :\r\nDonc j'\u00e9cris aurait comme je suis une toque standard, j'ai besoin de ma dose de chaque chaque sur ma vie d'avocat quand je dois faire le pays d'abord se charge crash de la mati\u00e8re peut-\u00eatre des armes, faire le bien que partager mais pas que le clip je m'inscrire de vous et moi de mer rencontrent mes voyages, mais mon texte, mais c'est l\u00e0 que je trouve cort\u00e8ge ne compte plus les contrats, les contacts, les comptes rendus de conso perso les contrats int\u00e9ressants \u00e0 lire ce que je raconte l'avant chaque concert, on dirait que sert \u00e0 rien \u00e0 rien, par contre, aurons et puis aller en cours quand je commence \u00e0 rabais j'oublie de manger, il y a d'un appel de ma maman qui rang\u00e9 les yeux que pour les diriger vers mon ordi mais projet Pete aujourd'hui je donc et puis en vitesse mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 3 heures atmosph\u00e8re \u00e9lectrique sur le pitch comment simplement je me connais pas, je suis pas ta soeur suis la plume de mon \u00e2me, j'\u00e9tais d'accord de petites filles domicili\u00e9es sur le macadam, mais comme je n'oublie pas que c'\u00e9tait pendant le temps passe, les \u00e9crits restent, comme les sentiments que je parte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:46) [79%] :\r\nJe crois que Marine moi en. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:57) [72%] :\r\nDans les sports, c'est maintenant donc j'\u00e9cris aurait dans des soins s'est exprim\u00e9, donc j'ai \u00e9crit aurait pu, mais qui soit elle Metz m\u00eame donc j'\u00e9cris offre des soins et elle m\u00eame, donc j'ai je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:57) [76%] :\r\nEt je suis d\u00e9sol\u00e9 d'enl\u00e8vement secondes un petit mais c'est pas grave, c'est pas, c'est que juste d'importants apr\u00e8s l'annonce \u00e0 Port-Gentil certains gentiment, il y a rien, on a tout entendu Laurent Josse cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:07) [83%] :\r\nQui est notre invit\u00e9 que la directrice du Beau-Rivage Nathalie leur tiens, vous avez toutes les 2, apporter des objets commence avec vous, cat\u00e9gorique : qu'est ce que vous avez pris avec moi, j'ai pris 2 choses oui, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates couvert d'objets, on entendait tout \u00e0 l'heure mais c'est donc pas un objet que vous avez autour du cou, ni au doigt si. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:22) [85%] :\r\nJ'ai, j'ai donc ma bague ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:25) [91%] :\r\nOui, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure monsieur Camus question donc la vague c'est un embl\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:30) [84%] :\r\nC'est l'embl\u00e8me de la C\u00f4te d'Ivoire, d'accord, les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:33) [88%] :\r\nC\u00f4te d'Ivoire, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, vous n'\u00e9tiez jamais retourn\u00e9 ce continent africain avant l'anecdote que vous nous racontiez c'est quoi exactement, vous n'y allez pas souvent oui par contre le continent vient beaucoup, avoue avec ce genre d'objets, c'est \u00e7a la c'est comme \u00e7a que vous restez connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:44) [85%] :\r\nBen oui, et en m\u00eame temps, \u00e7a fait partie de moi me ma m\u00e8re et africaine en fait ai ce m\u00e9tissage la m\u00e8re africaine, mon p\u00e8re est europ\u00e9en, donc j'ai toujours italien votent pour moi, c'est juste oui et mon beau-p\u00e8re et suisse, donc un beau m\u00e9lange hein universalit\u00e9 totale, donc voil\u00e0, j'ai toujours fonctionn\u00e9 mais vous savez, \u00e7a me sentir tr\u00e8s connect\u00e9 avec l'Afrique, oui, parce que \u00e7a fait, pour moi, \u00e7a fait partie de moi, je sais de cette fa\u00e7ade demain personnalit\u00e9 m\u00eame la musique africaine enrichit beaucoup ma musique ah moi j'\u00e9coute beaucoup de musiques africaines tout le temps et voil\u00e0 je je je je porte ce qui me repr\u00e9sente mon t-shirt par exemple, il repr\u00e9sente le projet que je suis en train de faire musicalement j'aime porter mes bagues mais qu'et puis voil\u00e0, \u00e7a me ressemble, j'ai toujours voulu, j'ai toujours eu en fait ce truc de Reus de vouloir ressembler qu'\u00e0 moi- m\u00eame est -ce en fait j'utilise tous les symbolique qui me repr\u00e9sente m\u00eame mes tatouages, c'est que des trucs qui me repr\u00e9sente soit mes origines sont mes exp\u00e9riences donc voil\u00e0, j'ai toujours fonctionn\u00e9 un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [87%] :\r\nMais il y a une petite crainte d'\u00eatre standardis\u00e9s, noy\u00e9 dans la masse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:46) [87%] :\r\nAh ouais, c'est un truc que j'aime, j'ai jamais j'ai jamais aim\u00e9 \u00e7a, parce que je trouve qu'on est tous unis, qu'on est tous diff\u00e9rents personne, on a tout le monde a une ADN diff\u00e9rentes, donc tout le monde est unique, tout le monde devrait oui tu rebondis chez nous revendique vraiment oui, tout le monde devrait chercher qu'il est au fond de soi et puis l'exprimer parce que c'est comme \u00e7a que quand sent bien en tout cas c'est comme \u00e7a que je me sens bien donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:10) [82%] :\r\nSi cat\u00e9gorique travailler dans votre h\u00f4tel Nathalie Zeller il faut quoi recouvrir les tatouages enlever les bus couper les cheveux, mettre un taille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:16) [74%] :\r\nJ'y a un appris un peu de \u00e7a quand m\u00eame, oui, oui vous imagine que \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9 effectivement parce que le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:22) [87%] :\r\nPeut afficher son identit\u00e9, de travailler dans un 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:24) [89%] :\r\nMais c'est extr\u00eamement important et justement \u00e7a, \u00e7a fait partie je dirais des du travail qu'on fait quand on veut, on a un certain moule dans lequel il faut \u00eatre mais je pense qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de rien de pire que d'enfermer des gens dans un carcan dans lequel ils peuvent pas s'exprimer, parce que pour pour cr\u00e9er des \u00e9motions, une exp\u00e9rience bah, il faut pouvoir donner de soi pour donner de soif au pouvoir \u00e0 \u00eatre soi, mais de montrer c'est la toile, par exemple, c'est possible pour l'instant pas et, jeudi, pour l'instant parce que par exemple l'h\u00f4tel que que que que je dirigeais \u00e0 l'\u00e9poque au Connaught \u00e0 Londres dans l'un de nos bars, c'\u00e9tait au contraire parce que \u00e7a, mais c'\u00e9tait, \u00e7a faisait partent trier, pas de limite mais oui c'est, c'est, c'\u00e9tait bien, tout \u00e7a fait couler du concept mais l\u00e0 pour l'instant, on est encore je dirais assez conservateur dans le dans le domaine mais il n'emp\u00eache qu'on peut exprimer sa personnalit\u00e9 par d'autres d'par d'autres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:21) [67%] :\r\nQuel parce qu'aiderait de le voiturier peut bavarder de Red, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:24) [83%] :\r\nNon mais comment destin\u00e9e que \u00e7a mais je dirais par para\u00eet para\u00eet de soi -m\u00eame et pouvoir s'exprimer librement et entam\u00e9 une Convert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:32) [81%] :\r\nStation ou au pouvoir, tout d'un coup un client et Lib\u00e9 arrive quelque chose, ou \u00e0 l'UE \u00e0 avoir une \u00e0 une, une initiative personnelle un peu personnelle, voil\u00e0 et \u00e7a c'est important pour ne pas tomber dans un standard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:46) [82%] :\r\nQu'est ce que vous avez apport\u00e9 comme objet Nathalie Zeller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:49) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je sais la-montre Jemaah Garmin jamais sans ma 42 pour ce salon \u00e9coutez depuis je me suis mis \u00e0 cette course \u00e0 pied, je ne peux rien faire sans cette montre, et qu'est ce qu'elle fait cette montagne il est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:04) [78%] :\r\nVous avez donn\u00e9 l'avortement, \u00e7a fait un peu plus Bordeaux j'aurais pas du sport, excusez -moi, je suis navr\u00e9e dites du mal du c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 7 ans que j'pas toujours papa, papa, dans nos Qu\u00e9b\u00e9cois et les calculs alors il des des que des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:17) [89%] :\r\nD\u00e8s que je vais courir tout de suite, je sais \u00e0 quel pulsations parce que maintenant, voil\u00e0, je m'int\u00e9resse \u00e0 mes pulsations cardiaques \u00e0 la autant que je vais courir aux calories d\u00e9pens\u00e9es dans quelle fr\u00e9quence je suis par rapport \u00e0 l'entra\u00eenement que je fais donc c'est devenu un mot stable, jamais sans ma montre, en tout cas jusqu'au marathon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:39) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous \u00eates orpheline sur votre montre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [83%] :\r\nOui, oui, j'aurais pas jusque -l\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:43) [90%] :\r\nComme moi, j'ai l'impression que je suis pas totalement un billet quand il me manque tous mes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:46) [81%] :\r\nOn fera \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a avec la sant\u00e9 face \u00e0 vous, cat\u00e9gorique : il y a votre nouvel album et puis alors l\u00e0 c'est bon \u00e7a, \u00e7a intrigue nos auditeurs depuis qu'on en a parl\u00e9 il y a un peu plus d'une demi- heure, on dit ou fait du rap compter est ce que c'est, ce rappel : Il \u00e9tait une fois grandir ou Il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:03) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est un concept que j'ai eu envie de de faire depuis tr\u00e8s longtemps, puis je suis contente d'avoir \u00e9t\u00e9 au bout de ce projet faites c'est pas, c'est pas un album, c'est une mixte et peut pourquoi parce qu'en fait donc la diff\u00e9rence entre un album mixte et voil\u00e0, en fait, si vous voulez, d\u00e9j\u00e0 depuis 2 depuis que \u00e7a existe, le Hip-Hop, on a diff\u00e9rent c'est \u00e7a parce que la Mecque Steps c'est on va dire un \u00e9ventail de plusieurs morceaux qui, qui \u00e0 la fin et regroup\u00e9s et par un grand mixage avec un DJ, en fait, \u00e7a veut dire qu'il y a des scratches, ADEC tient des poules, hop, c'est pas un morceau par morceau, donc j'ai gard\u00e9 ce concept l\u00e0 donc, c'est-\u00e0-dire que quand on met le CD c'est comme si on \u00e9coute un seul morceau qui dure 45 minutes d'accord, voil\u00e0, il y a tout un il y a 10 morceaux au total. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:45) [70%] :\r\nOn fait pas de s'appellera pas \u00e9cout\u00e9 la 7, puis la 5 puis la seule. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:48) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire quand m\u00eame mais c'est pas mis les les morceaux sont tr\u00e8s rapproch\u00e9s, donc si on est surpris, on a l'impression qu'il y a pas de pause entre les sons faite d'accord et je me souviens que dans les premiers albums que j'\u00e9coutais quand j'\u00e9tais jeune, les premiers albums de Hip-Hop, il y avait souvent des interludes hante les morceaux ou des fois c'\u00e9tait des des bruits d'ambiance, des postes et des discussions entre les artistes qui les avait amen\u00e9s \u00e0 \u00e9crire la chanson suivante, des choses comme \u00e7a, donc je voulais garder un peu ce concept, mais avec mon truc \u00e0 moi, donc je me suis dit -on au d\u00e9but j'\u00e9crivais sans forc\u00e9ment me poser de questions et apr\u00e8s je me suis rendu compte que tous mes morceaux avait un fil conducteur, en fait, c'\u00e9tait un peu la recherche de soi, h\u00e9 oui, \u00e0 part, je pense qu'\u00e0 partir d'un d'un moment dans la vie, on se rend compte vraiment de qui on est, on comprend plein d'chose et puis j'avais envie de de tout \u00e7a en forme comme une histoire, donc voil\u00e0, j'ai \u00e9crit aussi un compte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des morceaux qui relie \u00e0 toutes les chansons et j'enregistrais une conteuse, qui s'appelle Audrey bien Sneijder qui est valaisanne, je l'ai enregistr\u00e9 en train de raconter l'histoire et en fait on a coll\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s hante les morceaux du coup il y a une petite interludes \u00e0 chaque fois qu'qui raconte la suite de l'histoire qui que votre histoire, c'est plut\u00f4t l'histoire qui m'a amen\u00e9 \u00e0 composer les diff\u00e9rents morceaux ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:05) [81%] :\r\nBon, pour bien comprendre, il faudrait \u00e9couter non pas l'album madame X. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:08) [90%] :\r\nC'est exact, et d'ailleurs je voulais profiter pour remercier aussi Didier donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que tous les morceaux sont reli\u00e9s et que j'ai dit tout \u00e0 l'heure et puis toutes les personnes qui ont boss\u00e9 avec moi l\u00e0- dessus, voil\u00e0 de phl\u00e9bite s'etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:19) [81%] :\r\nToujours remercier son \u00e9quipe, vous les avez \u00e9t\u00e9 vous avez toutes les 2 fait \u00e7a Nathalie et leur a pas dit Big la fin des. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:25) [75%] :\r\nMerci personne quitte \u00e0 pr\u00e9parer, mais elle aurait pu le faire, on \u00e9tait identique, on \u00e9couteM. sur la premi\u00e8re avec sa terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:50) [85%] :\r\nJonas Schneiter 1er rang des. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:55) [83%] :\r\nOn s'en souvient au-dessus ce temps perdu, tant qu'il ne sait pas t'en souviens -tu l'auteur de maths du des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:30) [82%] :\r\nChacun, pas cher, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:36) [85%] :\r\nElle ne le ch\u00e2teau fort. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:37) [73%] :\r\nChacun cherche c'est c'est. \r\nCeci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:16) [85%] :\r\nL'un des derniers titres deM. sur la premi\u00e8re cette air avec le 1er rendez- vous entre Nathalie les leur est cat\u00e9gorique : la premi\u00e8re, et directrice du Beau-Rivage, la seconde rappeuse suisse romande nous ou ou qu'il a dit : si vous le voulez bien ce sont des phrases de vous dans la presse, vous devez deviner laquelle des 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:32) [86%] :\r\nDit quoi, qui a dit on veut cr\u00e9er un effet wahou ah oui est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:39) [76%] :\r\nDonc, elle s'est Gorique pendant de son album o\u00f9 Nathalie et le son h\u00f4tel je je me reconnais un petit peu l\u00e0- dedans, oui mais moi ou c'est pas ce que cherche cat\u00e9gorique,M. mais -ce bien le cherchons sp\u00e9cialement mais si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:53) [87%] :\r\nS'il est \u00e9videmment parce que moi \u00e7a me fait wahou quand je fais des chansons, donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:57) [76%] :\r\nIl y a en effet wahou oui dit vous dites -moi o\u00f9 pr\u00e9cise : vous savez que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retranscrit l'effet wahou qu'est -ce que c'est l'effet wahou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:06) [93%] :\r\nL'effet wahou c'est cr\u00e9er une \u00e9motion, c'est simplement qu'un client se souviennent de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:12) [84%] :\r\nIl les fait, vous \u00eates au bar avec avec votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:17) [90%] :\r\nAmoureux et puis tout d'un coup, vous sentez une bonne odeur et puis vous dites \u00e0 votre mari oh mon ch\u00e9ri qu'est -ce que \u00e7a sent bon dans ce bar et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez un petit terrain un petit serveur ou un grand serveur qui vous entend, mais c'est un petit serveur parce que c'est un petit peu le principe du petit engin qui vous entend, il entend la conversation et puis qu'est -ce qui se passe c'est que de 2 heures plus tard, le couple remonte dans sa chambre et il trouve un petit mot du petit serveur avec une bougie parfum\u00e9e et puis en disant : voil\u00e0, je pense que \u00e7a vous plaira ramener \u00e0 Paris et blablabla, mais c'est wahou parce que c'est une petite chose, mais qui aura vraiment il aura su les toucher donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:55) [86%] :\r\nC'est quoi les serveurs \u00e9coute toutes les conversations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0, bon \u00e7a y est, tout de suite des forts non mais d'accord, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:04) [86%] :\r\nIl m\u00eale vraiment cette obsession chez vous et dans tout le service de leur dire cherchez quelque chose pour impressionner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:09) [88%] :\r\nMais \u00e9tant sans tomber dans le c\u00f4t\u00e9 qui, il faut que \u00e7a reste que ce que que que ce soit spontan\u00e9 parce que si c'est chercher, pour chercher l\u00e0 on va tomber dans quelque chose d'extr\u00eamement gimmick Quillard Beki qui soit kitsch 42 toujours bien faire c'est l\u00e0 c'est monstrueux que \u00e7a peut faire pour faire c'est simplement reconna\u00eetre quand il y a un moment apprendre, il faut le prendre et puis voil\u00e0 et cr\u00e9er l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est l'effet wahou qui a dit : vous avez toujours trouv\u00e9 cool, Robin des Bois, ah c'est moi, oui, ah oui \u00e7a c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:43) [76%] :\r\nAlors c'est juste disait \u00e7a dans nouvelle il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:47) [84%] :\r\nEn 2015, j'ai toujours trouv\u00e9 cool, Robin des Bois, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:51) [90%] :\r\nC'est le concept en fait de Robin des Bois, le mec qui d\u00e9cide que, bon, \u00e0 un moment donn\u00e9, il se passe rien, donc moi je fais moi je vais chercher puis je vais donner \u00e0 ceux qui ont besoin, c'est vrai, c'est, c'est c'est le concept de 2 personnalit\u00e9s plus que le personnage en lui- m\u00eame, en fait, vous \u00eates un peu Robin des Bois, oui et non dans le sens que oui parce que, parce que j'essaye si je pense si je parle de la culture Hip-Hop bonsoir, j'essaye de vraiment donner quelque chose de vrai aux gens en fait et de, de, de puiser ma force dans, dans, comment dire, ce qui est authentique, ce qui est vrai, rester proche de mes valeurs, j'essaye de, je parle beaucoup d'injustice parce que c'est quelque chose qui me touche \u00e9norm\u00e9ment dans mes morceaux, je pense que c'est plus par rapport \u00e0 \u00e7a je dans ma personnalit\u00e9, je me rapproche un peu de de son concept Ali oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:42) [86%] :\r\nNathalie et leur \u00eatre Robin des Bois quand on dirige un 5 \u00e9toiles. \r\nEt ce qui est des fois cette volont\u00e9 parce que vous \u00eates confront\u00e9 ma foi aux gens les plus riches, les caprices les plus superficiel, il y aurait peut-\u00eatre chez vous une une certaine conscience qui vous dit, seulement des particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:59) [91%] :\r\n\u00e9coutez, certainement, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'autre versant, c'est quand m\u00eame toute l'\u00e9quipe, les, les, les, et le travail qu'a derri\u00e8re donc les employ\u00e9es de l'h\u00f4tel et et tous les, les, les, le travail qui enfin je dirais que les emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s pour ces exp\u00e9riences donc quelque part, je pense que oui, m\u00eame si l'industrie du luxe peut \u00eatre per\u00e7u effectivement de fa\u00e7on vise une certaine mani\u00e8re, il ne faut pas oublier l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re qui est celle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:28) [83%] :\r\nQui ont la facture tr\u00e8s ch\u00e8re va \u00e0 la femme de chambre, donc y a une partie de roues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:32) [91%] :\r\nMais oui, mais compl\u00e8tement mais mais compl\u00e8tement, et puis je crois que il y a, il y a, on essaye de faire aussi au maximum avec certaines avec certaines Charity je crois qu'on peut un h\u00f4tel peut aussi s'impliquer, sous une forme diff\u00e9rente, mais pour apporter sa modeste contribution aussi dans certains domaines, c'est \u00e7a n'est pas que le monde une luxure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [91%] :\r\nOui, je, je pense, mais on sent que vous y avez r\u00e9fl\u00e9chi, vous aviez ce besoin d'apporter un peu de sens peut-\u00eatre dans dans ce genre de demande dans ce genre de service. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:07) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, oui, oui, je crois que vous l'avez bien dit faut apporter du sens parce que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:13) [90%] :\r\nSinon, tout \u00e7a est un peu de vent peut-\u00eatre non certainement tout \u00e0 fait, qui a dit mon cauchemar en semaine, c'est de tomber malade. \r\nQui a tr\u00e8s peur de tomber malade cette table cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:28) [77%] :\r\nSi j'aime pas \u00eatre trop \u00eatre malade, merci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:32) [83%] :\r\nDonald, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 journaliste mort c'est pas cristalliser l'appui tout \u00e0 fait dire qu'il faut toujours \u00eatre productive pas louper un jour de boulot mon cauchemar, c'est de tomber malade en semaine donc tomb\u00e9 malade le week- end, \u00e7a vous va, non mais tomb\u00e9e de l'annonce, m\u00eame l\u00e0, les enfants et mon mari serait pas content, vous aurez raison mais l\u00e0 vous dites c'est pour une bonne r\u00e9ponse m\u00eame, vraiment c'est c'est le cauchemar \u00e0 ce que la dite dans le temps, en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:55) [87%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0, dis donc, j'ai dit \u00e7a mais \u00e9coutez, \u00e7a fait tr\u00e8s employ\u00e9 mod\u00e8le, \u00e7a oui, mais probablement, probablement un peu trop mais mais je pense qu'il y a quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que tout va tellement vite, un h\u00f4tel, c'est jamais ferm\u00e9, on oublie que quand vous revenez le matin, il y a eu plein, chose qui se sont pass\u00e9s la nuit vous grimpez donc si en plus vous loupez la journ\u00e9e c'est juste propos possible, on a de la peine apr\u00e8s \u00e0 rattraper et puis bon, bah, quand on a une vie de de de famille qu'on pr\u00e9pare un marathon qu'on a not\u00e9 g\u00e9rer j'entends tout est extr\u00eamement l'agenda est assez serr\u00e9e et donc du coup bas tomber malade c'est emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:32) [92%] :\r\nQui a dit : j'aurais pu rencontrer un homme que j'aurais suivi au gr\u00e9 de ces mutations mais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:39) [93%] :\r\nJe pense pas que c'est moi, c'est vous, Nathalie, \u00e7a aurait pu, \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:45) [89%] :\r\nDans Femina on vous basque, il est \u00e9videmment l'id\u00e9e que dans le couple, c'est vous, la chef d'entreprise et je pense que cela, c'\u00e9tait en tout cas l'interrogation de la journaliste c'est quelque chose qui, qui vous a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je le dis souvent je je ne serais pas l\u00e0 o\u00f9 je suis, sans le soutien de mon mari a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:03) [81%] :\r\nEt alors chaque grande famille a un petit homme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:04) [74%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est bon Barraquand alors c'est nous, avec un petit sermon dupeurs un grand homme, tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, oui, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:15) [81%] :\r\nPour renverser un peu la phrase classique qui a dit un jour, mon ami m'a dit : je vais t'appeler un couteau suisse un jour Alain lui a dit : je vais t'appeler le couteau suisse, pardon : quel Islam qui est appel\u00e9 couteau suisse, \u00e7a c'est c'est moi c'est cat\u00e9gorique pour qu'on vous appelle le couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:29) [89%] :\r\nC'est par rapport \u00e0 mai multi- facettes, en fait, j'ai commenc\u00e9 j'ai commenc\u00e9 par la danse quand j'avais 4 5 ans apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des des textes apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du rab apr\u00e8s j'ai chant\u00e9 apr\u00e8s et jouer la com\u00e9die, donc en fait un jour un gars je connaissais, il m'a dit : mais en fait, qui sait tout faire maintenant le couteau suisse et apr\u00e8s c'est rest\u00e9 donc maintenant c'est mon 2\u00e8me surnom enfin c'est de mon 2\u00e8me et qui est en fait cat\u00e9gorique couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:59) [73%] :\r\nBen quand tr\u00e8s bien et en plus \u00e7a fait locale \u00e7a fait terroir exact. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:03) [58%] :\r\nC'est bon ces antinucl\u00e9aires que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:06) [80%] :\r\nBon, j'en ai une derni\u00e8re elle est facile, qu'il y a 10 ans ne veut perdre Numa hargneux ni mon attitude positive ni mes combats qui est ce qu'il a de la hargne autour de sept tables Nathalie, vous auriez pu dire que vous avez larmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:18) [88%] :\r\nJe pense pas, je voudrais pas dire hargneux, \u00e7a fait un peu peur, c'est vrai aussi, je me retrouve pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:24) [82%] :\r\nOk la hargne c'est vous cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:27) [88%] :\r\nL\u00e0 ou ou l'\u00e9nergie de de trouver la force en soi pour continuer sa vous pouvez dire \u00e0 un niveau tr\u00e8s bien c'est la rage aussi de d'avancer, en fait, quand je dis hein, mais je pense que c'est, je pense que je pense \u00e0 ce truc, cette boule dans le ventre de feu qui nous donne envie de, de, de, comment dire, foncer dans le tas et Pippa r\u00e9fl\u00e9chir et faire ce que ceux qui nous appellent en fait c'est \u00e7a que j'appelle la hargne apr\u00e8s peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pour la bombe, si on le voit, C\u00e9sar, c'est vraiment le feu qui a en nous et et \u00e7a je ne Jamel perte parce que si dans ma musique serait plus du tout la m\u00eame et elle aurait plus de sens en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:01) [86%] :\r\nEt pour l'instant, vous n'avez rien perdu, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir toutes les 2 autour de cette table, cat\u00e9gorie partage Aliz\u00e9e l'merci beaucoup, merci \u00e0 vous 2, \u00e0 une prochaine h\u00e9, bonjour, bonjour \u00e0 l'abordage, sacrebleu, quels sont les th\u00e8mes aujourd'hui, on va aller dans la for\u00eat amazonienne pour un reportage s\u00e9rieux et pour d\u00e9couvrir une cr\u00e9ature du folklore colombien une cr\u00e9ature du folklore est une cr\u00e9ature f\u00e9minine qui fait que quand vous balader seul en for\u00eat, il ne faut surtout pas avoir de penser \u00e7a lasse ah oui, surtout pas, sinon je crois la parole je vous verrez, vous entendrez on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure avec Lucas Torrent et son \u00e9quipe de l'abordage rapidement l'adresse e-mail RDV At RTS pour Ch nous pouvons rester en contact, vous pouvez nous proposer des invit\u00e9s on merci Dominique Stalder qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Marylin regarde notre assistante de production Jean-Baptiste commence pour la programmation musicale. \r\nOn se r\u00e9jouit de vous retrouver demain apr\u00e8s- midi, ce sera d\u00e8s 14 heures bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "KT Gorique", "role": "rappeuse, com\u00e9dienne et danseuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seiler-Hayez, Nathalie", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'h\u00f4tel Beau-Rivage Palace, Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6453EE6-4180-4969-B409-9C62506FB08B", "internalArchiveId": "B6453EE6-4180-4969-B409-9C62506FB08B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'iPhone a 10 ans", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seydtaghia, Anouch\r\nC'est en 2007 que le charismatique Steve Jobs pr\u00e9sentait le premier t\u00e9l\u00e9phone d'Apple. Comment l'apparition de l'iPhone a-t-il modifi\u00e9 notre quotidien?  A l'occasion de cet anniversaire nous vous proposons de revenir sur l'histoire de ce mythique smartphone et sur la place qu'il occupe aujourd'hui avec Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies.\r\n\r\n* * C'est en 2007 que le charismatique Steve Jobs pr\u00e9sentait le premier t\u00e9l\u00e9phone d'Apple. Comment l'apparition de l'iPhone a-t-il modifi\u00e9 notre quotidien?  A l'occasion de cet anniversaire nous vous proposons de revenir sur l'histoire de ce mythique smartphone et sur la place qu'il occupe aujourd'hui avec Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies.", "durationSec": 1572, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643469", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 06.06.2017", "L\u02b9iPhone a 10 ans / TRI_2017-06-06T11:04:15_tribu", "Tribu du 06.06.2017", "L\u02b9iPhone a 10 ans / TRI_2017-06-06T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est en 2007 que le charismatique Steve Jobs pr\u00e9sentait le premier t\u00e9l\u00e9phone d\u02b9Apple. Comment l\u02b9apparition de l\u02b9iPhone a-t-il modifi\u00e9 notre quotidien?  A l\u02b9occasion de cet anniversaire nous vous proposons de revenir sur l\u02b9histoire de ce mythique smartphone et sur la place qu\u02b9il occupe aujourd\u02b9hui avec Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies.", "C\u02b9est en 2007 que le charismatique Steve Jobs pr\u00e9sentait le premier t\u00e9l\u00e9phone d\u02b9Apple. Comment l\u02b9apparition de l\u02b9iPhone a-t-il modifi\u00e9 notre quotidien?  A l\u02b9occasion de cet anniversaire nous vous proposons de revenir sur l\u02b9histoire de ce mythique smartphone et sur la place qu\u02b9il occupe aujourd\u02b9hui avec Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies."], "variantIds": ["ece-8643470", "ece-8643469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:56Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [79%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans tribu, rappelez -vous, il fut un temps o\u00f9 nous ne pouvions pas relever nos e-mails en marchant, o\u00f9 il \u00e9tait impossible de v\u00e9rifier la m\u00e9t\u00e9o, on \u00e9coute un peu de casse tout, on attend dans le bus, impossible de perdre notre temps sur les r\u00e9seaux sociaux ont buvant une bi\u00e8re, il fut un temps o\u00f9 le smartphone n'existait pas ce temps n'est pas si lointain, la r\u00e9volution date de 2007, il y a 10 ans, le 29 juin 2007 Apple commercialisait son 1er iPhone aux \u00c9tats-Unis, ce smartphone, bient\u00f4t suivi par d'autres, a r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de communiquer, de bouger, de nous informer, bref de vivre au point que pour une bonne partie de nous, il nous para\u00eet impossible de nous d\u00e9tacher de t\u00e9l\u00e9phone portable, il est devenu comme un nouvel organe de notre corps, bonjour Anouch Seydtaghia bonjour, vous \u00eates journaliste au Temps, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, alors lundi c'est pas si vieux, c'\u00e9tait il y a 10 ans est -ce que personne n'avait vu venir le succ\u00e8s de l'iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nPersonne, en tout cas pas les concurrents d'Apple, puisque \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant, qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 tout-puissant, il avait pas mal de de marque qui est qui existaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui ont totalement disparu aujourd'hui, ou bien qui sont seulement utilis\u00e9es par des par des amateurs de de gadgets ou de de r\u00e9tro- t\u00e9l\u00e9phone comme on dit, et puis on avait quelques indices un aussi honkanen petit peu ce qui s'\u00e9tait dit \u00e0 l'\u00e9poque il y avait quelques indices comme quoi Apple allait pr\u00e9senter quelque chose d'assez d'assez gros, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais le march\u00e9 \u00e9taient telles les les T\u00e9l que compte l'connaissent \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait vraiment pas vraiment pratique \u00e0 utiliser, aller sur internet, c'\u00e9tait vraiment une gageure qu'on s'attendait pas \u00e0 autant de technologies int\u00e9ressantes directement utilisable par par les consommateurs dans un T\u00e9l. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [87%] :\r\nQui est aussi \u00e9tonnant, c'est que d'apr\u00e8s quelques recherches, j'ai fait appel a pas invent\u00e9 Cranshaw ils ont piqu\u00e9 des technologies \u00e0 gauche, \u00e0 droite, ils ont peut-\u00eatre mis dans un t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, la tr\u00e8s grande force de de l'iPhone au moment o\u00f9 il est pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup de gens disent la non ici il va se passer quelque chose le le point principal de l'iPhone ces contacts il puisque la plupart des t\u00e9l\u00e9phones qu'on avait auparavant avaient soins petit stylet, soit c'est c'est pose bien s\u00fbr au Blackberry et puis en fait, ce que Apple a pu faire ce qu'ils ont utilis\u00e9 comme vous le disiez auparavant pas mal de technologies qui existait d\u00e9j\u00e0, qui \u00e9tait pas vraiment concentr\u00e9e dans des dans les t\u00e9l\u00e9phones ou des assistants personnels des PDA, qu'on les appelait \u00e0 l'\u00e9poque et les a mis ensemble, la plupart, ces technologies ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par les agences gouvernementales aux \u00c9tats-Unis, en Grande-Bretagne et avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu utilis\u00e9 par Nokia ou d'autres qui ronronne et qui repose un petit peu sur leurs lauriers ne ne tient est encore \u00e0 l'\u00e9poque, on se souvient le le roi incontest\u00e9 du du t\u00e9l\u00e9phone personne semblait le le concurrencer et on se donnait m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, si on allait vraiment fusionn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone et puis l'assistant personnel qui servait simplement d'un gendarme \u00e0 prendre quelques notes, mais on voyait pas vraiment la fusion entre ces 2 mondes et puis l'iPhone a permis de le faire avec cet \u00e9cran tactile avec aussi d'autres technologies qui sont, qui sont venus m\u00eame si l\u00e0, il faut se souvenir tout n'\u00e9tait pas imm\u00e9diatement disponible dans l'iPhone et la premi\u00e8re version de de l'iPhone avec des mots qu'on consid\u00e9rait comme juste incroyable presque ind\u00e9cent, aujourd'hui par exemple, par exemple, j'a pas de copier/coller, impossible de passer d'une application \u00e0 l'autre comme \u00e7a, c'est pas non plus de magasins d'applications, il est venu que quelques mois plus tard, alors m\u00eame que que Palm, une autre soci\u00e9t\u00e9 qui a, qui a disparu, avait un magasin d'applications avec des dizaines de milliers de de logiciels des d\u00e9veloppeurs aussi qui travaille aussi pour pour Palm, exactement comme des millions le fond jeudi pour pour Apple il y a pas la possibilit\u00e9, non plus, donc voyez des photos depuis son son iPhone et puis le 1er iPhone pouvait pas utiliser les r\u00e9seaux 3 G pour envoyer rapidement des le consulter rapidement internet Internet nous qui avaient des banques qui sont aujourd'hui criant mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre imm\u00e9diatement un succ\u00e8s et d'\u00eatre tr\u00e8s demand\u00e9s sur les march\u00e9s, tant aux \u00c9tats-Unis en 2007 quand il est lanc\u00e9 que en Suisse, un an plus tard, c'\u00e9tait en juillet 2008 o\u00f9 l\u00e0 il y a eu pas mal de d'articles \u00e0 l'\u00e9poque que nous m\u00eame pourquoi il y a une telle p\u00e9nurie est -ce que c'est organis\u00e9 par Apple est -ce que c'est ils sont pas bien organis\u00e9 ce que c\u00e9der la demande qui vont trop importante tout cas \u00e7a quand m\u00eame tr\u00e8s vite pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [80%] :\r\nJuste un mot encore sur cet \u00e9cran tactile pas c'est vrai que ses dessins des grands changements, ils ont d'ailleurs pour certains et ce n'est pas trop incertain continuer, il avait bien touch\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sent que quand il pesait sur le sur la lettre C ou -ce h\u00e9 ben voil\u00e0, il y avait, il y avait un effet de coup de cause \u00e0 effet, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame la grande force permanent, il y a tout cas des enfants quand ils naissent, qui y touche les \u00e9crans, ils \u00e9cartent pour zoomer pour des hommes et \u00e7a, on a oubli\u00e9 ce grand changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [87%] :\r\nAbsolument et donc m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00eatre noir, je vais mettre mon mon doigt sur sur une chronique que j'ai masquer une partie de l'\u00e9cran est -ce que \u00e7a vraiment du du, du sens de de faire \u00e7a et finalement \u00e7a extr\u00eamement vite pris parce que il y a un \u00e9coutez ludique et parce que \u00e7a prend \u00e9videmment beaucoup moins de place de pas un clavier dessous, m\u00eame si on va maintenant certains t\u00e9l\u00e9phones Blackberry en train de rena\u00eetre avec des des chinois, avec encore avec des t\u00e9l\u00e9phones pardon avec avec la vie, mais, mais \u00e7a c'est une vague qui a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite pris effectivement de plus avoir de de de clavier physique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [88%] :\r\nEt sur le march\u00e9 suisse, j'ai dit \u00e7a a tr\u00e8s vite marcher et encore aujourd'hui, le march\u00e9 suisse est assez incroyable pour Apple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [89%] :\r\nC'est totalement atypique, je pense que c'est toujours toutes proportions gard\u00e9es, bien s\u00fbr, le meilleur march\u00e9 pour Apple, l'iPhone c'est quoi ces 50 encore 55 pourcent de de parts de march\u00e9 alors qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'iPhone c'est 12 pourcent de de parts de march\u00e9, donc c'est vraiment un un un au niveau mondial mais en Suisse 55 ans 100 pourcent de de part de march\u00e9 parce que les Suisses ont un pouvoir d'achat \u00e9videmment LV parce qu'ils ont beaucoup de mal \u00e0 qui du coup \u00e0 la base souhait\u00e9 preneur d'un homme d'un T\u00e9l de la de la m\u00eame marque et puis aussi parce que on \u00e9tait aussi tr\u00e8s conservateur en Suisse et on se dit voil\u00e0 peut-\u00eatre, comme d'autres clients, bien entendu, si j'ai toute ma musique, mes applications mes photos, tout est sauvegard\u00e9 chez Apple, pourquoi est -ce que je passerai chez Andro\u00efd secr\u00e8te perd des donn\u00e9es, bon, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, comme \u00e7a je peux tous les 18 mois racheter un nouveau t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [82%] :\r\nOn \u00e9tait le conservateur m\u00eame temps tout effet fait notamment chez Apple pour qu'on reste dans le m\u00eame \u00e9cosyst\u00e8me comme l'appelle \u00e7a c'est c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile de tout transf\u00e9rer sans perdre, il faut quasiment, elle esp\u00e8re aider dans un magasin au palais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [85%] :\r\nSp\u00e9cialiste et pourtant il y a des solutions, un, on voit des concurrents comme la Chine a ouais il y a, il a quand m\u00eame une part de march\u00e9 de quelques pourcent au niveau mondial qu'lanc\u00e9 des syst\u00e8mes, des applications pour Europe tout simplement aspir\u00e9e toutes les donn\u00e9es de de son iPhone les transf\u00e9rer vers ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 mais je pense que on ne doit d\u00e9j\u00e0 tellement \u00eatre \u00e0 jour : suivre la mise \u00e0 jour, je demande logiciel qui \u00e0 chaque ann\u00e9e de de l'iPhone a pas encore perdu du temps, beaucoup d'\u00e9nergie ou des donn\u00e9es pour faire ce ce transfert alors que pour l'instant, actuellement, pardon, c'est quand m\u00eame assez simple de passer d'un d'un syst\u00e8me \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [83%] :\r\nElle ne s'\u00e9tait gu\u00e8re, vous avez dit les les applications c'est \u00e7a aussi un des, l'une des grandes r\u00e9volutions de ces t\u00e9l\u00e9phones c'est on fonctionne plus avec un grand web ouvert mais via des milliers voire des millions d'applications. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [88%] :\r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment un un, ou au niveau des des consommateurs parce qu'il y avait plus besoin chaque fois d'ouvrir son navigateur web pourront plus o\u00f9 s'affichaient des d\u00e9bats, ce qui n'est pas du tout optimis\u00e9, mais \u00e7a fait simple, il suffisait simplement de t\u00e9l\u00e9charger une application pour avoir un contenu int\u00e9ressant et puis quelques ann\u00e9es plus tard, on a vu qu'il y avait un mouvement un petit peu inverse avec des craintes par rapport \u00e0 cela d'internet ferm\u00e9 puisque finalement il y avait les consommateurs \u00e0 l'\u00eatre beaucoup moins curieux, elle est beaucoup moins passer d'un site web \u00e0 l'autre, mais les rester en fait coinc\u00e9s dans une application, c'est l'\u00e9diteur de l'application qui d\u00e9cide totalement du contenu qui est diffus\u00e9, c'est lui qui g\u00e8re aussi les publicit\u00e9s qui maintenant sont affich\u00e9es de plus en plus dans les applications donc s'sa nuit je pense toujours actuellement \u00e0 la \u00e0 la diversit\u00e9 d'Internet \u00e0 la disons \u00e0 l'esprit de curiosit\u00e9 des des consommateurs qui serait pas tent\u00e9 d'aller voir d'autres choses mais on est vraiment chaque fois dans des des petites bulles en passant d'une application \u00e0 l'autre et puis aussi une autre question, celle escompt\u00e9e charge actuellement beaucoup d'application, moi personnellement, \u00e7a fait un moment, je sais pas t\u00e9l\u00e9charger une nouvelle application parce qu'on disait que c'\u00e9tait un vous Anouch pas question une nouvelle application je je l'avoue volontiers on reste avec quoi, avec 10, 15, 20 applications qu'on utilise tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour se d\u00e9placer pour s'informer, pour se divertir, pour communiquer, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, alors qu'il y en a des une centaine de milliers, des millions disponibles, on a moins l\u00e0 aussi c'est d'esprit de depuis au pour aller voir d'autres choses qui sont, qui sont faites, peut-\u00eatre parce qu'il y a pas de grandes r\u00e9volutions qui sont, qui sont l\u00e0, peut-\u00eatre aussi parce qu'on est vraiment peut-\u00eatre consommateurs \u00e0 s\u00e9parer finalement parce que on est assez rassur\u00e9 par cet c'est cet univers ferm\u00e9, qui est le le smartphone, sorte de de Doudouniers qu'on a toujours avec soi et puis avec ces applications qu'on passe de l'une \u00e0 l'autre, sait exactement quel contenu sera sera l\u00e0 et on peut m\u00eame \u00eatre surpris mais d\u00e9sar\u00e7onner lorsque un \u00e9diteur d'applications fait une mise \u00e0 jour importante de son logiciel et qu'on n'arrive plus \u00e0 retrouver les menus o\u00f9 ils \u00e9taient auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [87%] :\r\nMais \u00e7a, c'est incroyable, vous parlez des mises \u00e0 jour, c'est vrai qu'elles sont Constantin il y a 50, 2 mises \u00e0 jour toutes les 2 semaines \u00e7a c'est aussi quelque chose qui est fou et que nos parents, par exemple, des fois, peine \u00e0 comprendre, c'est que le le le l'\u00e9cosyst\u00e8me tout le coup l'allure d'une ic\u00f4ne change le meilleur de g\u00e9rer toutes les semaines, on est face \u00e0 du changement tout le temps, tout le temps, tout le temps et \u00e7a, c'est que ce qui \u00e9tait pas le cas avant, avant d'acheter un magn\u00e9toscope bien rester jusqu'\u00e0 sa mort, la m\u00eame chose et avec ce syst\u00e8me l\u00e0, tout change, alors m\u00eame que l'appareil vont l'acheter une fois mais l'int\u00e9rieur de l'appareil, les logiciels changent tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [90%] :\r\nMoi, j'ai fait un petit aspect mis \u00e0 jour toutes les applications de mon t\u00e9l\u00e9phone hier soir et ce matin, on l'a, moi j'ai vu qu'il avait dit nouvelles applications qui de Mod\u00e8ne, mise \u00e0 jour donc, par exemple WhatsApp, donc \u00e9videmment \u00e7a va tr\u00e8s vite, alors il y a cette possibilit\u00e9 n'est pas une obligation de mettre \u00e0 jour son ses applications mais on remarque qu'au bout de quelques mois, si on ne suit pas le mouvement et d'emprunt plus plus les utiliser ou moins bien communiquer avec ses amis, parce que nous aurons d\u00e9j\u00e0 des possibilit\u00e9s que nous, on n'a pas avec notre t\u00e9l\u00e9phone et puis bien s\u00fbr en toile de fond le la grande question de la mise \u00e0 jour du syst\u00e8me en lui- m\u00eame, du du t\u00e9l\u00e9phone qui est extr\u00eamement importante pour des questions de de s\u00e9curit\u00e9 et si on ne fait pas, o\u00f9 on voit assez rapidement qu'il y a des des possibilit\u00e9s pour des pirates de prendre le contr\u00f4le d'exploiter des failles dans le t\u00e9l\u00e9phone, exactement comme c'est le cas pour pour ordinateur, donc il en fait une pression effectivement assez importante sur les \u00e9paules des utilisateurs pour bien savoir comment isolera pareil et qui est en constante \u00e9volution et on pourra m\u00eame peut-\u00eatre parler apr\u00e8s d'obsolescence programm\u00e9e puisque, au bout de quelques disons 2 ou 3 ans, on commence \u00e0 avoir la pression de la part du constructeur qui va nous faire sentir qu'il serait peut-\u00eatre temps de passer au mod\u00e8le suivant parce que il n'est plus la plus capacit\u00e9 de faire tourner des applications un syst\u00e8me compatible avec tout ce qui se fait \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [84%] :\r\nJe crois que l'iPhone4 d'ailleurs, on est \u00e0 6 si ou cette m\u00eame il faut suivre et bah, l'iPhone 4 qui est puis mis \u00e0 jour, maintenant c'est derri\u00e8re Apple n'assure plus la maintenance, alors qu'il n'est pas si ancien que \u00e7a, on parle de quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [87%] :\r\nAbsolument, c'est le c'est le dernier iPhone qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e du vivant de de Steve Jobs, h\u00e9 bien il n'est plus support\u00e9 par Apple, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de mise \u00e0 jour de de s\u00e9curit\u00e9 pour les utilisateurs, une beaucoup qui utilise actuellement en pensant \u00e0 tous ces enfants qui vous la donnent leur leur ancien t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 \u00e0 leurs parents pour pour la pourcent plan qui communique tonnes de mani\u00e8re assez basique et puis parent peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, pourrons plus utiliser ce t\u00e9l\u00e9phone a parce que simplement si on qu'on l'exemple de de WhatsApp qui est utilis\u00e9 par plus d'un 1000000000 de terriens aujourd'hui, simplement parce que WhatsApp ne pourra plus tourn\u00e9 sur un un iPhone qui aura pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour, donc effectivement c'est cette pression tr\u00e8s importante, Apple n'est de loin pas le seul fabricant \u00e0 le faire et ils sont tous dans le dans le m\u00eame bateau a pouss\u00e9 vraiment les utilisateurs \u00e0 mettre \u00e0 jour leur leur syst\u00e8me, on a vu d'ailleurs, hier il y avait une une conf\u00e9rence \u00e0 tr\u00e8s importante qui a \u00e9t\u00e9 prise faite par Apple en Californie, o\u00f9 ils ont dit que 8 ans de 6 pourcent des des utilisateurs d'iPhone sont pass\u00e9es au dernier syst\u00e8me, le syst\u00e8me dit \u00e7a alors que pour Andro\u00efd, qui est le syst\u00e8me de Google concurrent on a qu'\u00e0 7 pourcent qui qui dernier 6 nos c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment une une pression gigantesque mais Apple sur ces sites, ils acteurs pour qu'ils aient le dernier appareil mais il faut aussi dire qui lisent des acteurs aussi de d'iPhone sont aussi veulent aussi avoir le dernier syst\u00e8me l\u00e0 le derni\u00e8re technologie, elles sont sont assez Style par rapport \u00e0 \u00e7a, il est quand m\u00eame assez conscients de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [85%] :\r\nC'est pas nous parlons de la r\u00e9volution des smartphones avec vous, il n'y a pollution il y a tout juste 10 on retrouve juste apr\u00e8s Inside. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [70%] :\r\nJe voulais. \r\nEt c'est ce qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [78%] :\r\nINSA et Diom\u00e8de, c'\u00e9tait le groupe B \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'est -ce que vous reconnaissez cette chanson que l'on n'est pas \u00eatre user Shazam musicale t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e9tait un pendant dans l'\u00e9mission, c'est normal, en fait, c'\u00e9tait la, la, la, la chanson qui pour la premi\u00e8re pub du 1er iPhone qui accompagnait rituellement apr\u00e8s plusieurs qui sont venues, on a parl\u00e9 de cette r\u00e9volution Anouch c'\u00e9tait leur r\u00e9volution de l'iPhone qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 fondamentalement dans notre rapport au monde de la mani\u00e8re de de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [90%] :\r\nJe pense que maintenant, on a l'impression de tout avoir dans la main, on a toutes les informations dans la main, on a tous nos amis qui sont, qui sont l\u00e0, on peut communiquer avec eux de de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, donc je pense que c'est la possibilit\u00e9, ou peut-\u00eatre l'illusion d'avoir en plus qu'on contr\u00f4le en permanence sur tout ce qu'on fait avec qui on communique depuis avoir de surprise puisque on consulte son t\u00e9l\u00e9phone, je sais plus, il y avait diff\u00e9rentes statistiques qui sont sorties entre 100 200 et 300 fois par jour parce que nous-m\u00eames on a envie de savoir ce qui se passe parce que \u00e7a vibre, parce qu'notification qui qui vient, je pense que c'\u00e9tait il y a vraiment maintenant une un fil \u00e0 la patte, si je puis dire, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement fort et cette oui cette possibilit\u00e9 ou cette cette illusion de tout avoir vraiment sous contr\u00f4le sous la main en permanence certain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [88%] :\r\nQuand on je parlait d'un organe de presse du corps humain, c'est vrai que si on va \u00e0 des concerts ou \u00e0 des choses comme \u00e7a, on peut, on n'a pas d'entr\u00e9e qu'un parapluie mais TF1 portable on peut pas nous l'enlever, alors que \u00e7a peut \u00eatre aussi un objet complot, c'est sur la pelouse, pr\u00e9sent, mais il y a tellement d'informations, voire m\u00eame de billets d'entr\u00e9e, il y a, je sais pas notre aide cardiovasculaire qui est dessus, on peut plus s'en s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [90%] :\r\nNon, on peut pas s'en s\u00e9parer, je pense que c'est vraiment quelque chose qui, qui va co\u00fbter \u00e0 nous \u00e0 \u00e0 nous accompagner, on parle depuis depuis plusieurs ann\u00e9es des diff\u00e9rentes \u00e9volutions qui vont venir pour pour la forme, mais on voit que \u00e7a, pas du tout \u00e9volue sur les 2 premi\u00e8res iPhone et tous les smartphones qui sont, qui sont lanc\u00e9es l'\u00e9cran et peut-\u00eatre 30 ou 40 pourcent plus plus plus grand, mais c'est tout, il y a pas eu de d\u00e9volution \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc effectivement c'est que chose qui qui reste extr\u00eamement stable, qui est vraiment avec nous et que on peut pas nous enlever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [78%] :\r\nIls se ressemblent un peu tous, quand m\u00eame, soit les smartphone se iPhone en Samsung et d'autres sont m\u00eame le m\u00eame chiffre n\u00e9o- 7 on passera au 8 etc, comment expliquer qu'ils se ressemblent tous consacr\u00e9s par plus de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [92%] :\r\nSimplement parce que je pense que les fabricants de smartphones non pas tellement d'id\u00e9es sur ce qui pourrait \u00eatre fait on parle depuis des des ann\u00e9es de d'\u00e9cran pliable de projections il y a des tests qui ont \u00e9t\u00e9 faits, certains mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, mais \u00e7a prend pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:09) [86%] :\r\nRoger la projection pour l'intimit\u00e9, c'est pas terrible si vous \u00eates entrave \u00e0 regarder des vid\u00e9os, que voulez -vous, seul, regardez dans le dans le m\u00e9tro, c'est pas pratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [88%] :\r\nEffectivement, c'est comme le contr\u00f4le par la voix, on on a parl\u00e9 auparavant de l'\u00e9cran tactile qui est extr\u00eamement utilis\u00e9 maintenant tous les fabricants selon ce pour le seul contr\u00f4le par, par la voix et vous allez pas utilis\u00e9 \u00e0 priori sur le travail, ni dans les transports publics ni en avion, ni \u00e0 un peu moins dans la rue, a priori, donc il y a vraiment toujours cette on n'a pas vraiment chang\u00e9 la fa\u00e7on d'interagir avec avec le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:40) [82%] :\r\nLes concurrents, comment, comment il se comporte \u00e0 part de copier un petit peu, il faut ne pas que pendant social il faut Apple qui copient les autres quand, comment, parce qu'on parle tout le temps de l'iPhone et parfois de Samsung aussi comment ils vont, les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [87%] :\r\nIl lance d\u00e9but des innovations par petites touches, on a vu que Samsung pour son son dernier smartphone a lanc\u00e9 la reconnaissance par l'IRIS, donc il y a plus besoin de taper un code ou bien de d\u00e9verrouiller son t\u00e9l\u00e9phone avec son avec son doigt et une reconnaissance de l'iris, mais l\u00e0 on est presque dans un gadget qui est pas vraiment utilis\u00e9 par les gens parce que le saut d\u00e9j\u00e0 de remplacer le code pine par simplement pouss\u00e9 son doigt sur l'\u00e9cran en bas du t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait \u00e9norme, c'\u00e9tait un Champ technologique est gigantesque, donc finalement, les gens sont d\u00e9j\u00e0 satisfaits, comme \u00e7a, on a pu penser aussi que les smartwatches, les prendre une nouvelle fa\u00e7on d'interagir un \u00e9cran tactile, l\u00e0 on envoie extr\u00eame, on peut l'appel wash et assez peu vendu, \u00e0 priori, la soci\u00e9t\u00e9 ne donne pas d'chiffres de vente est en repli imaginer qui a une bonne raison \u00e0 cela, on voit tr\u00e8s peu dans dans les rues, donc finalement, les gens sont assez satisfaits ainsi et on peut imaginer que c'est pas tellement au niveau du mat\u00e9riel que les \u00e9volutions se font vont se fermer plut\u00f4t tout ce qui est logiciels embarqu\u00e9s Intelligence artificielle o\u00f9 l\u00e0 il y a vraiment des progr\u00e8s extr\u00eamement importants qui se font qu'on n'arrive pas tr\u00e8s bien percevoir, jour apr\u00e8s jour, mais on voit si on on utile, on utilise notre t\u00e9l\u00e9phone maintenant et comment l'utiliser, il y a 2 ans et des changements vraiment extr\u00eamement important qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:01) [87%] :\r\nMais il y a aussi un probl\u00e8me c'est cette question de la sur- connexion il a tellement autre chose \u00e0 faire avec ce titre petit objet au peut tout faire \u00e0 la fois et \u00e7a, il y a pas de sp\u00e9cialistes qui y attention vous \u00eates tout le temps, tout le temps, connect\u00e9, y compris la nuit, \u00e7a peut poser probl\u00e8me : un, notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [86%] :\r\nIl y a eu un un cri d'alarme vraiment impressionnant qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la semaine pass\u00e9e par un groupe de de p\u00e9diatres dans le dans le monde oui, disait attention on en train de fabriquer peut-\u00eatre une g\u00e9n\u00e9ration avec des enfants qui, un, 2, 3 ans, des enfants qui sont beaucoup moins cr\u00e9atif parce que il passe X heures par jour devant leur t\u00e9l\u00e9phone, leur t\u00e9l\u00e9phone portable sous les Kurdes, les parents, ou bien ils voient leurs parents effectivement totalement addict alors smartphone \u00e0 la table \u00e0 manger et du coup il y a un bureau \u00e0 moins de cr\u00e9ativit\u00e9 de la partie d'enfants qui vont moi, jou\u00e9 par exemple la des Lego, on voit aussi au niveau du sommet il y a des cons\u00e9quences qui sont importantes puisque le regarde un \u00e9cran g\u00e9ant s'endormir justement nuirait \u00e0 la qualit\u00e9 du sommeil, d'o\u00f9 la la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de d\u00e9teindre ou moins de mettre sous son mode avion son son smartphone pour \u00e9viter de d\u00e9ranger pendant les les rares heures de sommeil qui nous reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:03) [85%] :\r\nEt vous, Anouch, c'est-\u00e0-dire vous arrivez vous d\u00e9connecter vous est -ce que vous mettez des r\u00e8gles ou est -ce que vous faites, parce que c'est votre travail en m\u00eame temps c'est aussi votre passion, comme ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:10) [90%] :\r\nNon j'assez faible, je l'avoue volontiers un dernier tour sur mes mails avant de me coucher, voir les derni\u00e8res News et apr\u00e8s je mets quand m\u00eame, sur son mode avion mais c'est souvent quand m\u00eame mon t\u00e9l\u00e9phone qui va me servir de r\u00e9veil le matin, donc c'est vers lui que va se tourner mon 1er geste pour arr\u00eater la sonnerie et pour me lever et pour regarder les nouveaux mails qui sont tomb\u00e9s pendant la nuit Agnelli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [90%] :\r\nTout \u00e7a, vous avez aussi 46 qui tombe par heure, ou bien vous \u00eates un peu de r\u00e9glementer un petit peu votre votre smartphone beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [88%] :\r\nEffectivement, la seule r\u00e9glementation que j'ai faite il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, c'est d'enlever la vibration tout simplement dire c'est moi qui vais d\u00e9cider quand je vais voir mon t\u00e9l\u00e9phone Silso mode silencieux, \u00e9videmment, je vais retourner quand je suis au restaurant sur la table pour afficher comme un minimum de respect de la personne qui mange en face de moi, mais que les Dom \u00e0 poche et c'est ce mode silencieux, voil\u00e0, il va pas vibrer donc je veux, c'est moi- m\u00eame qui avait d\u00e9cid\u00e9 de voir apr\u00e8s, je sais pas, 10, 20, 30 minutes s'il y a des nouveaut\u00e9s qui sont arriv\u00e9es, si on t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:08) [86%] :\r\nOn peut vous disiez tout \u00e0 l'heure Anouch Seydtaghia qu'y a pas eu de grands changements au niveau de l'architecture du du t\u00e9l\u00e9phone, ce qui change, c'est l'int\u00e9rieur, mais on n'est pas tellement vu venir, on l'a dit quand m\u00eame le l'iPhone est -ce que vous pensez peut-\u00eatre dans 10 ans on rira de l\u00e0, il faut dire oui, c'\u00e9tait pour \u00eatre 4 \u00e9glises avaient avec eux maintenant sais pas des puces, des juste parce qu'on pourrait avoir, mais il y a plein de choses : la technologie va m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s vite on rira dans 10 ans, de la mani\u00e8re dont il disait \u00e0 l'iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [89%] :\r\nAlors c'est possible parce qu'on aura peut-\u00eatre une puce sous la peau qui avec laquelle on pourra interagir extr\u00eamement bien, mais j'ai quelques doutes \u00e0 voit que quand m\u00eame depuis depuis 5 ans maintenant les T\u00e9l au niveau du mat\u00e9riel \u00e9volue mais il y a pas de grande r\u00e9volution \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [88%] :\r\nBon, \u00e7a va durer encore un moment, je pense que vraiment ce qui est en train de se passer au niveau du logiciel un exemple tout simple qu'a pr\u00e9sent\u00e9 Apple hier c'est comme d\u00e9sormais avec le syst\u00e8me 11 qui sera lanc\u00e9 dans quelques semaines, le t\u00e9l\u00e9phone sera capable de d\u00e9tecter si son utilisateur et point de conduire et, du coup, il y aura plus d'indications sur T\u00e9l ou bien des \u00e9taient r\u00e9ponse automatique en disant non, je ne peux pas tr\u00e8s tendre, maintenant je suis entrain de conduire, donc c'est ce genre de petites choses l\u00e0 ou bien la personne qui est le le t\u00e9l\u00e9phone qui va planifier lui- m\u00eame l'agenda pour son utilisateur ou bien lui dire exactement qu'on partir pour telle rendez- vous c'est d\u00e9j\u00e0 possible depuis plusieurs mois, je pense que c'est vraiment au niveau cette Intelligence embarqu\u00e9e par Apple, mais aussi par Google et aussi par toutes les autres soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 la la diff\u00e9rence va se faire la utilisation va changer peut-\u00eatre un petit peu au niveau du smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [92%] :\r\nInt\u00e9ressant c'est que clair une fois encore, \u00e7a enl\u00e8ve un petit peu le pouvoir de d\u00e9cision de l'\u00eatre humain, c'est la machine qui dit non, l'\u00eatre humain qui est dans cette voiture ne va pas r\u00e9pondre parce qu'il conduit non attention tu dois partir maintenant parce que tu toujours en retard 45 minutes donc c'est le pouvoir de la machine qui grignote un petit peu sur le pouvoir d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:52) [86%] :\r\nOn peut voir \u00e7a comme \u00e7a, effectivement c'est et du c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, en fait, il faudrait de plus en plus \u00e9duqu\u00e9s en fait l'utilisateur de de smartphones alors, a priori, utiliser un t\u00e9l\u00e9phone hyper simple mais \u00e7a demande quand m\u00eame et \u00e7a va demander je pense de plus en plus de de connaissances pour ma\u00eetriser la base mais aussi pour pas cess\u00e9 envahir par toutes ces notifications o\u00f9 tout se contr\u00f4le de la vie ou possibilit\u00e9 de contr\u00f4le qu'offriront c'est ces logiciels \u00e0 Nokia un param\u00e9trage je pense de plus en plus fin \u00e0 effectuer ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es pour pas se laisser submerger par par ce t\u00e9l\u00e9phone pour garder contre le sa vie pour pas \u00eatre connect\u00e9 en permanence et sachant ce sont des des \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:30) [77%] :\r\nMalgr\u00e9 des applications de d\u00e9connexion, peut-\u00eatre qu'il se obligeront \u00e0 d\u00e9connecter pendant un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [86%] :\r\nMoi j'indexOf tous les parents qui a dit que leurs leurs enfants de ce sens -l\u00e0, les que l'\u00e9cole joue aussi un r\u00f4le, je pense qu'il faut pas vraiment compter sur les gens de la technologie pour pour cela donc je pense que c'est vraiment une partie \u00e9ducation petit vent peu dans les 2 sens le pense les parents envers leurs enfants pour leur montrer le bon exemple et leur dire que, aller jouer dehors, construire une tour en Lego Sepp aussi avoir des, des, des, des vertus jouent ensemble surtout, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s bien et puis aussi en fait peut-\u00eatre les les parents, les jeunes parents par rapport \u00e0 l'or par an \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:09) [87%] :\r\nPour leur dire comment comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne, comment bien vivre dans ce monde num\u00e9rique l\u00e0 j'avais six assister \u00e0 quelques mois, un cours donn\u00e9 par un grand op\u00e9rateur suisse pour les seniors sur comment utiliser un un smartphone et l\u00e0 on j'ai vu en 2 heures, comment il \u00e9tait finalement que c'est compliqu\u00e9, simplement, donc voyez une photo pour une personne via un smartphone pour une personne qui n'avait pas les les codes ou les bases num\u00e9rique \u00e0 2 choses, qui est une \u00e9ducation \u00e0 faire pour toutes les tranches d'\u00e2ges extr\u00eamement importante pour ces appareils -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [77%] :\r\nEst -ce que vous pensez pas, peut-\u00eatre que nous ne l'agenda plus addict de \u00e7a parce qu'on a connu le les pots son t\u00e9l\u00e9phone vous ne c'est possible incroyable peut-\u00eatre les enfants ou peut-\u00eatre leur petit leurs enfants \u00e0 eux a eu verront \u00e7a aura il un rapport assez d\u00e9tach\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:52) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre sera rajoutons pas un t\u00e9l\u00e9phone portable, mais une autre une autre forme de communication en m\u00eame temps quand on voit aujourd'hui les adolescents qui sont peut-\u00eatre beaucoup plus que nous, en tout cas que moi, assure pr\u00e9sence n'a pas, on voit qu'il y a eu une connexion qui absolue qui ont donc je vois pas, en fait, cette connexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [81%] :\r\nIls vont bien tous m\u00eame temps ils peuvent, ils se parlent en \u00e9coutant un peu la musique et on jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:13) [87%] :\r\nEst ce qu'ils font bien ces choses l\u00e0, je suis pas sur ceux qui sont extr\u00eamement habiles avec leur t\u00e9l\u00e9phone je suis absolument convaincu et ce qu'ils ont tous les codes de communication pourcent avec qui communiquer quelles informations donn\u00e9es avec d'autres, ce n'est pas certain non plus, donc je pense que bien s\u00fbr au niveau technologique, \u00e7a \u00e9volue \u00e9norm\u00e9ment, mais au niveau de l'\u00e9ducation et du savoir utiliser justement ces appareils -l\u00e0 il y a encore beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:33) [84%] :\r\nParents, \u00e9duquez vos enfants avec les t\u00e9l\u00e9phones portables, merci beaucoup Anouch c'est \u00e9gal nous voir ce matin, je rappelle que j'\u00e9tais journaliste autant, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies bonne fin de journ\u00e9e, merci pour votre invitation journ\u00e9e merci beaucoup, merci \u00e0 Mathieu lutte qui \u00e9tait \u00e0 la technique, ce matin, demain nous parlerons de la chose qui pouvait \u00eatre annex\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est l'angoisse, et tout de suite, place aux Dicos d'ailleurs Laurence byzantin, je vous souhaite une excellente fin de matin\u00e9e sur la premi\u00e8re. \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, un accident s'est produit et perturbe fortement le trafic entre un \u00e9changeur du Vengeron \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en direction de la France, la voie de gauche est ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T09:46:12Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAFC6E5B-2FA5-4749-BA06-4B16AEECAD0C", "internalArchiveId": "BAFC6E5B-2FA5-4749-BA06-4B16AEECAD0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8687313", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 06.06.2017", "L'interview de Camille / RAP_2017-06-06T19:04:00_Asset00_11:17:15", "Paradiso / RAP_2017-06-06T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 06.06.2017", "Paradiso / RAP_2017-06-06T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-8643500", "ece-8643499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:47Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nDe nombreux tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur des aliments courants, r\u00e9v\u00e9lant des traces de glaise au Fatah canc\u00e9rig\u00e8ne ou pas le pesticide de synth\u00e8se, le plus utilis\u00e9, la question est tr\u00e8s d\u00e9battu \u00e0 quelle dose, les consommateurs sont -ils expos\u00e9s quotidiennement d'o\u00f9 proviennent les r\u00e9sidus de ce pesticide que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse et au fera le point ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [68%] :\r\n10. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:39) [93%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ce soir une \u00e9mission qui se de compose de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s simple, nous avons tout \u00e0 l'heure un long moment, que nous avons pass\u00e9 avec Camille, une interview qu'elle m'accord\u00e9 il y a quelques jours, \u00e0 l'occasion de la sortie de son album qui s'appelle oui qui est qui est plein de jolies choses, mais en m\u00eame temps avec elles ont commenc\u00e9 ce habitu\u00e9s et puis nous passerons \u00e9galement un moment peut-\u00eatre un petit peu plus court avec Pauline \u00e9t\u00e9 les pour son regard sur l'actu musicale, c'est pas forc\u00e9ment et uniquement le l'actualit\u00e9 des sorties disques mais il y a d'autres choses qui se passent dans ce domaine finalement tr\u00e8s vaste, la programmation est assur\u00e9e par de celui ce soir et c'est Pierre qui s'occupe de la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nJe ne perds, j'ai pris conscience que le temps pass\u00e9 d\u00e9but il y a un truc, il y a bien camp\u00e9 suite je trouve je je voudrais vassalis\u00e9e juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [79%] :\r\n15 pas plus les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [76%] :\r\nJe ne fume plus, si j'ai bien faire \u00e7a, si on aime tout seul et comme maintenant qu'\u00e0 la plaine les jours sans et j'ai comme cherche, j'ai la p\u00eache, je suis plus sympa perdu ou de pays d\u00e9j\u00e0. \r\nLe depuis que tu fumes pas plus long regarde va plus appelle maintenant enfin tant dans le choix aussi je vais depuis j'ai l'esprit les prend-il y a \u00e0 la et la jeter en l'air Hochdeutsch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [95%] :\r\nDu tout. \r\nEt puis je ne suis d'ailleurs un petit je fume un petit ce film d'peu pays je me une une chose je ne, je ne sais de l'int\u00e9rieur depuis ce film d'ailleurs que si on fume plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [90%] :\r\nC'est une chanson relativement vieilles qui \u00e9tait sorti \u00e0 quoi une bonne dizaine d'ann\u00e9es, quand m\u00eame, peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu plus de de Stupeflip qui s'appelait depuis que je suis fume tout de suite qui a pas \u00e9t\u00e9 vraiment modifi\u00e9e dans ses textes, en revanche, dans sa structure dans sa couleur musicale oui compl\u00e8tement et il y avait notamment Karl 0 sur ce coup- l\u00e0, avec une participation assez inattendu de Abdelmalek et pourtant c'\u00e9tait bien lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [82%] :\r\nNous sommes mardi pollinisateurs les de retour pour nous raconter l'actu musicale \u00e0 sa mani\u00e8re, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [79%] :\r\nPauline hein \u00e7a Rihanna quoi on commence avec un art vocal ancestrale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:12) [86%] :\r\nLe 19\u00e8me championnats europ\u00e9ens d'imitation du brame du cerf, s'est d\u00e9roul\u00e9e en France, une discipline qui serait nomm\u00e9 rigolez pas, non je tr\u00e8s je veille par les comp\u00e9titeurs, ce sont de v\u00e9ritables passionn\u00e9s et il en faut de la passion, \u00e7a demande des centaines d'heures d'observation pour comprendre le langage du cerf en rut, seuls ceux qui domine le championnat d'ailleurs peuvent reproduire parfaitement la s\u00e9r\u00e9nade Dusserre en 8, en outre, c'est un art tr\u00e8s exigeant en 8 cette histoire bonsoir J\u00e9r\u00f4me Arnaud, bonjour, c'est un art tr\u00e8s exigeant pour les cordes vocales que les bramer faut vibrer \u00e0 travers des cornes de chasse \u00e0 coulisse, \u00e7a peut m\u00eame faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [83%] :\r\nL\u00e0 aussi un jeune homme oui d'accord, juste, c'est super, c'est magnifique, c'est \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors \u00e7a sert \u00e7a sert non \u00e7a sert \u00e0 communiquer avec les animaux, il y a un \u00e0 les attirer, \u00e7a permettait m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque aux chasseurs de de conna\u00eetre la position exacte des troupeaux, bref, c'est un tr\u00e8s bon outil pour les chasseurs, et puisque vous avez l'air passionn\u00e9 par le sujet, vous pouvez en savoir plus sur le site, championnat de bras Point com et vous pourrez par exemple appr\u00e9cier en int\u00e9gralit\u00e9 le concours de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en Hongrie, la vid\u00e9o dure une heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [79%] :\r\n38 champion du on va, on n'est pas le 1er avril qui n'en un an. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:28) [90%] :\r\nDu tout, c'est tr\u00e8s instructif et j'en profite d'ailleurs pour faire un clin d'oeil \u00e0 tous les m\u00e9talleux qui nous \u00e9couteraient ce soir car pour le moment, en fait, il a pas d\u00e9l\u00e9gation suisse au au championnat europ\u00e9en d'imitation de brame de serre mais je suis certaine que si quelques musiciens de la r\u00e9gion s'y mettait, on aurait plus de chance qu'\u00e0 l'Eurovision. \r\nAutre chose : les grands traits pervers pour la tour Eiffel, la tour Eiffel qui sert d'\u00e9crin \u00e0 la premi\u00e8re date d'un nouveau festival la premi\u00e8re \u00e9dition du festival de Paris commence vendredi \u00e7a va se d\u00e9rouler jusqu'au 29 juin et on va pouvoir assister \u00e0 5 concerts organis\u00e9s autour et dans des grands monuments historiques parisiens \u00e7a commence donc vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [82%] :\r\nDu 9 au 29 juin un concert sur 20 jours h\u00e9 oui on se on y va doucement premi\u00e8res \u00e9dition doucement les cadences, c'est pas la quantit\u00e9, Yann, c'est pas un anti- cela l'intensit\u00e9 peut-\u00eatre mais \u00e7a c'est un point de vue, il y aura de l'intensit\u00e9 vendredi avec Patricia Petibon qui chantera la Tour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [86%] :\r\nLe festival se poursuit, vu que le tranquillement Georges pourquoi on peut d\u00e9rouler progr\u00e8s oui \u00e7a va aller \u00e0 la mairie du 4\u00e8me avec le pianiste David Fray la jeune soprano allemand Andr\u00e9 Ghoulam chantera au mus\u00e9e de la Vie Romantique, le choeur de chambre l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [92%] :\r\nParis se produiront au Petit Palais et puis le 29 juin donc, dernier jour du festival le contre- t\u00e9nor anglais timide chantera timide, il est \u00e0 la Sainte-Chapelle, festival de Paris donc un festival qui a investi des lieux touristiques pour rendre la musique classique accessible au grand public s'agit aussi, peut-\u00eatre aussi d'investir des lieux symboliques avec de la musique et de l'amour, cette c'est fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s fort, c'est avant m\u00eame a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re on avait des jolies phrases, on avait des grands principes comme \u00e7a et c'est une habitude qu'on est en train de prendre et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [88%] :\r\n\u00e7a change de Style, allez, on change de Style un peu plus combative, je vais sortir les points, on va tout changer, il y a de l'eau dans le gaz entre les musiciennes et les festivals canadiens, 6 artistes canadienne dont les soeurs Boulay, que vous connaissez certainement Ariane Moffatt aussi, elles ont mis sur pied un nouveau mouvement appel\u00e9 femmes en musique les musiciennes \u00e0 l'origine du mouvement publi\u00e9 une lettre ouverte qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 136 consoeur compatriotes dont notamment Coeur de Pirate ou encore que l'Opel gag Lisa Leblanc, que les gens qu'on conna\u00eet, qu'on aime bien et, selon elle, le constat est sans appel : l'industrie de la musique et sexiste et elles ont toutes fait les frais, et elles ont dans un petit peu marre de se taire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [96%] :\r\nOn a l'impression qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a quelque part et que c'est pas forc\u00e9ment uniquement canadiens ou qu\u00e9b\u00e9cois, moi la question que je me pose, c'est pourquoi les festivals sont concern\u00e9s par cette cette mobilisation pour les festivals particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:44) [93%] :\r\nC'est la publication fait des des programmations de festivals de l'\u00e9t\u00e9 qui a mis le feu aux poudres dans la lettre qui s'adresse \u00e0 tous les intervenants du milieu de la musique, le mouvement a expliqu\u00e9 \u00e0 quel point les musiciennes mais aussi les techniciennes, les auteurs compositrices et toutes les intervenantes du milieu de la musique sont discrimin\u00e9s dans bien des domaines, mais elle pr\u00e9cise depuis la m\u00e9diatisation r\u00e9cente du contenu de diff\u00e9rents festivals qu\u00e9b\u00e9cois, nous avons aussi pris conscience avec consternation de la faible repr\u00e9sentation des femmes dans les programmations souvent moins de 30 pourcent et et m\u00eame 10 pourcent dans dans certains festivals, alors qu'\u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 professionnelle des auteurs et compositeurs du Qu\u00e9bec dans le volet chansons, on recense 42 pourcent de de femmes inscrites et 49 \u00e0 l'Union des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [87%] :\r\nAutrement dit, des femmes soit musicienne parti soit technicien de la musique et du spectacle, il y en a, elles sont pr\u00e9sentes, elles ont envie de travailler, le probl\u00e8me c'est que elle ne se font pas recruter embaucher programm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [91%] :\r\nC'est flagrant et pourtant, on le remarque pas facilement dans les milieux culturels, on n'a pas l'impression que ce sont des institutions r\u00e9actionnaire, conservatrice, alors c'est toujours assez d\u00e9licat de souligner leur comportement sexiste et la prise de conscience n'est pas toujours \u00e9vidente, on dit qu'il n'y a pas assez d'artiste fille \u00e7a hasard ou alors encore que c'est normal parce qu'elles auraient moins de succ\u00e8s aupr\u00e8s du public, oui, c'est comme \u00e7a que, en tout cas le justifie certains programmateurs dans les festivals qui ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt par le mouvement programmation vari\u00e9e du Festival truc machin j'adore ce genre de titres dans la presse, programmation vari\u00e9e alors que 0 femme figurent dans la programmation, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [89%] :\r\nApr\u00e8s vari\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre au niveau du genre musical, il faut de la d\u00e9marche artistique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [81%] :\r\nOui, mais parce qu'en fait on est tous dans l'avion tout musicien, c'est pas les gens comme \u00e7a au genre musical en soi \u00eatre musicienne non, effectivement, \u00e7a n'est pas, mais on pourrait quand m\u00eame faire un petit peu \u00e0 2 points de vue, l\u00e0 effectivement, il est donc juste par curiosit\u00e9, Jacques la preuve du Pal\u00e9o pourquoi le Pal\u00e9o ben c'est un petit peu parce qu'il fallait bien, je suis all\u00e9 se faire exactement on ann\u00e9e prochaine centralis\u00e9 tr\u00e8s bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:41) [90%] :\r\nJ'ai compt\u00e9 le nombre de femmes, les hommes et puis pour all\u00e9ger un peu la note, j'ai quand m\u00eame fait une cat\u00e9gorie mixte lorsqu'au minimum une femme figure dans le groupe, donc cette ann\u00e9e \u00e0 Pal\u00e9o, les femmes ne sont repr\u00e9sent\u00e9es qu'\u00e0 hauteur de 11 pourcent il il y a 74 pourcent de de groupes exclusivement masculins, pas une femme dans le groupe, peut-\u00eatre les choristes ou des danseuses, \u00e7a c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [78%] :\r\nOn va pas sachez avec elle en disant que \u00e7a comporte, non, \u00e7a serait mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:05) [93%] :\r\nEt les 15 pourcent restants restants sont mixtes, donc si on va dans le d\u00e9tail, heureusement qu'il y a le dimanche, puisque la moiti\u00e9 des femmes sont programm\u00e9s le dernier jour, par contre, du mardi au samedi, c'est le d\u00e9sert, prenez par exemple le vendredi 13 artistes, hommes et une seule femme et puis, la palme revient au samedi soir o\u00f9 on a une prog \u00e0 100 pourcent masculine masculine, pas une femme, pas un seul groupe unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [89%] :\r\nC'est pas je pense pas que que ce soit l'on parle de Pal\u00e9o mais \u00e7a peut, \u00e7a peut, c'est valable pour n'importe quel festival je pense pas qu'il a une d\u00e9marche de la part des programmateurs, une volont\u00e9 de dire et on va prendre que des mecs, donc, mais \u00e7a, c'est bien de le pr\u00e9ciser quand m\u00eame, donc \u00e7a vient, \u00e7a vient d'o\u00f9, l\u00e0, c'est votre avis, je demande \u00e7a vaut ce que \u00e7a vaut, il y a pas peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment de de valeur officielle est -ce que vous allez dire mais qu'ils ont pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [83%] :\r\nMoi, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me choque oui et en m\u00eame temps je me rends bien compte que j'ai jamais r\u00e9alis\u00e9 ce fait, c'est-\u00e0-dire que si j'avais jamais vu \u00e7a en fait, sinon on s'nettement compte c'est normal que le prometteur semble compter se pose pas la question sont pas sensibilis\u00e9es forc\u00e9ment \u00e0 la cause, voil\u00e0 pourquoi ce mouvement exister, voil\u00e0 pourquoi c'est bien d'en parler \u00e0 mon avis, donc c'est pas pour attaquer, c'est plus pour sensibiliser, pour la suite, pour la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:06) [90%] :\r\nEt si vous vous dites -vous \u00e0 l'autre bout de de la radio, que \u00e7a n'a pas grande importance que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9es dans des festivals, penser \u00e0 toutes les vocations de musiciens qui sont n\u00e9s en voyant leurs idoles sur sc\u00e8ne, donc en gros, mettent des femmes sur sc\u00e8ne, c'est aussi encourager les les jeunes femmes sur la musique sur le et puis on s'identifie un peu plus, c'est vrai, \u00e0 nos semblables, hein, c'est c'est humain et puis la sc\u00e8ne, c'est aussi une tribune qu'on offre aux artistes pour s'exprimer, donc ne pas offrir la sc\u00e8ne ou ne pas pousser un peu les femmes \u00e0 monter sur sc\u00e8ne, c'est aussi d'une certaine mani\u00e8re, de leur couper la chique quoi le leur en les emp\u00eacher de de dire ce qu'elles ont et de d'exprimer leur art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [84%] :\r\nMontpellier n'ont parl\u00e9 de la programmation des festivals, mais j'imagine que c'est pas leur seul le seul point auquel elle s'int\u00e9resse \u00e0 ces ces artistes f\u00e9minines qu\u00e9b\u00e9coises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [87%] :\r\nLa programmation des festivals, mais non, bien s\u00fbr, pas le seul point d'achoppement de la lutte qu'on est en pleine actualit\u00e9, parce que les voitures viennent d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9s le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:58) [89%] :\r\nPoint d\u00e9part mais sinon elles \u00e9voquent aussi l'absence des femmes dans les palmar\u00e8s des principaux concours troph\u00e9es in\u00e9galit\u00e9s salariales, alors l\u00e0 les chiffres aussi sont flagrants, les femmes gagnent en moyenne 75 pourcent de de ce que gagnent les hommes il y a aussi la diff\u00e9rence de traitement en fonction de l'\u00e2ge, une femme, une carri\u00e8re qui dure beaucoup moins longtemps parce qu'apr\u00e8s, partir d'un d'un certain \u00e2ge on, on les met un petit peu de c\u00f4t\u00e9 comme dans la vraie vie quoi exactement et puis difficult\u00e9s aussi de concilier la maternit\u00e9 dans une carri\u00e8re, des brimades, un peu plus trivial, comme par exemple la foi ou un ing\u00e9nieur du son 12 a dit quelles autres marques d'instruments n'aurait d\u00fb acheter \u00e0 la place des n\u00f4tres pour mieux sonn\u00e9, la fois o\u00f9 on a d\u00fb retourner une 2\u00e8me fois au magasin de musique avec notre sonorisation heures pour que le vendeur accepte de nous faire essayer les micros \u00e0 condensateurs les aventures, les anecdotes v\u00e9cues par les soeurs Boulay qui t\u00e9moigne sur sur la toile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:46) [93%] :\r\nPour certains professionnels de la musique et du spectacle sont pas cr\u00e9dible, donc en gros : c'est venez avec votre grand fr\u00e8re et je l'expliquerai parce que vous pouvez pas comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:53) [90%] :\r\nMa ch\u00e9rie on va essayer ta guitare pendant 100 ch\u00e8ques parce que, enfin voil\u00e0, il y a quelque chose qui manque dans leur lettre ouverte, j'ai remarqu\u00e9 qu'elle n'avait pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e7a pourtant, je me rends compte de temps en temps, la programmation des radios, l\u00e0 aussi, on pourrait peut-\u00eatre faire un peu de de repr\u00e9sentativit\u00e9, courant juillet, oui, oui, on reste dans la d\u00e9fense des minorit\u00e9s avec la musique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:18) [87%] :\r\nDevrais -je dire, l'\u00c9lys\u00e9e puisqu'il y a autant de tradition musicale dans le pays que parler patois ou m\u00eame que de village et en Appenzell une fondation a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour pr\u00e9server la v\u00e9ritable musique populaire Appenzell Oise et du Toggenburg pourquoi v\u00e9ritables parce que \u00e7a vous a certainement pas \u00e9chapp\u00e9 il Yann depuis quelque temps, la musique folklorique est en plein boom, je dis par exemple que la t\u00eate de gondole d'un d'un grand mouvement hein de musique populaire folklorique mais folklorique face signifie pas n\u00e9cessairement authentique comme en Appenzell et dans le Toggenburg tradition musicale, on en entend un des des extraits comme \u00e7a en arri\u00e8re- fond cette musique l\u00e0 il faut la d\u00e9fendre, selon les membres du Centre de musique populaire d'Appenzell et du Toggenburg qui ont donc fond\u00e9 une association qui se nomme ou cantonne parce qu'elle est install\u00e9e dans une maison rouge du village de Camden et dans cette ancienne auberge on conserve pr\u00e9cieusement des enregistrements des partitions originales, mais comme la musique traditionnelle se transmettait aussi oralement de bouche \u00e0 oreille dans les familles il y a aussi un grand travail \u00e0 faire pour r\u00e9colter les les reliques de de cette tradition et puis leur redonner vie. \r\nCet \u00e9t\u00e9, vous avez une journ\u00e9e pluvieuse que vous ne savez pas quoi faire, cap sur Gone tonnes pour d\u00e9couvrir la musique Apple ses loisirs et du Toggenburg, tr\u00e8s tr\u00e8s belle tradition vous Hubert hum\u00e9rus des instruments typiques et vous pourrez peut-\u00eatre m\u00eame assister \u00e0 des concerts l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:52) [93%] :\r\nC'est not\u00e9 les 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:55) [88%] :\r\nOui, allez un truc joyeux financer la culture apr\u00e8s sa mort, c'est la proposition d'une fondation culturelle l\u00e8gue pro- culture et l'invite les Suisses 1 pourcent de de leur fortune \u00e0 la culture, alors \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [82%] :\r\nLesquels se poursuivent, culturel, en fait, c'est un peu le pourcent culturel, sauf que c'est un grand, un grand machin Orange non non non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:16) [91%] :\r\nC'est vous, vous m\u00eame, Yann, vous pouvez, si vous voulez verser 1 pourcent donc donc de votre votre h\u00e9ritage un peu vos enfants, mais par contre on vous offrira des artistes la possibilit\u00e9 de de vivre de leur passion jusqu'\u00e0 aujourd'hui 80 personnes ont d\u00e9j\u00e0 fait des promesses de Legg et les premiers subsides ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 des artistes, le groupe z\u00fcrichois de la chanteuse Nadia, elle a re\u00e7u quand m\u00eame 30000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, avec un petit coup de 1 pourcent par par ci 1 pourcent par par l\u00e0, on arrive \u00e0 d\u00e9gager des sommes int\u00e9ressantes en plus c'est pour quelqu'un qu'on a re\u00e7u ici et qu'on aime bien aussi Nadia Zeller merci Pauline la merci Yann, c'est tr\u00e8s bien le brame du cerf, je crois que c'\u00e9tait le le moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort au revoir, merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:55) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [88%] :\r\nAllez, on parlait de, de, de, de, de programmation musicale f\u00e9minine, on va montrer l'exemple, ce soir on va passer un moment avec Camille Camille a sorti un nouvel album s'appelle oui il est tr\u00e8s bien, on entend de larges extraits \u00e0 partir de maintenant et jusqu'\u00e0 20 heures et on prime interview plut\u00f4t passionnante, elle sait parler la dame interview qu'elle m'a accord\u00e9, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:15) [78%] :\r\nSanction tant de mensonges sont de son je suis ici par une telle sur sur ces choses, et sont donc contraints, donc je suis paysan si c'est cette version que \u00e7a pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:49) [74%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:51) [71%] :\r\nAlors attends rapidement \u00e0 tout pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:54) [90%] :\r\nBonjour Yann seulement des choses quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:04) [81%] :\r\nSi j'ai piscine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:17) [88%] :\r\nOn va parler de cet album, c'\u00e9tait Louis mais avant \u00e7a, je dis qu'on peut faire un l\u00e9ger retour en arri\u00e8re, parce que j'aurais mieux savoir ce que l'exercice du Petit Prince a pu apporter artistiquement et en quoi \u00e7a peut peut-\u00eatre ou pas d'ailleurs pr\u00e9par\u00e9 la r\u00e9alisation et \u00e0 la sortie de de oui, parce que ces 2 exercices compl\u00e8tement diff\u00e9rent, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:36) [88%] :\r\nOui, mais \u00e7a a pr\u00e9par\u00e9 parce que j'ai travaill\u00e9 avec la m\u00eame \u00e9quipe \u00e9videmment j'ai j'ai j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:45) [97%] :\r\nJ'ai pas travaill\u00e9 sur mon nouveau disque avec Andy Murray. \r\nMais j'ai travaill\u00e9 avec la m\u00eame \u00e9quipe fran\u00e7aise, on va dire, Maxime Le Guyler ing\u00e9nieur du son et et Cl\u00e9ment du col, arrangeur, mais ils sont aussi producteurs voil\u00e0 on a on a cor\u00e9alis\u00e9 ce ce nouveau disque oui ensembles de m\u00eame qu'on a, on a travaill\u00e9 ensemble sur la musique du Petit Prince, et \u00e7a \u00e7a vraiment bien fonctionn\u00e9, la synergie a bien fonctionn\u00e9 en fait cette \u00e9quipe \u00e0 3 et donc il y donc \u00e7a rebondit effectivement sur ce disque, c'est qui a commenc\u00e9 avec un peu plus de personnes plus de force, c'\u00e9tait assez ouvert au d\u00e9but et puis tr\u00e8s vite, jeudi 6 d\u00e9c on continuerait \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:32) [88%] :\r\nCet album s'appelle oui le mot oui, il peut avoir plein de sens et et notamment cette c'est peut-\u00eatre cette envie de dire : bah c'est c'est c'est le contraire de inou\u00ef, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 \u00e7a un album plut\u00f4t plut\u00f4t modestes plut\u00f4t humble, d'une certaine mani\u00e8re aussi il y a plein de choses en fait sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:49) [87%] :\r\nC'est vrai que inou\u00ef, c'est le contraire de oui. \r\nInou\u00efe qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire pour moi inou\u00ef \u00e7a veut dire quelque chose que qu'on ne peut pas d\u00e9finir mais c'est vrai qu'ils nourrissent s'\u00e9crit c'estN. O U I tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:05) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on ne l'a jamais entendu inou\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:07) [82%] :\r\nL\u00e0, j'ai entendu, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qui est in\u00e9dit, donc ind\u00e9finissable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:14) [96%] :\r\nJ'aime bien \u00e7a le mot inou\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:19) [92%] :\r\nEt j'en tout cas c'est aussi redonner du sens aux choses simples et aux choses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:28) [72%] :\r\nGalvaud\u00e9 aux choses m\u00eame chose regardez fois chose des fois pass\u00e9s de mode ou chose oublie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:35) [86%] :\r\nAux choses in\u00e9dites aussi et le mot oui. \r\nLes mots, en g\u00e9n\u00e9ral, les mots, ils ont un vrai, un vrai rayonnement et je pense qu'on peut toujours les r\u00e9inventer, h\u00e9 oui, c'est un mot tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:49) [88%] :\r\nC'est bien de le r\u00e9affirmer oui aujourd'hui tout cas c'est important pour moi et de redire que ce oui bien pour dire oui, c'est aussi pour pour quoi dans l'ouverture quand l'ouverture du oui va de Pair avec l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:07) [88%] :\r\nDans le texte qui, qui vient de votre maison disque et qui accompagne l'album il y a un passage o\u00f9 il est dit : vous dites que vous voulez faire au d\u00e9part un disque protestataire indice qui dit non et puis en fait, vous retrouvez \u00e0 dire oui, vous \u00eates un peu prise vous- m\u00eame \u00e0 contre- pied, mais l'pas l'accord, c'est que on on est \u00e0 une \u00e9poque justement de \u00e7a rejoint ce que voulait dire qu'on a une \u00e9poque o\u00f9 le fait de dire oui, c'est bien protestataires y a tellement de gens qui nous dit non, que cette position positive justement d'ouverture, c'est un, c'est une d\u00e9marche protestataire, d'une certaine mani\u00e8re, donc c'est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:42) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a que que que je veux dire aussi dans ce texte, c'est effectivement que la protestation, je pensais qu'elle passait par le nom, et en fait, je me rends compte que il vaut mieux avoir aller vers le oui et nourrir ce qui nous fait vibrer en tout cas, ce qui me fait vibrer et toujours retourner \u00e0 \u00e0 quelque chose qui est essentiel pour pour chacun, moi, moi, ce qui est essentiel pour moi c'est la musique et c'est toujours, en fait, c'est un esp\u00e8ce de mariage renouveler ou \u00e0 chaque fois, finalement je sais la musique m'offre une solution voil\u00e0 la musique pour moi, c'est \u00e0 chaque fois \u00e7a r\u00e9initialiser ma joie de vivre et puis mon lien avec les autres et puis avec ce que j'ai mieux \u00e0 faire, en fait je crois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:27) [75%] :\r\nOn va, elle est all\u00e9e, allez, allez, oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:49) [72%] :\r\nQue j'aime et elle et si on les a br\u00fbl\u00e9, y a de temps. \r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:49) [72%] :\r\nDonc et et et et et bien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:15) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:31) [91%] :\r\nCamille c'est pas la premi\u00e8re fois que vous fixer un cadre, un album \u00e0 une \u00e0 une \u00e9tape de votre vie artistique, une file forc\u00e9ment cette note qui traversait l'album de part en part, il y avait, je crois qu'il y avait \u00e9galement une id\u00e9e directrice sur l'album Music Hole je sais plus ce que c'\u00e9tait, \u00e7a m'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:45) [88%] :\r\nAh music-hall, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait surtout les percussions corporelles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:49) [92%] :\r\nEt puis l\u00e0 vous arrivez avec cette envie \u00e0 un moment de de travailler avec des choses assez r\u00e9duite, avec un assortiment assez r\u00e9duit, c'est-\u00e0-dire des coeurs, des percussions et un vieux synth\u00e9s un Moog \u00e7a intervient quand cette cette d\u00e9cision et pourquoi surtout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:03) [88%] :\r\nC'est arriv\u00e9 peut-\u00eatre un an plus t\u00f4t, un peu moins de cruaut\u00e9, d'avocats et \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie de travailler avec un tambour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:12) [81%] :\r\nParce que pour moi le tambour, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 le tambour du coeur, c'est le 1er rythme c'est le tambour, qui est intervenu et parce que le tambour en m\u00eame temps qu'il part de battements de coeur tr\u00e8s intime, il a pas lourd semble ment, il appelle le coeur de chacun en fait \u00e0 former un coeur, faut \u00eatre inform\u00e9 un cercle pour moi le tambour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:32) [77%] :\r\nLe coeur Ch cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:33) [87%] :\r\nIncarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 cheval et donc j'avais tr\u00e8s envie de, de, de faire ce travail rythmique depuis un moment et alors comment c'est venu, cette id\u00e9e en je crois que si on vous en envoyant le travail qu'avait fait Cl\u00e9ment sur le Mont du col sur le l'hommage \u00e0 Nina Simone, il avait, il y avait 3 3 fili\u00e8res, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la logique qui ont fait des choses depuis et qui ont une formation lyrique qui chantait \u00e9cart quoi plut\u00f4t plut\u00f4t lyrique avec assez peu de vibrato mais quand m\u00eame assez lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:06) [88%] :\r\nJ'avais trouv\u00e9 le son de ses 3 filles ensemble vachement int\u00e9ressant et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 envie, un jour avant de faire ce disque de dos autour du tambour, d'avoir le tambour en choeur lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:20) [84%] :\r\nEt un coeur rythmique j'pens\u00e9 \u00e0 2 coeurs Live quoi de 3 fili\u00e8res et 3 filles qui, qui fasse plut\u00f4t d\u00e8s rythmique et puis finalement sur le disque, je l'ai fait moi- m\u00eame, parce que \u00e7a m'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:31) [89%] :\r\nBeaucoup plus, je me disais aussi c'est marrant et laisser sa place \u00e0 d'autres, d'autres chanteurs d'autres chanteuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:37) [72%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:37) [84%] :\r\nNon sur le disque, c'est moi qui interpr\u00e8te qui interpr\u00e8te les choeurs dans apr\u00e8s tout les \u00e9cart aussi parce que \u00e7a me \u00e7a me raconte ces communes une polyphonie c'est quand m\u00eame une histoire \u00e0 plusieurs voix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:52) [86%] :\r\nIl y a une chose que je trouve assez int\u00e9ressant dans ces coeurs c'est pas que parce qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est la fa\u00e7on que avez jou\u00e9 avec les les \u00e9poques, c'est-\u00e0-dire que moi, apr\u00e8s c'est mon ressenti mais c'est que on laisse un peu penser \u00e0 les trag\u00e9dies grecques, \u00e7a me fait penser, peut-\u00eatre m\u00eame a du, du th\u00e9\u00e2tre, des op\u00e9ras contemporains dans la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but 70 en fait toutes ces choses \u00e0 40, 50 ans, on est vraiment dans une dans une modernit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s relative, et tr\u00e8s tr\u00e8s subjective. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:16) [92%] :\r\nOui, ce que j'aime avec la musique, c'est que comme elle est invisible, on peut vraiment voyager dans le temps et l'espace, c'est incroyablement suggestif et dans le m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:28) [89%] :\r\nDans une chanson dans une musique, on peut \u00eatre apte \u00e0 plein d'endroits, il y a plein de, plein d'\u00e9poques diff\u00e9rentes, y compris dans le futur, et l\u00e0 c'est vrai que ce ce disque joue beaucoup l\u00e0- dessus d\u00e9j\u00e0 parce que il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans diff\u00e9rents espaces, un espace de travail comme en Studio et puis dans dans plusieurs chapelles et l\u00e0 la r\u00e9verb\u00e9ration, la r\u00e9sonance des chapelles tout de suite \u00e0 l'\u00e9voque, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:57) [85%] :\r\nElle \u00e9voque une une perspective temporelle, en tout cas \u00e0 d\u00e9faut \u00e0 l'\u00e9voque l'ancien temps, mais elle, elle peut \u00e9voquer tout simplement le le temps veut l'espace- temps, le voil\u00e0, oui, c'est cet ce cet cet espace l\u00e0 ceux de des possibles et puis, en tout cas la super. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:16) [87%] :\r\nPosition de ces 2 espaces qui a dans le disque entre ma voix, leader des voix qui chante les chansons et puis c'est Carla qui sont dans dans un autre espace sacr\u00e9 sac sacr\u00e9 cr\u00e9e des perspectives et puis des des troupes la et de son espace de libert\u00e9 et aussi une \u00e9vocation, une \u00e9vocation du fait que on j'ai l'impression, le sentiment qu'on est \u00e0 une \u00e9poque charni\u00e8re o\u00f9 les choses se croisent des choses s'\u00e9vanouissent et des choses naissent et j'aime bien cette id\u00e9e vous d'\u00e9voquer des mondes engloutis vous \u00e9vanescent, ou des, ou m\u00eame du r\u00eave aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:54) [88%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 une chanson, particuli\u00e8rement sur cet album qui a mis une chanson qui appelle les loups qui a une forme, l\u00e0 encore, je parle de mon ressenti j'pas si je me trompe et qui me fait penser \u00e0 du folklore et des danses traditionnelles fran\u00e7aises comme on pouvait les gens voulaient danser au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, voire m\u00eame avant, et l\u00e0 il y a une fa\u00e7on de de r\u00e9veiller sa de reprendre \u00e7a et d'en faire quelque chose de la fa\u00e7on dont ces chanter, il y a une une une volont\u00e9 d'assumer \u00e7a si c'\u00e9tait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:19) [90%] :\r\nJe ressors, je le prends et je vous le sers aujourd'hui, prenez le comme quelque chose de de moderne, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:44) [86%] :\r\nPas si grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:04) [85%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:14) [76%] :\r\n\u00e7a de la et \u00e7a parce que \u00e7a, \u00e7a le resteront. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:32) [63%] :\r\nOn va, on va. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:34) [92%] :\r\nCamille en interview le traditionnel c'est moderne le le le le le principe du traditionnel de la tradition avec un grand T que d\u00e9j\u00e0 elle est faite pour \u00eatre r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:47) [77%] :\r\nPerp\u00e9tuellement et \u00e0 l'initiative initiatique et c'est parce qu'elle est initiatique, elle peut \u00eatre r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9s pour moi ces chansons, l\u00e0 ils sont d'une telle va en tout cas les loups 7 ans traditionnel effectivement fran\u00e7ais, c'est une bourr\u00e9 de temps m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:03) [98%] :\r\nC'est pas vous, c'est pas une nouvelle chanson. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:05) [85%] :\r\nC'est vraiment, j'ai une volont\u00e9 de de reprendre 2 du th\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:11) [88%] :\r\nC'est un vrai Trade, donc je je je fais que de la pure interpr\u00e9tation et d'une certaine mani\u00e8re est -ce que ce serait pas \u00e7a vraiment la cr\u00e9ation est -ce que la cr\u00e9ation, ce serait pas d'interpr\u00e9tation est -ce que c'est parce que c'est pas quand un artiste trouve son Style \u00e9quipe reprend n'importe quoi et que \u00e7a devient son Style est -ce que c'est pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on donne que au concret donc cette chanson, c'est un pur traditionnel que j'aurais donc je rends peut-\u00eatre oui effectivement moderne, mais aussi parce qu'il est moderne parce que pour moi cette chanson allez, elle est tellement vrai, elle raconte quelque chose de tellement myst\u00e9rieux et de tellement universelle en m\u00eame temps et totalement sans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:50) [84%] :\r\nLes moi je m\u00e8ne les loups mais de les 12 ans loin de chez vous, c'est une femme qui parle et c'est, c'est vraiment une femme en donc c'est c'est assez \u00e9tonnant ce qu'elle dit dans la chanson et on sait pas qui l'a \u00e9crit, c'est \u00e7a qui est l'anonymat 2D traditionnel est vraiment une invitation \u00e0 la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:09) [88%] :\r\nC'est, c'est aussi sur cette chanson, peut-\u00eatre pas le seul moment mais particuli\u00e8rement sur cette chanson que le mot et donc ce fameux synth\u00e9tiseurs pr\u00e9historiques sonne comme un synth\u00e9 et c'est toujours cette histoire, on revient \u00e0 cette histoire de de compression des perspectives temporelles, c'est-\u00e0-dire que sur la chanson la plus ancienne, il y a ce ce truc qui est tr\u00e8s 20\u00e8me si\u00e8cle finalement et qui, et qui intervient. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:32) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre 21\u00e8me parce qu'on a vraiment j'ai tr\u00e8s les les infrabasses donc il est vraiment se sant\u00e9 les l'arrangement assez assez minimal mais le sant\u00e9 il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s devant et effectivement parce que \u00e7a on s'en contraste avec cette cette cette petite m\u00e9lodie qui qui parfois fait je j'ai entendu \u00e7a fait penser \u00e0 des contes de f\u00e9es, on a dit, ou des, ou des comptines, m\u00eame si quand on \u00e9coute le texte, on voit que c'est loin d'\u00eatre \u00eatre na\u00effs, c'est peut-\u00eatre presque insurrectionnelle, je dirais, les blancs sont vous le long de la rivi\u00e8re, les blancs sont les Rouges resteront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:07) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:08) [88%] :\r\nElle parle des loups donc ou pas, ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:14) [93%] :\r\n\u00e7a fait penser \u00e0 cette chanson qui est faussement innocente qui s'appelle nuit debout pour ceux qui ont pas forc\u00e9ment suivi le l'actualit\u00e9 en France nuit debout, c'\u00e9tait il y a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, un mouvement contestataire qui s'est constitu\u00e9 spontan\u00e9ment \u00e0 Paris particuli\u00e8rement et \u00e7a s'appelait comme \u00e7a parce que il y avait des gens qui se voulait pas \u00e0 la fin des manifs rentrer chez eux et qui ont prolong\u00e9 la manif et qui se sont install\u00e9s dans un endroit de Paris place de la R\u00e9publique, je crois et qui, et qui ont fait une esp\u00e8ce de manif permanente qui a dur\u00e9 des mois et des mois, la chanson s'appelle nuit debout donc comme ce mouvement, mais en m\u00eame temps il y a plus aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 tout \u00e7a, le titre suffit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:52) [91%] :\r\nOui, le titre suffit \u00e0 nous renvoyer chacun \u00e0 \u00e0 notre conscience et notre perception de de ce mouvement, le titre suffit aussi parce que c'est comme si le le le le le nom seul de ce mouvement est un coup de g\u00e9nie : pour moi, c'est, c'est une formule qui est tellement belle qui r\u00e9sume tellement la n\u00e9cessit\u00e9 actuelle \u00e9vite effectivement d'\u00eatre debout mais \u00eatre debout, c'est \u00eatre alerte mais c'est pas une posture agressive et nuit debout la nuit, \u00e7a renvoie \u00e0 l'espace de l'inconscient du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:25) [89%] :\r\nUne chanson qui est tr\u00e8s somnambule en fait dans son dans son ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:27) [86%] :\r\nOui, j'ai vraiment voulu \u00e9voquer la la nuit l'aile, la ville de nuit avec ses ses rues d\u00e9sert\u00e9es tous c'est possible et tous les possibles que cette nuit, Ofra pour r\u00e9inventer le monde, c'\u00e9tait \u00e7a le l'origine de ce mouvement qui continue, qui continue dans les esprits, en tout cas j'ai entendu dire que \u00e7a les rebondir du travail, oui il faut qui qui en fait qui qui renaissent localement qui fasse comme comme les graines quoi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:00) [68%] :\r\nUne raison. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:50) [85%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:11) [79%] :\r\nJe restais jamais ce que j'ai j'ai j'ai je reste. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:51) [85%] :\r\nQue tout. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:13) [85%] :\r\nQue reste. \r\nQue reste bien et j'ai jug\u00e9 que reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:13) [96%] :\r\nNuit debout, on parle avec Camille de son tout nouvel album et on reprend la conversation l\u00e0 o\u00f9 nous l'avions laiss\u00e9 il y a quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:21) [83%] :\r\nIl faut qu'qui en fait qui qui renaissent non localement qui fasse comme comme les graines quoi c'est aimer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:30) [85%] :\r\nOn parle des graines, Camille, une chose site les graines donc en anglais, o\u00f9 il est question de, de, de, de graines qui peuvent donner plein de plantes \u00e9videmment des plantes abstraite et des plantes imag\u00e9 les plantes diff\u00e9rentes, \u00e7a se termine par ci, d'afficher une les graines du changement et vous insistez bien sur cette sur cette id\u00e9e sur cette cette id\u00e9e assez forte finalement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:53) [90%] :\r\nOui c'est c'est fou comme la nature, en fait, on a l'impression qu'elle se r\u00e9p\u00e8te, quand on voit les vols d'oiseaux ou ou un arbre fruitier ou du fourmi ou dans l'impression que c'est les m\u00eames hein ils r\u00e9p\u00e8te des mouvements et en m\u00eame temps c'est toujours comme dans la musique minimaliste, d'ailleurs, c'est toujours des micro- mouvements qui se r\u00e9p\u00e8te pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:16) [87%] :\r\nEt c'est toujours quand on regarde de pr\u00e8s, des individus qui sont infiniment diff\u00e9rents comme c'est ch\u00e2tie gr\u00e9 qui en fait sont jamais tir\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:25) [90%] :\r\nDonc les sites Vicenzo c'est \u00e9videmment l'envie de de changement de renouvellement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:29) [92%] :\r\nPour le pour l'humanit\u00e9, parce que c'est tellement plus enfin un amusant d'inventer et d'aller de l'avant, et puis aussi parce que la vie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:39) [88%] :\r\nC'est la vie, c'est forc\u00e9ment le changement, c'est forc\u00e9ment le mouvement par opposition \u00e0 la volont\u00e9 de contr\u00f4le quoi contr\u00f4ler la vie \u00e0 vouloir trop \u00e9chapper \u00e0 la mort, on finit par tout st\u00e9riliser tout aseptis\u00e9, en fait, donc je pense que la vie c'est autre chose que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:57) [83%] :\r\nVous parlez planter des graines et puis un petit peu plus loin de 3 chansons plus loin sur cet album, vous parlez de de planter des touristes, parce que si on plante d\u00e9truite, y a un qui pousse si on plante de mars il y a que donne un Champ de Mars, guerre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:12) [73%] :\r\nEt bonne qui s\u00e9parait dans les boutiques et les Lions \u00e0 tout \u00e7a, moi tout \u00e7a marche pas \u00e7a et rien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:18) [83%] :\r\nIci, vous avez pris, vous avez vous \u00eates vers un nouveau jardin chez vous une envie de, de parler de planter qui pour pour pour les plantes, les graines pour \u00e7a vient de la terre, la particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:30) [88%] :\r\n\u00e0 la terre, c'est la base, hein, on on Marchons, marchons, marchons, on construit des trucs mais il rappelons -nous surtout sur quoi nous sommes o\u00f9 il y a du b\u00e9ton et tout \u00e7a mais en tout, il y a la terre, et c'est cette terre qui nous nourrit, et avec nos vies urbaines, on oublie un petit peu d'o\u00f9 on vient, o\u00f9 l'on retourne et d'o\u00f9 vient ce qui nous nourrit en m\u00eame si vous mangez hamburger finalement tout ce qu'il a dans le port vient de graines, \u00e7a vient de de la Terre en fait sa pouss\u00e9e par la terre \u00e0 m\u00eame le ketchup en saison des tomates et le sucre Salon des betteraves et puis apr\u00e8s on on on le affinons le l'\u00e9dulcorant le machin truc, mais en fait, \u00e7a vient de l\u00e0, moi, au bout d'un moment c'est untel casse- t\u00eate de se nourrir avec de la qualit\u00e9 et en connaissant la la provenance et la fa\u00e7on dont \u00e7a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9 et tout \u00e7a, ultimement, je me rends compte que le mieux c'est de faire pousser ces ces trucs o\u00f9 \u00e9videmment si on a la possibilit\u00e9 d'aller au plus proche chez le producteur le plus proche qui traitent pas qui fait la bonne, la bonne nourriture, donc c'est c'est c'est ce que je fais, et puis je et puis je fais mon potager je fais je suis pouss\u00e9 trucs et puis m\u00eame si ces sujets pas en en en en autosuffisance alimentaire encore avec ce que je fais pousser au moins j'apprends la vie en fait j'apprend la patience, c'est comme des enfants fait ce qu'on les mange. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:53) [98%] :\r\nMais c'est un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:54) [90%] :\r\nC'est un peu comme \u00e7a se fait pour les gar\u00e7ons comme pour les filles, moi je vois tous les hommes autour de moi qui s'\u00e9clate quoi faire pousser des l\u00e9gumes oui d\u00e9j\u00e0 c'est physique, 2 doigts de travailler la terre, apr\u00e8s il y a plein de mani\u00e8re \u00e0 travailler n\u00e9 moi je la travaille tr\u00e8s doucement, mais c'est des grands moments de joie pour tout le monde quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:12) [79%] :\r\nPour les enfants pour les hommes, pour les femmes pour fait la f\u00eate et puis quand on, quand on mange, ex- qu'on a fait pousser ses c'est tellement agr\u00e9able voil\u00e0 donc en l'tous ils ont atterri pousse rien quand on plante une pomme, il pousse un qui qui fait des pommes qui qui refont \u00e9ponyme qui au fond des pommes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:30) [85%] :\r\nJe crois que c'est parti, une exp\u00e9rience, je me suis je faisais une balade en montagne et on s'est arr\u00eat\u00e9 chez un monsieur comme \u00e7a qu'un habitant, quoi, je suis plus qui nous a indiqu\u00e9 le chemin qui nous a fini croquer une salade de son potager et j'ai encore le souvenir de cette salade, c'est comme si, de sa coutume Angers la vraie salade voil\u00e0 que tu avais jamais dans une vraie salade avant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:51) [79%] :\r\nInd\u00e9pendamment de \u00e7a, Camille, apr\u00e8s on passe \u00e0 autre chose, mais parce que son pour parler donc entend mais la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:55) [82%] :\r\nC'est pareil pour la musique, hein, c'est-\u00e0-dire que moi, la, la, terme me r\u00e9apprend la musique c'est c'est c'est la musique elle nourrici\u00e8re aussi tout \u00e7a, c'est \u00e7a se correspond, en fait, la fa\u00e7on dont on compresse la musique dont on l'\u00e9dulcore donc rajoute toujours des aigus comme moi, on rajoute du sucre dans tout donc, voil\u00e0, dont on industrialise on on prend tout intensif, etc, il faut de la respiration. \r\nJ'ai livr\u00e9 tout le temps de produire, produire, produire, la respiration, avoir envie de faire de la musique, il faut la laisser la fois laisser pousser. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:33) [87%] :\r\nVraiment, fin de la fin de la la parenth\u00e8se pour dire jusque -l\u00e0 terre aussi, c'est la m\u00e9moire c'est le fruit de d\u00e9composition, c'est le fruit des anciennes g\u00e9n\u00e9rations, c'est tout ce qu'on tout ce qui s'est pass\u00e9 avant qu'on r\u00e9utilise et qui nous et qui nous sert pour pour continuer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:49) [89%] :\r\nLa Terre c'est 3 choses : la terre, c'est la d\u00e9composition de la des min\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:57) [86%] :\r\nSi la d\u00e9composition des v\u00e9g\u00e9taux l'humus et \u00e7a l'aide c'est la d\u00e9composition de de la mati\u00e8re f\u00e9cale aussi du caca et c'est le c'est \u00e7a qui qui fait que, qui fait que le le l'humus peut se m\u00e9langer aux min\u00e9raux ou Admiral et qui fait que tout peut pousser. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:38) [71%] :\r\nPlan de Trixell, cantatrice c'\u00e9tait c'\u00e9tait tout \u00e7a, Paris se consacrer plus de tout ce que j'ai cit\u00e9 pour 2 si c'\u00e9tait sur le c'est un jour plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:16) [75%] :\r\nDominique. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:47:29) [66%] :\r\nEt est un peu seraient des grands sites. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:03) [93%] :\r\nJe voulais vous parler de \u00e7a aussi Camille il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps chez plus quand exactement qui avait organis\u00e9 la sortie de l'album de quelqu'un qui s'appelait Herv\u00e9 Bassam qui disparu peu de temps avant et qui \u00e9tait votre papa, on a parl\u00e9 d'ailleurs dans cette \u00e9mission et j'ai pas pu je sais pas si c'est hors sujet ou pas, mais j'ai pas pu m'emp\u00eacher de penser \u00e0 \u00e7a, cette \u00e9pisode quand j'ai vu qu'il y a une chanson qui s'appelait fille \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:26) [91%] :\r\nOui c'est, c'est c'est plus qu'un \u00e9pisode parce que quelqu'un qui dispara\u00eet ne finit jamais de dispara\u00eetre quand est -ce que les gens disparaissent vraiment je sais pas, mon papa et a disparu de ce monde, en 2012 et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:44) [98%] :\r\nEt je d\u00e9couvre depuis une autre forme de relation. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:48) [87%] :\r\nAvec lui, il est l\u00e0, d'une autre mani\u00e8re et cette chanson est une mani\u00e8re de de lui donner de nouvelles la judicieux et Judy fille \u00e0 papa pendant que je suis devenue femme et que je suis en m\u00eame temps je toujours sa petite fille et je suis une fille \u00e0 papa parce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:09) [93%] :\r\nC'est lui qui m'a transmis l'amour du chant et en m\u00eame temps je suis pas une fille \u00e0 papa parce que voil\u00e0, j'ai toujours fait mon chemin mani\u00e8re tr\u00e8s libre, ce qui m'a enseign\u00e9 cette libert\u00e9 et voil\u00e0, de mani\u00e8re tr\u00e8s autonome depuis que j'ai 20 ans je fais je m'avant quoi je je fais, je fais ma vie et c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, gr\u00e2ce \u00e0 lui et puis \u00e0 ma m\u00e8re avait voil\u00e0 il m'a, il m'a appris la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:49:34) [75%] :\r\nBarbara pas finir dans la dire peut finir d'un bateau s'il y a 2 choses et je constate, entre temps, le collier de perles sur quand j'ai fait bien tent\u00e9 dans le la, c'est s\u00fbr, tant est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:39) [87%] :\r\n2 chansons qui se r\u00e9pondent selon moi encore, y en a beaucoup en fait des correspondances entre entre les chansons comme \u00e7a qui fonctionnent par paire sur cet album, Camille, il y a 2 chansons qui se r\u00e9pondent, pour moi, c'est je ne m\u00e2che pas mes mots, qui fait qui parle encore impression qu'on en parle quand m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire de, de, de, du verbe et de la nourriture et de la texture des aliments et de et de la cuisiner de toutes ces choses qui tournent autour de quelque chose de tr\u00e8s sensoriel finalement et puis l\u00e0 20 chansons de l'album s'appelle langue : la langue, c'est quoi, c'est le go\u00fbt et c'est la parole, j'ai impression que ces 2 fa\u00e7ons de d'\u00e9voquer des th\u00e8mes assez voisin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:16) [82%] :\r\nOui, c'est un peu c'est un c'est vrai que c'est un disque assez gourmand. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:22) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re et nourricier aussi pour moi le le Champ, c'est vraiment, c'est vraiment une nourriture les mots c'est c'est c'est c'est mais bon bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:36) [77%] :\r\nMoi, je ne mange pas de bonbons, mais par contre je, je, parce que si tu portes un moment dans la terre ne peut un pass\u00e9 ringard 47. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:51) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:52) [87%] :\r\nJ'ai j'ai voil\u00e0 bon pour moi les, les, les, les mots, c'est vraiment des gourmandises quand je chante, c'est, c'est une vraie gourmandise voil\u00e0, donc je ne m\u00e2che pas mes mots, en fait, si les matchs de chante, c'est une mani\u00e8re de lire, ils ont tous un go\u00fbt chaque voyelle a un go\u00fbt chaque un go\u00fbt en effet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:15) [87%] :\r\nC'est la synesth\u00e9sie \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:16) [87%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, c'est une synesth\u00e9sie oui les chaque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:21) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que chaque chaque son a une saveur, une couleur, une texture pourtant c'est invisible, mais cette vibration l\u00e0- dedans c'est vrai mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:32) [92%] :\r\nLa sauce un petit peu \u00e7a que que \u00e7a, raconte cette cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:36) [92%] :\r\nAlors l'assaut, c'est vrai qu'il y a un an, il y a un jeu sur les soins n\u00e9cessaires voil\u00e0 c'est une chanson qui tourne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:45) [77%] :\r\n\u00e7a voit pas la radio et Camille fait le geste du Lasso comme s'il avait attrap\u00e9 veau. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:53) [90%] :\r\nJe crois que sur est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pas dou\u00e9 comme Coca. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:56) [76%] :\r\nCertainement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:57) [89%] :\r\nC'est un coup de main et puis puis par la suite, je sais pas si je vis tr\u00e8s bien, moi, j'ai bien fait d'\u00eatre chanteuse on n'c'est une chanson un peu obsessionnel qui tourne sur elle- m\u00eame, un pied avec tr\u00e8s peu de mots, mais qui se r\u00e9p\u00e8te, mais \u00e0 l'envers \u00e0 l'endroit est -ce un esp\u00e8ce de labyrinthe on a labyrinthe de sons et de rythmes pour \u00e9voquer ces ludique, mais c'est en m\u00eame temps c'est un esp\u00e8ce d'assaut aussi \u00e7a parle de l'assaut qui qui aboutit pas vraiment un conflit qui n'\u00e9carte pas vraiment mais qu'elle attend qu'il a quitt\u00e9 tout qui tourne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a une tension voil\u00e0 c'est \u00e7a \u00e9voque une tension comme avant l'orage. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:53) [68%] :\r\nOn va rester ici, c'est un bon si elle est ce non 10 c'est \u00e7a sent le soleil la sinon ce beau. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:54:16) [81%] :\r\nDans l'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:23) [66%] :\r\n\u00e7a c'est ne se si c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:54:38) [75%] :\r\nC'est sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:54:49) [62%] :\r\nEt que ceci 11 heures s'associe que soci\u00e9t\u00e9 11 heures c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:55:20) [63%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:55:37) [67%] :\r\nIci parce qu'on est ici, si les. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:56:04) [94%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:11) [87%] :\r\nUne interview de Camille, dont vous pouvez retrouver des extraits dimanche apr\u00e8s- midi dans Paradiso le 7\u00e8me jour quelque part entre 16 heures et 17 heures, merci \u00e0 Pierre qui r\u00e9alis\u00e9 ce soir Delphine Garcia assistant de production et de Zulu pour la promotion musicale \u00e9conomie sera en concert \u00e0 Festina et un petit peu plus tard \u00e0 Pal\u00e9o belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8606049D-CD72-43CE-B0D8-01A339CA2219", "internalArchiveId": "8606049D-CD72-43CE-B0D8-01A339CA2219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les producteurs de lait, en col\u00e8re, demandent de relever le prix du lait", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "La situation des producteurs de lait est insupportable, ont estim\u00e9 mardi l'Union Suisse des Paysans (USP) et les Producteurs Suisses de Lait (PSL), revendiquant une hausse du prix du lait.\r\n\r\n* * Les producteurs de lait, en col\u00e8re, demandent de relever le prix du lait  \r\nLa situation des producteurs suisses de lait n'est plus tenable. C'est le message d\u00e9livr\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par l'Union Suisse des Paysans, la F\u00e9d\u00e9ration des Producteurs de Lait et la Commission des jeunes agriculteurs. Alain Arnaud, vous assistiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse. On savait l'inqui\u00e9tude du monde paysan. Aujourd'hui, il se dit d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 ...\r\n... oui, surench\u00e8re de mots catastrophistes ce matin. On nous parle d'une situation grave, d\u00e9plorable, insupportable. Les producteurs de lait vont de frustration en d\u00e9sesespoir, le pays laitier suisse fait face \u00e0 un tr\u00e8s grand p\u00e9ril, pourtant jamais la Suisse n'avait autant gagn\u00e9 avec le lait, alors que les paysans n'ont plus de quoi payer leurs factures. En cause, le prix au kilo qui leur est vers\u00e9 par les grands distributeurs. Moins de 55 centimes en moyenne en 2016 pour le lait de centrale - c'est celui qu'on transforme en lait de consommation, beurre, cr\u00e8me, youghourt et poudre. Moins de 55 centimes alors que le prix indicatif de l'Interprofession est fix\u00e9 \u00e0 65 centimes par kilo ...\r\n*** ... et donc les producteurs exhortent les acheteurs \u00e0 relever les prix ... ***\r\n... avec ultimatum fix\u00e9 au 1er juillet. Faute de quoi il faudra s'attendre \u00e0 des actions de lutte cet \u00e9t\u00e9, parce que le temps des belles paroles est r\u00e9volu. Parole de Markus Ritter, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Paysans, qui a bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne c\u00e9dera pas et ne l\u00e2chera pas prise. Concr\u00e8tement, les acheteurs doivent relever les prix, r\u00e9duire les d\u00e9ductions et les retenues, fini le temps des excuses, les producteurs de lait n'ont plus de patience, et encore moins de r\u00e9serves financi\u00e8res. Et cette fois-ci, ils n'en appellent ni aux consommateurs, ni \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais bien aux distributeurs, qui ne bougent pas du tout, malgr\u00e9 la baisse de la production et la bonne sant\u00e9 du march\u00e9 laitier international.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660707", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les producteurs de lait, en col\u00e8re, demandent de relever le prix du lait / 12H30_2017-06-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["La situation des producteurs de lait est insupportable, ont estim\u00e9 mardi l'Union Suisse des Paysans (USP) et les Producteurs Suisses de Lait (PSL), revendiquant une hausse du prix du lait."], "variantIds": ["ece-8660707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:44:20Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nR\u00e9seau la situation des producteurs suisses de lait n'est plus tenable : c'est le message d\u00e9livr\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par l'Union suisse des paysans, la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs de lait et la Commission des jeunes agriculteurs, Alain Arnaud, vous assistiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, alors on savait \u00e0 l'inqui\u00e9tude du monde paysan aujourd'hui il se dit d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui surench\u00e8re de mots catastrophistes, ce matin, on nous parle d'une situation grave d\u00e9plorable insupportable, les producteurs de lait vont de frustration, d\u00e9sespoir le pays laitier suisse fait face \u00e0 un tr\u00e8s grand p\u00e9ril pourtant jamais la Suisse n'avait autant gagn\u00e9 avec le lait, alors que les paysans n'ont plus de quoi payer leurs factures en cause le prix au kilo qui leur est vers\u00e9e par les grands distributeurs, moins de 55 centimes en moyenne en 2016 pour le le lait de centrale, c'est celui qu'on transforme en lait de consommation, beurre, cr\u00e8me yoghourt poudre, moins de 55 centimes alors que le prix indicatif de l'Interprofession est fix\u00e9 \u00e0 65 centimes par kilo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [98%] :\r\nEt donc les producteurs exhortent les acheteurs \u00e0 relever leurs prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAvec ultimatum fix\u00e9 au 1er juillet faute de quoi, il faudra s'attendre \u00e0 des actions de lutte cet \u00e9t\u00e9 parce que le temps des belles paroles est r\u00e9volu, parole de Marcus Ritter, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans qui a bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne c\u00e9dera pas et ne l\u00e2chera pas prise concr\u00e8tement les acheteurs doivent donc relever les prix r\u00e9duire les d\u00e9ductions et les retenues, fini le temps des excuses, les producteurs de lait non plus de patience, et encore moins de r\u00e9serves financi\u00e8res et cette fois -ci il n'en appellent, ni aux consommateurs ni \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais bien aux distributeurs qui ne bougent pas du tout, malgr\u00e9 la baisse de la production et la bonne sant\u00e9 sur le march\u00e9 laitier international a commis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEE2F9D5-1AED-4B13-9BC0-0496AAE19C0E", "internalArchiveId": "EEE2F9D5-1AED-4B13-9BC0-0496AAE19C0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Foo Fighters \" Run\" ", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 398, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rock", "musique"], "thematicPersons": ["Foo Fighters"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-06T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-06T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8643261", "ece-8643252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T07:34:48Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nC'est le cas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [84%] :\r\nC'est le cas, domicile quelqu'un fait parce que je descends voil\u00e0 ouais ah ouais co\u00fbteux qui renverser un petit renvers\u00e9 taille aussi pour quelque chose, un petit \u00e0 renverser aussi OK avec ses femmes Kourou \u00e7a parce que bon l\u00e0 j'avais chose c'est trop bien, moi pas mal acquis, je reste sans pr\u00e9venir l'air de rien comme \u00e7a, de but en blanc sorti de la FAO, \u00e0 la fra\u00eeche de mani\u00e8re impromptue sans crier gare par surprise les Foo Fighters viennent de sortir un tout nouveau titre Rh\u00f4ne, c'est son nom, et c'est aussi leurs premi\u00e8res productions depuis 2015 on se souvient que leur donner un album Sonic \u00e0 date de 2014, donc je ne m'avance pas en vous disant qu'un nouveau disque devrait arriver prochainement, mais en attendant, contentons -nous de ce sereine le morceau commence doucement comme un ballon de baudruche que l'on gonfle, avant de nous exploser au visage c'est un serpent qui qui se faufilent une rampe est au centre, le clip qui l'accompagnait \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e par David Grohl lui- m\u00eame, nous sommes dans un EMS o\u00f9 les pensionnaires se nourrissent de b\u00e2loise malheureusement pour l'\u00e9quipe m\u00e9dicale, un \u00e9l\u00e9ment va venir foutre le bordel dans tout \u00e7a, le rock'n'roll, la puissance du son d\u00e9cha\u00een\u00e9 passion et les patients en vol au-dessus d'un nid de coucou qui part concourir, \u00e7a va se shooter \u00e0 l'oxyg\u00e8ne d'arriver sur les infirmiers jeter des d\u00e9ambulateurs pauvret\u00e9 entre personnes \u00e2g\u00e9es le 3\u00e8me \u00e2ge se rebiffent, sur les rives des Foo Fighters dans la vid\u00e9o \u00e9tait visionn\u00e9e sur le Facebook de One to. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [73%] :\r\nAh oui, \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, je le mets l\u00e0 maintenant foutu maintenant, voil\u00e0 c'est tout, de c'est tout dire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [84%] :\r\nOui, un nouveau morceau faux facteurs en patientant pour un nouvel album, le clip est en ligne sur le Facebook de l'\u00e9mission qui a 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FBDA1D8-2196-4FFD-930F-116401E9A872", "internalArchiveId": "3FBDA1D8-2196-4FFD-930F-116401E9A872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : Le discours du jour", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Bob Dylan a transmis son discours d'acceptation du prix Nobel.", "durationSec": 158, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643225", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["Le discours du jour", "Le discours du jour / RVA3_2017-06-06T06:40:18_le-x-du-jour", "Le discours du jour / RVA3_2017-06-06T06:40:18_le-x-du-jour"], "alternativeSummary": ["Bob Dylan a transmis son discours d'acceptation du prix Nobel.", "Bob Dylan a transmis son discours d'acceptation du prix Nobel.", "Bob Dylan a transmis son discours d'acceptation du prix Nobel."], "variantIds": ["ece-8643241", "ece-8643225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T17:20:56Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nCe cours du jour, le discours du jour avec vous, d'\u00eatre de Paris, discours du jour, c'est \u00e7a, on \u00e9coute, voil\u00e0, c'est une de nos peurs Prince \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Wangen exact \u00e0 au moins 100, je voulais que les riches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [91%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 long d\u00e9marrage mais Bob Dylan a enfin transmis son discours \u00e0 l'acad\u00e9mie des Nobel, lui qui a re\u00e7u, donc il y a quelques mois, le prix Nobel de litt\u00e9rature discours indispensables quand m\u00eame pour que le chanteur am\u00e9ricain puisse empocher les presque 900000 euros qui la prestigieuse distinction un discours extraordinaire et \u00e9loquent, selon Saratane, la secr\u00e9taire perp\u00e9tuelle de l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise et c'est avec ce discours enregistr\u00e9 d'une trentaine de minutes que cette longue affaire se conclut Bob Dylan avait effectivement jusqu'au 10 juin souhaite, 6 mois apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de remise du prix Nobel pour remettre ce discours pas discours, pas d'argent, c'est la r\u00e8gle et c'est comme \u00e7a et ce discours porte un nom sp\u00e9cifique, c'est la le\u00e7on Nobel le l'aurais le choix des il peut chanter, danser, peindre lui \u00e0 Stockholm o\u00f9 alors rester chez lui et c'est ce qui a fait d'ailleurs Bob Dylan il a envoy\u00e9 un enregistrement Audio \u00e0 l'Acad\u00e9mie et justifie presque tout ce temps qui l'a laiss\u00e9 s'\u00e9couler avant de d\u00e9signer s'int\u00e9resser \u00e0 son Nobel quand j'ai re\u00e7u le prix Nobel de litt\u00e9rature, je me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le lien entre mes chansons et la litt\u00e9rature, je vous lis, r\u00e9fl\u00e9chir et d\u00e9couvrir la connexion je vais tenter ici d'exposer ses pens\u00e9es, d\u00e9clare -t-il entrer et on pr\u00e9ambule dans son enregistrement Audio, c'est vrai qu'il a pris le temps, le petit papillon un Robert Allen Norman, de son vrai nom, apr\u00e8s l'annonce de son prix Nobel votre Dylan c'est premi\u00e8rement distingu\u00e9 par un long silence, puis il \u00e9tait absent de la remise du Nobel en d\u00e9cembre, ensuite il a fallu attendre jusqu'au mois d'avril, pour qu'il aille \u00e0 Stockholm afin de recevoir sa m\u00e9daille et son dipl\u00f4me et il y a enfin, il vient de se manifester, quelques jours seulement avant la Deadline sans compter toute la pol\u00e9mique qu'a suscit\u00e9 cette remise du Nobel de litt\u00e9rature, devait -on remettre un Nobel de litt\u00e9rature, un chanteur tout grand auteur, soit il mon lui- m\u00eame se poser la question \u00e0 la secr\u00e9taire permanent de l'acad\u00e9mie des Nobel avait r\u00e9pondu aux critiques justement, estimant qu'un chanteur peut toutefois \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un po\u00e8te, elle rappelle d'ailleurs que les textes de, par exemple, \u00e9tait aussi destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9clam\u00e9e ou probablement chant\u00e9 en public pour les plus critiques, les jur\u00e9s du prix Nobel ont simplement c\u00e9d\u00e9 au snobisme anti- \u00e9litiste, ils ont tout simplement voulu caresser le grand public dans le sens du poil et surtout dans le sens de sa l\u00e2chet\u00e9 de sa nostalgie des sixties comme le relatait le Figaro si Bob Dylan a m\u00e9rit\u00e9 le prix Nobel pour ses chansons pourquoi dans l'avenir, ne pas penser \u00e0 Donald Trump pour ces tout 8 tellement lyrique, ironisait encore un autre critique litt\u00e9raire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T09:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0116660-1364-4089-A3FD-486DDD546050", "internalArchiveId": "A0116660-1364-4089-A3FD-486DDD546050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie: la bataille pour reprendre Raqa au groupe Etat islamique a commenc\u00e9", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Les Forces d\u00e9mocratiques syriennes, alliance de milices arabes et kurdes soutenue par les Etats-Unis, ont annonc\u00e9 que la bataille pour lib\u00e9rer la ville de Raqa, tenue par les djihadistes du groupe Etat islamique, avait commenc\u00e9 lundi.\r\n\r\n* * Syrie: la bataille pour reprendre Raqa au groupe Etat islamique a commenc\u00e9 En Syrie.. Les combattants d'une alliance-arabo kurde seraient entr\u00e9s aujourd'hui\u00a0 dans Raqa. \r\nraqa la cpiatale du groupe etat islamique.. la cpaitale du terrorisme... selon le porte parole des Forces d\u00e9mocratiques syriennes.. \r\nelles sontr soutenue par les Etats-Unis.. \r\nNicolas Vultier...", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Syrie: la bataille pour reprendre Raqa au groupe Etat islamique a commenc\u00e9 / 12H30_2017-06-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les Forces d\u00e9mocratiques syriennes, alliance de milices arabes et kurdes soutenue par les Etats-Unis, ont annonc\u00e9 que la bataille pour lib\u00e9rer la ville de Raqa, tenue par les djihadistes du groupe Etat islamique, avait commenc\u00e9 lundi."], "variantIds": ["ece-8660708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:31:59Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en Syrie, les combattants d'une alliance arabo- kurde seraient entr\u00e9s aujourd'hui dans Raqa Raqa, c'est la capitale du groupe \u00c9tat islamique, la capitale du terrorisme, selon le porte- parole des forces d\u00e9mocratiques syriennes, elles sont soutenues par les \u00c9tats-Unis, Nicolas II. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nLe porte- parole des forces arabo- kurdes, a annonc\u00e9 que cette grande offensive finale avait d\u00e9but\u00e9 hier et que les combattants \u00e9taient entr\u00e9s dans Raqa par l'Est de la ville, cit\u00e9 par l'agence France- Presse, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, g\u00e9n\u00e9ralement assez bien inform\u00e9s, confirme la nouvelle : les assaillants compte sur l'aide de l'aviation des forces de la coalition internationale et des armes de pointe fournis notamment par les \u00c9tats-Unis pour reprendre Raqa, \u00e0 Daech, les civils sont appel\u00e9s \u00e0 s'\u00e9loigner des zones de front, voire \u00e0 quitter la ville, s'ils le peuvent, ces derni\u00e8res semaines, des dizaines de milliers de personnes auraient d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 \u00e0 quitter Raqa en prenant de tr\u00e8s gros risques, la crainte de voir d\u00e9sormais les combattants du groupe \u00c9tat islamique se servir des civils comme de boucliers Zuma, cette op\u00e9ration pourrait bien \u00eatre la phase ultime de l'attaque lanc\u00e9e en novembre dernier, village apr\u00e8s village des combattants des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, alli\u00e9s aux Kurdes ont regagn\u00e9 le terrain perdu face \u00e0 Daech, cette offensive est assez mal per\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 turc, Ankara craint que cette r\u00e9gion frontali\u00e8re passe sous le contr\u00f4le des forces kurdes hostiles \u00e0 la Turquie le 1er ministre turc Binali Yildirim a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que la Turquie r\u00e9agirait imm\u00e9diatement si ces op\u00e9rations constituait une menace pour son pays, c'est un avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F471BC12-1665-4878-9496-1A9765EF6A8E", "internalArchiveId": "F471BC12-1665-4878-9496-1A9765EF6A8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Sleeve a un d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643251", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["schizophr\u00e9nie"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-06T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-06-06T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8643260", "ece-8643251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T13:40:44Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [86%] :\r\nBonsoir et bienvenue au tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les Terres des auteurs dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais mettent ma t\u00eate dans une ruche, je crois quand m\u00eame \u00e0 derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir Live bonsoir, alors l'hiver qui nous pourquoi vous avez la joue toute rouge parce que je me suis mis une gifle tout seul, oui, enfin non, expliquez moi clairement et hier soir j'\u00e9tais au restaurant avec ma femme imaginaire et j'ai travaill\u00e9 la votre femme imaginaire, l\u00e0 je me suis plus oui j'ai un d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9 qui le fait agir comme si j'\u00e9tais en couple, alors que je suis tout seul du coup va \u00eatre femme imaginaire a \u00e9t\u00e9 jalouse de vous et vous a mis une claque comme si vous \u00e9tiez elle c'est \u00e7a va comme si c'\u00e9tait elle, voil\u00e0 exactement bah, vous \u00eates un sacr\u00e9 morceau oui, ben oui, j'ai vu des types qui parlent par l'effet d'autres qui ont la phobie des pantoufles mais vous l\u00e0, vous sortez du lot, merci, c'est pas vraiment un compliment, mais bref, racontez -nous comment cette vie de couple imaginaire se passe au quotidien, c'est un, c'est un peu compliqu\u00e9, pourquoi on n'arr\u00eate pas de s'engueuler dans ma t\u00eate d'ailleurs hier soir j'ai dormi sur le canap\u00e9, carr\u00e9ment oui lundi, elle m'a fait une monstrueuse crise chez IKEA, c'\u00e9tait g\u00eanant, est ce qui s'est pass\u00e9, ben je voulais acheter des sets de table et elle voulait les roses, du coup on s'est engueul\u00e9 en plein milieu du magasin, en gros, vous \u00e9tiez tout cela hurler sur vous- m\u00eame, oui, mais je me suis bien d\u00e9fendu, j'en doute pas, mais quand vous dormez pas sur le canap\u00e9, \u00e7a se passe comment alors au lit, je dors toujours du c\u00f4t\u00e9 droit, mais je veux dire au niveau des mis des rapports intimes, je sais pas vraiment elle est tr\u00e8s timide, alors on fait toujours \u00e7a dans le noir, j'ai du mal \u00e0 savoir ce qu'on fait, mais suivant, quoi, j'ai tr\u00e8s mal au dos, le Lombard pas et sinon, vous faites des activit\u00e9s de couper un petit peu sympa, oui, on fait du tennis, mais c'est un peu chiant, sans blague, je crois qu'elle n'a pas l'esprit sportif, a l'air sacr\u00e9ment p\u00e9nible \u00e0 cette femme imaginaire oui, des fois je me demande si je devrais pas la quitter, oui c'est compr\u00e9hensible mais qu'est -ce que je regardais tous ses meubles et tout est rampes qui tra\u00eenent chez moi quand elle ne sera plus l\u00e0, alors \u00e7a c'est une bonne question, plut\u00f4t une th\u00e9rapie de couple, j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 mais le psy affaire Bernard alors faites le test de confiance en l'autre, c'est quoi \u00e7a, h\u00e9 bien vous laisser top down arri\u00e8r\u00e9 votre femme vous rattrape oui, quelle bonne id\u00e9e, on ne fait \u00e7a mais vous faites \u00e7a chez vous, a ainsi pas d'humeur \u00e0 nettoyer votre censure ma moquette, bon ben au revoir mais oui revoir 30 ans monte au Mondosso Jean-Fran\u00e7ois, on va vous faites pas la voix de votre femme non, elle est dans ma t\u00eate, d'accord, autant pour moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C021EDB-D03E-4595-AC59-0EE64AD052D7", "internalArchiveId": "9C021EDB-D03E-4595-AC59-0EE64AD052D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Akib Khan a 25 ans, londonien;Anabelle venue avec ses deux filles; Paul, 47 ans. Il habite \u00e0 deux pas du London Bridge;Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois;Fran\u00e7ois G\u00e9menne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations,  \u00e0 Science Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises;Dimitri Zavialoff, entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ LONDRES SUIVI ATTENTAT) Trois jours apr\u00e8s l'attentat de Londres... la capitale britannique est toujours sous le choc...\r\nLes londoniens observeront une minute de silence, tout \u00e0 l'heure... \u00e0 onze heures... heure de Londres...\r\nEt hier soir, une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux victimes avait lieu, devant l'h\u00f4tel de ville, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du lieu de l'attaque... qui a cout\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes.... 48 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s... Le maire de la ville Saddiq Kahn a condamn\u00e9 la l\u00e2chet\u00e9... des extr\u00e9mistes et il a promis que sa ville ferait face... \r\nReportage \u00e0 Londres, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, C\u00e9dric Guigon... \r\n  1'30''\r\n((La foule \u00e9tait dense et bien silencieuse lundi soir au bord de la Tamise... un moment de recueillement \u00e0 l'invitation du maire de Londres. \r\nSadiq Khan qui d\u00e9cr\u00e8te une minute de silence, religieusement respect\u00e9e... \r\nLa communaut\u00e9 musulmane de Londres est pr\u00e9sente et affiche haut et fort sa solidarit\u00e9. Akib Khan a 25 ans, il croit en l'unit\u00e9 de la ville.\r\nAKIB\r\nLondres, c'est ma ville. Et je ne veux pas qu'il arrive quoi que ce soit \u00e0 quelqu'un dans ma ville. Donc on est l\u00e0, ensemble debout, en tant que Londoniens ou r\u00e9sidents britanniques, juste \u00e0 prier, prier pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nVivre ensemble, c'est aussi ce qui compte pour Anabelle venue avec ses deux filles. Elle estime qu'il faut rejeter cette violence.\r\nANABELLE \r\nJe pense que l'une des choses \u00e0 faire est de reprendre notre histoire. Et regarder comment les conflits ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. Et voir ce que l'on peut tirer de ces situations plut\u00f4t que perp\u00e9trer une escalade de violence.\r\nUn avis que partage Paul, 47 ans. Il habite \u00e0 deux pas du London Bridge o\u00f9 a eu lieu l'attaque.\r\nPAUL\r\nJe pense que Sadiq Khan a raison. C'est juste quand il dit que l'on ne doit pas avoir de r\u00e9action excessive, que l'on ne doit pas avoir peur. en particulier de la police renforc\u00e9e, des armes suppl\u00e9mentaires dans les rues, parce que ce n'est que temporaire. C'est une fa\u00e7on de montrer que l'on n'a pas peur. Nous devons nous montrer forts, nous sommes forts.\r\nL'union fait la force. Malgr\u00e9 la pluie qui s'est invit\u00e9e, ils sont encore des dizaines \u00e0 faire la queue pour d\u00e9poser un bouquet de fleurs. Le dernier hommage d'une ville unie avant les \u00e9lections...))\r\nDes \u00e9lections... et une campagne qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s marqu\u00e9s par l'attentat de samedi... \r\nHier le chef du parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn appplait \u00e0 la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May... La chef du gouvernement accus\u00e9e dans ce contexte pr\u00e9-\u00e9lectoral d'avoir r\u00e9duit les effectifs dans la police quand elle dirigeait le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... entre 2010 et 2016... \r\nEt concernant l'enqu\u00eate, la police britannique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les identit\u00e9s de deux des trois auteurs de l'attaque... L'un d'entre eux \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9 mais ne faisait pas l'objet d'une surveillance particuli\u00e8re... Information qui pourrait encore alimenter les pol\u00e9miques...avant des l\u00e9gislatives qui ont lieu ce jeudi...\r\n(21/QATAR) L'actualit\u00e9, ce matin, c'est aussi cette crise diplomatique au Moyen Orient... \r\nPlus de vols... Les fronti\u00e8res des pays...alentours et ex-alli\u00e9s ferm\u00e9s, des diplomates expuls\u00e9s...\r\nVoil\u00e0 la situation des Qataris ce matin... \r\nDoha qui est totalement isol\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire... depuis que l'Arabe Saoudite, les Emirats Arabes Unis, le Barhe\u00efn et leurs alli\u00e9s \u00e9gyptiens et y\u00e9m\u00e9nite ont annonc\u00e9 la rupture de leurs relations diplomatiques avec le Qatar... Ils l'accusent de soutenir le terrorisme... Les magasins sont pris d'assauts \u00e0 Doha, la population s'inqui\u00e8te d'une p\u00e9nurie... \r\nLa diplomatie qatari a d'abord r\u00e9agit avec col\u00e8re... Doha accuse ses voisins de vouloir l'\u00e9touffer \u00e9conomiquement... \r\nMais aujourd'hui, le Qatar cherche l'apaisement, Olivier Schorderet\r\nC'est ce qu'on appelle le ballet diplomatique, m\u00eame s'il y a le devant de la sc\u00e8ne et les coulisses. Avec ces appels au compromis lanc\u00e9s par Ankara. Ces entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran. Entre Doha et Moscou. Mais le r\u00f4le du m\u00e9diateur pourrait bien \u00eatre endoss\u00e9 par le Koweit. Le seul membre du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe, avec Oman, \u00e0 ne pas avoir rompu avec le Qatar. Son \u00e9mir a re\u00e7u hier un \u00e9missaire saoudien. Il a ensuite appel\u00e9 son homologue du Qatar, lui demandant de repousser son discours pr\u00e9vu ce soir. Afin de se donner du temps. Doha s'est d'ailleurs voulu rassurant hier soir: il n'y aura pas d'escalade de notre part a d\u00e9clar\u00e9 le chef de sa diplomatie, rappelant au passage sa volont\u00e9 de maintenir les liens avec Washington. Les Etats-Unis pris de court par l'initiative des pays du Golfe, selon des responsable am\u00e9ricains interrog\u00e9s par l'agence de presse Reuters. Mais ils seraient pr\u00eats, eux aussi, \u00e0 s'engager discr\u00e8tement pour d\u00e9samorcer cette crise. Il est essentiel en tout cas pour le Qatar de rompre son isolement au plus vite. Un pays priv\u00e9 de ses voies d'acc\u00e8s aux pays voisins, et qui a vu aussi l'Arabie Saoudite fermer les bureaux de sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Jazeera. \r\nOlivier Schorderet merci...\r\n(06/EXIT PROCES 2 FRERES PA (REPRISE 22H30)) En Suisse... \u00e0 Gen\u00e8ve... ils voulaient emp\u00eacher leur fr\u00e8re de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande... \r\nCes deux fr\u00e8res poursuivent leur combat en justice contre l'association... M\u00eame si leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait finalement mis seul, fin \u00e0 ses jours... \r\nIls contestent la d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re du minist\u00e8re public... \r\nLes deux fr\u00e8res estiment qu'il y a bel et bien eu une omission de porter secours \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9... \r\nExplications avec Roger Guignard... \r\n  0'57''\r\n((Les deux fr\u00e8res avaient port\u00e9 plainte contre Exit \u00e0 la fin du mois d'octobre 2016. Leur a\u00een\u00e9, un veuf \u00e2g\u00e9 de 82 ans, \u00e9tait en parfaite sant\u00e9 \u00e0 leurs yeux et son d\u00e9sir de mourir \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9pression. Ce dernier invoquait lui des souffrances psychiques et physiques intol\u00e9rables pour expliquer son recours \u00e0 Exit. La justice avait alors interdit \u00e0 l'association de remettre toute substance l\u00e9tale \u00e0 l'octog\u00e9naire. Le 11 novembre pourtant, ce dernier mettait fin \u00e0 ses jours. Dans son ordonnance du 16 mai dernier, le Minist\u00e8re public genevois d\u00e9cidait de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la plainte, estimant qu'il n'y avait pas eu omission de pr\u00eater secours. Faux, r\u00e9pondent aujourd'hui les deux fr\u00e8res, se basant sur les propos tenus par le vice-pr\u00e9sident d'Exit, quelques jours avant la mort de leur a\u00een\u00e9 : le repr\u00e9sentant de l'Association disait \u00eatre \"s\u00fbr\" que l'homme se suiciderait \"dans les prochains jours\". Pour les recourants, le signe indiscutable que leur fr\u00e8re avait besoin d'aide !))\r\nEt la branche Suisse al\u00e9manique d'Exit envisage dans sa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, d'autoriser le recours au suicide assist\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es en forme physiquement, mais qui souhaitent mourir par lassitude. \r\nC'est ce qu'ont laiss\u00e9 entendre plusieurs journaux dominicaux...\r\n(03/CRECHE PARLEMENT IV B\u00dcCHEL) Une cr\u00e8che au palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nEt pourquoi pas...\r\nLes Conseillers nationaux d\u00e9battent aujourd'hui de ce postulat qui vise \u00e0 permettre aux femmes de mieux concilier vie politique et vie priv\u00e9e... Autre proposition de ce postulat du socialiste C\u00e9dric Wermuth... adapter les horaires de sessions... \r\nDes propositions jug\u00e9es inutiles par le Conseiller National UDC Saint Gallois...\r\n Rino B\u00fcchel... \r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D5/ POIDS ECONOMIQUE PASSEURS DE MIGRANTS) 35 milliards de dollars... soit 33 milliards de francs . \r\nVoil\u00e0 ce que repr\u00e9sente la migration clandestine... Le traffic d'\u00eatres humains est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 du crime organis\u00e9... selon l'Organisation internationale pour les migrations... Un traffic qui repr\u00e9sente deux milliards de pluss que le chiffre d'affaire de la lufthansa...\r\nD\u00e9sormais, le traffic d'\u00eatres humains, est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 le plus lucratif pour le crime organis\u00e9... juste derri\u00e8re celui des armes et de la drogue, Didier Pradervand... \r\n  1'33''\r\n((Et, peut-\u00eatre m\u00eame plus encore, car comme l'explique Fran\u00e7ois G\u00e9menne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations, le prix d'une travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e co\u00fbte plus cher que par voie terrestre.\r\nSon1  21'' \r\nQuant \u00e0 remonter la piste de ces millards, l'exercice est  presque impossible. Il ne s'agit pas de mafias organis\u00e9es comme pour les trafics de drogue ou d'armes. Fran\u00e7ois G\u00e9menne...\r\nSon2  22''\r\nEt le chercheur \u00e0 Science Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge de pointer du doigt la responsabilit\u00e9 politiques des Europ\u00e9ens...\r\nSon3  25''...... ce sont eux qui d\u00e9cident qui arrivent ... dans quelles conditions et surtout \u00e0 quel prix.))\r\nDes pirates informatiques du renseignement russe ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de s'introduire dans les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux am\u00e9ricains avant la pr\u00e9sidentielle de 2016... C'est ce qu'indique le m\u00e9dia en ligne The Intercept, sur la foi d'un document secret de la NSA.... Des piratages \u00e9troitements li\u00e9s \u00e0 l'agence de renseignement militaire russe, selon le m\u00e9dia... le document ne pr\u00e9cise pas si les piratages ont eu un effet sur l'\u00e9lection de Donald Trump...\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation qui intervient \u00e0 quelques jours de l'audition tr\u00e8s attendue de l'ancien chef du FBI... James COmy au Congr\u00e8s sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans la pr\u00e9sidentielle....\r\nEt l'Australie... serait touch\u00e9e par le terrorisme puisque... La police australienne annonce qu'elle traite comme un \u00e9v\u00e9nement terroriste une prise d'otage qui s'est produite lundi \u00e0 Melbourne...\r\nUn homme d'origine somalienne a \u00e9t\u00e9 abattu alors qu'il avait pris en otage une escort girl dans un appartement h\u00f4tel de la banleue de Melbourne... Prise d'otage revendiqu\u00e9e par le groupe Etat Ulslamique... Trois policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...\r\n(D3/ OURS, QUELLES MESURES ?) Les Bernois et les touristes doivent s'attendre \u00e0 croiser un ours en libert\u00e9, depuis qu'un specimen a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans l'Oberland. \r\nLa derni\u00e8re observation de l'ours ambl\u00e8me cantonale... date de 1823... Situation inhabituelle donc.. des consignes officielles de s\u00e9curit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au promeneurs... Simon Corthay... \r\n  1'32''\r\n((La r\u00e9gion de l'apparition est en effet sillonn\u00e9e de randonneurs \u00e0 pied ou en VTT. Pour les autorit\u00e9s, la vigilance s'impose - et en cas de rencontre, garder son calme et s'\u00e9loigner lentement. Il n'y pas de raison d'avoir peur, c'est plut\u00f4t l'ours qui s'enfuit, dit Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises.\r\nMag 1\r\nActuellement, une quarantaine d'ours se baguenaudent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Les habitants continuent d'aller aux champignons. Et s'ils emm\u00e8nent M\u00e9dor, doit-il \u00eatre tenu en laisse?\r\nMag 2\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Berne, l'ours n'effraie pas non plus les habitants. Ainsi, le vieil apiculteur du coin n'a pas peur pour ses ruches et d\u00e9clare \u00e0 la Berner Zeitung que celui qui cause le plus de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la nature, c'est l'homme...))\r\n(18/TENNIS ENTRAINEUR BACSINSZKY IV ZAVIALOFF) Dossier de Simon Corthay... avec ces conseils venus du Sud... \r\nEn tennis...Timea Bacsinszky affronte aujourd'hui Kristina Mladenovic en quart de finale de Roland Garros... \r\nLes deux joueuses ne poss\u00e8dent pas les m\u00eames atouts, mais elles ont un point commun, elles n'abandonnent jamais.... Entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky, Dimitri Za vialoff est fier des qualit\u00e9s de battante de sa joueuse...\r\n  0'50'' \r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLa partie commencera \u00e0 14h, sur le court central. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations... \r\nEt Stan Wawrincka joue demain contre le Croate Marin Cilic...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s mitig\u00e9 pour ce mardi... Du gris et des pluies... ce matin... Il y aura encore quelques \u00e9claircies dans les Alpes et les Pr\u00e9apes avant l'arriv\u00e9e des averses.\r\nL'apr\u00e8s midi, alternance entre averses et \u00e9claircies.... Les moments de soleil seront plus g\u00e9n\u00e9reux en plaine... Temp\u00e9ratures, 19 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s midi... Du vent sur le plateau et le Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Breve cr\u00e8che) \r\n(20/QATAR vu des USA) \r\n(15/PECHE ILLEGALE THON) Eradiquer la p\u00eache ill\u00e9gale de thon d'ici 2020: c'est l'engagement pris hier (LU) par une cinquantaine d'entreprises du secteur venant du monde entier. Elles ont sign\u00e9 un pacte sous l'\u00e9gide du World Economic Forum, l'organisateur de la rencontre annuelle de Davos. Ce document a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New-York, o\u00f9 s'est ouverte la premi\u00e8re Conf\u00e9rence sur les Oc\u00e9ans organis\u00e9e par les Nations-Unies. Olivier Schorderet\r\n Olivier en perm matin\r\n((Economique, \u00e9cologique et sociale: ce sont les trois dimensions de cette d\u00e9claration de tra\u00e7abilit\u00e9, qui vise \u00e0 emp\u00eacher que le thon p\u00each\u00e9 ill\u00e9galement ne soit mis sur le march\u00e9. Environ un tiers du stock mondial de poisson, toutes esp\u00e8ces confondues, est aujourd'hui victime de la surp\u00eache, en g\u00e9n\u00e9ral ill\u00e9gale. Pour les p\u00eacheurs, cela repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un manque \u00e0 gagner d'environ 23 milliards de francs, selon l'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture. Mais l'objectif de ce combat est aussi de lutter contre le travail forc\u00e9 en haute mer g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par cette pratique ill\u00e9gale. Enfin, le choix de prot\u00e9ger ce poisson en particulier n'est pas innocent: parmi les groupes les plus touch\u00e9s par la surp\u00eache, le thon se situe au sommet de la cha\u00eene alimentaire: l'\u00e9tat des stocks a donc un impact consid\u00e9rable sur la sant\u00e9 des oc\u00e9ans. Les initiatives se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9guler ces pratiques: MedFish forever s'est ainsi engag\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer la p\u00eache ill\u00e9gale en M\u00e9diterran\u00e9e. L\u00e0 aussi d'ici 2020.))", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8660773", "ece-8660756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T09:03:48Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite une soir\u00e9e d'hommage \u00e0 Londres hier soir apr\u00e8s l'attentat de samedi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 7 personnes dans le centre de la capitale britannique, des fleurs, des bougies et une volont\u00e9 de ne pas se laisser diviser incarn\u00e9e par le maire de Londres, une veill\u00e9e qu'a suivi notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Reportage : le Qatar mise au ban d'\u00e9touffer \u00e9conomiquement le Qatar exclu par ses voisins, \u00e0 Doha, on parle de blocus de tutelle, on r\u00e9clame un dialogue Doha. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nIl va donc accueillir la Coupe du monde en 2020, 2 quelles cons\u00e9quences pourrait avoir cette crise diplomatique, nous poserons la question tout \u00e0 l'heure Patrick Clastres, il est professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [91%] :\r\nLe combat en justice se poursuit contre Exit pour ses 2 fr\u00e8res, qui reproche \u00e0 l'organisation de ne pas avoir propos\u00e9 d'aide psychologique \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 qui voulait mettre fin \u00e0 ses jours, le minist\u00e8re public n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en mati\u00e8re ils feront recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nIl y a une dizaine de jours, on apprenait la quasi- faillite de t\u00e9l\u00e9 Bourgin en Valais au village, la mobilisation se pr\u00e9pare, mais comment faire sortir de l'impasse, une soci\u00e9t\u00e9 qui va mal depuis si longtemps 15 minutes enqu\u00eate cette semaine sur le d\u00e9clin des stations de moyenne montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nQuand l'un dans l'ancienne \u00e9claire le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est le th\u00e8me d'un ouvrage \u00e9crit par l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Jean-Joseph Boillot qui compare les pratiques politiques actuels avec la bonne gouvernance, il y a plus de 2 mill\u00e9naires, on peut penser \u00e0 l'affaire Ferrand en France par exemple, Jean-Joseph Boillot, qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nDans ce journal aussi Portrait de Timea Bacsinszky jouait ce coriace, dixit son entra\u00eeneur et puis garder son calme s'\u00e9loigner lentement conseils venus des Pyr\u00e9n\u00e9es au promeneurs bernois susceptibles de rencontrer l'ours vu dans l'Oberland r\u00e9cemment 3 jours apr\u00e8s l'attentat de Londres, l'AKP. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nTelle britannique qui est toujours sous le choc, les londoniens observeront une minute de silence tout \u00e0 l'heure \u00e0 11 heures heure de Londres et hier, une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux victimes avait lieu devant l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du lieu de l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 7 personnes 48 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le maire de la ville Sadiq Khan a condamn\u00e9 la l\u00e2chet\u00e9 des extr\u00e9mistes et il a promis que sa ville ferait face, reportage \u00e0 Londres de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [94%] :\r\nLa foule \u00e9tait dense et bien silencieuse lundi soir au bord de la Tamise, un moment de recueillement \u00e0 l'invitation du maire de Londres Sadiq Khan qui d\u00e9cr\u00e8te une minute de silence religieusement respect\u00e9e la communaut\u00e9 musulmane de aurait pr\u00e9sent\u00e9 affiche haut et fort sa solidarit\u00e9 Hakim Khan a 25 ans, il croit en l'unit\u00e9 de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nL'homme ne donc c'est ma ville et je ne veux pas qu'il arrive quoi que ce soit quelqu'un dans ma vie, donc on est l\u00e0, ensemble, debout, en tant que Londoniens ou r\u00e9sidents britanniques juste \u00e0 prier, prier pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nVivre ensemble ce que c'est ce qui compte pour Anabelle, venue avec ses 2 filles, elle estime qu'il faut rejeter cette violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [87%] :\r\nAvec, voil\u00e0 20 c'est le parc int\u00e9resse je pense que l'une des choses \u00e0 faire est de reprendre notre histoire et regarder comment les conflits ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, voir ce que l'on peut tirer de ces situations plut\u00f4t que perp\u00e9trer une escalade de violence r\u00e9ussi \u00e0 une fin \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [98%] :\r\nUn avis que partage Paul 47 ans, il habite \u00e0 2 pas du London Bridge o\u00f9 a eu lieu l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [89%] :\r\nC\u00e9dric je pense que Sadiq Khan a raison c'est juste quand il dit que l'on doit pas avoir de r\u00e9action excessive, que l'on ne doit pas avoir peur en particulier de la police et a forc\u00e9 les armes suppl\u00e9mentaires dans les rues parce que ce n'est que temporaire, c'est une fa\u00e7on de montrer que l'on n'a pas peur de devons montrer forts nous sommes forts moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [97%] :\r\nL'union fait la force, et malgr\u00e9 la pluie qui s'est invit\u00e9e, ils sont encore des dizaines \u00e0 faire la queue pour d\u00e9poser un bouquet de fleurs, le dernier hommage d'une ville unie avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nDes \u00e9lections \u00e0 une campagne qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s marqu\u00e9s par l'attentat de samedi, hier, le chef du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, appelait \u00e0 la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May, la chef du gouvernement, accus\u00e9e dans ce contexte pr\u00e9- \u00e9lectoral avoir r\u00e9duit les effectifs dans la police quand elle dirigeait le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, entre 2010 et 2016 et concernant l'enqu\u00eate, la police britannique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les identit\u00e9s de 2 des 3 auteurs de l'attaque, l'un d'entre eux \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9, mais il ne faisait pas l'objet d'une surveillance particuli\u00e8re Information qui pourrait encore alimenter les pol\u00e9miques avant les l\u00e9gislatives de ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [98%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi cette crise diplomatique au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nPlus de vols, les fronti\u00e8res des pays alentours et ex- alli\u00e9s ferm\u00e9s des diplomates expuls\u00e9s, voil\u00e0 la situation des Qataris, ce matin, Doha, qui est totalement isol\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire, depuis que l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, Bahre\u00efn et leurs alli\u00e9s \u00e9gyptiens, y\u00e9m\u00e9nites, on a ont annonc\u00e9 la rupture de leurs relations diplomatiques avec le Qatar, il l'accuse de soutenir le terrorisme et les magasins sont pris d'assaut \u00e0 Doha la population s'inqui\u00e8te d'une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie la diplomatie qatari a d'abord r\u00e9agi avec col\u00e8re mais Doha accuse ses voisins de vouloir l'\u00e9touffer \u00e9conomiquement, mais aujourd'hui le Qatar cherche l'apaisement Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [96%] :\r\nOui, c'est ce qu'on appelle le ballet diplomatique, m\u00eame s'il y a le devant de la sc\u00e8ne et les coulisses avec ces appels au compromis lanc\u00e9s par Ankara, ces entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran entre Doha et Moscou mais le r\u00f4le du m\u00e9diateur pourrait bien \u00eatre endoss\u00e9 par le Kowe\u00eft, le seul membre du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe avec Oman \u00e0 ne pas avoir rompu avec le Qatar son \u00e9mir a re\u00e7u hier un \u00e9missaire saoudien, il a ensuite appel\u00e9 son homologue qatari, lui demandant de repousser son discours pr\u00e9vu ce soir afin de se donner du temps, Doha s'est d'ailleurs voulu rassurant hier soir il n'y aura pas d'escalade, de notre part, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l'\u00e9mirat rappelons au passage sa volont\u00e9 de maintenir les Liens avec Washington, les \u00c9tats-Unis, pris de court par l'initiative des pays du Golfe, selon des responsables am\u00e9ricains, interrog\u00e9 par l'agence de presse Reuters, mais ils seraient pr\u00eats eux aussi \u00e0 s'engager discr\u00e8tement pour d\u00e9samorcer cette crise, il est essentiel, en tout cas pour le Qatar de rompre son isolement au plus vite un pays priv\u00e9 de ses voies d'acc\u00e8s aux pays voisins et qui a vu aussi l'Arabie Saoudite, fermer les bureaux de sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al-Jazira. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [92%] :\r\nOlivier Schorderet merci en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, ils voulaient emp\u00eacher leur fr\u00e8re de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande, ses 2 fr\u00e8res poursuivent leur combat en justice contre l'association et m\u00eame si leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait finalement mis fin \u00e0 ses jours, seul, il conteste la d\u00e9cision de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re du minist\u00e8re public, puisque les 2 fr\u00e8res estiment qu'il y a bel et bien eu une omission de porter secours, de la part d'Exit \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9, explications Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [94%] :\r\nLes 2 fr\u00e8res avaient port\u00e9 plainte contre Exit \u00e0 la fin du mois d'octobre 2016 le un veuf \u00e2g\u00e9 de 82 ans \u00e9tait en parfaite sant\u00e9, \u00e0 leurs yeux et son d\u00e9sir de mourir \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9pression, ce dernier invoquait lui des souffrances psychiques et physiques intol\u00e9rables pour expliquer son recours \u00e0 Exit la justice avait alors interdit \u00e0 l'association de remettre toute substance l\u00e9tale \u00e0 l'octog\u00e9naire, le 11 novembre pourtant ce dernier mettait fin \u00e0 ses jours dans son ordonnance du 16 mai dernier, le minist\u00e8re public, je ne vois, d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la plainte, estimant qu'il n'y avait pas eu omission de pr\u00eater secours, faux r\u00e9pondent aujourd'hui les 2 fr\u00e8res se basant sur les propos tenus par le vice- pr\u00e9sident d'Exit, quelques jours avant la mort de leur a\u00een\u00e9, le repr\u00e9sentant de l'association disait \u00eatre s\u00fbr que l'homme se suiciderait dans les prochains jours pour les recourants le signe indiscutable que leur fr\u00e8re avait besoin d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [99%] :\r\nMais la branche Suisse al\u00e9manique d'Exit envisage dans sa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'autoriser le recours au suicide assist\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es en forme physiquement mais qui souhaitent mourir par lassitude, c'est ce qu'ont laiss\u00e9 entendre plusieurs journaux dominicaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [93%] :\r\nUne cr\u00e8che au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [96%] :\r\nEt pourquoi pas les conseillers nationaux d\u00e9battent aujourd'hui de ce postulat qui vise \u00e0 permettre aux femmes de mieux concilier vie politique et vie priv\u00e9e et autres petites propositions de ce postulat du socialiste C\u00e9dric Wermuth adapter les horaires de sessions des propositions jug\u00e9es inutiles par le conseiller national UDC saint-gallois Rino B\u00fcchel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:55) [90%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle, il y avait des jeunes, une cr\u00e8che, mais c'\u00e9tait il y a juste \u00e0 la demande, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, bon, il y aurait peut-\u00eatre moins de jeunes parents maintenant, je sais pas si \u00e7a va changer, mais en principe, je pensais aussi les parlementaires doivent \u00eatre capables de s'arr\u00eater, c'est pas n\u00e9cessairement obligatoire de construction \u00e0 payer pour les parlementaires pour cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [90%] :\r\nEst-ce que \u00e7a serait pas une bonne chose pour qu'il ait davantage de jeunes encore davantage de femmes aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:23) [88%] :\r\nJe ne crois pas, \u00e7a c'est en exc\u00e8s agir peut-\u00eatre un peu parce que quelqu'un devait dire parlementaire c'est clair qu'on a un certain d\u00e9j\u00e0 longtemps j'ai pas mal d'avantages et je crois pas que \u00e7a va changer parce que on gagne assez et si on veut, on a aussi la possibilit\u00e9 de payer une cr\u00e8che, mais m\u00eame \u00e7a, \u00e7a c'est pas toujours aux autres de payer pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:46) [93%] :\r\nRoland Rino B\u00fcchel, interrog\u00e9 par Alexandra Richard 35 milliards de dollars, soit 33 milliards de francs, voil\u00e0 ce que repr\u00e9sente la migration clandestine, le trafic d'\u00eatres humains est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 du Crime organis\u00e9, selon l'Organisation internationale pour les migrations, un trafic qui repr\u00e9sente 2 milliards de plus que le chiffre d'affaires de la Lufthansa d\u00e9sormais ce trafic est le troisi\u00e8me secteur le plus lucratif pour le Crime organis\u00e9 juste derri\u00e8re celui des armes et la drogue Didier Prad\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:15) [97%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame plus encore, car comme l'explique Fran\u00e7ois Gemenne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations, le prix d'une travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e co\u00fbte plus cher que par voie terrestre. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:25) [93%] :\r\nC'est infiniment plus cher par voie maritime, on estime que le co\u00fbt d'une travers\u00e9e en M\u00e9diterran\u00e9e varie entre 1000 et 5000 euros, cela fonctionne comme un Business, c'est-\u00e0-dire en fonction de l'offre et de la demande, avec des p\u00e9riodes de promotion des p\u00e9riodes o\u00f9 les co\u00fbts sont plus importants et donc oui, v\u00e9ritablement, \u00e7a co\u00fbte beaucoup, beaucoup plus cher par voie maritime que par int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:46) [92%] :\r\nQuant \u00e0 remonter la piste de ces milliards, l'exercice est presque impossible, il ne s'agit pas de mafias organis\u00e9es comme pour les trafics de drogue ou d'armes Fran\u00e7ois j'am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:54) [91%] :\r\nCe sont essentiellement des mafias locales et des groupes criminels locaux, il faut savoir que c'est quelque chose qui ne manque pas une \u00e9norme logistique ni la mise de moyens consid\u00e9rables \u00e0 disposition et donc quelque part il y a un effet d'opportunit\u00e9 pour toute une s\u00e9rie de brigands et de vente criminels qui organisent ce trafic, mais ce n'est pas organis\u00e9es par des mafias depuis l'Europe ou depuis l'Asie ou l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [91%] :\r\nEt le chercheur \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, de pointer du doigt la responsabilit\u00e9 politique des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:23) [90%] :\r\nCe qui fait prosp\u00e9rer le Business des passeurs, aujourd'hui, c'est que la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne est herm\u00e9tiquement ferm\u00e9e, il faut comprendre que la fronti\u00e8re sera difficile \u00e0 franchir, plus le recours au service des passeurs sera dispensable et puis les prix grimperont et donc quelque part, l'Union europ\u00e9enne fait le jeu des pasteurs contribuent \u00e0 faire prosp\u00e9rer leur Business et en quelque sorte, ce sont eux qui d\u00e9cident aujourd'hui qui arrivent sur le continent europ\u00e9en, dans quelles conditions, \u00e0 quel moment et surtout \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [94%] :\r\nDes pirates informatiques du renseignement russe ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de s'introduire dans les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux am\u00e9ricains avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, voil\u00e0 ce qu'indique le m\u00e9dia en ligne am\u00e9ricain Intercept sur la froid la foi d'un document secret de la NSA des piratages \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'agence de renseignement militaire russe selon ce m\u00e9dia, le document ne pr\u00e9cise pas si les piratages ont eu un effet sur l'\u00e9lection de Donald Trump mais cette r\u00e9v\u00e9lation intervient \u00e0 quelques jours de l'audition tr\u00e8s attendue de l'ancien chef du FBI sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans la pr\u00e9sidence dans Ciel et l'ex- auditions au Congr\u00e8s en Australie \u00e0 l'Australie serait touch\u00e9e par le terrorisme, puisque la police australienne annonce qu'elle traite comme un \u00e9v\u00e9nement terroriste, une prise d'otage qui s'est produite, lundi \u00e0 Melbourne, un homme d'origine somalienne, a \u00e9t\u00e9 abattu alors qu'il avait pris en otage une escorte girl dans un appartement, h\u00f4tel de la banlieue de Melbourne, une prise d'otage, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, 3 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, retour en Suisse les Bernois et les touristes doivent s'attendre \u00e0 croiser un ours en libert\u00e9 depuis qu'un sp\u00e9cimen a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans l'Oberland la derni\u00e8re observation de l'ours, embl\u00e8mes cantonale date de 1823 situation inhabituelle, donc des consignes officielles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au promeneurs Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:05) [95%] :\r\nLa r\u00e9gion de l'apparition est en effet sillonn\u00e9e de randonneurs \u00e0 pied ou en VTT pour les autorit\u00e9s, la vigilance s'impose et, en cas de rencontre, garder son calme et s'\u00e9loigner lentement, il n'y a pas de raison d'avoir peur, c'est plut\u00f4t l'ours qui sont fuient, dit Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:26) [85%] :\r\nQuand on les observe, c'est la bonne grosse peluche presque donc que l'imagine et puis il y a tourn\u00e9 les talons et il regagner leur for\u00eat tr\u00e8s rapidement lorsqu'il sentait qu'il y a une pr\u00e9sence humaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [98%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, j'ai vu sur votre site, qu'il y avait des consignes quand m\u00eame pour les promeneurs. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:41) [86%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, 16 Nigeria \u00e0 l'abri d'avoir une femelle avec des jours sans et de se retrouver entre la femelle et les jours, \u00e7a c'est c'est rarissime, ce genre de situation pour les promeneurs, monsieur : trouver, m\u00eame une fois entre une femelle et son petit et j'ai j'ai pas boug\u00e9, ils sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils ont pass\u00e9 leur chemin, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:00) [96%] :\r\nActuellement, une quarantaine d'ours se baguenaudent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, les habitants continuent d'aller aux champignons et s'ils emm\u00e8nent M\u00e9dor doit -il \u00eatre tenu en laisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:10) [83%] :\r\nLe chien, il reste sur le chemin o\u00f9 il fait 50 m\u00e8tres de part et d'autruche humains et non non c'est pas un soucis non non c'est pas les non non non, croyez -moi, un chien qui semble un ours, il va venir se mettre selon lui derri\u00e8re parce que la premi\u00e8re r\u00e9action du chien, c'est d'avoir peur quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [97%] :\r\nDans l'Oberland l'ours n'effraie pas non plus les habitants ainsi le vieil apiculteur du coin n'a pas peur pour ses ruches et d\u00e9clare \u00e0 la Bernard Zeitung que celui qui cause le plus de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la nature, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:37) [94%] :\r\nDossier de Simon Corthay, avec ces conseils venus du Sud et puis en tennis Timea Bacsinszky affronte aujourd'hui Kristina Mladenovic j'en quart de finale de Roland Garros et les 2 joueuses ne poss\u00e8dent pas les m\u00eames atouts mais elles ont un point commun : elles n'abandonnent jamais entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky Dimitri Zavialoff est fier des qualit\u00e9s de battante de sa joueuse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:57) [87%] :\r\nJ'aime pas trop utiliser, mani\u00e8re de parler mais il faut lui mettre beaucoup de coups d'\u00e9p\u00e9e avant qu'elle ne sombre compl\u00e8tement chaque joueuse de du Tour f\u00e9minin rendent sur le terrain compte e-mail sait qu'il va falloir batailler, batailler durement, c'est un point fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [77%] :\r\nOn vous attendez la fin pour ce prochain match contre de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:20) [88%] :\r\nElles ont jou\u00e9 au mois de f\u00e9vrier, et \u00e7a fait 3 heures et pire facette 3\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [78%] :\r\nDifficile chauffage Maginot nous un peu moins public qui va la soutenir pour qu'on ne sait pas quelqu'un qui, qui est d\u00e9rangeait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:34) [85%] :\r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement, je crois qu'elle aime bien jouer sur un grand terrain qui est plein, peu importe, quelque part, comme on l'ambiance sera aux joueur de savoir ce qu'il veut la France \u00e7a ce qu'il veut plaire au public ce qu'il veut gagner ce match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman et la partie commencera \u00e0 14 heures sur le court central \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et puis Stan Wawrinka lui joue demain contre le croate marine Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [91%] :\r\nUn gros match, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant, nous verrons quelles cons\u00e9quences la crise diplomatique avec le Qatar aura sur l'organisation de la Coupe du monde de football en 2022, et puis on parlera avec cimeti\u00e8re \u00e0 Sydney, qui a enqu\u00eat\u00e9 pour 15 minutes de l'avenir des stations de moyenne montagne, qui ne s'annonce pas tr\u00e8s roses, un temps tr\u00e8s mitig\u00e9 pour ce mardi : Du gris et des pluies, ce matin, il y aura encore quelques \u00e9claircies dans les Alpes et des Pr\u00e9alpes avant l'arriv\u00e9e des averses cet apr\u00e8s- midi, alternance entre averses et \u00e9claircies, les moments de soleil seront plus g\u00e9n\u00e9reux en plaine, cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures 19 au maximum du vent sur le plateau et le jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4724B939-E9DF-45B9-A076-1FE2BB292588", "internalArchiveId": "4724B939-E9DF-45B9-A076-1FE2BB292588", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : \"Nathalie\" reprise par Michel Veillon", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643202", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-06T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-06-06T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8643205", "ece-8643202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T14:14:19Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nJe vais avec nous on va accueillir tout de suite, G\u00e9rard bonjour G\u00e9rard, comment \u00e7a va. \r\nBonjour G\u00e9rard, ce qui n'est pas cher non, bon moi je crois qu'on a perdu, on va laisser le retrouver dans quelques instants, et puis on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [59%] :\r\nEt un moi c'est dur. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [88%] :\r\nDe Gilbert B\u00e9caud a repris un par un autre grand s\u00e9ducteur du paysage musical francophone, je vais parler, vous l'aurez reconnu de l'incontournable Michel Veillon Michel Vion qui comme chaque ann\u00e9e, juste avant la Saint-Valentin, sort un nouvel album sobrement intitul\u00e9 de Youphil Mayebi un opus tr\u00e8s bien senti la voix de Michel est au top ses choristes aussi, c'est un plaisir de les d\u00e9couvrir sur la pochette, le mot est choisi \u00e0 dessein, puisque, \u00e0 part un l\u00e9ger flou artistique, elle ne porterait un sacr\u00e9 Michel, bref, quel joli cadeau pour tous les amoureux, l'amour toujours au camp partage rime avec h\u00e9ritage de Maguy pour Bernard moudre de Schumacher pour Gandhi et de vous \u00e0 moi, les feuilles mortes d'Yves Montand, par un autre amoureux de la vie et des femmes Lodwick Zazzo gars. \r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [68%] :\r\nJ'ai une Aurejac Joachim aim\u00e9 et je ne sais pas qui ont donn\u00e9 2 ans \u00e7a soit maison ne moi qui sait la vie c'est pas qui sait que monsieur. \r\nEt la m\u00e8re sur le. \r\nEt je me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [83%] :\r\nAurait pas le ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T15:58:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B6AD44E-3BEE-4328-833E-2719DADCB159", "internalArchiveId": "5B6AD44E-3BEE-4328-833E-2719DADCB159", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: la parole plut\u00f4t que les armes", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nR\u00e9unis dans un campement de paix provisoire, dans les montagnes du Cauca, 500 membres du r\u00e9giment Jacobo Arenas de la gu\u00e9rilla des FARC se pr\u00e9parent au d\u00e9sarmement et \u00e0 la transition vers la vie civile. Deux gu\u00e9rilleros, une femme et un homme, ont accept\u00e9 - fait rare - de t\u00e9moigner et de parler de leur vie d'ancien-ne combattant-e, des raisons de leur engagement pr\u00e9coce, \u00e0 l'adolescence, et de leur lutte, de leur rapport \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 d'user de la violence ou non, de leurs espoirs et de leurs doutes. Mais leur r\u00e9cit est \u00e9galement pr\u00e9cieux parce qu'il nous permet d'en savoir davantage sur l'organisation des FARC, leur aptitude \u00e0 recruter aussi bien dans les villes que dans les campagnes, des femmes presque autant que des hommes, des lettr\u00e9s aussi bien que des analphab\u00e8tes. \r\nReportage : C\u00e9cile Raimbeau\r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Peinture murale des FARC \u00e0 Pueblo Nuevo\r\nCr\u00e9dits: RTS", "durationSec": 1795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643516", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: la parole plut\u00f4t que les armes / ALA_2017-06-06T15:04:15_point-de-fuite-la-parole-plutot-que-les", "A l'abordage du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis dans un campement de paix provisoire, dans les montagnes du Cauca, 500 membres du r\u00e9giment Jacobo Arenas de la gu\u00e9rilla des FARC se pr\u00e9parent au d\u00e9sarmement et \u00e0 la transition vers la vie civile. Deux gu\u00e9rilleros, une femme et un homme, ont accept\u00e9 - fait rare - de t\u00e9moigner et de parler de leur vie d\u02b9ancien-ne combattant-e, des raisons de leur engagement pr\u00e9coce, \u00e0 l\u02b9adolescence, et de leur lutte, de leur rapport \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u02b9user de la violence ou non, de leurs espoirs et de leurs doutes. Mais leur r\u00e9cit est \u00e9galement pr\u00e9cieux parce qu\u02b9il nous permet d\u02b9en savoir davantage sur l\u02b9organisation des FARC, leur aptitude \u00e0 recruter aussi bien dans les villes que dans les campagnes, des femmes presque autant que des hommes, des lettr\u00e9s aussi bien que des analphab\u00e8tes. \nReportage : C\u00e9cile Raimbeau\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Peinture murale des FARC \u00e0 Pueblo Nuevo\nCr\u00e9dits: RTS"], "variantIds": ["ece-8643516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T13:12:30Z", "webPublicationDate": "2017-06-06T14:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B77CA943-5924-499E-BD3E-27B3D40D2E01", "internalArchiveId": "B77CA943-5924-499E-BD3E-27B3D40D2E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pl\u00e9biscitent le mouvement d'Emmanuel Macron aux l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Une semaine avant le vote de l'ensemble des citoyens, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger votaient pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Ils ont choisi \u00e0 93% des candidats du mouvement \"En Marche\".\r\n\r\n* * Les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pl\u00e9biscitent le mouvement d'Emmanuel Macron aux l\u00e9gislatives  \r\nC'est un v\u00e9ritable raz de mar\u00e9e pour en marche\u00a0! \r\nUne semaine avant le vote de l'ensemble des citoyens fran\u00e7ais, les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger votaient pour le premier tour des l\u00e9gislatives, et \u00e0 93% ils ont choisi des candidats du mouvement d'Emmanuel Macron...\r\n Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.\u00a0 \r\nCes 1 million 300 mille \u00e9lecteurs expatri\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 majoritairement en faveur du futur pr\u00e9sident lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles... \r\nOn s'attendait donc \u00e0 un vote en faveur d'en marche mais pas dans de telles proportions... \r\ndirect\r\nRELANCE\u00a0: Ariane qu'est-ce que ce vote nous dit de dimanche prochain et du premier tour o\u00f9 cette fois tous les fran\u00e7ais vont voter\u00a0?\r\ndirect", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pl\u00e9biscitent le mouvement d'Emmanuel Macron aux l\u00e9gislatives / 12H30_2017-06-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Une semaine avant le vote de l'ensemble des citoyens, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger votaient pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Ils ont choisi \u00e0 93% des candidats du mouvement \"En Marche\"."], "variantIds": ["ece-8660717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:42:32Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable raz de mar\u00e9e pour la R\u00e9publique en marche une semaine avant le vote de l'ensemble des citoyens de l'Hexagone, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger votaient pour le 1er tour des l\u00e9gislatives ce week- end et \u00e0 93 pourcent ils ils ont choisi des candidats du mouvement d'Emmanuel Macron, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, c'est un 1000000 300 1000 \u00e9lecteurs expatri\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 majoritairement en faveur du futur pr\u00e9sident, lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, on s'attendait donc \u00e9videmment \u00e0 un vote en faveur d'en marche, mais pas dans de telles proportions, 93 pourcent c'est c'est un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur des candidats d'en marche et de la politique du nouveau pr\u00e9sident, les candidats dans marche qui arrive en t\u00eate dans 10 des 11 circonscriptions de l'\u00e9tranger, y compris en Suisse dans la 6\u00e8me circonscription qui regroupe notre pays et le Liechtenstein, le candidat d'en marche, il y en a qui \u00e7a Forget est en t\u00eate avec63,55 pourcent des des voix, c'est le meilleur score pour un candidat d'en marche, il affrontera au second tour la d\u00e9put\u00e9e sortante Claudine Schmidt des r\u00e9publicains qui n'a recueilli que pr\u00e8s de 16 pourcent des des voix un 2\u00e8me tour qui se profile en g\u00e9n\u00e9ral sous les meilleurs augures pour en marche, sachant que les reports de voix potentielles d'un bord et de l'autre, favoriserait ses candidats, vous l'avez rappel\u00e9 les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 \u00e0 40 pourcent pour pour Emmanuel Macron lors du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ils avaient plus que doubler ce pourcentage au second tour, ce vote pour les l\u00e9gislatives confirment donc cet engouement pour le nouveau pr\u00e9sident chez les expatri\u00e9s, un excellent score qu'il faut tout de m\u00eame nuanc\u00e9, la participation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible : seuls 19 pourcent des des inscrits sont all\u00e9s voter qu'est -ce que ce vote nous dit du 1er tour o\u00f9, cette fois -ci tous les Fran\u00e7ais de l'Hexagone volont\u00e9 h\u00e9 bien d'abord il faut rappeler que les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ne votent pas comme l'entier du pays se situe en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t au centre droit leur vote ne peut donc \u00eatre lu comme une annonce des r\u00e9sultats de dimanche prochain, reste que ce score sovi\u00e9tique est un tr\u00e8s bon signe pour en marche, il confirme les sondages qui donnent une majorit\u00e9 de si\u00e8ges au mouvement d'Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue des 2 tours de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 contrario, \u00e9videmment, c'est un tr\u00e8s mauvais signe pour les autres partis de quoi finir de laminer le moral des troupes et de mettre \u00e0 mal les calculs de ceux qui esp\u00e9raient un retour des \u00e9lecteurs vers les partis traditionnels, apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielles, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7993EBCF-995C-4877-83EA-212E7C023065", "internalArchiveId": "7993EBCF-995C-4877-83EA-212E7C023065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 06.06.2017", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 81, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643269", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-06-06T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 06.06.2017"], "variantIds": ["ece-8643269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:44:27Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLa revue de presse la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, dans cette revue de presse du web, on va s'int\u00e9resser aux transports en commun avec une s\u00e9rie de photos insolites glan\u00e9es sur le site, prix de jeans, les transports en commun, c'est l'avenir, hein les gars avec ce bon vieux r\u00e9chauffement climatique qui est en train de nous arriver sur la gueule, il faut qu'on les prennent un maximum, sauf si votre transport en commun est un avion bien s\u00fbr hein, parce que si jamais pour tous les climatologues hyst\u00e9rique vos retour \u00e0 Barcelone, Porto \u00e0 Berlin, 2 fois par mois niveau empreinte carbone c'est pas g\u00e9nial, dixit l'heure, le type qui roule dans une bagnole en di\u00e9sel, c'est moi, du coup, si on va essayer d'\u00eatre un poil \u00e9colo, faut prendre les transports en commun, mais d'en transports en commun, il y a le mot commun, c'est-\u00e0-dire des gens qu'on ne conna\u00eet ni d'Eve ni d'Adam, qui on n'a pas grand chose \u00e0 dire, en g\u00e9n\u00e9ral, et qu'on regarde d'un oeil distrait pendant le p\u00e9nible trajet qui nous am\u00e8ne au boulot et puis il arrive parfois qu'on observe des trucs un peu insolite dans le mettra dans le m\u00e9tro, c'est le cas sur les photos compil\u00e9es par ce site le jeans, des photos, qui nous montrent, au hasard, une femme et son vrai boa dans le dans le m\u00e9tro et cancer pendant des gens dans des positions improbables ou encore un mec avec son cheval sur un qui Edgar des photos insolites prises dans les transports en commun, je vous poste le lien tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-118DAE9D-2C4F-4348-8894-74D5E859BEAE", "internalArchiveId": "118DAE9D-2C4F-4348-8894-74D5E859BEAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bruno Tertrais, politologue : A propos de son ouvrage \"La revanche de l'Histoire\" (Ed. Odile Jacob, 2017)", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "\"Jamais le pass\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent. Dans notre monde pr\u00e9tendument sans m\u00e9moire, l'Histoire ne cesse d'\u00eatre invoqu\u00e9e: la Russie annexe le lieu de son bapt\u00eame, la Chine justifie ses droits sur son voisinage en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des cartes antiques, la Turquie s'inspire de son pass\u00e9 imp\u00e9rial, la Hongrie octroie des passeports aux anciens sujets de l'Empire et, en Occident, les migrants sont vus comme les nouveaux Barbares. Pour Bruno Tertrais, le pass\u00e9 reconstruit, mythifi\u00e9, se venge des fausses promesses du lib\u00e9ralisme et du socialisme. D'anciennes passions ressurgissent. Les peuples s'\u00e9l\u00e8vent contre la dilution des identit\u00e9s dans le grand bain de la mondialisation. La religion du progr\u00e8s a v\u00e9cu, balay\u00e9e par les nationalismes et le fanatisme. Or, plus le pass\u00e9 est instrumentalis\u00e9, plus les risques de conflits augmentent. Un livre pour comprendre le monde qui nous attend.\" (source: \u00e9diteur).", "durationSec": 2093, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["politique", "histoire"], "alternativeTitle": ["La revanche de l'Histoire", "La revanche de l'Histoire / VSS_2017-06-06T09:10:00_versus-penser", "La revanche de l'Histoire / VSS_2017-06-06T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Jamais le pass\u00e9 n\u02b9a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent. Dans notre monde pr\u00e9tendument sans m\u00e9moire, l\u02b9Histoire ne cesse d\u02b9\u00eatre invoqu\u00e9e: la Russie annexe le lieu de son bapt\u00eame, la Chine justifie ses droits sur son voisinage en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des cartes antiques, la Turquie s\u02b9inspire de son pass\u00e9 imp\u00e9rial, la Hongrie octroie des passeports aux anciens sujets de l\u02b9Empire et, en Occident, les migrants sont vus comme les nouveaux Barbares.\nPour Bruno Tertrais, le pass\u00e9 reconstruit, mythifi\u00e9, se venge des fausses promesses du lib\u00e9ralisme et du socialisme. D\u02b9anciennes passions ressurgissent. Les peuples s\u02b9\u00e9l\u00e8vent contre la dilution des identit\u00e9s dans le grand bain de la mondialisation. La religion du progr\u00e8s a v\u00e9cu, balay\u00e9e par les nationalismes et le fanatisme. Or, plus le pass\u00e9 est instrumentalis\u00e9, plus les risques de conflits augmentent.\nUn livre pour comprendre le monde qui nous attend.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec Bruno Tertrais, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et auteur de \"La revanche de l'Histoire\".\nA lire : \"La revanche de l'Histoire\", Bruno Tertrais, \u00e9ditions Odile Jacob\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Jamais le pass\u00e9 n\u02b9a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent. Dans notre monde pr\u00e9tendument sans m\u00e9moire, l\u02b9Histoire ne cesse d\u02b9\u00eatre invoqu\u00e9e: la Russie annexe le lieu de son bapt\u00eame, la Chine justifie ses droits sur son voisinage en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des cartes antiques, la Turquie s\u02b9inspire de son pass\u00e9 imp\u00e9rial, la Hongrie octroie des passeports aux anciens sujets de l\u02b9Empire et, en Occident, les migrants sont vus comme les nouveaux Barbares.\nPour Bruno Tertrais, le pass\u00e9 reconstruit, mythifi\u00e9, se venge des fausses promesses du lib\u00e9ralisme et du socialisme. D\u02b9anciennes passions ressurgissent. Les peuples s\u02b9\u00e9l\u00e8vent contre la dilution des identit\u00e9s dans le grand bain de la mondialisation. La religion du progr\u00e8s a v\u00e9cu, balay\u00e9e par les nationalismes et le fanatisme. Or, plus le pass\u00e9 est instrumentalis\u00e9, plus les risques de conflits augmentent.\nUn livre pour comprendre le monde qui nous attend.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec Bruno Tertrais, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et auteur de \"La revanche de l'Histoire\".\nA lire : \"La revanche de l'Histoire\", Bruno Tertrais, \u00e9ditions Odile Jacob\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Jamais le pass\u00e9 n\u02b9a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent. Dans notre monde pr\u00e9tendument sans m\u00e9moire, l\u02b9Histoire ne cesse d\u02b9\u00eatre invoqu\u00e9e: la Russie annexe le lieu de son bapt\u00eame, la Chine justifie ses droits sur son voisinage en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des cartes antiques, la Turquie s\u02b9inspire de son pass\u00e9 imp\u00e9rial, la Hongrie octroie des passeports aux anciens sujets de l\u02b9Empire et, en Occident, les migrants sont vus comme les nouveaux Barbares.\nPour Bruno Tertrais, le pass\u00e9 reconstruit, mythifi\u00e9, se venge des fausses promesses du lib\u00e9ralisme et du socialisme. D\u02b9anciennes passions ressurgissent. Les peuples s\u02b9\u00e9l\u00e8vent contre la dilution des identit\u00e9s dans le grand bain de la mondialisation. La religion du progr\u00e8s a v\u00e9cu, balay\u00e9e par les nationalismes et le fanatisme. Or, plus le pass\u00e9 est instrumentalis\u00e9, plus les risques de conflits augmentent.\nUn livre pour comprendre le monde qui nous attend.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec Bruno Tertrais, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et auteur de \"La revanche de l'Histoire\".\nA lire : \"La revanche de l'Histoire\", Bruno Tertrais, \u00e9ditions Odile Jacob\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8643121", "ece-8643116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-20T06:10:18Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nDonc de penser au pass\u00e9, le pass\u00e9 a -t-il de retour forc\u00e9 de constater que l'histoire ne cesse d'\u00eatre convoqu\u00e9 \u00e0 la barre des t\u00e9moins de la Russie de Poutine au califat de Daech de l'invocation du pass\u00e9 ottoman de la Turquie par Erdogan racines chr\u00e9tiennes de l'Europe, revendiqu\u00e9e par le mouvement populiste Nicole Duparc, ce retour de l'histoire est au coeur de l'essai de Bruno Tertrais : la revanche de l'histoire, paru aux \u00e9ditions Odile Jacob que vous nous apporte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, un essai vivifiant, par les temps qui courent ou le pass\u00e9 semble effectivement ce cuisiner un petit peu \u00e0 toutes les sauces, m\u00eame les plus les moins digeste, donc on va se poser 2 questions essentielles : pourquoi l'histoire est redevenu un \u00e2ge un enjeu politique, g\u00e9opolitique majeur et peut -il exister un bonne usage de l'histoire, bonjour Bruno Tertrais, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, alors Bruno Tertrais, on pourrait multiplier les exemples pour d\u00e9montrer que, finalement, de tout temps, le pass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e et instrumentalis\u00e9e \u00e0 des fins les plus diverses, que ce qui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nAlors ce qui est nouveau, c'est plusieurs choses : d'abord, c'est que, aujourd'hui, \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde, aussi bien dans les pays occidentaux en Europe, aux \u00c9tats-Unis que chez les grandes puissances \u00e9mergentes en Asie, au Moyen-Orient et ailleurs, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est nouveau c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne cette sultanat IT d'instrumentalisation de l'histoire et de retour du pass\u00e9, que ce soit dans les d\u00e9mocraties o\u00f9 les r\u00e9gimes autoritaires jamais le pass\u00e9 n'\u00e9taient aussi pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors, plus que du retour, peut-\u00eatre de l'histoire, vous utilisez ces termes pr\u00e9cis de plus guerrier de revanche de l'histoire, donc, qui signifie en appareils pour un mal qu'on a re\u00e7u reprendre un Avantage qu'on avait perdu, pourquoi insister sur ce terme de revanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [91%] :\r\nEh bien tout simplement parce que dans les pays occidentaux, nous avons cru et surtout nous en Europe, nous avons cru que ben vous nous avions d\u00e9pass\u00e9, d\u00e9pass\u00e9 le pass\u00e9, nous avions mis un terme \u00e0 l'Histoire au sens de la succession des des grandes batailles et que la d\u00e9mocratie avait vaincu le lib\u00e9ralisme avait vaincu, c'\u00e9tait ce qu'on avait appel\u00e9s parfois la la fin de l'histoire, c'est une th\u00e8se, d'ailleurs, sur laquelle on peut revenir mais qui \u00e9tait peut-\u00eatre injustement critiqu\u00e9 mais s'\u00e9tait un peu trop t\u00f4t et nombres de aujourd'hui 18 juin \u00e7a prouve que nous avons v\u00e9cu la fin de la fin de l'histoire, l'histoire s'est remise en route et tout cela est particuli\u00e8rement vrai, encore une fois, pour les Europ\u00e9ens, qui avaient cru, surtout pour nous qui sommes dans l'Union europ\u00e9enne que le le projet europ\u00e9en, c'\u00e9tait quelque chose qui allait d\u00e9passer l'histoire qui, et qui ne faisait entrer dans dans l'aire de La Poste dans la postmodernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors, par rapport justement \u00e0 cette th\u00e8se de la fin de l'histoire injustement critiqu\u00e9, dites -vous, pour quelle raison les Bleus voulaient un peu, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [92%] :\r\nOui, parce que Francis Fukuyama, que j'ai que j'avais rencontr\u00e9 quelques ann\u00e9es dit \u00e0 juste titre qu'il n'a jamais pr\u00e9tendu que l'histoire \u00e9tait termin\u00e9e, mais simplement que du point de vue de l'affrontement des id\u00e9es politiques, bah c'est de c'est de toute fa\u00e7on la d\u00e9mocratie qui allait finir par s'imposer parce que on n'avait pas trouv\u00e9 mieux pour g\u00e9rer les soci\u00e9t\u00e9s modernes et que bien s\u00fbr ce n'\u00e9tait pas pour tout de suite je rappelle d'ailleurs que l'essai \u00e9tait \u00e9crit d\u00e9but 1904. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [91%] :\r\n9 fin avant m\u00eame l'ouverture du mur de Berlin, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame assez proph\u00e9tique, il disait \u00e7a va pas se \u00e7a va pas se faire tout de suite, \u00e7a mettra encore du temps, mais \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame la d\u00e9mocratie politique qui gagnera parce que on n'a pas trouv\u00e9 mieux ou pas trouv\u00e9 moins pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [91%] :\r\nCe que vous soulignez Bruno Tertrais dans cet ouvrage, c'est que l'Histoire, \u00e7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques, \u00e0 des enjeux strat\u00e9giques, l'histoire est d'abord Mati\u00e8re \u00e0 passion pourquoi on l'avait oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nNous, on n'avait pas oubli\u00e9, mais avant la reine petit peu oubli\u00e9, l\u00e0 encore, nous nous en Europe, que l'histoire pouvait \u00eatre et c'est vrai qu'on a un petit peu tendance dans les pays occidentaux \u00e0 avoir les relations internationales comme un affrontement d'int\u00e9r\u00eats regardez \u00e0 quel point, par exemple, on a beaucoup de gens sont persuad\u00e9s que les affaires, les guerres au Moyen-Orient sont d'abord et avant tout des guerres de gaz, de p\u00e9trole et de pipelines et de et de gazoducs, ce sur quoi j'insiste, c'est que bien s\u00fbr ces ces gens, ces enjeux propres peuvent \u00eatre pr\u00e9sent mais surtout l'affrontement des passions, c'est, c'est finalement le grand moteur c'est toujours, c'est toujours le grand moteur des affrontements politiques aujourd'hui ainsi ainsi que les affrontements guerriers et parce que le pass\u00e9 passionnel, parce que l'histoire et passionnel ceux cela en envenime enflamme parfois effectivement les les ces crises affronte pas pourquoi l'histoire et passionn\u00e9, bah, parce que c'est notre rapport au pass\u00e9 tout simplement, et de m\u00eame que les individus ont pas ont un rapport compliqu\u00e9 avec leur pass\u00e9, les nations ont aussi un rapport compliqu\u00e9 avec leur histoire, \u00e7a n'est pas simple, ce n'est pas, ce n'est pas toujours de l'ordre de la raison, et et voil\u00e0, ce site aussi simple sur cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [87%] :\r\nAlors en exergue de votre livre, vous, il y a une cette phrase de Musset, \u00e9crite en 1836 tout ce qui \u00e9tait n'est plus tout ce qui sera, n'est pas encore, ne cherchez pas ailleurs : le secret de nos maux, comment lire cette phrase du XIXe en ce d\u00e9but de de 21\u00e8me si\u00e8cle Bruno Tertrais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [93%] :\r\nC'est une phrase qui \u00e9tait effectivement exemplaire du mouvement romantique de l'\u00e9poque et et pourquoi je la mets en exergue, tout simplement parce qu'elle est tout \u00e0 fait repr\u00e9sentative de de ce malaise que l'on vivait \u00e0 l'\u00e9poque et que l'on vit de nouveau aujourd'hui devant l'acc\u00e9l\u00e9ration des choses devant le progr\u00e8s devant le le tourbillon de la modernit\u00e9, nous avons d\u00e9j\u00e0 connu cela s'\u00e9tait au 19\u00e8me si\u00e8cle et le mouvement romantique \u00e9tait une sorte de r\u00e9action contre cela et il y a des \u00e9chos quelque part aujourd'hui avec avec c'\u00e9tait poc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [94%] :\r\nDonc, r\u00e9action, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de r\u00e9volution conservatrice du point de vue de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [91%] :\r\nR\u00e9volution je ne sais pas, en plus, le terme r\u00e9volution conservatrice est assez connot\u00e9s parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 avec Ronald Reagan et Margaret et et Maria, sa Chair mais c'est vrai qu'il y a une sorte de revanche du conservatisme aujourd'hui parce que le le l'histoire va trop vite, parce que le progr\u00e8s va trop vite, parce que la mondialisation votre vite et bien le le ici une sorte de revanche politique des id\u00e9es conservatrices et \u00e7a on le, on y assiste effectivement un petit peu, un petit peu partout dans le monde, la revanche de l'histoire, c'est avant tout une r\u00e9action contre l'acc\u00e9l\u00e9ration du progr\u00e8s et la dilution des des identit\u00e9s dans le dans le grand bain de la mondialisation, encore une fois, c'est des choses qu'on avait d\u00e9j\u00e0 connu au 18\u00e8me, au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [90%] :\r\nDonc acc\u00e9l\u00e9ration rapport autant Bruno Tertrais, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron montre une attitude certaines \u00e0 manier \u00e0 jouer avec les symboles historiques, hein, on se souvient de son discours sur Jeanne d'Arc, avant qu'il ne soit candidat, et puis, plus r\u00e9cemment, dans une mise en sc\u00e8ne assez impeccable, il a re\u00e7u donc Vladimir Poutine \u00e0 Versailles \u00e0 l'occasion d'une grande Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Pierre le Grand macron, le mondialiste instrumentalis\u00e9 instrumentalise l'histoire finalement comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nAlors il y a effectivement instrumentalis\u00e9 est instrumentalis\u00e9 par dans le pass\u00e9 lorsqu'il a re\u00e7u la ligne \u00e0 Poutine, sous les ors de Versailles parce qu'il faisait en quelque sorte le miroir \u00e0 la mani\u00e8re dont Vladimir Poutine lui- m\u00eame accueille ses h\u00f4tes au Kremlin pour les impr\u00e9vus pour les impressionner, mais je crois surtout que la grande force du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, c'est qu'il arrive \u00e0 allier cette image de, de, de modernit\u00e9 et de quelqu'un qui est tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise avec les codes de de du d\u00e9bit r\u00e9alisme de la mondialisation et en m\u00eame temps une tr\u00e8s forte app\u00e9tence pour l'histoire et d'ailleurs il est, il est tr\u00e8s f\u00e9ru d'histoire, il sait manier les codes de l'histoire et il s'est inscrit du du certaine mani\u00e8re sa propre trajectoire politique tr\u00e8s jeune dans dans une continuit\u00e9 historique en jouant des symboles historiques et puis il y a quand m\u00eame la r\u00e9f\u00e9rence une d\u00e9rive du personnage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une bon cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Pierre le Grand, qui est pas anodine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [90%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas du tout anodine, c'est une mani\u00e8re de l'int\u00e9rieur, \u00e7a fait comme \u00e9cho le Premi\u00e8re \u00c9co que cela fait ces ces qu'inscrire une relation entre 2 peuples, entre 2 \u00c9tats, en l'esp\u00e8ce, la France et la Russie, dans un cadre plus large que les affrontements politiques du moment, et cela consistait \u00e0 dire : nous pouvons avoir des divergences parfois graves d'ailleurs entre Paris et Moscou sur certains enjeux politiques sur la mani\u00e8re dont la Russie se conduit \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [89%] :\r\nNous oublions pas que la France et la Russie ont une histoire beaucoup plus longue, beaucoup plus grande et que nous pourrions -nous nous nous nous devrions de nous devrions mettre en perspective nos diff\u00e9rents, m\u00eame s'ils sont graves dans cette histoire tr\u00e8s longue, qui a d\u00e9j\u00e0 plus de 300 ans puisque, effectivement, c'\u00e9tait l'anniversaire de de de la venue en France de Pierre le Grand et projetons -nous peut-\u00eatre dans les 300 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un projection qui va s'av\u00e9rer j'imagine un petit peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame puisque d'un c\u00f4t\u00e9, on voit que Poutine est re\u00e7u comme un nouveau tsar au ch\u00e2teau de Versailles, alors qu'en quelques jours plus tard, en m\u00eame temps, comme dirait Emmanuel Macron les membres du G7 en Sicile menac\u00e9 la Russie de sanctions pour son annexion de la Crim\u00e9e est -ce que \u00e7a contribue pas \u00e0 rendre aujourd'hui justement ces gens, ces enjeux g\u00e9opolitiques particuli\u00e8rement timide lisible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [89%] :\r\nOui c'est vrai parce que aujourd'hui on a, on a \u00e0 la fois cette instrumentalisation du pass\u00e9 et des enjeux et des enjeux de pouvoir tr\u00e8s contemporain, la Crim\u00e9e c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9 \u00e7a continue d'\u00eatre justifi\u00e9e du point de vue russe par par les, les, les droits que conf\u00e9rerait justement l'histoire selon selon Poutine, en tout cas, selon le Kremlin apr\u00e8s \u00e0 partir du fait que la Crim\u00e9e serait le lieu pr\u00e9tendu du bapt\u00eame de la Russie, en fait, c'est une histoire tr\u00e8s compliqu\u00e9e, est un peu une reconstruction un sorte de mythification de l'histoire, mais la mani\u00e8re dont le Kremlin joue de l'histoire, que ce soit \u00e0 la fois celle de la Crim\u00e9e et celle de l'Ukraine est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, hein mon avis capitale pour comprendre la mani\u00e8re dont la Russie se projette aujourd'hui sur la sc\u00e8ne internationale, face \u00e0 cela, les pays occidentaux dit \u00e9coutez vos revendications soi-disant historique, c'est une chose, mais il n'emp\u00eache que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [88%] :\r\nBriser les r\u00e8gles de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe, en annexant par la force une partie du territoire europ\u00e9en, et donc on essaie de neutraliser en quelque sorte ses ses r\u00e9f\u00e9rences historiques, c'est une menace, un peu autrement dit bonjour, on joue le droit contre l'histoire mais menace un peu principe bah c'est pas une menace de principe dans la mesure o\u00f9 d\u00e8s 2014, on a quand m\u00eame sanctionner la Russie continue \u00e0 le faire et que ces ces sanctions, m\u00eame si le Kremlin s'en d\u00e9fend, font mal \u00e0 l'\u00e9conomie russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [88%] :\r\nAlors pour en rester sur par rapport \u00e0 la Russie, vous dites qu'on assiste \u00e0 l'av\u00e8nement en Russie, d'une m\u00e9moire postmoderne qui s'accompagne d'une r\u00e9\u00e9criture de l'histoire dans les manuels scolaires, comment ce qu'on peut la la d\u00e9crypter la qualifier cette m\u00e9moire postmoderne qui sont c'est un cr\u00e9dit \u00e0 enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [89%] :\r\nJe ne sais pas si elle est pas ce moderne, en tout cas bon non je suis pas s\u00fbr de d'employer le terme peu aussi ce qui est partie vraiment int\u00e9ressant, c'est que le le le Kremlin aujourd'hui utilise une double grille de lecture historique, d'abord le tsarisme ensuite le sel et le stalinisme, non pas le sovi\u00e9tisme mais le stalinisme, je dis non pas le sovi\u00e9tisme, parce que le le l\u00e9ninisme, c'est quelque chose qui est qu'on pr\u00e9f\u00e8re mettre sous le tapis en Russie aujourd'hui pourquoi, parce que c'est une r\u00e9volution, c'est c'est les troubles et que le Kremlin aujourd'hui n'aime pas trop cela donc je je parie qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on va pas vraiment c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire de la r\u00e9volution d'octobre 1917 en revanche Vladimir Poutine joue des codes du tsarisme et du stalinisme, c'est une sorte de nouvelle alliance id\u00e9ologique et politique qui l'utilise pour pour gouverner et vous avez raison de le souligner parce que les manuels d'histoire, ce qui est tout \u00e0 fait fondamental pour la mani\u00e8re d'une nation apprends, apprends son pass\u00e9 et se f\u00e9d\u00e8re autour d'un r\u00e9cit commun aujourd'hui les manuels d'histoire, qui sont totalement r\u00e9\u00e9crit de mani\u00e8re assez troublante, d'ailleurs, n'est \u00e0 la limite de la de la de la de la falsification parfois est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [98%] :\r\nOn peut donner un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, par exemple \u00e0 l'allons -y les exemples sont nombreux, par exemple sur l'annexion des pays baltes ou sur la la la la, le, le coup de Prague en 1968 ou surtout parce que c'est tout \u00e0 fait fondateur dans le r\u00e9cit du Kremlin aujourd'hui sur le pacte germano- sovi\u00e9tique en autrement dit aujourd'hui le Kremlin qui ne qui qui n'est pas du tout, alors l\u00e0, dans la logique de la repentance sur ce qui s'est pass\u00e9 dans les dans les ann\u00e9es 40 assume parfaitement le comportement de Staline \u00e0 propos du pacte germano- sovi\u00e9tique, mais totalement sous le boisseau son protocole secret qui pr\u00e9voyait que l'URSS envahirait \u00e9mettrait sous sa coupe les pays d'Auray, d'Europe orientale, il y a une totale r\u00e9\u00e9criture de de l'histoire des ann\u00e9es 40. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [94%] :\r\nBruno Tertrais, vous dites que les peuples aujourd'hui s'\u00e9l\u00e8vent contre cette dilution des identit\u00e9s dans le grand bain de la mondialisation, la mondialisation c'est pas vraiment une nouveaut\u00e9, on peut dire qu'elle est, voil\u00e0 qu'elle existait d\u00e9j\u00e0 du temps des Romains et ce concept d'identit\u00e9, c'est d'abord au conseil politique, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [95%] :\r\nLa mondialisation, attention \u00e0 la mondialisation de l'\u00e9poque de l'empire Romain, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame que celle d'aujourd'hui, elle a consid\u00e9rablement gagn\u00e9 en ampleur en rapidit\u00e9 et en fluidit\u00e9, je ne suis pas s\u00fbr qu'au temps des Romains, on pouvait savoir imm\u00e9diatement ce qui se passait en Chine par exemple, je ne suis pas s\u00fbr qu'au temps des Romains, on pouvait, on avait la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer en quelques heures \u00e0 l'autre bout \u00e0 l'autre bout de l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [79%] :\r\nNon, mais \u00e0 Paris on en disent long, \u00e0 part le temps plus long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [92%] :\r\nC'est pas toutes c'est c'est encore une fois, pas tout \u00e0 fait, m\u00eame chose quand vous avez quasiment acc\u00e8s \u00e0 la fois \u00e0 la fin, l'information et aux d\u00e9placements et aux biens et aux services qui sont produits \u00e0 l'Automne \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, la mondialisation c'est trouve aujourd'hui presque son point d'aboutissement aujourd'hui, elle va beaucoup plus vite et beaucoup plus intense, beaucoup plus, beaucoup plus profonde. \r\nOui, mais pas tout \u00e0 fait dans le m\u00eame mod\u00e8le, le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris une telle ampleur qu'il n'est plus ce qu'il \u00e9tait dans l'Empire Romain si voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [85%] :\r\nPresque on pourrait quand m\u00eame dire que il y a une il y a une sorte de de balancier \u00e0 des \u00e9poques qui sont des \u00e9poques d'Empire, on joue la coexistence des des nations politique il y a des \u00e9poques, des nations dans laquelle on joue, on joue pas la question de la coexistence politique mais la distinction et qu'on serait maintenant on serait on aurait imagin\u00e9 de font des concerts, des grands ensembles lib\u00e9raux du grands ensemble socialiste qu'on reviendrait \u00e0 des \u00e0 des entit\u00e9s plus national, une vision plus nationale de l'histoire, on pourrait le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [88%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait contradictoire parce que aujourd'hui on a \u00e0 la fois un retour au nationalisme et un retour \u00e0 la logique imp\u00e9riale, la mani\u00e8re dont la Russie dans la Chine dont la Turquie et peut-\u00eatre m\u00eame l'Iran d'une certaine mani\u00e8re, jouent de leur pass\u00e9 imp\u00e9rial et tout \u00e0 fait significative et \u00e9lev\u00e9, elle vise justement une certaine dettes certains d\u00e9passements des un certain d\u00e9passement des nations non ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'\u00e0 la fois le repli national et la logique imp\u00e9riale instrumentalise le pass\u00e9 et s'en Servent, on a plut\u00f4t en Occident, une sorte de grand enfermement le territoire \u00e0 la fronti\u00e8re un retour \u00e0 ce qu'qui faisait pr\u00e9tendument en la la solidit\u00e9 des, des \u00c9tats dans le temps et du c\u00f4t\u00e9 des grands \u00e9mergents \u00e9mergeants la Russie, la Chine, la Turquie et l'Iran, au contraire, une tentation de d\u00e9passer les fronti\u00e8res, de retour de renouer avec logique un imp\u00e9rial, mais le point commun entre les 2, c'est que, et d'abord sont simultan\u00e9e mais c'est surtout que il joue de la m\u00eame mani\u00e8re du pass\u00e9, de leur histoire reconstruite et souvent mythifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [89%] :\r\nBruno Tertrais cette revanche de l'Histoire dont vous parlez elle date, selon vous, elle remonte, selon vous, \u00e0 une date tr\u00e8s pr\u00e9cise, 1979 1979 pour m\u00e9moire m\u00e9moire \u00e7a co\u00efncide bien s\u00fbr avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Khomeiny en Iran, pourquoi c'est une ann\u00e9e charni\u00e8re, pourquoi la la r\u00e9volution iranienne a chang\u00e9 la donne par rapport \u00e0 cette \u00e9vang\u00e9listes War. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:07) [92%] :\r\nOui, alors effectivement la fin des ann\u00e9es la fin des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait, c'est, \u00e0 mon avis le moment beaucoup plus que 1989 comme on dit souvent en Occident le le moment o\u00f9 l'histoire se se remet en route d'une certaine mani\u00e8re, parce que la fin des ann\u00e9es 70 c'est pas seulement d'ailleurs la r\u00e9volution iranienne, c'est l'invasion de l'Afghanistan, c'est le moment o\u00f9 l'islamisme devient v\u00e9ritablement combattants c'est le c'est le choc p\u00e9trolier, c'est toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements dans le monde musulman qui pr\u00e9cise qui pr\u00e9pare une certaine mani\u00e8re qui pr\u00e9sage plut\u00f4t du d\u00e9veloppement de de de l'islamisme politique et du djihadisme combattant on a un petit peu oubli\u00e9 \u00e0 quel point cette cette fin des ann\u00e9es 70 \u00e9tait \u00e9tait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait central, c'est le moment o\u00f9 un penseur fran\u00e7ais Gilles Kepel, avait parl\u00e9 de la revanche de Dieu parce que c'est aussi le moment o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois, on a un pr\u00e9sident pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9poque moderne, on a un pr\u00e9sident \u00e9vang\u00e9lique aux \u00c9tats-Unis, on a un peu oubli\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait Jimmy Carter, c'est le moment aussi o\u00f9 le le le sionisme religieux en Isra\u00ebl commence \u00e0 des flashs se d\u00e9velopper avec l'arriv\u00e9e au pouvoir du Likoud, donc c'est c'est c'est vraiment les pr\u00e9mices de du retour du religieux sur la sc\u00e8ne internationale, de l'expansion de l'islamisme moderne, c'est pour cela que je prends effectivement cette charni\u00e8re des ann\u00e9es des ann\u00e9es 1970 comme comme moment symbolique de la de du du du retour de l'histoire de la remise en route de l'histoire qui me semble plus importante, finalement, avec le recul, que la fin des ann\u00e9es 1980. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [91%] :\r\nBruno Tertrais Nicole Duparc, nous restons ensemble pour \u00e9voquer cette revanche de l'histoire, comme vous l'a nomm\u00e9 Bruno Tertrais et nous allons nous d\u00e9placer sur d'autres th\u00e9\u00e2tres historico- politique mais d'abord nous \u00e9coutons ce titre tir\u00e9 d'un album \u00e9lectro- acoustique d'un atelier Alexandre Vicenzo ensemble bloque la r\u00e9ussite, un album qui est tout entier fond\u00e9 sur l'histoire russe mythique et r\u00e9el, une sorte d'image sonore de cette histoire dans la conscience probablement du compositeur ou du peuple auquel il se r\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:12) [83%] :\r\nIl y a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:48) [71%] :\r\nIl est le et. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:19:11) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:19:31) [74%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [61%] :\r\n\u00e7a fait le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [87%] :\r\nUn extrait de l'album Roussin frayant l'ensemble autre la r\u00e9ussite du compositeur Anatolie Alexandre vite une remarque la proposition d'Alain Freddie Gernot service de documentation sonore, la revanche de l'histoire, ou comment l'histoire avec un grandH.R. devenu un enjeu politique majeur, nous en parlons avec vous Bruno Tertrais, je rappelle que vous \u00eates chercheur en g\u00e9opolitique, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, vous \u00e9coutez Bruno Tertrais tout \u00e0 l'puis je me posais quand m\u00eame la question, vous disiez que l'histoire est finalement venu parler par les passions notamment identitaires, plus que par ses les les enjeux \u00e9conomiques qu'on ne compte que vous pensez qu'on sur\u00e9value par exemple la place des pipelines, l'acc\u00e8s aux ressources gazi\u00e8res ou p\u00e9troli\u00e8res dans la lecture de l'histoire et puis en m\u00eame temps on a l'impression parfois qu'apr\u00e8s des conflits ethniques comme en ex- Yougoslavie, nouveau des perspectives \u00e9conomiques qui se dessine dans les gens recommencent \u00e0 penser ensemble, ce qui est pas quand m\u00eame quelque chose \u00e0 \u00e0 relever l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:36) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, qui qui recommence \u00e0 penser ensemble, d'abord je suis pas s\u00fbr que la Yougoslavie \u00e9tait uniquement un conflit ethnique et c'est \u00e7a me para\u00eet peut-\u00eatre un petit peu simplificateur, c'est s\u00fbr, si vous me permettez, mais regardez ce qui se passe aujourd'hui dans l'espace ex- yougoslave, d'abord, c'est qu'on n'a pas recr\u00e9\u00e9, on n'a pas recr\u00e9\u00e9 un ensemble de Yougoslaves, on est au contraire dans dans dans le pansement d\u00e9pla\u00eet dans une logique qui est plut\u00f4t de la la reconstruction des petites nations, est un peu dans le chacun pour soi et puis surtout ce qui est int\u00e9ressant avec les Balkans, c'est que, on recommence \u00e0 penser aussi, d'une mani\u00e8re qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pacifique Les nous avons cru en Europe que la question balkanique \u00e9tait \u00e9taient closes, en gros, nous avons cru qu'avec la fermeture de la question allemande et et et la et la cl\u00f4ture de la question balkanique Sayeh les passions historique s'\u00e9tait termin\u00e9e sur notre continent, pas du tout, on voit au contraire le r\u00e9veil de nouveau en ce moment dans les Balkans de certaines passions nationalistes qui me semble tout \u00e0 fait peut-\u00eatre pas dangereux \u00e0 ce stade, mais en tout cas qu'il faut qu'il faut surveiller le nationalisme albanais le c'est le nationalisme serbe, la mani\u00e8re dont la Russie essaye d'interf\u00e9rer de sur, sur une partie des Balkans notamment au Mont\u00e9n\u00e9gro, tout \u00e7a me semble montrer une fois encore que si les Europ\u00e9ens l'avait oubli\u00e9 les passions nationales sont toujours bien vivaces sur une grande partie du du continent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:04) [89%] :\r\nAlors Bruno Tertrais nationalisme d'un c\u00f4t\u00e9, islamisme politique de l'autre, on a parl\u00e9 de son av\u00e8nement en 1979 avec notamment la r\u00e9volution iranienne, vous m\u00eame vous renvoyer dos-\u00e0-dos ces 2 id\u00e9ologies islamistes et nationalistes, pourquoi les mettent sur le m\u00eame plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [91%] :\r\nAlors, je les mets sur le m\u00eame plan, pour une raison tr\u00e8s simple : c'est que pour pour pourcent d\u00e9tient d\u00e9tient pas les choses, les id\u00e9ologies dominantes jusqu'au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, c'\u00e9tait le socialisme et lib\u00e9ralisme 2 id\u00e9ologies qui promettait un avenir meilleur et qui \u00e9taient qui \u00e9taient chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, qui reposait sur l'id\u00e9e sur la croyance dans le progr\u00e8s, or aujourd'hui c'est exactement l'inverse, \u00e0 savoir que les 2 id\u00e9ologies dominantes je ne renvoie pas vraiment de Sodome et que je mets, vous avez raison de le souligner, sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que elle renvoie toutes les 2 au pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de l'avenir radieux, c'est plut\u00f4t le pass\u00e9 rayonnant ou le pass\u00e9 triomphant et c'est le point commun des 2 id\u00e9ologies de 2 grandes id\u00e9ologies qui ont le vent en poupe aujourd'hui le nationalisme l'islamisme, effectivement, alors que le lib\u00e9ralisme et le socialisme \u00e9tait plut\u00f4t tourn\u00e9 vers l'avenir, c'est pour \u00e7a que je l'ai mis en exergue le leur, leur force aujourd'hui leur importance sur la sc\u00e8ne internationale, me para\u00eet justement tout \u00e0 fait exemplaire de ce que j'appelle la revanche de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:24) [88%] :\r\nVous avez publi\u00e9 Bruno Tertrais, il y a quelque temps avec Delphine Pape un Atlas des fronti\u00e8res aussi, hein, donc, avec ce th\u00e8me des fronti\u00e8res qui s'affirme dans l'actualit\u00e9 Daech qui refuse les accords Sykes-Picot qui ont redessin\u00e9 le Moyen-Orient en 1916 \u00e0 qui veut un mur invisible entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, c'est trop Vang\u00e9lis c'est aussi, c'est une revanche des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [88%] :\r\nLa revanche des fronti\u00e8res est effectivement un des indices un dessiner une des manifestations de cette revanche des fronti\u00e8res il y a, il y a, il y a un moment tout \u00e0 fait d\u00e9licieux si j'ose dire, c'est que le mot, le lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur le Brexit, Donald Trump arrive en Ecosse litt\u00e9ralement le lendemain, pourquoi, parce qu'il avait et parce qu'il a un golf en Ecosse, donc c'\u00e9tait pas li\u00e9e directement au Brexit et sa 1\u00e8re d\u00e9claration sur le sol britannique, c'est de dire : les gens veulent voir des fronti\u00e8res et la raison, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9sir de fronti\u00e8res, le besoin d'\u00eatre dans les territoires bien d\u00e9limit\u00e9s, c'est quelque chose qui est assez qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9 aujourd'hui, l\u00e0 o\u00f9 sa d\u00e9claration assez \u00e9tait curieux et \u00e0 mon avis la ville mesur\u00e9 tout le sens, c'est que les \u00c9cossais eux- m\u00eames, du coup, voudrait voir peut-\u00eatre le mur d'Hadrien l'ancienne fronti\u00e8re entre l'Ecosse et et l'Angleterre redevenir redevenir d'actualit\u00e9, donc vous avez 2 ph\u00e9nom\u00e8nes aujourd'hui c'\u00e9tait vous avez \u00e0 la fois ce d\u00e9sir d'\u00c9tat et de fronti\u00e8res, parce que c'est rassurant ceci un d\u00e9sir de monnaie nationale, la critique de l'Euro est quand m\u00eame aujourd'hui tr\u00e8s, pas tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9, tr\u00e8s partag\u00e9e en Europe le territoire \u00e0 la fronti\u00e8re, la monnaie et la religion, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est un petit peu sal\u00e9e, les nouveaux marqueurs de cette cette r\u00e9volution conservatrice et dans le m\u00eame temps, vous avez des puissances alors l\u00e0 c'est la logique imp\u00e9riale, c'est plus la logique nationaliste, vous avez des puissances qui cherche \u00e0 divers renvers\u00e9 \u00e0 modifier, \u00e0 d\u00e9passer les fronti\u00e8res et c'est effectivement Daech mais c'est aussi la Russie ou la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:24) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, Bruno Tertrais ses fronti\u00e8res en tout cas au niveau europ\u00e9en sont ferm\u00e9s, d'une certaine mani\u00e8re o migrants d'o\u00f9 les fili\u00e8res de passeurs et d'o\u00f9 les drames qu'on conna\u00eet donc que les fronti\u00e8res se transformant en mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:39) [85%] :\r\nOui vous avez raison, parce que les le, le d\u00e9veloppement des murs ou plut\u00f4t des barri\u00e8res parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:43) [91%] :\r\nC'est rarement des murs en b\u00e9ton et et est un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait important, aujourd'hui, il y en a plusieurs dizaines qui sont en construction dans le monde emm\u00e8nent en m\u00eame temps, il faudra se souvenir que ces fameux mur ou cl\u00f4turer ces barri\u00e8res ne repr\u00e9sente aujourd'hui qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent 10 15 pourcent du du total des fronti\u00e8res terrestres dans le monde, donc nous ne sommes pas dans un faux dans un monde en voie dans m\u00fbrement nous sommes dans un monde, c'est vrai, ou la consolidation la d\u00e9marcation et la d\u00e9limitation des fronti\u00e8res, et ce, ce sont, ce sont des mouvements tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait fort, mais il est quand m\u00eame, il reste quand m\u00eame assez rare que \u00e7a se mat\u00e9rialise par des des barri\u00e8res ou des murs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:25) [92%] :\r\nMais que faire pour que les migrants ne soit pas per\u00e7ue comme vous le dites, les nouveaux barbares de l'Occident aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:33) [91%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 qu'on revient effectivement \u00e0 la revanche de l'histoire, c'\u00e9tait aujourd'hui on on a, on a le sentiment que beaucoup de gens ont le sentiment qu'on ne vit une sorte de, de, de retour de retour au moyen- \u00e2ge, en tout cas les th\u00e9matiques du Moyen-Age sont revienne d'actualit\u00e9 et parce que ces migrants viennent g\u00e9n\u00e9ralement aujourd'hui du du Moyen-Orient parce qu'ils sont g\u00e9n\u00e9ralement pas tous, mais g\u00e9n\u00e9ralement musulmans, h\u00e9 bien \u00e7a, il y a, c'\u00e9tait assimilation en tout cas cette tentation de les voir comme comme l'est comme une sorte de nouvelle invasion ou voire dangereux de revenir effectivement \u00e0 la th\u00e9matique des des barbares des barbares de l'Empire Romain \u00e0 Lhassa, c'est alors que faire pour qu'ils ne soient pas per\u00e7u per\u00e7u comme \u00e7a l\u00e0- bas, d'abord il faut toujours en revenir aux faits, hein, il faut que nous il faut quand m\u00eame remettre ces grandes miracle migration en perspective, nous avons connu d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires en Europe, c'est ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un tr\u00e8s grand nombre de de personnes d'Asie du Sud-Est dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es 70 je pense aussi aux tr\u00e8s grands mouvements migratoires en provenance de l'Union sovi\u00e9tique et l'Europe orientale dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 90, voyez, il y a, il y a quand m\u00eame eu ces grands mouvements et puis curieusement d'ailleurs, les migrants, on en parle plus beaucoup, je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais c'est c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est relativement stabilis\u00e9e m\u00eame si h\u00e9las les les raisons pour lesquelles les raisons pour lesquelles il partait, c'\u00e9tait essentiellement des conflits, je passe \u00e0 laquelle l'immense majorit\u00e9 des migrants viennent de Syrie, d'Irak, d'Afghanistan et de et et de certains autres pays de la Corne de l'Afrique, et il faut quand m\u00eame rappeler que si on veut r\u00e9gler le probl\u00e8me des migrants bah, justement, il faudrait peut-\u00eatre commencer, m\u00eame si c'est facile \u00e0 dire par intervenir davantage ou essayer de stabiliser les grands conflits de ce monde musulman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'analyse que vous en fait Tertrais on parlait des des Taimani du th\u00e9matiques du moyen- \u00e2ge lorsque Daech se r\u00e9f\u00e8re, auxquels les femmes et renvoie \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 historique mais est -ce qui renvoie pas surtout \u00e0 un temps originel, le temps du proph\u00e8te donc ce retour de l'histoire, version d'essai, le d\u00e9sir de la fin de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le salafisme le retour aux anciens le c'est, c'est une mani\u00e8re de dire que l'histoire s'est arr\u00eat\u00e9e au temps de Mahomet et la mani\u00e8re dont les mouvements djihadistes d\u00e9truisent les symboles historiques, regardez la mani\u00e8re dont, dont par exemple dans par exemple les, les, les, les talibans s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 en d\u00e9truisant plut\u00f4t en 2001 en d\u00e9truisant des fameux Bouddhas de de B\u00e2miy\u00e2n qui \u00e9tait l'exemple de m\u00eame de de l'\u00e9change de de l'\u00e9change des cultures, il y a cette volont\u00e9 de destruction de tout ce qui n'est pas de tout ce qui n'est pas autoris\u00e9 directement par l'Islam qui caract\u00e9rise ces mouvements, ce qui est int\u00e9ressant avec Daech qui est tragique, bien s\u00fbr, avec Daech et que c'est un c'est une entit\u00e9 qui joue doublement avec l'Histoire d'abord en effa\u00e7ant ses bonnes symboliquement la trace coloniale des accords Sykes-Picot de 1916 cette sorte d'acte fondateur d'arriver d'aller sur la sc\u00e8ne internationale en de 2014, on efface les marqueurs de la fronti\u00e8re syro- si on irakienne et ensuite, bien s\u00fbr, en exaltant l'\u00e9tendue califat puisque c'est le moment o\u00f9 il faudra, c'est le temps o\u00f9 il faudrait revenir donc je je Daech joue doublement de l'histoire de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on dise, on parlait de la Russie tout \u00e0 l'heure que que la Russie instrumentalis\u00e9 \u00e0 la fois le le le tsarisme le stalinisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:07) [91%] :\r\nAlors dans ce tour du monde des fant\u00f4mes du pass\u00e9, il y a bien s\u00fbr la Chine un gros morceau de la Chine qui justifie ses droits sur son voisinage, en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des cartes tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne antiques qui relance aussi un grand programme d'infrastructures pour une nouvelle route de la soie, quel est l'enjeu pour P\u00e9kin dans ce retour \u00e0 l'Histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:31) [91%] :\r\nIl y a, il y a essentiellement l'enjeu qui consiste \u00e0 r\u00e9affirmer, du point de vue de P\u00e9kin, r\u00e9affirm\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette de sur sa puissance et de son influence sur l'ensemble de son environnement r\u00e9gional et de repousser l\u00e9g\u00e8rement les les Am\u00e9ricains, l'Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, autrement dit la Chine aujourd'hui ne je ne souhaite pas \u00eatre une voil\u00e0 n'est pas dans une logique de Tim domination mondiale mais tr\u00e8s clairement dans une logique de pr\u00e9pond\u00e9rance asiatique, autrement dit la Chine cherche \u00e0 repousser ses fronti\u00e8res, \u00e0 sa mani\u00e8re, elle s'est plut\u00f4t sur le sur les mers, alors que la Russie, c'est plut\u00f4t sur terre et justifie essaye de justifier plut\u00f4t la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa pr\u00e9sence en mer de Chine du Sud ou en mer de Chine orientale avec des cartes anciennes, des manuscrits antiques, voire parfois des coquillages coquillages qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, rapport\u00e9 \u00e0 la Cour de telle ou telle telle ou telle empereur, voil\u00e0 l'enjeu principal pour la Chine, elle utilise l'Histoire pour dire cet espace, c'est moi qui le domine parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:37) [89%] :\r\nAlors, on pourrait dire un mot aussi de du 1er ministre de l'Inde, qui \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Paris o\u00f9 il a remis \u00e0 Emmanuel Macron a trait\u00e9 sur l'art du gouvernement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ancien, qui remonte quasiment autant v\u00e9ridique, donc il faut dire que dit est un hindouisme militant que son parti est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s des d\u00e9cennies o\u00f9 le Parti du Congr\u00e8s la\u00efque a domin\u00e9 l'Inde, l'histoire fait aussi retour en Inde, et de quelle pass\u00e9 se proclament les hindouistes de me dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [91%] :\r\nMais justement d'un pass\u00e9 dans lequel le le le les hindous dominait pass\u00e9 dans lequel l'Islam n'\u00e9tait pas encore d'\u00e9tait pas encore arriv\u00e9, et vous avez tout \u00e0 fait raison de le souligner, je vous remercie d'avoir fait ce qu'on oublie un petit peu l'Inde dans cette, dans cette liste des puissances qui qui nous renoue avec avec leur pass\u00e9 et mais \u00e7a se fait d'une mani\u00e8re qui \u00e9tait, qui est comme partout, comme presque partout ailleurs, mais un peu excessif quand on voit dans la mani\u00e8re dont les sciences Vidic sont promus par le gouvernement, par le gouvernement indien, on a vraiment l'impression que l'Inde cherche \u00e0 s'affirmer sur la sc\u00e8ne, plut\u00f4t que ce gouvernement nationaliste indien cherche \u00e0 s'affirmer sur la sc\u00e8ne internationale, en tirant parti en tirant argument de son pass\u00e9 d'un pass\u00e9 mythique n'a pass\u00e9 reconstruit d'un pass\u00e9 mythifi\u00e9 au d\u00e9triment, parfois m\u00eame parfois au d\u00e9triment de la raison et et de et tout simplement de la de de la rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:03) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Bruno Tertrais, on a bien compris, on peut jamais faire table rase du pass\u00e9, un pass\u00e9 qui est toujours compos\u00e9e, recompos\u00e9e, mais ce qu'on peut faire un bon usage de ce pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:16) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, on peut faire un bon usage du pass\u00e9 il faut il faut d'abord examiner son pass\u00e9 c'est c'est vrai pour les nations comme pour les individus faire de faire table rase du pass\u00e9, ce n'est jamais la recette de l'\u00e9quilibre psychique pour les individus et c'est pareil pour les nations et on parlait tout \u00e0 l'heure de la Russie et la Chine, ce sont des pays dans lesquels l'examen de conscience historique n'a jamais v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 fait, on est pass\u00e9 directement du communisme nationalismes les, les, les crimes du communisme n'ont jamais v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 regarder en face et donc je le bon usage du pass\u00e9, c'est, c'est d'abord regarder son pass\u00e9 en face de choses aussi qui sont valables pour les pays occidentaux et encore voil\u00e0 \u00e7a pendant tr\u00e8s longtemps, pendant tr\u00e8s longtemps en France, les 2 trous noirs de la m\u00e9moire historique ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 Vichy et l'Alg\u00e9rie, et ce n'est que tr\u00e8s r\u00e9cemment qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 regarder notre propre histoire en face, c'est la premi\u00e8re chose qu'il faut faire c'est valable pour les les \u00c9tats europ\u00e9ens comme comme pour les puissances \u00e9mergentes en Asie, au Moyen-Orient ou ou ou ou en Russie, regarder en face son pass\u00e9, c'est la premi\u00e8re condition pour une pour renforts eux venir au patriotisme qui ne d\u00e9rive pas sur le sur le nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:28) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Bruno Tertrais, vous qui avait \u00e9crit cette revanche de l'histoire aux \u00e9ditions Odile Jacob, et qui est sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et merci \u00e0 vous aussi Nicole Duparc vous avoir apport\u00e9 ce livre et avoir invit\u00e9 Bruno Tertrais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T07:58:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tetrais, Bruno", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4492980C-8B24-4920-9530-256D9BBEA8EC", "internalArchiveId": "4492980C-8B24-4920-9530-256D9BBEA8EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Timea Bacsinszky affronte Kristina Mladenovic en quarts \u00e0 Roland Garros", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Il ne reste plus que seize joueurs en lice \u00e0 Roland-Garros: huit hommes et huit femmes. C\u00f4t\u00e9 suisse, Timea Bacsinszky est oppos\u00e9e mardi \u00e0 la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic.\r\n\r\n* * Tennis: Timea Bacsinszky affronte Kristina Mladenovic en quarts \u00e0 Roland Garros  \r\n En tennis. \r\nIl ne reste plus que 16 joueurs en lice \u00e0 Roland Garros.. \r\n 8 Dames et 8 Messieurs... \r\n Les quarts de finale commencent aujourd'hui. C\u00f4t\u00e9 suisse, Timea Bacsinszky affronte la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic. Bernardin Allemann, on vous retrouve \u00e0 Paris. Ce choc franco-suisse est aussi une opposition de style.\r\ndirect\r\n*** Et aujourd'hui toujours, 3 autres quarts de finale.\r\ndirect\r\n\u00e0 suivre sur RTS2 et dans les buletins d'informations ..", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Timea Bacsinszky affronte Kristina Mladenovic en quarts \u00e0 Roland Garros / 12H30_2017-06-06T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Il ne reste plus que seize joueurs en lice \u00e0 Roland-Garros: huit hommes et huit femmes. C\u00f4t\u00e9 suisse, Timea Bacsinszky est oppos\u00e9e mardi \u00e0 la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic."], "variantIds": ["ece-8660718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:44:20Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn tennis, il ne reste plus que seize joueurs en lice \u00e0 Roland Garros 8 du c\u00f4t\u00e9 des dames et 8 du c\u00f4t\u00e9 des messieurs les quarts de finale commencent aujourd'hui C\u00f4t\u00e9 suisse Timea Bacsinszky affronte la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic Bernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 Paris, ce choc franco- suisse est aussi une opposition de Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, totalement, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a, Kristina Mladenovic grande fille athl\u00e9tique, qui joue fort qui utilise sa puissance qu'il le fait bien, d'ailleurs, pour l'instant dans ce tournoi et puis de l'autre, il y a Timea Bacsinszky qui, un peu moins de puissance, mais qui a des coups magiques -t-elle son revers \u00e0 2 mains qui met ses adversaires, souvent en grosse difficult\u00e9 et puis c'est une vie aussi qui qui varient beaucoup Timea Bacsinszky en aura besoin aujourd'hui pour d\u00e9stabiliser la Fran\u00e7aise c'est chauff\u00e9 la Suissesse, elle a d\u00fb interrompre son va pas l'\u00e9chauffement, c'est l'entra\u00eenement du la Terre, on prend qui a une forte pluie qui est tomb\u00e9e sur sur Paris, c'est une journ\u00e9e qui va \u00eatre compliqu\u00e9 au niveau m\u00e9t\u00e9o beaucoup de vent, \u00e7a c'est s\u00fbr, peut-\u00eatre un peu de pluie aussi, donc, la rencontre est pr\u00e9vue \u00e0 14 heures mais voil\u00e0, il faudra peut-\u00eatre \u00eatre patient aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, toujours 3 autres quarts de finale, enfin, s'il fait beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nAbsolument, chez les dames, il Ostapenko la L\u00e9ttonie va jouer quoi cannoise, Caroline Wozniacki et puis chez les hommes, Rafa\u00ebl Nadal va tenter de continuer bien son parcours assez facile jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent face \u00e0 son compatriote espagnol Pablo Carreno-Busta et puis alors un gros choc entre Novak de conduite et Dominique Team Dominique Team c'est l'un des hommes en forme cette saison sur terre battue, finaliste \u00e0 Barcelone \u00e0 Madrid, \u00e9galement, il est le seul homme aussi qui a r\u00e9ussi \u00e0 battre cette saison, Nadal sur terre battue, donc Dominique Tille Novak Djokovic avait trop choc absolument terribles qu'on se r\u00e9jouit tout \u00e0 l'heure de suivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [90%] :\r\n\u00e0 suivre sur RTS 2 et dans les bulletins d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83ECEFAB-EEA9-4C02-A29B-19DD0858D5D9", "internalArchiveId": "83ECEFAB-EEA9-4C02-A29B-19DD0858D5D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Cr\u00e9ation d'une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables \u00e0 l'UNIL : Interview du docteur Patrick Bodenmann, responsable de cette chaire et directeur du Centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le docteur Patrick Bodenmann \u00e9voque l'int\u00e9r\u00eat de la cr\u00e9ation de cette chaire, une premi\u00e8re en Suisse et en Europe, le besoin sp\u00e9cifique des populations vuln\u00e9rables, notamment les migrants et la population LGBT, les co\u00fbts engendr\u00e9s notamment pour les interpr\u00e8tes. ", "durationSec": 512, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["co\u00fbt de la sant\u00e9", "immigrant", "soin m\u00e9dical", "enseignement de la m\u00e9decine", "homosexualit\u00e9", "universit\u00e9"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - L'UNIL se dote d'une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables: explication de Patrick Bodenmann", "InterCit\u00e9s - L'UNIL se dote d'une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables: explication de Patrick Bodenmann / JDM_2017-06-06T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - L'UNIL se dote d'une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables: explication de Patrick Bodenmann / JDM_2017-06-06T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables a vu le jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Interview de Dr. Patrick Bodenmann, responsable de cette chaire et directeur du Centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire.", "Une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables a vu le jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Interview du Dr. Patrick Bodenmann, responsable de cette chaire et directeur du Centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire.", "Une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables a vu le jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Interview du Dr. Patrick Bodenmann, responsable de cette chaire et directeur du Centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire."], "variantIds": ["ece-8660768", "ece-8660751"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-09-25T09:43:22Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, voire m\u00eame une premi\u00e8re dans toute l'Europe une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables, a vu le jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, objectif, mieux prendre en compte certaines cat\u00e9gories d\u00e9favoris\u00e9es ou fragiles de patients, on peut penser aux populations de migrants \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT ou encore aux individus \u00e0 \u00e0 faible revenu, il en existent quelques-uns en Suisse, malheureusement on re\u00e7oit, ce matin, le responsable de cette chaire qui est aussi directeur du Centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire, le Docteur Patrick Bodenmann, bonjour, bonjour monsieur Matt\u00e9i devrait merci beaucoup d'\u00eatre avec nous quelques minutes : pourquoi avoir cr\u00e9\u00e9 parce que c'est assez r\u00e9cent cette chaire sp\u00e9cifique \u00e0 ces populations, \u00e0 quoi \u00e7a va servir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nIls la Chair est le r\u00e9sultat d'un processus qui a commenc\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, essentiellement dans le domaine de l'enseignement et de l'enseignement pr\u00e9- gradu\u00e9 donc aux \u00e9tudiants de m\u00e9decine et de la recherche, donc c'est plut\u00f4t un accomplissement et comme vous l'avez dit, c'est une premi\u00e8re au niveau suisse et tr\u00e8s prochainement au niveau europ\u00e9en puisque c'est une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre une premi\u00e8re au niveau europ\u00e9en, c'est int\u00e9ressant, quels sont pr\u00e9cis\u00e9ment les besoins sp\u00e9cifiques de ces populations alors Jean d'\u00e9voquer quelques unes y les migrants l'LGBT les les gens qui ont moins d'argent, bah, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par les migrants, quels sont les besoins sp\u00e9cifiques de de cette population -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nIls ont, il y a des besoins sp\u00e9cifiques qui sont un peu transversaux, c'est-\u00e0-dire qu'on les retrouve dans diff\u00e9rents groupes pr\u00e9caris\u00e9s et c'est le fait de cumuler \u00e0 la fois une vuln\u00e9rabilit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la maladie, quand on est malade, quand on a de la fi\u00e8vre, quand on a mal \u00e0 la gorge, on est moins bien, on est plus vuln\u00e9rable et puis \u00e0 ceux -ci se surajoute une vuln\u00e9rabilit\u00e9 plus social socio- administrative statutaire, comme vous l'avez dit probl\u00e9matique de financement etc, et l'un dans l'autre si vous additionnez les 2 \u00e9l\u00e9ments \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer une esp\u00e8ce de vuln\u00e9rabilit\u00e9 clinique, c'est-\u00e0-dire que dans le cas de la prise en charge dans le cas de l'acc\u00e8s au syst\u00e8me de soins dans le cas de la qualit\u00e9 des soins prodigu\u00e9s, il peut y avoir plus d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nPlus de probl\u00e8mes, donc c'est pas forc\u00e9ment sur le simple plan m\u00e9dical des populations qui sont plus malades que les autres, mais par le fait qu'elles n'ont pas acc\u00e8s ou qu'elles n'ont pas une une v\u00e9ritable pratique de de l'administratif et bien \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une une vuln\u00e9rabilit\u00e9 sup\u00e9rieur, c'est vraiment \u00e7a, clairement, c'est un des m\u00e9canismes oui alors pour les migrants par exemple qu'est -ce qu'on peut faire ce qu'il y a pas une culture de la de la sant\u00e9 aussi, que n'aurait pas comme la n\u00f4tre, a alors donn\u00e9 \u00e0 leur inculquer \u00e7a, \u00e7a passe aussi par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est un des \u00e9l\u00e9ments qu'on voit assez fr\u00e9quemment avec certains groupes culturels sans vouloir g\u00e9n\u00e9raliser st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, mais effectivement les patients migrants et en particulier les migrants forc\u00e9s, les personnes qui ont d\u00fb quitter leur pays d'origine, pour les raisons de conflit de catastrophe naturelle, etc, souvent invit\u00e9 ici avec un certain nombre de besoins sp\u00e9cifiques par rapport \u00e0 des maladies, savoir peut-\u00eatre plus de maladies infectieuses, peut-\u00eatre plus de maladies de la sph\u00e8re sant\u00e9 mentale, mais aussi avec des besoins par rapport au syst\u00e8me de soins tout simplement si on s'imagine comment communiquer lorsque vous ne connaissez pas, l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [95%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a passe aussi par \u00e7a donc c'est la question de l'interpr\u00e8te alors j'imagine que que vous y vous y atteler aussi est -ce que les migrants o\u00f9 quelques-uns d'entre eux ont une autre perception de la maladie que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nC'est exact et je dirais, pas seulement les migrants, je pense que d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale est int\u00e9ressant de se poser la question : quelle est la perception que chaque patient a de sa propre maladie tant qu'on peut \u00e9largir le spectre donc aller du migrants vuln\u00e9rables aux migrants non vuln\u00e9rables \u00e0 l'autochtone et c'est ce qu'on appelle le mod\u00e8le explicatif de la maladie, \u00e0 savoir poser les questions, en lui disant : mais dans le fond qu'est -ce que vous pensez que vous avez quel est le degr\u00e9 de gravit\u00e9 comment est -ce qu'on peut y faire face, quels sont les m\u00e9dicaments effectivement ce type d'approche que l'on pratique beaucoup avec les migrants et les migrants forc\u00e9s, on essaie de l'enseigner, de telle fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on le pratique avec tous nos patients et \u00e7a donne de bons r\u00e9sultats, \u00e7a donne d'excellents r\u00e9sultats, pas plus tard qu'hier, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 150 m\u00e9decins Vaudois pour une formation continue effectivement la pratique de ce mod\u00e8le, ce mod\u00e8le explicatif de la maladie aupr\u00e8s des patients migrants et de leur client\u00e8le en g\u00e9n\u00e9ral apportent beaucoup d'informations utiles pour une bonne prise en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors on a la population des migrants Nahla ce qu'on appelle la communaut\u00e9 LGBT, c'est un terme un peu fourre-tout, l\u00e0 aussi, populations \u00e0 risques plus vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [92%] :\r\nOui, clairement, alors l\u00e0 il y a pas mal d'\u00e9tudes et notamment au niveau local, au niveau suisse qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il a, notamment en termes de d\u00e9pendance et en terme de probl\u00e9matique de sant\u00e9 mentale par rapport \u00e0 ces minorit\u00e9s tr\u00e8s souvent st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 des probl\u00e8mes auxquels le syst\u00e8me sanitaire doit faire face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [86%] :\r\nEst -ce que les m\u00e9decins suisses sont suffisamment form\u00e9s, sensibiliser \u00e0 ces enjeux, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nJe dirais que on a passablement d'\u00e9tudes au niveau local, donc au niveau de l'Universit\u00e9 de Lausanne au niveau de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui d\u00e9montrent qu'on est insuffisamment pr\u00e9par\u00e9, il faut des comp\u00e9tences cliniques peut-\u00eatre un peu plus sp\u00e9cifiques, ce qu'on appelle des comp\u00e9tences transculturelles la culture est un non seulement le fait de venir d'ailleurs, mais aussi le fait d'\u00eatre par exemple un des membres de la culture LGBT, un des membres, des personnes qui se disent diff\u00e9rente parce que sourd parce que malentendante, etc, et l\u00e0 on sait que ses comp\u00e9tences moment qu'on a fait un certain nombre d'\u00e9tudes, un exemple, seuls 17 pourcent d'\u00e0 peu pr\u00e8s un millier de soignants qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es au sein de l'h\u00f4pital du CHUV dit se sentir \u00e0 l'aise en la pr\u00e9sence d'un interpr\u00e8te communautaire 17 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [85%] :\r\nMoi c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu oui mais alors l\u00e0, il faut changer les pratiques cliniques \u00e7a se change \u00e0 quel niveau de Bob pendant pendant les \u00e9tudes de m\u00e9decins et les les 5 6 premi\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s c'est formation continue, il faut agir sur quel levier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nJe pense, y a 3 niveaux classique de l'enseignement, c'est-\u00e0-dire l'enseignement pr\u00e9- gradu\u00e9 continue avec une formation post- gradu\u00e9e L \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire, c'est de faire tache d'huile sur l'ensemble de la cit\u00e9 hospitali\u00e8re et puis comme vous le dites, la formation continue, l'exemple de hier 150 m\u00e9decins pr\u00e9sents pour parler en l'occurrence la de la sant\u00e9 des migrants et puis l'autre aspect, c'est faire de la recherche de telle fa\u00e7on \u00e0 avoir des d\u00e9veloppements qui nous permettent de dire, en se basant, par exemple sur ce 17 pourcent il il y a mati\u00e8re \u00e0 faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [87%] :\r\nLa langue barri\u00e8re \u00e9vidente, vous aviez allusion Docteur Bodenmann comment, comment financer les co\u00fbts d'interpr\u00e9tariat et ce qu'il y a une piste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est je dirais un serpent de mer et c'est quelque chose qui est rediscut\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a appris justement hier par un des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le Fisc f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, il nous disait que Monsieur Berset remet cette th\u00e9matique au go\u00fbt du jour pour voir dans quelle mesure effectivement la communication n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un des \u00e9l\u00e9ments essentiels dans le cas de la prise en charge th\u00e9rapeutique, donc les co\u00fbts interpr\u00e9tariat ne sont pas \u00e9galement pris en charge par exemple par les frais de la LAMal, mais c'\u00e9tait une grande discussion, c'est quelque chose qui allait \u00eatre sur vous, a selon les soignants que nous sommes bien s\u00fbr, on ne peut pas dans le fond, faire notre m\u00e9tier, si on est pas en mesure de communiquer, donc l'interrompre est un joyau, mais absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nCette chaire est une premi\u00e8re suisse et probablement europ\u00e9enne est -ce qu'elle existe -t-elle cher ailleurs dans le monde, on peut penser aux \u00c9tats-Unis par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [87%] :\r\nOui alors aux \u00c9tats-Unis dans les grands Campus universitaire assez cher sont monnaie courante, effectivement, \u00e7a part plut\u00f4t de r\u00e9flexion raciale et ethnique initialement nous en Europe, on est plut\u00f4t orient\u00e9 sur les d\u00e9terminants socio- \u00e9conomiques de la sant\u00e9 de la maladie, je dirais qu'au niveau europ\u00e9en les chaire qui existent sont plut\u00f4t orient\u00e9s sur l'\u00e9quit\u00e9 des soins et peut-\u00eatre la particularit\u00e9 de cette chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables, c'est qu'on a os\u00e9 mais c'\u00e9tait un m\u00e9decine des populations dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [90%] :\r\nVuln\u00e9rables id\u00e9e partie des \u00c9tats-Unis, vous vous \u00eates inspir\u00e9 de ce qui se fait l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [92%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a fait 30 40 ans que dans le fond, le terme populations vuln\u00e9rables d\u00e9crit dans dans les textes scientifiques, m\u00e9dicaux et puis \u00e7a nous semble faire sens parce que \u00e7a permet, dans le fond d'y inclure diff\u00e9rents groupes en partant du principe qu'on est tous \u00e0 risque d'\u00eatre vuln\u00e9rables, un jour ou l'autre, mais c'est vrai que certains, donc nous avons plus de capacit\u00e9s de moyens de comp\u00e9tence de quatre habilit\u00e9 pour faire face \u00e0 cette vuln\u00e9rabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [86%] :\r\nRestons en Suisse est -ce que votre cher cette id\u00e9e l\u00e0 pourrait inspirer d'autres universit\u00e9s en Suisse proprement, avez -vous d\u00e9j\u00e0 des contacts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [90%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est vraiment dans l'esprit d'une \u00e9mulation, d'une dynamique et c'est vrai que, par exemple avec les coll\u00e8gues et amis de Gen\u00e8ve on travaille de longue date et travaille de plus en plus avec les nuls et les universit\u00e9s en Suisse allemande en particulier B\u00e2le et Berne, donc il y a vraiment quelque chose qui se passe et Proment que le r\u00e9seau qui existe aujourd'hui et qui est conduit par l'OFSP qui s'appelle le Suisse pi\u00e9tonne for Equity, donc les h\u00f4pitaux suisses pour l'\u00e9quit\u00e9 des soins, il est pour beaucoup, il y a vraiment quelque chose de lourd d'une \u00e9mulation tr\u00e8s favorable \u00e0 merci Docteur Patrick Bodenmann d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup moins journ\u00e9e aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bodenmann, Patrick", "role": "directeur du centre des populations vuln\u00e9rables \u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF275A9-BF10-40F6-963A-22C7ACDA7C8D", "internalArchiveId": "1DF275A9-BF10-40F6-963A-22C7ACDA7C8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les marques les plus puissantes du classement BrandZ restent les soci\u00e9t\u00e9s technologiques", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Les soci\u00e9t\u00e9s technologiques, que certains appellent \"les cinq redoutables\" ou Gafam pour Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft, dominent le classement BrandZ publi\u00e9 lundi. Ces marques ne cessent de progresser depuis dix ans.\r\n\r\n* * Les marques les plus puissantes du classement BrandZ restent les soci\u00e9t\u00e9s technologiques ((Elles affolent la Bourse depuis plusieurs mois, et la valeur de leur action bat record sur record\r\n aujourd'hui, les marques globales les plus puissantes du monde sont les soci\u00e9t\u00e9s technologiques...\r\n Google en t\u00eate, elles dominent le traditionnel classement BrandZ (=brandzi) publi\u00e9 aujourd'hui...\r\nCes marques ne cessent de progresser depuis dix ans, et rien ne semble pouvoir les arr\u00eater...\r\n Olivier Schorderet))\r\n((Certains les appellent \"les cinq redoutables\". D'autres pr\u00e9f\u00e8rent l'acronyme Gafam. Pour Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft. A elles seules, ces cinq marques concentrent le quart de la valeur totale du top100. Plus globalement, la croissance des soci\u00e9t\u00e9s technologiques -y compris celles actives dans les telecoms et le commerce en ligne- est quatre fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des secteurs plus traditionnels. Mais quand une marque classique a recours \u00e0 la technologie, la voil\u00e0 aussit\u00f4t r\u00e9compens\u00e9e. Prenez Adidas. Rien de plus traditionnel qu'une chaussure de sport. Mais quand elle est produite via une impression 3D, \u00e7a change tout: car c'est bien la valeur du fabricant allemand qui a le plus progress\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre: 58%. Aujourd'hui, les marques les plus fortes sont celles qui am\u00e9liorent la vie des consommateurs. Moins de d\u00e9placements. D'interm\u00e9diaires. De clics, m\u00eame. Plus de rapidit\u00e9. De confort. Des marques qui simplifient le style de vie. Mieux: le fa\u00e7onnent. Et plus elles sont globales, plus elles s'affranchissent des fronti\u00e8res g\u00e9ographiques ou sectorielles, plus leur valorisation s'am\u00e9liore. Mais pour durer, estiment les auteurs de l'\u00e9tude, il faut rester jeune dans sa t\u00eate. Garder son \u00e9tat d'esprit d'origine: celui des start-ups. Son \u00e2me de pionnier. Peut-\u00eatre pour cela que plus de la moiti\u00e9 des marques recens\u00e9es sont am\u00e9ricaines. Et si les Chinois renforcent leur pr\u00e9sence, ne cherchez pas les Suisses dans ce classement:  il n'y en a pas.))", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660715", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les marques les plus puissantes du classement BrandZ restent les soci\u00e9t\u00e9s technologiques  / 12H30_2017-06-06T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les soci\u00e9t\u00e9s technologiques, que certains appellent \"les cinq redoutables\" ou Gafam pour Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft, dominent le classement BrandZ publi\u00e9 lundi. Ces marques ne cessent de progresser depuis dix ans."], "variantIds": ["ece-8660715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:46:09Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElles affolent la Bourse depuis plusieurs mois et la valeur de leur action bat record sur record, aujourd'hui les marques globales et plus puissantes du monde sont les soci\u00e9t\u00e9s technologiques, Google en t\u00eate, elles dominent le traditionnel classement Brindisi publi\u00e9 aujourd'hui, ces marques ne cesse de progresser depuis 10 ans, et rien ne semble pouvoir les arr\u00eater Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nCertains les appellent les cinq redoutables, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent l'acronyme gaffe femmes pour Google, Apple, Facebook Amazonie et Microsoft \u00e0 elle seule, ces 5 marques concentre le quart de la valeur totale du Top sont plus globalement, la croissance des soci\u00e9t\u00e9s technologiques, y compris celles actives dans les t\u00e9l\u00e9coms et le commerce en ligne est 4 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des secteurs traditionnels mais quand une marque classique a recours \u00e0 la technologie, la voil\u00e0 aussit\u00f4t r\u00e9compens\u00e9 prenez Adidas, rien de plus banal qu'une chaussure de sport mais quand elle est produite il y a une impression 3D, \u00e7a change tout, la valeur du fabricant allemand et celle qui a le plus progress\u00e9 aujourd'hui les marques les plus fortes sont celles qui am\u00e9liorent la vie des consommateurs moins de d\u00e9placements d'interm\u00e9diaire de clics m\u00eame plus de rapidit\u00e9 de confort des marques qui simplifie le Style de vie mieux qu'le fa\u00e7onne et moins elle s'arr\u00eate aux fronti\u00e8res g\u00e9ographiques ou sectorielles plus leur valeur augmente mais pour durer, il faut rester jeune garder son \u00e9tat d'esprit d'origine, celui des Start-Up son \u00e2me de pionnier, c'est peut-\u00eatre pour cela que ce classement fait la part belle aux marques am\u00e9ricaines, c\u00f4t\u00e9 suisse, les plus valoris\u00e9s sont Relex devant Nescaf\u00e9 et UBS, mais pas suffisamment pour int\u00e9grer le top 100 mondial. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1EDF608-491A-41DA-A727-23977AF46712", "internalArchiveId": "A1EDF608-491A-41DA-A727-23977AF46712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 06.06.2017", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643291", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-06T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-06T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8643296", "ece-8643291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T01:06:29Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nEt j'ai envie aujourd'hui de cit\u00e9 du Catherine rang\u00e9 \u00e0 l'attention, ouvrez les guillemets, je je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, les histoires d'amour finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral notamment avec my darling Shadow, donc c'est un court- m\u00e9trage d'animation, mais qui est port\u00e9 par une jolie musique \u00e0 un visuel de film noir donc d\u00e8s le d\u00e9but, on est plong\u00e9 dans une ambiance am\u00e9ricaine de type ann\u00e9es 50 60 avec des couleurs et des formes simples, on a le sentiment d'\u00eatre dans un g\u00e9n\u00e9rique de film qui s'est un petit peu ces vieux films avec des silhouettes qui s'anime \u00e0 mesure que les noms apparaissent \u00e0 l'\u00e9cran, c'est tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, tr\u00e8s minimaliste exactement sauf que pas du tout, on a juste emprunt\u00e9 le visuel pour nous raconter une histoire. \r\n\u00e7a commence par une sc\u00e8ne de lui sur le bord d'une route que la silhouette d'un homme qui court sous la pluie pour rejoindre une jeune femme pas tr\u00e8s loin d'un h\u00f4tel anonyme quand on les voit passer en gros plan, main dans la main, on aper\u00e7oit au loin, sur le Parking, une voiture avec une autre silhouette qui les observent. \r\nCette silhouette, c'est celle de Madame qui regarde frotter son mari jusque dans sa chambre d'h\u00f4tel avec sa ma\u00eetresse alors de plus pr\u00e8s, on d\u00e9couvre le visage de cette femme tromp\u00e9e un visage sans expression, qui se contente de fumer mollement une cigarette dans le plan d'apr\u00e8s, on part sur des souvenirs pas tr\u00e8s reluisant, on la voit en bonne ma\u00eetresse de maison en train de faire la vaisselle avec le nez \u00e0 moiti\u00e9 cass\u00e9 un bel oeil au beurre noir on avoir retrouv\u00e9 des traces de rouge \u00e0 l\u00e8vres sur les cols de chemises de monsieur alors qu'elle est \u00e0 4 pattes dans le garage \u00e0 Lille avait ses slips bref et puis d'un souvenir \u00e0 l'autre, on la voit sortir de la voiture dans ce Parking pour se diriger lance Nantes sous la pluie pendant ce temps, on voit son mari avec sa ma\u00eetresse, qui rentre dans la chambre d'h\u00f4tel comme 2 jeunes amoureux sur le point de lancer les \u00e9tudes sur les murs quand la femme tromp\u00e9e ouvre la porte, on comprend qu'on vient de se prendre une grosse Ellipses puisqu'elle n'est plus \u00e0 l'h\u00f4tel, en fait, avait d\u00e9j\u00e0 de retour chez elle, dans l'entr\u00e9e de sa grande maison toute vides en traversant son salon, elle laisse tomber son sac \u00e0 main sur la table basse et du sac, on va sortir l'alliance qui tournoie sur la table \u00e0 l'enlever et surtout pas le gros couteau l\u00e9g\u00e8rement entach\u00e9 qu'elle vient d'utiliser donc c'est : voil\u00e0, c'est une histoire de vengeance, j'ai compt\u00e9, \u00e0 4 coups de couteau dans le ventre de son mari, h\u00e9 bien, inspecteur Laurenceau il fait du bon boulot, c'est super bien r\u00e9alis\u00e9 enti\u00e8rement \u00e9crit r\u00e9alis\u00e9 donc par monsieur Connor vous Elana c'est un jeune Molsheim designer irlandais qui habite Dublin il adore cette p\u00e9riode des \u00c9tats-Unis l\u00e0 a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 plusieurs courts-m\u00e9trages avec justement c'est ce visuel fifties et sixties et c'est un r\u00eave am\u00e9ricain bien je trouve qu'il nous a fait la, \u00e7a ferait un beau Hitchcock exact, on est vraiment d\u00e9\u00e7u de l'amour du Flashback inspiration \u00e0 la Alfred Hitchcock et puis bah la musique qui va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qui apporte un joli d\u00e9calage tels avec qu'il y a eu, et rappelle \u00e0 nos jeunes auditeurs et auditrices qui vont regarder ce film que se venger et fumer ce mal, pas bon pour la sant\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T16:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA85EF28-7409-4F6F-990B-239CF84B07FA", "internalArchiveId": "AA85EF28-7409-4F6F-990B-239CF84B07FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est la place de l'Am\u00e9rique latine aujourd'hui dans le monde?", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Quel impact l'Am\u00e9rique latine a-t-elle sur la sc\u00e8ne internationale aujourd'hui? Quels sont les enjeux politiques li\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9gion? Interview de Marc Hufty, professeur au Graduate Institute, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n* * Quelle est la place de l'Am\u00e9rique latine aujourd'hui dans le monde? LANCEMENT 3 / CLIMAT - LA SUITE\r\nEt c'est par la question du climat que nous allons aborder le dernier sujet de cette \u00e9mission: la place de l'Am\u00e9rique latine dans le Monde... un continent qui va plut\u00f4t bien, soit dit en passant, vous allez l'entendre.\r\nParce qu'avec l'annonce am\u00e9ricaine du retrait de l'accord de Paris, on a vu ressurgir le Nicaragua. Il est le seul pays, avec la Syrie, \u00e0 n'avoir pas sign\u00e9 l'accord sur le climat. Et il invoque une raison bien particuli\u00e8re: pour lui, le texte ne va pas assez loin. \r\nLe Nicaragua est en premi\u00e8re ligne pour subir les effets du r\u00e9chauffement climatique...\r\nMarc Hufty, professeur au Graduate Institute, \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine:\r\n   9'33''\r\n((CLIMAT\r\n- Un mot d'abord sur un pays d'Am\u00e9rique latine qui est soudain revenu en pleine lumi\u00e8re: le Nicaragua. Avec la Syrie, c'est le seul pays qui n'a jamais sign\u00e9 l'accord de Paris sur le climat... mais pas parce qu'il n'est pas d'accord ou parce qu'il ne peut pas, comme la Syrie, c'est au contraire parce qu'il estime que le texte ne va pas assez loin. C'\u00e9tait un mouvement de mauvaise humeur ?!\r\n- quels probl\u00e8mes particuliers ?\r\n- que fait-il par ailleurs ?\r\n- comment l'Am\u00e9rique latine subit-elle le changement climatique ?\r\nAMERIQUE LATINE\r\n- Le Nicaragua, tout seul, qui manifeste sa col\u00e8re, \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9risoire... quel impact ?\r\n- ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 parler de l'impact plus g\u00e9n\u00e9ral de l'Am\u00e9rique latine... quel est-il aujourd'hui ? Quelle est sa place dans le Monde ?\r\n- on a le sentiment qu'elle ne repr\u00e9sente pas d'enjeu g\u00e9opolitique...\r\n\t- pourquoi aussi peu m\u00e9diatis\u00e9e ?\r\n- on entend parfois que c'est un continent pas assez pauvre pour qu'on s'en occupe... comment r\u00e9agissez-vous \u00e0 \u00e7a ?\r\n- continent va mieux que dans les ann\u00e9es 80 ? Plus d\u00e9mocratique, plus stable, plus dynamique \u00e9conomiquement ?\r\n\t- mais encore tr\u00e8s in\u00e9galitaire... plus que l'Afrique et l'Asie.\r\n- la Chine a promis 250 milliards de dollars d'investissements directs en Am\u00e9rique latine pour la p\u00e9riode 2015 \u00e0 2019. Est-ce que \u00e7a se voit ? Ca se sent ?\r\n\t- b\u00e9n\u00e9fice pour l'Am\u00e9rique latine ?\r\n- comment expliquer que les pays latinos n'aient pas davantage d\u00e9velopp\u00e9 leur croissance \u00e9conomique ?\r\nPANAMA\r\n- Autre pays d'Am\u00e9rique latine qui a ressurgi sur le devant de la sc\u00e8ne ces derniers jours, c'est le Panama, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien dictateur Manuel Noriega. , nous aimerions revenir sur la situation de ce pays aujourd'hui. O\u00f9 en est le Panama, sur le plan politique et d\u00e9mocratique ?\r\n- Il s'agit d'une r\u00e9publique d\u00e9mocratique, avec un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel. Est-il fort, le pr\u00e9sident actuel, Juan Carlos Varela (parti du centre droit)?\r\n- On a \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 des Panama-papers, un scandale fiscal qui a incit\u00e9 le Panama a changer quelque peu sa politique financi\u00e8re... Mais est-ce que \u00e7a a r\u00e9ellement chang\u00e9 les choses, concr\u00e8tement?\r\n- Les autres \u00e9l\u00e9ments qui rapportent de l'argent au Panama, c'est le canal, et le trafic maritime. Est-ce que le pays va bien, \u00e9conomiquement parlant?\r\n))\r\n***EXTRO: Marc Hufty, professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660692", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quelle est la place de l'Am\u00e9rique latine aujourd'hui dans le monde? / TUM_2017-06-06T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Quel impact l'Am\u00e9rique latine a-t-elle sur la sc\u00e8ne internationale aujourd'hui? Quels sont les enjeux politiques li\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9gion? Interview de Marc Hufty, professeur au Graduate Institute, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-8660692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:00Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApr\u00e8s et c'est par cette question du climat que nous allons aborder le dernier sujet de cette \u00e9mission, la place de l'Am\u00e9rique latine dans le monde, un continent qui va plut\u00f4t bien, soit dit en passant, vous allez l'entendre parce qu'avec l'annonce am\u00e9ricaine du retrait de l'accord de Paris, on a vu ressurgir le Nicaragua, il est le seul pays avec la Syrie \u00e0 n'avoir pas sign\u00e9, accord sur le climat et il invoque une raison bien particuli\u00e8re pour lui, le texte ne va pas assez loin, le Nicaragua est en premi\u00e8re ligne pour subir les effets du r\u00e9chauffement climatique, Marc Hufty, professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nIl commence \u00e0 les subir, mais un peu comme les \u00c9tats insulaires, les pays les petites \u00eeles qui sont parmi les principaux disons pays qui r\u00e9clament des accords rapidement le Nicaragua \u00e9tant un pays vuln\u00e9rables et un pays tropical va subir les effets du changement climatique, tr\u00e8s fortement, en particulier le r\u00e9gime des pluies va changer les cyclones vont affecter tr\u00e8s fortement le Nicaragua, d\u00e9j\u00e0 il est, c'est un pays qui est affect\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement par des cyclones, \u00e7a veut dire, en conjonction avec les tremblements terre c'est un peu leur leur pain quotidien, mais \u00e7a va augmenter constamment une autre chose, c'est que si le niveau de la mer augmente \u00e9videmment \u00e7a aura des effets le Nicaragua est un pays qui a des c\u00f4tes tr\u00e8s tr\u00e8s longue et \u00e7a aura un effet sur les plages sur les mangroves, donc sur les for\u00eats de sur le bord de la mer, etc, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des inondations dans certaines r\u00e9gions du Niger, du Nicaragua, elles vont augmenter, donc le Nicaragua est certainement le pays qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre des accords fort sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, on a le Nicaragua, comme \u00e7a tout seul, qui manifeste sa col\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9risoire, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler de l'impact plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Am\u00e9rique latine, de sa place aujourd'hui dans le monde, quelle est -elle, comment vous la qualifiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\n\u00e9coutez l'Am\u00e9rique latine a fait \u00e9norm\u00e9ment, entre guillemets, de progr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'elle s'est stabilis\u00e9e, c'est devenu un continent qui est pr\u00e9visible qui est compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e dans l'\u00e9conomie mondiale et qu'il est en particulier vers le Pacifique, donc il y a eu un changement assez radical, mais quand vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [92%] :\r\nPardon, qu'il est devenu pr\u00e9visible, c'est-\u00e0-dire politiquement on est on est on a quitt\u00e9 les ann\u00e9es 80 l'instabilit\u00e9 politique toutes les dictatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait politiquement mais aussi \u00e9conomiquement, disons que la presse a tendance un peu \u00e0 d\u00e9former le la vision qu'on peut avoir de l'Am\u00e9rique latine, parce que si on fait attention, la presse justement ce qu'on va voir, c'est le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 la crise br\u00e9silienne, etc, et \u00e7a cache le fait qu'il y a une sorte de normalisation \u00e0 long terme de l'Am\u00e9rique latine en g\u00e9n\u00e9ral et qui est partie pour durer, qui est partie pour durer avec des hockey au sens de des, des moments de de troubles comme bon, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, le, le Br\u00e9sil ou le pr\u00e9cis\u00e9ment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais en g\u00e9n\u00e9ral si on parle de pays comme le Chili, le P\u00e9rou, la Colombie, c'est des pays qui ont connu depuis une quinzaine d'ann\u00e9es une croissance continue et assez forte dans les 5 6 7 8 pourcent par par ann\u00e9e et \u00e7a depuis 2000 2003. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [94%] :\r\nMais on a quand m\u00eame l'impression que \u00e7a reste un continent o\u00f9 un sous- continent qui est, qui est un an g\u00e9opolitique qui comptent, pas vraiment sur la sc\u00e8ne internationale, il est l\u00e0- bas, en bas \u00e0 gauche sur la carte du monde et puis on l'oublie un peu dans son coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des domaines par exemple dans le domaine environnemental, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se sont faites et l'Am\u00e9rique latine a toujours \u00e9t\u00e9 un continent qui a favoris\u00e9 le droit international, donc la la justice si vous voulez bon alors il y a, il y a toutes sortes de choses, on n'en parle pas beaucoup dans la presse, on n'en parle pas beaucoup dans les m\u00e9dias, il y a une raison, c'est que finalement, l'Am\u00e9rique latine est en train de se tourner vers le Pacifique vers la Chine en particulier les pour prendre un chiffre les exportations vers l'Asie de l'Am\u00e9rique latine, de l'ensemble latino- am\u00e9ricains sont \u00e0 peu pr\u00e8s de 40 pourcent du du total des exportations vers les \u00c9tats-Unis, c'est environ, bon an mal an 15 pourcent vers vers l'Europe, la m\u00eame chose, l'Am\u00e9rique latine c'est tourner massivement vers l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [96%] :\r\nVous parlez de la Chine, notamment la Chine, qui a promis 250 milliards de dollars d'investissements Directs en Am\u00e9rique latine pour la p\u00e9riode 2015 \u00e0 2019 il y a, il y en a d\u00e9j\u00e0 des effets concrets, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nSelon les ann\u00e9es depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, les investissements Directs de la Chine, en Am\u00e9rique latine en g\u00e9n\u00e9ral sont se entre 15 et 40 milliards par ann\u00e9e, selon les ann\u00e9es, dans toute une s\u00e9rie de domaines \u00e7a couvre toute une s\u00e9rie d'accords \u00e7a couvre en particulier, les mines, le tout ce qui est min\u00e9rale, le tout ce qui est alimentaire donc la production agricole, etc, etc, les barrages, l'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie, la Chine est extr\u00eamement pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [94%] :\r\n\u00e7a soutient vraiment la croissance des pays d'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [93%] :\r\n\u00e7a soutient la croissance ce qui a soutenu la croissance et la demande, en fait, au moment o\u00f9 la Chine \u00e9tait en train d'\u00e9merger comme puissance industrielle, c'est-\u00e0-dire comme on l'a dit, l'atelier du monde, le l'Am\u00e9rique latine, \u00e9tait l\u00e0 pour fournir la mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 cette croissance et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de de symbiose entre l'Am\u00e9rique latine et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [85%] :\r\nOn parle beaucoup de la pr\u00e9sence de la Chine y compris physiques, hein, sur le continent africain, qu'en est -il sur le continent sud- am\u00e9ricain, est ce qu'il a une il y a une pr\u00e9sence physique important des Chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [91%] :\r\nIl y a certaines diaspora dont certains pays par exemple Panama, on l'a mentionn\u00e9, mais aussi par exemple le P\u00e9rou, donc on a une pr\u00e9sence chinoise physique, on a des communaut\u00e9s tr\u00e8s anciennes, qui ont le plus d'un si\u00e8cle et qui sont install\u00e9s l\u00e0 et qui font partie de du paysage de la vie normale et qui sont en train d'\u00e9tablir des connexions de plus en plus serr\u00e9e avec la Chine continentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [92%] :\r\nVous avez plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9 le fait que on parle peu d'Am\u00e9rique latine dans la presse, dans les m\u00e9dias, ce qui est un constat : premi\u00e8rement, assez, assez vrai assez r\u00e9aliste d'ailleurs pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nBen, tout simplement parce que finalement c'est pas le partenaire principal, par exemple au niveau europ\u00e9en ou au niveau de la Suisse, c'est un peu un partenaire tout \u00e0 fait minoritaire donc le et il y a une raison \u00e0 \u00e7a toute simple et toute concr\u00e8te, c'est que l'Europe, finalement c'est tourn\u00e9e beaucoup vers les services moins vers l'industrie, donc ceux qui exportent tout ce que peut fournir l'Am\u00e9rique latine c'est essentiellement des mati\u00e8res premi\u00e8res, elle s'est beaucoup tourn\u00e9 les retourner m\u00eame vers les mati\u00e8res, les exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res et donc tout simplement les Liens se distendent et \u00e7a \u00e7a une relation, y compris une cons\u00e9quence politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nOn \u00e9voquait le Panama, autre pays d'Am\u00e9rique latine qui a, qui a ressurgi sur le devant de la sc\u00e8ne, ces derniers jours avec le le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien dictateur Manuel Noriega, le Panama est -ce que c'est un exemple de cette stabilisation dont vous nous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [91%] :\r\nDe fa\u00e7on un peu anecdotique, le magazine Forbes a situ\u00e9 le Panama comme \u00e9tant le 2\u00e8me meilleur endroit pour prendre sa retraite pour les Nord-Am\u00e9ricains et le Mexique venant en 1er c'est, c'est assez \u00e9tonnant mais c'est un ind\u00e9cent si longue, voil\u00e0, c'est un pays stable, c'est un pays bon le le plan leur principal probl\u00e8me c'est les in\u00e9galit\u00e9s sociales sur le coefficient Gini, qui est une mesure de ces in\u00e9galit\u00e9s, on remarque que c'est un des pays les plus in\u00e9galitaires au monde avec le Br\u00e9sil, il est dans les chiffres : 50 ce qui veut dire essentiellement que si on a de l'argent au Panama, on peut vivre tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on peut vivre une vie tout \u00e0 fait confortables modernes acc\u00e8s au transport, au r\u00e9seau, etc, c'est une bonne vie pour ceux qui ont de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [90%] :\r\nPour r\u00e9sumer, de revenir \u00e0 une conclusion plus g\u00e9n\u00e9ral sur l'Am\u00e9rique latine fi\u00e8rement lorsque vous nous dites, si je vous comprends bien, c'est que le Br\u00e9sil, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la se sont un peu des exceptions sur lesquelles on se focalise beaucoup, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le sous- continent latino- am\u00e9ricain, il va bien et il y a de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait m\u00eame le cas du Br\u00e9sil, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est particulier, mais m\u00eame le cas du Br\u00e9sil finalement bon il y a, il y a une crise actuellement, il y a du mal \u00e0 s'en sortir quand m\u00eame, oui, mais il faut faire attention entre le court et le moyen terme, \u00e0 moyen terme, c'est un pays qui a une r\u00e9silience extraordinaire les fondements \u00e9conomiques ne sont pas si mauvais que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le Br\u00e9sil d'ici quelques ann\u00e9es, on priera, ou en tout cas on regardera cette crise comme une parmi les m\u00eames maintes crises que le Br\u00e9sil a connu, et le Br\u00e9sil re conna\u00eetra le chemin de la croissance, le Br\u00e9sil est le moteur en Am\u00e9rique latine, donc c'est important, il donne le ton, y compris politiquement, on parlait de changement climatique, le Br\u00e9sil est un des acteurs principaux de du changement climatique et il tra\u00eene avec lui tous ces petits poussins, c'est-\u00e0-dire les autres pays d'Am\u00e9rique latine qui qui suivent principalement le Br\u00e9sil, donc c'est vrai que le Br\u00e9sil est centrale, mais dans l'ensemble, l'Am\u00e9rique latine va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, message qui \u00e9claire dans l'ensemble, Am\u00e9rique latine va bien, Marc Hufty, professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve et il est sp\u00e9cialiste, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a tombe bien, de l'Am\u00e9rique latine c'est l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 17300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer P7kjlGGZ2ddsiY5p2VI1C7IwtBLY"}]