[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CDE77354-D225-4F44-B24A-54DD7A29CB08", "internalArchiveId": "CDE77354-D225-4F44-B24A-54DD7A29CB08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apprendre la langue des signes", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "En Suisse romande, selon la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, environ 200 personnes se lancent o\u00f9 poursuivent leur formation en langue des signes chaque semestre, un chiffre qui ne cesse d'augmenter. Des cours fleurissent un peu partout. Bref, la langue des signes est dans le vent.  Annick Meli, une Jurassienne de 46 ans, apprend la langue des signes depuis quatre ans. Cette habitante du petit village d'Undervelier, m\u00e8re de trois enfants, a expliqu\u00e9 \u00e0 Pauline Vrolixs pourquoi elle s'est lanc\u00e9e dans cet apprentissage. Pour d\u00e9crypter cette tendance, Sandrine Burger, responsable m\u00e9dias de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, rejoint le plateau d'On en parle.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:28:40-09:29:04 / * En Suisse romande, selon la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, environ 200 personnes se lancent o\u00f9 poursuivent leur formation en langue des signes chaque semestre, un chiffre qui ne cesse d'augmenter. Des cours fleurissent un peu partout. Bref, la langue des signes est dans le vent.  Annick Meli, une Jurassienne de 46 ans, apprend la langue des signes depuis quatre ans. Cette habitante du petit village d'Undervelier, m\u00e8re de trois enfants, a expliqu\u00e9 \u00e0 Pauline Vrolixs pourquoi elle s'est lanc\u00e9e dans cet apprentissage. Pour d\u00e9crypter cette tendance, Sandrine Burger, responsable m\u00e9dias de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, rejoint le plateau d'On en parle.", "durationSec": 1088, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564687", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Datak au Royaume du Web / OEP_2017-05-08T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["La toute premi\u00e8re \u00e9dition du Royaume du Web a eu lieu les 6 et 7 mai 2017, \u00e0 Gen\u00e8ve. La manifestation a rassembl\u00e9 plus de 40 Youtubeurs. \"On en parle\" y avait un stand pour pr\u00e9senter \" Datak\" son jeu sur les donn\u00e9es personnelles.  D\u00e8s aujourd\u2019hui, il est possible de jouer directement au mini-jeu \"Broking Bad\" de Datak (lien ci-contre). Pr\u00eats \u00e0 faire un max de pognon?"], "variantIds": ["ece-8564687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T08:09:06Z", "speechToTexts": ["15.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIls sont en Suisse romande, selon la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, quelque 200 personnes \u00e0 se lancer ou \u00e0 poursuivre leur formation en langue des signes, chaque semestre un chiffre qui ne cesse d'augmenter des cours qui fleurissent un peu partout, Pauline Vrolixs Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nLa langue des signes dans le vent au niveau suisse en 2016, ce ne sont pas moins de 400 personnes qui entre la Suisse al\u00e9manique la Romandie et le Tessin s'y sont essay\u00e9s et pour comprendre cette tendance, je vous propose, dans un 1er temps d'\u00e9couter le t\u00e9moignage d'une \u00e9tudiante en langue des signes, puis dans un 2\u00e8me temps, nous ferons le point avec une sp\u00e9cialiste de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds sur les courts, o\u00f9, quand, comment, pour qui, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors place \u00e0 votre t\u00e9moignage Pauline de qui avez -vous fait la connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nD'une Jurassienne de 46 ans, elle s'appelle Annick, elle apprend la langue des signes, depuis 4 ans, une vraie passionn\u00e9e que je suis all\u00e9 \u00e0 rencontrer chez elle \u00e0 un d'or Valier dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nDonc, pas tr\u00e8s loin de Del\u00e9mont pour ceux qui qui veulent un rep\u00e8re sur la carte, Pauline, quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour Annick pour se lancer dans ce longue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nTissage elle d\u00e9sirait mieux communiquer avec un de ses 3 fils qui n'a pas le m\u00eame usage du langage que nous autres, elle nous explique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [89%] :\r\nParce que j'ai un enfant qui \u00e9tait porteur de trisomie 21 et puis il y a beaucoup de mal avec la communication orale, il y a du mal \u00e0 verbaliser, a prononc\u00e9 au juste \u00e0 coordonner \u00e0 ordre et les syllabes et puis, il se fait tr\u00e8s mal comprendre, lui, il ne comprend pas tr\u00e8s bien non plus, il y a une audition aussi un peu diminu\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 70 80 pourcent c'est c'est la logop\u00e9die Est- qui avait propos\u00e9 une une technique, en fait, c'est le soutien gestuelle on parle normalement et puis, on souligne les maux principaux phrase avec des gestes qui sont inspir\u00e9es o\u00f9 exactement la langue des signes fran\u00e7aise parfois sont simplifi\u00e9es, d\u00e8s que l'enfant a commenc\u00e9 \u00e0 s'en servir vraiment, alors c'\u00e9tait motivant, on vous SA de l'\u00e9cole et puis, il signait il gesticulait et moi je ne comprenais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [83%] :\r\nJe ne \u00e0 l'\u00e9cole avec la logop\u00e9die, il apprenait ce ce langage des signes que vous vous trouviez tout \u00e0 coup un peu d\u00e9muni de pas pouvoir r\u00e9pondre, c'est \u00e7a que j'entends. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, de ne pas le comprendre, alors moi j'ai d\u00e9sir\u00e9 \u00eatre moi en aval, c'est-\u00e0-dire au lieu d'aller demander \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la logorrh\u00e9e c'est quoi que \u00e7a peut vouloir dire 2 mois proposer d'\u00eatre moi, plus \u00e0 l'aise que lui en langage des signes ou en soutien gestuelles, on va dire et j'avais fait une petite formation destin\u00e9e aux parents, dans le cadre de l'\u00e9cole, mais \u00e7a n'est pas bien loin, c'est les bases et puis je voulais aller plus loin, je me suis renseign\u00e9, j'ai trouv\u00e9 aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, une liste de cours de niveau et puis je me suis inscrite et comme par hasard, il y avait un cours qui commen\u00e7ait de niveau 1 \u00e0 Del\u00e9mont et puis j'ai suivi ce cours de 1er niveau et puis \u00e7a marge du cr\u00e9dit, la premi\u00e8re fois, \u00e7a m'a fascin\u00e9, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte voil\u00e0 j'allais pour impute assez pr\u00e9cis, bon, il y avait pas que le soutien gestuelle, il y avait aussi d'avoir vu un jour mais il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y a plus de 20 ans, j'avais vu plusieurs films qui mettait en sc\u00e8ne \u00e0 personnage sourds, une femme sourde par exemple Emmanuel a beau critiquer une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en France et m\u00eame en Europe dans le monde des sourds en tout cas c'est une actrice sourde et qui a eu des r\u00f4les dessous couteau dans des films tr\u00e8s touchant, \u00e7a m'avait ses films beaucoup touch\u00e9, et puis qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiante aux Beaux-Arts je pas pr\u00eate \u00e0 devenir enseignante en arts plastiques et puis je me disais : ah c'est marrant, moi je suis, je suis tr\u00e8s visuel, et puis voil\u00e0 une longue visuel, \u00e7a pourrait me convenir un jour un jour peut-\u00eatre j'apprendrai cette quand j'aurai le temps que j'voil\u00e0 \u00e7a c'est pas fait pendant 20 ans, donc il y avait aussi en 2\u00e8me position cet aspect -l\u00e0 de de r\u00e9aliser ce veux que j'avais comme \u00e7a va comment exprimer \u00e0 un moment donn\u00e9, mais bon j'entends ou je dis oui un jour pour le japonais, o\u00f9 il y a plusieurs choses comme \u00e7a, \u00e7a c'est en 2\u00e8me position en 3\u00e8me position, et comme \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 Soleure aux journ\u00e9es cin\u00e9ma tout \u00e0 l'heure et il y avait eu un documentaire tr\u00e8s touchant, sur une institution o\u00f9 on accueille des personnes handicap\u00e9es mentalement avec un handicap de surdit\u00e9 associ\u00e9s, et puis j'avais vu ce film, il y avait eu une discussion avec un interpr\u00e8te en langue des signes, \u00e7a m'avait aussi en plus sensibilis\u00e9s et \u00e7a faisait le lien avec mon fils qui est lui- m\u00eame porteur d'un handicap mental est aussi un article la m\u00eame semaine dans le journal sur le m\u00e9tier d'interpr\u00e8te en langue des signes, il y a une grande demande et il y en a pas assez, donc en gros, je me suis dit bon, c'est int\u00e9ressant pour communiquer avec mon fils, c'est quelque chose qui m'avait int\u00e9ress\u00e9, il y a longtemps, et puis peut-\u00eatre \u00e7a peut d\u00e9boucher que sur quelque chose, professionnellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [92%] :\r\nLes premi\u00e8res choses que vous avez vu comprise lors des des premiers cours de langue des signes que vous avez suivi, vous \u00e9tiez d\u00e9stabiliser de tout \u00e0 coup, devoir entrer dans un univers o\u00f9 les mots ne suffisent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [89%] :\r\nAlors j'ai justement pas compris, je l'ai senti, c'est \u00e7a qui est inattendu, c'est-\u00e0-dire que on se sent nous handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [88%] :\r\nDonc, c'est en fait finalement, c'est \u00e7a la grosse prise de conscience et que, en tant qu'en donc face \u00e0 un sourd, on se sent handicap\u00e9 \u00e7a parce que lui il a l'habitude de devoir s'adapter aux entendants et aux personnes qui peuvent bah oui user de leur de leur \u00e9couter de leur sens de l'audition, tous les jours, tandis que l\u00e0, vous parlez, c'est vous qui est un petit peu une qui met malmen\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, et puis on c'\u00e9tait une prise de conscience et une exp\u00e9rience que que le mainstream fait rarement de d'\u00eatre en situation tout \u00e0 coup de handicap finalement quoi, on se sent handicap\u00e9, on se sent, on n'arrive pas, on aimerait dire plein de trucs, je n'y arrive pas, Capri nous a quand m\u00eame compris on est super content, mais quelque part c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial comme exp\u00e9rience et et je n'ai pas compris sur le moment mais c'est exp\u00e9rience, elle m'a plu, c'est comme quand on se jette dans l'eau froide, c'est d\u00e9sagr\u00e9able et puis je n'ai tr\u00e8s content de l'avoir fait bien plus qu'apprendre \u00e0 regarder, j'ai appris \u00e0 \u00eatre scrut\u00e9 comme \u00e7a. \r\nEt \u00e0 dire c'est OK, c'est OK, parce que le regard de l'enseignant sourds de la personne sourde sur quelqu'un qui signe justement tr\u00e8s Direct, et puis nous les entendons n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre scrut\u00e9 comme \u00e7a, ou bien alors, c'est dans un cadre particulier se d\u00e9code le regard Direct chez les entendants, c'est peut-\u00eatre parce que dans le cadre de la drague par exemple ou voil\u00e0, ceux des autres cordes et puis de comprendre en fait finalement que ce regard, il est l\u00e0 pour mieux s'entendre, c'est pour se comprendre, c'est pas, c'est pas pour sera c'est pas pour \u00e7a, c'est l'oeil, c'est vraiment pour se comprendre, parce que l'entente avec les yeux parce que entendre avec les yeux donc tente les yeux tente pas l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [85%] :\r\nAnnick, mais il ya prenant en langue des signes, interview\u00e9 donc par vous, Pauline Vrolixs d'ailleurs on peut la voir annick dans une petite vid\u00e9o, vous avez fait avec elle qui vous enseignants fait -les, comment dire, les petites interventions les plus rudimentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [90%] :\r\nOui bonjour de rien : o\u00f9 trouve les toilettes etc, vous allez voir \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [87%] :\r\nOui, \u00e7a sert \u00e0 rien de faire les sites parce que Radio- vous pas, l\u00e0, oui, pour les gens, Philippe Vaillant sur sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est tr\u00e8s instructif Sandrine Pierre g\u00e8re bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoints Sandrine, vous \u00eates la responsable m\u00e9dias de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds romande donc responsable romande alors comme annick dont on vient d'entendre le le t\u00e9moignage pour vous apprendre la langue des sourds, \u00e7a revient non pas \u00e0 tendre l'oreille, mais tendre les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [87%] :\r\nEffectivement, le grand changement, comme l'a dit votre intervenante c'est qu'il faut apprendre \u00e0 pu utiliser sa bouche, mais ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [96%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe alors comme on apprend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [89%] :\r\nBen effectivement quand on est engag\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds comme exigence il y a soit de d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre la langue des signes, soit de s'engager \u00e0 la prendre, donc effectivement moi je suis arriv\u00e9 il y a 7 ans et j'ai suivi des cours, les premi\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s c'est vrai qu'on l\u00e2che les cours parce que dans les courses et m\u00eame du de du du vocabulaire des fois qui n'est pas tout \u00e0 fait adapt\u00e9 au monde professionnel et nous on s'adapte au fur et \u00e0 mesure au d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler je travailler au niveau du temps moins qu'\u00e0 mon ancien travail mais j'\u00e9tais beaucoup plus fatigu\u00e9, j'ai compris c'est parce qu'on fait, mais pour n'\u00e9tait plus d\u00e9poser mi- pose \u00e9tait j'apprenais en permanence patron durant les pauses, on fait des gestes en fait des signes et j'apprenais en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [87%] :\r\nOn n'arr\u00eate jamais finalement Pauline alors dites -moi, Cendrine Berger, qui sont ces gens qui se lancent dans l'apprentissage de la langue des signes est ce qu'un public cible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [88%] :\r\nIl y a 2 sortes de public ou 3 grands \u00e0 dire, alors \u00e9videmment il y a les parents qui sont concern\u00e9s, des enfants sourds, \u00e7a c'est un, \u00e7a semble assez logique, il y a les personnes qui est au niveau du travail, on a affaire sont en relation avec des personnes sourdes ou parfois qui tout d'un coup, ont eu un contact avec des sourds et se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre, il faudrait faire quelque chose, \u00e7a vous aide arriver des policiers avec des infirmi\u00e8res qui tout d'un coup on voulu avoir une formation et la grande majorit\u00e9 Monsieur Madame Toulemonde, qui en fait ont un esprit de curiosit\u00e9 parce que cette langue fascine beaucoup de gens, il y a eu 2 films qui sont si sortir r\u00e9cemment La Famille B\u00e9lier, Marie Heurtin, qui ont touch\u00e9 le grand public, et puis les gens du coup Saudia Benjamin essayer \u00e7a et et se lance pour un peu d\u00e9couvert quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [94%] :\r\nDonc, c'est comme \u00e7a que vous expliquez cette popularit\u00e9 soudaine qui retrouve la langue des signes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [86%] :\r\nJe pense effectivement les les films sont pas \u00e9trangers apr\u00e8s nous effectivement Suisse romande en a aussi r\u00e9guli\u00e8rement fait des caf\u00e9s, des signes sont des caf\u00e9s ou le temps d'une soir\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, le public est remplac\u00e9 le serveur sont remplac\u00e9s par des serveurs sourds et les gens doivent s'initier \u00e0 la sign\u00e9 on sait qu'on a observ\u00e9 quand on avait arr\u00eat\u00e9 ses caf\u00e9s des signes l'inscription cours a baiss\u00e9 quand on les a remis les inscriptions des cours se sont relanc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [81%] :\r\nDonc, il est l'esprit de il faut pratiquer pourcent assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [88%] :\r\nComment \u00e7a se passe, Sandrine berg\u00e8re le 1er cours habituellement et ce qu'il faut venir quand m\u00eame un peu pr\u00e9par\u00e9s, ou bien on peut venir comme \u00e7a, vierge de toute de toute connaissance du du langage des signes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [89%] :\r\nOn peut venir comme \u00e7a vierge fa\u00e7on on peut pas se pr\u00e9parer parce que c'est comme c'est quelque chose de visuel, il y a tr\u00e8s peu de d'ouvrages o\u00f9 on peut vraiment apprendre et sexe \u00e7a, voil\u00e0, il faut se lancer dans le bain, il faut, on fait face \u00e0 un prof qui est, qui est lui- m\u00eame sourds, c'est vraiment, on apprend \u00e0 ne plus utiliser sa bouche, on apprend \u00e0 utiliser son visage, ses mains quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, vous avez une question oui, on a l'impression que c'est compliqu\u00e9, \u00e7a prend combien de temps pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir une discussion de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [88%] :\r\nUn, une discussion, on va dire de de la gueule du quotidien comme \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans, on est on, on y arrive, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend toujours d'une personne \u00e0 l'autre, c'est comme pour toutes langue \u00e0 des gens qui sont plus dou\u00e9s ou d'eau que d'autres, moi je sais que le visuel au d\u00e9but, je suis pas mal de peine \u00e0 y mettre \u00e7a d\u00e9pend des personnes, mais on va dire en moyenne 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [88%] :\r\nMais surtout, ce qui est int\u00e9ressant et ce que j'ai appris aussi en discutant avec annick Milik on a entendu juste l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, c'est qu'il faut laisser sa pudeur au vestiaire en Guin\u00e9e, c'est que c'est un truc th\u00e9\u00e2tral o\u00f9 il faut grimacer prendre de la place dans l'espace, oser aller vers l'autre et c'est tout \u00e0 coup comme \u00e7a d\u00e9stabilise ce monsieur ouais, c'est \u00e7a que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [89%] :\r\nFaut apprendre \u00e0 se laisser regarder ce qui est pas toujours \u00e9vident, si les gens ont des complexes comme \u00e7a et il faut oser, voil\u00e0 c'est pas seulement les mains, il y a tout le visage qui participe de la langue des signes, par exemple l'exemple que je donne r\u00e9guli\u00e8rement le mot travail un signe qui, demain, mais si on travaille bien, on travaille normalement, on va faire comme \u00e7a, si on travaille beaucoup le beaucoup, c'est le visage qui est mal exprim\u00e9 par une grimace de p\u00e9nibilit\u00e9 et c'est \u00e7a qui est souvent difficile pour les entendants, apprendre \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [89%] :\r\nOn le voit tr\u00e8s bien dans la petite vid\u00e9o qu'on a fait au circuler sur les r\u00e9seaux sociaux pour les aspects pratiques Sandrine burgers ou trouver des \u00e9coles ou des cours et ce qu'il faut forc\u00e9ment passer par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [88%] :\r\nAlors non aussi beaucoup justement, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds qui organisait les cours \u00e0 Gen\u00e8ve il y a aussi les phases et \u00e9conomique, la f\u00e9d\u00e9ration sur des sourds est en train de se curer structur\u00e9e \u00e0 partir d'ao\u00fbt les niveaux hein vont \u00eatre repris par l'association et 5 mai sur le site de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, on trouve toutes les informations, on a une nouvelle plateforme d'inscription qui centralise \u00e7a et qui simplifie tout donc sur la plateforme de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds, vous trouverez donc on trouve tout, m\u00eame s'il y a des cours dans sa r\u00e9gion on a dans toutes les r\u00e9gions \u00e7a Suisse romande mondiale \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel et Fribourg il y a chaque ann\u00e9e des cours de des diff\u00e9rents niveaux apr\u00e8s Yverdon, Del\u00e9mont valait \u00e7a d\u00e9pend un peu de la demande, mais il y a r\u00e9guli\u00e8rement des cours dans toutes les r\u00e9gions, il y avait que le micro aussi qui ne les clubs clubs Migros a commenc\u00e9 en Suisse allemande en Suisse romande, une solution n'est pas encore luisant donn\u00e9 \u00e0 il y a fort longtemps, pour l'instant j'ai pas encore vu ce que \u00e7a a repris en Suisse allemande et autres essences et m\u00eame l'\u00c9tat qui est subventionn\u00e9e en partie les cours, \u00e7a co\u00fbte cher, alors \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [90%] :\r\nMoi, je le rappelle, vous me l'aviez donn\u00e9 donc vous m'aviez dit \u00e0 l'\u00e9poque au t\u00e9l\u00e9phone en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, niveau 1 4 557 par semestre avec Elie training. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [76%] :\r\nYvon un Net, \u00e7a veut dire quoi, c'est les plus d\u00e9butant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [86%] :\r\nC'est le plus c'est les d\u00e9butants et en effectivement il y a Lee training qui permet de r\u00e9viser \u00e0 la maison parce que, \u00e9videmment, dans les livres, on n'arrive pas moins le mouvement, on a cr\u00e9\u00e9 des r\u00e9visions de cours \u00e0 base de vid\u00e9os, o\u00f9 les gens peuvent r\u00e9viser le vocabulaire, faire des exercices et les cours par la suite, sont un peu moins cher parce qu'il n'y a pas litanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [89%] :\r\nDu coup, tout le monde il y a les m\u00eame ceux qui n'ont pas les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [86%] :\r\nIls vont pas au non, il y a un mois, il y a un mot de passe, qu'on obtient quand on est inscrit aux cours, si on n'est pas inscrit au cours on peut demander ce mot de passe, mais il faut le payer parce que ce clips effectivement une m\u00e9thode qu'on a d\u00fb d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on obtient \u00e0 la fin de ses cours, il y a une il y a des \u00e9valuations, il y a un dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [86%] :\r\nAllo, il y a effectivement des des certificats des des certifications corps qu'on re\u00e7oit chez c'est le l'enseignant qui qui regardent comment vous avez \u00e9volu\u00e9 qui fait une petite \u00e9valuation il y a aussi une obligation de participer \u00e0 quatre soit c'est 80 ou 90 pour 90 pourcent des des co\u00fbts, on a le droit de rater un ou 2 cours son aura trop bas, on est oblig\u00e9 de repasser l'ann\u00e9e et on est en train de se certifi\u00e9 au niveau du CFCM donc le c'est le c'est homme c'est l\u00e0 un certificat europ\u00e9en qui certifie les niveaux de langue comme pour l'allemand pour l'anglais, il y a eu lieu, qui, etc, on en train de faire \u00e7a pour ce soit plus clair \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [88%] :\r\nC'est ce fameux niveau B c'est \u00e7a que certaines projections regardez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il y avait un taux d'\u00e9chec important parmi ceux qui, et se lance dans l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:21) [88%] :\r\nNon g\u00e9n\u00e9rale, les gens sont assez motiv\u00e9s apr\u00e8s ce qu'on voit c'est que souvent les gens ben ils commencent les niveaux 1 2 3 commen\u00e7ons 3 semestres et puis apr\u00e8s il y a une esp\u00e8ce de division, il y a ceux qui sont venus par curiosit\u00e9, bon ben ils ont tendance \u00e0 abandonner parce qu'ils ont combl\u00e9 leur curiosit\u00e9 et ce qui qui sont venus pour des raisons plus pr\u00e9cises ou peut-\u00eatre qu'ont trouv\u00e9 un objectif aussi citoyen je pourrais d\u00e9velopper dans mon m\u00e9tier quelque chose continue et continuer cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [88%] :\r\nMais il y a quelque chose que j'ai envie de souligner qu'il m'a beaucoup plu en Guin\u00e9e, c'est que, en fait, le langage des signes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:51) [82%] :\r\nLors signes plus tard donc, est ce que quelle distinction entre parce que dans le langage, c'est comme si on avait quelque chose qui \u00e9tait pas structur\u00e9 la les sourds tiennent vraiment mot langue parce qu'il c'est une langue comme l'allemand, le fran\u00e7ais souvent disent d'ailleurs qui ne sont pas handicap\u00e9s et il disait : on a un probl\u00e8me de communication, on a, on parle juste une autre langue, on est handicap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:10) [88%] :\r\nExcusez moi du coup je viens dire la langue des signes, justement dans cette langue des signes, bah les souris sont pas tellement faux cul, en fait, ils vont droit au but et c'est ce que disait aussi annick milliers, c'est que c'est une langue qui ne permet pas forc\u00e9ment d'aller de tergiverser, de louvoyer etc donc est -ce que c'est bien vrai \u00e7a va droit au but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:28) [86%] :\r\nOui, \u00e7a se d\u00e9fend, qui est ce qui est des fois difficile pour les entendants, c'est qu'on \u00e9tait tr\u00e8s franc dans le langage et c'est parce que c'est comme \u00e7a visuelle bon d\u00e9crit les choses, alors si quelqu'un peu un peu enrob\u00e9 que moi, on va pas dire que tout d'un coup, on va pas faire un signe de de tout maigre g\u00e8re voil\u00e0 on dit les choses telles qu'elles soient parce que tels qu'on les voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [78%] :\r\nOn a eu une passion d'ailleurs tout \u00e0 l'heure et quand vous avez dit -on dit langues pas l'engagement, l'avait affirm\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:53) [85%] :\r\nPour les du coup ben voil\u00e0, \u00e7a va droit au but, il y a beaucoup moins de, de, de malentendus entre entre les sourds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:58) [87%] :\r\nOn ne peut quand m\u00eame des fois des malentendus, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame dans le tr\u00e8s Direct et tr\u00e8s France qui des fois peut aussi causer d'autres soucis apr\u00e8s quand on est trop franc ben des fois, \u00e7a, \u00e7a fait des f\u00e2cheries au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:08) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, comment est -ce que vous choisissez les noms des nouvelles personnes publiques je pense au nouveau pr\u00e9sident qui arrive par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:16) [84%] :\r\nAlors que souvent c'est c'est il y a des traits physiques parce qu'on sait quand on conna\u00eet pas les personnes, c'est \u00e7a quand on des proches, \u00e7a peut \u00eatre du caract\u00e8re quand c'est des personnages publics, c'est souvent des des tr\u00e8s physique, alors au d\u00e9but, il y a plusieurs signes qui \u00e9mergent, chacun propose un peu son son petit signe et au fur et \u00e0 mesure, on voit du temps il y a un signe qui s'impose et c'est celui -l\u00e0 qui reste, comme par exemple tram c'\u00e9tait sa m\u00e8che donc vous faites un petit, sorte de petite visi\u00e8re la main au niveau suisse avec madame ma Calmy-Rey c'\u00e9tait ses m\u00e8ches de cheveux, voil\u00e0 c'est c'est souvent c'est tr\u00e8s physique, parce qu'on conna\u00eet pas mal l\u00e9gende de mani\u00e8re plus proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [84%] :\r\nEt vous, qu'avait une superbe frange, \u00e7a nous fait juste, on essaie de dire, c'est que vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [85%] :\r\nOrdonn\u00e9 une derni\u00e8re question, Sandrine, ce qui a un fort besoin d'interpr\u00e8te en langue des signes actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [89%] :\r\nOui, il y a effectivement un grand besoin de d'interpr\u00e8te, le probl\u00e8me c'est qu'en Suisse romande, la formation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce qu'il a eu des probl\u00e8mes au niveau des structures universitaires etc en g\u00e9opolitique et diversit\u00e9 et on se bat pour la r\u00e9ouverte parce qu'actuellement, ben du coup, on a des interpr\u00e8tes fran\u00e7ais qui viennent chez nous et les rares suisse qui sont vraiment motiv\u00e9s doivent aller en France pour se former, ce qui n'est pas le cas en Suisse allemande disons des formations en Suisse, ici c'est vraiment actuellement le combat et comme de plus en plus les structures deviennent de plus en plus accessible, donc on a besoin de plus en plus interpr\u00e8te \u00e0 l'\u00e9cole agenaise vois les politiques font de plus en plus les discours traduit dans les mus\u00e9es, maintenant on a des visiteurs, puis des visites qui sont sign\u00e9s, donc il y a de plus en plus besoin d'interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [92%] :\r\nDonc, avis aux amateurs : si vous nous \u00e9coutez, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la langue des signes, h\u00e9 bien, prenez contact avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds on mettra tous les Liens en ligne sur notre page RTS Achbar oblique, on en parle, merci beaucoup Sandrine berg\u00e8re, merci d'\u00eatre venu, donc nous parler de la langue des signes et non pas le langage des signes, vous \u00eates responsable m\u00e9dias de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds pour la Suisse Romande bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burger, Sandrine", "role": "responsable m\u00e9dias de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACA8A53D-905E-4658-9641-4FA9AED077BA", "internalArchiveId": "ACA8A53D-905E-4658-9641-4FA9AED077BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Laurent Caspary - Si la France ne se r\u00e9forme pas, Marine Le Pen gagne", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Cette question: qui a gagn\u00e9 hier soir l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? Au-del\u00e0 de la personne d'Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais h\u00e9sitent sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire.\r\n\r\n* * Signature de Laurent Caspary - Si la France ne se r\u00e9forme pas, Marine Le Pen gagne (SIGNATURE 08.05 ELECTIONS FRANCAISES)   Laurent Caspary en direct du Studio de Lausanne\r\nOn revient \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Bonjour Laurent Caspary, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef... et vous nous proposez ce matin votre commentaire:\r\n\"Si la France ne se r\u00e9forme pas, \u00e0 la fin c'est Marine Le Pen qui gagne\"\r\nCette question: qui a gagn\u00e9 hier soir l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? Au-del\u00e0 de la personne d'Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7aisd h\u00e9sitent sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire. Oui Emmanuel Macron a largement, insistons m\u00eame tr\u00e8s largement gagn\u00e9 hier soir. Oui, Marine Le Pen et ses supporters esp\u00e9raient clairement mieux et leur d\u00e9ception \u00e9tait palpable au moment des r\u00e9sultats. \r\nToutefois pour beaucoup, Emmanuel Marcon est un pr\u00e9sident pas d\u00e9faut. Et beaucoup, oui, beaucoup de citoyens fran\u00e7ais, environ 11 millions, ont soutenu la candidate du Front National. Marine Le Pen a r\u00e9ussi son pari de d\u00e9diabolisation du Front National, elle a annonc\u00e9 d'ailleurs la cr\u00e9ation d'une nouvelle formation pour poursuivre ce travail de fond. \r\nPour preuve, en 2002, Jacques Chirac a refus\u00e9 de d\u00e9battre avec Jean-Marie Le Pen, la question s'est \u00e0 peine pos\u00e9e pour sa fille en 2017. En 2002 la r\u00e9action de la rue \u00e0 la pr\u00e9sence du FN au deuxi\u00e8me tour avait choqu\u00e9 la France et des millions de personnes s'\u00e9taient r\u00e9unies dans les rues pour protester... En 2017, gr\u00e2ce aussi au louvoiement des \"ni-ni\" qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas se salir les mains et faire faire le travail de barrage aux autres, les rues ont peu r\u00e9sonn\u00e9 contre la pr\u00e9sence d'un parti d'extr\u00eame droite au deuxi\u00e8me tour.\r\nEn 2002, Jean-Marie Le Pen avait totalis\u00e9 moins de 18% des voix..\r\nAlors soyons clair, ce qu'a accompli Marine Le Pen ces derni\u00e8res ann\u00e9es est redoutablement efficace, peu de politiciens peuvent se pr\u00e9valoir d'une telle efficacit\u00e9. A n'en pas douter, si elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi lamentable lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de mercredi dernier elle aurait fait encore mieux que ces 34% des voix.\r\nDans 5 ans, si ces 11 millions de Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 Marine Le Pen n'ont pas vu leur vie s'am\u00e9liorer. Si le ch\u00f4mage, l'ins\u00e9curit\u00e9, si le sentiment qu'une \u00e9lite m\u00e9diatico-politique se fiche toujours de leur sort et de leurs soucis quotidiens. ces 11 millions de personnes seront rejointes par d'autres. Si Emmanuel Macron ne r\u00e9forme pas les institutions politiques et ne d\u00e9bloque pas le march\u00e9 du travail et l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, on se souviendra alors de ce 7 mai 2017, et on se dira que ce soir-l\u00e0, finalement, c'\u00e9tait peut-\u00eatre Marine Le Pen qui avait gagn\u00e9.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - Si la France ne se r\u00e9forme pas, Marine Le Pen gagne", "Signature de Laurent Caspary - Si la France ne se r\u00e9forme pas, Marine Le Pen gagne / JDM_2017-05-08T06:49:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - Si la France ne se r\u00e9forme pas, Marine Le Pen gagne / JDM_2017-05-08T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cette question: qui a gagn\u00e9 hier soir l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? Au-del\u00e0 de la personne d\u2019Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais h\u00e9sitent sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire.", "Cette question: qui a gagn\u00e9 hier soir l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? Au-del\u00e0 de la personne d\u2019Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais h\u00e9sitent sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire.", "Cette question: qui a gagn\u00e9 hier soir l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle? Au-del\u00e0 de la personne d\u2019Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais h\u00e9sitent sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire."], "variantIds": ["ece-8583585", "ece-8583566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T07:40:28Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFran\u00e7aise Bonjour Laurent Caspary bonjour : Simon, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef et vous nous proposez tout de suite votre commentaire, si la France ne se r\u00e9forme pas \u00e0 la fin c'est Marine Le Pen qui gagne, on vient d'entendre dans la revue de presse, ce titre d\u00e9faite effrayante de Marine Le Pen, alors moi je pose cette question : qui a v\u00e9ritablement gagn\u00e9 hier soir, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au-del\u00e0 de la personne d'Emmanuel Macron, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Fran\u00e7aises sans doute \u00e0 donner une r\u00e9ponse claire alors, Emmanuel Macron, a largement gagn\u00e9 le scrutin h\u00e9 oui Marine Le Pen et ses supporters esp\u00e9raient clairement mieux et leur d\u00e9ception \u00e9tait palpable hier soir au moment des r\u00e9sultats toutefois pour beaucoup Emmanuel Macron est un pr\u00e9sident par d\u00e9faut et beaucoup, oui, beaucoup de citoyens fran\u00e7ais, environ 11 millions ont soutenu la candidate du Front national Marine Le Pen a r\u00e9ussi son pari de d\u00e9diabolisation du Front national, elle a annonc\u00e9 d'ailleurs la cr\u00e9ation d'une nouvelle formation pour poursuivre ce travail de fond pour preuve en 2002, Jacques Chirac a refus\u00e9 de d\u00e9battre avec Jean-Marie Le Pen, la question, c'est \u00e0 peine pos\u00e9e pour sa fille en 2017 en 2002 la r\u00e9action de la rue \u00e0 la pr\u00e9sence du FN au 2\u00e8me tour avait choqu\u00e9 la France et des millions de personnes s'\u00e9taient r\u00e9unies dans les rues pour protester en 2017, gr\u00e2ce aussi au louvoiement des ni-ni qui n'auront, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas se salir les mains, faire faire le travail de barrage aux autres, les rues ont peu r\u00e9sonn\u00e9 compte la pr\u00e9sence d'un parti d'extr\u00eame droite au 2\u00e8me tour et puis en 2002, rappelons -le, Jean-Marie Le Pen avait totalis\u00e9 moins de 18 pourcent des des voix, alors soyons clair ce qu'a accompli, Marine Le Pen, ces derni\u00e8res ann\u00e9es est redoutablement efficace, peu de politiciens peuvent se pr\u00e9valoir d'une telle efficacit\u00e9 ah non pas douter ses n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi lamentable lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de mercredi dernier, elle aurait fait encore mieux que ces 34 pourcent de de voix alors si dans 5 ans si 11 millions de Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 Marine Le Pen, n'ont pas vu leur vie s'am\u00e9liorer si le ch\u00f4mage, l'ins\u00e9curit\u00e9, c'est le sentiment qu'une \u00e9lite m\u00e9diatico- politique se fiche toujours de leur sort et de leurs soucis quotidiens, h\u00e9 bien c'est 11 millions de personnes seront rejointes par d'autres si Emmanuel Macron ne r\u00e9forme pas les institutions politiques et ne d\u00e9bloque pas le march\u00e9 du travail et l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, alors on se souviendra de ce 7 mai 2017 et on se dira que ce soir -l\u00e0, finalement c'\u00e9tait peut-\u00eatre Marine Le Pen qui avait gagn\u00e9 c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F684D025-1348-4811-B8A5-4E2FB726AA5F", "internalArchiveId": "F684D025-1348-4811-B8A5-4E2FB726AA5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: la carte des votes montre une fracture g\u00e9ographique et sociologique", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Les m\u00e9dias fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cortiquer les r\u00e9alit\u00e9s g\u00e9ographiques et sociologiques du vote de dimanche. Le quotidien Lib\u00e9ration note que l'un des grands d\u00e9fis du nouveau pr\u00e9sident sera de combler le foss\u00e9 entre une France d'en haut et une France d\u00e9croch\u00e9e.\r\n\r\n* * France: la carte des votes montre une fracture g\u00e9ographique et sociologique 12h30: carte des votes EYMANN\r\nCe qui ressort avant tout de cette \u00e9lection, c'est la carte d'une France divis\u00e9e. \r\nMichel Eymann... vous avez regarder pour nous le d\u00e9tail de ce scrutin. Il se dessine un foss\u00e9 entre deux France:\r\nune France d'en haut et une France d\u00e9croch\u00e9e... une France heureuse et une France en col\u00e8re. \r\nSi l'on regarde les grandes r\u00e9gions de l'Hexagone, les bastions o\u00f9 le FN est fort sont surtout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en d'un c\u00f4t\u00e9, ainsi que le Nord et l'Est du pays, ce sont des r\u00e9gions durement touch\u00e9es par le ch\u00f4mage ou par la th\u00e9matisation des questions d'immigration par le FN.\r\nEn revanche,  l'ouest du pays, la Bretagne, la Normandie ainsi que l'Ile-de-France, la r\u00e9gion parisienne et les d\u00e9partements voisins, le Rh\u00f4ne et l'Auvergne ainsi que la Martinique et  la Guadeloupe ont vot\u00e9 Macron. \r\n***Mais ce classement ne dit pas tout...\r\nEn effet, m\u00eame si Marine Le Pen n'est arriv\u00e9e en t\u00eate que dans 2 d\u00e9partements, elle d\u00e9passe les 40% dans 32 d\u00e9partements, soit nettement mieux que les 33,9% de suffrages finaux. \r\nUn autre clivage, c'est celui de la France qui va bien qui vote Macron contre cette France d\u00e9croch\u00e9e et qui a mis dans l'urne un bulletin Le Pen, du moins quand elle est all\u00e9e voter, puisque les abstentions et les votes blancs et nuls ont enregistr\u00e9 un niveau record. Certains parlent du clivage entre les gagnants et les perdants de la mondialisation. Une \u00e9tude montre que plus une commune et riche et plus sa population vote Macron.\r\nEnfin, outre cette fracture sociale dont parlait \u00e0 l'\u00e9poque Jacques Chirac, il y a aussi une surprise un peu inqui\u00e9tante...plus les \u00e9lecteurs sont \u00e2g\u00e9s et  plus ils ont vot\u00e9 Macron, alors que les jeunes ont soit vot\u00e9 Le Pen ou se sont abstenu.\r\nMichel Eymann merci.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["France: la carte des votes montre une fracture g\u00e9ographique et sociologique / 12H30_2017-05-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les m\u00e9dias fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cortiquer les r\u00e9alit\u00e9s g\u00e9ographiques et sociologiques du vote de dimanche. Le quotidien Lib\u00e9ration note que l'un des grands d\u00e9fis du nouveau pr\u00e9sident sera de combler le foss\u00e9 entre une France d'en haut et une France d\u00e9croch\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8583536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T03:37:23Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe qui ressort avant tout peut-\u00eatre Alexis on passe \u00e0 la carte d'une France divis\u00e9e, Michel Eymann, vous avez regard\u00e9 pour nous, le d\u00e9tail de ce scrutin, il se dessine un foss\u00e9 entre 2 France, une France dont une France d\u00e9croch\u00e9e une France heureuse \u00e0 une France en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, c'est une formule \u00e9clairante que le quotidien Lib\u00e9ration, utilise ce matin si l'on regarde les grandes r\u00e9gions de l'Hexagone, les bastions le fait le FN est fort sont surtout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en de c\u00f4t\u00e9, ainsi que le nord et l'est du pays, ce sont des r\u00e9gions durement touch\u00e9es par le ch\u00f4mage ou par la th\u00e9matique station des questions d'immigration par le Front national, en revanche, l'ouest du pays, la Bretagne, la Normandie, ainsi que l'\u00cele-de-France, la r\u00e9gion parisienne, donc, et les d\u00e9partements voisins, le Rh\u00f4ne et l'Auvergne, ainsi que la Martinique et la Guadeloupe ont vot\u00e9 plut\u00f4t Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [96%] :\r\nMais Michel ce classement ne dit pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nEn effet, m\u00eame si Marine Le Pen n'est arriv\u00e9e en t\u00eate que dans 2 d\u00e9partements, elle d\u00e9passe les 40 pourcent dans dans 32 d\u00e9partements, soit nettement mieux que les33,9 pourcent de de suffrages Fillon autre clivage c'est celui entre la France qui va bien, elle vote Macron et cette France d\u00e9croch\u00e9e et qui a mis dans l'urne un bulletin Le Pen, du moins quand elle est all\u00e9e voter puisque les abstentions et les votes blancs et nuls ont enregistr\u00e9 un niveau record, certains parlent du clivage entre les gagnants et les perdants de la mondialisation, une \u00e9tude montre que plus une commune est riche et plus sa population vote pour Macron enfin, outre cette fameuse fracture sociale dont parlait \u00e0 l'\u00e9poque Jacques Chirac il y a aussi une surprise un peu inqui\u00e9tante, plus les \u00e9lecteurs sont \u00e2g\u00e9s et plus ils ont vot\u00e9 Macron alors que les jeunes ont soit vot\u00e9 Le Pen ou alors ils se sont abstenus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T10:46:14Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28E01C2E-3D4A-46A5-B4A4-D5DC27EC7809", "internalArchiveId": "28E01C2E-3D4A-46A5-B4A4-D5DC27EC7809", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias internationaux saluent la victoire d'Emmanuel Macron avec soulagement", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "La presse internationale, de l'Australie \u00e0 l'Espagne, a exprim\u00e9 un certain soulagement de voir Marine Le Pen s'incliner au second tour en France face \u00e0 Emmanuel Macron. Il ressort toutefois de nombreuses interrogations sur la capacit\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 gouverner et r\u00e9former le pays.\r\n\r\n* * Les m\u00e9dias internationaux saluent la victoire d'Emmanuel Macron avec soulagement LANCEMENT 1 / TOURNEE DES CAPITALES\r\n***Peu de pays peuvent se targuer de voir le Monde suivre de pr\u00e8s leur \u00e9lection pr\u00e9sidentielle... c'est sans aucun doute le cas la France de 2017.\r\nUne campagne inhabituelle, deux candidats finalistes in\u00e9dits, un pr\u00e9sident inattendu... La France allait-elle briser la vague dite \"populiste\" qui a d\u00e9ferl\u00e9 ailleurs, sur les Etats-Unis, la Grande-Bretagne ? Quelle genre de pays sera-t-elle dans une Europe en crise d'identit\u00e9 et de valeurs ?\r\nPartenaires et rivaux de Paris ont observ\u00e9 et d\u00e9cortiqu\u00e9 cette pr\u00e9sidentielle... comment interpr\u00e8tent-ils le r\u00e9sultat ? Comment accueillent-ils le nouveau Pr\u00e9sident Emmanuel Macron ? Comment envisagent-ils maintenant leur rapport \u00e0 la France ?\r\nCe sont les questions auxquelles nous allons r\u00e9pondre dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Tout Un Monde enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\nEt pour commencer, nous allons dans trois capitales: Bruxelles, Washington et Moscou o\u00f9 nous attendent nos correspondants.\r\n>>> BRUXELLES:\r\nD'abord la capitale europ\u00e9enne puisque Emmanuel Macron s'est pos\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but en pro-europ\u00e9en... il a m\u00eame fait son apparition devant ses partisans hier soir en marchant sur l'hymne europ\u00e9en, l'hymne \u00e0 la joie de Beethoven. Romain Clivaz... difficile de faire plus clair ?!\r\nBLA BLA BLA \r\n2) *** Des messages enthousiastes arrivant de nombreuses capitales \u00e9galement.\r\nBLA BLA BLA \r\n3) *** Il faut dire que depuis plusieurs ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne est en manque de bonne nouvelles \u00e9lectorales.\r\nBLA BLA BLA \r\nDIR STU BRU\r\n>>> WASHINGTON\r\nA Washington, Philippe Revaz... la victoire d'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit: par un tweet ! Pourtant on disait Donald Trump plut\u00f4t favorable \u00e0 Marine Le Pen ? Sur quelle base part cette relation ?\r\n- Relation avec TRUMP et regard de TRUMP et ses supporters \r\n- Le soutien d'OBAMA, la parent\u00e9 entre les deux\r\n- Pour les DEMOCRATES US : c'est la REVANCHE  contre POUTINE  et ses manips?\r\n- Vision g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9lection vu d'US ?\r\n>>> MOSCOU\r\nEt enfin \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz...\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de la Russie... Le Kremlin n'a pas encore r\u00e9agi apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron... Macron avait promit durant la campagne qu'il ne se soumettrait pas au \u00ab diktat \u00bb de Vladimir Poutine...\r\nPas un mot pour l'instant du gouvernement russe, qui r\u00e9agit souvent tard, et de mani\u00e8re assez sobre pour ce genre de d\u00e9clarations officielles...\r\nEn revanche, comme souvent, des membres du partis au pouvoir donnent leur avis de mani\u00e8re plus tranch\u00e9es... c'est le cas du s\u00e9nateur Alexe\u00ef Pushkov... qui n'est pas optimiste pour les relations franco-russes apr\u00e8s l'issue du vote... il voit en Macron quelqu'un qui va soumettre \u00e0 la politique d'Angela Merkel, poursuivre avec les sanctions... avec la confrontation, dit-il, plut\u00f4t que le dialogue vis-\u00e0-vis de la Russie... il pr\u00e9tend que Macron n'a aucune exp\u00e9rience, ni autorit\u00e9 aux yeux des Fran\u00e7ais ou \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nMacron - un leader jeune, influen\u00e7able, inconsistant- c'est la critique que font de nombreux m\u00e9dias russes... ?\r\nLe tablo\u00efd pro-kremlin Komsomolskaia pravda parle m\u00eame d'un candidat \u00ab en caoutchouc \u00bb.... L'agence de presse RIA Novosti, elle, titre : \u00ab Macron a gagn\u00e9 : un pr\u00e9sident faible et une France divis\u00e9e \u00bb. Dans un autre \u00e9dito du site, on trouve en revanche : \u00ab pourquoi Marine le Pen, malgr\u00e9 se d\u00e9faite, \u00e0 des choses \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer \u00bb... Pour obtenir la victoire de Macron, \u00ab toutes les ressources propagandistes non seulement de France mais aussi d'Europe ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00bb d\u00e9clare un parlementaire... l'un des journalistes russes les plus connus estimait au premier tour d\u00e9j\u00e0 que \u00ab la machine de l'Etat fran\u00e7ais \u00bb avait tout fait pour discr\u00e9diter les adversaires d'Emmanuel Macron...\r\nIl faut rappeler que Vladimir Poutine a re\u00e7u personnellement Marine le Pen \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections... le scrutin d'hier soir, c'est un \u00e9chec cuisant pour la Russie? \r\nMarine \u00e9tait leur favorite, m\u00eame si au d\u00e9part, avant l'affaire p\u00e9n\u00e9lope, le kremlin aurait s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une victoire de Fran\u00e7ois Fillon. Macron \u00e9tait le moins pro-russe des quatre favoris, et c'est lui qui l'emporte. Et l'\u00e9quipe d'en Marche a accus\u00e9 la Russie de piratage, de vouloir d\u00e9stabiliser sa campagne....Mais ca ne veut pas forc\u00e9ment dire que Macron sera profond\u00e9ment antirusse... quand il est venu \u00e0 Moscou en tant que ministre en 2015(16 ?), il \u00e9tait plut\u00f4t pour une lev\u00e9e des sanctions. \r\nMais Marine le Pen, elle, allait jusqu'\u00e0 dire que l'annexion de la Crim\u00e9e n'\u00e9tait pas ill\u00e9gale ! \r\nC'est vrai. Et son discours sur l'Europe, sur la crise migratoire, sur les valeurs conservatrice aurait fait \u00e9cho \u00e0 la rh\u00e9torique du Kremlin... mais en m\u00eame temps, Blablabla... (reste quelque lignes, mais pas de relances)", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583504", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias internationaux saluent la victoire d'Emmanuel Macron avec soulagement / TUM_2017-05-08T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["La presse internationale, de l'Australie \u00e0 l'Espagne, a exprim\u00e9 un certain soulagement de voir Marine Le Pen s'incliner au second tour en France face \u00e0 Emmanuel Macron. Il ressort toutefois de nombreuses interrogations sur la capacit\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 gouverner et r\u00e9former le pays."], "variantIds": ["ece-8583504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:48Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on continue avec les r\u00e9actions internationales, le monde qui se demandent qui repense son rapport avec la France Patrick Chaboud\u00e9 dans les m\u00e9dias internationaux bon saluent la victoire d'Emmanuel Macron, l\u00e0 aussi avec un soulagement oui soulagement perceptible jusqu'en Australie, la France vote pour l'optimisme l'Europe soulag\u00e9e constat de Sydney Morning H\u00e9rald, la France a rejet\u00e9 l'appel des sir\u00e8nes du populisme, note Le Quotidien du Peuple, organe officiel chinois et Macron a r\u00e9ussi \u00e0 se projeter comme l'outsider, que le pays attendait un peu plus proche outre- Atlantique, le New York Times parle de la victoire de l'espoir et de l'optimisme sur la peur et le repli, les \u00e9lecteurs ont choisi un pr\u00e9sident qui croit que la France doit rester ouverte progressive tol\u00e9rante et europ\u00e9enne Franz y a and Marshall titre elle Pais qui se r\u00e9jouit d'une victoire plus nette que pr\u00e9vu pour contenir le populisme et refonder l'Europe soulagement en Une de la Frankfurter-Algemein-Zeitung l'Europe \u00e9vite le cauchemar l'impensable ne s'est pas produit l'ann\u00e9e de victoire d'Emmanuel Macron redonne confiance mais attention tout de m\u00eame \u00e0 ne pas se faire trop d'illusions et puis c'est une nouvelle devise pour la France, imagin\u00e9e par 10 Welt \u00e0 offrir Frei Right Europa pas les lumi\u00e8res, la libert\u00e9, l'Europe et puis ce constat devait des mosqu\u00e9es, le quotidien russe, les Fran\u00e7ais ont fait le choix du candidat qui se pr\u00e9sente, qui repr\u00e9sente les principes fondamentaux de la 5\u00e8me R\u00e9publique le gouvernement par une \u00e9lite qualifi\u00e9e et l'engagement dans l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et soulagement, on l'entend Patrick avec quand m\u00eame des interrogations pour la suite et surtout sur la capacit\u00e9 d'Emmanuel Macron \u00e0 gouverner, \u00e0 r\u00e9former son pays oui, Good Lock mais ce Macron bonne chance, monsieur Macron, vous en aurez besoin une formule de gardiens de c'est vrai que la t\u00e2che est immense : transformer des slogans en action, cr\u00e9er et faire fonctionner un gouvernement centriste et innovateur une victoire nette mais tellement fragile, titre L'Orient -le Jour pour le quotidien libanais Emmanuel Macron doit r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9concilier une France cliver pas seulement autour de l'opposition gauche- droite, mais sur des sujets majeurs comme l'Europe, la mondialisation o\u00f9 l'identit\u00e9 et sa marge de manoeuvre est extr\u00eamement faible macron pr\u00e9sident reste \u00e0 gouverner formule du soir en Belgique, pas le temps de festoyer, il lui faut plus que jamais apais\u00e9e convaincre conqu\u00e9rir et rassembler et puis en Grande-Bretagne d\u00e9j\u00e0 quelques inqui\u00e9tudes 9 ans break c'\u00e9tait Macron risque bien d'\u00eatre dur sur le Brexit, constate le pas rassur\u00e9s du tout par l'utilisation hier utilisation symbolique par Emmanuel Macron de l'hymne europ\u00e9en mais pour terminer sur une note plus optimisme optimiste La Reppublica en Italie, pr\u00e9f\u00e8re retenir cette le\u00e7on fondamentale que nous donne la victoire de Macron oui, il est possible de l'emporter avec un discours et un programme de raison \u00e0 l'oppos\u00e9 de la rage de la peur et des promesses de tout renverser merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C30BA7E6-C943-40BE-9D69-D9FC805EDCCA", "internalArchiveId": "C30BA7E6-C943-40BE-9D69-D9FC805EDCCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victoire importante de la CDU dans une \u00e9lection r\u00e9gionale en Allemagne", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "La CDU, le parti d'Angela Merkel, a remport\u00e9 dimanche une \u00e9lection r\u00e9gionale importante dans le Land du Schleswig-Holstein, au nord de l'Allemagne, en devan\u00e7ant le SPD conduit par Martin Schulz. Cette victoire est de bon augure pour Angela Merkel \u00e0 quatre mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n* * Victoire importante de la CDU dans une \u00e9lection r\u00e9gionale en Allemagne 12h30: Allemagne Schultz \r\nOn se rend en Allemagne... o\u00f9 le parti d'Angela Merkel a remport\u00e9 hier une \u00e9lection r\u00e9gionale importante dans le Nord du pays. \r\nLa CDU est arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin dans le Land du \"Schlesswig Holstein\". \r\nBlandine Milcent... on vous retrouve \u00e0 Berlin... cette victoire est de bon augure pour la chanceli\u00e8re allemande.... \u00e0 quatre mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nAbsolument, d'abord parce que le jeune candidat conservateur Daniel G\u00fcnther a fait progresser la CDU d'un point, et ensuite parce qu'en face, le SPD a, lui, nettement recul\u00e9, de trois points, ce qui veut dire que l'actuel ministre pr\u00e9sident du Land, social-d\u00e9mocrate, ne peut pas reconduire sa coalition de gouvernement. C'est donc une victoire de la CDU, un net recul pour le SPD, et un r\u00e9sultat assez moyen aussi pour le parti de la droite radicale AfD, qui entre (quand-m\u00eame) au parlement local, mais avec un peu moins de 6% des voix. Alors il ne s'agit que d'un scrutin r\u00e9gional, portant sur 3% de la population, mais cette \u00e9lection confirme les r\u00e9sultats du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin dans la Sarre en mars, o\u00f9 la CDU d'Angela Merkel avait fait un bon score et s'\u00e9tait maintenue au pouvoir et o\u00f9 la d\u00e9faite du SPD avait \u00e9t\u00e9 cuisante. Tous les regards se tournent donc maintenant vers les \u00e9lections dimanche prochain en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, le Land le plus peupl\u00e9 d'Allemagne, fief du SPD. Si les sociaux-d\u00e9mocrates reculent ou m\u00eame perdent, alors l\u00e0, ce serait sans doute fatal pour le candidat du SPD \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz.\r\nRelance\u00a0: Martin Schulz, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 fin janvier et confirm\u00e9 en mars. Cela veut dire, Blandine, que ce qu'on a appel\u00e9 \u00ab\u00a0l'effet Schulz\u00a0\u00bb a d\u00e9j\u00e0 fait long feu\u00a0?\r\nOui, martin Schulz avait r\u00e9ussi d\u00e8s le mois de janvier \u00e0 susciter l'espoir \u00e0 gauche, \u00e0 relancer le suspens, le SPD avait pris 10 points dans les sondages et s'\u00e9tait retrouv\u00e9 au m\u00eame niveau que la CDU dans les intentions de vote, autour de 30%. Aujourd'hui, le soufflet est retomb\u00e9, les conservateurs sont \u00e0 36%, les sociaux-d\u00e9mocrates \u00e0 28%. Ce qui veut dire qu'\u00a0\u00bbAngela Merkel, \u00e0 quatre mois des \u00e9lections, est toujours la grande favorite.\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583543", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Victoire importante de la CDU dans une \u00e9lection r\u00e9gionale en Allemagne / 12H30_2017-05-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["La CDU, le parti d\u2019Angela Merkel, a remport\u00e9 dimanche une \u00e9lection r\u00e9gionale importante dans le Land du Schleswig-Holstein, au nord de l'Allemagne, en devan\u00e7ant le SPD conduit par Martin Schulz. Cette victoire est de bon augure pour Angela Merkel \u00e0 quatre mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives."], "variantIds": ["ece-8583543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T22:34:45Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nZ\u00fcrich et on sera en Allemagne o\u00f9 le parti d'Angela Merkel a remport\u00e9 hier une \u00e9lection r\u00e9gionale importante dans le nord du pays, la CDU est arriv\u00e9 en t\u00eate du scrutin dans le la du Chlef SUI-CRO l'Stein, Blandine Milcent, on vous retrouve \u00e0 Berlin, cette victoire est de bon augure pour la chanceli\u00e8re allemande \u00e0 4 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, absolument, d'abord parce que le jeune candidat conservateur Daniel G\u00fcnther a fait progresser la TD, ou d'un point et ensuite parce qu'en face, le 2 SPD lui a nettement recul\u00e9 de 3 points, ce qui veut dire que l'actuel ministre- pr\u00e9sident du Land social- d\u00e9mocrate ne peut pas reconduire sa coalition de gouvernement, donc c'est une victoire de la CDU un \u00eatre recule pour le SPD, et un r\u00e9sultat assez moyen aussi pour le parti de la droite radicale AfD qui entrent quand m\u00eame au parlement local mais avec un peu moins de 6 pourcent des des voix, alors il ne s'agit que d'un scrutin r\u00e9gional qui porte sur 3 pourcent de de la population, mais cette \u00e9lection confirme les r\u00e9sultats du pressing pr\u00e9c\u00e9dent scrutin dans la Sarre en mars, o\u00f9 la CDU d'Angela Merkel avait fait un bon score et s'\u00e9tait maintenu au pouvoir et o\u00f9 la d\u00e9faite du SPD avait \u00e9t\u00e9 cuisante, tous les regards se tournent maintenant donc vers la 3\u00e8me \u00e9lection r\u00e9gionale de cette ann\u00e9e, les \u00e9lections dimanche prochain en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, c'est le Land le plus peupl\u00e9 d'Allemagne et c'est le fief du SPD, si les sociaux- d\u00e9mocrates reculent ou m\u00eame perdent alors l\u00e0 ce serait sans doute fatal pour le candidat du SPD \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nMartin Schulz, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 fin janvier et confirm\u00e9 en mars est -ce que \u00e7a veut dire Blandine, que ce qu'on a appel\u00e9 l'effet Schulz a d\u00e9j\u00e0 fait long feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, Martin Schulz av\u00e9r\u00e9 r\u00e9ussi d\u00e8s le mois de janvier \u00e0 susciter l'espoir \u00e0 gauche \u00e0 relancer le suspense, le SPD avait pris 10 points dans les sondages et s'\u00e9tait retrouv\u00e9 au m\u00eame niveau que la CDU dans les intentions de vote, autour de 30 pourcent aujourd'hui aujourd'hui ce souffl\u00e9 est retomb\u00e9, les conservateurs sont \u00e0 36 pourcent les les sociaux- d\u00e9mocrates \u00e0 28 pourcent,, ce qui veut dire qu'Angela Merkel \u00e0 4 mois des \u00e9lections est toujours la grande favorite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T11:01:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C64C7A86-C91B-4970-A245-C72D9DCB90F0", "internalArchiveId": "C64C7A86-C91B-4970-A245-C72D9DCB90F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La victoire d'Emmanuel Macron vue de Washington, Bruxelles et Moscou", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clivaz/Revaz\r\nPartenaires et rivaux de la France ont observ\u00e9 attentivement cette pr\u00e9sidentielle. Comment accueillent-ils le nouveau pr\u00e9sident Emmanuel Macron et comment envisagent-ils maintenant leur rapport \u00e0 la France? Tour d'horizon dans trois capitales: Washington, Bruxelles et Moscou.\r\n\r\n* * La victoire d'Emmanuel Macron vue de Washington, Bruxelles et Moscou LANCEMENT 1 / TOURNEE DES CAPITALES\r\n***Peu de pays peuvent se targuer de voir le Monde suivre de pr\u00e8s leur \u00e9lection pr\u00e9sidentielle... c'est sans aucun doute le cas la France de 2017.\r\nUne campagne inhabituelle, deux candidats finalistes in\u00e9dits, un pr\u00e9sident inattendu... La France allait-elle briser la vague dite \"populiste\" qui a d\u00e9ferl\u00e9 ailleurs, sur les Etats-Unis, la Grande-Bretagne ? Quelle genre de pays sera-t-elle dans une Europe en crise d'identit\u00e9 et de valeurs ?\r\nPartenaires et rivaux de Paris ont observ\u00e9 et d\u00e9cortiqu\u00e9 cette pr\u00e9sidentielle... comment interpr\u00e8tent-ils le r\u00e9sultat ? Comment accueillent-ils le nouveau Pr\u00e9sident Emmanuel Macron ? Comment envisagent-ils maintenant leur rapport \u00e0 la France ?\r\nCe sont les questions auxquelles nous allons r\u00e9pondre dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Tout Un Monde enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\nEt pour commencer, nous allons dans trois capitales: Bruxelles, Washington et Moscou o\u00f9 nous attendent nos correspondants.\r\n>>> BRUXELLES:\r\nD'abord la capitale europ\u00e9enne puisque Emmanuel Macron s'est pos\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but en pro-europ\u00e9en... il a m\u00eame fait son apparition devant ses partisans hier soir en marchant sur l'hymne europ\u00e9en, l'hymne \u00e0 la joie de Beethoven. Romain Clivaz... difficile de faire plus clair ?!\r\nBLA BLA BLA \r\n2) *** Des messages enthousiastes arrivant de nombreuses capitales \u00e9galement.\r\nBLA BLA BLA \r\n3) *** Il faut dire que depuis plusieurs ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne est en manque de bonne nouvelles \u00e9lectorales.\r\nBLA BLA BLA \r\nDIR STU BRU\r\n>>> WASHINGTON\r\nA Washington, Philippe Revaz... la victoire d'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit: par un tweet ! Pourtant on disait Donald Trump plut\u00f4t favorable \u00e0 Marine Le Pen ? Sur quelle base part cette relation ?\r\n- Relation avec TRUMP et regard de TRUMP et ses supporters \r\n- Le soutien d'OBAMA, la parent\u00e9 entre les deux\r\n- Pour les DEMOCRATES US : c'est la REVANCHE  contre POUTINE  et ses manips?\r\n- Vision g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9lection vu d'US ?\r\n>>> MOSCOU\r\nEt enfin \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz...\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de la Russie... Le Kremlin n'a pas encore r\u00e9agi apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron... Macron avait promit durant la campagne qu'il ne se soumettrait pas au \u00ab diktat \u00bb de Vladimir Poutine...\r\nPas un mot pour l'instant du gouvernement russe, qui r\u00e9agit souvent tard, et de mani\u00e8re assez sobre pour ce genre de d\u00e9clarations officielles...\r\nEn revanche, comme souvent, des membres du partis au pouvoir donnent leur avis de mani\u00e8re plus tranch\u00e9es... c'est le cas du s\u00e9nateur Alexe\u00ef Pushkov... qui n'est pas optimiste pour les relations franco-russes apr\u00e8s l'issue du vote... il voit en Macron quelqu'un qui va soumettre \u00e0 la politique d'Angela Merkel, poursuivre avec les sanctions... avec la confrontation, dit-il, plut\u00f4t que le dialogue vis-\u00e0-vis de la Russie... il pr\u00e9tend que Macron n'a aucune exp\u00e9rience, ni autorit\u00e9 aux yeux des Fran\u00e7ais ou \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nMacron - un leader jeune, influen\u00e7able, inconsistant- c'est la critique que font de nombreux m\u00e9dias russes... ?\r\nLe tablo\u00efd pro-kremlin Komsomolskaia pravda parle m\u00eame d'un candidat \u00ab en caoutchouc \u00bb.... L'agence de presse RIA Novosti, elle, titre : \u00ab Macron a gagn\u00e9 : un pr\u00e9sident faible et une France divis\u00e9e \u00bb. Dans un autre \u00e9dito du site, on trouve en revanche : \u00ab pourquoi Marine le Pen, malgr\u00e9 se d\u00e9faite, \u00e0 des choses \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer \u00bb... Pour obtenir la victoire de Macron, \u00ab toutes les ressources propagandistes non seulement de France mais aussi d'Europe ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00bb d\u00e9clare un parlementaire... l'un des journalistes russes les plus connus estimait au premier tour d\u00e9j\u00e0 que \u00ab la machine de l'Etat fran\u00e7ais \u00bb avait tout fait pour discr\u00e9diter les adversaires d'Emmanuel Macron...\r\nIl faut rappeler que Vladimir Poutine a re\u00e7u personnellement Marine le Pen \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections... le scrutin d'hier soir, c'est un \u00e9chec cuisant pour la Russie? \r\nMarine \u00e9tait leur favorite, m\u00eame si au d\u00e9part, avant l'affaire p\u00e9n\u00e9lope, le kremlin aurait s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une victoire de Fran\u00e7ois Fillon. Macron \u00e9tait le moins pro-russe des quatre favoris, et c'est lui qui l'emporte. Et l'\u00e9quipe d'en Marche a accus\u00e9 la Russie de piratage, de vouloir d\u00e9stabiliser sa campagne....Mais ca ne veut pas forc\u00e9ment dire que Macron sera profond\u00e9ment antirusse... quand il est venu \u00e0 Moscou en tant que ministre en 2015(16 ?), il \u00e9tait plut\u00f4t pour une lev\u00e9e des sanctions. \r\nMais Marine le Pen, elle, allait jusqu'\u00e0 dire que l'annexion de la Crim\u00e9e n'\u00e9tait pas ill\u00e9gale ! \r\nC'est vrai. Et son discours sur l'Europe, sur la crise migratoire, sur les valeurs conservatrice aurait fait \u00e9cho \u00e0 la rh\u00e9torique du Kremlin... mais en m\u00eame temps, Blablabla... (reste quelque lignes, mais pas de relances)", "durationSec": 644, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583505", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que pensent Washington, Bruxelles et Moscou de la victoire d'Emmanuel Macron? / TUM_2017-05-08T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Partenaires et rivaux de la France ont observ\u00e9 attentivement cette pr\u00e9sidentielle. Comment accueillent-ils le nouveau pr\u00e9sident Emmanuel Macron et comment envisagent-ils maintenant leur rapport \u00e0 la France? Tour d'horizon dans trois capitales: Washington, Bruxelles et Moscou."], "variantIds": ["ece-8583505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:48Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPeu de pays peuvent se targuer de voir le Monde suivre de pr\u00e8s leur \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est sans aucun doute le cas de la France de 2017 une campagne inhabituelle de candidats finalistes in\u00e9dits, un pr\u00e9sident inattendu : la France allait -elle briser la vague dite populiste qui a d\u00e9ferl\u00e9 ailleurs, notamment sur les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne, quel genre de pays sera -t-elle dans une Europe en crise d'identit\u00e9, de valeurs, partenaires et rivaux de Paris ont observ\u00e9 et d\u00e9cortiqu\u00e9 cette pr\u00e9sidentielle alors comment interpr\u00e8tent -ils le r\u00e9sultat comment accueillent -t-il le nouveau pr\u00e9sident Emmanuel Macron comment envisage -t-il maintenant leur rapport \u00e0 la France, ce sont les questions auxquelles nous allons r\u00e9pondre dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de tout un monde enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et pour commencer, h\u00e9 bien nous allons dans trois capitales Bruxelles, Washington et Moscou o\u00f9 nous attendent nos correspondants et d'abord la capitale europ\u00e9enne puisque Emmanuel Macron s'est pos\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but en pro- europ\u00e9en, il a m\u00eame fait son apparition devant ses partisans, hier soir, en marchant sur l'hymne europ\u00e9en, l'hymne \u00e0 la joie de Beethoven, Romain Clivaz difficile de faire plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, beaucoup de lyrisme, d'espoir et de soulagement dans les r\u00e9actions \u00e9videmment aussi de la part d'Emmanuel Macron, tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s le vote, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne nucl\u00e9aire s'est dit heureux que les Fran\u00e7ais choisi un avenir europ\u00e9en, \u00e9voquant une volont\u00e9 de collaborer ensemble pour une Europe plus forte et plus juste, Jean-Claude, une guerre qui a aussi r\u00e9agi tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s le 1er tour, ce qui est rare dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et puis pour le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, soit de la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, le Polonais Donald tout ce qu'h\u00e9 bien, les Fran\u00e7ais ont choisi la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et la fraternit\u00e9 et dit non \u00e0 la tyrannie des faits qui News allusion au piratage informatique de la campagne d'Emmanuel Macron, vendredi, \u00e0 2 jours du scrutin, alors que les m\u00e9dias fran\u00e7ais sont tenus \u00e0 un devoir de r\u00e9serve dans les derni\u00e8res heures de la campagne, quant au pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Antonio Tajani, h\u00e9 bien il y a d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 : Emmanuel Macron, \u00e0 venir s'exprimer en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [95%] :\r\nEt puis Romain, on a vu arriver aussi des messages enthousiastes de nombreuses capitales de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nOui, je vais pas vous faire la liste de toutes les capitales des 20 des 28 parce que il y a m\u00eame la \u00e9videmment Theresa May qui a r\u00e9agi, alors il y a eu la pr\u00e9sidente lituanienne Dalia Grybauskaite et avec son laconique un ensemble l'Europe, le pr\u00e9sident autrichien Alexandre Vander baleines qui l'avait emport\u00e9 contre un candidat de la droite de la droite vendeur Ben, qui parle d'une victoire pour une Europe forte, l'Europe a besoin de la France, la France a besoin de l'Europe et puis le chef de cabinet d'Angela Merkel s'est fendu d'un message enthousiastes en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet, je cite : vive la France vive l'Europe, s'il y a fort pour nos valeurs communes et le franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nEt puis il faut dire que, depuis plusieurs ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne est trop manque de bonnes nouvelles \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [88%] :\r\n\u00c9ric pour comprendre ce soulagement, il faut se rappeler des diff\u00e9rents coups durs comme les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014 et la forte pouss\u00e9e des partis eurosceptiques, par exemple, le Mouvement 5 \u00e9toiles en Italie dans le pays le plus europhile probablement il y a eu \u00e9videmment le coup de tonnerre du Brexit, puis encore la victoire d'un candidat antisyst\u00e8me \u00e0 Washington alors la f\u00e9brilit\u00e9, les dirigeants europ\u00e9ens \u00e9taient r\u00e9els, avec la perspective d'des \u00e9lections de Marine Le Pen, m\u00eame si la pouss\u00e9e gard\u00e8rent sont homme n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi forte que pr\u00e9vu aux Pays-Bas et que la pr\u00e9sidence autrichienne, je les mentionne \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le candidat pro- europ\u00e9en face \u00e0 un des h\u00e9ritiers d'ailleurs aid\u00e8rent bien le symbole de l'euroscepticisme des ann\u00e9es 90 alors ce matin, les dirigeants europ\u00e9ens se l\u00e8ve, probablement avec la gueule de bois, mais cette fois ce n'est pas vu un nouvel uppercut eurosceptique, mais plus probablement champagne sabre hier sur un chantier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nMerci Romain Clivaz et de Bruxelles, nous traversons l'Atlantique pour ou Washington Philippe Revaz la victoire d'Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit par un tweet de Donald Trump, pourtant on disait Donald Trump plut\u00f4t favorable \u00e0 Marine Le Pen, sur quelle base par la relation entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [88%] :\r\nBon, c'est pas la meilleure des basses possible parce que il faut il faut bien comprendre que Trump \u00e9tait plus proche id\u00e9ologiquement que Le Pen, il a salu\u00e9 Macron ce soir, c'est c'\u00e9tait par un tweet finalement assez sobre un salue la grande victoire de de Macron se r\u00e9jouit de travailler avec lui mais on pense \u00e0 un autre tweet il y a quelques semaines o\u00f9 il faisait en quelque sorte un appel indirect \u00e7a apparemment un appel \u00e0 voter Le Pen mais il estimait que les attentats allaient sans doute avoir une grosse influence sur la course \u00e0 a tout le monde a compris que c'\u00e9tait plut\u00f4t il pensait plut\u00f4t \u00e0 Le Pen, si il n'a pas soutenu le Pen ouvertement \u00e7a aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 le cas, c'est Steve Danone avait \u00e9t\u00e9 seul conseiller de de Trump son conseiller Danone tr\u00e8s id\u00e9ologique, sur sa droite un grand lecteur de Jean Raspail toute l'aile dure les supr\u00e9macistes parfois les racistes, les mouvements d'extr\u00eame droite am\u00e9ricains qui soutiennent Trump cette frange -l\u00e0 esp\u00e9rait beaucoup, une victoire de Le Pen Trump lui- m\u00eame n'a jamais \u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0, mais on a vu beaucoup d\u00e9ception ce soir aux \u00c9tats-Unis avec la la victoire de de Macron dans les rangs de cette aile dure des supporters de de Trump et d'ailleurs, dans les derni\u00e8res heures de la campagne en France lorsqu'on a, on a vu survenir ce piratage des des documents de de Macron, beaucoup de sites am\u00e9ricains que tr\u00e8s proche de Trump dit aussi proche des int\u00e9r\u00eats russes ont ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 diffuser des informations qui \u00e9taient, qui avaient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s maintenant sur le fond, on va bien s\u00fbr Trump c'est c'est plut\u00f4t l'homme du Brexit, il a eu des mots tr\u00e8s durs contre l'Europe compte l'Union europ\u00e9enne, cette construction qu'il voit comme quelque chose de plut\u00f4t n\u00e9gatif, donc \u00e7a part disons dans la meilleure des fa\u00e7ons possible entre ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui est le plus vieux de l'histoire et puis ce pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui est le plus jeune mais en m\u00eame temps, Trump s'est montr\u00e9 plut\u00f4t pragmatique, voire plut\u00f4t changeant d'installations internationale jusqu'ici, donc il est difficile de dire \u00e0 partir de ce soir, ou plut\u00f4t ce matin heure suisse, ce qui va me advenir de cette relation que les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [92%] :\r\nAlors dans l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron aime bien pr\u00e9senter le nouveau pr\u00e9sident comme une sorte de Obama fran\u00e7ais, Barack Obama avait apport\u00e9 d'ailleurs son soutien dans une vid\u00e9o publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Emmanuel Macron comment on voit \u00e7a, depuis les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [89%] :\r\nCe que c'est assez frappant ce soutien de d'Obama Macron parce qu'on a l'impression qu'il fait pratiquement plus, il s'engage plus politiquement en France qu'aux \u00c9tats-Unis, dans son apr\u00e8s pr\u00e9sidence, on n'a pas entendu par exemple sur la fin d'Obamacare il y a quelques jours au Congr\u00e8s, on peut dire une sorte d'obligation de parent\u00e9 quelque chose qui, qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment au niveau de de l'id\u00e9ologie mais presque de la jeunesse du mouvement le, l'un des principaux conseillers d'Obama fait des comparaisons entre Trudeau, le Canadien Macron le Fran\u00e7ais Obama m\u00eame genre de campagne, dit -il, les choses d'un peu impalpable adh\u00e9rer, on pourrait ajouter Renzi \u00e0 ce portrait Renzi qu'Obama va d'ailleurs rencontrer aujourd'hui en en Italie et puis il faut rappeler que, au tout d\u00e9but du mouvement, du mouvement Macron de d\u00e9but de en marche quand il y a, il s'agit d'aller frapper aux portes des Fran\u00e7ais pour essayer de faire d\u00e9coller ce mouvement c'est une Start-Up qui s'est appuy\u00e9 sur des m\u00e9thodes am\u00e9ricaines qui avaient travaill\u00e9 pour pour Macron l\u00e9ger M\u00fcller Pons des d'anciens de du MIT et de Harvard qui ont \u00e9t\u00e9 voir comment Obama c'\u00e9tait c'\u00e9tait d\u00e9brouill\u00e9 en 2008 et qui ont appliqu\u00e9 ouvertement ses ses m\u00e9thodes en France donc il y a une sorte de William, une parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [90%] :\r\nOn les avait re\u00e7us d'ailleurs dans dans tout un monde de l\u00e9gende de cette agence Philippe pour terminer les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ce qui voit l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, comme une sorte de de revanche contre contre Vladimir Poutine, et c'est c'est en intervention dans la dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [89%] :\r\nOui, c'est assez frappant parce que les d\u00e9mocrates sont dans une p\u00e9riode de, de, de m\u00e9dias et de de stress post- traumatique aujourd'hui apr\u00e8s cette d\u00e9faite, Clinton, vraiment, on le voit comme une revanche ce tweet d'Hillary Clinton, il y a quelques heures, hein, qui victoire pour l'Europe pour le monde et d\u00e9faite pour ceux qui veulent interf\u00e9rer dans la d\u00e9mocratie, suivez mon regard, Poutine, selon elle, donc il y a une sorte de soulagement, mais qui les qui les pousse aussi \u00e0 \u00e0 surinterpr\u00e9ter peut-\u00eatre cette victoire lui aussi David Plouffe, le l'ancien chef de campagne d'Obama qui veut parler de glissements de terrain, il dira de mariage, une traduction litt\u00e9rale de l'Inde cela et non pas une interpr\u00e8te un petit peu cette victoire de, de, de Macron parce qu'on voit pas tr\u00e8s bien les la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe en France, c'est une, c'est une autre forme d'\u00e9lection ne voit pas qu'elle a fait 2 fois plus que son son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen mais il y a vraiment un sentiment de revanche et d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [94%] :\r\nPhilippe Revaz en Direct de Washington et enfin Moscou Isabelle Cornaz le Kremlin n'a pas encore r\u00e9agi apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron, d'ailleurs Macron qui avait promis durant la campagne qu'il ne se soumettrait pas aux diktats pr\u00e9cis\u00e9ment de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [90%] :\r\nOui, pas un mot pour l'instant du gouvernement russe qui r\u00e9agit souvent tard, hein, il faut le dire, et de mani\u00e8re assez sobre pour ce genre de d\u00e9claration officielle, en revanche, comme souvent, c'est les membres du parti au pouvoir, qui donnent leur avis, de mani\u00e8re plus tranch\u00e9es, c'est le cas d\u00e9j\u00e0 du s\u00e9nateur Alexe\u00ef push Coffe qui n'est pas optimiste, hein, lui, pour les relations Frechon russes apr\u00e8s l'issue de ce vote, il voit en Macron quelqu'un qui va se soumettre \u00e0 la politique d'Angela Merkel poursuivre avec les sanctions contre la Russie avec la confrontation, dit -il, plut\u00f4t que le dialogue, il pr\u00e9tend que Macron n'a aucune exp\u00e9rience ni autorit\u00e9 aux yeux des Fran\u00e7ais ou \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [91%] :\r\nEmmanuel Macron, un leader jeune influen\u00e7able inconsistant, c'est, c'est un peu la critique que font de nombreux m\u00e9dias russes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [95%] :\r\nAbsolument, le tablo\u00efd pro- Kremlin comme sa mosqu\u00e9e Pravda parle m\u00eame d'un candidat en caoutchouc qu'il agence de presse Ria-Novosti elle titre Macron a gagn\u00e9 un pr\u00e9sident faible et une France divis\u00e9e dans un autre \u00e9dito du site, on trouve en revanche pourquoi Marine Le Pen, malgr\u00e9 sa d\u00e9faite \u00e0 des choses \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer pour obtenir la victoire d'Emmanuel Macron toutes les ressources propagandistes non seulement de France mais aussi d'Europe ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, d\u00e9clare un parlementaire russe est l'un des journalistes ici les plus connus, estimait d\u00e9j\u00e0 au 1er tour que la machine de l'\u00c9tat fran\u00e7ais avait tout fait pour discr\u00e9diter les adversaires d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [95%] :\r\nIl faut rappeler Isabelle que Vladimir Poutine avait re\u00e7u personnellement Marine Le Pen, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections le scrutin d'hier soir c'est c'est vu comme un \u00e9chec cuisant pour la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [91%] :\r\nAlors, Marine \u00e9tait leur favorite m\u00eame si au d\u00e9part avant le le Penelopegate le Kremlin aurait s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une victoire de Fran\u00e7ois Fillon macron lui \u00e9tait le moins pro- russe des quatre favoris et c'est lui qui l'emporte au final, et puis on le, on le sait, \u00e0 l'\u00e9quipe d'en Marche excusez la Russie de vouloir d\u00e9stabiliser sa campagne, mais \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire que Macron sera profond\u00e9ment antirusse, il faut rappeler que quand il est venu \u00e0 Moscou en tant que ministre \u00e9tait en 2016 d\u00e9but 2016, il \u00e9tait plut\u00f4t pour une lev\u00e9e des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [91%] :\r\nMais Marine Le Pen elle all\u00e9e jusqu'\u00e0 dire que l'annexion de la Crim\u00e9e n'\u00e9tait pas ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [94%] :\r\nOui, c'est vrai et puis son discours hein sur sur l'Europe, sur la crise migratoire correspond \u00e0 la rh\u00e9torique du Kremlin, mais en m\u00eame temps une victoire de Marine Le Pen aurait montr\u00e9, comme l'a montr\u00e9 le Brexit comme l'a montr\u00e9 l'\u00e9lection Donald Trump, que les \u00e9lecteurs dans le monde sont pr\u00eats \u00e0 voter de mani\u00e8re surprenante \u00e0 ne pas choisir la stabilit\u00e9 ni la continuit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a peut faire peur au Kremlin, parce qu'ici, il faut le rappeler la pr\u00e9sidentielle a lieu dans un an et en Russie, Vladimir Poutine repr\u00e9sente justement l'ordre \u00e9tabli, il n'est en aucun cas un candidat antisyst\u00e8me le pouvoir russe esp\u00e8re vraiment que dans un an, le peuple votera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [89%] :\r\nCe qu'on attendait, lui, merci Isabelle Cornaz \u00e0 Moscou et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD9A44E0-4FFA-4E4D-8C5C-799C8A16949F", "internalArchiveId": "FD9A44E0-4FFA-4E4D-8C5C-799C8A16949F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Des tours en bus \u00e0 Londres pour d\u00e9noncer la corruption", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Une organisation de lutte contre la corruption propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres. Ces \"kleptocracy tours\" visent \u00e0 faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale britannique, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 des dizaines, voire des centaines de millions de francs, issues de l'argent douteux.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Des tours en bus \u00e0 Londres pour d\u00e9noncer la corruption Vues d'Europe :  Les kleptocracy tours de Londres avec Catherine Ilic\r\n  1'48''\r\n((Derri\u00e8re les majestueux portiques de certaines r\u00e9sidences de luxe londoniennes se cache la r\u00e9alit\u00e9 moins flatteuse du blanchiment d'argent. Pour mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, une organisation de lutte contre la corruption propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres. Ces kleptocracy tours visent \u00e0 faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 des dizaines, voire des centaines de millions de francs, issues de l'argent douteux. Roman Borisovich, dissident russe, qui anime la ballade \u00e0 la mani\u00e8re d'un guide touristique, n'est pas avare en d\u00e9tails, en particulier lorsqu'il s'agit d'oligarques russes fid\u00e8les \u00e0 Vladimir Poutine, ses cibles privil\u00e9gi\u00e9es. Mais le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, les fonds affluent du monde entier. Selon Transparency International, les propri\u00e9t\u00e9s londoniennes d\u00e9tenues par des individus aux revenus suspects repr\u00e9sentent plus de 5 milliards de francs. Les investissements se font souvent via des paradis fiscaux qui permettent de garder le myst\u00e8re sur l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs. Si Londres attire autant le blanchiment d'argent, affirme l'organisation, c'est parce qu'elle offre - en tant que centre global financier une arm\u00e9e d'avocats et de fiscalistes, qui encourag\u00e9s par un climat de laisser-faire, sont pr\u00eats \u00e0 servir d'interm\u00e9diaires. Mais cela pourrait changer, apr\u00e8s l'adoption le mois dernier d'une loi qui donne aux autorit\u00e9s le pouvoir de saisir des biens immobiliers dont le financement pose question. Roman Borisovich, qui a milit\u00e9 pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre la criminalit\u00e9 financi\u00e8re, salue ce pas dans la bonne direction. Mais le combat - pr\u00e9vient-il - ne sera r\u00e9ellement gagn\u00e9 que lorsque le gouvernement aura prouv\u00e9 qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser ce nouveau d\u00e9cret.))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Des tours en bus \u00e0 Londres pour d\u00e9noncer la corruption", "Vues d'Europe - Des tours en bus \u00e0 Londres pour d\u00e9noncer la corruption / JDM_2017-05-08T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Des tours en bus \u00e0 Londres pour d\u00e9noncer la corruption / JDM_2017-05-08T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Une organisation de lutte contre la corruption propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres. Ces \"kleptocracy tours\" visent \u00e0 faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 des dizaines, voire des centaines de millions de francs, issues de l\u2019argent douteux.", "Une organisation de lutte contre la corruption propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres. Ces \"kleptocracy tours\" visent \u00e0 faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale britannique, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 des dizaines, voire des centaines de millions de francs, issues de l\u2019argent douteux.", "Une organisation de lutte contre la corruption propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres. Ces \"kleptocracy tours\" visent \u00e0 faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale britannique, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 des dizaines, voire des centaines de millions de francs, issues de l\u2019argent douteux."], "variantIds": ["ece-8583600", "ece-8583582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T09:41:44Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEurope : nous partons en Grande-Bretagne pour d\u00e9couvrir le kleptocracy tours de Londres Catherine Litch derri\u00e8re les majestueux portique de certaines r\u00e9sidences de luxe londonienne se cache la r\u00e9alit\u00e9 moins flatteuse du blanchiment d'argent pour mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, une organisation de lutte contre la corruption, propose des balades en bus dans les quartiers hupp\u00e9s de Londres ces kleptocracy tours Vista faire d\u00e9couvrir les plus belles propri\u00e9t\u00e9s de la capitale, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 des dizaines voire des centaines de millions de francs issues de l'argent douteux Roman Borisov each dissidents russes qui anime la balade \u00e0 la mani\u00e8re d'un guide touristique n'est pas avare en d\u00e9tails, en particulier lorsqu'il s'agit d'oligarques russes fid\u00e8le \u00e0 Vladimir Poutine ses cibles privil\u00e9gi\u00e9es, mais le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les fonds affluent du monde entier, selon Antoine Sfeir 26 international les propri\u00e9t\u00e9s londoniennes d\u00e9tenues par des individus aux revenus suspects repr\u00e9sentent plus de 5 milliards de francs, les investissements se font souvent via des paradis fiscaux qui permettent de garder le myst\u00e8re sur l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs si Londres attire autant le blanchiment d'argent, affirme l'organisation, c'est parce qu'elle offre en tant que centre global financier une arm\u00e9e d'avocats et de fiscalistes qui, encourag\u00e9es par un climat de laisser faire, sont pr\u00eats \u00e0 servir d'interm\u00e9diaire, mais cela pourrait changer apr\u00e8s l'adoption le mois dernier d'une loi qui donne aux autorit\u00e9s le pouvoir de saisir des biens immobiliers dont le financement pose question Roman Borisov Vichy qui a milit\u00e9 pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre la criminalit\u00e9 financi\u00e8re, salue ce pas dans la bonne direction mais le combat, pr\u00e9vient -t-il ne sera r\u00e9ellement gagn\u00e9 que lorsque le gouvernement aura prouv\u00e9 qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser ce nouveau d\u00e9cret. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA50DC1-90C4-4936-AE6E-D321B3077551", "internalArchiveId": "7EA50DC1-90C4-4936-AE6E-D321B3077551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jah Rochat, organisateur du Festival de Cane, \u00e0 propos de ce festival", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564362", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["festival", "haschich"], "alternativeTitle": ["le festival de cane", "le festival de cane / SUPER_2017-05-08T17:10:24_le-supplement-du-nourjal", "le festival de cane / SUPER_2017-05-08T17:10:24_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8564370", "ece-8564362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T07:30:05Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser au festival de cin\u00e9ma le plus important de la plan\u00e8te, le festival de Cannes, en effet, dans quelques jours aura lieu une nouvelle \u00e9dition de cet \u00e9v\u00e9nement qui met des paillettes dans nos coeurs, tapis rouge, champagne Philippe Congiusti petite starlette et films sociaux chiant d'un r\u00e9alisateur opprim\u00e9s ouzbek, voil\u00e0 le programme de ce festival de Cannes et pour nous en rendre compte, nous avons envoy\u00e9 Willy Campana sur la Croisette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nEt non, Frank Mather, vous \u00eates encore tromp\u00e9, esp\u00e8ce de sale connard, je ne trouve pas \u00e0 Cannes mais dans la charmante petite bourgade de la Croisette, dans le Gros-de-Vaud en compagnie de Jean Rochat, organisateur du festival de Cannes, bonjour, je salue marin puisse \u00e0 toi et \u00e0 ta famille, \u00e7a c'est tr\u00e8s sympa, puis \u00e7a \u00e0 toi et \u00e0 ta famille aussi bien \u00e0 fond alors dites -moi d\u00e9j\u00e0 recharge pas imam tu peux me tutoyer, on n'est pas l'arm\u00e9e, ici, d'accord, donc 10 mois d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait longtemps que le festival de Cannes existe attendons voir. \r\nJe me souviens plus faire un effort de la MSA cause la sans br\u00fbler cerveau des effort mais un effort, bon d'accord, OK, \u00e7a fait 2 jours parfait et qu'est -ce qui t'a donn\u00e9 envie \u00e0 toi et \u00e0 tes amis d'organiser ce festival de Cannes, en fait, on adore la Wii d'donc on s'est dit que ce serait super de faire un festival de oui d'El rapport avec le cin\u00e9ma, il y en a aucun, le festival de Cannes c'est le festival de fumer cane tu vois. \r\n\u00e0 pied, et je me suis donc tromp\u00e9e comme une merde la moisie il d\u00e9teste pas ram\u00e8neM. toi l'erreur est humaine, le r\u00eave, mon patron va me tuer, l\u00e0 c'est pas grave, du coup, qu'est -ce qu'il va y avoir poursuite qui valent de cane, alors on va fumer des quoi, mais m\u00eame pas un peu de musique qui \u00e0 des baisses d'ann\u00e9es Amandine de The Voice en fait pour la musique, c'est Janice Mammoth qui prend son lecteur MP3 qui on \u00e9coute un mix de prudence et de r\u00e9gler, c'est tout le reste du temps, ce qui est dit fil des cane tr\u00e8s bien merci beaucoup de gens Rochat je crois que m\u00e9rit\u00e9 mon licenciement Frank Mather. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, rendez- vous ce soir aux oubliettes de mon ch\u00e2teau, esp\u00e8ce de petit merdeux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T15:19:01Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E503C2C-789A-47D8-8480-D0EEDE76B713", "internalArchiveId": "9E503C2C-789A-47D8-8480-D0EEDE76B713", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les abricotiers valaisans sous la loupe", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "L'antenne valaisanne d'Agroscope, le centre de comp\u00e9tences agricoles de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en collaboration avec l'association de l'Arboretum d'Aubonne, m\u00e8ne un projet d'inventaire et d'analyse g\u00e9n\u00e9tique des anciennes vari\u00e9t\u00e9s d'abricotiers. L'un de ces anc\u00eatres pourrait entrer dans la \"cr\u00e9ation\" d'une nouvelle vari\u00e9t\u00e9. Un reportage de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 Agroscope Conthey, en compagnie d'H\u00e9l\u00e8ne Besson, collaboratrice scientifique, et de Danilo Christen, responsable du groupe de recherche Production fruiti\u00e8re en r\u00e9gion alpine.", "durationSec": 1429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564694", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les abricotiers valaisans sous la loupe / CQFD_2017-05-08T10:04:15_dossier", "CQFD du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'antenne valaisanne d'Agroscope, le centre de comp\u00e9tences agricoles de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en collaboration avec l\u2019association de l\u2019Arboretum d\u2019Aubonne, m\u00e8ne un projet d\u2019inventaire et d\u2019analyse g\u00e9n\u00e9tique des anciennes vari\u00e9t\u00e9s d\u2019abricotiers. L\u2019un de ces anc\u00eatres pourrait entrer dans la \"cr\u00e9ation\" d\u2019une nouvelle vari\u00e9t\u00e9. Un reportage de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 Agroscope Conthey, en compagnie d'H\u00e9l\u00e8ne Besson, collaboratrice scientifique, et de Danilo Christen, responsable du groupe de recherche Production fruiti\u00e8re en r\u00e9gion alpine."], "variantIds": ["ece-8564694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T08:10:18Z", "webPublicationDate": "2017-05-08T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christen, Danilo", "role": "responsable du groupe de recherche Production fruiti\u00e8re en r\u00e9gion alpine \u00e0 Agroscope Conthey", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besson, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "collaboratrice scientifique \u00e0 Agroscope Conthey ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EDB3777-28FD-4524-8C1E-CBE3ABF45363", "internalArchiveId": "7EDB3777-28FD-4524-8C1E-CBE3ABF45363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident de la France;ambiance QG FN;Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Front National;Guillaume Gibouin, responsable du mouvement En Marche pour la Haute-Savoie;Isabelle Stadelmann-Steffen, professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne;Andrea Bettiga, conseiller d'Etat PLR, chef du d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de la Justice;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:14:47-06:14:59 / * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/DECLARATION MACRON LOUVRE) Des drapeaux fran\u00e7ais, europ\u00e9ens... Des cris de joie... La pyramide du Louvres en arri\u00e8re plan...\r\nEt l'hymne europ\u00e9en pour accueillir \u00e0 la tribune le h\u00e9ro du jour...Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident, \u00e9lu avec 66% des voix... \r\n  0'37''\r\n(11/SYNTHESE ELEX FRANCE synth\u00e8se) Voil\u00e0 la f\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit pour les derniers militants... qui ont fait la f\u00eate au coeur de Paris... \r\nEmmanuel Macron victorieux donc avec 66% des voix contre sa ruvale du front national... Un nouveau pr\u00e9sident qui devient \u00e0 39 ans, le plus jeune de l'histoire de France...\r\nUn homme qui a aussi relev\u00e9 un d\u00e9fi... r\u00e9ussi un Paris un peu fou.. avec son mouvement en Marche lanc\u00e9 il y a un an... Emmanuel Macron, encore quasi-inconnu, il y a deux ans, Anouck Henry... \r\nEt parmi ceux qui ont gliss\u00e9 un bulletin blanc... ou qui se sont abstenus... beaucoup de soutiens de Jean Luc M\u00e9lanchon... \r\nPlusieurs manifestations ont eu lieu hier soir  contre le nouveau chef de l'Etat... A Nantes, ils \u00e9taient 450 selon la pr\u00e9fecture, aux cris de \"Marcon, d\u00e9gage, r\u00e9sistance et sabotages\"... Ils \u00e9taient trois cent \u00e0 Lyon \u00e9galement... \r\nEt le chef de la gauche radical a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses 7 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer pour les l\u00e9gislatives de juin... \r\nafin de s'opposer au \"nouveau monarque pr\u00e9sidentiel\", selon les mots de Jean Luc M\u00e9lanchon... \r\n***Et \u00e0 droite les R\u00e9publicains ont commenc\u00e9 d\u00e8s hier soir \u00e0 se mettre en ordre de bataille pour les l\u00e9gislatives... \r\nEt pour prendre leur revanche... dans ce scrutin qui sera crutial pour le nouveau pr\u00e9sident... qui va chercher \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Parlement pour gouverner...\r\nDans l'opposition \u00e9galement le FN de Marine Le Pen... qui a certes perdu hier... Mais qui r\u00e9alise son meilleur score en nombre de voix... avec 11 millions de suffrage... \r\nDonc au FN... malgr\u00e9 la d\u00e9faite hier...soir ce n'\u00e9tait pas vraiment la d\u00e9ception qui dominait... Anouck Henry s'est rendue au QG du Front National... Reportage...\r\n(13/AMBIANCE QG FN)  SON REPORTAGE MARINE\r\n(08/DECLARATION LE PEN 1 OPPOSITION) Voil\u00e0 Marine Le Pen qui a perdu hier... Le front R\u00e9publicain moins large qu'en 2002 a fonctionn\u00e9... Mais Marine Le Pen fait cette ann\u00e9e... deux fois plus de voix que son p\u00e8re... \r\n  0'40''\r\nMarine Le Pen... offensive... Elle a \u00e9galement annonc\u00e9 hier une transformation profonde du FN, en vue des l\u00e9gislatives \u00e0 venir... Une \"nouvelle force politique\", a-t-elle dit... Mais une force \u00e0 laquelle ne participera pas Nicolas Dupont-Aignan, qui s'\u00e9tait pourtant ralli\u00e9 \u00e0 la candidate frontiste entre les deux tours. \r\nIl a rapidement indiqu\u00e9 que son mouvement \"Debout la France\" resterait ind\u00e9pendant.\r\n(14/REACTIONS ANNECY IV GIBOUIN) ***Et apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, apr\u00e8s le Brexit...  cette \u00e9lection fran\u00e7aise \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nEt ce sont les responsables europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 r\u00e9agir... \r\n\"C'est une victoire pour une Europe forte et unie et pour l'amiti\u00e9 franco-allemande\" a dit le porte parole d'Angela Merkel... Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne a salu\u00e9 le choix des fran\u00e7ais, celui d'un avenir europ\u00e9en...\r\n F\u00e9licitations \u00e9galement de la Premi\u00e8re Ministre britannique ou du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump... \r\nEn Suisse, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris s'est dit convaincue que les deux pays continueront d'entretenir une coop\u00e9ration stable... \r\nEt en France Voisine, Emmanuel Macron l'a emport\u00e9 haut la main... \r\nAvec 69% des voix en haute Savoie... trois point de plus que la moyenne nationale...\r\nEcoutez Guillaume Guibouin, r\u00e9f\u00e9rent d'En marche dans le d\u00e9partement... \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin... \r\nVoil\u00e0 pour cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise... L'investiture a lieu dimanche prochain... \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nAujourd'hui Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande doivent comm\u00e9morer le 8 mai 45... la fin de la seconde guerre mondiale...\r\n(D1/PRIMAIRE GRISONNE PI) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est une premi\u00e8re dans la vie politique: \r\nLe parti socialiste grison va organiser des primaires pour d\u00e9signer son candidat au gouvernement cantonal. \r\nCe sera dans moins de 2 mois, le 25 juin. \r\n\u00a8Une primaire \u00e0 laquelle toute la population grisonne est invit\u00e9e \u00e0 participer. \r\nDeux conditions: avoir 16 ans et signer une d\u00e9claration par laquelle on approuve la participation du PS au gouvernement grison. Proc\u00e9d\u00e9 qui semble plus d\u00e9mocratique, mais qui conna\u00eet des inconv\u00e9nients. \r\nMuriel Ballaman. \r\n  1'25''\r\n((Le vent des primaires fran\u00e7aises semble avoir souffl\u00e9 jusqu'aux Grisons. Le parti socialiste cantonal va organiser sa primaire... Une mani\u00e8re d'int\u00e9resser davantage la population et de cr\u00e9er une notori\u00e9t\u00e9 au futur candidat avant m\u00eame sa nomination selon le PS grison... d'autant que le sortant socialiste ne se repr\u00e9sente pas. Mais au final, le candidat sera t il meilleur que s'il avait \u00e9t\u00e9 choisi par les organes du parti? Pas s\u00fbr, r\u00e9pond la professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne Isabelle Stadelmann - Steffen.\r\nSON 33\"\r\nLa direction du parti ou ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auraient donc davantage d'informations que la population pour choisir le candidat id\u00e9al . Autre d\u00e9savantage: en Suisse, on vote d\u00e9j\u00e0 beaucoup, avec un taux de participation moyen de moins de 45%. Attention donc \u00e0 l'indigestion si tous les partis, dans chaque canton, se mettent \u00e0 organiser des primaires. \r\nQuant au PS suisse, il regarde avec int\u00e9r\u00eat le test grison. Si le PS progresse aux \u00e9lections cantonales de 2018, d'autres sections pourraient s'en inspirer. ))\r\n(03/GLARIS BURQA IV BATTIGA PLR) Le Tessin va rester, pour l'instant, le seul canton suisse \u00e0 interdir le port de la burqa. \r\nPuisque, dans le canton de Glaris hier, la Landsgemeinde a nettement rejet\u00e9 hier une proposition d'interdire le voile int\u00e9gral... Elle \u00e9manait d'un citoyen. \r\nL'assembl\u00e9e populaire r\u00e9unie au centre de Glaris s'est prononc\u00e9e sur un score d'environ deux contre un. \r\nA l'exception de l'UDC, les partis politiques et le gouvernement militaient pour un refus de cette interdiction de la burqa.\r\nEcoutez la r\u00e9action du Conseiller d'Etat PLR Andrea Bettiga... chef d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de la Justice...\r\n  0'38''\r\nAndrea Bettiga interrog\u00e9 par Michel Eymann...\r\n(hockey) En hockey sur glace, la Suisse s'est impos\u00e9e dans son 2\u00e8me match des Mondiaux 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Norv\u00e8ge. \r\nAvec 2 matches et 5 points elle est 2\u00e8me du classement derri\u00e8re le Canada qui en compte 6. \r\nEt puis la surprise de cette 3\u00e8me journ\u00e9e est venue de la France qui devant son public a Bercy s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1 contre la Finlande...\r\n(25/FOOT SION-YB PA) En football, tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion, hier lors de la 31\u00e8me journ\u00e9e de Super League.\r\n Les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile 1 \u00e0 0 face \u00e0 Young Boys. Des S\u00e9dunois qui restent sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives et qui voient fondre sur leur 3\u00e8me place... deux clubs,  Lugano et Lucerne. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  0'52''\r\nD\u00e9faite \u00e9galement pour le Lausanne Sport, battu 1 \u00e0 0 \u00e0 domicile par St-Gall. \r\nQuant \u00e0 Lugano il a fait match nul 2 partout face \u00e0 B\u00e2le. \r\nLe champion pr\u00e9c\u00e8de toujours YB. Sion est 3\u00e8me, Lugano 4\u00e8me \u00e0 un point de Valaisans.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux aujourd'hui, avec encore quelques pr\u00e9cipitations surtout le long des Pr\u00e9alpes...\r\nLimite des chutes de neige, vers 1600 puis 1800 m\u00e8tres... Dans la matin\u00e9e, le temps deviendra sec dans le Jura, sur le Plateau et en Valais... et de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper...\r\nIl fait 7 \u00e0 9 degr\u00e9s ce matin... Il fera 15 et jusqu'\u00e0 18 cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Macron) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera encore bien charg\u00e9 en d\u00e9but de matin\u00e9e avec quelques pr\u00e9cipitations localement. Mais au fil des heures le temps deviendra sec et des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont, elles deviendront belles en r\u00e9gion de plaine. Le long des Pr\u00e9alpes l'am\u00e9lioration sera plus lente, quelques gouttes sont\r\nencore possibles jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi. La limite des chutes de neige se situe entre 1400 et 1700 m\u00e8tres. Le mercure atteindra 15 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nL'embellie se poursuivra demain, la journ\u00e9e s'annonce bien ensoleill\u00e9e, avec toutefois des cumulus en montagne. Une bise sensible soufflera sur le Plateau. Les maxima avoisineront 14\u00b0, 17 en Valais.\r\nCe beau temps persistera mercredi, mais une averse ou un orage isol\u00e9 est possible en fin de journ\u00e9e.", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583567", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8583586", "ece-8583567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T07:54:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite centristes europhiles et jeune, la France a donc un nouveau visage avec \u00e0 sa t\u00eate, Emmanuel Macron, plus jeune chef d'\u00c9tat de l'histoire de France, il l'emporte avec 66 pourcent des des voix, face \u00e0 sa rivale du FN, Marine Le Pen, analyse r\u00e9actions dans ce journal, nous irons en France voisine, mais aussi au QG du FN \u00e0 Paris, le Front national d\u00e9fait hier soir mais qui r\u00e9alise son meilleur score en chiffres absolus, avec pr\u00e8s de 11 millions de voix dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement une primaire dans une section du Parti socialiste, en Suisse, oui une primaire nous sommes aux Grisons, objectif : donner \u00e0 un candidat, une notori\u00e9t\u00e9 avant m\u00eame son \u00e9lection, Clarisse n'interdit pas la burqa, la langue des Mind s'est prononc\u00e9 hier sur un score d'environ 2 contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [88%] :\r\nDes kilom\u00e8tres de rayonnages de plantes s\u00e9ch\u00e9es classer les herbiers sont une ressource pr\u00e9cieuse pour la pharmacie, l'alimentaire ou encore la cosm\u00e9tique ressources qui trouve un nouvel \u00e9lan gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation et un autre bonus inesp\u00e9r\u00e9, c'est l'extraction de l'ADN d'\u00e9chantillons s\u00e9cher, rendez- vous avec l'outil \u00e0 Cilic pour en parler dans Intercit\u00e9s ben lui, c'est un des membres fondateurs du groupe de rap fran\u00e7ais IAM, qui a sorti en mars son 8\u00e8me album \u00e0 -t-on, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [90%] :\r\nDes drapeaux fran\u00e7ais Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nUn des cris de joie, la pyramide du Louvre en arri\u00e8re- plan et puis l'hymne europ\u00e9en pour accueillir \u00e0 la tribune, le h\u00e9ros du jour, Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9lu avec 66 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [90%] :\r\nNous avons gagn\u00e9 un droit, un droit qui nous oblige, vous avez choisi l'audace et cette audace nous ne poursuivons et chaque jour qui vient, nous continuerons \u00e0 la port\u00e9e, parce que c'est ce que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais attendent, parce que c'est ce que l'arabe et non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [79%] :\r\n\u00e0 nouveau la France que la France soit elle- m\u00eame cela ce que nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nVoil\u00e0, la f\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit pour les derniers militants qui ont fait la f\u00eate donc au pied de la pyramide du Louvre, Emmanuel Macron, victorieux, donc avec 66 pourcent des des voix, contre sa rivale du Front national, un nouveau pr\u00e9sident qui devient \u00e0 39 ans le plus jeune de l'histoire de France, un homme qui a aussi relev\u00e9 un d\u00e9fi r\u00e9ussi un pari un peu fou avec son mouvement en Marche lanc\u00e9 il y a un an, Emmanuel Macron, encore quasi- inconnu Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [95%] :\r\nEt c'est pourtant lui, Emmanuel Macron, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul devant des dizaines de milliers de sympathisants pour f\u00eater sa victoire dans son discours, il a d\u00e9clar\u00e9 que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas un blanc- seing et qu'il ferait tout pour qu'il n'y ait plus aucune raison de voter pour les extr\u00eames, il a ainsi voulu rassurer tous les Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 pour lui, non pas par conviction mais pour faire barrage au Front national, le parti de Marine Le Pen a finalement obtenu 34 pourcent des des voix, la candidate appel\u00e9 le vainqueur pour le f\u00e9liciter et a annonc\u00e9 dans un discours, une transformation profonde de son mouvement afin de composer une nouvelle formation politique, ce second tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la plus forte abstention depuis 1969 plus de 25 pourcent selon selon les sondeurs, si on ajoute \u00e0 cela les 9 pourcent de de votes blancs et nuls, plus d'un Fran\u00e7ais sur 3 a refus\u00e9 de choisir entre Marine Le Pen Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [96%] :\r\nParmi ceux qui ont gliss\u00e9 un bulletin blanc dans l'urne ou qui se sont abstenus, beaucoup de soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon, plusieurs manifestations ont d'ailleurs eu lieu hier soir contre le nouveau chef de l'\u00c9tat, \u00e0 Nantes, ils \u00e9taient 450 selon la pr\u00e9fecture, aux cris de Macron d\u00e9gage r\u00e9sistance et sabotage, ils \u00e9taient 300 \u00e0 Lyon \u00e9galement, et le chef de la gauche radicale a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses 7 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer pour les l\u00e9gislatives de juin afin de s'opposer au nouveau monarque pr\u00e9sidentiel, selon les mots de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nEt \u00e0 droite, les R\u00e9publicains ont commenc\u00e9 d\u00e8s hier soir un se mettre en ordre de bataille pour les l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [97%] :\r\nPrendre leur revanche dans ce scrutin qui sera cruciale pour le nouveau pr\u00e9sident qui va chercher \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au parlement pour gouverner dans l'opposition \u00e9galement le FN de Marine Le Pen qui a certes perdu hier mais qui r\u00e9alise son meilleur score en nombre de voix au FN, malgr\u00e9 la d\u00e9faite hier soir ce n'\u00e9tait pas vraiment la d\u00e9ception qui dominait Anouck Henry s'est rendue au QG du Front National Reportage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [89%] :\r\nEt, dans une vid\u00e9o. \r\nTendu fruit le score, quoi qu'il arrive, on est heureux, un second tour des pr\u00e9sidentielles, ce n'est pas rien, on est sur une copie croissante voil\u00e0. \r\nMaintenant r\u00e9ellement avec nous, moi je vois se poursuit aujourd'hui, c'est quand m\u00eame assez soufflant des gens arrivent donc je pense que on va devoir \u00eatre en situation de recueillir cette nouvelle force politique qui vient vers nous, il a manqu\u00e9 pendant sa campagne, pour faire la diff\u00e9rence, je pense que pour beaucoup de personnes, Marine Le Pen et l\u00e0 toujours, la fille de Jean-Marie Le Pen n'a pas manqu\u00e9 grand chose \u00e0 mon avis, je suis absolument certaine en 2022 on n'aura pas le m\u00eame visage qui s'affichera \u00e0 l'\u00e9cran, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u, je suis d\u00e9\u00e7u, bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u, mais c'est un passage oblig\u00e9, probablement, je pense que les Fran\u00e7ais n'ont pas encore bien compris ce qui leur arrive et un jour ils le comprendront, j'esp\u00e8re que \u00e7a sera pas trop tard, Marine Le Pen est en train d'arriver il y a le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [97%] :\r\nVoil\u00e0, Marine Le Pen qui a perdu hier le front r\u00e9publicain contre le FN, a \u00e9t\u00e9 moins large qu'en 2002 mais Marine Le Pen fait cette ann\u00e9e 2 fois plus de voix que son p\u00e8re en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nPar ce r\u00e9sultat historique et massif, les Fran\u00e7ais ont d\u00e9sign\u00e9 l'alliance patriote et r\u00e9publicaine comme la premi\u00e8re force d'opposition au projet du nouveau pr\u00e9sident des formations politiques qui ont pris la responsabilit\u00e9 de faire \u00e9lire monsieur Macron se sont discr\u00e9dit\u00e9s elles-m\u00eames et ont perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter une force d'alternance ou m\u00eame d'opposition cr\u00e9dible le 1er tour a ent\u00e9rin\u00e9 une d\u00e9composition majeur de la vie politique fran\u00e7aise par l'\u00e9limination des partis ancien ce second tour organise une recomposition politique de grande ampleur autour du clivage entre les patriotes et les mondialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nMarine Le Pen offensive l'a annonc\u00e9 hier une transformation profonde du FN en vue des l\u00e9gislatives \u00e0 venir une nouvelle force politique il a -t-elle dit, mais une force \u00e0 laquelle ne participera pas, Nicolas Dupont-Aignan, qui s'\u00e9tait pourtant ralli\u00e9 \u00e0 la candidate frontiste entre les 2 tours, il a rapidement indiqu\u00e9 que son mouvement debout la France resterait ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [95%] :\r\nEt apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump au mois de novembre apr\u00e8s le Brexit au mois de juin dernier, cette \u00e9lection fran\u00e7aise \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce sont les responsables europ\u00e9ens, qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [94%] :\r\nC'est une victoire pour une Europe forte et unie et pour l'amiti\u00e9 franco- allemande, a dit le porte- parole d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a salu\u00e9 le choix des fran\u00e7ais, celui d'un avenir europ\u00e9en f\u00e9licitations \u00e9galement de la Premi\u00e8re ministre britannique ou du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en Suisse, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris, l'\u00c9tat s'est dit convaincu que les 2 pays continuerait d'entretenir une coop\u00e9ration stable et en France Voisine Emmanuel Macron l'a emport\u00e9 haut la main avec 69 pourcent des des voix en Haute-Savoie, c'est3,3 points de plus que la moyenne nationale \u00e9coutez Guillaume Guy et les r\u00e9f\u00e9rendums marche dans le d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [93%] :\r\nOn a effectivement de bons r\u00e9sultats et sur ce d\u00e9partement, parce qu'effectivement \u00e7a correspond \u00e0 la mentalit\u00e9 du d\u00e9partement, les bons r\u00e9sultats d'Annecy au 1er tour Emmanuel Macron est tr\u00e8s largement en t\u00eate, montre bien que ce consensus seconde chance les caract\u00e9ristiques de cette population de de montagne et on le voit bien aussi \u00e0 travers le nombre d'adh\u00e9rents, hein, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent au nombre d'adh\u00e9rents des des r\u00e9publicains sur la Haute-Savoie 3000 adh\u00e9rents, on est sur une r\u00e9gion qui est ce qui est tr\u00e8s ouverte sur le, sur l'international, et l\u00e0 c'est vraiment le sens du projet d'Emmanuel Macron, d'avoir cette ouverture de travailler avec les pays voisins avec l'Europe, on a beaucoup d'entrepreneurs sur la Haute-Savoie et cette relance de de l'\u00e9conomie \u00e0 travers la diminution de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, par exemple, \u00e0 travers la diminution de charges, et bien effectivement \u00e7a permet de dynamiser encore ses territoires bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu voil\u00e0 pour cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise L'investiture a lieu dimanche prochain, donc \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e aujourd'hui Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande doivent comm\u00e9morer le 8 mai 45 la fin de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [95%] :\r\nEt puis dans l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est une premi\u00e8re dans la vie politique, le Parti socialiste des cantons des Grisons va organiser des primaires pour d\u00e9signer son candidat au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [95%] :\r\nCe sera dans moins de 2 mois, le 25 juin une primaire \u00e0 laquelle toute la population grisonne est invit\u00e9e \u00e0 participer, 2 conditions : avoir 16 ans et signer une d\u00e9claration par laquelle on approuve la participation du PS au gouvernement grison, un proc\u00e9d\u00e9 qui semble plus d\u00e9mocratique mais qui conna\u00eet aussi des inconv\u00e9nients Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [95%] :\r\nLe vent des primaires fran\u00e7aises semble avoir souffl\u00e9 jusqu'aux Grisons le parti socialiste cantonal va organiser sa primaire, une mani\u00e8re d'int\u00e9resser davantage la population et de cr\u00e9er une notori\u00e9t\u00e9 au futur candidat avant m\u00eame sa nomination, selon le PS grison d'autant que le sortant socialiste ne se repr\u00e9sente pas mais, au final, le candidat sera -t-il meilleur que s'il avait \u00e9t\u00e9 choisi par les organes du parti, pas s\u00fbr, r\u00e9pond la professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne Isabelle Stadelmann Steffen. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:51) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu une perspective peut-\u00eatre \u00e9litiste, mais la direction du parti connaissent mieux les candidats mais peut et estimer et \u00e9valuer si une personne n'est capable et apte pour ce poste et par contre, si on a des \u00e9lections primaires et il y a plus temps un peu le risque, c'est d\u00e9j\u00e0 une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 c'est la personnalit\u00e9 qui compte beaucoup, peut-\u00eatre moins les capacit\u00e9s d'une personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:21) [96%] :\r\nLa direction du parti ou ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auraient donc davantage d'informations que la population pour choisir le candidat id\u00e9al autre d\u00e9savantage en Suisse, on vote d\u00e9j\u00e0 beaucoup avec un taux de participation moyen de moins de 45 pourcent attention attention donc \u00e0 l'indigestion, si tous les partis dans chaque canton se mettent \u00e0 organiser des primaires quant au PS, suisse, il regarde avec int\u00e9r\u00eat le test grison si le PS progresse aux \u00e9lections cantonales de 2018, d'autres sections pourraient s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [93%] :\r\nLe Tessin va rester pour l'instant le seul canton suisse \u00e0 interdire le port de la burqa puisque, dans le canton de Glaris hier la Landsgemeinde \u00e0 l'nettement rejet\u00e9 une proposition d'interdire le voile int\u00e9gral Elle \u00e9manait d'un citoyen l'assembl\u00e9e populaire r\u00e9unie au centre de Glaris s'est prononc\u00e9 sur un score d'environ 2 contre, \u00e0 l'exception de l'UDC et les partis politiques et le gouvernement, militaient pour un refus de cette interdiction de la burqa, \u00e9coutez la r\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat PLR Andr\u00e9a Bettiga, chef de du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [88%] :\r\nOn est tr\u00e8s content, la population historique soit le Conseil d'\u00c9tat sur le Parlement et on a dit qu'on pour le moment on ne veut pas d'une interdiction avec les pourquoi \u00e0 votre avis, quel est l'argument qui a convaincu le Glaronais je pense depuis le point plus important, c'est qu'on attend une solution nationale le moment venu, vous pensez que les Glaronais s'ils doivent voter sur le plan suisse si votre quoi c'est difficile \u00e0 dire pour le moment, mais on va voir, donc, vous \u00eates satisfait d\u00e9cide ce vote dans est tr\u00e8s, tr\u00e8s content, donc c'est un ouf de soulagement, et \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [92%] :\r\nAndr\u00e9a Bettiga interrog\u00e9 par Michel Eymann hockey-sur-glace \u00e0 Suisse s'est impos\u00e9 dans son 2\u00e8me match des Mondiaux 3 0 face \u00e0 la Norv\u00e8ge hier avec 2 matchs et 5 points, elle est 2\u00e8me du classement, derri\u00e8re le Canada, qui en compte 6, et puis la surprise de cette 3\u00e8me journ\u00e9e venus de la France qui, devant son public a Bercy s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1 contre la Finlande en football tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion hier lors de la 31 31\u00e8me journ\u00e9e de Super League les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile 1 \u00e0 0 face \u00e0 Young Boys et des S\u00e9dunois, qui reste sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives et qui voient fondre sur leur 3\u00e8me place 2 clubs Lugano et Lucerne Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [91%] :\r\nIl y avait, attention \u00e0 la fin de la partie entre Sion et ses supporters, certains joueurs sont all\u00e9s parler avec les fans du gradin nord les plus fid\u00e8les apr\u00e8s quelques minutes, ceux -ci se sont mis \u00e0 nouveau \u00e0 les encourager, si le film n'est donc pas rompu, \u00e7a ne tient qu'au classement actuel, si on est toujours 3\u00e8me et \u00e0 l'espoir d'une victoire en finale de Coupe tensions aussi sur le terrain avec des joueurs certes volontaire mais bien emprunter dans tous les secteurs de jeu il une Boys n'allait \u00e9videmment pas offrir aux Valaisans de quoi reprend des couleurs et une fois leur but marqu\u00e9 les Bernois se sont content\u00e9s de d\u00e9fendre et de proc\u00e9der en contres pouvant plus compter sur un tr\u00e8s bon gardien alors solution choc maintenant ou continuit\u00e9 dans le travail, 2 solutions pour redonner vie au jeu du FC Sion et esp\u00e9rer tout d'abord une victoire face \u00e0 Lugano, concurrent Direct pour la 3\u00e8me place samedi prochain cette victoire qui pourrait donner ce grammes de confiance, celui qui fait pencher la balance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [95%] :\r\nD\u00e9faite \u00e9galement pour le Lausanne- Sport, battu 1 0 \u00e0 domicile par Saint-Gall quant \u00e0 Lugano, il a fait match nul 2 partout face \u00e0 B\u00e2le, le champion pr\u00e9c\u00e8de toujours Young Boys Sion et 3\u00e8me Lugano 4\u00e8me \u00e0 un point des Valaisans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA3953FF-4D5D-4413-9040-CBE651B84152", "internalArchiveId": "BA3953FF-4D5D-4413-9040-CBE651B84152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : A quoi \u00e7a ser de dire des gros mots ? ", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-05-08T09:17:27_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-05-08T09:17:27_reflexions"], "variantIds": ["ece-8564381", "ece-8564374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T09:06:54Z", "speechToTexts": ["15.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nR\u00e9flexions extension c'est \u00e7a, j'ai droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [82%] :\r\nL\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [91%] :\r\nIl y a 8 ans, une \u00e9quipe anglaise de chercheurs en psychologie a d\u00e9couvert que dire des obsc\u00e9nit\u00e9s permettait de mieux r\u00e9sister \u00e0 la douleur, c'est donc pas pour rien qu'on crie : Putain plut\u00f4t qu'b\u00e9b\u00e9s phoques au petit poney coton c'est quoi une fois quand on se cogne, on se tape le petit doigt de pied contre son lit et comme c'est certainement plus rigolo de faire une \u00e9tude sur les gros mots, plut\u00f4t que sur la d\u00e9pression ou la claustrophobie 7 des \u00e9quipes a continu\u00e9 ses recherches en essayant de trouver d'autres avantages \u00e0 \u00eatre grossier et bingo, ils ont trouv\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tude montre que dire des gros mots, donne de la force en pleine effort physique et pour le d\u00e9couvrir, ils ont demand\u00e9 \u00e0 des cobayes de se mettre en situation, ils \u00e9taient une trentaine \u00e0 p\u00e9daler sur des v\u00e9los d'appartement, on leur a demand\u00e9 de p\u00e9dalier en \u00e9tant Poli puis de recommencer en balan\u00e7ant des jurons et c'est sous l'effort, accompagn\u00e9 de jurons que les chercheurs ont pu observer une augmentation de la puissance physique de 3 pourcent sur sur 30 secondes, ce qui veut dire qu'avec un petit peu d'imagination, un cycliste du Tour de France pourrait \u00e9viter de se shooter aux produits dopants tout simplement en insultant la c\u00f4te qui est en train de gravir du genre, esp\u00e8ce de ce club de produits d\u00e9fonc\u00e9 le bitume qui pourra plus marcher de main etc etc mais c'est sur les tests de force de la main que les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 les plus spectaculaires tous les cobayes autre augmenter leur force de 8 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 donc pourquoi r\u00e9guli\u00e8rement on traite de fils de pute d'encul\u00e9 de sa race, le bocal de cornichons qu'on n'arrive pas ouvrir du 1er coup, merci donc \u00e0 ces chercheurs qui sont enfin qui vont aller d\u00e9fendre cette \u00e9tude, la conf\u00e9rence annuelle de la British psychologique all Society, car une fois que celle -ci sera valid\u00e9 les gros mots seront peut-\u00eatre autoris\u00e9 partout dans le monde du sport, personnellement, je r\u00eave d'entendre Roger Federer sortir un bon, un bon gros, mais alors vraiment un bon gros ta m\u00e8re la pute sur un coup droit \u00e0 Roland Garros ou de voir une patineuse artistique effectuer un triple Lutz en l\u00e2chant un petit encul\u00e9 d'iceberg en retombant avec gr\u00e2ce sur la glace, l\u00e0, peut-\u00eatre que je m'int\u00e9resserait plus au sport semblable r\u00e9flexions on c'est pas le genre l'ami. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-166D4B63-5ED1-4CBC-B6A1-C8E1D01CB288", "internalArchiveId": "166D4B63-5ED1-4CBC-B6A1-C8E1D01CB288", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Exposition et performance d'Abraham Pointcheval au Palais de Tokyo ", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 149, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564402", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-05-08T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-05-08T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8564406", "ece-8564402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T12:49:07Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [73%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nLa vie est belle et elle vaut d'\u00eatre v\u00e9cue, voil\u00e0 la fente de tr\u00e8fle se poursuit toute la soie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [89%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 la radio, merci madame Grob\u00e9ty pour ces pr\u00e9cisions, au jour d'aujourd'hui, force est de constater que les efforts consentis au pays des vins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nNous sommes donc de retour au palais de Tokyo face \u00e0 l'oeuvre d'Abraham Poincheval, du 3 f\u00e9vrier au 8 mai 2017 cet institut particulier est ouvert 2 midi \u00e0 minuit afin que la culture surgissent la nuit aussi avec moi, j'ai le grand plaisir d'accueillir madame Gersende bienvenue Gersende \u00eates une rectrice bonjour de la revue ast\u00e9risque et sp\u00e9cialiste du jeune travaille d'Abraham, nous voici donc devant l'oeuvre un homme Abraham en personne des jeux \u00e0 partir du 1er avril pour une dur\u00e9e de 21 \u00e0 26 jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [82%] :\r\nOui, parce que c'est d'additionner bah non, vous avez de 21 26 ou la dur\u00e9e d'\u00e9closion des oeufs alors je nous donne la base de la 1\u00e8re banque Abrams se confronte \u00e0 l'id\u00e9e du vivant dans sa transformation, Sam seul poussins qui est l\u00e0 encore \u00e0 l'\u00e9tat, je veux dire un mot l\u00e0- bas Abraham bien s\u00fbr excusez -moi ah ben moi cheval \u00e9tait quand m\u00eame jeune artiste plus si jeunes par rapport \u00e0 nos grands otages n\u00e9anmoins qu'hier \u00e0 l'\u00e2ge s'enfermer, qui aime \u00e0 cr\u00e9er des aventures avec le min\u00e9ral, le v\u00e9g\u00e9tal, il y a, il parcourt les All peut il s'enferme dans des pierres, c'\u00e9tait d'ailleurs la performance, on a toujours ici au palais de Tokyo, une guerre en calcaire o\u00f9 \u00e9tait assis pendant une semaine avec ses besoins, surveiller les gens qui l'entourent et aujourd'hui un oeuf Louis voil\u00e0 donc il court 2 et alors ce qui m'int\u00e9resse c'est de savoir comment temps h\u00e9 bah non pas tenir, mais combien de ne vont nous recevons encore mais de quelques il s'agit ou des regrets \u00e7a il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle sortent d'ailleurs nous avons toutes les manger par la suite j'ai gratuit seulement pour les ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:24) [88%] :\r\nIl y a, chers coll\u00e8gues. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02E7FF93-66E0-43BE-8C24-7037CC6765AE", "internalArchiveId": "02E7FF93-66E0-43BE-8C24-7037CC6765AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 08.05.2017", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 51, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564365", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2017-05-08T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 08.05.2017"], "variantIds": ["ece-8564365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T01:47:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nPolitique fran\u00e7aise, le ch\u00f4mage est toujours \u00e0 10 pourcent la la col\u00e8re gronde et de nombreux observateurs s'accordent \u00e0 dire que pour l'instant, la pr\u00e9sidence de maquereau et catastrophique politique fran\u00e7aise encore apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection Marine Le Pen a annonc\u00e9 qu'elle allait transformer profond\u00e9ment le Front national, apparemment le parti devrait changer de nom et s'appeler le PD baisser le parti des bisous et des c\u00e2lins, histoire de choper des voix et puis en France encore, les habitants d'un petit village ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s dans leur vote par un ni de b\u00e9b\u00e9s m\u00e9sanges qui l'entr\u00e9e vers les isoloirs apr\u00e8s enqu\u00eate, les b\u00e9b\u00e9s m\u00e9sanges \u00e9taient en fait des espions russes pro- Poutine mais heureusement la d\u00e9mocratie a triomph\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6E33C7B-59FA-4EED-B3BF-6272A9185F3F", "internalArchiveId": "D6E33C7B-59FA-4EED-B3BF-6272A9185F3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: tracter sous pression \u00e0 Istanbul", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thorens, Lucas\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Thorens, Lucas\r\n\r\n\r\nComment r\u00e9sister, apr\u00e8s une tentative de coup d'Etat, des vagues r\u00e9pressives, en pleines tensions s\u00e9curitaires ? C'est le dilemme qui se pose \u00e0 l'opposition en Turquie depuis plusieurs mois dans un contexte de censure et d'auto-censure, mais aussi d'arrestations. Il a atteint son paroxysme avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le changement de Constitution du 16 avril dernier - qui a apport\u00e9 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel largement renforc\u00e9 au pays. Durant la campagne, les partisans du \" Non \" devaient d\u00e9j\u00e0 se confronter \u00e0 cette d\u00e9licate r\u00e9alit\u00e9 : r\u00e9sister, mais \u00e0 quel prix ? Nous avons suivi (avant ce scrutin crucial) Ahmet Kiraz, avocat turco-fran\u00e7ais, responsable du parti CHP (parti r\u00e9publicain du peuple) et d'autres opposants dans les rues d'Istanbul : de la c\u00e9l\u00e8bre avenue Istiklal aux quartiers acquis \u00e0 la cause de l'AKP (parti justice et d\u00e9veloppement), au pouvoir depuis 2002. \r\nReportage : Camille Lafrance\t\r\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\t\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 2014, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564646", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: tracter sous pression \u00e0 Istanbul / ALA_2017-05-08T15:04:15_point-de-fuite-tracter-sous-pression-a-i", "A l'abordage du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Comment r\u00e9sister, apr\u00e8s une tentative de coup d\u02b9Etat, des vagues r\u00e9pressives, en pleines tensions s\u00e9curitaires ? C\u02b9est le dilemme qui se pose \u00e0 l\u02b9opposition en Turquie depuis plusieurs mois dans un contexte de censure et d\u02b9auto-censure, mais aussi d\u02b9arrestations. Il a atteint son paroxysme avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le changement de Constitution du 16 avril dernier - qui a apport\u00e9 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel largement renforc\u00e9 au pays. Durant la campagne, les partisans du \" Non \" devaient d\u00e9j\u00e0 se confronter \u00e0 cette d\u00e9licate r\u00e9alit\u00e9 : r\u00e9sister, mais \u00e0 quel prix ? Nous avons suivi (avant ce scrutin crucial) Ahmet Kiraz, avocat turco-fran\u00e7ais, responsable du parti CHP (parti r\u00e9publicain du peuple) et d\u02b9autres opposants dans les rues d\u02b9Istanbul : de la c\u00e9l\u00e8bre avenue Istiklal aux quartiers acquis \u00e0 la cause de l\u02b9AKP (parti justice et d\u00e9veloppement), au pouvoir depuis 2002. \nReportage : Camille Lafrance\t\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\t\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8564646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T16:12:07Z", "webPublicationDate": "2017-05-08T14:04:03Z"}, {"id": "sound-FDC770FB-112F-4A23-BFF7-7199714B8DB6", "internalArchiveId": "FDC770FB-112F-4A23-BFF7-7199714B8DB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture Club", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 3425, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010106.image", "alternativeTitle": ["Culture Club du 08.05.2017", "Culture Club / CLC_2017-05-08T20:00:00_culture-club", "Culture Club du 08.05.2017", "Culture Club / CLC_2017-05-08T20:00:00_culture-club"], "variantIds": ["ece-8564346", "ece-8564345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T04:24:14Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nQue la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [78%] :\r\nCulture de Couleur3 avant qu'il ne culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nBienvenue dans culture Club un espace communautaire qui, chaque semaine vous propose une heure purement musical avec un minimum de blabla et chaque semaine autour d'une th\u00e9matique diff\u00e9rente, on a une heure devant nous concoct\u00e9 par Florence \u00e0 l'Asie et mise en ondes par Philippe pour \u00e9couter des titres qui \u00e9voque le poste de pr\u00e9sident, vu les circonstances, je crois que \u00e7a se justifie peut-\u00eatre y serez -vous pour quelque chose puisque c'est dans vos propositions sur les r\u00e9seaux sociaux qu'\u00e9puis\u00e9 une partie de la programmation, bienvenue dans la machine \u00e0 explorer le c'est parti pour une heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [76%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [77%] :\r\nSur Couleur3 de 20 avant que nous culture Club. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [67%] :\r\nC'est une majorit\u00e9 des mobiles politiques sont r\u00eave quartier, pr\u00e9sident de l'de pantomime sans moyens, mais c'\u00e9tait aussi l'occupation, donc pour le bon pr\u00e9sidentielle \u00e9ditorial Chamb\u00e9ry, vous, le peuple de 10 jours et j'ai le quand je vois, je ne pas sur un parce que les partis qui nous fait beaucoup pour la mer depuis inqui\u00e9tude l'afflux plus de et justement pour qui ont pu fait en tout cas que dans leur vie, il voulait d\u00e9combres surtout perdrix vous permettez moi je pourquoi je voyais sur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [71%] :\r\nC'est des droits de voil\u00e0 c'est poids de c'\u00e9tait pour le textile ou donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [71%] :\r\nLa fantaisie, c'est : qui est des risques pour l'avenir, oui je veux r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, mais d'abord que je m'installe \u00e0 la mais je n'\u00e9vite brocard\u00e9 Daniel suicidaire, je peux opportun, moi j'ai plus de probl\u00e8mes, du temps de pair-\u00e0-pair des comp\u00e9tences pour financer les journalistes comme des prud'hommes 4 sur Mata Fran\u00e7oise Hardy arrivons peut pas, ne c\u00e2ble commencera \u00e0 la mort, donc je suis client largement pourquoi il y a 30 ans 500, on s'\u00e9tait fait travailler pr\u00e8s de resserrer le comment vous pouvez chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [93%] :\r\nSi le pr\u00e9sident du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [70%] :\r\n\u00e7a bouge dans la reprend en coupant la coupe pour le cas de 3 ta prochaine bo\u00eete de marque, je crois qu'il faut aller merci vous aller au palais de l'\u00e9viter, j'arriverai pas, l\u00e0, j'ai d\u00e9couvert que bon le mot payante et \u00e0 voyage admirable \u00e7a sur le dos des contribuables avec un peu plus, toujours plus de paix profonde et donc l'bien en plus ce pointage, les bois, les chiffres du chauffage, de voir ce que je peux les gens pas \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la politique comme car dans cette plus supplanter au lieu de au et que ce championnat le seul Leclerc BP des artisans qui \u00e9clate m\u00eame pr\u00e9sident a le droit, dans parler vid\u00e9o pas par des couples et non pas l'ind\u00e9pendance de l'\u00e9t\u00e9 dans ce Patrick que du positif, car il fait de r\u00e9fl\u00e9chir avec toi un pour \u00e9garer \u00e0 des personnes pour d\u00e9terminer pas persuad\u00e9 les courses pr\u00e9c\u00e9dentes vagues cependant gard\u00e9 le bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [72%] :\r\nVoil\u00e0 qui justifie le sur le mur d'habitants c'est pourquoi donc que je suis 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [87%] :\r\nCulture Club sur la page Facebook de Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:57) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est un bras mais ce qu'elle a fait en France de Biasi Nord-Ouest de structures, c'est \u00e9norme, caviste les vous l'histoire les selon vous Nawa ma, ma femme, on a en tout cas, chez qui on joue dans l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [70%] :\r\n\u00e0 Lyon, la bonne excuse -moi dire quand m\u00eame que \u00e7a si on va d'un t\u00e9moignage de fait la du voir le m\u00eame les regarde, c'est-\u00e0-dire nous laisse dans la pi\u00e8ce, donc moi, dit -il, de les hommes, mais quand m\u00eame qu'on \u00e7a aussi que c'est un monsieur donc aussi le symbole de son bureau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:52) [69%] :\r\nC'est le d'avoir travers\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vrai quadrille tribord d'une d\u00e9faite de l'arm\u00e9e, car ils sont aujourd'hui ce pr\u00e8s mais qu'elle est pas tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:04) [66%] :\r\nAller dans la ville m\u00eame, avec une belle il va un moment oui moi ben m\u00eame lecture comment c'est moi m\u00eame, mais par le p\u00e8re qui mal, j'aime bien les b\u00e2timents j'oui ne ne soit la voiture num\u00e9ro mais imaginez de Brigitte Guy mais il y a une chose qui monsieur si ouais, c'est \u00e7a qui viennent Gazprom c'est vrai, voil\u00e0 donc dans ce Monsieur dans les symbole, j'ai donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:51) [74%] :\r\nParis, c'est le syst\u00e8me d'asseoir on va tr\u00e8s tr\u00e8s vrai, en dernier lieu vivant d'une d\u00e9faite et surtout pour l'arm\u00e9e, car ils sont de pr\u00e9venu qu'elle n'est pas d\u00e9montr\u00e9 Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:03) [69%] :\r\nLe roi allait avoir dans pass\u00e9 m\u00eame avec une belle 1 oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:52) [68%] :\r\nMoi, j'ai tendance \u00e0 dire que le Belv\u00e9d\u00e8re ind\u00e9cent donc ben \u00e0 \u00e9tait en bon h\u00e9 bien on pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:15:23) [65%] :\r\n5 euros un maire qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:50) [70%] :\r\nJ'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 un moyen aussi d'apprendre, on dit on parle de d\u00e9part de les derniers. \r\nOui, oui, mais que le roi que qu'il souhaite que Bouygues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [68%] :\r\nBen ouais, mais qui aime sur Couleur3 culture Club jusqu'\u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:58) [86%] :\r\n2000 foyers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:25) [72%] :\r\nIl va thermostat datant il va Thomas c'est-\u00e0-dire dans la de la mort dans Mostar c'\u00e9tait leur propre de Stars, o\u00f9 il y a peu faire oui on est mais il y a bien une qui est moins de les gens qui aiment mais qui ont une dame pas louche est une bonne fin, les jeunes et les vieux num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:30) [73%] :\r\nOn en est l\u00e0, on la oui quand m\u00eame bien, ben oui, \u00e7a, \u00e7a commence donc rien. \r\nParce qu'un expert du grand revenu sont voir la la vraie votre avis, la presse et c'est bel et bien de cela 3 mois, il a \u00e9t\u00e9 pris, mais quand m\u00eame il a a 3. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:18) [88%] :\r\nCulture Club mais. \r\nOui, oui, on est dans un \u00e9tat de la paix, mais voyez -vous, c'est. \r\nBien \u00e7a \u00e7a la paix mais pour une donc, mais, mais, et pour le pays car il y a 2 Karine Dubois \u00e0. \r\nOui, oui, oui, et j'ai tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 demain il y en a qu'un \u00e9gal quand m\u00eame ce qui a parl\u00e9, il m'a dit de Bigard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:13) [94%] :\r\nMoi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:22) [78%] :\r\nBonjour, je suis tout. \r\nDans dans la. \r\nDonc jouer m\u00eame, donc je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:37) [98%] :\r\nPour Bush. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:38) [71%] :\r\nCelui -l\u00e0, ben tiens oui cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [98%] :\r\nCulture Club. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:49) [74%] :\r\n3 3 3. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:08) [69%] :\r\nEst ce que c'est que ce que j'que est ce ne dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:26) [93%] :\r\nQue que que. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:17) [84%] :\r\nRejoignez culture Club surtout 8 heures ces 3 clubs. \r\nBeaucoup, oui, \u00e7a va mais ma\u00eetrisons moins pour, c'est un nouveau faire savoureusement oui \u00e7a dans l'examen ils au texte, on voit \u00e7a \u00e0 la m\u00eame chez les moines sont bons, le journal la Ahmed avait et signe avec la bon il a pu, en gros vous voir pour le croire, je suis comme \u00e7a. \r\nCe qui est bien si et \u00e7a, elles ont d\u00e9but\u00e9, oui on va faire, c'est cette m\u00eame situation de Boissieu mais peu apr\u00e8s, plus complexe qui a essay\u00e9 d'imposer, je sais qu'on va moins la description, le groupe, celle qui a, avec le RSA, c'est un peu dans la rue et l'on peut sermonner avec notes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:53) [74%] :\r\nLa bombe, pas moi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:06) [77%] :\r\nEn octobre dernier mais le j'ai occup\u00e9 dans le bras, oui, oui, c'est bel et bien, mais qu'\u00e9motionnel Houellebecq pour parler n'\u00e9tait pas un beau ce aller si je sais d\u00e9j\u00e0 ce il y a dans l'herbe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:09) [77%] :\r\nC'est, c'est c'est oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:42) [85%] :\r\nJ'ai pas la avec qui j'ai, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:43) [69%] :\r\nMalaga c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:18) [72%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:10) [75%] :\r\nOui, oui au match oui moi, culture. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:32) [73%] :\r\nJ'esp\u00e8re social parce qu'il est. \r\nN'ai pas enfin dans la fuite ce quand les 2 se profile. \r\nEt bien que la seule solution. \r\nC'est, c'est c'est pas de l'\u00e9cole que suis. \r\nJe ne suis avec ce qui, que les manifestations. \r\nVendredi, je ne sais pas, \u00e7a j'circul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:01) [78%] :\r\nCulture Club quoi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:03) [81%] :\r\nIl est venu d'un endroit oui je connais, il a permis. \r\nMais dans le canal de de l'dans le canal de parler. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:24) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est la survie des accolades, ils ont m\u00eame non Pascal mais l\u00e0 on dans les mains, Abidjan, le 2 mai j'ai dit mais nous avons les moyens mais le dans les mains mais date non on l'appelait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:01) [81%] :\r\nJe ne vais assez simple jeune qui le Malefoy. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:13) [74%] :\r\nMamounata m\u00eame pas dire pas dire dans le canal de la de la mort de la menace. \r\nOn le croit. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:44:36) [65%] :\r\nPar le biais. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:38) [78%] :\r\nDiab\u00e9tique verbe qui en fait moi publi\u00e9 donc Callaghan et j'esp\u00e8re et puis j'ai feuillet\u00e9, mais ils arrivent \u00e0 mon en moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:59) [68%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:01) [71%] :\r\nIl y a spot B n'importe, il veut pas et puis la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:45:14) [70%] :\r\nSeguin, mais il y a, il a acc\u00e8s, une distance, un petit. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:35) [87%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:49) [77%] :\r\nEt, mais ce n'est qu'\u00e0 Dieu, c'\u00e9tait c'\u00e9tait Aur\u00e9lia chef mais il le disons un mode m\u00eame sexe jamais le but, oui, oui, oui, mais le match \u00e0 ne voir le b\u00e9b\u00e9 il y a au moins il aurait activement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:26) [67%] :\r\nVoil\u00e0 sont les voix basse, moi je ne chante pas, il n'en veut dans m\u00eame de gaucho Charles m\u00eame d'apprendre donc grosso d'un chien mais ce non \u00e7a je Club dans on esp\u00e8re d\u00e9sormais on n'est pas une chose claire une meilleure. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:46:52) [76%] :\r\nMagloire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:14) [100%] :\r\nCulture. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:48:47) [76%] :\r\nJ'ai cru bon \u00e7a. \r\nIl a. \r\nSamir sign\u00e9 CGT. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:46) [61%] :\r\nPer\u00e7u oui trouve d'. \r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:47) [73%] :\r\nComme \u00e7a, on essaye non. \r\nMais les hommes. \r\nMois d'avant \u00e0 la logistique. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:19) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:55:34) [73%] :\r\nLe roi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:35) [82%] :\r\nAujourd'hui culture Club vous proposer une s\u00e9lection de titres mettant \u00e0 l'honneur le pouvoir du pr\u00e9sident, les titres pris pour certains, parmi vos propositions dans l'ordre, vous avez entendu Franz Ferdinand IAM 1000000 Mark M\u00fcller n'fait ne pla\u00eet Yann James Brown Catherine la Rita menace Arcade Fire Jacques Dutronc fixeM. de les loyersM. une France n'a une petit Five et Gori la culture Club merci \u00e0 Florence, \u00e0 la vie pour sa programmation et merci \u00e0 Philippe vos dents pour la mise en ondes pour la semaine prochaine, donnez -nous titres qui parle d'\u00e9nergie, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec le hashtag ces 3 Club. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:15) [81%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:58) [81%] :\r\nHier, 3 couleurs tr\u00e8s inclin\u00e9 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T19:22:00Z", "program": {"href": "/programs/60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "id": "60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "name": "Culture Club"}}, {"id": "sound-A3D989CF-52A5-4EFD-A5B9-72757AA8E00E", "internalArchiveId": "A3D989CF-52A5-4EFD-A5B9-72757AA8E00E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"L'Oeil de l'Enfant\"", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en janvier 2003 \u00e0 Lausanne par Ferdinand Mbala, cette structure a pour objectif principal d'aider les enfants non scolaris\u00e9s et mal trait\u00e9s en R.D.C. Pour ce faire, il a donc d\u00e9cid\u00e9 :\r\n.De cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques scolaires gratuites afin d'atteindre le maximum d'\u00e9coles africaines d\u00e9pourvues de livres.\r\n.De mieux \u00e9quiper en mat\u00e9riel certaines \u00e9coles techniques secondaires pour permettre aux jeunes d'effectuer un apprentissage dans les meilleures conditions possibles.\r\n.De cr\u00e9er \u00e0 Kinshasa une biblioth\u00e8que compos\u00e9e en grande partie des livres \u00e9crits par les Africains sur l'Afrique (po\u00e9sie, litt\u00e9rature, politique, histoire, scolaire, sciences etc.) pour que les enfants africains d\u00e9couvrent leurs \u00e9crivains et la litt\u00e9rature africaine.\r\n.De construire une \u00e9cole pour former des jeunes agriculteurs; avec l'introduction de la comptabilit\u00e9 dans l'agriculture rurale.\r\n.Et de soutenir les enfants d\u00e9munis au-travers de parrainage. \r\nAfin de poursuivre ses projets sur place et de mieux \u00e9quiper certaines \u00e9coles techniques secondaires, l'association aurait actuellement besoin de mat\u00e9riel. \r\nDemande: \r\n-\tDes postes \u00e0 souder\r\n-\tDes chalumeaux\r\n-\tDes pinces\r\n-\tUn tracteur\r\n-\tDes ordinateurs portables\r\n-\tDes livres techniques (m\u00e9dicaux, etc)\r\n-\tDes microscopes\r\n-\tDu mat\u00e9riel pour la construction m\u00e9tallique\r\n-\tDu mat\u00e9riel de ma\u00e7onnerie\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en janvier 2003 \u00e0 Lausanne par Ferdinand Mbala, cette structure a pour objectif principal d'aider les enfants non scolaris\u00e9s et mal trait\u00e9s en R.D.C. Pour ce faire, il a donc d\u00e9cid\u00e9 :\r\n.De cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques scolaires gratuites afin d'atteindre le maximum d'\u00e9coles africaines d\u00e9pourvues de livres.\r\n.De mieux \u00e9quiper en mat\u00e9riel certaines \u00e9coles techniques secondaires pour permettre aux jeunes d'effectuer un apprentissage dans les meilleures conditions possibles.\r\n.De cr\u00e9er \u00e0 Kinshasa une biblioth\u00e8que compos\u00e9e en grande partie des livres \u00e9crits par les Africains sur l'Afrique (po\u00e9sie, litt\u00e9rature, politique, histoire, scolaire, sciences etc.) pour que les enfants africains d\u00e9couvrent leurs \u00e9crivains et la litt\u00e9rature africaine.\r\n.De construire une \u00e9cole pour former des jeunes agriculteurs; avec l'introduction de la comptabilit\u00e9 dans l'agriculture rurale.\r\n.Et de soutenir les enfants d\u00e9munis au-travers de parrainage. \r\nAfin de poursuivre ses projets sur place et de mieux \u00e9quiper certaines \u00e9coles techniques secondaires, l'association aurait actuellement besoin de mat\u00e9riel. \r\nDemande: \r\n-\tDes postes \u00e0 souder\r\n-\tDes chalumeaux\r\n-\tDes pinces\r\n-\tUn tracteur\r\n-\tDes ordinateurs portables\r\n-\tDes livres techniques (m\u00e9dicaux, etc)\r\n-\tDes microscopes\r\n-\tDu mat\u00e9riel pour la construction m\u00e9tallique\r\n-\tDu mat\u00e9riel de ma\u00e7onnerie", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564629", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 08.05.2017", "Association \"L'Oeil de l'Enfant\" / CPT_2017-05-08T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 08.05.2017", "Association \"L'Oeil de l'Enfant\" / CPT_2017-05-08T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en janvier 2003 \u00e0 Lausanne par Ferdinand Mbala, cette structure a pour objectif principal d\u2019aider les enfants non scolaris\u00e9s et mal trait\u00e9s en R.D.C. Pour ce faire, il a donc d\u00e9cid\u00e9 :\n\u2022De cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques scolaires gratuites afin d\u2019atteindre le maximum d'\u00e9coles africaines d\u00e9pourvues de livres.\n\u2022De mieux \u00e9quiper en mat\u00e9riel certaines \u00e9coles techniques secondaires pour permettre aux jeunes d'effectuer un apprentissage dans les meilleures conditions possibles.\n\u2022De cr\u00e9er \u00e0 Kinshasa une biblioth\u00e8que compos\u00e9e en grande partie des livres \u00e9crits par les Africains sur l'Afrique (po\u00e9sie, litt\u00e9rature, politique, histoire, scolaire, sciences etc.) pour que les enfants africains d\u00e9couvrent leurs \u00e9crivains et la litt\u00e9rature africaine.\n\u2022De construire une \u00e9cole pour former des jeunes agriculteurs; avec l'introduction de la comptabilit\u00e9 dans l'agriculture rurale.\n\u2022Et de soutenir les enfants d\u00e9munis au-travers de parrainage. \nAfin de poursuivre ses projets sur place et de mieux \u00e9quiper certaines \u00e9coles techniques secondaires, l'association aurait actuellement besoin de mat\u00e9riel. \n\nDemande: \n-\tDes postes \u00e0 souder\n-\tDes chalumeaux\n-\tDes pinces\n-\tUn tracteur\n-\tDes ordinateurs portables\n-\tDes livres techniques (m\u00e9dicaux, etc)\n-\tDes microscopes\n-\tDu mat\u00e9riel pour la construction m\u00e9tallique\n-\tDu mat\u00e9riel de ma\u00e7onnerie", "Cr\u00e9\u00e9e en janvier 2003 \u00e0 Lausanne par Ferdinand Mbala, cette structure a pour objectif principal d\u2019aider les enfants non scolaris\u00e9s et mal trait\u00e9s en R.D.C. Pour ce faire, il a donc d\u00e9cid\u00e9 :\n\u2022De cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques scolaires gratuites afin d\u2019atteindre le maximum d'\u00e9coles africaines d\u00e9pourvues de livres.\n\u2022De mieux \u00e9quiper en mat\u00e9riel certaines \u00e9coles techniques secondaires pour permettre aux jeunes d'effectuer un apprentissage dans les meilleures conditions possibles.\n\u2022De cr\u00e9er \u00e0 Kinshasa une biblioth\u00e8que compos\u00e9e en grande partie des livres \u00e9crits par les Africains sur l'Afrique (po\u00e9sie, litt\u00e9rature, politique, histoire, scolaire, sciences etc.) pour que les enfants africains d\u00e9couvrent leurs \u00e9crivains et la litt\u00e9rature africaine.\n\u2022De construire une \u00e9cole pour former des jeunes agriculteurs; avec l'introduction de la comptabilit\u00e9 dans l'agriculture rurale.\n\u2022Et de soutenir les enfants d\u00e9munis au-travers de parrainage. \nAfin de poursuivre ses projets sur place et de mieux \u00e9quiper certaines \u00e9coles techniques secondaires, l'association aurait actuellement besoin de mat\u00e9riel. \n\nDemande: \n-\tDes postes \u00e0 souder\n-\tDes chalumeaux\n-\tDes pinces\n-\tUn tracteur\n-\tDes ordinateurs portables\n-\tDes livres techniques (m\u00e9dicaux, etc)\n-\tDes microscopes\n-\tDu mat\u00e9riel pour la construction m\u00e9tallique\n-\tDu mat\u00e9riel de ma\u00e7onnerie"], "variantIds": ["ece-8564630", "ece-8564629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T00:33:02Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour excellent d\u00e9but de semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous, l'association l'oeil de l'enfant a besoin de vous, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2003 par un monsieur ferdinand Bala, originaire de RDC, qui vit \u00e0 Lausanne pour soutenir des enfants non scolaris\u00e9s, il a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques ou plut\u00f4t de les recr\u00e9er, puisqu'elles \u00e9taient bel et bien pr\u00e9sentes avant les ann\u00e9es de guerre qui les ont d\u00e9truites, l'association a construit sa premi\u00e8re biblioth\u00e8que dans la commune de Ndjili \u00e0 Kinshasa, celle -ci a fait office de toutes premi\u00e8res biblioth\u00e8ques publiques du Congo Kinshasa, en droit, au sein duquel les enfants, les adultes peuvent d\u00e9sormais lire les ouvrages mis gratuitement \u00e0 leur disposition, c'est plus d'une trentaine d'\u00e9coles qui ont re\u00e7u des vivres depuis 2004, mais l'association fait plein d'autres choses en 2007, elle a construit une \u00e9cole de rue fr\u00e9quent\u00e9e par pr\u00e8s de 130 \u00e9l\u00e8ves, filles et gar\u00e7ons totalement d\u00e9munis, ou vivant dans la rue afin de leur assurer de mani\u00e8re progressive, une r\u00e9insertion scolaire de niveau \u00e9l\u00e9mentaire ces jeunes apprennent \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire gratuitement et puis l'association soutient \u00e9galement certaines \u00e9coles techniques, et l\u00e0, justement, elle fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour du mat\u00e9riel, du mat\u00e9riel qui servira \u00e0 \u00e9quiper plusieurs \u00e9coles techniques de la r\u00e9gion des postes \u00e0 souder des chalumeaux d\u00e9peint un tracteur, des ordinateurs portables ainsi que des livres, techniques, m\u00e9dicaux, etc, scientifiques, enfin tout ce que vous voulez des postes \u00e0 souder des chalumeaux des pinces, un tracteur, des ordinateurs portables et des livres techniques vous retrouvez des d\u00e9tails non seulement sur la liste de mat\u00e9riel mais \u00e9galement sur l'association l'Oeil de l'enfant sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous pour \u00e9couter \u00e9galement cette chronique, un seul num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 00 0 58 236 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T12:18:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "asset-1595161", "internalArchiveId": "AA1705595364", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8604544", "imageURL": "http://www.rts.ch/8604547.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Jean Revillard a photographi\u00e9 des personnes \u00e9lectrosensibles", "France: le candidat d\u2019En Marche a f\u00eat\u00e9 sa victoire devant le Louvre", "France / Victoire de Macron: la d\u00e9claration de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "France / Victoire de Macron: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "Hockey / Mondiaux: l'\u00e9quipe de Suisse s'est rassur\u00e9e en battant les Norv\u00e9giens", "VS: le canton est un v\u00e9ritable paradis pour les vip\u00e8res", "Nig\u00e9ria: les 82 lyc\u00e9ennes lib\u00e9r\u00e9es par Boko Haram ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues par le pr\u00e9sident", "France / Victoire de Macron: le point avec Isabelle Ory depuis Bruxelles", "France / D\u00e9faite de Marine Le Pen: rencontre avec les partisans du Front National", "France / Victoire de Macron: les messages de soutien des dirigeants", "France: Emmanuel Macron l\u2019emporte face \u00e0 Marine Le Pen", "France / Victoire de Macron: les r\u00e9actions des Fran\u00e7ais vivant en Suisse", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le photographe pr\u00e9sente son travail, \"Ondes\", aux Journ\u00e9es photographiques de Bienne.", "Des milliers de partisans se sont rassembl\u00e9s devant la pyramide pour vivre une victoire dont ils ne doutaient plus.", "Cette victoire est de bon augure avant la rencontre face \u00e0 la France.", "Yves Brunelli est un passionn\u00e9 de ces serpents.", "Les autorit\u00e9s ont tenu \u00e0 les assurer de leur soutien.", "Lors de sa premi\u00e8re d\u00e9claration, le pr\u00e9sident \u00e9lu s'est d'ailleurs voulu solennel et rassembleur."], "variantIds": ["ece-8499925", "ece-8499116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-14T02:31:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031177\r\nDate de transcription : 14-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [85%] : \r\nJean-Paul hockey, c'\u00e9tait hier soir, c'\u00e9tait hier, oui, parce que j'ai, j'ai fait il y a quand m\u00eame comme \u00e7a je \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:10) [97%] : \r\nArrive quand m\u00eame un petit clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:19) [94%] : \r\nMerci pour le caf\u00e9, le petit c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:25) [76%] : \r\nExactement, parfois, pense qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:29) [78%] : \r\n\u00e7a vous avez r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:46) [84%] : \r\nL\u00e0 vous dites rien maintenant, l\u00e0 vous dites rien, regarde la cam\u00e9ra, on annonce, vous \u00eates l\u00e0 et puis ensuite quand vous serez avec Claire enfreint discussion mais l\u00e0 c'est vraiment juste, en fait, on vous \u00eates je dis souvent \u00e0 nos invit\u00e9s, Claude troph\u00e9e donc on annonce : on vous a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:42) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 l'actualit\u00e9 de ce lundi 8 mai c'est tout d'abord la France au lendemain de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ce matin aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande pour les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration de la victoire en 1945 nous reviendrons sur cette soir\u00e9e, qualifi\u00e9e d'historique, nous rejoindrons Michel Beuret \u00e0 Paris, du c\u00f4t\u00e9 des perdants, Marine Le Pen ne s'avoue pas vaincu forte des plus de 11 millions de voix obtenues l'h\u00e9riti\u00e8re du Front national, annonce l'av\u00e8nement d'un nouveau mouvement politique objectif l\u00e9gislatives dans 6 semaines, nous verrons avec Isabelle Ory comment l'Europe r\u00e9agit \u00e0 ce scrutin et puis nous irons \u00e9galement \u00e0 la rencontre de la plus importante communaut\u00e9 fran\u00e7aise de l'\u00e9tranger, les quelque 100000 Fran\u00e7ais de Suisse sont dans leur tr\u00e8s large majorit\u00e9 soutenu le candidat d'en marche, vous entendrez leur r\u00e9actions nouvelle semaine, nouvelle s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion qui vous emm\u00e8ne dans le monde des reptiles, 1\u00e8re \u00e9tape en Valais le paradis des vip\u00e8res \u00e0 la rencontre d'un passionn\u00e9 de cette esp\u00e8ce et le plaisir de recevoir le photographe genre Vilar qui expose actuellement dans le cadre des Journ\u00e9es photographiques de Bienne une s\u00e9rie intitul\u00e9e Honte, il a suivi des gens \u00e9lectro- sensibles aux une Watson, un endroit sans champs \u00e9lectromagn\u00e9tique, dans la Dr\u00f4me en France rencontre en fin de journal 66 virgule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:42 > 0:04:04) [93%] : \r\n\u00e0 1 pourcent contre contre 33,9 pourcent \u00e0 \u00e0 Marine Le Pen des chiffres d\u00e9finitifs publi\u00e9s ce matin par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, confortent la victoire d'Emmanuel Macron, mais ce r\u00e9sultat n'efface pas les profondes divisions du pays lors de sa 1\u00e8re d\u00e9claration, le pr\u00e9sident \u00e9lu s'est d'ailleurs voulu solennel et rassembleur, retour sur cette soir\u00e9e historique avec Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:15) [90%] : \r\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique cette Emmanuel Macron avec 60 il est 20 heures lorsqu'un visage appara\u00eet sur tous les \u00e9crans, le visage tant esp\u00e9r\u00e9 par ses partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:20) [89%] : \r\nLa victoire est Net, mais pas inconditionnel dans son 1er discours le nouvel \u00e9lu le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:29) [92%] : \r\nJe veux ce soir adresser un salut r\u00e9publicain \u00e0 mon adversaire Madame Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:04:35) [90%] : \r\nJe sais les divisions de notre nation qui ont conduit certains \u00e0 des vols d'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:04:45) [92%] : \r\nJe sais, la col\u00e8re, l'anxi\u00e9t\u00e9, les doutes qu'une grande partie d'entre vous ont aussi exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:49) [99%] : \r\nIl est de ma responsabilit\u00e9 de les entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:02) [97%] : \r\nQuelques minutes plus t\u00f4t, le m\u00eame visage se d\u00e9voile aux sympathisants de Marine Le Pen, la candidate admet sa d\u00e9faite mais son message est clair : elle veut faire fructifier un score in\u00e9dit pour le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:24) [94%] : \r\nCe second tour organise une recomposition politique de grande ampleur autour du clivage entre les patriotes et les mondialistes, je proposerai donc d'engager une transformation profonde de notre mouvement, afin de constituer une nouvelle force politique que de nombreux Fran\u00e7ais appellent de leurs voeux et qui est plus que jamais n\u00e9cessaire au redressement du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:41) [89%] : \r\nQuelle majorit\u00e9 parlementaire pour le nouveau pr\u00e9sident la question ressurgit sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, j'affirme 600 monsieur Marcon il est minoritaire dans le pays et pour attaquer sur sa droite par Marine Le Pen Emmanuel Macron l'est aussi sur sa gauche par Jean-Luc M\u00e9lenchon autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:06:02) [92%] : \r\nLe programme du nouveau monarque pr\u00e9sidentiel est connu : c'est la guerre contre les acquis sociaux du pays et l'irresponsabilit\u00e9 \u00e9cologique, nous ne sommes pas condamn\u00e9s, les \u00e9lections l\u00e9gislatives doivent montrer qu'apr\u00e8s un vote de refus et de peur, le moment est venu d'un choix positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:10) [96%] : \r\nUne nouvelle bataille s'engage tout aussi crucial que la pr\u00e9c\u00e9dente pour dessiner le nouveau visage de la France, la candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:10 > 0:06:22) [88%] : \r\nEt pour c\u00e9l\u00e9brer sa victoire, le candidat dans marche avait donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses partisans sur la symbolique, esplanade du Louvre, un appel entendu par des milliers de personnes reportage sign\u00e9 Tristan de et Marie- \u00c9milie 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:33) [95%] : \r\nIls sont arriv\u00e9s bien avant l'annonce des r\u00e9sultats, des milliers de partisans rassembl\u00e9s devant la pyramide du Louvre pour vivre ensemble une victoire dont il ne doute plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:06:43) [83%] : \r\nLa France va conna\u00eetre un tournant qui lui permettra au monde une bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:44 > 0:06:57) [87%] : \r\nLe poulet, c'est m\u00eame une victoire pour l'Europe, surtout pour les jeunes qui r\u00e9ussit \u00e0 remettre \u00e0 am\u00e9liorer un peu la situation du pays Sabra permettre au Fonds national de retourner dans les oubliettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:07:12) [91%] : \r\nL'arriv\u00e9e d'Emmanuel Macron, solennel, provoque une mar\u00e9e de drapeaux tricolores entr\u00e9s salle depuis la Cour carr\u00e9e du Louvre sur les notes de l'hymne \u00e0 la joie, le nouveau pr\u00e9sident savoure ce moment symbolique \u00e0 la tribune, il dissimule \u00e0 peine son \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:07:13 > 0:07:29) [82%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, de vous \u00eates battus avec courage et bienveillance pendant tant de mois lorsque oui ce soir vous l'amener, emporter la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:07:35) [92%] : \r\nUn discours globalement plus personnel qu'en d\u00e9but de soir\u00e9e et tourn\u00e9 vers l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:38 > 0:07:54) [80%] : \r\n\u00e7a redonne de l'espoir, \u00e7a redonne confiance, c'est \u00e7a, si dans l'imm\u00e9diat, reconnu a 3 ans sein pour nous en France pour la politique, il est \u00e0 la hauteur pas permet de rassembler tous les Fran\u00e7ais bloqu\u00e9 plut\u00f4t optimiste, tout ce qu'on avait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:55 > 0:08:01) [93%] : \r\nUn optimisme un espoir qu'il faudra en effet cultiv\u00e9 dans cette campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 cliver le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:03 > 0:08:33) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette soir\u00e9e d'hier, mais \u00e0 l'image du jour, c'est sans doute celle du pr\u00e9sident \u00e9lu ce matin aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande pour sa 1\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie officielle, Emmanuel Macron, convi\u00e9s par le pr\u00e9sident en exercice \u00e0 participer aux comm\u00e9morations de la fin de la guerre de 1945 \u00e0 son arriv\u00e9e sur la place de l'\u00c9toile, vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 accueilli par plusieurs personnalit\u00e9s, dont Nicolas Sarkozy Michel Beuret, on a le sentiment qu'Emmanuel Macron a d\u00e9j\u00e0 endoss\u00e9 le costume pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:35 > 0:09:11) [90%] : \r\nTout-\u00e0-fait \u00e0 fait c'est la mutation a commenc\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 hier soir d\u00e9j\u00e0, entre les 2 discours, celui du quartier g\u00e9n\u00e9ral et celui du Louvre, le ton d'Emmanuel Macron a chang\u00e9 et ce matin, plus encore, on l'a vu aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 2 pas de nos bureaux, ici \u00e0 Paris, 2 pr\u00e9sidents c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, qui donnait un peu l'image involontaire d'un p\u00e8re et d'un fils, alors les 2 hommes ne se serait pas revue depuis la d\u00e9mission du ministre en ao\u00fbt pass\u00e9 et il ne s'attendait sans doute pas \u00e0 se retrouver tous les 2 aujourd'hui sous l'Arc de Toul sous l'Arc de Triomphe, avec chacun un titre de pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:11 > 0:09:14) [93%] : \r\nEt l'agenda du pr\u00e9sident \u00e9lu est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:16 > 0:09:54) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e0 prime cet apr\u00e8s- midi, Emmanuel Macron, doit remettre sa d\u00e9mission de chefs de son mouvement en marche qui change de nom, le parti s'appellera d\u00e9sormais en marche la R\u00e9publique et donnera d'ici une dizaine de jours, les noms des 577 candidats qui seront investis pour les l\u00e9gislatives, c'est un enjeu majeur, Emmanuel Macron, l'dit tout commence et il doit aussi d\u00e9voiler dans les jours qui viennent, le nom de son futur ministre de son futur 1er Ministre pardonnez-moi et de son gouvernement, la m\u00e9tamorphose ira tr\u00e8s vite, \u00e0 pr\u00e9sent, la passation de pouvoirs \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e doit \u00eatre faite dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:54 > 0:10:13) [94%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup, l'Europe et le monde nous regarde, ce sont les mots du pr\u00e9sident \u00e9lu hier soir et les r\u00e9actions n'ont \u00e9videmment pas tard\u00e9 au-del\u00e0 du soulagement, les responsables europ\u00e9ens saluent une victoire pour l'Europe, on va y revenir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald pas lui aussi f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron pour sa large victoire marque jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:14 > 0:10:42) [92%] : \r\nLe monde entier salue ce matin l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, message de f\u00e9licitations commentaires conseille au nouvel \u00e9lu plusieurs dirigeants ont d\u00e9j\u00e0 fait parvenir leur r\u00e9action au nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, ainsi le gouvernement allemand, par le biais du compte Tweeter de son porte- parole, ne cache pas sa satisfaction : Berlin comme le confirme la chanceli\u00e8re Angela Merkel, se r\u00e9jouit de travailler avec le nouvel \u00e9lu, c'\u00e9tait \u00e9galement le cas en Italie avec ce tweet de Matteo Renzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:44 > 0:10:52) [90%] : \r\nBruxelles a adress\u00e9 ce matin les f\u00e9licitations de l'Union europ\u00e9enne avec cette Lettre de Donald Toscan, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:54 > 0:11:02) [82%] : \r\nEnfin, r\u00e9action tr\u00e8s attendue de Washington, le pr\u00e9sident de la le train pas \u00e9t\u00e9 parmi les tout premiers \u00e0 r\u00e9agir sit\u00f4t connu hier soir, le r\u00e9sultat d'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:14) [88%] : \r\nRevenons-en \u00e0 l'Europe, Isabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles alors Emmanuel Macron n'a revu cette image tout \u00e0 l'heure, marchant sur l'hymne europ\u00e9en, hier soir, pour Bruxelles, le signal est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:16 > 0:12:28) [92%] : \r\nOui, alors c'est d'autant plus fort que c'\u00e9tait une surprise, donc, cet hymne europ\u00e9en, \u00e7a a provoqu\u00e9 beaucoup de joie ici, hein, c'est beaucoup d'\u00e9motion ce enfin r\u00e9veil sans la boule au ventre me disait ce matin, une Fran\u00e7aise qui travaille pour les institutions europ\u00e9ennes, alors vous savez, les Europ\u00e9ens avaient pris clairement position pour Emmanuel Macron au soir du 1er tour et donc hier soir, ils ont vraiment d\u00e9gain\u00e9 leurs r\u00e9actions dans les minutes qui ont suivi 20 heures d\u00e8s 20 heures 15 Jean-Claude Junker, avait publi\u00e9 sa lettre enti\u00e8re de f\u00e9licitations qui commen\u00e7ait par cher ami d\u00e8s 20 heures 15 aussi, on savait qu'Emmanuel Macron \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 venir parler dans l'h\u00e9micycle du Parlement europ\u00e9en, c'est frappant de constater qu'il y a presque plus d'enthousiasme \u00e0 Bruxelles qu'en France parce que sur le continent fait cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle \u00e9tait per\u00e7ue comme un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe un peu le match retour du r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur le break cite un match retour, que l'Europe pourrait cette fois remport\u00e9, c'est en tout cas la perception ici alors aucun des probl\u00e8mes qui paralyse l'Union europ\u00e9enne est r\u00e9gl\u00e9 pour autant, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, on sent que Bruxelles a envie de prendre le temps de savourer cette rare bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:29 > 0:12:45) [93%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, et du c\u00f4t\u00e9 des perdants de ce 7 mai comment les militants du Front national ont-ils v\u00e9cu cette journ\u00e9e cette soir\u00e9e pr\u00e9sidentielle nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 la peine Tucci Antoine qui sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre des partisans de Marine Le Pen de Bourg-en-Bresse, le chef de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:47 > 0:12:55) [93%] : \r\nLocaux du Front national \u00e0 Bourg-en-Bresse, il est 20 heures les militants d\u00e9couvrent les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:56 > 0:13:01) [88%] : \r\nIci, la d\u00e9ception fait vite place \u00e0 un esprit plut\u00f4t combatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:04 > 0:13:06) [88%] : \r\nOn aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 gagner mais avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:13:06 > 0:13:08) [82%] : \r\nAutre gagner le score est tout \u00e0 fait honorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:08 > 0:13:22) [90%] : \r\nPetite d\u00e9ception mais ma foi, nous sommes partis, nous faisons partie de partis survivant du 2\u00e8me tour, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un exploit quand je pense \u00e0 l'UMP, au PS, qui nous regardent en ce moment au fond de leur canap\u00e9, ma foi, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:24 > 0:13:36) [95%] : \r\nHier matin, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une longue journ\u00e9e pour J\u00e9r\u00f4me Buisson et Christophe m\u00e8re, tous 2 membres du FN dans le d\u00e9partement de l'Ain, premi\u00e8res \u00e9tapes de ce dimanche 7 mai le bureau de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:38 > 0:13:48) [91%] : \r\nOn sait que \u00e7a sera difficile, on arrive, on a du retard dans les sondages, tous, tous les sondages le disent, mais bon, le vote n'ait pas fait, c'est les Fran\u00e7ais qui d\u00e9cident \u00e0 la fin, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:48 > 0:14:06) [92%] : \r\nDevoir citoyen accompli, les 2 hommes remettent ensuite leur casquette de militant de terrain mission collage d'affiches se sont acharn\u00e9s car m\u00eame \u00e0 quelques heures de la fin du scrutin, on tient \u00e0 ce que la candidate Le Pen reste visible dans les rues de la ville et l'heure est \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:14:06 > 0:14:13) [90%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 Monsieur on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 parce que les 2 parties, entre guillemets, dit de gouvernement ne sont pas en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:14 > 0:14:29) [95%] : \r\n\u00e0 la mi- journ\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Buisson abandonne son coll\u00e8gue et son statut de militant pour endosser son badge de pr\u00e9sident de bureau de vote, quelques heures \u00e0 observer les \u00e9lecteurs en toute neutralit\u00e9 tout en esp\u00e9rant au sc\u00e9nario favorable \u00e0 sa candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:31) [75%] : \r\n\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:32 > 0:14:42) [94%] : \r\nAu final, le sc\u00e9nario tant esp\u00e9r\u00e9e n'a pas eu lieu, mais les militants du Front national pense d\u00e9j\u00e0 aux prochains combats \u00e0 livrer celui des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:44 > 0:14:59) [94%] : \r\nEt parmi les r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, celle de Didier Burkhalter, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res se f\u00e9licite de son \u00e9lection, il salue je cite la jeunesse et l'optimisme du futur pr\u00e9sident, je vous propose de l'entendre au micro de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:00 > 0:15:40) [93%] : \r\nTout d'abord de le f\u00e9liciter chaleureusement, c'est un jeune pr\u00e9sident c'est un score clair et c'est un \u00e9tat d'esprit assez int\u00e9ressant, il y a quelque chose de tr\u00e8s constructif dans tout ce qui s'est pass\u00e9 un un jeune pr\u00e9sident qui arrive pr\u00e9cis\u00e9ment avec les les forces de la jeunesse, il y a quelque chose d'humanistes aussi sur les questions de fond il y a de l'ind\u00e9pendance au pouvoir, on verra ce que \u00e7a donne dans les prochaines \u00e9tapes, mais c'est quelque chose qui est assez remarquable, il y a de l'optimisme et \u00e7a alors actuel, c'est assez rare, mais \u00e9videmment que le r\u00e9alisme doit aussi \u00eatre l\u00e0 \u00e7a sera dur, il y aura des grandes difficult\u00e9s mais je pense que la France a montr\u00e9 quelque chose \u00e0 l'Europe et au monde et c'est quelque chose d'encourageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:41 > 0:15:55) [95%] : \r\nIl faut dire que la Suisse accueille la plus grande communaut\u00e9 fran\u00e7aise install\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 100000 personnes inscrites sur la liste \u00e9lectorale consulaire une communaut\u00e9 largement acquise \u00e0 Emmanuel Macron r\u00e9actions recueillies hier soir et ce matin, par Pascal de France Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:01 > 0:16:11) [92%] : \r\nPour ce militant, la victoire de leur champion, Emmanuel Macron a quelque chose d'incroyable quand on sait qu'\u00e0 Lausanne le mouvement en marche a d\u00e9marr\u00e9 ses r\u00e9unions il y a \u00e0 peine plus de 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:11 > 0:16:34) [85%] : \r\nC'est juste dingue de dingue dire qu'aujourd'hui on est l\u00e0, on a particip\u00e9 au fait qu'on va changer la France, c'est vraiment g\u00e9nial, on est super content, on est vraiment s\u00fbr qu'on va penser que c'est bien d'avoir confiance les dynamiques des jeunes filles, pourquoi il faudrait dire pour \u00eatre pr\u00e9sident, je pense que c'est pas du tout un crit\u00e8re au contraire c'est \u00e7a am\u00e8ne du nouveau et puis un peu exceptionnel qui vraiment arr\u00eater ce droit gauche serait vraiment \u00e7a le le point donc pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:34 > 0:16:51) [87%] : \r\nL'envie de changement, ces Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Suisse la partage aussi ce matin, nous les avons r\u00e9unis autour d'un caf\u00e9, ils sont partisans d'Europe \u00c9cologie-les Verts fan de Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9fenseur de Jean-Luc M\u00e9lenchon et repr\u00e9sentant du Front national et il se demande comment le nouveau pr\u00e9sident pourra gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:51 > 0:17:11) [89%] : \r\nJe sais pas si il a suffisamment l'exp\u00e9rience et les moyens de de le faire puisqu'il il reste relativement jeune, il n'a pas non plus ton exp\u00e9rience que \u00e7a en politique mais la Croix, essayer de rassembler tout le monde, mais je pense qu'en faisant \u00e7a, et c'est monsieur tout le monde \u00e0 dos une majorit\u00e9 qui va de Alain Madelin Robert Hue majorit\u00e9 qui fonctionne en tout cas avec la Constitution fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:11 > 0:17:20) [94%] : \r\nHier, les Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Suisse ont largement vot\u00e9 en faveur d'Emmanuel Macron, Marine Le Pen obtient 15 pourcent des des voix bien moi que dans l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:20 > 0:17:37) [89%] : \r\n\u00e7a s'explique par des raisons ce concept sociologique, c'est-\u00e0-dire que les Fran\u00e7ais de Suisse ne raisonnent pas forc\u00e9ment, surtout ne vivent pas forc\u00e9ment ce que vivent leurs compatriotes en m\u00e9tropole, il est clair que quand on vit \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne, on n'a pas, n'est pas une probl\u00e8me qui \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:38 > 0:17:46) [95%] : \r\nPour ces militants s'ouvre maintenant la campagne des l\u00e9gislatives, ils entendent rester mobilis\u00e9s pour convaincre leurs compatriotes vivant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:47 > 0:18:02) [88%] : \r\nLe reste de l'actualit\u00e9 : les 82 lyc\u00e9enne lib\u00e9r\u00e9 samedi par le groupe djihadiste beaucoup rames ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le pr\u00e9sident nig\u00e9rian leur enl\u00e8vement, il y a 3 ans, avait boulevers\u00e9 le monde aujourd'hui, les autorit\u00e9s en tenue \u00e0 les assurer de leur soutien autres faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:03 > 0:18:21) [90%] : \r\nPlus de 3 ans de captivit\u00e9, 3 ans de calvaire, et les voil\u00e0 enfin libre et 8 ans de lyc\u00e9ennes de Chibok sont re\u00e7us par non, Amato Boiry le pr\u00e9sident nig\u00e9rian, cette lib\u00e9ration est un succ\u00e8s politique, lui qui a fait de la lutte contre beaucoup \u00e0 l'un des principaux objectifs de son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:24 > 0:18:38) [92%] : \r\nJe suis tr\u00e8s heureux de vous avoir rencontr\u00e9 et je veux vous assurer que la pr\u00e9sidence supervisera les actions de ceux charg\u00e9s de la r\u00e9alisation des promesses de bien \u00eatre qui vous ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:39 > 0:18:57) [90%] : \r\nCes filles sont devenus une monnaie d'\u00e9change pour les djihadistes, les n\u00e9gociations qui ont permis leur lib\u00e9ration sous la m\u00e9diation de la Suisse et du CICR ont oblig\u00e9 le gouvernement nig\u00e9rian a rel\u00e2ch\u00e9 des combattants de Boko \u00e0 rame selon certaines sources, 3 commandants tchadien de la cellule command\u00e9e par Aboubakar check-out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:58 > 0:19:16) [79%] : \r\nLa tourn\u00e9e, note Claire dossier beaucoup Aram qu'on ne sera pas d\u00e9clar\u00e9 clos-t-il avant que chaque personne enlev\u00e9e soit de retour, cela fait partie de notre promesse et nous voulons dire \u00e9galement que ceci n'est qu'une exercice Les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:16 > 0:19:27) [93%] : \r\nIl reste encore une centaine de jeunes filles entre les mains des djihadistes pour celles qui ont pu rentrer chez elles, les traumatismes sont profonds et la convalescence s'annonce dense et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:28 > 0:19:31) [88%] : \r\nUn mot encore, du Canada, confront\u00e9e aux inondations et plus partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:31 > 0:19:47) [90%] : \r\nIl y a mon lequel l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs localit\u00e9s, notamment \u00e0 Montr\u00e9al, l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e au total plus de 1000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, plus de 2000 habitations ont \u00e9t\u00e9 d'inonder pardon les eaux pourrait encore monter de 20 centim\u00e8tres ces prochaines 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:49 > 0:19:58) [87%] : \r\nEt il s'en est pass\u00e9 des choses \u00e0 Paris hier soir, hockey sur glace, \u00e9quipe de Swissair rassur\u00e9 en remportant son 2\u00e8me match des championnat du monde face \u00e0 la Norv\u00e8ge Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:00 > 0:20:11) [92%] : \r\nUne Suisse qui marque une Suisse qui gagne, elle qui n'avait pas droit \u00e0 l'erreur, une Suisse qui ne tremble pas, malgr\u00e9 un poteau, 3 buts \u00e0 0 \u00e0 l'arriv\u00e9e, cette fois c'est clair et c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:20:23) [88%] : \r\nBen, je crois qu'on a, on a eu besoin de ce goal pour la \u00e7a nous a un peu ouvert et lib\u00e9r\u00e9 surtout et ensuite je pense sur la fin de match, on a \u00e9t\u00e9 assez solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:23 > 0:20:41) [92%] : \r\nC'est au 2\u00e8me tiers en l'espace de moins de 2 minutes que la Suisse a forg\u00e9 sa victoire avec 2 \u00e0 0 sign\u00e9 allemande un but superbe du joueur de Gen\u00e8veServette Cody Almond impliqu\u00e9 sur les 3 r\u00e9ussites helv\u00e9tiques, la 3\u00e8me sign\u00e9 sous terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:42 > 0:20:58) [92%] : \r\nCody Almond l'auteur aussi du plus gros rat\u00e9 de la partie, l'\u00e9quipe de Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 enthousiasmante, mais elle a retenu la le\u00e7on du 1er match contre la Slov\u00e9nie, o\u00f9 elle avait \u00e9gar\u00e9 un point, ce qui est de bonne augure avant la rencontre de demain face \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:01 > 0:21:04) [88%] : \r\nEt puis, elle s'appelle Tsiganes allait Haut-Valaisanne et elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:04 > 0:21:21) [92%] : \r\nReine des reines au terme de plusieurs compagnies s'est impos\u00e9 hier soir dans les ar\u00e8nes d'appro en Valais devant 10000 spectateurs qui, avec ses 743 kilos remporte \u00e9galement le titre de la 1\u00e8re cat\u00e9gorie poids lourds au total 250 repr\u00e9sentants de la race reins se sont affront\u00e9s ce week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:23 > 0:21:42) [89%] : \r\n\u00e2mes sensibles s'abstenir le 12 45 vous emm\u00e8ne cette semaine dans l'univers passionnant un peu inqui\u00e9tant des reptiles, une d\u00e9couverte qui d\u00e9bute en Valais, v\u00e9ritable paradis des vip\u00e8res pr\u00e9sente un peu partout dans le canton, entre 800 et 1200 m\u00e8tres d'altitude, Yvan il y est Claudine Gaillard Torrent nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre d'Yves Brunelli passionn\u00e9 de c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:46 > 0:21:55) [90%] : \r\nD\u00e8s les premi\u00e8res chaleurs du printemps et jusqu'\u00e0 l'Automne, Yves Brunelli sillonnent les alpages, sous le regard impassible des marmottes, il cherche des vip\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:56 > 0:21:57) [86%] : \r\nIl faut que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:59 > 0:22:05) [93%] : \r\nPlus qu'une passion, une v\u00e9ritable drogue depuis l'enfance fascination h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:06 > 0:22:25) [81%] : \r\nJe suis venu accro \u00e0 accro aux serpents r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale mot vip\u00e8re en particulier, ce qui fait que depuis 40 12 ans on se fait absolument que \u00e7a et je n'ai jamais je suis jamais lass\u00e9e d'aller chercher les : vip\u00e8re, c'est vrai, c'est vraiment ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:26 > 0:22:36) [91%] : \r\nDevenu r\u00e9f\u00e9rence c'est lui que l'on appelle en cas de soucis avec des serpents Yves Brunelli intervient plusieurs dizaines de fois par ann\u00e9e chez des particuliers, surtout dans les mailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:37 > 0:22:50) [88%] : \r\nSi c'est une couleur souvent je leur dis qu'elle va pas rester qu'elle va s'en aller et si c'est vip\u00e8re alors non, l\u00e0 je me d\u00e9place parce que c'est quand m\u00eame dangereux et si un enfant se fait mordre, il peut y avoir quand m\u00eame de des sympt\u00f4mes relativement relativement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:50 > 0:22:59) [86%] : \r\nEngourdissements des membres modestement, vomissements, voire pire, en cas d'allergie la vip\u00e8re n'attaque jamais, elle se d\u00e9fend si on l'\u00e9crase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:59 > 0:23:12) [89%] : \r\nEn cas de morsure plus vous panique plus le vote s'ira vite au coeur et puis vous allez perdent les p\u00e9dales et moi \u00e7a sera bon pour vous, mais ce qui est important c'est toujours apr\u00e8s 144.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:15 > 0:23:25) [91%] : \r\nLe d\u00e9fi pour Yves Brunelli c'est de trouver sans cesse des vip\u00e8res qu'il n'a encore jamais observ\u00e9es il immortalise chacune de ces d\u00e9couvertes et pour ce faire, il n'h\u00e9site pas \u00e0 la mettre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:26 > 0:23:47) [86%] : \r\nEt serpents si tu si tu mets tes mains dessus, on a l'impression d'\u00eatre \u00e0 l'ombre pour qu'elle se sentent en s\u00e9curit\u00e9 sous la gorge, les ch\u00e2teaux juste derri\u00e8re pour qu'viennent se loger sous mon gant, des fois \u00e7a marche pas \u00e0 tous les coups, il faut juste un peu patience mais au bout d'un moment s'arr\u00eate, c'est comme si c'\u00e9tait une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:49 > 0:24:00) [92%] : \r\nChaque vip\u00e8re \u00e0 des motifs et des coloris diff\u00e9rents en fonction du biotope o\u00f9 elle vit par ces photos Yves Brunelli permet un autre regard sur cet animal souvent craints et mal aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:01 > 0:24:13) [86%] : \r\nJ'reviens est \u00e0 l'affiche des Journ\u00e9es photographiques de Bienne son travail sur la question de l'immigration ill\u00e9gale, lui a valu 2 pour la photo, Howard, le photographe est votre invit\u00e9 cette fois-ci pour 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:13 > 0:24:37) [91%] : \r\nOn d\u00e9tecte immense et nom de son Exposition \u00e0 voir aux Journ\u00e9es photographiques de Bienne bonjour j'en reviens d'abord vedette l'actualit\u00e9 du jour, vous \u00e9tiez l\u00e0 hier soir, sur l'esplanade du Louvre pour votre travail, vous avez vu la f\u00eate d'Emmanuel Macron on va peut-\u00eatre commenter si vous \u00eates d'accord, je profite que vous soyez l\u00e0 pour avoir votre regard d'expert cette photo, la photo de famille qu'est-ce qu'on pourrait en dire parce qu'on voit d'abord que il y a tr\u00e8s peu de personnes, dont on a d\u00e9j\u00e0 vu le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:38 > 0:25:12) [91%] : \r\nAlors moi ce qui m'a beaucoup surpris quand j'ai suivi le le QG de Emmanuel Macron m\u00eame au 1er tour c'est que c'est quelqu'un qui a r\u00e9uni une force de personnes en France qui n'int\u00e9resse ni les m\u00e9dias ni les politiques qui sont les gens qui pensent que la bouteille est toujours \u00e0 moiti\u00e9 pleine, des gens optimistes et on fait ce qu'on voit dans son public s'est \u00e9norm\u00e9ment, il y a, il n'y a pas de classe sociale dans l'optimisme, pallier \u00e0 un niveau de vie ont une classe sociale est ce qu'on voit dans son public, c'est des gens heureux, des gens qui sont contents des gens on vite faire des choses, et c'\u00e9tait un public que personne n'avait exploit\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:12 > 0:25:14) [92%] : \r\nDonc, le candidat de l'optimisme, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:14 > 0:25:24) [92%] : \r\nExactement, et cette photo de famille repr\u00e9sente \u00e7a une famille recompos\u00e9e, des jeunes, des gens qui viennent de toute de toutes les classes sociales de toutes parts et qui sont optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:24 > 0:25:53) [88%] : \r\nEt qui ne sont pas encore connus mais donc, dont on devrait entendre parler, merci pour ce commentaire, on va peut-\u00eatre maintenant revenir \u00e0 ce qui vous int\u00e9resse, votre s\u00e9rie ondes alors pour qu'on comprenne bien, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 des gens qui sont \u00e9lectro- sensibles c'est-\u00e0-dire qu'qui ne supportent pas, aucune onde \u00e9lectromagn\u00e9tique et donc ils sont forc\u00e9s d'aller vivre dans des recoins des ce qu'on appelle des Boyzone, au coeur de la for\u00eat, en l'occurrence, l\u00e0 on est dans la Dr\u00f4me et ils vivent vraiment l\u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e dans des des cabanes, on pourrait dire comme \u00e7a qu'est-ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9, pourquoi vous \u00eates all\u00e9 voir ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:53 > 0:26:30) [91%] : \r\nAlors, au d\u00e9part, je voulais faire un travail sur la folie des Alpes vous avez j'avais recens\u00e9 un certain nombre de populations et puis j'ai commenc\u00e9 par ces \u00e9lectro- sensibles et tout d'un coup, j'\u00e9tais extr\u00eamement surpris, mais tout de suite un de leur honn\u00eatet\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui vivent un et 2, c'\u00e9tait des gens qui souffrait \u00e9norm\u00e9ment et qui vivent effectivement des conditions de vie \u00e9pouvantables, c'est des gens qui ne supporte aucun Champ magn\u00e9tique, moi j'ai suivi des cas extr\u00eames, mais il y a des milliers de gens parce qu'apr\u00e8s j'ai re\u00e7u des centaines et des centaines de l'il y a des milliers de gens qui souffrent tous les jours et qui ont beaucoup de mal \u00e0 communiquer cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:30 > 0:26:43) [93%] : \r\nAlors on parle de 3 pourcent de de la population est en train de voir quelques images 1 de cette s\u00e9rie, il y a une anecdote que j'ai entendu il para\u00eet qu'un moment donn\u00e9, m\u00eame vous \u00eates all\u00e9e voir une personne que vous vouliez et puis elle a dit : mais tu as quelque chose sur qui a des ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:43 > 0:27:23) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est \u00e7a j'\u00e9tais, j'avais pass\u00e9 la journ\u00e9e en fait avec et c'est une ancienne h\u00f4tesse de l'air et j'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e avec nous et des photos, un petit peu petit-\u00e0-petit gentiment et un jour elle m'a dit \u00e0 un moment, il m'a dit, sur laquelle chose ce qui me g\u00eane, elle a commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9nerver, tr\u00e8s tr\u00e8s fort \u00e0 faire, m\u00eame des bons, des convulsions comme \u00e7a et en fait c'\u00e9tait mes cl\u00e9s de voiture avec le petit la la la petite t\u00e9l\u00e9commande qu'on a dans le dans ses cl\u00e9s de voiture et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement parce que d'habitude, je prenais beaucoup de pr\u00e9cautions, justement pour pas que les soyez g\u00ean\u00e9e et j'ai, j'ai pris ses cl\u00e9s et je les dans un Champ et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je me suis dit en fait, on esp\u00e8re trouver, elle m'a dit, elles sont juste l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:23 > 0:27:54) [88%] : \r\nElle les centaines, donc, mais c'est un petit c'est dire souvent les plus loin, \u00e0 quel point cette maladie qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 maintenant qu'on conna\u00eet, mais qui n'est pas encore reconnu en tout cas en France n'est pas le cas, on va reparler peut-\u00eatre de l'espoir et de comment on pourra envisager le futur c'est vrai qu'il y a un truc compl\u00e8tement Philippe on, on, on a l'impression d'\u00eatre dans une sorte de de films X Topic futuriste angoissant, je vous propose de commenter 2 images va peut-\u00eatre commencer par celle-ci qu'on voit derri\u00e8re vous, on voit donc une de ces personnes, elles 300 sites qui vit dans cette caravane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:54 > 0:28:25) [86%] : \r\nOui alors en fait, c'est une vision assez romantique de l'apocalypse, effectivement, c'est parce que, en fait, les gens ne peuvent plus vivre sur terre parce qu'aujourd'hui on on valide Champ magn\u00e9tique partout et donc partout, l\u00e0 c'est une photo Delmas elle est \u00e9clair\u00e9e mais elle \u00e9claire \u00e0 la bougie, parce que c'est quelqu'un qui, qui qui qui peut pas \u00eatre \u00e9clair\u00e9s, \u00e9lectricit\u00e9 et puis elle est dans un cette caravane est dans un trou, un trou qu'elle n'avait pas quitt\u00e9 pendant 4 mois, il savait m\u00eame pas vraiment o\u00f9 elle \u00e9tait en fait en France parce qu'elle est arriv\u00e9e de nuit on avait transport\u00e9 demi dans cette caravane et n'\u00e9tait pas sortie depuis 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:26 > 0:28:35) [88%] : \r\nUne autre photo, on va voir une 2\u00e8me set un portrait, cette fois-ci ce qu'il arrive d'une autre, il y a derri\u00e8re moi voil\u00e0 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:35 > 0:28:58) [87%] : \r\nAlors c'est toujours aimable une d'une de personne, j'ai suivi et \u00e7a, c'est une photo qu'on a un peu reconstitu\u00e9, il faut dire c'est un portrait d'elle sur les faire un portrait d'elle parce que, en fait, M. A. dans les la premi\u00e8re partie de son existence d'\u00e9lectro- sensible avec une dans une \u00e9curie mais vraiment \u00e0 m\u00eame le sol dans le le le le fumier de l'\u00e9curie et c'\u00e9tait le seul endroit o\u00f9 il se sentait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:58 > 0:29:08) [88%] : \r\nC'est dire \u00e0 quel point il est impossible de vivre pour ces gens et ils vivent l\u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e, mais en m\u00eame temps, ils doivent se d\u00e9placer quand les troupeaux arrive en \u00e9t\u00e9 parce que m\u00eame les barri\u00e8res \u00e9lectriques qu'ils faut chass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:08 > 0:29:41) [90%] : \r\nSouvent les barri\u00e8res, les tricots en \u00e9t\u00e9, donc du coup, ils vont se d\u00e9placer comme une des photos qu'on a vu dans dans dans des endroits encore plus recul\u00e9s souvent, ils s'installent des cages de Faraday autour d'eux et ils vivent l\u00e0- dedans, ce qui a, ce que je voulais, je veux juste dire c'est que c'est tr\u00e8s important d'avoir au moins un ou 2 endroits dans chaque pays o\u00f9 il n'y avait pas d'ondes et de champs magn\u00e9tiques ou des immeubles comme \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il y avait pas dont l'autre Champ m\u00e9diatique pour ces gens puissent soulager et, surtout, qu'on puisse les soigner en fait qu'on puisse les \u00e9tudier et voir quelle est la source de leur mal et voir comment on peut les soigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:41 > 0:29:56) [84%] : \r\nParce que l\u00e0, ils sont \u00e9videmment inatteignable donc cette s\u00e9rie est \u00e0 voir au Journ\u00e9es photographiques de Bienne et il y a beaucoup de choses \u00e0 voir aux Journ\u00e9es de photographiques de Bienne 28 expositions 22 premi\u00e8res 10 pays une th\u00e9matique de l'extr\u00eame que nous raconte Fabienne parmi mieux car elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:02 > 0:30:19) [86%] : \r\nLes extr\u00eames se rejoignent le temps du festival biennois pass\u00e9 futur sensualit\u00e9 froideur fiction science cohabitent des extr\u00eames, au bout du compte pas si \u00e9loign\u00e9 que cela, et qui laisse transpara\u00eetre un lien \u00e9troit entre art et technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:21 > 0:30:42) [90%] : \r\nEt surtout en voyant les les travaux que font les photographes actuellement que l'inspiration est venu de parler de cette th\u00e9matique de l'extr\u00eame, et j'esp\u00e8re que les travaux emm\u00e8neront les visiteurs vraiment dans des mondes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, autant dans le monde de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation que celui des mots migration mais aussi un monde o\u00f9 l'invasion technologique, le fait de plus en plus importante, l'invasion des images aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:43 > 0:31:06) [86%] : \r\nLes artistes pr\u00e9sents tests et repousse les limites, v\u00e9ritable capsule temporelle ses Oeuvres fige le temps \u00e0 tout jamais, ici la pellicule volontairement expos\u00e9e \u00e0 un rayonnement radioactif vient sugg\u00e9rer l'existence d'un univers parall\u00e8le la photographie se fait aussi, sculpture, l'appareil photo devient un moule dans lequel couler du plomb, r\u00e9v\u00e9lant les secrets de sa bo\u00eete noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:06 > 0:31:29) [89%] : \r\nJ'ai un peu envie d'aller toucher cerner un peu les contours de la photographie, un peu comme comme quelqu'un dans le noir qui grimpe toucher les murs voir jusqu'o\u00f9 \u00e7a va, \u00e7a ressemble mais du coup, on a une sorte de typologie un peu de d'objets vari\u00e9s et un petit peu \u00e9trange, on sait pas si on est dans l'objet arch\u00e9ologique ou si on est dans quelque chose de technique dans un outil est d'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:29 > 0:31:40) [95%] : \r\nEntre l'aust\u00e9rit\u00e9 d'une ville mini\u00e8re su\u00e9doise et le charme r\u00e9tro des stations alpines, les Journ\u00e9es photographiques de Bienne invite au voyage, libre \u00e0 chacun de choisir sa destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:41 > 0:31:47) [88%] : \r\nMais l'extr\u00eame mais aussi l'exclusion vous avez photographi\u00e9 l'immigration ill\u00e9gale, ces gens-l\u00e0 aussi sont exclus de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:47 > 0:32:33) [89%] : \r\nOui, alors moi j'ai j'ai en fait, j'ai commenc\u00e9 mon travail \u00e0 Calais avec des migrants et j'ai j'ai, je me suis rendu compte qu'on fait la for\u00eat pour moi c'\u00e9tait un univers \u00e0 la fois \u00e9videmment po\u00e9tique, hein, c'\u00e9tait l'univers dans lequel j'avais commenc\u00e9 mes premi\u00e8res photographie quand j'\u00e9tais enfant et puis j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai suivi ce travail par le travail sur une prostitu\u00e9e, je suis une prostitu\u00e9e pendant 2 ans dans les for\u00eats de Turin et \u00e9videmment quand je suis arriv\u00e9 chez ces \u00e9lectro jeudi, mais en fait, fait ce travail, c'est la continuit\u00e9 de 2 thons 2 thons Newron Guillemin et et il r\u00e9pond \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire l'ignorance, la compr\u00e9hension, la justice et qui qui pousse ces gens dans la for\u00eat qui est un peu encore le seul territoire de libert\u00e9 qui existent dans notre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:33 > 0:32:48) [89%] : \r\nEt aussi un univers tr\u00e8s esth\u00e9tique, puisque c'est ce qui aussi appara\u00eet dans les photos en des sortes de paysages, on se croirait vraiment dans des peintures romantique merci beaucoup en tout cas Jean Robillard, d'\u00eatre venu nous voir le Les Journ\u00e9es photographiques de Bienne, c'est avoir \u00e0 Bienne donc jusqu'au 28 mai prochain merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:33:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup de la visite ce soir du charme au service de l'humain donc couleur locales, journal r\u00e9gional a suivi la miss Suisse Lauriane Salin au Vatican, la Fribourgeoise a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois lors de son audience g\u00e9n\u00e9rale a aussi pris part \u00e0 la prestation de serment des gardes suisses qui a eu lieu ce week- end Rendez-vous donc \u00e0 18 heures 55 et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera d'arriver ce rejet peins tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:26 > 0:33:29) [75%] : \r\nSuivez l'information un petit dire rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:34 > 0:34:42) [91%] : \r\nDes \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur le bassin l\u00e9manique et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais les nuages seront encore tr\u00e8s nombreuses sur les autres r\u00e9gions sur image cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:46 > 0:34:58) [93%] : \r\nEt c'est lui qui est mesdames et messieurs bonjour, des \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur le bassin l\u00e9manique et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais dans les autres r\u00e9gions, les nuages seront encore nombreuses sont les restes de la perturbation qui nous a touch\u00e9 ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:09 > 0:35:10) [68%] : \r\nOuais bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:13 > 0:35:20) [85%] : \r\nNous voil\u00e0 voil\u00e0 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:31 > 0:35:32) [83%] : \r\nJe voulais juste regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:27 > 0:40:30) [88%] : \r\nM\u00eame si Monsieur bonjour, des \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur le bassin l\u00e9manique et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ailleurs en Suisse, h\u00e9 bien, les nuages seront encore tr\u00e8s nombreux du nuage qui sont les restes de la perturbation qui nous a touch\u00e9 ce week- end sur l'image satellite voyons les restes de cette perturbation et puis les bordures continue de faire un flux des nuages sur le nord des Alpes pour l'essentiel, surtout sur le versant nord des Pr\u00e9alpes ces nuages encore de ne pas simplement de pr\u00e9cipitations, la nuit pass\u00e9e, et puis les pr\u00e9cipitations se sont att\u00e9nu\u00e9es, ce matin, au fil des heures nous allons vers un r\u00e9gime d'averses plut\u00f4t et part en tout cas pour la Suisse Romande M\u00e9t\u00e9oSuisse dans ces conditions, pr\u00e9voit un ciel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies pour le plateau et le Valais et puis un ciel quand m\u00eame encore charg\u00e9 dans les Alpes en Suisse al\u00e9manique, avec un risque de pr\u00e9cipitations marqu\u00e9e au Tessin par vent du nord, le temps, c'est d\u00e9j\u00e0 bien am\u00e9lior\u00e9 dans ces conditions, les temp\u00e9ratures aujourd'hui ce qu'on comprise entre 13 et 12 degr\u00e9s au nord des Alpes, il fera ses frais plut\u00f4t 16 degr\u00e9s sur le bassin l\u00e9manique et en Valais et puis 20 degr\u00e9s au Tessin, par effet de Fun, par effet de vent du nord, le vent vient du nord- ouest, le jour, on est sensible sur le plateau, toute la journ\u00e9e et puis un vent du nord qui soufflera jusque sur la plaine tessinoise avec un effet de feu qui donnera encore sp\u00e9cial d\u00e9gager demain matin, demain nous aurons la poursuite de l'am\u00e9lioration avec un ciel toujours partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies pour la Suisse Romande elle Valais dans l'Est, dans les Alpes, encore un ciel charg\u00e9 avec un risque l'aversion au fil des heures le temps va quand m\u00eame s'am\u00e9liorer, et puis je crois un soleil tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux sur la Suisse romande le plateau le Valais un peu partout ailleurs, les \u00e9claircies deviendront de plus en plus large, il fera encore frais le matin 6 \u00e0 7 degr\u00e9s puis l'apr\u00e8s- midi, seulement 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 40 sur le bassin l\u00e9manique \u00e0 souffler un peu plus chaud on Valais avec 19 degr\u00e9s 22 encore h\u00f4tesse le vent va s'orienter au nord- est de la vie sera donc sensible sur le plateau, elle sera un peu plus soutenus passagers un mot sur le bassin l\u00e9manique et puis toujours 7 en ont souvent du Nord sur le terrain, voil\u00e0 en montagne, aujourd'hui, par contre, il faudrait \u00eatre tr\u00e8s patient, les nuages vont encore rester accroch\u00e9s quelques heures, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T00:50:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596873", "durationSec": 27, "title": "MI VS COMBAT DE REINES_RTS000001142000", "excerpt": "La vache \"Tzigane\" a remport\u00e9 le combat des reines 2017 \u00e0 Aproz en Valais devant pr\u00e8s de 10000 spectateurs. Tzigane remporte \u00e9galement le titre de la cat\u00e9gorie poids lourds avec ses 743 kilos.", "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["VACHE", "COMBAT D'ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596874", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS PHOTOS_RTS000001141982", "excerpt": "Interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter, suite \u00e0 la victoire d'Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral salut la jeunesse et l'optimisme du nouveau pr\u00e9sident."}, {"internalArchiveId": "AA1705596875", "durationSec": 42, "title": "MI SONORE BURKHALTER_RTS000001142186", "excerpt": "Rencontre avec Yves Brunelli, un passionn\u00e9 des serpents et tout particuli\u00e8rement des vip\u00e8res. Il les cherche inlassablement dans les alpages du canton du Valais afin notamment de les prendre en photo.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596876", "durationSec": 52, "title": "MI REAX INTER_RTS000001142242", "excerpt": "Le candidat victorieux \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a choisi l'esplanade du Louvre afin de c\u00e9l\u00e9brer sa victoire devant des milliers de partisans venus l'acclamer. Il a prononc\u00e9 son premier discours devant la pyramide du Louvre apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e sur les notes de l'Hymne \u00e0 la joie."}, {"internalArchiveId": "AA1705596877", "durationSec": 139, "title": "MI MINIMAG PORTRAIT VIPERES_RTS000001142214", "excerpt": "Les militants du Front National (FN) de Bourg-en-Bresse se r\u00e9jouissent du score de leur candidate Marine Le Pen \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, malgr\u00e9 sa d\u00e9faite. Rencontre avec le secr\u00e9taire d\u00e9partemental FN de l'Ain J\u00e9r\u00f4me Buisson.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIP\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1596738"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596878", "durationSec": 126, "title": "MI MACRON NEWS V2_RTS000001142203", "excerpt": "Les Journ\u00e9es photographiques de Bienne pr\u00e9sentent 28 expositions de photographes avec pour th\u00e9matique principale \"l'extr\u00eame\". Rencontre avec la directrice des Journ\u00e9es, H\u00e9l\u00e8ne Joye-Cagnard et avec le photographe Simon Rivaz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596879", "durationSec": 105, "title": "MI LOUVRE MACRON_RTS000001142213", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace qui a battu la Norv\u00e8ge 3 buts \u00e0 0 lors d'un match du groupe B du championnat du monde de hockey sur glace 2017, gr\u00e2ce \u00e0 des buts marqu\u00e9s par Reto Schappi, Cody Almond et Pius Suter.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "TRIOMPHALISME"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596880", "durationSec": 123, "title": "MI LE PENISTE_RTS000001142037", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais vivant en Suisse ont vot\u00e9 \u00e0 une grande majorit\u00e9, 85% des voix, pour le candidat Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. La Suisse accueille la plus grande communaut\u00e9 fran\u00e7aise install\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger avec plus de 100000 personnes inscrites sur la liste \u00e9lectorale consulaire.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURG-EN-BRESSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596881", "durationSec": 107, "title": "MI JOURNEES PHOTOS BIENNE_RTS000001141979", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596882", "durationSec": 31, "title": "MI HOLLANDE MACRON_RTS000001142205"}, {"internalArchiveId": "AA1705596883", "durationSec": 64, "title": "MI HOCKEY_RTS000001142149", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596884", "durationSec": 112, "title": "MI FRANCAIS SUISSE_RTS000001142156", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596885", "durationSec": 85, "title": "MI FILLES NIGERIA V2_RTS000001142225", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596886", "durationSec": 36, "title": "MI CANADA INONDATIONS_RTS000001142111"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596932", "summary": "Plateau : Itw Jean Revillard, photographe suisse.", "id": "1596731", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596939", "summary": "Yves Brunelli marchant dans les alpages. Itw Yves Brunelli. Vip\u00e8re rampant dans des herbes hautes. Vip\u00e8re dans mains gant\u00e9es. Yves Brunelli photographiant une vip\u00e8re. Photographies de vip\u00e8re. Vip\u00e8re rampant sur un rocher.", "id": "1596738", "visualThemes": ["VIP\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696212", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031177", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588024", "internalArchiveId": "AA1703588225", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le nouvel avion de Swiss", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8605722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8592056.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le nouvel avion de Swiss", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le nouvel avion de Swiss", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le nouvel avion de Swiss", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le nouvel avion de Swiss", "Cigale ou Fourmi: Marc L\u00e9vy", "Le CS 300 de Swiss", "Offices du Tourisme", "S\u00e9quence didactique: le SMI", "Elections en France", "Notre invit\u00e9: Charles Wyplosz, Professeur IMD", "Le nouvel avion de Swiss"], "alternativeSummary": ["Le nouvel avion de Swiss\n- Elections en France\n- Notre invit\u00e9: Charles Wyplosz, Professeur IMD\n- S\u00e9quence didactique : le SMI\n- Cigale ou Fourmi: Marc L\u00e9vy\n- Offices du Tourisme\n- Le CS 300 de Swiss", "Le nouvel avion de Swiss\n- Elections en France\n- Notre invit\u00e9: Charles Wyplosz, Professeur IMD\n- S\u00e9quence didactique : le SMI\n- Cigale ou Fourmi: Marc L\u00e9vy\n- Offices du Tourisme\n- Le CS 300 de Swiss", "Le nouvel avion de Swiss\n- Elections en France\n- Notre invit\u00e9: Charles Wyplosz, Professeur IMD\n- S\u00e9quence didactique : le SMI\n- Cigale ou Fourmi: Marc L\u00e9vy\n- Offices du Tourisme\n- Le CS 300 de Swiss", "Le nouvel avion de Swiss\n- Elections en France\n- Notre invit\u00e9: Charles Wyplosz, Professeur IMD\n- S\u00e9quence didactique : le SMI\n- Cigale ou Fourmi: Marc L\u00e9vy\n- Offices du Tourisme\n- Le CS 300 de Swiss", "Incroyable mais vrai. Alors que la Suisse souffre de son image de pays cher, certains offices du tourisme facturent en plus leurs prestations. Enqu\u00eate.\nSwiss attend avec impatience son nouvel avion, le Bombardier canadien CS300. Il sera essentiel pour le maintien de la compagnie \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Swiss attend avec impatience son nouvel avion, le Bombardier canadien CS300. Il sera essentiel pour le maintien de la compagnie \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Incroyable mais vrai. Alors que la Suisse souffre de son image de pays cher, certains offices du tourisme facturent en plus leurs prestations. Enqu\u00eate."], "variantIds": ["ece-8499059", "ece-8499376", "ece-8499083", "ece-8499886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:10:12Z", "subTitles": ["00:11:49:00  00:11:56:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:57:15  00:12:01:13\r\n       -Macron pr\u00e9sident,\r\n  qu'est-ce que \u00e7a va changer ?\r\n\r\n00:12:01:15  00:12:03:22\r\n  Notre invit\u00e9 Charles Wyplosz.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:21\r\n Incroyable mais vrai, la Suisse\r\nsouffre de son image de pays cher\r\n\r\n00:12:08:23  00:12:12:23\r\nmais certains offices du tourisme\r\n  facturent leurs prestations.\r\n\r\n00:12:13:10  00:12:17:16\r\n  Swiss attend avec impatience\r\n       le nouveau CS 300.\r\n\r\n00:12:17:18  00:12:20:12\r\nIl sera essentiel pour le maintien\r\n        de Swiss \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:39:09\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:12:39:11  00:12:40:19\r\n         Macron pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:12:40:21  00:12:43:07\r\n   qui l'eut cr\u00fb il y a 6 mois.\r\n\r\n00:12:43:09  00:12:48:02\r\n Une victoire contre le populisme\r\n        et pour l'Europe.\r\n\r\n00:12:48:04  00:12:54:10\r\n On verra avec notre invit\u00e9 Charles\r\nWyplosz les travaux qui l'attendent.\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:03:20\r\n        -Emmanuel Macron\r\n   en marche vers son destin.\r\n\r\n00:13:03:22  00:13:06:17\r\n    La mise en sc\u00e8ne rappelle\r\n     Mitterrand au Panth\u00e9on.\r\n\r\n00:13:06:19  00:13:11:11\r\nCette fois, c'est toute la campagne\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 romanesque.\r\n\r\n00:13:11:12  00:13:15:07\r\n   Tous les sc\u00e9narios d\u00e9jou\u00e9s\r\n   les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:17:21\r\n    L'abdication du monarque.\r\n\r\n00:13:17:23  00:13:21:04\r\n L'\u00e9limination du petit Nicolas.\r\n\r\n00:13:21:06  00:13:25:01\r\n        L'\u00e9chec de Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:13:25:03  00:13:28:03\r\nLa descente aux enfers de Fillon.\r\n\r\n00:13:28:05  00:13:31:08\r\n       L'implosion du PS.\r\n\r\n00:13:31:10  00:13:34:21\r\n La multiplication du M\u00e9lenchon.\r\n\r\n00:13:34:23  00:13:39:16\r\n   Tout \u00e7a pour un final entre\r\n   l'h\u00e9riti\u00e8re et le banquier.\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:47:17\r\n     La victoire de Macron,\r\n c'est pour citer M.Houellebecq:\r\n\r\n00:13:47:19  00:13:52:22\r\n        -C'est une esp\u00e8ce\r\n      de th\u00e9rapie de groupe.\r\n\r\n00:13:52:23  00:13:55:21\r\n    Pour convertir les Fran\u00e7ais\r\n          \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n00:13:56:16  00:13:58:05\r\n      -Et il y a du boulot,\r\n\r\n00:13:58:07  00:14:00:17\r\n        l'extr\u00eame-droite\r\n     et les abstentionnistes\r\n\r\n00:14:00:19  00:14:02:15\r\n   sont plus forts que jamais.\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:07:00\r\n -Macron, un coach pour la France,\r\n          pourquoi pas ?\r\n\r\n00:14:07:02  00:14:10:11\r\n     Charles Wyplosz, bonsoir.\r\n\r\n00:14:10:12  00:14:19:06\r\n  Macron, vous l'avez pratiqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:22:14\r\n   -Je l'ai rencontr\u00e9 une fois.\r\n\r\n00:14:22:18  00:14:25:18\r\n       -Quelle impression ?\r\n\r\n00:14:25:22  00:14:29:07\r\n      -Une forte impression.\r\n\r\n00:14:29:11  00:14:34:06\r\n      Il comprend rapidement.\r\n\r\n00:14:34:10  00:14:40:09\r\n   -Un vaste chantier pour lui.\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:45:21\r\n   Vous diriez qu'il y a urgence\r\n      \u00e0 r\u00e9former en France ?\r\n\r\n00:14:46:01  00:14:51:06\r\n       -L'urgence est pass\u00e9e\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:56:08\r\n  La France a un ch\u00f4mage de masse\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:59:15\r\n    Ce n'est jamais redescendu\r\n        en dessous de 8 %.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:23\r\n    Il y a un probl\u00e8me massif.\r\n\r\n00:15:04:03  00:15:08:09\r\n    Avec des taux gigantesques\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:14:11\r\n  C'est le scandale de la France.\r\n\r\n00:15:15:23  00:15:21:15\r\n-Mais r\u00e9former le march\u00e9 du travail,\r\n      \u00e7a voudrait dire quoi ?\r\n\r\n00:15:21:19  00:15:24:16\r\n    -Ce n'est pas une question\r\n           de pouvoir.\r\n\r\n00:15:24:18  00:15:30:07\r\n   C'est une question de souplesse\r\ndans la gestion du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:36:09\r\n  Parmi les nombreuses choses...\r\n\r\n00:15:36:14  00:15:38:23\r\nCar Macron \u00e0 un programme complet.\r\n\r\n00:15:39:01  00:15:43:12\r\n  Son id\u00e9e principale, c'est de \r\n r\u00e9duire le pouvoir des syndicats\r\n\r\n00:15:43:16  00:15:47:18\r\n        au niveau central.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:53:20\r\nEt de faire que les n\u00e9gociations se\r\nfassent au niveau des entreprises.\r\n\r\n00:15:58:21  00:16:02:05\r\n       -Qu'est-ce qui fait\r\n    qu'il pourrait y arriver ?\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:11\r\n          -Il en a envie.\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:06:23\r\n       C'est un r\u00e9formateur.\r\n\r\n00:16:07:04  00:16:12:11\r\n     Il a annonc\u00e9 la couleur.\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:17:12\r\n         Il est convaincu\r\n      du besoin de r\u00e9former.\r\n\r\n00:16:17:16  00:16:22:05\r\n    C'est le premier pr\u00e9sident \r\n   r\u00e9formateur depuis longtemps.\r\n\r\n00:16:22:09  00:16:27:00\r\n        -Il lui faut encore\r\n    une majorit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:33:02\r\n     La 2e mesure importante, \r\n     c'est un plan de relance.\r\n\r\n00:16:33:06  00:16:36:14\r\n   L\u00e0 aussi, \u00e7a signifie quoi ?\r\n\r\n00:16:36:17  00:16:42:16\r\n-Il veut faire un coup d'accord\u00e9on.\r\n\r\n00:16:44:03  00:16:49:15\r\n     Il veut r\u00e9duire le poids\r\n      de l'\u00c9tat de 60 mias.\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:53:11\r\n   Mais \u00e7a va plonger la France\r\n        dans la r\u00e9cession.\r\n\r\n00:16:53:15  00:16:59:05\r\n       Donc il veut r\u00e9duire\r\n      les d\u00e9penses inutiles.\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:03:03\r\n       Et en contrepartie,\r\n  un plan de d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n00:17:03:07  00:17:08:12\r\n     Il a annonc\u00e9 des mesures.\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:14:14\r\n  L'une d'elle c'est de d\u00e9penser\r\n  de l'argent pour la formation.\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:20:00\r\nDonner des formations aux ch\u00f4meurs.\r\n\r\n00:17:20:02  00:17:25:05\r\n      Il veut aussi d\u00e9penser\r\n dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n00:17:25:09  00:17:28:23\r\n          C'est la mode.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:35:01\r\n   -Qu'est-ce qui pourrait \u00eatre\r\n la mesure phare du quinquennat ?\r\n\r\n00:17:36:01  00:17:39:06\r\n       -Il y a 2 promesses.\r\n\r\n00:17:39:10  00:17:45:08\r\n La r\u00e9forme du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:17:45:22  00:17:49:09\r\n   De d\u00e9faire tout ce qui a \u00e9t\u00e9\r\n    mal construit depuis 1945.\r\n\r\n00:17:49:12  00:17:54:04\r\n C'est un retournement historique.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:59:04\r\n    On n'en a eu un petit bout\r\n       avec la loi travail.\r\n\r\n00:17:59:06  00:18:03:00\r\nEt on a vu les retraits de Hollande.\r\n\r\n00:18:03:04  00:18:05:23\r\n      Il revient \u00e0 la charge.\r\n\r\n00:18:06:03  00:18:09:13\r\n        Avec quelque chose\r\n        de plus construit.\r\n\r\n00:18:09:17  00:18:12:04\r\n     -Et quand il aura la rue\r\n           face \u00e0 lui ?\r\n\r\n00:18:12:08  00:18:16:12\r\n      -C'est l\u00e0 qu'on verra.\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:23:04\r\n -On dit que c'est le prolongement\r\n       de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n00:18:23:06  00:18:25:16\r\n       -C'est son antith\u00e8se.\r\n\r\n00:18:25:23  00:18:31:23\r\n Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur \r\n des promesses non r\u00e9formatrices.\r\n\r\n00:18:34:02  00:18:38:09\r\nIl n'y avait rien dans son programme\r\n  qui ressemblait \u00e0 des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:43:19\r\n       L\u00e0, il s'est engag\u00e9.\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:49:01\r\n Il a compris que s'il ne le fait\r\n    pas, \u00e7a se terminera mal.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:55:03\r\n       -On a vu la fracture\r\n       entre les 2 France.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:59:01\r\nEst-ce qu'il peut les r\u00e9concilier ?\r\n\r\n00:18:59:05  00:19:03:21\r\n   -C'est la grande difficult\u00e9.\r\n\r\n00:19:04:01  00:19:08:02\r\n  Les r\u00e9formes vont faire du mal\r\n      dans un premier temps.\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:14:15\r\nSurtout aux \u00e9lecteurs de M\u00e9lenchon\r\n       et de Marine Le Pen.\r\n\r\n00:19:14:17  00:19:20:15\r\n   Il va falloir absolument que\r\n   les gens n'aient plus besoin\r\n\r\n00:19:20:17  00:19:23:11\r\n    de voter pour les extr\u00eames.\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:26:12\r\n       Il faut qu'il trouve \r\n      la pierre philosophale.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:28:19\r\n  \u00c0 terme, \u00e7a cr\u00e9era de l'emploi.\r\n\r\n00:19:28:23  00:19:33:15\r\n   Mais \u00e7a va prendre longtemps.\r\n\r\n00:19:33:19  00:19:39:11\r\n   \u00c0 court terme, il va falloir \r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre,\r\n\r\n00:19:39:14  00:19:43:20\r\nque les perdants de la globalisation\r\n        et qui ont souffert\r\n\r\n00:19:43:22  00:19:45:19\r\n     re\u00e7oivent quelque chose.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:50:16\r\n     Il va baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:19:50:20  00:19:54:10\r\n    Il va organiser une mani\u00e8re\r\n      de compenser les gens.\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:59:08\r\n      Pour que les perdants\r\n   ne soient plus les perdants.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:04:00\r\n      -Vous \u00eates optimiste ?\r\n\r\n00:20:04:04  00:20:10:02\r\n-\u00c0 la fois enthousiaste et angoiss\u00e9.\r\n\r\n00:20:13:14  00:20:17:06\r\n         Le mur \u00e0 franchir\r\n    est absolument gigantesque.\r\n\r\n00:20:17:10  00:20:18:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:20:18:23  00:20:21:11\r\n    Les march\u00e9s avaient anticip\u00e9\r\n      la victoire de Macron.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:25:02\r\n   Le SMI est inchang\u00e9, il vient\r\n   de franchir les 9'000 points.\r\n\r\n00:20:25:04  00:20:27:15\r\n       C'est sa composition \r\n       qui fait l'actualit\u00e9,\r\n\r\n00:20:27:17  00:20:30:03\r\n         avec 2 soci\u00e9t\u00e9s\r\n     qui sortent de l'indice.\r\n\r\n00:20:30:05  00:20:33:11\r\n          Yann Dieuaide,\r\n     pourquoi ce changement ?\r\n\r\n00:20:33:12  00:20:35:23\r\n     -L'indice est normalement\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:38:11\r\n        modifi\u00e9 en juillet.\r\n\r\n00:20:38:13  00:20:43:11\r\n  Mais cette ann\u00e9e, deux soci\u00e9t\u00e9s\r\n sont pass\u00e9es en mains \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:20:43:13  00:20:46:18\r\n           La premi\u00e8re,\r\n  c'est le laboratoire Actelion.\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:52:07\r\n         Il est remplac\u00e9\r\n      par le chimiste Lonza.\r\n\r\n00:20:52:09  00:20:57:23\r\n    Et Syngenta qui est aval\u00e9e\r\n      par un groupe chinois.\r\n\r\n00:20:58:01  00:21:04:21\r\nSika, une entreprise dans le b\u00e9ton,\r\n         va la remplacer.\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:07:04\r\n        -Quelle incidence ?\r\n\r\n00:21:07:06  00:21:10:18\r\n       -Le SMI devrait \u00eatre \r\n       l\u00e9g\u00e8rement plus petit\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:14:13\r\ncar les rempla\u00e7ants sont plus petits.\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:21:23\r\nMais on reste au-del\u00e0 de 1'000 mias\r\n     de frs de capitalisation.\r\n\r\n00:21:22:01  00:21:25:08\r\n-Qui sont les poids-lourds du SMI ?\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:29:03\r\n    -Nestl\u00e9, Novartis et Roche.\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:34:23\r\n Elles repr\u00e9sentent 59 % du total.\r\n\r\n00:21:35:01  00:21:49:03\r\n  Il reste 3 banques dans le SMI\r\n    qui p\u00e8sent 10 % du total.\r\n\r\n00:21:49:05  00:21:51:11\r\n       -Avant c'\u00e9tait plus ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:21:51:12  00:21:53:21\r\n        -Avec des soci\u00e9t\u00e9s\r\n      qui p\u00e8sent aussi lourd,\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:59:10\r\n  est-ce que \u00e7a biaise l'indice ?\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:05:00\r\n -Oui, \u00e0 tel point que l'op\u00e9rateur\r\n   qui g\u00e8re la bourse de Zurich\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:08:20\r\n       modifiera les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:22:08:22  00:22:16:12\r\n   Une entreprise ne pourra plus\r\nd\u00e9passer 18 % du total de l'indice.\r\n\r\n00:22:16:14  00:22:23:18\r\n        A noter que le SMI\r\n     n'est pas le seul indice.\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:31:19\r\n  Il en existe des plus \u00e9largis,\r\n comme le SMIM, le SLI ou le SPI.\r\n\r\n00:22:31:21  00:22:34:06\r\n           -Merci, Yann.\r\n\r\n00:22:34:22  00:22:36:20\r\n    Il n'est pas cot\u00e9 en bourse\r\n\r\n00:22:36:22  00:22:41:11\r\n mais il est r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00eate\r\n des meilleures ventes, Marc L\u00e9vy.\r\n\r\n00:22:41:12  00:22:45:18\r\n       La semaine derni\u00e8re,\r\n vous avez d\u00e9couvert son portrait\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:52:07\r\ndans la rubrique MP3 de La Premi\u00e8re,\r\nvoici son portrait Cigale ou Fourmi.\r\n\r\n00:23:02:11  00:23:04:04\r\n      -Fourmi, s\u00fbrement pas.\r\n\r\n00:23:04:06  00:23:06:04\r\n          Je suis normal.\r\n\r\n00:23:06:06  00:23:09:09\r\n      Il n'y a pas un animal\r\n         entre les deux ?\r\n\r\n00:23:13:18  00:23:15:22\r\n      J'ai connu 2 p\u00e9riodes.\r\n\r\n00:23:16:00  00:23:17:21\r\n       Une o\u00f9 j'en manquais.\r\n\r\n00:23:17:23  00:23:21:04\r\n           Maintenant,\r\n    je gagne tr\u00e8s bien ma vie.\r\n\r\n00:23:21:06  00:23:26:09\r\n      A partir du moment o\u00f9\r\n  vous en avez manqu\u00e9 longtemps,\r\n\r\n00:23:26:11  00:23:29:05\r\n       vous n'oubliez plus \r\n      la valeur de l'argent.\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:33:20\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:37:10\r\n   Je n'ai jamais su marchander.\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:40:20\r\n      Voire m\u00eame, je d\u00e9teste.\r\n\r\n00:23:40:22  00:23:44:22\r\n J'ai des copains dou\u00e9s l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:23:45:00  00:23:47:04\r\nQuand ils marchandent, je m'\u00e9carte.\r\n\r\n00:23:47:06  00:23:48:18\r\n      Ca me met mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:23:50:12  00:23:52:13\r\n Dans le vin, il y a de la po\u00e9sie.\r\n\r\n00:23:52:15  00:23:54:21\r\nCa ne se d\u00e9finit pas par l'argent.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:02:00\r\nLa question c'est pas \"ne peut pas\",\r\n        c'est \"ne veut pas\".\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:05:23\r\n       Un \u00e9picurien a envie\r\n      d'\u00eatre dans l'instant.\r\n\r\n00:24:06:01  00:24:09:22\r\n        L'accumulation est\r\n   un enquiquinement permanent.\r\n\r\n00:24:11:03  00:24:19:03\r\n     Mon gar\u00e7on avait un r\u00eave:\r\n    aller voir un match de NBA.\r\n\r\n00:24:19:05  00:24:22:14\r\n    Il ne restait que 2 places\r\n       et je les ai prises.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:27:13\r\n         Tr\u00e8s sinc\u00e8rement,\r\n      je ne me souviens plus.\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:29:17\r\n   En plus, c'\u00e9tait en dollars.\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:35:15\r\n        -La Suisse souffre\r\n    de son image de pays cher.\r\n\r\n00:24:35:17  00:24:37:13\r\n     On sera d\u00e8s lors surpris\r\n\r\n00:24:37:15  00:24:42:11\r\n que certains offices du tourisme\r\nfacturent en plus leur prestation.\r\n\r\n00:24:42:13  00:24:49:23\r\n     Pas s\u00fbr que \u00e7a encourage\r\n les visiteurs \u00e0 venir chez nous.\r\n\r\n00:24:53:16  00:24:57:08\r\n-Montagne, campagne, ville ou lac:\r\n\r\n00:24:57:10  00:25:00:11\r\nla Suisse offre l'embarras du choix.\r\n\r\n00:25:00:13  00:25:04:14\r\nMais comment les offices du tourisme\r\n         s'y prennent-ils ?\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:06:23\r\n    Et surtout \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n00:25:07:01  00:25:10:23\r\n         Pour le savoir,\r\nnous nous d\u00e9guisons en touristes.\r\n\r\n00:25:11:01  00:25:13:10\r\n     Voici Edouard Ramirez.\r\n\r\n00:25:13:11  00:25:17:01\r\nIl veut passer 2 jours en famille\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n00:25:17:03  00:25:19:09\r\nIl contacte 4 offices du tourisme.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:26:18\r\nLes Diablerets, Charmey, Gen\u00e8ve,\r\n    et Saint-Luc en Valais.\r\n\r\n00:25:26:20  00:25:30:17\r\nLes 4 fois, la demande est la m\u00eame\r\n        pour 6 personnes:\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:35:19\r\n   une nuit d'h\u00f4tel, 2 repas,\r\n  2 visites et les transports.\r\n\r\n00:25:35:21  00:25:41:02\r\n  M. Ramirez re\u00e7oit les offres\r\n      des 4 destinations.\r\n\r\n00:25:41:04  00:25:46:21\r\n Saint-Luc lui envoie une foule\r\nd'infos et d'id\u00e9es d'excursions.\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:52:03\r\nCes renseignements sont gratuits.\r\n\r\n00:25:52:05  00:25:56:10\r\n      L'office du tourisme\r\n      travaille \u00e0 l'oeil ?\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:00:11\r\n  -On ne travaille pas \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:02:21\r\nLe premier contact avec le client,\r\n\r\n00:26:02:23  00:26:05:07\r\nc'est lors de cette demande d'infos.\r\n\r\n00:26:05:09  00:26:11:14\r\n    Acqu\u00e9rir des clients passe\r\n     par un service gratuit.\r\n\r\n00:26:12:12  00:26:15:18\r\n-En Suisse, les offices du tourisme\r\n           sont financ\u00e9s\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:18:11\r\n    par les taxes de s\u00e9jour,\r\n\r\n00:26:18:12  00:26:21:15\r\n       les contributions\r\n  des entreprises touristiques\r\n\r\n00:26:21:17  00:26:23:15\r\n       et des subventions.\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:26:13\r\n  Mais certains vont plus loin.\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:31:12\r\n   Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, M. Ramirez\r\n s'est vu proposer pour 250 frs\r\n\r\n00:26:31:14  00:26:34:17\r\nun tour guid\u00e9 de la Vieille-Ville.\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:39:10\r\n   A quoi sont rajout\u00e9s 20 frs\r\n      de frais de dossier.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:44:12\r\nAux Diablerets, l'office a redirig\u00e9\r\n M. Ramirez vers une agence locale\r\n\r\n00:26:44:14  00:26:50:10\r\n         qui lui facture\r\n     une commission de 12 %.\r\n\r\n00:26:51:09  00:26:57:11\r\n       Bref, chaque office\r\n       fait ce qu'il veut.\r\n\r\n00:26:57:13  00:27:00:05\r\n         Mais \u00e0 Zurich,\r\n  au si\u00e8ge de Suisse Tourisme,\r\n\r\n00:27:00:07  00:27:02:09\r\n   on y peut pas grand-chose.\r\n\r\n00:27:02:20  00:27:07:18\r\n    -Chaque office du tourisme\r\ng\u00e8re les finances dont il dispose.\r\n\r\n00:27:07:20  00:27:13:22\r\n       Suisse Tourisme est\r\n  une organisation de marketing.\r\n\r\n00:27:14:00  00:27:16:16\r\n On n'a aucun pouvoir d\u00e9cisionnel\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:18:11\r\n          sur la gestion\r\n\r\n00:27:18:12  00:27:21:03\r\n     des offices du tourisme.\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:24:16\r\n  -Revenons \u00e0 Edouard Ramirez.\r\n\r\n00:27:24:18  00:27:27:11\r\n   Et s'il allait \u00e0 Charmey ?\r\n\r\n00:27:27:12  00:27:32:09\r\n   Sauf que l\u00e0 aussi l'office\r\n    facture une commission.\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:38:20\r\n      Elle se monte \u00e0 20 %\r\ndu montant total de l'excursion.\r\n\r\n00:27:38:21  00:27:43:11\r\n    Explication du directeur\r\n      de Charmey tourisme:\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:48:19\r\nla demande de M. Ramirez va au-del\u00e0\r\ndes t\u00e2ches d'un office du tourisme.\r\n\r\n00:27:49:02  00:27:51:01\r\n       -La mission de base,\r\n\r\n00:27:51:03  00:27:53:10\r\n  c'est d'accueillir, d'informer.\r\n\r\n00:27:53:11  00:28:00:11\r\n    Mais c'est pas d'organiser\r\n  tout le s\u00e9jour \u00e0 notre charge.\r\n\r\n00:28:00:12  00:28:03:08\r\n      C'est comme l'horloger,\r\n\r\n00:28:03:10  00:28:07:11\r\n     si vous vendez une montre\r\n      pour regarder l'heure,\r\n\r\n00:28:07:12  00:28:09:13\r\n   elle est souvent trop ch\u00e8re.\r\n\r\n00:28:09:15  00:28:12:20\r\n           Par contre,\r\n  quand vous donnez une \u00e9motion,\r\n\r\n00:28:12:22  00:28:16:10\r\n        les gens sont pr\u00eats\r\n       \u00e0 payer cette valeur.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:19:20\r\n       -M\u00e9taphore ou pas,\r\n\r\n00:28:19:22  00:28:25:08\r\n cette pratique des commissions\r\n d\u00e9concerte \u00e0 Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:28:26:21  00:28:29:13\r\n     -Les 20 % m'ont surpris.\r\n\r\n00:28:29:15  00:28:32:16\r\n         Je peux imaginer\r\n       que pour des groupes,\r\n\r\n00:28:32:18  00:28:35:21\r\n    un petit office du tourisme\r\n       facture des services.\r\n\r\n00:28:35:23  00:28:40:11\r\nMaintenant que \u00e7a soit syst\u00e9matique,\r\n          \u00e7a me surprend.\r\n\r\n00:28:40:13  00:28:45:07\r\n     -20 %, c'est beaucoup ?\r\n          -Pas mal, oui.\r\n\r\n00:28:47:17  00:28:49:11\r\n      -Ca peut \u00eatre choquant.\r\n\r\n00:28:49:13  00:28:52:00\r\n    Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:28:52:02  00:28:56:00\r\n     personne n'a pas souhait\u00e9\r\n      payer cette commission.\r\n\r\n00:28:56:02  00:28:58:23\r\n      A part une entreprise.\r\n\r\n00:28:59:01  00:29:03:11\r\n           Dans ce cas,\r\n    on a retir\u00e9 la commission.\r\n\r\n00:29:03:12  00:29:06:23\r\n-Donc elle n'est pas indispensable ?\r\n\r\n00:29:07:01  00:29:10:12\r\n-Dans toute relation avec un client,\r\n\r\n00:29:10:14  00:29:13:17\r\n       il faut faire preuve\r\n        de compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:29:13:19  00:29:17:17\r\nC'\u00e9tait un cas un peu exceptionnel.\r\n\r\n00:29:19:06  00:29:23:12\r\n-Reste que pour le tourisme suisse\r\n qui traverse une mauvaise passe,\r\n\r\n00:29:23:14  00:29:26:12\r\n        \u00e7a fait d\u00e9sordre.\r\n\r\n00:29:26:21  00:29:29:19\r\n   -On parle assez du franc fort\r\n\r\n00:29:29:21  00:29:31:16\r\n       et de la conjoncture.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:36:12\r\n         Malheureusement,\r\n   on a une image de pays cher.\r\n\r\n00:29:36:14  00:29:40:15\r\n          Pour un client\r\n    qui voudrait se renseigner,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:44:02\r\n     si on venait \u00e0 lui faire\r\n     payer le renseignement,\r\n\r\n00:29:44:04  00:29:46:19\r\n        il irait ailleurs.\r\n\r\n00:29:48:14  00:29:50:04\r\n          -C'est vrai.\r\n\r\n00:29:50:06  00:29:53:21\r\nFinalement, M. Ramirez ne viendra\r\n    peut-\u00eatre pas en Suisse.\r\n\r\n00:29:53:23  00:29:56:11\r\nMais bonnes vacances quand m\u00eame.\r\n\r\n00:30:01:07  00:30:05:00\r\n -Il devait arriver cette semaine,\r\n      mais il aura du retard.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:08:14\r\n   Swiss attend son nouvel avion\r\n         avec impatience,\r\n\r\n00:30:08:16  00:30:12:10\r\n          c'est le CS300\r\n          de Bombardier.\r\n\r\n00:30:12:11  00:30:15:20\r\n Plus \u00e9conomique, plus \u00e9cologique,\r\n\r\n00:30:15:22  00:30:19:18\r\n   il doit permettre d'affronter\r\n   la concurrence des low-cost.\r\n\r\n00:30:19:20  00:30:27:01\r\n Son r\u00f4le sera essentiel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:29:02  00:30:33:00\r\n   -Voici le CS300 qui devait\r\n arriver cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:33:02  00:30:37:04\r\n         Mais il faudra\r\n    encore patienter 1 mois.\r\n\r\n00:30:37:06  00:30:40:19\r\n          A Montr\u00e9al,\r\n  Bombardier a pris du retard.\r\n\r\n00:30:40:21  00:30:44:17\r\n         Le constructeur\r\n    nous a ouvert son hangar.\r\n\r\n00:30:46:15  00:30:49:20\r\n          -L\u00e0, un CS300.\r\n\r\n00:30:49:22  00:30:55:08\r\n    Un des appareils que Swiss\r\n      va avoir prochainement\r\n\r\n00:30:55:10  00:30:58:19\r\n      pour sa base \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:31:00:13  00:31:04:21\r\n       L'essentiel du retard\r\n       est sur l'assemblage.\r\n\r\n00:31:04:23  00:31:11:06\r\n Il faut comprendre que la cabine\r\nest nouvelle par rapport au CS100.\r\n\r\n00:31:11:08  00:31:15:02\r\nIl y a des meubles dans l'appareil\r\n    qui ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:18:19\r\n     Il faut que \u00e7a s'assemble\r\n           correctement.\r\n\r\n00:31:20:02  00:31:23:09\r\n   -Le retard commence \u00e0 \u00eatre\r\n   habituel chez Bombardier.\r\n\r\n00:31:23:11  00:31:27:11\r\n  Depuis 8 ans, le constructeur\r\n    conna\u00eet des turbulences.\r\n\r\n00:31:27:13  00:31:31:16\r\n     La firme a d\u00fb licencier\r\n        7'000 personnes.\r\n\r\n00:31:31:18  00:31:36:18\r\n    Le gouvernement de Qu\u00e9bec\r\n       a apport\u00e9 son aide.\r\n\r\n00:31:40:10  00:31:43:19\r\n  Swiss va finalement recevoir\r\n         ses 30 mod\u00e8les\r\n\r\n00:31:43:21  00:31:46:06\r\n   mais avec 2 ans de retard.\r\n\r\n00:31:53:01  00:31:56:12\r\nUn retard qui aura des cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:31:56:23  00:31:59:09\r\n     -On n'a pas les \u00e9conomies\r\n\r\n00:31:59:11  00:32:03:07\r\n de carburant qu'on avait pr\u00e9vues.\r\n\r\n00:32:03:09  00:32:09:05\r\nOn a d\u00fb investir dans l'allongement\r\n  de la dur\u00e9e de vie des avions.\r\n\r\n00:32:09:07  00:32:12:15\r\nEt un peu de gestion de complexit\u00e9.\r\n\r\n00:32:12:17  00:32:15:10\r\n         C'est difficile\r\n    de vous donner un chiffre.\r\n\r\n00:32:15:11  00:32:20:07\r\nMais \u00e7a n'a pas fait les \u00e9conomies\r\n        qu'on souhaitait.\r\n\r\n00:32:20:20  00:32:26:04\r\n  -Car les avions de Bombardier\r\n       sont une mine d'or.\r\n\r\n00:32:26:06  00:32:29:23\r\n   Ils permettent une \u00e9conomie\r\n      de 25 % de k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:32:30:01  00:32:32:23\r\n   C'est 20 % de CO2 en moins.\r\n\r\n00:32:33:01  00:32:37:18\r\n      L'avion est \u00e9galement\r\n     2 fois plus silencieux.\r\n\r\n00:32:37:20  00:32:40:11\r\nPar rapport \u00e0 sa flotte pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n00:32:40:12  00:32:44:04\r\n     Swiss compte \u00e9conomiser\r\n         20 % des co\u00fbts.\r\n\r\n00:32:46:21  00:32:48:19\r\n        -Au plan technique,\r\n\r\n00:32:48:21  00:32:51:08\r\n     c'est le meilleur avion.\r\n\r\n00:32:51:10  00:32:57:03\r\nBombardier est une bonne compagnie\r\n      qui a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:32:57:05  00:33:00:01\r\n  Et c'est le dernier d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:33:00:03  00:33:04:01\r\n      Le dernier avion sorti \r\n      a toujours un avantage.\r\n\r\n00:33:04:03  00:33:09:19\r\n     On y met des technologies\r\n         qui sont matures.\r\n\r\n00:33:09:21  00:33:14:08\r\n Donc c'est forc\u00e9ment le meilleur.\r\n\r\n00:33:15:21  00:33:20:05\r\n     -Le meilleur pour Swiss\r\n         en particulier.\r\n\r\n00:33:20:07  00:33:24:23\r\n   L'\u00e9t\u00e9 dernier, la compagnie\r\n    inaugurait le 1er CS100.\r\n\r\n00:33:25:01  00:33:29:19\r\n    Un privil\u00e8ge qui revient\r\n  aux compagnies de lancement.\r\n\r\n00:33:30:09  00:33:32:01\r\n          -On a travaill\u00e9\r\n\r\n00:33:32:03  00:33:34:11\r\n  sur la d\u00e9finition de la cabine.\r\n\r\n00:33:34:13  00:33:36:20\r\n Sur le cockpit avec les pilotes.\r\n\r\n00:33:36:22  00:33:41:08\r\n  Il y a 2 ans, un repr\u00e9sentant\r\nde Swiss s'est install\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al\r\n\r\n00:33:41:10  00:33:44:05\r\n       pour nous accompagner\r\n        dans la production.\r\n\r\n00:33:44:07  00:33:50:17\r\nIl est responsable de la validation\r\n         de l'assemblage.\r\n\r\n00:33:51:13  00:33:56:22\r\n       -Il est dessin\u00e9 pour\r\n     ce qu'on veut faire avec.\r\n\r\n00:33:57:00  00:33:59:00\r\n     On a une chose concr\u00e8te,\r\n\r\n00:33:59:02  00:34:00:16\r\n  on a d\u00e9velopp\u00e9 l'environnement\r\n\r\n00:34:00:18  00:34:03:11\r\nde travail, c'est donc les cuisines.\r\n\r\n00:34:03:13  00:34:07:16\r\nAvec nos \u00e9quipages en collaboration\r\n         avec Bombardier.\r\n\r\n00:34:07:18  00:34:12:11\r\n          C'est le genre\r\n    de collaborations qu'on a.\r\n\r\n00:34:14:15  00:34:17:05\r\n-Une t\u00e2che importante pour le CS300\r\n\r\n00:34:17:07  00:34:21:16\r\n   puisqu'il doit consolider\r\n la pr\u00e9sence de Swiss \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:34:21:18  00:34:25:01\r\n     La compagnie n'y a que\r\n    15 % de parts de march\u00e9,\r\n\r\n00:34:25:03  00:34:27:15\r\n      contre 55 % \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:34:27:17  00:34:31:03\r\n        En cause easyJet.\r\n\r\n00:34:31:05  00:34:35:06\r\n  Depuis Gen\u00e8ve, Swiss n'op\u00e8re\r\n  que peu de longs courriers.\r\n\r\n00:34:35:08  00:34:40:00\r\n       Du coup, difficile\r\n   de rivaliser avec easyJet.\r\n\r\n00:34:40:02  00:34:43:02\r\n    Mais gr\u00e2ce aux \u00e9conomies\r\n      avec les Bombardier,\r\n\r\n00:34:43:04  00:34:46:10\r\nSwiss esp\u00e8re inverser la situation.\r\n\r\n00:34:47:17  00:34:53:04\r\n    -L'avion va nous permettre\r\n de cr\u00e9er une base op\u00e9rationnelle\r\n\r\n00:34:53:06  00:34:55:07\r\n         plus performante.\r\n\r\n00:34:55:09  00:35:01:05\r\n    Comme c'est aussi la seule \r\n   compagnie qui aura cet avion.\r\n\r\n00:35:01:07  00:35:05:21\r\n   on aura un facteur diff\u00e9rent\r\n   par rapport aux concurrents.\r\n\r\n00:35:05:23  00:35:09:17\r\n     On pourra offrir le choix\r\n   entre une exp\u00e9rience low-cost\r\n\r\n00:35:09:19  00:35:15:11\r\n     et une exp\u00e9rience premium\r\n     \u00e0 bord d'un nouvel avion\r\n\r\n00:35:15:12  00:35:20:01\r\n   qui offre un confort in\u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n00:35:22:22  00:35:25:18\r\n   -Au total, Swiss a investi\r\n    2 mias dans cette flotte\r\n\r\n00:35:25:20  00:35:27:19\r\n    en comptant la formation.\r\n\r\n00:35:27:21  00:35:33:14\r\n Tous les avions devraient \u00eatre\r\n  op\u00e9rationnels l'an prochain.\r\n\r\n00:35:37:03  00:35:39:11\r\n     -Aline Inhofer, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n00:35:39:13  00:35:42:12\r\n         -Le CS300 co\u00fbtera\r\n  20 % de moins \u00e0 l'exploitation,\r\n\r\n00:35:42:14  00:35:44:21\r\n    c'est \u00e0 cause du k\u00e9ros\u00e8ne ?\r\n\r\n00:35:44:23  00:35:59:05\r\n       -Non, certaines taxes\r\n       seront moins \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:35:59:07  00:36:02:09\r\n      On n'en saura pas plus\r\n   sur les \u00e9conomies pour Swiss\r\n\r\n00:36:02:11  00:36:05:01\r\ncar la compagnie ne communique pas.\r\n\r\n00:36:05:03  00:36:09:08\r\n    -EasyJet vient de recevoir\r\n        un nouvel Airbus.\r\n\r\n00:36:09:10  00:36:16:11\r\n        Le CS300 deviendra\r\n    l'avion de Swiss \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:36:16:12  00:36:24:04\r\n    -Presque, il reste un A330\r\n    entre Gen\u00e8ve et New York.\r\n\r\n00:36:24:07  00:36:29:21\r\n      Il y a aussi un CS100 \r\n     entre Gen\u00e8ve et Londres.\r\n\r\n00:36:29:23  00:36:34:11\r\n    Ce mod\u00e8le permet d'atterrir\r\n       au coeur de la ville.\r\n\r\n00:36:34:12  00:36:39:17\r\nEt il y aura 7 CS 300 bas\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:39:19  00:36:47:13\r\nRaison pour laquelle cet avion a un\r\nr\u00f4le dans l'avenir de la compagnie.\r\n\r\n00:36:47:15  00:36:51:09\r\n-Ces retards co\u00fbtent cher \u00e0 Swiss.\r\n\r\n00:36:51:11  00:36:54:14\r\n       Comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:36:54:16  00:36:57:08\r\n      -Swiss tait ce montant.\r\n\r\n00:36:57:10  00:37:06:03\r\nMais on nous a confirm\u00e9 que lors de \r\nl'achat ces points ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s.\r\n\r\n00:37:06:05  00:37:12:10\r\n   Et les retards, c'est le lot\r\n   des compagnies de lancement.\r\n\r\n00:37:12:11  00:37:16:14\r\n  -Swiss, compagnie de lancement,\r\n       c'est une tradition.\r\n\r\n00:37:16:16  00:37:22:10\r\n           C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0\r\n    la sp\u00e9cialit\u00e9 de Swissair.\r\n\r\n00:37:23:17  00:37:32:15\r\n...\r\n\r\n00:37:32:17  00:37:35:03\r\n  -On voulait \u00eatre les meilleurs\r\n\r\n00:37:35:05  00:37:36:17\r\n         et les premiers.\r\n\r\n00:37:36:19  00:37:40:11\r\n On a eu beaucoup de distinctions.\r\n\r\n00:37:40:12  00:37:46:05\r\n   On avait ce don de d\u00e9velopper\r\n   de nouveaux mod\u00e8les d'avions.\r\n\r\n00:37:49:04  00:37:51:21\r\n  -Ils ont souvent \u00e9t\u00e9 pionniers.\r\n\r\n00:37:51:23  00:37:54:13\r\n Et comme leur choix \u00e9taient bons,\r\n\r\n00:37:54:15  00:37:58:07\r\n       on regardait de pr\u00e8s\r\n       ce qu'ils faisaient.\r\n\r\n00:37:58:09  00:38:02:08\r\n          Et ils \u00e9taient\r\n      majoritairement suivis.\r\n\r\n00:38:03:17  00:38:06:02\r\n-A la grande \u00e9poque de Swissair,\r\n\r\n00:38:06:04  00:38:08:19\r\n      les choix de primeur\r\n       \u00e9taient courants.\r\n\r\n00:38:08:21  00:38:12:04\r\nIci, le Fokker 100 inaugur\u00e9 en 1988.\r\n\r\n00:38:12:06  00:38:15:07\r\n        Pour les pilotes,\r\n      c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n00:38:17:07  00:38:21:21\r\n-La diff\u00e9rence, c'est l'\u00e9quipement.\r\n\r\n00:38:21:23  00:38:25:11\r\n  Le DC 9 est un avion classique\r\n\r\n00:38:25:13  00:38:33:06\r\navec de l'\u00e9lectrom\u00e9canique tandis \r\nque le Fokker 100 est informatis\u00e9.\r\n\r\n00:38:34:17  00:38:36:11\r\n   -Et il y en a eu d'autres.\r\n\r\n00:38:36:13  00:38:40:14\r\n         En 1982, l'A310\r\n     est inaugur\u00e9 en France.\r\n\r\n00:38:40:16  00:38:44:19\r\n Sur ces archives, la t\u00e9l\u00e9vision\r\n  suisse n'a film\u00e9 qu'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:38:44:21  00:38:47:15\r\nIl manque une partie de l'histoire.\r\n\r\n00:38:47:17  00:38:51:21\r\nJean-Claude Donzel s'en souvient.\r\n\r\n00:38:56:12  00:39:02:00\r\n -Swissair et Lufthansa s'\u00e9taient\r\nmises d'accord pour lancer l'A310.\r\n\r\n00:39:02:02  00:39:04:22\r\nUn c\u00f4t\u00e9 de l'avion \u00e9tait aux couleurs\r\n\r\n00:39:05:00  00:39:08:09\r\nde Lufthansa et l'autre de Swissair.\r\n\r\n00:39:08:11  00:39:10:11\r\n        C'\u00e9tait \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n00:39:10:13  00:39:13:21\r\n       Les invit\u00e9s Swissair\r\n        \u00e9taient d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:39:13:23  00:39:17:01\r\n   ceux de Lufthansa de l'autre.\r\n\r\n00:39:20:17  00:39:27:04\r\n  -Anecdote pr\u00e9monitoire puisque\r\nSwiss a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Lufthansa.\r\n\r\n00:39:27:06  00:39:32:01\r\n Apr\u00e8s l'A310, il y a eu l'A320,\r\n          puis l'A330.\r\n\r\n00:39:32:03  00:39:35:08\r\n      Swissair a beaucoup \r\n     travaill\u00e9 avec Airbus.\r\n\r\n00:39:35:15  00:39:39:17\r\n       -Ils ont bien emb\u00eat\u00e9\r\n        les constructeurs.\r\n\r\n00:39:39:19  00:39:44:01\r\n En particulier, ils ont \u00e9t\u00e9 les \r\n premiers \u00e0 exiger des motoristes\r\n\r\n00:39:44:03  00:39:47:05\r\n    des r\u00e9ductions d'\u00e9missions.\r\n\r\n00:39:47:07  00:39:50:02\r\n   Bien avant la r\u00e9glementation.\r\n\r\n00:39:50:04  00:39:56:23\r\n Ca a bien aid\u00e9 CFM International\r\n       \u00e0 \u00eatre sur le march\u00e9\r\n\r\n00:39:57:01  00:39:59:04\r\n       avec un bon produit.\r\n\r\n00:40:00:10  00:40:02:04\r\n  -Etre compagnie de lancement,\r\n\r\n00:40:02:06  00:40:05:00\r\n       \u00e7a permet d'adapter\r\n    les avions \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n00:40:05:02  00:40:07:20\r\nIl y a aussi un avantage financier.\r\n\r\n00:40:08:06  00:40:11:07\r\n-L'avantage financier est certain.\r\n\r\n00:40:11:09  00:40:14:17\r\n       En \u00e9tant la compagnie\r\n         de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n00:40:14:18  00:40:18:02\r\n on b\u00e9n\u00e9ficie de certains rabais.\r\n\r\n00:40:18:04  00:40:23:08\r\n  L'inconv\u00e9nient, c'est qu'on vit\r\n      les maladies d'enfance.\r\n\r\n00:40:23:10  00:40:25:19\r\n       Ca peut \u00eatre pesant.\r\n\r\n00:40:26:22  00:40:29:11\r\n       -Il y a \u00e9galement\r\n     des choix de prestige.\r\n\r\n00:40:29:12  00:40:34:01\r\n           Pour Swissair,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec le Super Jumbo.\r\n\r\n00:40:35:07  00:40:37:14\r\n            Archives\r\n-C'est le plus grand, le plus gros,\r\n\r\n00:40:37:16  00:40:42:05\r\n  mais c'est aussi le plus lourd,\r\n        372 t au d\u00e9collage.\r\n\r\n00:40:42:07  00:40:48:01\r\n           Ca repr\u00e9sente\r\n     400 voitures de tourisme.\r\n\r\n00:40:50:05  00:40:53:15\r\n-Ce n'\u00e9tait pas \u00e9conomiquement bien.\r\n\r\n00:40:53:17  00:40:59:02\r\n   Il faut former les pilotes et\r\n  les m\u00e9caniciens sur ces avions.\r\n\r\n00:40:59:04  00:41:02:09\r\n         Et il faut avoir\r\n    un certain nombre d'avions\r\n\r\n00:41:02:11  00:41:06:04\r\n       pour dire qu'on fait\r\n     des \u00e9conomies d'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:41:07:11  00:41:10:17\r\n   -Mais cet avion est encore\r\n    dans toutes les m\u00e9moires\r\n\r\n00:41:10:19  00:41:13:02\r\n   et \u00e7a, \u00e7a n'a pas de prix.\r\n\r\n00:41:18:15  00:41:23:02\r\n -La semaine prochaine nous serons\r\n   avec le loup de Wall Street,\r\n\r\n00:41:23:04  00:41:26:07\r\n        celui qui a inspir\u00e9\r\n      le film avec Di Caprio.\r\n\r\n00:41:26:09  00:41:28:09\r\n   Il s'appelle Jordan Belfort.\r\n\r\n00:41:28:11  00:41:33:08\r\n          Apr\u00e8s la prison,\r\nil s'est reconverti en conf\u00e9rencier,\r\n\r\n00:41:33:10  00:41:36:09\r\n    nous verrons ses conseils.\r\n\r\n00:41:36:11  00:41:40:14\r\nD'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:41:42:01  00:41:47:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030552\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:01:09) [79%] : \r\nOui, il y a quoi, il a quitt\u00e9 le gouvernement et a fond\u00e9, en partie, enfin mouvement y aller quand m\u00eame, mais voil\u00e0, il a peur de rien, il va exploser en vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:01:11 > 0:02:17) [82%] : \r\nGay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:18 > 0:02:27) [90%] : \r\nSeul j'aimerais skier et puis attend \u00e0 pr\u00e9sent dans 5 ans Rendez-vous dans 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:36) [84%] : \r\nPour \u00e7a, non, mais peut-\u00eatre pas tout compris Jacques jusqu'\u00e0 maintenant, il y a ceux qui veulent donc passer Philippe rampante KO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:37 > 0:02:55) [72%] : \r\nOui, puis on aussi les villages, je sais, c'est toujours moi, j'ai re\u00e7u, c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:28) [85%] : \r\nUn petit peu je vous \u00eates en d\u00e9but d'\u00e9mission, on ouvre avec \u00e7a, bon Alain petites minutes d'images un peu qui rappelle \u00e0 la campagne et puis apr\u00e8s on y va Direct du dans quel sens on va la pression je vous pose, qui jouait de t\u00e9l\u00e9phone je ne si vous l'avez pratiqu\u00e9 une fois qu'me dit Oui-Oui puisqu'il vous a frapp\u00e9 ferme son Intelligence on a comme \u00e7a, c'est un truc plus v\u00e9cu et puis apr\u00e8s Direct sur est-ce qu'il y a vraiment urgence maintenant \u00e0 r\u00e9former en France, notamment la loi sur le travail, le march\u00e9 le travail voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:36) [80%] : \r\nEt on discute et puis enfin de turbulences Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:36 > 0:04:17) [87%] : \r\nOui, on peut bien s\u00fbr, moi j'ai j'ai si vous voulez j'ai extrait 2 mesures : la premi\u00e8re, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e du march\u00e9 du travail qu'est-ce qu'on va faire lib\u00e9raliser je mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi je vais donner plus de poids aux entreprises parce qu'on dit toujours : lib\u00e9raliser le march\u00e9 du travail et puis le 2\u00e8me, la 2 mesures importantes sur le plan de relance qui viendra un peu plus tard 60 milliards oui ou soit 50 quoi qu'est-ce que \u00e7a veut dire CDH, l'\u00c9tat va financer les grands projets comment concr\u00e8tement \u00e7a peut se et puis voil\u00e0 est-ce que c'est la suite du Hollande mais c'est diff\u00e9rent parce que ah ben voil\u00e0, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:17 > 0:04:22) [91%] : \r\nAlors \u00e7a \u00e7a bien, je voulais savoir qui va d\u00e9graisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:34) [90%] : \r\nAlors je vous je vous poserai une question c'est-\u00e0-dire est-ce qu'on peut imaginer qu'il y aura une mesure phare comme il y a eu les 35 heures du quinquennat ce po\u00e8me dit mais peut-\u00eatre s'il fallait en trouver \u00e7a sera d\u00e9graisser le mammouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:34 > 0:04:57) [77%] : \r\nOui, voir le peut-\u00eatre oui, pour moi, il y a 2 2 choses : la du \u00e9conomique oui, on parle de 100 Dominique, des choses, le Mentalist et historique oui la t\u00eate de l'\u00c9tat oui en tout ce que j'ai v\u00e9cu et c'est ce qu'faut combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:37) [84%] : \r\nDonc il y avait, \u00e0 cette non tranquille, donc la r\u00e9forme du code du travail, \u00e7a c'est un des chantiers et la r\u00e9duction du poids de l'\u00c9tat, apr\u00e8s il y a d'autres choses, non on donc on reste sur les grandes, on reste sur les grands et les grands entra\u00eeneurs oui oui toujours \u00e9videmment sous- entendu qu'il y a une majorit\u00e9 pour le faire, enfin donc voulez entrer sur le non, tout le monde l'a fait, je pense qu'on vous attend plus comme \u00e9conomiste qui une forme qu'on a, on a d\u00e9velopper, on a 6 minutes m\u00eame c'est pas mal non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:39 > 0:05:39) [71%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:50) [87%] : \r\nMais \u00e7a passe vite \u00e0 peu pensait pas que \u00e7a, parce qu'il y a 10 ans, mais au moins on a le temps d'entrer un petit peu dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:56) [81%] : \r\nDans le d\u00e9bat alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:03) [68%] : \r\nJe reste avec nous, oui, oui tout je je touche ai fait le mais jamais je vais au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:03 > 0:06:03) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:14 > 0:06:38) [87%] : \r\nC'est les flash, venez, je crois que vous pouvez \u00eatre d\u00e9j\u00e0 assis l\u00e0 au d\u00e9but de l'\u00e9mission, moi je serai l\u00e0, on regarde le petit sujet qui fait une minute qu'apr\u00e8s on d\u00e9marre et puis \u00e0 la fin de l'interview, je crois que vous devez vous en aller entre les 2 cam\u00e9ras parce que il y a, il y a une dur\u00e9e d'oui juste l\u00e0 parce que il y a ne viendra s'installer exactement ici, o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:39 > 0:06:41) [85%] : \r\nVoil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:43 > 0:06:47) [87%] : \r\nEt puis alors de mettre en place, oui, il y a, de son ami un peu les p\u00e9dales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:54 > 0:06:56) [64%] : \r\nVoil\u00e0 mais par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:02 > 0:07:09) [79%] : \r\n19 \u00e0 la au 19 mai sera \u00e0 peu pr\u00e8s 20 heures 19 ans sur Berlin 16 abattoirs n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:11 > 0:07:12) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:12 > 0:07:17) [72%] : \r\nMoi je suis l\u00e0, bonsoir la r\u00e9ponse enfin je vais l'avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:34) [82%] : \r\nC'est mon prompteur, vous avez une marche, c'est moi qui le g\u00e8re, je aussi vers la vitesse, mais des fois il y a des t\u00e9l\u00e9s o\u00f9 il le g\u00e8re en r\u00e9gie, donc je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:35 > 0:07:42) [88%] : \r\nEt on n'est pas une marche-arri\u00e8re si vous \u00e9tiez si vous avez ben ouais, non mais des fois si vous presser sur le bouton rouge regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:43 > 0:08:19) [87%] : \r\n\u00e7a vous fait partir dans l'autre sens, et puis des fois \u00e7a vous arrive de fourchette et puis vous avons prompteur qui, il y a dans le mauvais sens donc bonsoir, bienvenue \u00e0 tous Macron pr\u00e9sident qui cru il y a 6 mois encore, c'est une victoire contre le populisme, une victoire pour l'Europe c'est noter par les temps qui courent, on verra avec notre invit\u00e9, Charleville, oui, oui, part dans le mauvais sens, on verra notre invit\u00e9 Charleville place quels sont les grands travaux qui attendent le nouveau chef de l'\u00c9tat d'abord un rappel en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:27 > 0:08:32) [89%] : \r\nEt puis je vous je vous mentionne l\u00e0- dedans : lancement parce qu'on vous voit dans l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:33 > 0:08:36) [91%] : \r\nEt je vous regarde, c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:38 > 0:08:49) [74%] : \r\nC'est qui pr\u00e9f\u00e8rent regarder les 250000 personnes qui ne soit pas mais non mais capte votre regard donc l'acc\u00e8s, c'est une discussion comme \u00e7a normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:49 > 0:08:50) [88%] : \r\nCes jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:52 > 0:08:55) [85%] : \r\nEt puis, oui, je suis pas, je pense qu'il faudrait qu'on nous met.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:58 > 0:09:06) [88%] : \r\nMais que le moniteur, un peu entre les 2 \u00e9crans qu'on voit quelque chose comme \u00e7a Monsieur Wyplosz pour avoir le petit sujet ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:08 > 0:09:11) [73%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr qu'il passe la non pas s\u00fbr qu'il passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:24) [84%] : \r\nAvant, ouais, ouais, ouais, ouais, comme \u00e7a on se plus confortable, ils ont pens\u00e9 \u00e0 plein de trucs dans ce Studio sourire aux gens qui utilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:26 > 0:09:27) [82%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:44) [89%] : \r\n\u00e7a c'est bien, et puis tu me donnera le minutage toutes les minutes qui restaient en reste 5, il en reste 4, il en reste 3 et puis c'est parfait ouais et puis indique moi les 30 secondes parce qu'il faut qu'on soit un r\u00e9cit pr\u00e9cis dans le minutage sinon va d\u00e9border et puis on s'\u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:49 > 0:09:52) [66%] : \r\nJe m'en par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:01 > 0:10:02) [72%] : \r\nDonc pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:08) [71%] : \r\nSi vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:09 > 0:10:14) [84%] : \r\nOui, avec plaisir, si je suis autoris\u00e9 \u00e0 partir, j'ai du monde \u00e0 la maison de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:15 > 0:10:24) [88%] : \r\nMais vous vous \u00eates c'est un homme libre, non vous venez et puis vous partez comme \u00e7a, vous \u00eates comme en voiture ou en tram, aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:52 > 0:11:57) [88%] : \r\nSi voter changer quelque chose, il y a longtemps que ce serait interdit Coluche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:23) [89%] : \r\nMacron pr\u00e9sident qu'est-ce que \u00e7a va changer sur le plan \u00e9conomique, notre invit\u00e9 Charles Wippler incroyable mais vrai, la Suisse souffre de son image de pays cher mais certains offices du tourisme facturant plus leurs prestations enqu\u00eate suisse attend avec impatience son nouvel avion, le bombardier canadien, c'est 300 il sera essentiel pour le maintien de la compagnie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:39 > 0:12:59) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous Macron pr\u00e9sident qui est le cru il y a encore 6 mois, c'est une victoire contre le populisme, une victoire pour l'Europe et c'est \u00e0 noter, par les temps qui courent, on verra avec notre invit\u00e9 Charles Charleville que sont les grands travaux qui attendent le nouveau chef de l'\u00c9tat, mais d'abord un rappel des faits en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:01 > 0:13:17) [92%] : \r\nEmmanuel Macron en marche vers son destin sur l'esplanade du Louvre, la mise en sc\u00e8ne rappelle Mitterrand au Panth\u00e9on, c'est un pr\u00e9sident romanesque, cette fois, c'est toute la campagne et qu'il a \u00e9t\u00e9 romanesque, tous les sc\u00e9narios d\u00e9jouer les uns apr\u00e8s les autres, il y a eu l'abdication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:17 > 0:13:50) [90%] : \r\nSion du monarque Fran\u00e7ois Ier l'\u00e9limination sans gloire du Petit Nicolas, qui voulait sa revanche l'\u00e9chec de Jupp\u00e9 que la terre enti\u00e8re voyaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, la descente aux enfers de Fillon l'implosion du PS les 6 pourcent ridicule de son candidat, la multiplication du M\u00e9lenchon en hologramme et envoie tout \u00e7a pour un final in\u00e9dit sous la Ve R\u00e9publique entre l'h\u00e9riti\u00e8re et le banquier d'affaires, la France du repli contre la France optimiste : la victoire de Macron c'est pour reprendre les mots de l'\u00e9crivain Michel Houellebecq sur France 2, th\u00e9rapie de groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:50 > 0:13:53) [96%] : \r\nJ'ai l'impression que c'est une esp\u00e8ce de th\u00e9rapie de groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:13:56) [90%] : \r\nPour convertir les Fran\u00e7ais optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:57 > 0:14:02) [94%] : \r\nEt on peut dire qu'il y a du boulot, l'extr\u00eame droite est plus forte que jamais les abstentionnistes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:04 > 0:14:16) [82%] : \r\nAlors Macron, coach de la R\u00e9publique, pourquoi pas Charlie peuvent bonsoir bonsoir, professeur \u00e0 l'institut Ayodhya de international Macron vous, il vous est arriv\u00e9 de le pratiquer une fois d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:16 > 0:14:32) [90%] : \r\nMoi je ai quand j'ai rencontr\u00e9 une fois quand il \u00e9tait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, quelle impression vous a fait une forte impression, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est la vitesse \u00e0 laquelle il comprend entend on termine par la phrase qu'il a d\u00e9j\u00e0 compris il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:41) [96%] : \r\nVaste chantier pour lui en tout cas est-ce que vous diriez qu'il y a urgence absolue \u00e0 r\u00e9former en France notamment, on dit souvent : le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:42 > 0:15:10) [91%] : \r\nL'urgence est pass\u00e9 depuis longtemps, la France a ce ch\u00f4mage de demain depuis depuis presque 30 ans 7 pourcent actuellement oui enfin c'est jamais vraiment redescendu en-dessous de 8 plus durablement a il y a un probl\u00e8me massif de ch\u00f4mage avec des taux gigantesque chez les, chez les jeunes et dans dans les banlieues etc donc oui c'est, c'est c'est le scandale de la France et que personne ne sait vraiment attaqu\u00e9 au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:10 > 0:15:19) [92%] : \r\nMais r\u00e9former le march\u00e9 du travail, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a voudrait dire donner plus de pouvoir aux entreprises plus de souplesse de pour licencier, oui, c'est pas une question de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:19 > 0:16:17) [90%] : \r\nC'est une question de de souplesse dans la gestion du march\u00e9 du travail est-ce que parmi les nombreux chose parce que Matt Macron, un programme tr\u00e8s complet, contrairement \u00e0 ce qu'on a racont\u00e9, mais son son prince sa principale id\u00e9e c'est de de r\u00e9duire le pouvoir des syndicats au niveau global : centrales du pays, au niveau national et de faire que la la plupart des n\u00e9gociations se fasse au niveau des entreprises o\u00f9 il y a naturellement d'inflexibilit\u00e9 qu'est-ce qui fait qu'il pourrait y arriver alors que tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs se sont questionn\u00e9s dans la la premi\u00e8re chose, c'est qu'il en ait envie, ce qui est ce qui est un peu sp\u00e9ciale, avec Macron, c'est que c'est un un vrai r\u00e9formateur Ridley, il a annonc\u00e9 la couleur \u00e0 l'avance, il est manifestement convaincue du besoin d'\u00eatre r\u00e9form\u00e9, il est parfaitement entour\u00e9 de gens qui connaissent bien ces choses, donc c'est le 1er pr\u00e9sident r\u00e9formateur qu'on a, alors, encore faut-il qu'il est majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:18 > 0:16:31) [88%] : \r\nParlementaire, \u00e7a c'est pour les \u00e9lections, donc dans un mois, la 2\u00e8me mesure importante qu'il souhaitent prendre c'est un plan de relance de 50 milliards, l\u00e0 aussi, concr\u00e8tement, \u00e7a signifierait quoi que l'\u00c9tat financerait des grands travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:31 > 0:17:23) [91%] : \r\nAlors oui, il veut faire, il veut faire un coup de de d'accord\u00e9on, c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9 il veut r\u00e9duire le poids de l'\u00c9tat, les d\u00e9penses publiques de 60 milliards, ceci dit si il fait \u00e7a, \u00e7a va plonger la France dans la r\u00e9cession, donc ce qu'il veut faire, c'est en m\u00eame temps des pour r\u00e9duire les d\u00e9penses inutiles, entre guillemets, mais qui sont vraiment inutiles, r\u00e9duire le nombre de fonctionnaires et et en contrepartie comme antidote une fois pour toutes, il a un plan de, de, de, de d\u00e9penses publiques alors qu'est ce qu'il veut faire, il a annonc\u00e9 un certain nombre de mesures bien pr\u00e9cise l'une d'elles c'est de d\u00e9penser beaucoup d'argent pour la formation des personnes qui sont au ch\u00f4mage, \u00e7a, on leur donne des vraies informations, contrairement \u00e0 ce qui se passe maintenant, et donc \u00e7a va co\u00fbter cher, une autre chose qui veut faire c\u00e9der d\u00e9penser dans tout ce qui est nouvelles technologies c'est la mode, partout, l\u00e0, je suis moins s\u00fbr qu'il y a des id\u00e9es tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:23 > 0:17:30) [93%] : \r\nMais qu'est ce qui pourrait \u00eatre la mesure phare, la mesure embl\u00e9matique du quinquennat comme il y avait eu pr\u00e9c\u00e9demment, les 35 heures par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:18:40) [90%] : \r\nMais je crois qu'il y a 2 il y a 2 de promesses ou 2 engagements ainsi cette r\u00e9forme du march\u00e9 du travail qui serait d\u00e9faire tout ce qui a \u00e9t\u00e9 construit, mal construit depuis 1945 donc c'est un retournement historique totale, on a eu un petit bout avec la loi elle comme qui en fait a \u00e9t\u00e9 mis au point par lui avant qu'on les car on a vu les difficult\u00e9s \u00e0 la mettre en oui et on a vu surtout les, les, les, les retraits de, de, de, du go\u00fbt de Hollande qui qui qui qui Aquila progressivement \u00e9mascul\u00e9, donc l\u00e0 il revient \u00e0 la charge avec quelque chose de beaucoup plus construit d'abord qu'il aura toute la rue, en face de lui, h\u00e9 ben c'est l\u00e0 on verra si c'est un r\u00e9formateur, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va se passer, on dit parfois que c'est le prolongement du Hollande isme est-ce qu'il y aura une diff\u00e9rence non c'est c'est c'est c'est l'antith\u00e8se du Hollandais dire que Hollande a \u00e9t\u00e9 promu \u00e9lu sur des promesses non r\u00e9formatrice de redistribution de de taxation des riches etc, donc il y avait rien dans le programme de Hollande qui ressemblaient \u00e0 des r\u00e9formes, l\u00e0 on a un candidat qui est, qui s'est tr\u00e8s engag\u00e9s sur des r\u00e9formes et je pense que oui, ils veulent faire et il a compris que s'il ne fait pas \u00e7a se terminera tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:54) [87%] : \r\nCe qu'on a vu aussi au cours de cette campagne, c'est cette fracture entre de France, on a beaucoup parl\u00e9 : la France qui doute, la France qui a peur versus la France plus optimiste qui profitent de la mondialisation qu'on trouve des plus urbaine aussi et ce qui peut r\u00e9concilier ces 2 fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:54 > 0:20:08) [93%] : \r\n\u00e7a c'est le la grande difficult\u00e9 c'est dire que toutes les r\u00e9formes qu'il va faire dans un 1er temps, \u00e7a va faire du mal aux \u00e9lecteurs de M\u00e9lenchon et aux \u00e9lecteurs de Marine Le Pen et c'est beaucoup de monde, donc il va falloir absolument et il l'a dit hier soir dans son discours, il a dit je veux je veux faire des choses qui font que les gens ont plus besoin de voter pour les extr\u00eames, donc il faut qu'il trouve la Pierre philosophale pour que ces gens s'y retrouvent, alors il y a 2 choses qui \u00e0 terme \u00e0 5 ans \u00e7a va cr\u00e9er de l'emploi, \u00e7a va cr\u00e9er du dynamisme mais \u00e7a prend longtemps \u00e0 court terme, il va falloir que d'une mani\u00e8re ou d'une autre, que ces gens qui ont, qui sont les perdants de la globalisation qui qui qui qui ont souffert ces derni\u00e8res ann\u00e9es, re\u00e7oivent quelque chose, donc il va, il veut baisser les imp\u00f4ts, il veut organiser un certain nombre de mani\u00e8re de compenser des gens pour pour cueillir pour que les perdants ne soient plus les perdants optimiste \u00e0 la fois tr\u00e8s enthousiaste, parce que j'ai jamais rien vu de tels en France et un peu angoiss\u00e9 parce que le le mur, le mur \u00e0 franchir est absolument d'une hauteur olympienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:09 > 0:20:33) [88%] : \r\nCharlie merci devait devenir en Direct d'c'\u00e9tait fait et puis les march\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 la victoire de de Macron : le SMI, l'indice vedette de la Bourse suisse, comme on dit, est quasi inchang\u00e9, il vient d'ailleurs de franchir les 9000 points c'est plut\u00f4t sa composition qui fait l'actualit\u00e9 aujourd'hui avec 2 soci\u00e9t\u00e9s qui sortent de l'indice, alors il y a duel pourquoi ce changement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:34 > 0:21:51) [91%] : \r\nHabituellement, le SMI et modifi\u00e9 en juillet, chaque ann\u00e9e, mais l\u00e0 il y a une double actualit\u00e9 qui fait qu'on change les choses, c'est que 2 soci\u00e9t\u00e9s importantes passe en mains \u00e9trang\u00e8res la 1\u00e8re c'est le laboratoire Actelion qui va \u00eatre remplac\u00e9 par le chimiste Lonza Actelion et rachet\u00e9e par le groupe pharmaceutique Johnson et Johnson et la seconde entreprise quitte le FMI c'est Gent a aval\u00e9 par un groupe chinois signe Gent sera remplac\u00e9 par des Zougois a une entreprise qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les mat\u00e9riaux de construction et \u00e7a aura une incidence alors le SNI devrait \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus petit en terme de capitalisation boursi\u00e8re, parce que les 2 soci\u00e9t\u00e9s rempla\u00e7ants sont plus petites, on reste toutefois dans des montants qui sont des montants astronomiques, le SMI, c'est plus de 1000 milliards de francs, comme on le voit derri\u00e8re qui sont les les poids lourds du SMI, alors on a Nestl\u00e9, Novartis et Roche, et l\u00e0 on a 59 pourcent du total de lundi, \u00e7a vous donne une id\u00e9e de leur poids en 4\u00e8me position, on a UBS il y a 3 \u00e9tablissements bancaires aujourd'hui dans le SMI, Cr\u00e9dit Suisse et Julius Baer sont aux c\u00f4t\u00e9s d'UBS, mais ils ne p\u00e8sent \u00e0 eux 3 que 9,7 pourcent du total, ce qui \u00e9tait pas du tout le cas il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:51 > 0:22:01) [88%] : \r\nAlors avec des soci\u00e9t\u00e9s qui p\u00e8se aussi lourd que ou Novartis est-ce que \u00e7a biaise pas l'indice entend et ce qui refl\u00e8te encore l'actualit\u00e9, l'activit\u00e9 de la Bourse suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:01 > 0:22:33) [93%] : \r\nBah, si c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un gros probl\u00e8me, si bien que si, que ce qui est l'op\u00e9rateur qui g\u00e8re la Bourse de Z\u00fcrich a d\u00e9cid\u00e9 de modifier les choses, ce sera pour septembre prochain, une entreprise ne pourra pas d\u00e9passer plus de 18 pourcent au sein du du SNI, par ailleurs, si on veut avoir une vision large de l'activit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique de la Suisse, il existe aussi, il faut le savoir, d'autres indices, on a le FMI, mais on a aussi le SMIAM le SLI ou le SPI kilos \u00e9largissent leur regard en regardant notamment les petites et moyennes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:34 > 0:22:55) [89%] : \r\nMerci Yann pour ces pr\u00e9cisions, lui, n'est pas cot\u00e9 en Bourse, mais r\u00e9guli\u00e8rement en t\u00eate des meilleures ventes Marc L\u00e9vy 50 millions de livres vendus, traduits dans 49 langues, la semaine derni\u00e8re, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9couvert son portrait en musique dans la rubrique MP3 de la premi\u00e8re voici maintenant son portrait, cigale ou fourmi, il est sign\u00e9 Andr\u00e9a Green Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:03 > 0:23:10) [86%] : \r\nInformer s\u00fbrement pas normal, il y a, il y a rien, il y a pas d'animal entre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:11 > 0:23:13) [98%] : \r\nL'argent, c'est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:15 > 0:23:17) [75%] : \r\nJ'ai fait n'\u00e9tait pas \u00eatre dans ma vie, j'ai connu une p\u00e9riode ai manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:21 > 0:23:30) [91%] : \r\nJe gagne tr\u00e8s bien, merci, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez v\u00e9cu longtemps de votre vie, vous en avez manqu\u00e9 n'oubliez jamais la valeur de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:31 > 0:23:32) [64%] : \r\nEt les vous marchander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:33 > 0:23:48) [83%] : \r\nPas du tout, tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais g\u00e9nie jamais su marchande voire m\u00eame \u00e7a me je d\u00e9teste \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e7a me g\u00eane de tes copains qui sont tr\u00e8s dou\u00e9s l\u00e0- dedans et petite tendance \u00e0 marchander un truc, je m'\u00e9carte de moi, \u00e7a me met mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:49 > 0:23:51) [98%] : \r\nEt combien pour une bouteille de vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:51 > 0:23:55) [87%] : \r\nEn revanche, il y a une po\u00e9sie la po\u00e9sie d\u00e9finis pas par l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:56 > 0:23:58) [87%] : \r\nQu'est-ce que Marc L\u00e9vy ne peut pas souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:02) [95%] : \r\nLa question c'est pas ne peut pas \u00e0 la rigueur c'est ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:05 > 0:24:10) [73%] : \r\nHerv\u00e9 envie d'\u00eatre dans l'instant l'accumulation est une science dans de dedans qui non permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:12 > 0:24:13) [99%] : \r\nVotre derni\u00e8re folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:13 > 0:24:22) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire si on avait un r\u00eave qui \u00e9tait all\u00e9 voir un match de la NBA \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 nous vivons et de placer, je les ai prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:23 > 0:24:25) [77%] : \r\nCombien \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s, \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:27 > 0:24:29) [84%] : \r\nNon, je me souviens plus plus c'\u00e9tait en dollars, je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:52) [90%] : \r\nLa Suisse souffrent de son image de pays cher Australie alors surpris que certains offices de tourisme facturant plus leur prestation des commissions qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20 pourcent pas s\u00fbr que \u00e7a encourage \u00e0 les visiteurs \u00e9trangers \u00e0 venir chez nous, enqu\u00eate Malik Melihi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:55 > 0:25:36) [87%] : \r\nMontagne, campagne, ville o\u00f9 la question vacances la Suisse offre l'embarras du choix, mais comment les offices du tourisme, le aussi prennent-ils pour attirer les visiteurs chez eux et surtout \u00e0 quel prix pour le savoir, d\u00e8s qu'ils ont nous touristes \u00e9trangers voici \u00c9douard Ramirez, il veut passer 2 jours en famille dans un joli coin de presse romande, il contacte 4 fils du tourisme, les Diablerets dans les Alpes vaudoises Angry hier, Gen\u00e8ve et Saint-Luc en Valais Tourisme : les 4 fois la demande est la m\u00eame pour 6 personnes, une nuit d'h\u00f4tel de repas 2 visites et les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:38 > 0:25:57) [88%] : \r\nQuelques jours plus tard, Monsieur Ramirez re\u00e7oit les offres des 4 destinations salue par exemple lui envoie une foule d'infos et plein d'id\u00e9es d'excursion, bien s\u00fbr, ce n'est pas donn\u00e9, nous sommes en Suisse mais les renseignements sont totalement gratuit, l'office du tourisme de Saint-Luc travaillerait-il alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:59 > 0:26:13) [83%] : \r\nTravail balay\u00e9s en pour simplement que le 1er contact avec le client, c'est justement au monde, cette demande d'informations et pour acqu\u00e9rir des nouveaux clients, on est pour nous, \u00e7a passe par un service gratuit au niveau des renseignements trouve \u00e7a service qui qui logiquement gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:39) [89%] : \r\nEn Suisse, les offices du tourisme sont financ\u00e9s par les taxes de s\u00e9jour pay\u00e9 par les touristes m\u00eame les contributions des entreprises touristiques et des subventions publiques, mais certains vont plus loin dans la recherche de financements ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve Monsieur Ramirez s'est vu proposer pour 250 francs un tour guid\u00e9 de la vieille ville, \u00e0 quoi l'office du tourisme rajoute 20 francs de fret dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:41 > 0:26:50) [88%] : \r\nAux Diablerets, l'office a redirig\u00e9 Monsieur Ramirez vers une agence locale qui lui facture carr\u00e9ment une commission de management de 12 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:54 > 0:27:02) [91%] : \r\nChaque office fait ce qui lui pla\u00eet, c'est un peu l'auberge espagnole, mais \u00e0 Z\u00fcrich au si\u00e8ge de Suisse Tourisme on n'y peut pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:03 > 0:27:22) [90%] : \r\nJacques offices du tourisme g\u00e8re en fait les finances dont il dispose et en toute ind\u00e9pendance Suisse Tourisme uniquement une organisation de marketing, c'est une plateforme de marketing, si vous voulez, on n'a aucun pouvoir d\u00e9cisionnel en ce qui concerne l'organisation interne et la gestion interne des offices du tourisme de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:24 > 0:27:38) [92%] : \r\nRevenons \u00e0 \u00c9douard Ramirez et s'il allait \u00e0 Charmey dans la verte Bruyere, sauf que l\u00e0 aussi le fils facture une commission de coordination et de gestion, renseignements pris, elle se monte \u00e0 20 pourcent du montant total de l'exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:41 > 0:27:49) [82%] : \r\nExplications du directeur de Charmey tourisme, la demande de Monsieur Ramirez va au-del\u00e0 des t\u00e2ches d'un l'office du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:28:01) [92%] : \r\nLa mission de base, l'Office tourisme d'accueillir, d'informer et de mettre en relation, mais c'est pas absolument d'organiser tout le s\u00e9jour et prendre finalement toute cette organisation \u00e0 nos propres charges on doit financer aussi par le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:03 > 0:28:17) [89%] : \r\nVous savez c'est comme l'horloger si vous vendez une montres juste pour pour regarder le leur, elle est souvent trop cher par contrainte, vous donnez une histoire, une \u00e9motion, le travail de pr\u00e9cision de l'horloger, finalement, les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer aussi ce travail et cette valeur-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:19 > 0:28:26) [84%] : \r\nM\u00e9taphore horlog\u00e8re ou pas cette pratique Charmey than de la commission d\u00e9concerte un peu du c\u00f4t\u00e9 de Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:27 > 0:28:46) [88%] : \r\nC'est les 20 pourcent qui m'ont, qui m'ont surpris, je peux bien imaginer que, pour des groupes pour des demandes compliquer un petit offices du tourisme facturent des services maintenant que \u00e7a soit syst\u00e9matique et une commission de 20 pourcent \u00e7a me surprend un peu plus et 20 pourcent \u00e7a vous para\u00eet beaucoup, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet pas mal oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:48 > 0:29:05) [92%] : \r\nEffectivement, \u00e7a peut \u00eatre choquant mais je crois que globalement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais personne nous a n'a pas souhait\u00e9 payer cette commission, \u00e0 part peut-\u00eatre une seule entreprise, on a eu le cas une fois et dans ce cas-l\u00e0, effectivement, on a d\u00e9cid\u00e9 de retirer cette commission en discussion avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:05 > 0:29:07) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'elle est pas indispensable puisque vous arrivez \u00e0 l'enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:07 > 0:29:19) [95%] : \r\nAlors vous savez, je crois que dans toute relation avec un client, il faut aussi faire preuve de compr\u00e9hension, et dans ce cas-l\u00e0, on a offert ses prestations gratuitement dans un cas un peu exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:20 > 0:29:28) [91%] : \r\nReste que pour le tourisme helv\u00e9tique qui traverse une mauvaise passe, tout \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:28 > 0:29:48) [87%] : \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 on a pas on parle assez de ce franc fort et d'une conjoncture difficile, la Suisse est vu comme un pays cher, malheureusement, on a une image de pays cher \u00e0 l'ext\u00e9rieur de de notre pays et je crois que l\u00e0, pour un client \u00e9tranger qui veut simplement seront saign\u00e9s sur la destination si maintenant venait faire payer sur ce renseignement, je pense qu'il choisirait peut-\u00eatre un autre pays ou une autre destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:49 > 0:29:52) [94%] : \r\nC'est vrai finalement Monsieur Ramirez ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:52 > 0:29:55) [91%] : \r\nViendra peut-\u00eatre pas en Suisse mais bonnes vacances quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:03 > 0:30:28) [90%] : \r\nIl devait arriver cette semaine, mais il aura encore du retard, la compagnie suisse attend son nouvel avion avec impatience, c'est le CCF 300 du canadien Bombardier, un des avions les plus modernes du monde le plus \u00e9conomique, plus \u00e9cologique aussi doit permettre d'affronter la concurrence, les low-cost, son r\u00f4le sera essentielle pour le maintien de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve enqu\u00eate Aline Inhofer et Achille Michau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:30 > 0:30:41) [92%] : \r\nVoici le CS 300 qui \u00e9tait cens\u00e9 arriver cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il faudra encore patienter un mois avant de le d\u00e9couvrir \u00e0 Montr\u00e9al, au Canada, Bombardier a pris du retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:42 > 0:30:45) [97%] : \r\nLa semaine derni\u00e8re le constructeur nous a ouvert les portes de son regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:47 > 0:31:00) [84%] : \r\nEn face de nous, on a un appareil un si\u00e8ge 300 qui est donc un des un des appareils ou le m\u00eame type d'appareil que Swiss va avoir dans ses mains prochainement pour d\u00e9marrer les op\u00e9rations de sa base \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:01 > 0:31:20) [92%] : \r\nJe dirais que l'essentiel du retard, c'est s\u00fbr, l'assemblage de l'appareil, l'assemblage de la cabine, il faut comprendre que la cabine du CH 300 c'est une cabine nouvelle par rapport \u00e0 celle du sans l'avion est plus long, il y a des meubles int\u00e9rieure \u00e0 l'appareil, qui ne sont pas les m\u00eames, donc il faut s'assurer que \u00e7a s'assemble correctement et c'est sur ces \u00e9l\u00e9ments qu'on a pris un peu de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:21 > 0:31:37) [95%] : \r\nUn retard qui commence \u00e0 \u00eatre habituel chez Bombardier depuis 8 ans, le constructeur conna\u00eet d'importantes turbulences pour \u00e9viter le crash, la firme a d\u00fb licencier 7000 personnes, le gouvernement de Qu\u00e9bec a \u00e9galement apport\u00e9 son aide financi\u00e8re pour sauver le constructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:41 > 0:31:55) [82%] : \r\nSuisse Avia finalement recevoir ces 30 nouveaux mod\u00e8les, les haricots total 2 ans de retard, il s'agit de Vinci S 300 de 145 places et de d'ici la fin de 125 places, un retard qui aura des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:58 > 0:32:21) [92%] : \r\nOn n'a pas les \u00e9conomies par exemple de carburant qu'on avait pr\u00e9vu d\u00e9j\u00e0 d'avoir en 2000 saison 2017 on a d\u00fb investir un peu dans la l'allongement de la dur\u00e9e de vie des animaux et puis un peu de gestion de complexit\u00e9, donc c'est difficile de vous donner un chiffre, mais je peux vous dire que la \u00e7a pas fait les \u00e9conomies qu'on souhaitait faire d\u00e9jeuner en 2005 sur le carburant principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:23 > 0:32:46) [90%] : \r\nCar les avions de Bombardier sont une mine d'or pour l'aviateur c\u00f4t\u00e9 carburants ils vont permettre une \u00e9conomie de 25 pourcent de k\u00e9ros\u00e8ne, c'est 20 pourcent de C O 2 en moins, l'avion est \u00e9galement 2 fois plus silencieux entre 10 \u00e0 15 d\u00e9cibels de moins au final par rapport \u00e0 sa flotte pr\u00e9c\u00e9dentes Swiss compte \u00e9conomiser 20 pourcent des co\u00fbts pour les experts, ces avanc\u00e9es sont remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:47 > 0:33:16) [91%] : \r\nAlors, au plan technique, oui, c'est probablement le meilleur avion actuel pour une raison simple : Bombardier est une bonne compagnie qui a de l'exp\u00e9rience, une soci\u00e9t\u00e9 comme l'exp\u00e9rience et c'est le dernier et le dernier avion sorti a toujours un Avantage puisque on peut mettre \u00e0 bord des technologies qui sont matures et qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9c\u00e9demment, donc c'est forc\u00e9ment le meilleur oui c'est un, c'est un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:17 > 0:33:30) [87%] : \r\nLe meilleur techniquement et aussi le meilleur pour Suisse en particulier l'\u00e9t\u00e9 dernier, la compagnie inaugurait le 1er c'est 700 de Bombardier un privil\u00e8ge parmi d'autres qui revient aux compagnies de lancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:31 > 0:33:52) [93%] : \r\nOn a travaill\u00e9 beaucoup sur la d\u00e9finition de la cabine, on a travaill\u00e9 sur la d\u00e9finition du cockpit avec les pilotes et, plus r\u00e9cemment, effectivement, il y a un repr\u00e9sentant de Suisse qui est venu s'installer ici \u00e0 Montr\u00e9al il y a plus de 2 ans maintenant pour nous accompagner dans la production d'appareils, il est responsable de la validation l'assemblage de la qualit\u00e9 de l'appareil que on on on va livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:54 > 0:34:13) [90%] : \r\nIl est dessin\u00e9 pour ce qu'on a envie de faire avec, on a une chose tr\u00e8s concr\u00e8te, on a d\u00e9velopp\u00e9 l'environnement de travail pour les \u00e9quipages, c'est-\u00e0-dire les cuisines de l'avion, ce qu'on appelle l'\u00e9galit\u00e9 avec nos \u00e9quipages, en collaboration avec Bombardier et le fabricant de cuisines et l\u00e0 on a pu travailler sur une nouvelle forme d'ergonomie, \u00e7a c'est le genre de choses et d'une m\u00e9thode de collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:15 > 0:34:46) [90%] : \r\nUne t\u00e2che importante pour le Suisse 300 particulier puisqu'il doit consolider la pr\u00e9sence de Swiss \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la compagnie ne d\u00e9tient plus que 15 pourcent de parts de march\u00e9 contre 55 pourcent \u00e0 Z\u00fcrich en cause les low-cost et, plus particuli\u00e8rement d'EasyJet depuis Gen\u00e8ve, Suisse ne perd que tr\u00e8s peu de longs courriers du coup difficile de rivaliser avec le g\u00e9ant orange sur les moyen courrier, mais gr\u00e2ce aux \u00e9conomies que devrait engendrer les Bombardier Suisse esp\u00e8re inverser la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:48 > 0:34:57) [93%] : \r\nL'avion va nous permettre de cr\u00e9er une base op\u00e9rationnelle et de co\u00fbt qui est plus performante que ce que l'est aujourd'hui, comme c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:58 > 0:35:13) [92%] : \r\nLa seule compagnie a\u00e9rienne de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui va op\u00e9rer cet avion- l\u00e0, on va avoir aussi un facteur diff\u00e9renciant compar\u00e9 \u00e0 aux compagnies concurrentes, on pourra vraiment offrir \u00e0 nos passagers le choix entre une exp\u00e9rience, on va l'appeler low-cost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:13 > 0:35:20) [83%] : \r\nEt l'exp\u00e9rience un peu plus premium, \u00e0 bord d'un tout nouvel avion qui offrent un confort de voyage in\u00e9gal\u00e9 \u00e0 ce jour l\u00e0 sur le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:22 > 0:35:24) [53%] : \r\nTotal Swiss aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:24 > 0:35:34) [90%] : \r\n2 milliards de francs dans cette nouvelle flotte en comptant la formation des techniciens, des pilotes sans retard suppl\u00e9mentaire tous les avions devraient \u00eatre op\u00e9rationnels l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:38 > 0:35:45) [88%] : \r\nC\u00e9line bonsoir bonsoir, alors ce nouvel avion co\u00fbte 20 pourcent de moins \u00e0 l'exploitation, c'est d\u00fb uniquement au k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:45 > 0:36:05) [90%] : \r\nAh non, c'est pas seulement due \u00e0 une question de k\u00e9ros\u00e8ne, il y a aussi certaines taxes d'exploitation qui seront moins \u00e9lev\u00e9s, je vous en donne 3 et la taxe d'atterrissage qui d\u00e9pend du poids de l'avion, la taxe CO2 et les taxes li\u00e9es au bruit alors quelles \u00e9conomies compte faire suisse, h\u00e9 bien on sera pas plus puisque la compagnie n'a pas souhait\u00e9 nous communiquer dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:05 > 0:36:17) [87%] : \r\nSon concurrent EasyJet vient de recevoir un nouvel Airbus pour sa flotte \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce que Swiss mise enti\u00e8rement sur ce c'est 300 pour sa base genevoise-ce que \u00e7a sera un peu son avion des mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:17 > 0:36:49) [86%] : \r\nAlors c'est exactement \u00e7a, ou presque, il reste quand m\u00eame un long courrier, c'est le Gen\u00e8ve- New-York op\u00e9r\u00e9 actuellement par Airbus 303 330 pardon, il y a aussi un Gen\u00e8ve London City qui op\u00e9r\u00e9e par un bombardier sans alors pourquoi pas le 6 300 puisque le CSA, les plus petits et donc pouvoir atterrir au coeur de la ville, et enfin il y aura effectivement cette CS3 sont \u00e0 Gen\u00e8ve sur les 20 qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par Swiss, raison pour laquelle vous avez effectivement raison, ce nouvel avion, il a vraiment un r\u00f4le essentiel \u00e2ge oui dans l'avenir de la compagnie \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:49 > 0:36:55) [78%] : \r\nCes retards mal justement et co\u00fbte cher \u00e0 \u00e0 Swiss est ce qu'il y a des compensations et des assurances, enfin, comment \u00e7a marche alors Swiss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:55 > 0:37:14) [93%] : \r\nC'est le montant des compensations \u00e0 la direction ne confirme cependant que le moment de l'achat de mani\u00e8re contractuelle, h\u00e9 bien tous ces points, ils ont bien \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 longuement entre les 2 parties, mais il faut aussi savoir que les retards, c'est un petit peu le nom des compagnies de lancement mais qu'\u00eatre une compagnie de lancement, c'est aussi des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:14 > 0:37:24) [94%] : \r\nCompagnie de lancement justement, hein, c'est une tradition de longue date, puisque c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la sp\u00e9cialit\u00e9 de Swissair s\u00e9quence nostalgie avec ce rappel en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:33 > 0:37:47) [87%] : \r\nOn voulait souvent les manuels et les premiers on on a eu d'ailleurs beaucoup de, de, de distinction, etc, et on avait vraiment un petit peu ce ce don de d\u00e9velopper des des nouveaux mod\u00e8les d'avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:50 > 0:38:03) [81%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent pionnier et comme leur choix \u00e9tait bon que la compagnie avait une tr\u00e8s grosse r\u00e9putation ont regard\u00e9 de pr\u00e8s ce qu'ils faisait et il \u00e9tait souvent suivi et j'on peut dire m\u00eame majoritairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:05 > 0:38:16) [89%] : \r\n\u00e0 la grande \u00e9poque de Swissair, les choix de primeurs \u00e9taient monnaie courante, si le Fokker 100, inaugur\u00e9 en 1988 pour les pilotes, c'est une petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:18 > 0:38:34) [85%] : \r\nLa plus grande diff\u00e9rence c'est l'\u00e9quipement dans le poste de pilotage, le DC9 est un avion classique avec des instruments \u00e9lectrom\u00e9canique, tandis que le Fokker 100 \u00e9tant n'avions informatis\u00e9s avec un poste de pilotage Anne informatis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:35 > 0:38:54) [88%] : \r\nEt il y en a eu d'autres, en 1982 l'A310 est inaugur\u00e9 en France sur ces images d'archives, la t\u00e9l\u00e9vision suisse ne filmer qu'un c\u00f4t\u00e9 de l'avion, il manque pourtant une petite partie de l'histoire Jean-Claude Donzel, la figure embl\u00e9matique de Swissair pendant des d\u00e9cennies sont souviens comme si c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:57 > 0:39:21) [89%] : \r\nSwissair et Lufthansa s'\u00e9taient mis d'accord pour lancer l'A310, l'Airbus A310 et je me rappelle tr\u00e8s bien qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'avion \u00e9tait au couleur de Lufthansa, l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'avion \u00e9tait au couleur de Swissair, c'\u00e9tait \u00e0 Toulouse dans un hangar et les, les, disons, les invit\u00e9s Swissair \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 gauche d'inviter le Fatah du c\u00f4t\u00e9 droit, je crois que c'est un des seuls \u00e9v\u00e9nements de ce genre que l'aviation connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:22 > 0:39:35) [91%] : \r\nAnecdote pr\u00e9monitoire, aujourd'hui, ils seraient tous du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, puisque Swiss a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Lufthansa apr\u00e8s le 310 il y a eu le 320 puis le 330 Swissair a beaucoup travaill\u00e9 avec Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:36 > 0:40:00) [86%] : \r\nIls ont bien un emb\u00eater les constructeurs ont achet\u00e9, en particulier, ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 exiger des motoristes, des r\u00e9ductions de d\u00e9mission de Delano\u00eb, bien avant la r\u00e9glementation et \u00e7a a bien aid\u00e9 un motoriste comme CFM International, \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'heure sur le march\u00e9 avec le produit qui a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:01 > 0:40:08) [93%] : \r\n\u00eatre compagnies de lancement, \u00e7a permet donc d'adapter ses avions \u00e0 ses besoins, mais il y a aussi un Avantage financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:09 > 0:40:26) [90%] : \r\nIl y a l'Avantage financier certain puisque en \u00e9tant la compagnie, d\u00e9veloppement d'un d'un nouvel avion, on en b\u00e9n\u00e9ficie de certains rabais au d\u00e9part, l'inconv\u00e9nient c'est qu'on doit vivre les maladies d'enfance, on doit les accepter et donc certaines fois \u00e7a peut-\u00eatre pesant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:27 > 0:40:34) [93%] : \r\nIl y a \u00e9galement des choix de pur prestige pour Swissair, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas avec le super- Jumbo et sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:36 > 0:40:51) [92%] : \r\nMais le plus grave, c'est le plus gros, c'est le plus fort, mais c'est aussi le plus lourd, 370 tonnes au d\u00e9collage, imaginez-vous ce que cela repr\u00e9sente 372 tonnes, quelque chose comme 400 voitures de tourisme, les unes sur les autres j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:51 > 0:41:07) [92%] : \r\nDimanche, c'\u00e9tait pas \u00e9conomiquement bien parce que il faut former des pilotes il faut former des des Flight des m\u00e9caniciens sur ce type d'avion et 2 c'est pas suffisant, il faut vraiment avoir un certain nombre d'avions pour pouvoir dire qu'on fait des \u00e9conomies d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:08 > 0:41:13) [93%] : \r\nReste qu'aujourd'hui encore c'est avion et dans toutes les m\u00e9moires et \u00e7a, \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:13 > 0:41:13) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:20 > 0:41:42) [96%] : \r\nLa semaine prochaine nous serons avec le loup de Wall Street, le vrai, celui qui a inspir\u00e9 le film avec DiCaprio, il s'appelle Jordan Belfort et apr\u00e8s sa sortie de prison, il s'est reconverti en conf\u00e9rencier pour apprendre \u00e0 devenir millionnaire, les conseils de l'ancien trader \u00e0 ne pas manquer d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:42:07 > 0:42:26) [66%] : \r\nNi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T00:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596870", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Le nouvel avion Swiss - Quand l'office du tourisme envoie la facture!", "excerpt": "Jean-Claude Donzel, ex-porte-parole de Swissair rappelle que la compagnie a\u00e9rienne nationale a souvent eu la primeur de certains mod\u00e8les d'avions. Pierre Condom, expert a\u00e9ronautique estime que Swissair faisant alors le bon choix et \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9 par les autres compagnies a\u00e9riennes. Certain choix comme le Boeing 747 \u00e9tait des d\u00e9cisions de prestiges peux rentables.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597020", "durationSec": 237, "title": "TTC SWISSAIR SWISS PAD 0805_RTS000001142410", "excerpt": "L'\u00e9lection surprise d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique fran\u00e7aise face \u00e0 la candidate eurosceptique Marine Le Pen apr\u00e8s une campagne \u00e9lectorale qui a vu \u00e9liminer tous les candidats naturels des partis politiques traditionnels est vue comme une le\u00e7on d'optimisme par l'\u00e9crivain Michel Houellebcq.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DELAMBRE, Marcello", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MASSENET , Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MICHAUD, Achille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "thematicCorporations": ["SWISSAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597021", "durationSec": 65, "title": "TTC PREPROD FRANCE PAD 0805_RTS000001142498", "excerpt": "Les offices du tourisme suisses ont des pratiques diff\u00e9rentes. Si comme \u00e0 Saint-Luc Julien Petit confirme qu'aucun frais n'est factur\u00e9 pour les renseignements fournis par l'office du tourisme \u00e0 Charmey Christophe Valley, directeur de l'office du tourisme justifie les frais par la qualit\u00e9 du service fourni. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme s'\u00e9tonne du montant des frais imput\u00e9s par certains offices du tourisme en p\u00e9riode de franc fort mais explique que l'organe fa\u00eeti\u00e8re des offices de tourisme n'a pas la possibilit\u00e9 d'agir sur la question.", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597022", "durationSec": 311, "title": "TTC OFFICE TOURISME PAD 0805_RTS000001142406", "excerpt": "Le nouvel avion de la compagnie a\u00e9rienne suisse Swiss est le Bombardier CS300 canadien. Mais les retards de livraisons vont avoir un impact sur les pr\u00e9visions d'\u00e9conomie de carburant de Swiss. Le CS300 sera op\u00e9r\u00e9 depuis l'a\u00e9roport Gen\u00e8ve Cointrin et les qualit\u00e9s et le confort du nouvel avion devrait permettre de lutter contre la concurrence des compagnies low cost qui utilisent des appareils plus anciens.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597023", "durationSec": 313, "title": "TTC CS300 PAD 0805_RTS000001142413", "excerpt": "Itw de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais auteur \u00e0 succ\u00e8s de best seller Marc Levy sur son rapport \u00e0 l'argent qui d\u00e9teste marchander et reconna\u00eet ne pas accumuler mais refuse de parler chiffres.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MASSENET, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DELAMBRE, Marcello", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MICHAUD, Achille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREAL", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER", "SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597024", "durationSec": 98, "title": "TTC CIGALE OU FOURMI PAD 0805_RTS000001142393", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604469", "summary": "Plateau : Charles Wyplosz, professeur d'Economie \u00e0 l'IHEID.", "id": "1604248"}, {"internalArchiveId": "AA1706606066", "summary": "Montr\u00e9al : Hall de construction d'avion CS300 du constructeur canadien Bombardier. itw S\u00e9bastien Mullot, directeur C s\u00e9ries. Avion CS300 en construction.  CS300 au couleur de Swiss en fabrication. \nGen\u00e8ve : itw Lorenzo Stoll, directeur de Swiss Suisse romande. Itw Pierre Condom, expert a\u00e9ronautique.", "id": "1605885", "visualThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREAL", "COINTRIN"], "visualCorporations": ["SWISS", "BOMBARDIER"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "role": "s\u00e9quence didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692298", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030552", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595160", "internalArchiveId": "AA1705595363", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 2025, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8605567", "imageURL": "http://www.rts.ch/8605570.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "France: extrait de l'entretien avec Emmanuel Macron dans Pardonnez-moi", "Marine Le Pen: l'heure est \u00e0 la remise en question", "Macron: d\u00e9j\u00e0 en campagne pour les l\u00e9gislatives", "France: Emmanuel Macron a d\u00e9j\u00e0 enfil\u00e9 le costume", "L'instant politique: la campagne vaudoise continue \u00e0 battre son plein", "Pesticides: une initiative citoyenne pour les interdire", "Emmanuel Macron: une parfaite ma\u00eetrise de l'image", "Election de Macron / Economie: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "Election d'Emmanuel Macron: l'interview de Jacques Attali, Economiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais", "Fraude fiscale: accord entre la Suisse et le Liechtenstein", "Op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux: l'\u00e9lection par le prisme de l'Indre", "Op\u00e9ration Chateauroux: les pr\u00e9cisions d'Annabelle Durand", "Economie: l'\u00e9lection de Macron accueillie avec soulagement", "Sicile: face \u00e0 la crise, le retout des cireurs de chaussures", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9voquait la fonction de pr\u00e9sident et le changement de ton voulu.", "Avec moins de 34% des voix, Marine Le Pen subit une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite.", "Entre Hollande et Macron, le changement de style est apparu d'embl\u00e9e.", "Il a \u00e9t\u00e9 par 66,1% contre 33,9 \u00e0 Marine Le Pen.", "La candidature notamment d'Isabelle Chevalley a mis du piment politique dans une campagne devenue tr\u00e8s anim\u00e9e.", "L'alimentation est au coeur de la politique comme jamais.", "Le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a su manier les symboles.", "Berne et Vaduz sont sur le point de mettre en place un accord d'\u00e9change automatique d'information qui pousse les fraudeurs \u00e0 se d\u00e9noncer.", "Dans l'Indre comme au premier tour Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans pr\u00e8s d'une cinquantaine de communes rurales.", "Ce vieux m\u00e9tier \u00e9tait disparu depuis longtemps, mais que la crise et le ch\u00f4mage font renaitre en version moderne."], "variantIds": ["ece-8499895", "ece-8499884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:10:11Z", "subTitles": ["19:30:03:01  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:20:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:23:19\r\n            L'accolade\r\n   entre l'ancien et le nouveau.\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:28:09\r\n  E.Macron effectue sa premi\u00e8re \r\n  solennit\u00e9 \u00e0 l'Arc de Triomphe.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:36:02\r\n F.Hollande a d\u00e9clar\u00e9: \"Il ne m'a\r\n  pas trahi, il s'est \u00e9mancip\u00e9.\"\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:40:06\r\n Le style de pr\u00e9sidence fran\u00e7aise\r\n        pourrait changer.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:43:11\r\n            Hier soir,\r\n les images du Louvre convoquaient\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:49:08\r\n        la grande histoire\r\n  et le souvenir de F.Mitterrand.\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:53:19\r\n     J.Attali avait d\u00e9couvert\r\n  le jeune Macron il y a dix ans.\r\n\r\n19:30:53:21  19:31:01:03\r\n Il \u00e9voquera le saut de g\u00e9n\u00e9ration\r\n de ce jeune pr\u00e9sident de 39 ans.\r\n\r\n19:31:01:08  19:31:05:07\r\nC'est le moment pour chaque Suisse\r\nde faire son examen de conscience.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:08:07\r\n            Avez-vous\r\n de l'argent cach\u00e9 quelque part ?\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:11:07\r\n   La Suisse et le Liechtenstein\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:14:23\r\n           vous s'allier\r\n   pour d\u00e9busquer les fraudeurs.\r\n\r\n19:31:15:04  19:31:20:08\r\n   Une initiative veut interdire\r\n     les pesticides en Suisse.\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:24:21\r\n Les Neuch\u00e2telois qui l'ont lanc\u00e9e\r\nr\u00e9clament un changement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:31:25:01  19:31:29:15\r\n     Les cireurs de chaussures\r\n    seront de retour \u00e0 Palerme:\r\n\r\n19:31:29:17  19:31:38:00\r\nla r\u00e9apparition des petites boulots\r\n      sur fond de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:31:39:05  19:31:42:07\r\n      La passation de pouvoir\r\n        aura lieu dimanche.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:48:02\r\n  Mais d\u00e9j\u00e0 E.Macron a assist\u00e9 \u00e0 la\r\ncomm\u00e9moration de la victoire de 1945.\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:54:14\r\n   Cette \u00e9lection aurait sembl\u00e9\r\n     improbable il y a un an.\r\n\r\n19:31:55:22  19:32:03:07\r\n A 39 ans, le voici \u00e9lu par 66,1 %\r\n   contre 33,9 \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:09:04\r\n  Il succ\u00e8de \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:14:21\r\n        -Premi\u00e8re journ\u00e9e\r\n  du pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:18:08\r\nE.Macron avait rendez-vous ce matin\r\n         avec l'Histoire.\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:23:11\r\n         Le 8 mai 1945,\r\n  comm\u00e9moration de l'Armistice.\r\n\r\n19:32:23:12  19:32:29:20\r\n     Ce matin, un vent frais\r\n      chassait les nuages.\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:35:09\r\n      Il y a quelques mois,\r\n       ni l'un ni l'autre\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:11\r\nne s'attendait \u00e0 se retrouver ici \r\navec un statut pr\u00e9sidentiel chacun\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:44:07\r\n  et une bienveillance affich\u00e9e\r\n         de F.Hollande.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:50:10\r\n-C'est \u00e0 lui, fort de l'exp\u00e9rience\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:03\r\n      acquise aupr\u00e8s de moi,\r\n\r\n19:32:53:05  19:32:58:17\r\n fort de ce qu'on a fait ensemble,\r\n      de continuer sa marche.\r\n\r\n19:33:01:19  19:33:08:00\r\n  -On a des attentes importantes\r\n      et beaucoup d'espoir.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:16:10\r\n     -Laissons-lui sa chance, \r\n    c'est un homme intelligent.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:21:08\r\n      -Il est tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9,\r\n      c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:25:02\r\n      -Ni les \u00e9chauffour\u00e9es\r\n     place de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:33:25:04  19:33:28:06\r\n          ni une manif\r\n  devant le local d'En Marche !\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:31:12\r\n           n'ont terni\r\n la premi\u00e8re journ\u00e9e d'E.Macron.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:14\r\n  Macron a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 midi \r\n de la pr\u00e9sidence de son parti.\r\n\r\n19:33:35:16  19:33:37:11\r\n        Son ancien mentor\r\n\r\n19:33:37:13  19:33:41:14\r\n   lui a pass\u00e9 plusieurs fois \r\n  une main amicale dans le dos.\r\n\r\n19:33:41:16  19:33:46:08\r\n      Les cl\u00e9s de l'Elys\u00e9e,\r\n      c'est pour dimanche.\r\n\r\n19:33:47:19  19:33:51:20\r\n    -Entre Hollande et Macron, \r\n    il y a changement de style.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:56:21\r\nLe dessinateur Plantu, en \u00e9voquant\r\nla c\u00e9l\u00e9bration du Soldat inconnu,\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:00:07\r\n   parle de \"pr\u00e9sident inconnu\".\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:05:06\r\n     Macron a voulu hier soir \r\n    le Louvre charg\u00e9 d'histoire\r\n\r\n19:34:05:08  19:34:09:17\r\net un rappel de F.Mitterrand en 1981.\r\n\r\n19:34:10:06  19:34:16:13\r\n  -Le pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu\r\n savoure cet instant historique.\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:20:09\r\n          Sur les notes\r\n     de \"L'Hymne \u00e0 la joie\",\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:24:22\r\n       l'air officiel de l'UE\r\net de l'investiture de F.Mitterrand,\r\n\r\n19:34:25:00  19:34:29:00\r\n         E.Macron entre\r\n dans son costume pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:34:29:05  19:34:32:11\r\n -Cette confiance, elle m'oblige.\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:35:18\r\nJ'en suis d\u00e9sormais le d\u00e9positaire.\r\n\r\n19:34:35:20  19:34:41:06\r\n  Je veux avoir un mot pour ceux\r\n  qui ont vot\u00e9 pour Mme Le Pen.\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:46:00\r\n          La foule hue\r\n        Ne les sifflez pas.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:51:11\r\n           Je ferai tout\r\ndurant les cinq ann\u00e9es qui viennent\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:57:01\r\n pour qu'ils n'aient plus aucune \r\nraison de voter pour les extr\u00eames.\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:02:07\r\n  -Un discours qui fait na\u00eetre\r\n  l'espoir dans un pays cliv\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:04:11\r\n     -Un discours impeccable.\r\n\r\n19:35:04:12  19:35:06:12\r\n      -Ca redonne confiance.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:11:15\r\n Jeune, inconnu il y a trois ans:\r\n     c'est un bouleversement.\r\n\r\n19:35:11:17  19:35:18:17\r\n-Il va rassembler tous les Fran\u00e7ais\r\n pour d\u00e9velopper plus d'optimisme.\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:08\r\n   -Le pr\u00e9sident devra obtenir\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:25:12\r\n          une majorit\u00e9\r\n    \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:29:11\r\nHier soir, il repartait en campagne\r\n      pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:32:16\r\n  -Cette majorit\u00e9 de changement,\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:34:21\r\n  c'est ce que j'attends de vous\r\n\r\n19:35:34:23  19:35:36:08\r\n        dans six semaines !\r\n\r\n19:35:36:10  19:35:39:18\r\n  J'aurai encore besoin de vous.\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:44:09\r\n   -Des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n    qui permettront de jauger\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:48:23\r\n   la qualit\u00e9 de la dynamique\r\n    insuffl\u00e9e par E.Macron.\r\n\r\n19:35:51:10  19:35:55:21\r\n-Ces images montrent le changement\r\n    de ton voulu par E.Macron.\r\n\r\n19:35:55:23  19:35:59:02\r\n    Quel pr\u00e9sident sera-t-il ?\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:04:11\r\n    E.Macron \u00e9voquait sur la RTS\r\nen f\u00e9vrier la fonction de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:10:08\r\n   Vus de Suisse, les pr\u00e9sidents\r\nde la R\u00e9publique sont des monarques:\r\n\r\n19:36:10:10  19:36:12:23\r\npeut-on changer cette culture-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:36:13:01  19:36:14:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:16:16\r\n          Nos concitoyens\r\n\r\n19:36:16:18  19:36:19:06\r\n   ont un besoin de verticalit\u00e9.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:15\r\n           Le pr\u00e9sident\r\n  est le garant des institutions,\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:25:11\r\nil est plus que celui qui gouverne.\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:28:17\r\nIl doit assumer cette verticalit\u00e9.\r\n\r\n19:36:28:19  19:36:33:14\r\n    En m\u00eame temps, la dynamique\r\n de mon mouvement est horizontale.\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:36:13\r\n             -Rompre\r\n avec les habitudes monarchiques,\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:41:11\r\n        ce c\u00f4t\u00e9 diff\u00e9rent\r\n  de ce qu'on voit en Allemagne.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:44:20\r\n        -La France n'a pas\r\n     une culture protestante,\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:47:18\r\n           elle n'a pas\r\n   le m\u00eame rapport au politique.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:51:11\r\n           Il faut garder\r\nce rapport particulier au pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:55:10\r\n        qui est un besoin\r\n      pour notre population,\r\n\r\n19:36:55:11  19:37:00:10\r\n  et transformer cette fonction \r\n pour la mettre au XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:37:01:13  19:37:04:09\r\n          -Macron ajoute\r\n      \u00e0 son r\u00f4le de pr\u00e9sident\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:06:11\r\n  un art du spectacle politique.\r\n\r\n19:37:06:12  19:37:10:20\r\n Son ancien directeur de coll\u00e8ge \r\n voyait en lui un futur com\u00e9dien.\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:14:08\r\n           Arr\u00eatons-nous\r\nsur la mise en sc\u00e8ne de sa victoire,\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:17:22\r\n           millim\u00e9tr\u00e9e\r\n de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:06\r\n       -\"La Marseillaise\" \r\n       entonn\u00e9e en choeur.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:27:23\r\n     Emmanuel Macron termine\r\nson premier discours de pr\u00e9sident\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:19\r\n       et invite les siens\r\n    \u00e0 le rejoindre sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:35:20\r\n       Une photo de famille,\r\nune rupture avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:37:35:22  19:37:39:18\r\n   Contrairement \u00e0 F.Hollande\r\nentour\u00e9 par la tribu socialiste,\r\n\r\n19:37:39:20  19:37:43:15\r\n         ou \u00e0 N.Sarkozy\r\n     port\u00e9 par le clan UMP,\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:50:18\r\n     le leader d'En Marche !\r\nn'invite aucune figure politique.\r\n\r\n19:37:50:20  19:37:55:21\r\n A sa droite, sa femme Brigitte, \u00e0\r\nses c\u00f4t\u00e9s durant toute la campagne.\r\n\r\n19:37:55:23  19:38:01:14\r\nSa belle-fille, Tiphaine Auzi\u00e8re,\r\nqui a cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n19:38:01:16  19:38:08:12\r\nEt l'une des sept petits-enfants\r\n      de Brigitte Macron.\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:15:15\r\n   A la gauche du pr\u00e9sident,\r\n quelques jeunes d'En Marche !.\r\n\r\n19:38:15:17  19:38:21:11\r\n      Derri\u00e8re lui, \"le mec\r\n  \u00e0 la casquette\" pour Twitter.\r\n\r\n19:38:21:14  19:38:24:05\r\nEn fait, le patron d'un fast-food,\r\n\r\n19:38:24:07  19:38:28:14\r\n     militant d'En Marche !\r\n        depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:34:08\r\n  Le d\u00e9cor impose sa solennit\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:38:02\r\n-La cour du Louvre est sym\u00e9trique.\r\n\r\n19:38:38:04  19:38:40:14\r\n       La pyramide la ferme.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:44:23\r\n      Les sc\u00e8nes des cam\u00e9ras\r\n sont au centre de cette sym\u00e9trie.\r\n\r\n19:38:45:01  19:38:49:13\r\n         Les photographes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 mis au bon endroit\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:57:00\r\n        pour que les photos\r\n  soient faites dans la sym\u00e9trie.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:02:13\r\n  -Un d\u00e9cor \u00e0 valeur de symbole\r\n     culturel et historique,\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:06:11\r\n     de Napol\u00e9on qui en fit\r\n  le plus grand mus\u00e9e du monde\r\n\r\n19:39:06:13  19:39:09:12\r\n         \u00e0 F.Mitterrand\r\n   qui lui offrit sa pyramide.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:12:17\r\n         Un Mitterrand\r\n  dont Macron a embo\u00eet\u00e9 le pas\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:18:00\r\n en marchant jusqu'\u00e0 l'esplanade\r\n    de son premier discours.\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:27:17\r\n     -Il y a dix ans, en 2007,\r\n       Macron \u00e9tait inconnu.\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:30:22\r\n       Il est m\u00eame qualifi\u00e9\r\n    de personne non identifi\u00e9e\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:34:11\r\n    par l'Agence France-Presse \r\n    sur la photo qu'on va voir.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:37:04\r\n       J.Attali le d\u00e9couvre\r\n       en le faisant entrer\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:39:21\r\ndans sa commission comme rapporteur.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:02\r\n       J.Attali commentait\r\n     tout \u00e0 l'heure pour nous\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:46:20\r\n     cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n   qu'E.Macron incarne \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:49:18\r\n   -En France, c'\u00e9tait toujours\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:51:15\r\n       la m\u00eame classe d'\u00e2ge\r\n\r\n19:39:51:17  19:39:53:09\r\n       qui \u00e9tait au pouvoir.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:57:05\r\n            Il a fallu\r\n que ce soit une rupture brutale.\r\n\r\n19:39:57:07  19:40:00:00\r\n       Une g\u00e9n\u00e9ration saute.\r\n\r\n19:40:00:02  19:40:04:07\r\nC'est une r\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rationnelle\r\n            tranquille.\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:10:07\r\n      -Il disait: \"La France \r\n     a besoin de verticalit\u00e9.\"\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:16:13\r\n   C'est ce que vous avez vu hier\r\ndans la c\u00e9r\u00e9monie, le Louvre, etc. ?\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:23:20\r\n     -La France a \u00e9t\u00e9, depuis\r\n plus de 1'500 ans, une monarchie.\r\n\r\n19:40:23:22  19:40:28:21\r\n   Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n     incarne cette continuit\u00e9.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:34:00\r\nIl n'est pas l'\u00e9quivalent du Premier\r\n   ministre su\u00e9dois, britannique,\r\n\r\n19:40:34:01  19:40:37:13\r\n              italien,\r\nou de la direction coll\u00e9giale suisse.\r\n\r\n19:40:37:15  19:40:40:18\r\n            -On cherche\r\n   les comparaisons historiques.\r\n\r\n19:40:40:20  19:40:44:21\r\n          Bonaparte, jeune,\r\nappara\u00eet \u00e0 la fin du XVIII\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:49:03\r\n le repr\u00e9sentant d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\n d'officiers qui veulent arriver.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:52:23\r\n   Macron serait le repr\u00e9sentant\r\n      de quelle g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n19:40:53:01  19:40:56:02\r\n-De la sienne, de ceux qui veulent\r\n\r\n19:40:56:04  19:40:58:21\r\n avoir acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:01:18\r\n      alors que tant d'autres\r\n       les ont monopolis\u00e9es\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:06:00\r\n     pendant des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n          des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:10:03\r\n        Plus g\u00e9n\u00e9ralement,\r\n   c'est pas une question d'\u00e2ge.\r\n\r\n19:41:10:05  19:41:16:00\r\n   C'est la diff\u00e9rence entre ceux\r\nqui pensent que la France et l'Europe\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:21:14\r\npeuvent aller mieux demain, et ceux\r\nqui pensent que c'\u00e9tait mieux hier.\r\n\r\n19:41:21:16  19:41:25:04\r\n        -Le moment Macron,\r\n      ce sursaut d'optimisme,\r\n\r\n19:41:25:06  19:41:30:05\r\ndans les profondeurs de la France,\r\n\u00e7a correspond \u00e0 quoi selon vous ?\r\n\r\n19:41:30:07  19:41:35:11\r\n-Ca correspond au fait que la France\r\n sait qu'elle est une nation riche,\r\n\r\n19:41:35:13  19:41:39:20\r\n            puissante,\r\nayant un potentiel extraordinaire.\r\n\r\n19:41:39:22  19:41:44:02\r\n      C'est la nation qui a\r\n  le plus de start-up en Europe,\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:50:08\r\n      qui a des prix Nobel,\r\n des innovations de toutes sortes.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:57:04\r\n      La France est le pays\r\n qui a la plus forte d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:41:57:06  19:42:01:14\r\n       La France de l'avenir\r\n    est aujourd'hui au pouvoir,\r\n\r\n19:42:01:16  19:42:04:10\r\n   et il lui incombe de r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:08:18\r\n      -La victoire d'E.Macron\r\n     ne doit pas faire oublier\r\n\r\n19:42:08:20  19:42:12:11\r\n    la France de Marine Le Pen\r\n qui a recueilli 33,9 % des voix.\r\n\r\n19:42:12:12  19:42:15:04\r\n        C'est beaucoup plus\r\n       que son p\u00e8re en 2002,\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:20:03\r\n       mais beaucoup moins\r\n  que ce que son parti esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:15\r\n-Ils s'attendaient \u00e0 la d\u00e9faite, \r\nmais pas \u00e0 un score aussi faible.\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:29:08\r\nLes militants encaissent le choc,\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:35:07\r\n   et se raccrochent aux 10 mios\r\nde voix obtenues par Marine Le Pen.\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:39:06\r\n -Le r\u00e9sultat est bon malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n19:42:39:08  19:42:43:02\r\n   -Dans cinq ans, elle passera.\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:47:02\r\n -Seuls les fid\u00e8les de M.Le Pen\r\n    sont l\u00e0 pour la soutenir\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:49:21\r\n  pour une troisi\u00e8me tentative\r\n            en 2022.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:54:08\r\n     Une candidate vaincue,\r\naffaiblie par sa campagne rat\u00e9e,\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:58:16\r\n      mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la manoeuvre\r\npour \u00eatre la cheffe de l'opposition.\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:01:08\r\n -Je serai \u00e0 la t\u00eate de ce combat\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:03:15\r\npour rassembler plus largement encore\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:06:11\r\n            tous ceux\r\n  qui veulent choisir la France.\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:10:08\r\n  J'engagerai une transformation\r\n   profonde de notre mouvement\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:13:11\r\n          pour constituer\r\n   une nouvelle force politique.\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:16:20\r\n       -Un nouveau parti \r\n      avec un nouveau nom,\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:20:19\r\n    mais d\u00e9j\u00e0 les hostilit\u00e9s\r\n  sont ouvertes au sein du FN.\r\n\r\n19:43:20:21  19:43:25:07\r\nMarion Mar\u00e9chal-Le Pen met en cause\r\n     la strat\u00e9gie de sa tante.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:27:20\r\n  -Il semblerait que nous n'ayons\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:31:08\r\n    pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer l'id\u00e9e\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:36:06\r\n    que cette \u00e9lection \u00e9tait un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre la France,\r\n\r\n19:43:36:08  19:43:42:11\r\npour ou contre l'immigration massive,\r\n    pour ou contre l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:47:17\r\n    -L'aile lib\u00e9rale du parti\r\n       accuse F.Philippot,\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:52:21\r\nle conseiller de M.Le Pen, d'avoir\r\n fait fuir l'\u00e9lectorat de droite\r\n\r\n19:43:52:23  19:43:57:12\r\n    avec la sortie de l'euro\r\n   et un programme de gauche.\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:00:14\r\n -Quand on fait rien, c'est facile\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:04:00\r\n  de critiquer ceux qui ont fait.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:09:09\r\n-M.Le Pen termine la soir\u00e9e comme \r\nelle le fait apr\u00e8s chaque d\u00e9faite,\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:14:13\r\n     sur la piste de danse,\r\n    entour\u00e9e de ses proches.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:20:16\r\n-La RTS s'est install\u00e9e \u00e0 Ch\u00e2teauroux\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:23:13\r\n         pour comprendre\r\n     l'opinion loin de Paris.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:26:01\r\n        Comment a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue\r\n        la nuit d\u00e9cisive ?\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:29:00\r\n   On va le voir avec A.Durand.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:38:00\r\n          Y a-t-il aussi\r\nun vent d'optimisme \u00e0 Ch\u00e2teauroux ?\r\n\r\n19:44:38:04  19:44:41:17\r\n    -Non, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:45:05\r\n      Nous sommes rest\u00e9s ici\r\n        pendant deux mois\r\n\r\n19:44:45:09  19:44:48:14\r\n          pour rencontrer\r\n      le visage de la France.\r\n\r\n19:44:48:18  19:44:54:16\r\n       La France m\u00e9tiss\u00e9e, \r\n       la France plurielle.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:05:09\r\n La France qui se sent abandonn\u00e9e\r\n     des pouvoirs politiques.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:13:23\r\n Nous l'avons rencontr\u00e9e, sur les\r\n march\u00e9s, dans les zones rurales,\r\n\r\n19:45:14:04  19:45:19:07\r\no\u00f9 nous avons parfois l'impression\r\n       que rien n'a boug\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:07  19:45:26:13\r\n        La division reste.\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:29:13\r\n  Vous entendez les derniers mots\r\n   des habitants de Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:45:30:00  19:45:32:18\r\n -Un NON clair au FN de la part\r\n des habitants de Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:45:32:20  19:45:35:01\r\nqui ont vot\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 71 %.\r\n\r\n19:45:35:06  19:45:37:05\r\n    -C'est un petit Mitterrand.\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:39:19\r\n Il a d\u00e9zingu\u00e9 le PS et la gauche.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:42:06\r\nIl va faire pareil pour la droite.\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:45:05\r\n          Il va r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:50:01\r\n         Pour notre pays,\r\n      il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:53:00\r\n  -Mais il ne faut pas oublier\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:06\r\n      le taux d'abstention\r\n  et les 10 % de votes blancs.\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:00:11\r\n-Je fais partie des 4 mios de gens\r\n       qui ont vot\u00e9 blanc.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:03:22\r\n      J'esp\u00e8re qu'il prendra\r\n         en consid\u00e9ration\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:08:09\r\n  le vote des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:46:09:07  19:46:14:10\r\n -Dans l'Indre, M.Le Pen arrive \r\nen t\u00eate dans 50 communes rurales.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:18:19\r\n    Le encore Front national\r\n      mobilise ses forces\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:25:00\r\n          pour emp\u00eacher\r\n la construction de la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:26:23\r\n       -On est l'opposition.\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:29:07\r\n    Les ralliements se feront.\r\n\r\n19:46:29:09  19:46:32:20\r\nM. Dupont-Aignan a ralli\u00e9 M.Le Pen.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:37:13\r\n       On va continuer \u00e0 faire\r\nun parti puissant avec son \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:42:11\r\n-Hier soir, c'est dans ce restaurant\r\n    routier pr\u00e8s de Ch\u00e2teauroux\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:48:03\r\n  que les militants d'En Marche !\r\nont savour\u00e9 modestement la victoire.\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:52:05\r\n         -Faut pas oublier\r\n    que les gens ont aussi vot\u00e9\r\n\r\n19:46:52:07  19:46:54:23\r\n       contre Marine Le Pen.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:58:11\r\n    Il faudra prendre en compte\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:03:18\r\nce facteur-l\u00e0, sachant qu'on a tr\u00e8s\r\n peu de temps pour mener campagne.\r\n\r\n19:47:03:22  19:47:08:04\r\n       -L'heure de v\u00e9rit\u00e9,\r\n    ce sera en juin prochain.\r\n\r\n19:47:08:05  19:47:11:20\r\n La composition du gouvernement\r\n      Macron en dira long\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:15:02\r\n  sur la capacit\u00e9 d'En Marche !\r\n          \u00e0 rassembler.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:19:04\r\n      -La victoire d'E.Macron\r\n       est encore plus nette\r\n\r\n19:47:19:06  19:47:24:16\r\n   chez les Fran\u00e7ais de Suisse:\r\n       elle atteint 84,6 %.\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:30:22\r\n        Macron est ressenti\r\n        comme un bon signal\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:22\r\n     pour le monde \u00e9conomique\r\n   et financier dans notre pays.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:40:02\r\n-Economiquement, Macron pr\u00e9sident,\r\n    c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:47:40:04  19:47:42:06\r\n      -Je d\u00e9fendrai l'Europe,\r\n\r\n19:47:42:08  19:47:45:13\r\n  les peuples de notre continent.\r\n\r\n19:47:45:17  19:47:50:14\r\n -La Suisse appr\u00e9cie cette facult\u00e9\r\nde ramener la paix dans les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:47:50:19  19:47:53:06\r\n-La Suisse n'est pas membre de l'UE,\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:55:01\r\n        mais elle souhaite\r\n\r\n19:47:55:03  19:47:59:06\r\n    que les diff\u00e9rents peuples\r\n  et composantes de cette Europe\r\n\r\n19:47:59:07  19:48:01:18\r\n      y soient bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:07:14\r\n-Les Bourses, de Tokyo \u00e0 Francfort,\r\n      ont r\u00e9agi \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:48:12:19  19:48:16:21\r\n    Un peu moins de pression\r\n sur la Banque nationale suisse\r\n\r\n19:48:16:23  19:48:19:22\r\n pour soutenir le franc suisse.\r\n\r\n19:48:20:00  19:48:23:19\r\n        Bon signal aussi\r\n pour l'industrie exportatrice.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:26:20\r\n  -Je me suis r\u00e9veill\u00e9 optimiste.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:28:20\r\n        Une seule personne\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:36:11\r\nne fera pas la diff\u00e9rence en Europe,\r\n     mais pourra y contribuer.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:42:22\r\n      -E.Macron pr\u00e9sident,\r\n   c'est le gage de stabilit\u00e9\r\n\r\n19:48:43:00  19:48:47:02\r\n    que recherchait l'Europe\r\n    politique et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:51:02\r\n  L'\u00e9clatement de la zone euro\r\n  avec l'\u00e9lection de M.Le Pen\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:56:07\r\n    aurait gripp\u00e9 les \u00e9changes\r\ncommerciaux de la Suisse avec l'UE.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:06:18\r\nTout se jouera avec les l\u00e9gislatives\r\n et l'attitude du futur parlement.\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:10:13\r\nUne France politiquement instable\r\n\r\n19:49:10:15  19:49:14:13\r\n        pourrait crisper\r\n   les \u00e9quilibres \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:19:08\r\n          -J-P.Schaller,\r\n     le coup de jeune est l\u00e0.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:27:11\r\n  Macron fait vieillir d'un coup\r\n     beaucoup de politiques.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:33:00\r\n        -Oui, c'est l'image\r\n        d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:49:33:04  19:49:36:16\r\n   L'homme est r\u00e9put\u00e9 charmeur.\r\n\r\n19:49:36:20  19:49:42:14\r\n           Il distribue\r\n   poign\u00e9es de main et sourires.\r\n\r\n19:49:42:19  19:49:46:14\r\n  C'est un vent frais qui passe sur\r\nun monde politique en bout de course.\r\n\r\n19:49:46:18  19:49:58:07\r\n  -C'est un homme qui a beaucoup\r\n     charm\u00e9 ses professeurs.\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:04:09\r\n   -Oui, mais le troisi\u00e8me tour\r\n           sera social.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:10:17\r\n  Il y a un contraste saisissant\r\nentre la France jeune et optimiste,\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:16:04\r\n   contre celle des s\u00e9dentaires\r\n          qui subissent.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:21:09\r\nAvec 6 millions et demi de ch\u00f4meurs,\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:27:11\r\n          c'est le retour\r\n      de la fraction sociale.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:38:08\r\n      Macron peut r\u00e9concilier\r\n      les deux France et \u00f4ter\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:42:11\r\n\u00e0 tous les gens en col\u00e8re les raisons\r\n       de voter aux extr\u00eames.\r\n\r\n19:50:42:22  19:50:45:10\r\n -En Suisse, certains appellent \u00e7a\r\n    une \"poire pour la soif\":\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:15\r\n       de l'argent plac\u00e9 dans\r\nune banque \u00e9trang\u00e8re et non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:49:17\r\n  col\u00e8re les raisons de voter aux\r\n         extr\u00eames.-Merci.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:54:18\r\n-Accueil en fanfare pour le chef \r\ndu gouvernement du Liechtenstein.\r\n\r\n19:50:54:20  19:50:57:10\r\n     Suisse et Liechtenstein\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:00:05\r\n      sont proches en tout,\r\n    mais ils ont un probl\u00e8me:\r\n\r\n19:51:00:07  19:51:03:08\r\n         le Liechtenstein\r\nest une place financi\u00e8re importante\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:06:15\r\n     et de nombreux Suisses \r\n     y cachent leur fortune.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:11:18\r\n     -Nous partons du principe\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:14:09\r\n qu'il y a encore au Liechtenstein\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:16:17\r\n  une part d'argent non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:51:16:19  19:51:21:10\r\nL'\u00e9change automatique d'informations,\r\n   en discussion depuis longtemps,\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:02\r\n r\u00e9glera sans doute la situation.\r\n\r\n19:51:24:04  19:51:28:18\r\n   Beaucoup de citoyens suisses\r\n     ont d\u00e9clar\u00e9 leur argent.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:33:22\r\n    -En 2016, \u00e0 Saint-Gall, \r\n   plus de 40 % des fraudeurs\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:39:07\r\nqui se sont d\u00e9nonc\u00e9s spontan\u00e9ment,\r\n     avaient plac\u00e9 leur magot\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:42:05\r\n      dans la principaut\u00e9.\r\n\r\n19:51:42:10  19:51:45:01\r\n    -Nous n'\u00e9tions pas surpris\r\n\r\n19:51:45:03  19:51:48:05\r\npar l'argent cach\u00e9 au Liechtenstein,\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:51:11\r\n mais par l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:53:14\r\n     Ces quatre derniers mois,\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:56:22\r\n   les d\u00e9nonciations spontan\u00e9es\r\n           ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:06\r\nLa r\u00e9gularisation va se poursuivre.\r\n\r\n19:52:04:04  19:52:08:03\r\n     -La proximit\u00e9 de Vaduz\r\n dope les chiffres \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:11:19\r\n    En Suisse, on a profit\u00e9 \r\n    du r\u00e9gime des fondations\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:14:07\r\n      et du secret bancaire\r\n          de ce voisin.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:16:23\r\nPour Berne, il faut que \u00e7a cesse:\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:20:07\r\nl'\u00e9change automatique d'informations\r\n         est sur la table.\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:24:17\r\n     Les \u00e9vad\u00e9s fiscaux ont\r\n quelques mois pour se d\u00e9clarer.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:08\r\n      -On cherche un standard\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:29:22\r\n  applicable pour tout le monde.\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:34:19\r\n        -Pour la Suisse,\r\npas question de faire des faveurs\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:39:06\r\n      \u00e0 ce paradis fiscal\r\n   encore plus petit qu'elle.\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:46:11\r\n  -Une initiative veut interdire\r\n    les pesticides en Suisse.\r\n\r\n19:52:46:12  19:52:51:07\r\n         Nous avons suivi\r\n les Neuch\u00e2telois qui l'ont lanc\u00e9e\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:55:16\r\n         et qui r\u00e9clament\r\n un changement de cap \u00e9cologique.\r\n\r\n19:52:56:04  19:52:59:11\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\n    d\u00e9bat public \u00e0 Hauterive.\r\n\r\n19:52:59:13  19:53:04:09\r\n L'ap\u00e9ro est bio: normal, on parle\r\nde bannir les pesticides de Suisse.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:09:12\r\n    -Les \u00e9tudes sur le m\u00e9lange\r\nde ces petites quantit\u00e9s de r\u00e9sidus\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:13:03\r\n    sont encore embryonnaires.\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:16:20\r\n    -On ne peut pas tout tester\r\n           avant d'agir.\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:19:16\r\n     -Trois heures de d\u00e9bat.\r\n\r\n19:53:19:18  19:53:24:02\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9, un repr\u00e9sentant de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:28:00\r\nDe l'autre, un comit\u00e9 de citoyens\r\n\r\n19:53:28:02  19:53:31:09\r\nqui veulent bannir tout pesticide\r\n     de synth\u00e8se en Suisse.\r\n\r\n19:53:31:13  19:53:33:22\r\n  -Ca fait 50 ans qu'on est parti\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:37:00\r\nsur une voie d'agriculture intensive\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:39:20\r\n    qui d\u00e9pend des pesticides.\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:44:10\r\n  C'est pas une solution durable.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:48:09\r\n          On doit trouver\r\n des solutions plus intelligentes.\r\n\r\n19:53:48:13  19:53:51:20\r\n     -A l'origine du texte,\r\n       quelques citoyens.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:55:11\r\nIls sont garagistes, communicants,\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:59:10\r\n          biologistes,\r\n vignerons bio et entrepreneurs.\r\n\r\n19:53:59:15  19:54:01:23\r\n      -Il faut rester neutre\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:03:18\r\n      pour que tout le monde\r\n\r\n19:54:03:20  19:54:05:12\r\n       puisse y avoir acc\u00e8s,\r\n\r\n19:54:05:14  19:54:10:04\r\n      et que le citoyen sente\r\n que c'est sa voix qui est port\u00e9e.\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:14:11\r\n  -Une campagne decrowdfunding\r\n    qui rapporte 52'000 frs:\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:18:05\r\n c'est la moiti\u00e9 de ce que co\u00fbte\r\n   la r\u00e9colte des signatures.\r\n\r\n19:54:18:07  19:54:21:09\r\nLa campagne fait du bruit en Europe.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:29:07\r\n  La Suisse montr\u00e9e en exemple\r\n     par un d\u00e9put\u00e9 italien,\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:34:11\r\n    dont le parti s'int\u00e9resse\r\n \u00e0 la d\u00e9mocratie directe suisse.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:38:18\r\n      -On voit un pays riche\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:41:04\r\n    avec un haut niveau de vie\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:44:09\r\n          dire qu'il veut\r\n   en finir avec les pesticides.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:49:03\r\n   Raconter ce qui se passe ici,\r\n \u00e7a suffit pour donner de la force\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:53:03\r\n     aux Italiens qui pensent\r\nqu'il faut franchir les obstacles,\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:57:09\r\n     se tourner vers l'avenir\r\n      et changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:57:14  19:55:01:11\r\n       -Au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       on pr\u00e9pare un plan\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:04:22\r\n          pour r\u00e9duire\r\n     l'usage des pesticides.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:07:16\r\n        C'est trop lent\r\n     pour les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:10:04\r\n  -Ca ne peut pas aller plus vite\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:12:10\r\n  car c'est une affaire f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:14:13\r\n      qui doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:18:10\r\n      Les int\u00e9r\u00eats de chacun \r\n      doivent \u00eatre respect\u00e9s.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:25:04\r\n      Avec notre initiative,\r\n on privil\u00e9gie la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:31:02\r\n    l'alimentation et la survie\r\nde la population agricole en Suisse.\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:35:17\r\n    -Le comit\u00e9 neuch\u00e2telois\r\n  a encore un peu plus d'un an\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:39:09\r\n          pour r\u00e9colter\r\n     les 100'000 signatures.\r\n\r\n19:55:39:23  19:55:44:10\r\n      -La campagne vaudoise\r\n   continue \u00e0 battre son plein.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:48:08\r\n   La candidature d'I.Chevalley\r\n    a mis du piment politique\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:51:22\r\n        dans une campagne \r\n       devenue tr\u00e8s anim\u00e9e.\r\n\r\n19:55:52:00  19:55:54:20\r\n      A.Rebetez l'a constat\u00e9.\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:57:05\r\n        -Depuis le 1er mai,\r\n\r\n19:55:57:07  19:56:01:05\r\n  trois conseillers s'affrontent\r\n  pour les \u00e9lections vaudoises.\r\n\r\n19:56:01:07  19:56:04:02\r\n      Deux ont fait alliance\r\n       contre la troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:56:04:04  19:56:10:00\r\n   Allons voir ce qu'il en est.\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:15:00\r\nIsabelle Chevalley a tout d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:13\r\n   Tous ces appels sont en lien\r\n        avec la campagne ?\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:23:03\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:28:11\r\n     -Voici son adversaire,\r\n        Cesla Amarelle.\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:32:23\r\n      -Mme Chevalley voulait\r\n      une campagne agressive\r\n\r\n19:56:33:01  19:56:35:16\r\n -C'est la gauche qui a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:39:16\r\n     -Pourquoi voudrait-elle \r\n     une campagne agressive ?\r\n\r\n19:56:39:18  19:56:43:11\r\n           -Je sais pas.\r\n\r\n19:56:43:12  19:56:47:17\r\n            -A gauche,\r\n    ils veulent me discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:52:22\r\n     C'est petit pour des gens\r\n      soi-disant humanistes.\r\n\r\n19:56:53:00  19:57:02:10\r\n-J.Nicolet, satisfait de l'alliance,\r\n          mais sceptique.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:07:21\r\nDimanche soir, vous n'y croyiez pas.\r\n\r\n19:57:07:23  19:57:12:12\r\n        -J'\u00e9tais favorable\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:15:10\r\n   \u00e0 F.Pointet, pas I.Chevalley.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:23:04\r\n       F.Pointet avait fait\r\n       une bonne campagne.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:26:21\r\n  -D\u00e9sormais, ils font \u00e9quipe.\r\n\r\n19:57:26:23  19:57:29:18\r\n   Vous visez combien de si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:57:29:20  19:57:33:04\r\n            -2 si\u00e8ges.\r\n            -2 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:39:06\r\n    -Ca montre leur arrogance.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:44:12\r\n    -Autre probl\u00e8me: ici, les\r\nVerts'Lib\u00e9raux votent avec le PS.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:48:19\r\nComment justifier leur alliance ?\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:52:05\r\n   -On montre qu'on est ouvert.\r\n\r\n19:57:52:07  19:57:59:20\r\n       -Notre ennemi commun,\r\n         c'est la gauche.\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:03:16\r\n         -Votre ennemi ?\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:05:06\r\n           -Adversaire !\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:08:15\r\n-Une position qu'on ne go\u00fbte gu\u00e8re.\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:21:06\r\n -I.Chevalley a cr\u00e9\u00e9 une alliance\r\n et sera tenue de voter \u00e0 droite.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:26:01\r\n     -Une derni\u00e8re question\r\n      avant leur campagne.\r\n\r\n19:58:26:03  19:58:30:12\r\n    Quelle image pensent-ils\r\n      avoir au Parlement ?\r\n\r\n19:58:30:14  19:58:35:07\r\n Qu'en disent le vice-pr\u00e9sident \r\n du National et un journaliste ?\r\n\r\n19:58:35:09  19:58:38:23\r\n      -Une femme comp\u00e9tente.\r\n\r\n19:58:39:01  19:58:42:23\r\n     -Comp\u00e9tente et opini\u00e2tre.\r\n\r\n19:58:43:01  19:58:47:11\r\n   -Pas un grand r\u00f4le chez nous.\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:50:21\r\n      -Je suis une bosseuse.\r\n\r\n19:58:50:23  19:58:56:12\r\n    -Une parlementaire qui joue\r\n      derri\u00e8re les coulisses.\r\n\r\n19:58:56:14  19:59:03:08\r\n   -Comp\u00e9tente et travailleuse.\r\n\r\n19:59:03:10  19:59:05:15\r\n             -Effac\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:17  19:59:08:22\r\n           -On se salue,\r\nmais je ne connais pas ses dossiers.\r\n\r\n19:59:09:00  19:59:11:12\r\n      -Je ne le connais pas.\r\n\r\n19:59:11:17  19:59:18:19\r\n -Le POP annonce qu'il faut faire\r\n  obstacle aux listes de droite.\r\n\r\n19:59:18:21  19:59:24:08\r\n         Ils ne disent pas\r\n      pour qui il faut voter.\r\n\r\n19:59:24:10  19:59:31:23\r\n  Ils n'arrivent pas \u00e0 prononcer\r\nles mots: PS, Vert, Cesla Amarelle.\r\n\r\n19:59:32:01  19:59:36:07\r\n         Pour la Strat\u00e9gie\r\n         \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:42:00\r\n        R.Nordmann a fait\r\n      un cours sur Internet.\r\n\r\n19:59:42:02  19:59:45:02\r\n   -Une pompe \u00e0 chaleur utilise\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:11\r\n      une unit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     pour chauffer une maison.\r\n\r\n19:59:50:13  19:59:57:00\r\n   En comparaison d'un chauffage\r\n        \u00e9lectrique direct.\r\n\r\n19:59:57:02  20:00:01:19\r\n    -Ca dure plus d'une heure !\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:06:12\r\n        Il y a des moments\r\n         o\u00f9 il fait peur:\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:10:11\r\n      il ose une comparaison\r\n    sur les risques nucl\u00e9aires.\r\n\r\n20:00:10:15  20:00:17:19\r\n   -Monteriez-vous dans un avion\r\ns'il a 1 % de chance de se crasher ?\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:24:15\r\n     -Bah non, \u00e7a fait 45 ans\r\n       qu'il ne vole plus.\r\n\r\n20:00:24:17  20:00:28:21\r\n      Le professeur Nordmann \r\n      doit r\u00e9viser son cours.\r\n\r\n20:00:28:23  20:00:31:10\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n20:00:31:20  20:00:37:01\r\n    -Les cireurs de chaussures \r\n    seront de retour \u00e0 Palerme.\r\n\r\n20:00:37:03  20:00:45:08\r\n      C'est la r\u00e9apparition des\r\npetits boulots sur fond de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n20:00:45:19  20:00:49:22\r\n           -Angelo est\r\n un ma\u00eetre-cireur de chaussures.\r\n\r\n20:00:50:00  20:00:55:13\r\nLe\u00e7on du jour: la pointe en miroir\r\n    des chaussures masculines.\r\n\r\n20:00:55:19  20:01:01:01\r\n-La brosse glisse sur les chaussures\r\n    comme l'archet d'un violon.\r\n\r\n20:01:01:03  20:01:07:09\r\n      Vous devez lui donner\r\n    un aspect tridimensionnel.\r\n\r\n20:01:07:13  20:01:12:01\r\n-Quinze personnes suivent ses cours.\r\n\r\n20:01:12:03  20:01:15:15\r\n    Ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n      parmi 200 candidats.\r\n\r\n20:01:15:17  20:01:19:07\r\n     Ce vieux m\u00e9tier disparu\r\n        est tout un art.\r\n\r\n20:01:19:11  20:01:23:11\r\n            -Les cartes\r\nprot\u00e8gent ses chaussettes du cirage.\r\n\r\n20:01:23:13  20:01:27:09\r\nCa fait partie de la sc\u00e9nographie.\r\n\r\n20:01:27:13  20:01:30:01\r\n  -Les cartes, un truc qui date\r\n\r\n20:01:30:02  20:01:34:07\r\n      de l'\u00e9poque des gamins\r\ncireurs de chaussures napolitains,\r\n\r\n20:01:34:09  20:01:38:10\r\n       vus dans les films\r\n du cin\u00e9ma n\u00e9o-r\u00e9aliste italien.\r\n\r\n20:01:38:14  20:01:41:11\r\n -A Naples, les soldats am\u00e9ricains\r\n\r\n20:01:41:13  20:01:44:09\r\n      demandaient aux gamins\r\n\r\n20:01:44:11  20:01:52:22\r\ns'ils voulaient gagner des pi\u00e8ces: \r\n\"Veux-tu me cirer les chaussures ?\"\r\n\r\n20:01:53:03  20:01:57:09\r\n  -L'id\u00e9e de relancer ce m\u00e9tier\r\n       vient du pr\u00e9sident\r\n\r\n20:01:57:11  20:02:00:21\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    des artisans de Palerme.\r\n\r\n20:02:01:02  20:02:03:22\r\n-J'ai voulu relancer un vieux m\u00e9tier\r\n\r\n20:02:04:00  20:02:05:13\r\n           comme un d\u00e9fi\r\n\r\n20:02:05:15  20:02:08:19\r\n     aux chiffres du ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:02:09:00  20:02:16:20\r\n  -Vincenzo et Maria, au ch\u00f4mage,\r\ndoivent d\u00e9cider o\u00f9 ils installeront\r\n\r\n20:02:16:22  20:02:21:19\r\n     leur fauteuil de cireur\r\n   \u00e0 la fin de leur formation.\r\n\r\n20:02:21:21  20:02:27:17\r\n           Leur objectif:\r\ngagner au minimum 50 euros par jour.\r\n\r\n20:02:27:23  20:02:33:20\r\n  -Au moins 1'200 euros par mois.\r\n\r\n20:02:33:22  20:02:36:21\r\nAvec des \u00e9v\u00e9nements dans un h\u00f4tel,\r\n\r\n20:02:36:23  20:02:39:10\r\n        ce sera plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:02:39:14  20:02:41:23\r\n    -55 % des jeunes Siciliens\r\n\r\n20:02:42:01  20:02:43:14\r\n         sont sans travail\r\n\r\n20:02:43:16  20:02:46:18\r\n ou occupent un travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n20:02:46:20  20:02:54:06\r\n   La relance des vieux m\u00e9tiers\r\n    est donc vue avec int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:02:54:18  20:03:02:05\r\n-L'image du jour, c'est la transition\r\n      qui a commenc\u00e9 en France.\r\n\r\n20:03:02:07  20:03:05:13\r\n        L'ex et le nouveau\r\n     se trouvaient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te\r\n\r\n20:03:05:15  20:03:09:09\r\n        pour les c\u00e9r\u00e9monies\r\n      de la victoire de 1945.\r\n\r\n20:03:09:11  20:03:13:16\r\n    Avec ces mots de F.Hollande\r\n        sur son successeur:\r\n\r\n20:03:13:18  20:03:18:13\r\n       \"Il ne m'a pas trahi,\r\n        il s'est \u00e9mancip\u00e9.\"\r\n\r\n20:03:18:23  20:03:21:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:03:21:19  20:03:26:23\r\n   suivie de \"TTC\" qui pr\u00e9sente\r\n    le nouvel avion de Swiss.\r\n\r\n20:03:27:01  20:03:31:00\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:03:31:05  20:03:39:08\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, O.Schopfer, C.Mohnhaupt, \r\nR.Katiyunguruza & J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031176\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:33) [98%] : \r\nMerci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:00) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est l'image du jour en France, l'accolade entre l'ancien et le nouveau, Emmanuel Macron, effectue sa premi\u00e8re solennit\u00e9 \u00e0 l'Arc de Triomphe, avec ses paroles de Fran\u00e7ois Hollande sur son successeur, qui fut son collaborateur, il ne l'a pas trahi, dit-il, il cette \u00e9manciper le Style de pr\u00e9sidence fran\u00e7aise pourrait changer du tout au tout, on l'a vu hier les images du Louvre convoqu\u00e9 la grande histoire et le souvenir de Mitterrand, le nouveau chef de l'\u00c9tat mise sur la force de la parole et des symboles, Jacques Attali avait d\u00e9couvert le jeune Macron voil\u00e0 10 ans, il \u00e9voquera le saut de g\u00e9n\u00e9ration de ce jeune pr\u00e9sident de 39 ans qui misent sur l'optimisme, on en verra aussi des effets en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:02 > 0:03:37) [94%] : \r\nC'est le moment pour chaque Suisse de faire son examen de conscience, avez-vous de l'argent cach\u00e9 quelque part, si oui, l'\u00e9tau se resserre la Suisse et le Liechtenstein vont conclure un accord pour d\u00e9busquer les fraudeurs une initiative doit interdire les pesticides, en Suisse, nous avons suivi les neuch\u00e2telois qui l'ont lanc\u00e9 et qui r\u00e9clame un changement de cap \u00e9cologique et puis on terminera par une fable sociale les cireurs de chaussures sont de retour \u00e0 Palerme, c'est une vieille tradition typique, c'est aussi la r\u00e9apparition des petits boulots, sur fond de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:04:09) [92%] : \r\nLa passation des pouvoirs aura lieu dimanche, mais d\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron a enfiler les habits de pr\u00e9sident pour la comm\u00e9moration de la victoire de 1945 ce soir, nous mesurons l'effet de souffle de cette \u00e9lection qui aurait semblait improbable il y a un an, un candidat sans parti pro- europ\u00e9en, qui n'a que 39 ans la le voici, \u00e9lu par 66,1 pourcent contre 33,9 \u00e0 Marine Le Pen, celui qui fut l'obscur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e, succ\u00e8de \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:29) [91%] : \r\nPremi\u00e8res journ\u00e9es de pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu, Emmanuel Macron, avaient rendez- vous ce matin avec l'histoire, le 8 mai 45 jours de comm\u00e9moration de l'armistice, une de ces journ\u00e9es o\u00f9 le pr\u00e9sident encore en exercice, a pu faire, ironise la France, il va encore pleuvoir mais ce matin, un vent frais chasser les nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:33 > 0:04:44) [94%] : \r\nIl y a seulement quelques mois, ni l'un ni l'autre ne s'attendait \u00e0 se retrouver ici avec un statut pr\u00e9sidentiel chacun et une bienveillance affich\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande sous l'Arc de Triomphe pour ce moment de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:04:57) [93%] : \r\nC'est \u00e0 lui maintenant fort de l'exp\u00e9rience qu'il a pu acqu\u00e9rir acqu\u00e9rir aupr\u00e8s de moi fort aussi de ce que nous avons fait ensemble de continuer comme je l'ai dit \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:02 > 0:05:08) [89%] : \r\nOn a des attentes, assez, assez importante, donc esp\u00e9rons qu'ils r\u00e9pondent, mais beaucoup d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:14) [85%] : \r\nTous les journalistes, il savait difficile, \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident mais son la chance, c'est un homme intelligent, il va faire diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:16) [92%] : \r\nLaissons-lui cette chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:16 > 0:05:20) [96%] : \r\nJ'ai le sentiment qu'il est tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, donc \u00e7a c'est vraiment une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:20 > 0:05:42) [91%] : \r\nRien n'interdit la 1\u00e8re journ\u00e9e d'Emmanuel Macron est \u00e9chauffour\u00e9es place de la R\u00e9publique, la manif devant le local or marche pour exiger plus de social dans sa m\u00e9tamorphose acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e la chrysalide Macron a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 midi de la pr\u00e9sidence de son parti apr\u00e8s la solennit\u00e9 des comm\u00e9morations, son ancien mentor, lui a pass\u00e9 plusieurs fois une main amicale dans le dos, les cl\u00e9s de l'\u00c9lys\u00e9e, c'est pour d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:47 > 0:06:08) [89%] : \r\nEntre Hollande et Macron le changement de Style est imm\u00e9diat, le dessinateur Plantu le dit de mani\u00e8re cruelle, en \u00e9voquant la c\u00e9l\u00e9bration du soldat inconnu, hommage, dit-il au pr\u00e9sident inconnu Exit Hollande et son affectation de pr\u00e9sident normal Macron a voulu, hier soir, le Louvre, charg\u00e9 d'histoire et au rappel de Mitterrand en 1981 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:16) [89%] : \r\nSeul solennelle, le pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu savoure visiblement cet instant historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:28) [93%] : \r\nDevant une mar\u00e9e de drapeaux tricolores et sur les notes de l'hymne \u00e0 la joie, l'air officielle de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi de l'investiture de Fran\u00e7ois Mitterrand, 36 ans plus t\u00f4t, Emmanuel Macron entre dans son costume pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:42) [98%] : \r\nCette confiance, elle mobilise et j'en suis d\u00e9sormais le d\u00e9positaire je veux enfin avoir un mot pour ceux qui ont vot\u00e9 aujourd'hui pour Madame Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:06:56) [94%] : \r\nJe ferai tout, durant les 5 ann\u00e9es qui viennent, pour qu'il n'est plus aucune raison de voter pour les extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:07:02) [93%] : \r\nUn discours rassembleur qui fait na\u00eetre chez ses partisans l'espoir dans un pays profond\u00e9ment cliv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:07:19) [91%] : \r\nIl a fait un discours impeccable, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a redonne confiance quand m\u00eame, c'est un jeune pr\u00e9sident il \u00e9tait inconnu il y a 3 ans, c'est un bouleversement pour nous en France pour la politique, il est \u00e0 la hauteur et va permettre de rassembler tous les Fran\u00e7ais pour d\u00e9velopper plut\u00f4t optimiste, tout ce qu'on avait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:19 > 0:07:28) [95%] : \r\nPour avoir les moyens de ses ambitions, le pr\u00e9sident devra obtenir une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, aux l\u00e9gislatives, hier soir, il repartait en campagne pour ce scrutin de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:39) [94%] : \r\nCette majorit\u00e9 de changement, c'est cela, ce que j'attends de vous dans 6 semaines car j'aurai encore et encore besoin de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:39 > 0:07:48) [93%] : \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives, qualifi\u00e9es de 3\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, qui permettront de jauger la qualit\u00e9 de la dynamique insuffl\u00e9e par Emmanuel Macron et son mouvement Emma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:50 > 0:08:03) [90%] : \r\nAlors on a vu les premi\u00e8res images de la nuit et du jour, elle montre un changement de ton quelle s'pr\u00e9sident sera Emmanuel Macron \u00e9coutez comment le principal int\u00e9ress\u00e9 l'envisager sur la RTS en f\u00e9vrier, il \u00e9voquait la fonction pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:59) [92%] : \r\nVu de Suisse, du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce sont des monarques r\u00e9publicains, est ce qu'on peut changer \u00e7a, cette culture- l\u00e0 oui, alors je pense qu'il y a un besoin qui continue \u00e0 exister chez nos concitoyens, qui est un besoin de verticalit\u00e9, le pr\u00e9sident, il est aussi le garant des institutions, donc il est un peu plus que celui qui gouverne et il y a besoin d'avoir quelqu'un qui a ce cap cette clart\u00e9 qui assume cette verticalit\u00e9 en m\u00eame temps le mouvement m\u00eame que j'ai cr\u00e9e la dynamique qui est la n\u00f4tre, elle est tr\u00e8s horizontales, rompre avec les habitudes tr\u00e8s monarchique, hein, ce c\u00f4t\u00e9 occupe tellement diff\u00e9rent de ce qu'on voit en Allemagne par exemple aussi, la France n'est pour autant pas un pays dont la culture est une culture protestante, qui n'a pas le m\u00eame rapport au politique, donc il faut garder cette ce rapport au politique et en particulier au pr\u00e9sident, qui est tr\u00e8s particulier et qui est un besoin pour notre population et en m\u00eame temps, transformer cette fonction pour justement la mettre au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:17) [90%] : \r\nVoil\u00e0, ce r\u00f4le de pr\u00e9sident, selon Macron, il y ajoute en arts du spectacle politique, son ancien directeur de coll\u00e8ge, voyait en lui, disait-il au futur com\u00e9dien, il en a gard\u00e9 un go\u00fbt de la parole et des symboles, arr\u00eatons-nous sur la mise en sc\u00e8ne de sa victoire millim\u00e9tr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle, hier on \u00e9coute Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:19 > 0:10:12) [93%] : \r\nLa Marseillaise entonn\u00e9e en qu'il est 21 heures 38 sur l'esplanade du Louvre \u00e0 Paris, Emmanuel Macron vient de terminer son 1er discours de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et invite les siens \u00e0 le rejoindre sur sc\u00e8ne pour ce qui ressemble \u00e0 une photo de famille et \u00e0 une rupture avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, contrairement \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, entour\u00e9 par la tribu socialiste \u00e0 la Bastille en 2012 ou \u00e0 Nicolas Sarkozy, port\u00e9 par le clan UMP \u00e0 la Concorde en 2007, le leader d'en marche l'invite aucune figure politique sur la photo mais privil\u00e9gie la famille et la jeunesse, \u00e0 sa droite, sa femme Brigitte pr\u00e9sente \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s durant toute la campagne, avec elle, sa fille cadette Typhaine aux hier qui a cr\u00e9\u00e9 le comit\u00e9 de soutien \u00e0 Emmanuel Macron dans Les Hauts de France enfin coinc\u00e9 entre sa grand- m\u00e8re et son jeune grand- p\u00e8re, l'une des 7 petits-enfants de Brigitte Macron \u00e0 la gauche du pr\u00e9sident \u00e9lu quelques-uns de ces milliers de jeunes qui ont rejoint les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:27) [88%] : \r\nEn marche, ces derniers mois, tout sourire et, derri\u00e8re lui, un visage qui pique la curiosit\u00e9 des internautes, le mec \u00e0 la casquette pour Twitter, en fait, le patron d'un fast- Food de Nantes, militants d'en marche depuis le d\u00e9but, monter sur sc\u00e8ne, presque par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:28 > 0:10:34) [96%] : \r\nEt puis il y a le d\u00e9cor qui impose sa solennit\u00e9, comme l'explique ce photographe sur place hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:10:56) [83%] : \r\nIl y a une sym\u00e9trie un dans de une cour sym\u00e9trique \u00e0 la pyramide qui la il la ferme, c'est clair que les sc\u00e8nes des cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es dans cette sym\u00e9trie au centre de cette sym\u00e9trie, comme je vous le disais, les photographes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s et ramener exactement quasiment au bon endroit, en fait, pour que toutes les photos, soit il fait dans cette sym\u00e9trie, c'est ce qu'on appelle une opportunities, hein, dans les dans notre langage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nUn d\u00e9cor qui a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:19) [90%] : \r\nValeur de symbole, pas forc\u00e9ment politique plut\u00f4t culturel et historique, de Napol\u00e9on, qui en fit le plus grand mus\u00e9e du monde \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand qui lui offrit sa pyramide un Mitterrand dont Macron Aogo h\u00e2ter le pas, hier soir, en gagnant \u00e0 pieds l'esplanade de son 1er discours comme son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, le Panth\u00e9on en 1981.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:44) [89%] : \r\nLa mise en sc\u00e8ne triomphal du Louvre donne une id\u00e9e du chemin parcouru, il y a 10 ans, Macron \u00e9tait un inconnu, il est m\u00eame qualifi\u00e9e de personnes non identifi\u00e9es par l'Agence France- Presse sur la photo qu'on va voir \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9conomiste Jacques Attali le d\u00e9couvrent en le faisant entrer dans sa commission comme rapporteur le m\u00eame Jacques Attali comment\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour nous, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui, Emmanuel Macron, incarne 39 ans, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:12:04) [94%] : \r\nEn France, il y avait une sorte de blocage c'\u00e9tait toujours la m\u00eame classe d'\u00e2ge qui \u00e9tait au pouvoir et il avait, il a fallu que ce soit une rupture brutale n'a basculement d'une classe d'\u00e2ge \u00e0 une autre qui fait d'ailleurs faire sauter une g\u00e9n\u00e9ration qui se produit alors c'est une sorte de r\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rationnelle tranquille mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:04 > 0:12:14) [94%] : \r\nIl disait : les Fran\u00e7ais ont besoin de verticalit\u00e9, il faut qu'une pr\u00e9sidence soit quand m\u00eame pr\u00e9sidentielle, c'est ce que vous avez vu hier dans la c\u00e9r\u00e9monie, le Louvre etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:37) [88%] : \r\nLa France et a \u00e9t\u00e9 depuis plus de 1000 500 ans une monarchie et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique incarne cette continuit\u00e9, le 1er pr\u00e9nom pr\u00e9sident un public n'est pas l'\u00e9quivalent du 1er ministre su\u00e9dois ou britanniques ou italiens, ou encore plus de la direction coll\u00e9giale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:37 > 0:12:50) [81%] : \r\nOn cherche comparaisons historiques, il y a eu Bonaparte jeunes qui tout \u00e0 coup, appara\u00eet comme \u00e7a \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle qui, qui est le repr\u00e9sentant de toute une g\u00e9n\u00e9ration d'officiers qui veulent arriver Macron serait de repr\u00e9sentant de qui, de quelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:52 > 0:13:21) [92%] : \r\nDe la sienne, justement, de ce qu'ils veulent enfin avoir acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s alors que tant d'autres l\u00e9gendes monopolis\u00e9 pendant des g\u00e9n\u00e9rations, des, des, des, des d\u00e9cennies en mettant de c\u00f4t\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations interm\u00e9diaires, donc c'est la France, plus g\u00e9n\u00e9ralement, c'est c'est pas une question d'\u00e2ge, je crois qu'on exag\u00e8re cette question, c'est la diff\u00e9rence entre ceux qui pensent que la France et l'Europe peut aller mieux demain et ceux qui pensent que c'\u00e9tait mieux hier et qu'il faut mieux retourner \u00e0 ce qu'\u00e9tait la situation d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:27) [94%] : \r\nLe moment Macron cette esp\u00e8ce de sursaut d'optimisme dans les profondeurs de la France, \u00e7a correspond \u00e0 quoi s'non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:14:02) [90%] : \r\n\u00e7a correspond \u00e0 au fait que la France, c'est qu'elle est une nation riche, puissante, ayant un potentiel extraordinaire c'est la nation qui a le plus de Start-Up en Europe en ce moment c'est la nation qui a des prix Nobel des des innovations de toutes sortes, c'est, c'est la France qui est le pays qui a la plus forte d\u00e9mographie et on pourrait faire nos listes de ces dimensions-l\u00e0 c'est, c'est c'est la c'est la France de l'avenir est un, est aujourd'hui au pouvoir et il lui a pas il y a un de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:20) [94%] : \r\nCet optimisme affich\u00e9 ne pas faire oublier l'autre France, celle de Marine Le Pen qui a recueilli 33,9 pourcent rappelons-le c'est beaucoup plus que son p\u00e8re en 2002 mais c'est beaucoup moins que ce que son parti esp\u00e9rait d'o\u00f9 les tensions apparues d\u00e8s hier soir, reportage sur Cherruau Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:35) [93%] : \r\nS'attendait \u00e0 la d\u00e9faite, mais pas un score aussi faible au Chalet du lac de Vincennes, les militants encaisse le choc et se raccrochent tous 10 millions de voix obtenues par Marine Le Pen, nouveau record battu pour le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:36 > 0:14:42) [91%] : \r\nOn a quand m\u00eame pas bon r\u00e9sultat malgr\u00e9 tout par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant la demande va continuer dans 5 ans il y aura de nouvelles \u00e9lections et l\u00e0 elle va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:42 > 0:14:58) [94%] : \r\nSeuls les fid\u00e8les de Marine Le Pen sont l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 la soutenir pour une 3\u00e8me tentative en 2022 une candidate vaincue affaibli par sa campagne rat\u00e9e mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la manoeuvre pour conduire la bataille des l\u00e9gislatives et \u00eatre le chef de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:58 > 0:15:11) [94%] : \r\nCe serait \u00e0 la t\u00eate de ce combat afin de rassembler plus largement encore, tous ceux qui veulent choisir la France, je proposerai donc d'engager une transformation profonde de notre mouvement, afin de constituer une nouvelle force politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:11 > 0:15:23) [96%] : \r\nUn nouveau parti avec un nouveau nom, la question sera tranch\u00e9e lors d'un congr\u00e8s mais d\u00e9j\u00e0, les hostilit\u00e9s sont ouvertes au sein du FN Marion Mar\u00e9chal- Le Pen met en cause la ligne et la strat\u00e9gie de sa tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:24 > 0:15:42) [96%] : \r\nDonc il y a aujourd'hui une r\u00e9flexion \u00e0 mener, puisqu'il semblerait que nous n'ayons pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer l'id\u00e9e que cette \u00e9lection \u00e9tait bien un r\u00e9f\u00e9rendum tout contre la France pour ou contre l'immigration massive pour ou contre la fatalit\u00e9 de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour ou contre la France libre et souverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:15:44) [77%] : \r\nVous en doutez, vous \u00eates vous aussi vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:44 > 0:15:54) [93%] : \r\nCibl\u00e9 par l'aile lib\u00e9rale du parti, Florian Philippot le plus proche conseiller de Marine Le Pen, accus\u00e9 d'avoir fait fuir l'\u00e9lectorat de droite avec la sortie de l'Euro et un programme de boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:54 > 0:16:03) [90%] : \r\nJos\u00e9 les commentaires qui viendront en off de courageuses anonymes qui ont pas fait grand chose et qui se permet de critiquer ceux qui ont fait, c'est vrai, quand on fait rien, c'est plus facile de critiquer ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:04 > 0:16:15) [93%] : \r\nFace aux r\u00e8glements de comptes, Marine Le Pen termine la soir\u00e9e comme elle le fait apr\u00e8s chaque d\u00e9faite sur la piste de danse, entour\u00e9 de ses proches, un tube des ann\u00e9es 80 en guise d'hymne \u00e0 la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:17 > 0:16:31) [95%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de cette campagne en France la RTS a install\u00e9 ses quartiers \u00e0 Ch\u00e2teauroux pour comprendre l'opinion loin de Paris, comment a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue la nuit d\u00e9cisive, on va le voir avec vous, Annabelle Durand on a beaucoup parl\u00e9 de vent d'optimisme est ce que c'est le cas \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:34 > 0:17:23) [89%] : \r\nNon, c'est pas tout \u00e0 fait le cas et pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, nous sommes rest\u00e9s ici Darius pendant 2 mois pour rencontrer le visage de la France, le visage de la France, cette France m\u00e9tiss\u00e9e, cette France plurielle, cette France aussi qui se sont abandonn\u00e9 des pouvoirs publics, des politiques, nous l'avons rencontr\u00e9 ici, sur la terrasse des caf\u00e9, nous l'avons rencontr\u00e9 aussi dans les reportages dans les r\u00e9unions civils dans les r\u00e9unions publiques, politiques, dans les r\u00e9unions priv\u00e9es, nous l'avons aussi rencontrer vous savez sur les march\u00e9s, dans les zones rurales, ce petit coin de France \u00e9ternelle o\u00f9 parfois on a l'impression que rien n'a boug\u00e9 depuis des d\u00e9cennies, alors c'est vrai que de moi, ubuesque ont bouscul\u00e9 les consciences, mais pas vraiment chang\u00e9 la division, les Fran\u00e7ais restent divis\u00e9s \u00e0 l'image de ces castelroussin, vous allez entendre les derniers mots des Castelroussins, le jour d'apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:25 > 0:17:32) [95%] : \r\nL'audace du peuple fran\u00e7ais et un non clair au FN de la part des habitants de Ch\u00e2teauroux qui ont vot\u00e9, Emmanuel Macron, \u00e0 71 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:17:49) [92%] : \r\nJe pense que c'est un pour moi un petit Mitterrand il a d\u00e9zingu\u00e9 un peu le parti socialiste et la gauche en g\u00e9n\u00e9ral et je crois qu'il va faire pareil pour la la droite et les r\u00e9publicains notamment prochainement je crois qu'il a est l\u00e0, tout est pr\u00eat, et je crois qu'il va r\u00e9ussir et d'ailleurs c'est pour le, pour notre pays, l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:50 > 0:17:55) [93%] : \r\nMais cet enthousiasme r\u00e9publicain ne doit pas faire oublier le taux d'abstention et les 10 pourcent de vote blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:55 > 0:18:05) [90%] : \r\nJe dois faire partie des quatre mais le de gens qui ont qui ont vot\u00e9 blanc, j'esp\u00e8re qu'effectivement il prendra en consid\u00e9ration justement le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:07 > 0:18:09) [93%] : \r\nDes des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:09 > 0:18:22) [96%] : \r\nDans l'Indre, comme au 1er tour Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans pr\u00e8s d'une cinquantaine de communes rurales, le socle a tenu bon et d\u00e9sormais le encore Front national mobilise ses forces dans la prochaine bataille \u00e9lectorale pour emp\u00eacher la construction de la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:23 > 0:18:37) [94%] : \r\nMaintenant on est l'opposition les ralliements se feront, on a eu Monsieur Dupont-Aignan qui a, qui a ralli\u00e9 Marine Le Pen, donc je pense que l\u00e0, on va continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire une un parti puissant avec avec son son aide et son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:37 > 0:18:47) [96%] : \r\nHier soir, c'est dans ce c\u00e9l\u00e8bre restaurant routier pr\u00e8s de Ch\u00e2teauroux, que les militants d'en marche propuls\u00e9 depuis seulement quelques mois dans le combat politique ont savour\u00e9 modestement la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:19:03) [90%] : \r\nAu second tour c'est Macron mais faut pas oublier que les gens ont vot\u00e9 aussi pour mais aussi contre contre Marine Le Pen, donc qu'on prenne en compte 7, ces facteurs-l\u00e0 pour donc la campagne, sachant que, on a tr\u00e8s peu de temps pour mener campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:04 > 0:19:12) [97%] : \r\nEt l'heure de v\u00e9rit\u00e9, ce sera en juin prochain, mais d\u00e8s la semaine prochaine aussi car la composition du gouvernement Macron en dira long sur la capacit\u00e9 d'en marche a rassembl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:13 > 0:19:30) [89%] : \r\nLa victoire d'Emmanuel Macron est encore plus nette chez les Fran\u00e7ais, de Suisse, elle atteint 84,6 pourcent mais \u00e7a n'est qu'en des aspects de l'\u00e9cole \u00e9lection dans notre pays Macron est ressenti comme un bon signal pour le monde \u00e9conomique et financier, C\u00e9cile Ahly et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:32 > 0:19:37) [90%] : \r\n\u00e9conomiquement, sur le papier Macron pr\u00e9sident, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle et ce genre de petites phrases aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:38 > 0:19:43) [92%] : \r\nJe d\u00e9fendrai l'Europe, la communaut\u00e9 de destin que se sont donn\u00e9 les peuples de notre continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:43 > 0:19:48) [94%] : \r\nElles ont en tout cas la facult\u00e9 de ramener la paix dans les m\u00e9nages, et Dieu sait si la Suisse appr\u00e9cie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:49 > 0:20:01) [92%] : \r\nLa Suisse n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne ne veut pas le devenir, mais il s'en m\u00eame temps, elle souhaite que les diff\u00e9rents peuples et les diff\u00e9rentes composantes de cette Europe soit le mieux int\u00e9grer possible, c'est ce qui permet la stabilit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:01 > 0:20:22) [93%] : \r\nLes bourses non plus ne s'y sont pas tromp\u00e9s partout de Tokyo \u00e0 Francfort, elles ont r\u00e9agi \u00e0 la hausse : plus de 3 pourcent \u00e0 Tokyo et en Suisse, l'Euro s'\u00e9changeait \u00e0 l'ouverture ce matin \u00e0 presque 1 francs 0 9 de quoi soulager la Banque nationale suisse, \u00e7a veut dire, un peu moins de pression sur elle pour soutenir le franc suisse, bon signal aussi, du moins temporairement pour l'industrie exportatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:23 > 0:20:38) [95%] : \r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9e un peu plus optimiste mais il ne faut pas penser que une seule personne pourra faire la diff\u00e9rence en Europe mais il pourra y contribuer et le fait que la France aille d'un c\u00f4t\u00e9 un peu meilleur, au niveau de l'Europe, h\u00e9 bien ce n'est pas une mauvaise nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:40 > 0:21:14) [91%] : \r\nEmmanuel Macron, pr\u00e9sident, c'est le gage de stabilit\u00e9 que recherchait l'Europe politique et \u00e9conomique, l'\u00e9clatement redout\u00e9 de la zone Euro, avec l'\u00e9lection de Marine Le Pen aurait sans doute gripp\u00e9 les \u00e9changes commerciaux de la Suisse avec l'Europe, son principal partenaire en affaires, 55 pourcent de ses exportations en esp\u00e8ces 120 milliards de francs, mais attention, et presque tous les \u00e9conomistes le disent, tout se jouera avec les l\u00e9gislatives et l'attitude du futur Parlement une France en proie \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique pourrait rapidement crisper les \u00e9quilibres \u00e9conomiques europ\u00e9ens, pour l'instant tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:14 > 0:21:21) [93%] : \r\nJean-Philippe Schaller concluant avec vous d'abord ce coup de jeune, c'est tr\u00e8s frappant sur les images, aujourd'hui il fait vieillir beaucoup de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:21 > 0:21:39) [88%] : \r\nAh oui c'est vrai, \u00e0 l'image de d'Emmanuel Macron passe en revue les anciens combattants de la 2\u00e8me Guerre mondiale et les anciens combattants de la politique aussi, dont Nicolas Sarkozy, c'est vraiment frappant, l'homme est r\u00e9put\u00e9 charmeur, on le sait, il distribue poign\u00e9es de main, sourires en fixant chacun de son regard bleu longuement, effectivement, c'est un vent frais qui passe sur un monde politique en bout de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:39 > 0:21:49) [87%] : \r\nVous disiez le charme, c'est un homme qui a charm\u00e9 beaucoup ces professeurs dans tout son parcours, hein, ses sup\u00e9rieurs Attali Hollande qui l'a charm\u00e9 avant de le d\u00e9passer, mais ce charme n'op\u00e8re pas sur tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:49 > 0:22:31) [87%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'on a, on a coutume de dire, en France, qu'il y aura un 3\u00e8me tour social, il a commenc\u00e9 bien plus t\u00f4t que pr\u00e9vu d\u00e8s aujourd'hui d'ailleurs, et il y a ce contraste tr\u00e8s saisissant entre la France, jaune et optimiste d'hier soir, l'esplanade une ou le Louvre, celle qu'il appelle celle des nomades heureux, contrairement \u00e0 celle des des s\u00e9dentaires qui subissent cette de cette France de provinces du nord qu'on a vu aussi dans les reportages avec 6 millions et demi d'ch\u00f4meurs et 9 millions de pauvres, h\u00e9 bien c'est vrai que c'est le retour de la fracture sociale, identifi\u00e9 par Chirac on 95 et c'est surtout le retour de la lutte des classes, que se disputent maintenant l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche, alors que peut faire Macron bien, il l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : il faut r\u00e9concilier ces 2 France et surtout th\u00e9 \u00e0 tous ces gens en col\u00e8re, h\u00e9 bien les raisons de voter \u00e0 nouveau aux extr\u00eames merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:31 > 0:22:46) [91%] : \r\nEn Suisse, certains appellent cela pudiquement une poire pour la soif, c'est de l'argent plac\u00e9 dans une banque \u00e9trang\u00e8re, souvent non d\u00e9clar\u00e9s, l'\u00e9tau se resserre le Liechtenstein r\u00e9put\u00e9 refuge va signer avec la Suisse, un accord d'\u00e9change automatique Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:48 > 0:22:55) [92%] : \r\nAccueil en fanfare pour le chef du gouvernement du Liechtenstein, ce tout petit pays, lov\u00e9e contre la fronti\u00e8re reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:57 > 0:23:06) [93%] : \r\nLes 2 \u00c9tats sont proches en tout, mais en ce moment, ils ont un probl\u00e8me, le Liechtenstein est une place financi\u00e8re importante et de nombreux suisses ont pris l'habitude d'y cacher leur fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:08 > 0:23:28) [89%] : \r\nEt qui, \u00e7a c'est une Liechtenstein hors Qu\u00e9bec nous partons du principe qu'il y a encore, au Liechtenstein, une part d'argent non d\u00e9clar\u00e9, c'est certainement le cas mais, avec l'\u00e9change automatique d'informations qui est en discussion depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, la situation va sans doute se r\u00e9gler, je sais aussi que beaucoup de citoyens suisses ont d\u00e9clar\u00e9 leur argent aller Kendricks playout \u00e9clair Tarn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:28 > 0:23:41) [92%] : \r\nUn mouvement massif, le service des contributions de Saint-Gall a fait le calcul, l'an dernier dans le canton, plus de 40 pourcent de la fortune des \u00e9vad\u00e9s fiscaux qui se sont d\u00e9nonc\u00e9s spontan\u00e9ment \u00e9tait plac\u00e9 dans la principaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:41 > 0:24:03) [86%] : \r\nY avoir ni stupeur architecte enseigne plus haut savon pas \u00e9t\u00e9 surpris qu'il avait de l'argent cach\u00e9 au Liechtenstein par contre ce qui nous a surpris, c'est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne voir qu'est si je regarde simplement ces 4 derniers mois, les d\u00e9nonciations spontan\u00e9es ont explos\u00e9 et je pars du principe que la r\u00e9gularisation va aussi se poursuivent durant la 2\u00e8me partie de cette ann\u00e9e dans plus \u00e0 FTC rachetant Clinton Fiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:03 > 0:24:22) [92%] : \r\nSi la proximit\u00e9 de Vaduz dope les chiffres \u00e0 Saint-Gall dans toute la Suisse on a profit\u00e9 du r\u00e9gime des fondations et du secret bancaire de ce micro voisin pour Berne, il est temps que \u00e7a cesse, d'apr\u00e8s l'accord d'\u00e9change automatique d'informations en voie de finalisation, les \u00e9vad\u00e9s fiscaux n'ont plus que quelques mois pour se d\u00e9clarer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:22 > 0:24:28) [93%] : \r\nBon \u00e7a vraiment la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral standard applicable pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:29 > 0:24:38) [94%] : \r\nAu pays du prince Alo\u00efs on r\u00eavait d'un r\u00e9gime particulier, mais pas question pour la Suisse, de faire des faveurs \u00e0 ce paradis fiscal encore plus petit qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:41 > 0:24:54) [92%] : \r\nUne initiative veut interdire les pesticides, en Suisse, elle s'inscrit dans un mouvement d'opinion pour le meilleur contr\u00f4le de toute la cha\u00eene alimentaire, nous avons suivi les neuch\u00e2telois qui l'ont lanc\u00e9, ils r\u00e9clament un changement de cap \u00e9cologique Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:54 > 0:25:03) [85%] : \r\nL'autre d\u00e9bat ce soir-l\u00e0, d\u00e9bat public \u00e0 Hauterive ici-m\u00eame l'ap\u00e9ro et bio, normal, on parle de bannir les pesticides de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:03 > 0:25:16) [82%] : \r\nLes \u00e9tudes sur les effets cocktail, le m\u00e9lange de ces petites quantit\u00e9s de r\u00e9sidus, elles sont encore absolument embryonnaire, s'il fallait tout tester avant d'agir, ce n'est pas qu'est-ce qu'on freine dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:16 > 0:25:28) [91%] : \r\nPresque 3 heures de d\u00e9bats passionn\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, un repr\u00e9sentant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, de l'autre, un comit\u00e9 de citoyens qui assume une solution radicale : bannir tout pesticides de synth\u00e8se en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:28 > 0:25:48) [92%] : \r\nAujourd'hui on dit ben \u00e7a fait 50 ans qu'on a bifurqu\u00e9 qu'on est parti sur une voie vraiment de de d'agriculture intensive, qui d\u00e9pend des, des, des engrais, des pesticides et on consid\u00e8re que cette pas une solution durable, donc en fait on doit trouver des solutions plus intelligente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:48 > 0:26:18) [90%] : \r\n\u00e0 l'origine du texte quelques citoyens c'est rare d'habitude ce sont les partis qui lance des initiatives son garagiste communiquant biologiste vignerons bio et entrepreneurs, l'important c'est de, c'est de rester neutre pour que tout le monde puisse y avoir acc\u00e8s et surtout que le citoyen sente que c'est sa voix qui a port\u00e9, et pas que c'est la voie de d'un parti ou d'un d'une vid\u00e9o, une campagne de crowdfunding qui rapporte 52000 francs, c'est presque la moiti\u00e9 de ce que co\u00fbte la r\u00e9colte des signatures : la campagne est lanc\u00e9e et elle fait du bruit en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:19 > 0:26:25) [65%] : \r\nImaginez, \u00e0 tout le monde on Agriculture annonce-t-il une simple dot\u00e9 d'un audit pour la Langenthaler, Thalassa, la Suisse en exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:25 > 0:26:33) [89%] : \r\nPar un d\u00e9put\u00e9 italien du Mouvement 5 \u00e9toiles sont partis s'int\u00e9resse \u00e0 la d\u00e9mocratie directe suisse, il s'est d\u00e9plac\u00e9 jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel pour interviewer les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:33 > 0:26:57) [87%] : \r\nQue parlent est-ce bien si imaginez, on voit un pays un pays riche, avec un haut niveau de vie qui dit qu'il veut en finir avec les pesticides, raconter l'histoire de ce qui se passe ici, \u00e7a suffit pour donner de la force aux Italiens, qui pensent qu'il faut franchir les obstacles se tourner vers l'avenir et changer le syst\u00e8me strat\u00e9gie tout Klein j'\u00e9tais syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:06) [96%] : \r\nPour changer le syst\u00e8me, les initiants multiplie les rencontres jusqu'au Palais f\u00e9d\u00e9ral ici on pr\u00e9pare un plan pour r\u00e9duire l'usage des pesticides, c'est trop lent pour les neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:06 > 0:27:30) [89%] : \r\n\u00e7a ne peut pas aller plus vite, puisque c'est une affaire f\u00e9d\u00e9rale parlementaire qui doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avec toutes les parties en question, donc, forc\u00e9ment, que les int\u00e9r\u00eats de chacun doivent \u00eatre respect\u00e9es et effectivement avec notre initiative, on marche peut-\u00eatre un peu sur les plates-bandes de certaines personnes, par contre, on privil\u00e9gie la sant\u00e9 publique, l'alimentation et elle est surtout la survie de la population agricole dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:30 > 0:27:38) [96%] : \r\nInitiative utopique, le d\u00e9bat est ouvert et le comit\u00e9 neuch\u00e2telois a encore un peu plus d'un an pour r\u00e9colter les 100000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:39 > 0:27:53) [90%] : \r\nLa campagne vaudoise continue \u00e0 battre son plein, c'est le sujet de l'instant politique de ce lundi la candidature notamment d'Isabelle Chevalley a mis du piment politique dans une campagne qui devient tr\u00e8s anim\u00e9e, Alain Rebetez la constat\u00e9 jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:54 > 0:28:07) [93%] : \r\nDepuis le 1er mai \u00e0 1803 conseillers nationaux s'affrontent pour l'\u00e9lection au gouvernement Vaudois, 2 d'entre eux ont fait alliance contre la 3\u00e8me, c'est tout frais, il y a beaucoup de tension, alors je vous propose d'aller voir ce qu'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:07 > 0:28:15) [83%] : \r\nEt aussi : quelle image ils ont ainsi voil\u00e0, c'est elle qui a tout d\u00e9clench\u00e9 l'avenir lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:15 > 0:28:23) [86%] : \r\nTous ces t\u00e9l\u00e9phones, vous n'arr\u00eatez pas d'appeler, c'est toujours en lien avec la campagne, c'est que la campagne, c'est l\u00e0 qu'la campagne, c'est presque un t\u00e9l\u00e9phone toutes les 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:23 > 0:28:28) [80%] : \r\nIl faut aussi celle qu'elle attaque la socialiste Cesla Amarelle ambiance j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:28 > 0:28:32) [91%] : \r\nJe peux comprendre que Madame Chevalley voulait que la campagne soit tr\u00e8s agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:32 > 0:28:34) [81%] : \r\nAlors, ce qu'ont commenc\u00e9, c'est la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:38) [96%] : \r\nPourquoi dites-vous que Madame Chevalley veut une campagne tr\u00e8s agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:38 > 0:28:41) [96%] : \r\nEn tout cas dans dans ce qu'elle a pu laisser entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:43 > 0:28:53) [87%] : \r\nJe ne sais pas, le mot d'ordre \u00e9tait clair \u00e0 gauche s'est discr\u00e9dit\u00e9, Isabelle Chevalley, je trouve \u00e7a vraiment pour des gens qui se disent humanistes, c'est vraiment tout petit petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:53 > 0:29:02) [92%] : \r\nEt enfin voici Jacques Nicolet de l'UDC satisfait de l'alliance entre son parti et les Verts, lib\u00e9raux, un peu plus sceptique sur la mani\u00e8re, entre les 2 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:03 > 0:29:08) [93%] : \r\nDimanche soir, on avait l'impression que vous n'y croyez pas, vous n'y \u00e9tiez pas favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:08 > 0:29:24) [84%] : \r\nJe n'\u00e9tais pas favorable, alors \u00e7a c'est par contre Isabelle Chevalley mais c'est pour Fran\u00e7ois pointait l'occurrence estime que Fran\u00e7ois point\u00e9 le pr\u00e9sident du Parti Vert lib\u00e9ral avait fait une bonne campagne et j'aurais estim\u00e9 plus l\u00e9gitime que lui et poursuivre la course sur sur plut\u00f4t que Madame Chevalley voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:24 > 0:29:27) [96%] : \r\nMais d\u00e9sormais, ils font \u00e9quipe avec app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:27 > 0:29:33) [85%] : \r\nVous visez quoi maintenant un ou 2 si\u00e8ges de si\u00e8ges, on a clairement de cierges br\u00fblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:33 > 0:29:39) [95%] : \r\n\u00e7a montre un peu l'arrogance de vouloir arriver au 2\u00e8me tour et de revendiquer 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:39 > 0:29:48) [88%] : \r\nAutre probl\u00e8me, ici au Parlement, les Verts lib\u00e9raux votent 2 fois plus avec le pays risque qu'avec l'UDC alors comment justifier leur alliance de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:48 > 0:29:52) [89%] : \r\nL\u00e0 on fait on fait quelque chose de nouveau enfin une une d\u00e9monstration d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:52 > 0:30:03) [82%] : \r\nL'ennemi des Verts lib\u00e9raux c'est pas Jacques Nicolet est l'ennemi des le d\u00e9c\u00e8s, c'est pas Isabelle Chevalley notre ennemi commun, c'est la gauche, parce qu'on n'a pas la m\u00eame vision de l'\u00c9tat, votre ennemi adversaire c'est la gauche adversaire adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:04 > 0:30:07) [97%] : \r\nUne position qu'en face on ne go\u00fbte gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:07 > 0:30:21) [93%] : \r\nIsabelle Chevalley \u00e0 cr\u00e9er une alliance qui va faire que d\u00e9sormais elle sera tenue de voter plus \u00e0 droite que par le pass\u00e9 Madame Chevalley \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9ritable droitisation de sa formation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:21 > 0:30:34) [90%] : \r\nEt puis une derni\u00e8re question avant de les laisser partir faire campagne, quelle image pensent-ils avoir ici au Parlement et qu'en dise le vice- pr\u00e9sident du National et un influent journaliste al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:34 > 0:30:39) [95%] : \r\nL'image que j'ai, je pense que d'une femme qui conna\u00eet ses dossiers, qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:39 > 0:30:51) [89%] : \r\nComp\u00e9tente dans ces dossiers et et opini\u00e2tre pour nous, elle ne joue pas un tr\u00e8s grand r\u00f4le en Suisse al\u00e9manique ce qu'en disent les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que je suis quelqu'un de de possesseurs de Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:51 > 0:31:09) [90%] : \r\nQui joue beaucoup derri\u00e8re les coulisses, elle sait tr\u00e8s bien g\u00e9rer les 2 les dossiers comp\u00e9tente et travailleuse quelqu'un peut-\u00eatre d'un peu effac\u00e9e dans le sens o\u00f9 je suis membre de la commission de gestion, on se dit bonjour parce que tous les parlementaires se disent bonjour mais je le connais, je ne le connais en tout cas pas par les dossiers, je connais pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:11 > 0:31:29) [89%] : \r\n\u00e0 propos de ces \u00e9lections vaudoises le POPB a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour annoncer qu'ils n'auront pas de candidat au 2\u00e8me tour et qu'il faudra faire obstacle aux listes de droite et \u00e0 Jacques Nicolet mais ils ne nous disent pas pour qui il faudrait voter aujourd'hui la gauche radicale des mots comme PS- Verts B\u00e9atrice M\u00e9traux Cesla Amarelle ils arrivent m\u00eame plus \u00e0 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:31 > 0:31:32) [64%] : \r\nPrononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:33 > 0:31:42) [90%] : \r\nPour la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le socialiste Roger Nordmann a fait un cours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en 14 \u00e9pisodes sur Internet, voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:42 > 0:31:57) [92%] : \r\nUne pompe \u00e0 chaleur utilise une unit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 pour extraire 3 ou 4 unit\u00e9s d'chaleur du sous- sol, vous avez par exemple chauffer une maison elle est donc extr\u00eamement efficace en comparaison d'un chauffage \u00e9lectrique Direct qui pour faire la m\u00eame performance aurait besoin de 4 unit\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:57 > 0:32:29) [88%] : \r\nEt \u00e7a dure comme \u00e7a une heure 11 minutes et 35 secondes, bon il y a des graphiques, il y a m\u00eame des moments o\u00f9 il fait peur quand il ose une comparaison sur les risques du client \u00e9coutez vous voyez cet avion magnifique Super constellation est ce que vous montriez pour ce pavillon, s'il a une probabilit\u00e9 de se crasher, de 1 pourcent ben non je monterai pas l\u00e0- dedans et vous savez pourquoi \u00e7a fait 45 ans qu'ils veulent, plus vous avez peut-\u00eatre le professeur Nordmann r\u00e9vise un peu son cours, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:31 > 0:32:44) [95%] : \r\nOn termine ce journal par une fable sociale les cireurs de chaussures seront de retour \u00e0 Palerme, c'est une tradition typique qui rappelle les anciennes cartes postales, c'est aussi la r\u00e9apparition des petits boulots, sur fond de pr\u00e9carit\u00e9 Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:47 > 0:32:54) [85%] : \r\nAnne Gillot \u00e9tant ma\u00eetre cireurs de chaussures, objectif de sa le\u00e7on du jour, la pointe en miroir des chaussures masculines, le sommet de l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:54 > 0:33:07) [80%] : \r\nL'ASPA soit, voil\u00e0 la brosse doit glisser sur les chaussures comme l'archer d'un violon, vous devez lui donner un aspect tridimensionnel car chaussures avec la pointe en miroir et plus vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:07 > 0:33:19) [86%] : \r\nDepuis plus d'un mois, 15 personnes suivent les cours de cireurs de chaussures, ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s parmi 200 candidats et au-del\u00e0 des apparences, ce vieux m\u00e9tier disparu et tout en art, \u00e7a me fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:19 > 0:33:25) [93%] : \r\nLes cartes sert \u00e0 prot\u00e9ger ses chaussettes pour \u00e9viter que je lui mette du cirage dessus mais bon \u00e7a fait aussi partie de la sc\u00e9nographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:26 > 0:33:35) [91%] : \r\nLes cartes vieux trucs qui datent de l'\u00e9poque des Choucha le nom en dialecte napolitain des gamins cireurs de chaussures que l'on voit dans les films du cin\u00e9ma n\u00e9or\u00e9aliste italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:37 > 0:33:38) [62%] : \r\nTout \u00e7a et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:38 > 0:33:53) [83%] : \r\nIl y a am\u00e9ricains et les Stars et les soldats am\u00e9ricains bas\u00e9s \u00e0 Naples, demander aux gamins de la ville, si vous voulez gagner quelques pi\u00e8ces, ils leur disent en anglais, en mimant les gestes chouchen, veux-tu me cirer les chaussures et les jeunes Napolitains ont transform\u00e9 chouchen en Schuchat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:53 > 0:34:00) [94%] : \r\nL'id\u00e9e de relancer le m\u00e9tier de Choucha est n\u00e9e dans la t\u00eate du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration des artisans de Palerme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:00 > 0:34:08) [88%] : \r\nUn que c'est au d\u00e9but, j'ai lanc\u00e9 cette id\u00e9e comme une provocation, relancer un vieux m\u00e9tier comme un d\u00e9fi aux chiffres du ch\u00f4mage qui sont terribles dans cette ville ce t\u00e2che \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:08 > 0:34:12) [74%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils estiment les miettes constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:12 > 0:34:27) [92%] : \r\nVincenzo technicien dentaire au ch\u00f4mage et Maria elle aussi sans emploi doivent d\u00e9cider o\u00f9 ils installeront leur fauteuil de Choucha, \u00e0 la fin de leur formation, il vise les quartiers chics de la ville, leur objectif, gagner un minimum de 50 euros par jour pour obtenir un salaire correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:28 > 0:34:37) [90%] : \r\nNon 1000 1000 au moins 1200 euros par mois, j'esp\u00e8re bien et juste pour le travail en rue, parce que si on ajoute les \u00e9v\u00e9nements particuliers dans un h\u00f4tel par exemple, ce serait un peu plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:38 > 0:34:51) [91%] : \r\nEn Sicile, plus de 55 pourcent des jeunes sont sans travail ou occupent un emploi pr\u00e9caire, voil\u00e0 pourquoi la relance des vieux m\u00e9tiers et vu avec int\u00e9r\u00eat car m\u00eame devenir Choucha ici est per\u00e7ue comme une opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:54 > 0:35:16) [92%] : \r\nPour rappel, cette image du jour, la transition qui a commenc\u00e9 en France, la passation des pouvoirs pr\u00e9sidentiels n'aura lieu formellement que dimanche \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais d\u00e9j\u00e0 l'ex et le nouveau, se trouvaient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration de la victoire de 1945 avec, en prime, ces mots de Fran\u00e7ois Hollande sur son successeur qu'il ne l'a pas trahi, dit-il, mais qui cette \u00e9manciper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:18 > 0:35:29) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite TTC pr\u00e9sente le nouvel avion de Swiss, dans lequel on pourra voler au d\u00e9part de Cointrin il s'agit du CS 300 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:37 > 0:35:41) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T00:51:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597008", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS MANIF_RTS000001142664", "excerpt": "La candidate du Front National (FN) Marine Le Pen doit dig\u00e9rer sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Elle a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un nouveau parti mais devra faire face \u00e0 de nombreuses critiques au sein de son parti qui lui reproche sa campagne \u00e9lectorale rat\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705597009", "durationSec": 105, "title": "SO TAPIS ARC DE TRIOMPHE 2_RTS000001142797", "excerpt": "A Palerme, les \"Sciuscia\", les cireurs de chaussures seront bient\u00f4t de retour dans les rues de la ville. Un vieux m\u00e9tier disparu depuis longtemps mais que la crise a fait rena\u00eetre \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration des artisans de la capitale sicilienne afin de lutter contre le ch\u00f4mage.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705597010", "durationSec": 118, "title": "SO SOIREE PERDANTS_RTS000001142563", "excerpt": "Emmanuel Macron, vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et le pr\u00e9sident sortant Fran\u00e7ois Hollande ont particip\u00e9 ensemble aux c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration de l'armistice du 8 mai 1945.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VINCENNES"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["LE PEN, MARINE"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1597003"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597011", "durationSec": 131, "title": "SO SICILE CIREURS DE CHAUSSURES_RTS000001142508", "excerpt": "Analyse d'une photographie d'Emmanuel Macron prise le soir de sa victoire \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise le 07.05.2017. Sont pr\u00e9sents sur la photo et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s sa famille et des militants de son mouvement \"En Marche\". Le tout avec la pyramide du Louvre en arri\u00e8re plan.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PALERME"], "thematicThemes": ["CHAUSSURE", "TRAVAIL (FONCTION)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CH\u00d4MAGE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597012", "durationSec": 102, "title": "SO RETOUR SOIREE ELECTORALE_RTS000001142770", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne afin de rencontrer les candidats du 2e tour des \u00e9lections cantonales vaudoises. Le candidat UDC Jacques Nicolet et la candidate Vert'Lib\u00e9ral Isabelle Chevalley vont faire liste commune pour contrer la candidate socialiste Cesla Amarelle.\nAlain Rebetez \u00e9pingle \u00e9galement un cours internet dispens\u00e9 par le conseiller national socialiste Roger Nordmann sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050."}, {"internalArchiveId": "AA1705597013", "durationSec": 101, "title": "SO PREMIER JOUR MACRON 0805_RTS000001142834", "excerpt": "La victoire d'Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est per\u00e7ue comme un signe positif par le monde \u00e9conomique et financier. Les bourses ont r\u00e9agi \u00e0 la hausse et la Suisse est rassur\u00e9e pour ses \u00e9changes avec l'Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "COMM\u00c9MORATION", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597014", "durationSec": 123, "title": "SO PHOTO MACRON 3_RTS000001142886", "excerpt": "Les habitants de Ch\u00e2teauroux, une petite ville de l'Indre, ont vot\u00e9 majoritairement \u00e0 71% des voix pour Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. La candidate du Front National (FN) Marine Le Pen arrive cependant en t\u00eate dans de nombreuses communes rurales de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597015", "durationSec": 279, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000001142848", "excerpt": "Le Liechtenstein va signer avec la Suisse un accord d'\u00e9change automatique d'informations afin de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale. En effet, de nombreux suisses cachent leur fortune dans la principaut\u00e9 voisine. Les \u00e9vad\u00e9s fiscaux n'ont plus que quelques mois pour d\u00e9clarer leur argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "NICOLET, JACQUES"], "thematicCorporations": ["UDC", "VERT'LIB\u00c9RAUX", "PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597016", "durationSec": 104, "title": "SO CONSEQUENCES ECO ELEX FR 2_RTS000001142731", "excerpt": "Un initiative populaire veut interdire les pesticides en Suisse. Elle s'inscrit dans un mouvement d'opinion pour un meilleur contr\u00f4le de la cha\u00eene alimentaire. Cette p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un comit\u00e9 de citoyens neuch\u00e2telois qui a encore un peu plus d'une ann\u00e9e pour r\u00e9colter les 100000 signatures n\u00e9cessaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MACRON, EMMANUEL", "KUDELSKI, ANDR\u00c9"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597017", "durationSec": 110, "title": "SO CHATEAUROUX RETOUR SUR VOTES_RTS000001142774", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597018", "durationSec": 115, "title": "SO ARGENT LIECHTENSTEIN 2_RTS000001142891", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "\u00c9VASION FISCALE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597019", "durationSec": 165, "title": "FRIGO PESTICIDES GROUPE CITOYEN 3 PAD_RTS000001113006", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "POLITIQUE AGRICOLE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705597191", "summary": "Faux duplex Paris : Itw Jacques Attali, \u00e9conomiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais.", "id": "1596990", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597204", "summary": "Militants du Front National (FN) sifflant l'annonce de la victoire d'Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Itw militantes FN. Discours Marine Le Pen, candidate du FN \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \nItw Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du FN du Vaucluse.\nMarine Le Pen dansant sur piste de danse.", "id": "1597003", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VINCENNES"], "visualPersons": ["LE PEN, MARINE", "MARECHAL-LE PEN, MARION"], "visualCorporations": ["FN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "duplex Ch\u00e2teauroux France", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696211", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031176", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595078", "internalArchiveId": "AA1705595281", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emmanuel Macron: la strat\u00e9gie du m\u00e9t\u00e9ore", "publicationDate": "2017-05-07T23:40:00Z", "durationSec": 4876, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-31T11:43:21Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Hurel, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696168", "comment": ". S\u00e9quences non labiales \nimages d'archives de qualit\u00e9 variable / titrages un peu flous, on ne peut rien faire / g\u00e9n\u00e9rique de fin gr\u00e9sille l\u00e9g\u00e8rement, on ne peut rien faire", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031164", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1518076", "internalArchiveId": "AA1605518114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "voix censur\u00e9es, Des", "publicationDate": "2017-05-07T22:42:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T13:57:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Loushy, Mor", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654524", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nDocumentaire presque enti\u00e8rement sous-titr\u00e9. Voix fran\u00e7aise un peu forte compar\u00e9 au reste, mais pas satur\u00e9e.\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable.\nAudio 5 : Mono - uniquement la traduction fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL heb / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025417", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595774", "internalArchiveId": "AA1705595975", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Finale des Combats de Reines 2017", "publicationDate": "2017-05-07T18:24:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8602223", "imageURL": "http://www.rts.ch/8602222.image", "alternativeTitle": ["Combats des Reines", "Finale des Combats de Reines 2017", "Combats des Reines"], "alternativeSummary": ["Finale des Combats de Reines 2017"], "variantIds": ["ece-8499180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:36:58Z", "webPublicationDate": "2017-05-07T18:54:00Z", "program": {"href": "/programs/522", "id": "522", "name": "Combats des Reines"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696542", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031232", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595744", "internalArchiveId": "AA1705595945", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Combats des Reines", "publicationDate": "2017-05-07T15:55:00Z", "durationSec": 8700, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8602268", "imageURL": "http://www.rts.ch/8602267.image", "alternativeTitle": ["Combats des Reines", "Finale des Combats de reines 2017", "Combats des Reines"], "alternativeSummary": ["Finale des Combats de reines 2017", "La grande Finale Nationale de la Race d'H\u00e9rens se tiendra les 6 et 7 mai \u00e0 Aproz. Un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel et original. Avant d'obtenir leur ticket d'entr\u00e9e pour la finale nationale, ces braves combattantes doivent \u00eatre class\u00e9es lors de matchs \u00e9liminatoires \u00e0 l'automne puis au printemps. La RTS s'associe \u00e0 Canal 9 pour retransmettre en direct cet \u00e9v\u00e8nement pr\u00e9sent\u00e9 par Manuella Maury.", "La grande Finale Nationale de la Race d'H\u00e9rens se tiendra les 6 et 7 mai \u00e0 Aproz. Un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel et original. Avant d'obtenir leur ticket d'entr\u00e9e pour la finale nationale, ces braves combattantes doivent \u00eatre class\u00e9es lors de matchs \u00e9liminatoires \u00e0 l'automne puis au printemps. La RTS s'associe \u00e0 Canal 9 pour retransmettre en direct cet \u00e9v\u00e8nement pr\u00e9sent\u00e9 par Manuella Maury.\nLa grande Finale Nationale de la Race d'H\u00e9rens se tiendra les 6 et 7 mai \u00e0 Aproz. Un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel et original. Avant d'obtenir leur ticket d'entr\u00e9e pour la finale nationale, ces braves combattantes doivent \u00eatre class\u00e9es lors de matchs \u00e9liminatoires \u00e0 l'automne puis au printemps. Le classement est effectu\u00e9 par un jury compos\u00e9 de cinq membres. Une b\u00eate qui a perdu trois fois est \u00e9limin\u00e9e et le jury ne retiendra que les 7 derni\u00e8res combattantes de chaque cat\u00e9gorie pour la grande finale nationale du combat des reines. La RTS s'associe \u00e0 Canal 9 pour retransmettre en direct cet \u00e9v\u00e8nement pr\u00e9sent\u00e9 par Manuella Maury."], "variantIds": ["ece-8499976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-11T13:18:26Z", "webPublicationDate": "2017-05-07T19:08:00Z", "program": {"href": "/programs/522", "id": "522", "name": "Combats des Reines"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696523", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031230", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1593973", "internalArchiveId": "AA1704594194", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roger Federer", "publicationDate": "2017-05-07T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec le joueur de tennis suisse Roger Federer en marge du match d'exhibition \"Match for Africa 3\" qui a lieu \u00e0 Zurich. Il parle de sa Fondation, de ses choix professionnels mais aussi personnels.", "durationSec": 1436, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8601544", "imageURL": "http://www.rts.ch/8601543.image", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "FONDATION", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Roger Federer", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer", "Le plus grand joueur de tennis de tous les temps se raconte \u00e0 Darius Rochebin.", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer", "L'interview de Darius Rochebin\nRoger Federer"], "variantIds": ["ece-8499089", "ece-8499157", "ece-8499984", "ece-8499126", "ece-8499176", "ece-8499054"], "isOnline": true, "remarks": "Extraits d'archives sur Roger Federer.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:20:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031085\r\nDate de transcription : 09-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:29) [97%] : \r\nRoger Federer bonsoir bonsoir cette interview a lieu en marge du match pour l'Afrique vous aider plus de 280000 enfants en Afrique, en Suisse, c'est devenu une part importante de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:01:01) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait 11 ans que j'ai une fondation alors forc\u00e9ment j'ai beaucoup appris au d\u00e9but, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e aussi d'apprendre pendant que je joue au tennis, comment cr\u00e9er une fondation les r\u00e8gles qu'il faut suivre et au fur \u00e0 mesure bah on commence \u00e0 grandir, on commence \u00e0 faire plus d'argent, comment le distribuer comme on choisit les projets et aujourd'hui on est 6 matchs d'Afrique num\u00e9ro 3 contre un, on va faire d'un b\u00e9n\u00e9fice de 1,5 \u00e0 2 millions de francs suisses c'est quand m\u00eame quelque chose qui est devenu assez normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:07) [95%] : \r\nQuand on a eu autant de chance dans la vie que vous redonner de la chance, \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:36) [91%] : \r\nOui, pour moi c'est tr\u00e8s important, plus pas comme je voyage beaucoup, c'est vrai, je vois je dans les meilleurs aux endroits du monde entier, mais en m\u00eame temps je vois quand m\u00eame des situations un peu plus difficile, surtout quand j'\u00e9tais plus jeune aussi avec mes parents quand j'\u00e9tais en vacances en Afrique du Sud forc\u00e9ment s'ma m\u00e8re, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir un peu de succ\u00e8s sur le circuit, ben j'ai dit bon on peut redonner quelque chose d'un peu de ce que la chance que nous c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:42) [82%] : \r\nVous faites rire les enfants, voyez quand vous jouez avec la banane pour faire avec gosses etc l\u00e0 il y a un contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:42 > 0:02:07) [86%] : \r\nEt en plus, maintenant je suis je suis parent, alors je sais plus ou plus simplement faire rigoler, rigoler les enfants, alors oui, c'est quelque chose que peu donner au d\u00e9but, j'avais un peu de compr\u00e9hension vers les enfants tout au d\u00e9but, parce que j'avais pas vraiment l\u00e0 encore \u00e0 l'exp\u00e9rience et aujourd'hui, c'est les meilleurs moments, quand je passe le temps avec les enfants dans la fondation Odom avait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:07 > 0:02:18) [95%] : \r\nIl y a l'aide mat\u00e9rielle, mais il y a aussi le mod\u00e8le que vous repr\u00e9sentez pour les enfants et ces derniers mois 2017 c'est esp\u00e8ce de renaissance, vous vous l'attribuez \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:40) [88%] : \r\nBah, je pense que j'ai fait le bon et le seul bon choix l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de faire une coupure apr\u00e8s Wimbledon, c'\u00e9tait plus possible de continuer avec ce genou bizarre que j'avais mal, il fallait remonter les choses me prendre le temps surtout aussi mental mais physiques, surtout, il fallait que je reconstruit, a un peu ma ma jambe avec beaucoup beaucoup de de puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:40 > 0:02:46) [92%] : \r\nQuand m\u00eame, pardon, 6 mois pour un si grand champion, c'est beaucoup de temps mais c'est normal, il y a un moment de d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:03:02) [90%] : \r\nPas d\u00e9prim\u00e9 de, de danger, peut-\u00eatre que tout se passe mal, que peut-\u00eatre \u00e7a va plus jamais \u00eatre top parce que pas \u00eatre \u00e0 100 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire plus jamais gagner un grand tournoi pas vraiment les battre les meilleurs, c'est \u00e7a qui est d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:02 > 0:03:14) [88%] : \r\n\u00e0 15 ans vous aviez cette ambition tr\u00e8s franche \u00e0 vous disiez : je veux \u00eatre num\u00e9ro 1 des fois les gens vont regarder en disant : il y a un peu martien, vous arrivez \u00e0 avoir encore cette fra\u00eecheur-l\u00e0 dire vous dire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:14 > 0:03:33) [85%] : \r\nOui, ben, c'est tr\u00e8s important de l'avoir, en fait, cette fra\u00eecheur parce que souvent avec l'\u00e2ge, on devient un peu statistique trop statique, trop statique, on sait qu'est-ce qui marche, qui marche pas et on on accepte au lieu de dire : je sais que je vais te m\u00e9langer tout \u00e7a, je vais prendre des risques, je vais tenter en fait quand tu tentes, souvent \u00e7a marche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:42) [92%] : \r\nSa frappe chez vous \u00e0 l'audace et beaucoup de gens vieillissant deviennent moins audacieux, vous au contraire vous inventer des choses, le fameux coup entre les jambes et d'autres choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:03:55) [90%] : \r\nMais la mont\u00e9e apr\u00e8s le service de de l'adversaire et tout \u00e7a, moi je pense que c'est important de prendre des risques, mais en m\u00eame temps, moi \u00e7a me fait plaisir parce que je suis un joueur qui aime prendre des risques, qui est aimerait inventer et \u00e7a a plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:55 > 0:04:02) [88%] : \r\nS\u00fbrement content, on a l'impression que vous vous amusez toujours plus sur les r\u00e9seaux sociaux, fait de l'auto- d\u00e9rision etc vous amuser plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:03 > 0:04:16) [86%] : \r\nJe pense, oui, parce que dans la vie priv\u00e9e g\u00eanant plaisir avec mes enfants et ma femme dans le monde entier en voyage, quelquefois on se regarde comme on fait avec les 4 enfants avec le circuit avec la demi- finale, la Nuit blanche avait caus\u00e9 enfants quasiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:24) [83%] : \r\nVous n'avez pas peur, hein, vous dites que c'est comme un cirque ambulant et faire parfois la vaisselle jouer avec eux, prendre leurs microbes fait pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:24 > 0:04:43) [86%] : \r\nNon, mais j'ai, on a d\u00e9cid\u00e9 de parents, alors en fait tout l\u00e0 maintenant dans la jet- lag en ce moment de toujours de Miami, alors on se bat l\u00e0- dedans et autrement c'est vrai avec les r\u00e9seaux sociaux sociaux on peut mieux encore jouer avec les fans, plus d'infos \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai aussi plaisir mais je pouvais pas peut-\u00eatre aussi le partager aussi facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:04:48) [94%] : \r\n\u00e7a vous aide \u00e7a, y compris des fois perdre du temps, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:08) [90%] : \r\nOui, moi je pense que c'est tr\u00e8s important de se faire plaisir de prendre plaisir, c'est pour \u00e7a que quand je joue un tournant aujourd'hui, je sais que je l'aime beaucoup, que je me fais plaisir l\u00e0 aujourd'hui aussi avec l'exp\u00e9rience de peut-\u00eatre de revenir pour la 15\u00e8me 20\u00e8me fois dans la m\u00eame ville, pas forc\u00e9ment va, c'est un peu autre chose dans un dans chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:08 > 0:05:18) [85%] : \r\nS\u00e9quence extraordinaire quand vous vous amusez avec Bill Gates, hein, pour la promotion du match pour Africa, il joue le gros lourdaud am\u00e9ricain voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:42) [69%] : \r\nOn est saisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:51 > 0:05:52) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:34) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est s'amuser en plus, apr\u00e8s il faut s'imaginer, j'ai fait la pub et \u00e7a la seule chose qu'on a fait pour le match Afrique 4 parce que \u00e7a ce num\u00e9ro 3 maintenant \u00e0 Z\u00fcrich le 4c fin avril \u00e0 Seattle Belga extra- beaucoup aid\u00e9s pour qu'on peut cr\u00e9er Seven bah, je l'ai fait entre 2 mi- finale et la finale pendant une heure \u00e0 Indian Wells, j'ai entendu l\u00e0 aujourd'hui qu'il \u00e9tait toujours tr\u00e8s crisp\u00e9, tr\u00e8s nerveux, de jouer avec moi et le double dans pierrine ailleurs, 15000 personnes c'est c'est incroyable qu'il se met d'accord de de soutenir la fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:34 > 0:06:41) [88%] : \r\nJe suis tellement content, vous pourriez vous arr\u00eater tout le monde sait \u00e7a mais sans le tennis en bon fran\u00e7ais est-ce que vous vous emmerde rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:41 > 0:06:51) [89%] : \r\nJe crois pas non, j'ai trop de trucs \u00e0 faire toujours, m\u00eame sans le tennis, je suis une personne tr\u00e8s contente, je l'ai vu les derni\u00e8res Simon la la la, l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:06:56) [84%] : \r\n\u00e7a vous manquerez quand m\u00eame 7 ans, l\u00e0 on est dans une ambiance de Poitiers, les douches qui sont l\u00e0, voil\u00e0, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:56 > 0:07:04) [88%] : \r\nC'est vrai, alors forc\u00e9ment \u00e7a va me manquer, \u00e7a va \u00eatre un peu diff\u00e9rent, pas difficile mais diff\u00e9rentes tout au d\u00e9but, quand tout est fini, \u00e7a c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:04 > 0:07:12) [87%] : \r\n1998 \u00e7a Safin, \u00e7a fera 20 ans votre 1er match professionnel il y a une archive qui rappellent ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:24) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, Suisse illustre chez les juniors, il s'agit de Roger Federer 17 ans une victoire importante chez les gar\u00e7ons qui permet \u00e0 Federer de r\u00eave de grandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:33) [84%] : \r\nJ'ai eu, c'est vrai, c'est mon but d'\u00eatre moi chez les juniors, c'est possible, j'ai soulign\u00e9 l'orange pour le il y a certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:07:45) [85%] : \r\nLe tennis helv\u00e9tique a besoin de rel\u00e8ve pour remplacer Jacob l'ASEC ou encore Marc Rosset St\u00e9phane Borer, le coach de l'\u00e9quipe nationale de ses bien et les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par Federer le r\u00e9jouissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:08:00) [86%] : \r\nJe crois que c'est aussi un grand espoir au niveau mondial, je pensais pas simplement un espoir au niveau helv\u00e9tique qui va gagner Wimbledon juniors, il a gagn\u00e9 quelques matches tr\u00e8s importants, il est 3\u00e8me au classement mondial junior, je crois qu'il la d\u00e9f\u00e9rence des r\u00e9f\u00e9rences d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:09:03) [90%] : \r\nJe crois que c'est un jour d'abord que c'est un joueur complet qui sait tout faire, qui a une gamme de co\u00fbts tr\u00e8s complet, il est capable d'acc\u00e9l\u00e9rer le jeu des 2 c\u00f4t\u00e9s, ce qui est tr\u00e8s rare aujourd'hui au niveau du service un jour qui sert rien il va se d\u00e9velopper physiquement, donc je pense qu'il va s'agir de mieux en mieux, il poss\u00e8de une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne seconde balle qui est tr\u00e8s important dans le tennis moderne d'aujourd'hui au niveau de son coup droit, c'est son arme sur laquelle repose tout son jeu une petite lacune, c'est qu'il a du mal \u00e0 Nancy son au filet, il a 2 tendances \u00e0 frapper fort du fond du court et d\u00e9border l'adversaire son revers et je dirais presque une pure merveille, il est tr\u00e8s facile, capable d'acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en la prenant tr\u00e8s t\u00f4t, il est aussi capable de ralentir le jeu, je crois qu'il a beaucoup de de qualit\u00e9 dans son revers : il manque par compte de la rigueur au niveau de ses jambes comme tous les joueurs qui ont beaucoup de talent, il est pas tr\u00e8s rigoureuse, je dirais que \u00e7a vol\u00e9e la partie peut-\u00eatre la plus faible de son jeu, il y a encore beaucoup \u00e0 apprendre, au niveau du fil et, surtout, l'encha\u00eenement entre les volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:15) [85%] : \r\nSa condition physique, c'est un joueur qui est, comme on peut voir qui est qui bien b\u00e2tie qui est, qui est assez grand, qui est, qui est bien form\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pour son \u00e2ge et qui a un potentiel physique assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:23) [92%] : \r\nEn cette fin d'ann\u00e9e Roger comme on le surnomme batailleront encore chez les juniors, mais d\u00e8s l'an prochain, il sera chez les professionnels, avec 2 sc\u00e8nes ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:09:28) [75%] : \r\nJ'esp\u00e8re une fois d'entrer dans la meilleure sens si possible, c'est encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:30 > 0:09:37) [88%] : \r\nAutres Challenger du Drizia Miremont, Federer a perdu au 1er tour le travail, c'est encore le moqu\u00e9 de son vocabulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:37 > 0:09:43) [86%] : \r\nIl faut que je travaille beaucoup encore \u00e0 l'entra\u00eenement avec mon coach, qui peut faire taire, je pense que on va bien r\u00e9ussi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:45 > 0:09:52) [89%] : \r\nFederer a beaucoup de talent quand il joue, il d\u00e9gage beaucoup de facilit\u00e9s, il faut dire que le B\u00e2lois a des mod\u00e8les de r\u00e9f\u00e9rence de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:06) [87%] : \r\nJ'aime bien les jeu de Sampras Rios, ce sont les 2 meilleurs joueurs au monde alors \u00e7a maintenant \u00e7a m'\u00e7a m'impressionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:07 > 0:10:16) [99%] : \r\nRoger Federer marchera-t-il un jour sur les traces de Pete Sampras, il est trop t\u00f4t pour le dire mais le tennis helv\u00e9tique lui souhaite bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:23) [87%] : \r\nQuand vous revoyez cette archive vous \u00eates boutonneux, hein, vous \u00eates en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:23 > 0:10:58) [82%] : \r\nJ'ai m\u00e9rite, je veux gagner Wimbledon en fait 2 jours plus t\u00f4t dans les dans les juniors L \u00e0, j'arrive \u00e0 Kuta des j'aurais d\u00fb jouer contre Tommy Haas il \u00e9tait malade, j'ai dit \u00e0 une \u00e0 l'ouest, pourquoi t'pas m\u00eame malade, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 superbement de jouer des \u00e9coutes \u00e9tait tellement malade et pour finir je un argentin que personne connaissait sur le 2\u00e8me court, il \u00e9tait \u00e0 craquer place c'\u00e9tait vraiment en fait vraiment une exp\u00e9rience assez incroyable parce qu'il y avait beaucoup d'attention sur moi apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 Wimbledon junior, mais c'est vrai que si j'ai l'impression que c'\u00e9tait hier ce truc, j'ai pass\u00e9 18 19 20 ans sur le circuit d\u00e9j\u00e0 depuis c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:58 > 0:11:12) [91%] : \r\nQu'est-ce que vous avez appris depuis leur parce que vous \u00e9tiez un peu taciturne, vous \u00eates devenu tellement communicateurs tellement ma\u00eetre de vous il y a un moment o\u00f9 \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 artistique, on dit que vous \u00eates tellement artiste autant que sportif o\u00f9 c'est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:13 > 0:11:42) [86%] : \r\nBen je pense que c'est venue avec le le temps avec aussi la confiance je dirais parce qu'au d\u00e9but j'\u00e9tais quand m\u00eame bien timide, j'avais de la peine de ne pas faire les imp\u00f4ts au lieu de faire les tapis rouges, de faire des speech, tout \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9, difficile, vous pouvez demander \u00e0 Marc Rosset quand j'ai des fonds ferment premi\u00e8res speech \u00e0 la Coupe Davis, il est, il a dur\u00e9 20 secondes je suis revenu vers vers le l'\u00e9quipe M. D. non, \u00e7a, \u00e7a compte pas tu repars la prochaine fois j'ai d\u00fb le refaire le speech \u00e9tais tellement Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:42 > 0:11:45) [82%] : \r\nAu d\u00e9but, aujourd'hui, vous aimez \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:46 > 0:12:00) [90%] : \r\nEt je suis mieux m\u00eame si, aujourd'hui, aussi, je suis, je sens une certaine tension parce que je veux que le match d'Afrique num\u00e9ro 3 et \u00e7a se passe bien, c'est pour \u00e7a, je veux que tout le monde rentre \u00e0 la maison avec une bonne exp\u00e9rience et \u00e7a me rend un peu nerveux, je dois l'avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:00 > 0:12:04) [99%] : \r\nL'importance de la famille, on le voit dans nos archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:05 > 0:12:22) [87%] : \r\nQuand Roger frappe dans la balle, c'est tous les Federer qui tapent avec lui la famille enti\u00e8re et mobilis\u00e9 autour de la carri\u00e8re du fils prodige premi\u00e8res pi\u00e8ces ma\u00eetresses, la compagnie elle- m\u00eame ancienne joueuse de tennis, elle coordonne l'agenda et organise les voyages de son boyfriend de champion, une secr\u00e9taire tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:25 > 0:12:38) [93%] : \r\nJe crois pas que cela fasse une diff\u00e9rence que je sois sa copine ou pas, c'est clair qu'en tant qu'ancienne joueuse je connais beaucoup mieux, selon qu'il a besoin que n'importe quel secr\u00e9taire qui ne conna\u00eet pas le tennis flair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:39 > 0:12:50) [91%] : \r\nJusqu'au mois dernier, la soci\u00e9t\u00e9 IMG \u00e0 g\u00e9rer la carri\u00e8re du B\u00e2lois mais depuis 15 jours, les parents ont repris l'affaire, la maman, Lynette a donc remplac\u00e9 Marc Bivert \u00e0 la t\u00eate du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:51 > 0:12:59) [86%] : \r\nJe ne suis pas une professionnelle mais par le pass\u00e9, nous nous sommes toujours beaucoup engag\u00e9e dans ces affaires, Philippe morte et sec chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:59 > 0:13:20) [95%] : \r\nDepuis les premiers pas du petit Roger la vie de famille a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e par ses coups de raquette d\u00e8s lors le tennistique se confond souvent avec le domestique pour le management, c'est comme pour la vie de famille nous r\u00e9ussirons \u00e0 nous entendre avec Roger, je pense que \u00e7a va marcher, comment \u00e7a va se passer, vous \u00eates en quelque sorte les employ\u00e9es de votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:21 > 0:13:32) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, et je peux tr\u00e8s bien vivre avec \u00e7a, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que dans un an ou 2 ans, il pourrait tr\u00e8s bien dire qu'il a \u00e0 nouveau travailler avec une soci\u00e9t\u00e9 de marketing, pas de probl\u00e8me pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:33 > 0:13:39) [90%] : \r\nEn attendant, apr\u00e8s les matches, la secr\u00e9taire redevient compagne et les soir\u00e9es sont presque celle d'un couple ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:42 > 0:13:47) [99%] : \r\nNous allons prendre un bon repas \u00e0 regarder un peu la t\u00e9l\u00e9 et puis on ira se coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:49 > 0:13:55) [89%] : \r\nHonneur \u00e0 Mirka Federer Mirka et l'a jou\u00e9 un r\u00f4le tellement il joue un r\u00f4le si important qu'est-ce que vous lui devez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:56 > 0:14:18) [83%] : \r\nBen je peux l'expliquer comme \u00e7a que je l'ai rencontr\u00e9 Kabbaj avec 0 titre aujourd'hui j'ai Nanterre c'est quand m\u00eame assez incroyable voil\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0, tout, tout le long, soutenu, elle m'a jamais on avait du tennis, on va plut\u00f4t vers le tennis sans dire tu dois jouer encore tant d'ann\u00e9es, elle a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:20) [82%] : \r\nOrdinaire, m\u00eame pendant les arr\u00eats disait tu dois y retourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:20 > 0:14:49) [85%] : \r\nElle a dit : c'est comme tu veux, quelquefois, je suis all\u00e9 lui demander qu'est-ce que tu penses vraiment je il me reste en moi est-ce que tu me vois encore gagner les grands est-ce que tu me voir gagner contre les meilleurs m'a toujours dit la v\u00e9rit\u00e9, elle pense sinc\u00e8rement, moi je pense qu'il \u00e9tait tout proche, mais il faut que tu t'entra\u00eene mieux, il faut que tu joues diff\u00e9remment pour gagner parce qu'elle m'a vu tout au d\u00e9but, aujourd'hui, elle a vu la la la lanc\u00e9e de moi, elle \u00e9tait l\u00e0, tout le long, dans les moments difficiles aussi parce qu'et on avait aussi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:49 > 0:14:57) [90%] : \r\nSydney en 2000 n'est-ce pas quand vous l'avez d\u00e9j\u00e0 une chose \u00e0 la c'est vrai que vous disiez \u00e0 l'\u00e9poque, s'il fallait choisir entre une petite amie et le tennis, je choisirais le tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:57 > 0:15:07) [87%] : \r\nBah, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 j'\u00e9tais content d'Avon, pas de copine en fait quand je suis arriv\u00e9 aux Jeux olympiques et pour finir, je suis sorti avec une copine qui est devenue ma femme, la m\u00e8re de mes enfants, c'est, c'est une histoire fabuleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:07 > 0:15:12) [88%] : \r\nEt elle, c'est pas mal quand elle dit : aucun homme, aucune femme ne supporterait autant de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:12 > 0:15:18) [78%] : \r\nIl faudrait, au d\u00e9but, se alors il y avait tous les entra\u00eenements tous les tous les maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:34) [82%] : \r\nMaintenant, elle en manque de plus en plus aux entra\u00eenements la voit quasiment plus rien quelquefois quand elle arrive au stade, elle, c'est m\u00eame pas compte qu'juge ou et quand m\u00eame quelques joue contre quelqu'un et l\u00e0 jamais entendu ce nom parce qu'elle a pas aussi tant pour pour maintenant s'occuper de vraiment des d\u00e9tails dans le tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:34 > 0:15:47) [86%] : \r\nRoger Federer, c'est un exemple de fid\u00e9lit\u00e9 conjugale, \u00e7a fera donc 17 ans, avec la m\u00eame femme, vous savez, un dans le monde du sport etc, c'est rare, je sais pas, ne savez bien \u00e7a dit quoi \u00e7a dit quoi Devoudelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:47 > 0:15:58) [93%] : \r\nVoil\u00e0 qu'on est tr\u00e8s content que on est l\u00e0 pour les enfants et surtout ancien beaucoup, on aime bien passer du temps ensemble tous les jours passent tous les 2 jours tous les jours c'est \u00e7a nous arrange bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:58 > 0:16:11) [88%] : \r\nVous \u00eates tellement parfait, Roger Federer est-ce que vous dites pas, apparemment, apparemment tout le monde se dit mais l\u00e0, pardon, qui en a une, est ce que vous dites des gros mots parfois quoi qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:11 > 0:16:19) [92%] : \r\nBen vous avez vu comment Stan il m'a parl\u00e9 sur le grand terrain \u00e0 Indian Wells, alors \u00e7a arrive aussi fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:19 > 0:16:52) [84%] : \r\nMais c'est lui qui disait : oui, mais bon, moi je dis aussi des gros mots, derri\u00e8re moi, on privil\u00e9gie et je suis, je suis quand m\u00eame alors voil\u00e0 chauss\u00e9e M\u00fcller je sais pas, c'est difficile, on a bien s\u00fbr non mais j'ai pass\u00e9 tellement service en France est-ce que vous voulez, je connais tous les mots en suisse allemand en allemand, en fran\u00e7ais, en anglais alors pire c'est quoi c'est pire fait il a possible enfin d'or je pas maintenant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais en tout cas j'ai beaucoup voyag\u00e9 dans les \u00e9quipes dans les \u00e9quipes malheureusement pas comme \u00e7a de temps en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:52 > 0:17:13) [80%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un aspect diabolique chez vous, vous arrivez le diable, vous savez, le diable, vous arrivez \u00e0 faire la peau, coeur, enfin, vous arrivez \u00e0 manipuler l'adversaire, il ne s'est pas m\u00eame dans quel, o\u00f9 vous allez Thierry, vous connaissez l'histoire de Becker qui disait Agassi disait j'ai que regardez Becker o\u00f9 il tire la langue, exemple je sais o\u00f9 il va tirer vous rien de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:13 > 0:17:17) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est une part chez vous, de manipulation de l'adversaire une part psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:18 > 0:17:39) [88%] : \r\nMoi je pense que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un sorte de calme chez moi qui qui marche bien pour moi, qui est une arme, s'il y a une arme aujourd'hui qui \u00e9tait pas \u00e9norme au d\u00e9but de ma carri\u00e8re, j'avais de la peine au d\u00e9but d'avec la concentration sur longue dur\u00e9e ou semaine apr\u00e8s semaine et \u00e7a j'ai beaucoup beaucoup, a r\u00e9ussi \u00e0 accomplir sur notre fait en fait de ce programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:39 > 0:17:46) [97%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 cruel dans le tennis, je me rappelle que vous disiez il y a toujours, il y a jamais de match nul en tennis, il y a toujours un perdant et un gagnant c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:46 > 0:17:48) [92%] : \r\nJe trouve \u00e7a dur, mais en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:18:16) [87%] : \r\nIl faut rester positif, m\u00eame dans les moments difficiles, quelquefois parce que juste parce que t'as perdu \u00e7a veut pas dire que tu as tout fait faux, les m\u00e9dias ou certains gens quelquefois autour de toi, peuvent paniquer et \u00e7a quelquefois j'aime pas trop \u00e7a, pour \u00e7a il faut faire confiance \u00e0 soi-m\u00eame mais aussi ce qui est se mettre en question, peut-\u00eatre dans les meilleurs moments comme \u00e7a, quand \u00e7a va moins bien, c'est plus plus plus calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:16 > 0:18:26) [93%] : \r\nOn peut pas parler tous les joueurs, on n'a pas le temps Nadal quand m\u00eame dans votre parcours, il y a une s\u00e9quence extraordinaire quand vous ouvriez tous les 2 comme des gamins moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:30 > 0:18:59) [66%] : \r\n\u00e7a va faire du nord ou du Galibier que ce monsieur Hollande, la grande j'entends quand m\u00eame exhum\u00e9 Jean-Marc pour le match \u00e7a faire et ne r\u00e9solvent dans lequel \u00e7a va faire un grand savoir et non au dialogue, mais ce que ce que certains on a \u00e0 l'emploi mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:00 > 0:19:14) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour la match d'Afrique et c'est pour la Fondation aussi voil\u00e0 on voulait faire \u00e7a tout simplement petit message No\u00ebl \u00e0 tout \u00e7a et pour finir, on a pass\u00e9 45 minutes dans une petite pi\u00e8ce \u00e0 la transe, pri\u00e8re, on a rigol\u00e9, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:14 > 0:19:18) [89%] : \r\nIl vous a aid\u00e9, Nadal, c'est important d'avoir dans sa vie un un adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:18 > 0:19:32) [89%] : \r\nComme \u00e7a, je pense que c'est un des joueurs le plus marquant pour ma carri\u00e8re, parce que j'avais l'impression de devoir jouer mange de l'abattre, mais \u00e7a veut dire \u00e7a en fait c'est un immense compl\u00e9ment pour lui je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:46) [92%] : \r\nLa retraite quand \u00e7a arrivera, ce sera en douceur ou un jour, vous pouvez dire j'arr\u00eate tout est possible, je sais pas, je sais pas mais vous avez vous \u00eates contents l\u00e0 et \u00e7a r\u00eaver parfois \u00e7a dure toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:46 > 0:20:03) [88%] : \r\nEn fait, tout ce que je souhaite c'est que moi je peux d\u00e9cider quand le moment, il ne l'a pas \u00e0 cause d'une blessure aux causes parce que ma femme va pas bien haut, mes enfants ne sont pas bien, je veux que \u00e7a soit de moi- m\u00eame, qui dit : tu sais quoi, c'est bon, aujourd'hui c'est bon, dans quelques mois, voil\u00e0, mais pour l'instant j'ai aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:03 > 0:20:10) [93%] : \r\nLe corps, vous connaissez votre corps comme \u00e7a du bout des doigts, il y a un moment o\u00f9 on sent quand m\u00eame qu'on vieillit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:10 > 0:20:19) [79%] : \r\nOui, oui, absolument, c'est donc ma maintenant ben je c'est pour \u00e7a je prends cette semaine de cong\u00e9 pour vraiment mais c'est gu\u00e9rir le corps de nouveau pour apr\u00e8s le aller mais la machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:19 > 0:20:26) [86%] : \r\n\u00e0 quel et en c'est comme un instrument de musique, hein, \u00e0 quel moment vous sentez que \u00e7a, \u00e7a joue un peu moins bien, vous \u00eates tellement haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:26 > 0:20:47) [88%] : \r\n\u00e0 moment donn\u00e9 battu, de fatigue et encore plus vieux bas et l\u00e0, il a besoin de plus de temps, voil\u00e0, et l\u00e0 je aujourd'hui je me connais mieux que jamais avant mon \u00e9quipe tellement incroyable que on sait tous exactement qu'est-ce que j'ai besoin pour faire des grands trucs parce qu'\u00e0 la fin, l'id\u00e9e c'est : pas de jouer partout, mais en fait c'est de d'avoir du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:47 > 0:20:57) [87%] : \r\nVotre manager Tony gothique \u00e0 des tr\u00e8s joli mot sur la Suisse, il dit, le fait que la Suisse soit un pays neutre, \u00e7a vous a aid\u00e9 aussi, vous \u00eates je pense tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:57 > 0:21:21) [87%] : \r\nVoil\u00e0, je pense que j'ai pu bien grandir ici dans la normalit\u00e9, mais il fallait que j'gagne beaucoup, beaucoup au d\u00e9but pour que les gens en commence \u00e0 faire un cirque autour de moi et c'\u00e9tait pas apr\u00e8s le 1er tournoi gagn\u00e9 en juniors, que les gens, ils ont dit, num\u00e9ro un mondial dans 3 ans, moi je vais regarder ailleurs, mais c'est impossible, voil\u00e0, j'ai pu grandir normalement, et c'est pour \u00e7a, en fait, d'ailleurs je aussi grand que mais mes enfants grandissent et si ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:21 > 0:21:26) [91%] : \r\nFederer magnifique Federer sans la Suisse aurait \u00e9t\u00e9 possible, aucune id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:26 > 0:21:28) [90%] : \r\nMais en tout cas, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:28 > 0:21:45) [88%] : \r\nQuand on voyage dans le monde, c'est qu'il nous nourrit Federer Suisse les gens vous disent tout de suite \u00e7a moi \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 Venise, on arrive place Saint-Marc, portrait de vous allez sur la V\u00e8me Avenue, portrait de vous comment on r\u00e9siste \u00e0 \u00e7a, c'est tellement inou\u00ef comme c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est tr\u00e8s rare, une notori\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:45 > 0:22:14) [88%] : \r\nOui, on n'est pas pour moi, c'est bizarre aussi, surtout quand j'arrive dans un un pays que j'\u00e9tais jamais avant, et les gens te reconnaissent c'est l\u00e0 ou cette frappe \u00e0 quel point peut-\u00eatre est connu dans le monde entier, mais \u00e7a change rien, parce qu'\u00e0 la fin, je suis la personne normale qui est papa qui est Marie, qui est copain de les gens que je connais, et c'est vrai que j'aime, j'essaie toujours de mettre tout le monde un peu \u00e0 l'aise qui me rend compte pour la 1\u00e8re fois parce que voil\u00e0, je veux que les gens sont \u00e0 les autour moi et pas crisp\u00e9 nerveux ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:14 > 0:22:16) [87%] : \r\nPas bien ne pas avoir peur, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:32) [91%] : \r\nOui, mais c'est bien aussi quelquefois parce que on respecte la situation quand quand est-ce que vous avez peur aujourd'hui bah j'ai peur un peu ce soir que la la soir\u00e9e se passe bien, honn\u00eatement et apr\u00e8s j'ai peur aussi forc\u00e9ment de des des mauvaises choses, maladies et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:33 > 0:22:35) [98%] : \r\nVous r\u00eavez que \u00e7a continue comme \u00e7a, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:37 > 0:23:28) [85%] : \r\nNon, je sais que c'est c'est pas possible qu'\u00e0 moment donn\u00e9, le tennis, fini, j'esp\u00e8re que ma sant\u00e9 continue comme \u00e7a, pour moi, et tous les proches autour de moi, mais ce que j'aimerais c'est vraiment avant le plus plaisir encore le plus longtemps possible : les gens font vous apprennent quoi bah la patience aussi parce que, il faut avoir la patience avec 4 enfants, j'apprends beaucoup de aujourd'hui bah \u00e7a passait de jouer avec eux, s'occuper de de maintenant les \u00e9duquer ses effets, c'est la c'est c'est pas facile, mais \u00e7a me fait penser \u00e0 quand j'\u00e9tais, moi, moi j'\u00e9tais g\u00ean\u00e9e par Mondi mais avant j'ai fait \u00e7a fait, c'est une oublie pas \u00e7a me donner, je sais mais tu continues \u00e0 oublier, alors c'est mon aujourd'hui avec ma femme, de, de les \u00e9duquer meilleur mais ils vous voient jouer maintenant, \u00e7a c'est le vrai oui c'est vrai c'est c'est agr\u00e9able, c'est sympa, mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:28 > 0:23:33) [81%] : \r\nVrai Roger Federer merci bon plaisir un gros mot quand m\u00eame, allez vous alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:34 > 0:23:41) [78%] : \r\nNon, surtout pas employ\u00e9 vous arracher non il y a les gens sont qui regardent peut-\u00eatre c'est pas bien, merci, Roger Federer, c'est \u00e0 vous, bonne chance.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-07T12:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597344", "durationSec": 1349, "title": "Roger Federer TV5"}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695528", "comment": "S\u00e9quences d'archives de qualit\u00e9s variables...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031085", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586987", "internalArchiveId": "AA1703587170", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au coeur du Niger 2017", "publicationDate": "2017-05-07T12:34:00Z", "summary": "Isabelle Macheret a cr\u00e9\u00e9 Apr\u00e8s Demain, un centre d'accueil et de formation pour les enfants orphelins et les filles-m\u00e8res, \u00e0 Zinder, au Niger. A travers ce projet, Isabelle esp\u00e8re permettre aux femmes d'avoir une vie, avant de se marier et d'avoir des enfants. La municipalit\u00e9 de Zinder a pr\u00eat\u00e9 un terrain \u00e0 l'association suisse Au Coeur du Niger pour construire le centre.", "durationSec": 223, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8601389", "imageURL": "http://www.rts.ch/8601388.image", "thematicGeographicals": ["ZINDER"], "thematicThemes": ["ORPHELIN", "M\u00c8RE", "ADOLESCENT", "\u00c9DUCATION"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Au coeur du Niger", "Ensemble", "Au coeur du Niger", "Ensemble", "Au coeur du Niger", "\u00ab Au c\u0153ur du Niger \u00bb vient en aide \u00e0 des enfants d\u00e9laiss\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Au coeur du Niger", "Au coeur du Niger", "Au coeur du Niger", "Isabelle Macheret, fille de la campagne fribourgeoise, r\u00eavait enfant de sauver le monde. 30 ans plus tard, elle cr\u00e9e l\u2019association \u00ab Au c\u0153ur du Niger \u00bb qui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un nouvel avenir \u00e0 des centaines d\u2019enfants de la rue \u00e0 Zinder. Isabelle r\u00eave maintenant de faire des \u00e9mules ailleurs dans le monde.  Journaliste : Raphael Engel"], "variantIds": ["ece-8499917", "ece-8499161", "ece-8499997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:39:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030518\r\nDate de transcription : 09-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:08 > 10:00:09) [68%] : \r\nJ'ai r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:18 > 10:00:40) [88%] : \r\nJe suis n\u00e9 dans un joli petit village dans une ferme isol\u00e9e \u00e0 la campagne, \u00e0 ce titre que je me promenais, je voyais ces horizons, j'avais envie d'aller au-del\u00e0 d'aller d\u00e9couvrir ce qui se cachait derri\u00e8re, j'avais une de de contribuer \u00e0 am\u00e9liorer ce mandat l'humaniser la grande meilleur que que que que nous habitable, surtout pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:41 > 10:00:53) [88%] : \r\nBien des ann\u00e9es plus tard, la Fribourgeoise est pass\u00e9 \u00e0 l'action ASIN Zender au centre du Niger, elle a cr\u00e9\u00e9 un lieu d'accueil et de formation pour des enfants orphelins et des filles-m\u00e8res, elle a nomm\u00e9 sa structure apr\u00e8s- demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:55 > 10:01:02) [93%] : \r\nApr\u00e8s- demain, c'est parce que voil\u00e0, il faut toujours compter 2 g\u00e9n\u00e9rations pour toucher pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:03 > 10:01:13) [94%] : \r\nParmi les 200 pensionnaires, la majorit\u00e9 sont des mineurs en accueillant ces jeunes mamans avec leurs enfants, l'association cr\u00e9\u00e9e par Isabelle, tentent de briser un cercle vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:01:16 > 10:01:37) [91%] : \r\nLes filles au lieu d'\u00eatre mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 13, 14, 15 ans, en venant \u00e0 l'\u00e9cole en \u00e9tant scolaris\u00e9e \u00e9duquer, former, elles vont se marier 18 20 ans elles ont un bagage suppl\u00e9mentaire, elles vont apporter quelque chose d'autre ils se diront non moi j'ai j'ai j'ai j'ai exp\u00e9riment\u00e9 une r\u00e9flexion, j'ai des besoins, j'ai des envies, voil\u00e0 ce que j'ai envie de faire pendant quelques ann\u00e9es avant de me marier avant d'avoir des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:39 > 10:01:44) [96%] : \r\nL'association n'emploie que du personnel local, quitte \u00e0 former la rel\u00e8ve d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:01:49 > 10:02:20) [89%] : \r\nParce que demain c'est qu'ils doivent reprendre ce qu'ils doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s au Niger, il y a beaucoup de potentiel, il y a, il y a beaucoup de richesses, il faut juste leur pardonner, elle a la force de croire en ce qu'ils ont ceux qui sont et puis qui, ils sont capables, soins de base pour moi essentiel c'est l'\u00e9ducation, la scolarisation, il faut sortir ces enfants de l'art, il faut les mettre \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:21 > 10:02:39) [96%] : \r\nLa municipalit\u00e9 a pr\u00eat\u00e9 int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'association au coeur du Niger pour y construire en dur, une sacr\u00e9e marque de confiance des autorit\u00e9s pour la Suissesse qui a donn\u00e9 sa vie \u00e0 la formation des plus pauvres et pourtant Isabelle reconna\u00eet que les Africains ne sont pas les seuls qui ont des choses \u00e0 apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:02:42 > 10:03:03) [83%] : \r\n\u00e7a va bien, alors nous on peut apprendre la patience, la l\u00e2cher prise accepter ce qui a m\u00eame si on aimerait diff\u00e9remment, parfois quand je stresse un peu trop personnel local pour qu'ils arrivent \u00e0 l'heure, ils me r\u00e9pondent : nous on a le temps, vous vous avez montres je du oui, c'est vrai pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:13 > 10:03:27) [90%] : \r\nAujourd'hui Isabelle poursuit un nouveau projet, raconter son exp\u00e9rience africaine pour que d'autres puissent r\u00e9aliser le m\u00eame r\u00eave : la petite Fribourgeoise qui r\u00eavait de sauver le monde, a d\u00e9j\u00e0 accompli un sacr\u00e9 chemin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-07T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030518", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 20000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Ay4linnHxw96an6QMLimY7pBQDjf"}]