[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-311C7D1C-3E00-4429-A034-DC8671926DE7", "internalArchiveId": "311C7D1C-3E00-4429-A034-DC8671926DE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arr\u00eat de la centrale de M\u00fchleberg pourrait refroidir le climat", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Silvio Dolzan se penche sur l'impact de la fermeture, pr\u00e9vue en 2019, de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg. Elle devrait entra\u00eener un refroidissement des eaux de l'Aar, du Lac de Bienne et m\u00eame du Rhin.\r\nLes d\u00e9tails avec Damien Bouffard, sp\u00e9cialiste de la physique des syst\u00e8mes aquatiques \u00e0 l'Eawag, et le biologiste Jean-Fran\u00e7ois Rubin, directeur de la Maison de la rivi\u00e8re.", "durationSec": 1325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661245", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'arr\u00eat de la centrale de M\u00fchleberg pourrait refroidir le climat / CQFD_2017-06-13T10:04:15_dossier", "CQFD du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Silvio Dolzan se penche sur l'impact de la fermeture, pr\u00e9vue en 2019, de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg. Elle devrait entra\u00eener un refroidissement des eaux de l'Aar, du Lac de Bienne et m\u00eame du Rhin.\n\nLes d\u00e9tails avec Damien Bouffard, sp\u00e9cialiste de la physique des syst\u00e8mes aquatiques \u00e0 l'Eawag, et le biologiste Jean-Fran\u00e7ois Rubin, directeur de la Maison de la rivi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8661245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T06:17:12Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nCQFD petit Jingle c'est \u00e7a aussi, \u00e7a vous convient, \u00e7a sonne bien \u00e0 l'horizon, Volodine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nLes voudraient politiser un petit peu, il y a pas de Suisse allemande si d\u00e9sol\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a rappelle disent qu'on est dans CQFD, une \u00e9mission de science et de sant\u00e9 avec ce constat : dans 2 ans, la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg sera d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, une fermeture qui entra\u00eenera un refroidissement de l'art et du lac de Bienne c'est une r\u00e9cente \u00e9tude de l'EPFL qui le dit, alors on va comprendre pourquoi et comment, mais aussi voir quelles cons\u00e9quences cette baisse des temp\u00e9ratures pourrait avoir Sylvio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [87%] :\r\n\u00e0 commencer par le pourquoi et \u00e7a demande \u00e7a ne petite explication sur le le refroidissement des centrales nucl\u00e9aires alors sch\u00e9matiquement tr\u00e8s sch\u00e9matiquement une centrale nucl\u00e9aire c'est 3 circuits d'eau qui ne qui n'entre jamais en contact Direct mais interagissent, d'abord il y a le circuit primaire, c'est celui qui passe par le coeur du r\u00e9acteur qui est chauff\u00e9 par la radioactivit\u00e9, ce circuit ensuite croise dans le g\u00e9n\u00e9rateur de vapeur de circuit secondaire alors l'autre ce circuit secondaire chauff\u00e9e par celle du circuit primaire et transform\u00e9e en vapeur qui elle- m\u00eame fait tomber nature qui elles-m\u00eames actionne l'alternateur qui produit \u00e9lectricit\u00e9 voil\u00e0 ensuite la vapeur du circuit secondaire retourne dans le g\u00e9n\u00e9rateur de vapeur, mais auparavant, \u00e9videmment, elle doit \u00eatre transform\u00e9 en or eux condens\u00e9 refroidir et c'est l\u00e0 qu'intervient le circuit tertiaire, voil\u00e0 le seul qui ne soit pas enti\u00e8rement ferm\u00e9, les autres sont vraiment en circuit ferm\u00e9 pour ce circuit tertiaire alors de l'eau est pomp\u00e9e dans une rivi\u00e8re o\u00f9 la concurrence une rivi\u00e8re celle -ci cette eau absorbe la chaleur du circuit secondaire et rejet\u00e9 \u00e0 la rivi\u00e8re, \u00e9videmment plus chaude qu'elle l'\u00e9tait auparavant, \u00e7a c'est le principe de base : maintenant on va s'int\u00e9resser plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce circuit tertiaire, il y en a 2 types n'importe qui d'autre vous Paul d\u00e9terminer en passant \u00e0 proximit\u00e9 d'une centrale, certaines sont \u00e9quip\u00e9es de grandes tours de refroidissement, d'autres pas, alors, ces grandes tours de refroidissement, on les a, on les appelle des a\u00e9ro- r\u00e9frig\u00e9rants grand Avantage : la quasi- totalit\u00e9 de l'eau tr\u00e8s chaude, la vapeur du circuit tertiaire si recon devance tombent au fond et peut \u00eatre directement r\u00e9utiliser pour refroidir le circuit secondaire, seule une toute petite partie son vol sous forme de caract\u00e9ristiques panaches de vapeur, un convoi, ensuite on ne sait toujours alors l\u00e0 le pompage et les donc les rejets dans la rivi\u00e8re sont donc nettement moins important : 25 fois moins important au gros que s'il y a pas d'a\u00e9ror\u00e9frig\u00e9rantes M\u00fchleberg n'a pas bravo, c'est donc beaucoup d'eau r\u00e9chauff\u00e9e qui retourne \u00e0 la rivi\u00e8re, m\u00eame si la centrale est relativement petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nOn comprend donc qu'elle a un effet sur la temp\u00e9rature de la rivi\u00e8re en aval et que cet effet va \u00e9videmment se propager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nM\u00eame parfois assez loin pour M\u00fchleberg on va rappeler que la centrale est situ\u00e9e donc sur la Rhin quelques kilom\u00e8tres en aval de Berne, ensuite l'art continue son chemin d'abord vers l'ouest, se jette dans le lac de Bienne et l'on ressort \u00e0 Bienne justement en direction de l'Est, elle passe par Soleure Elton se jette dans le Rhin, non sans avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 encore par 2 des 3 autres centrales nucl\u00e9aires suisses Besnard et on plus juste apr\u00e8s la conf\u00e9rence a sur les rives du Rhin se trouve la 4\u00e8me centrale la Gustave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [90%] :\r\nAh oui, et donc ce sont les les effets de l'arr\u00eat de de cette centrale de nuit \u00e0 Berck sur le lac de Bienne qu'ont les scientifiques de le PS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, une toute petite \u00e9quipe emmen\u00e9e par ovaire, Villeneuve, j'esp\u00e8re que \u00e7a se dit comme \u00e7a, mais des petits aujourd'hui donc j'imagine qu'elle dit comme \u00e7a, doctorant au Laboratoire de physique des syst\u00e8mes aquatiques et cette \u00e9quipe est parti de ce constat qui vaut d'ailleurs pour toutes les centrales sont tour de refroidissement, actuellement, seuls 30 pourcent de de la chaleur produite par le r\u00e9acteur de M\u00fchleberg servait \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, le reste est rejet\u00e9 dans la Damien Bouffard et sp\u00e9cialiste de la physique des syst\u00e8mes aquatiques, co- auteur de cette \u00e9tude, il explique d'abord donc quel contexte, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [90%] :\r\nElle s'inscrit dans le cadre d'\u00e9tude sur le r\u00e9chauffe l'effet du r\u00e9chauffement climatique sur notre environnement, donc, particuli\u00e8rement sur les lacs et les \u00e9tudes en g\u00e9n\u00e9ral, elles se base sur l'\u00e9tude de l'effet du r\u00e9chauffement de l'atmosph\u00e8re et du changement de la composition de l'atmosph\u00e8re et on s'est bas\u00e9 sur une \u00e9tude qui fait ses r\u00e9f\u00e9rences qui date de 2015 et \u00e0 une \u00e9tude globale qui a montr\u00e9 que sur l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, on avait un r\u00e9chauffement moyen de ordre de 0 3 degr\u00e9s par d\u00e9cennie des lacs, cette \u00e9tude, elle a aussi montr\u00e9 qu'il avait une \u00e9norme variabilit\u00e9 dans le r\u00e9chauffement des lacs entre les diff\u00e9rents lacs et nous on s'int\u00e9resse \u00e0 cette variabilit\u00e9 et l'hypoth\u00e8se qu'on a fait c'est que il y avait peut-\u00eatre des sources ponctuelles de pollution thermiques qui pouvait expliquer cette variabilit\u00e9 et l\u00e0, le lac de Bienne, c'est un peu le lac r\u00eav\u00e9e pour ce genre d'\u00e9tude puisque le lac et finalement situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale qui \u00e9met \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie dans la rivi\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et cette rivi\u00e8re se d\u00e9versent apr\u00e8s dans le lac et en plus cette cette centrale et va \u00eatre ferm\u00e9 en 2019 donc y avait vraiment un sujet d'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [86%] :\r\nQuand vous dites avant qu'on aille plus en d\u00e9tail, comme vous dites, elle apporte \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie thermique la la centrale \u00e0 la rivi\u00e8re, hein, donc donc au lac qui est qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin finalement c'est combien on mesure \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est de donn\u00e9es qui viennent de de la de la centrale, pour notre part, et les donn\u00e9es qu'on a, c'est qu'elle les Meeus de de 800 m\u00e9gawatts dans la rivi\u00e8re, donc, c'est-\u00e0-dire des gens un petit peu moins dans le lac, alors \u00e7a donne pas forc\u00e9ment une id\u00e9e de ce que c'est 800 m\u00e9gawatts, donc on peut essayer de ramener \u00e7a \u00e0 la surface du lac de Bienne pour, par exemple, et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 Dizy watts par m\u00e8tre carr\u00e9, alors l\u00e0, peut-\u00eatre que si on sait pas trop ce que \u00e7a veut dire, mais on peut comparer \u00e7a au rayonnement solaire moyen en \u00e9t\u00e9 et en hiver sur le lac de Bienne, donc pour l'\u00e9t\u00e9, on a un rayonnement moyen de l'ordre de 200 watts par m\u00e8tre carr\u00e9 et pour l'hiver, de l'ordre de 50 watts par m\u00e8tre carr\u00e9, donc on voit que cette \u00e9mission de pollution thermique ponctuel correspond \u00e0 10 \u00e0 40 pourcent des des \u00e9missions de r\u00e9ellement solaire on peut aussi parler en termes de de temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire que cette \u00e9nergie, elle va r\u00e9chauffer la rivi\u00e8re et puis apr\u00e8s un tout petit peu le lac et l\u00e0, en fonction des d\u00e9bits de la rivi\u00e8re et en fonction de l'activit\u00e9 de de la centrale donc principalement souffert, m\u00eame de faible d\u00e9bit en hiver et de forte activit\u00e9 de la centrale, on a mesur\u00e9, on peut estimer des r\u00e9chauffement de la rivi\u00e8re de lors de 3 degr\u00e9s et plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [96%] :\r\nDonc l\u00e0, en fait vous avez pendant plus de 2 ans en fait vous avez mesur\u00e9 la temp\u00e9rature du lac de Bienne \u00e0 diff\u00e9rents endroits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0, donc on a install\u00e9 3 mouillage avec diff\u00e9rents capteurs de temp\u00e9rature des capteurs de pour mesurer le courant dans le lac \u00e0 3 endroits qu'on a jug\u00e9 judicieux et \u00e7a, \u00e7a nous a permis apr\u00e8s de faire une validation de calibration de mod\u00e8les num\u00e9riques pour mieux comprendre la dynamique du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [90%] :\r\nVous l'avez fait pendant plus de 2 ans, on l'a dit, or en \u00e9t\u00e9, la centrale de M\u00fchleberg est arr\u00eat\u00e9 pendant un mois, g\u00e9n\u00e9ralement est -ce que vous avez pu d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 une diff\u00e9rence ou alors c'est ce que l'inertie de la chaleur qui continue, faisait que c'\u00e9tait un peu effac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [90%] :\r\nAlors oui, ce qu'on remarque \u00e0 l'arr\u00eat de la centrale en \u00e9t\u00e9, c'est que la signature de cet apport thermique, il va rester pendant 10 15 jours, c'est-\u00e0-dire qui va dispara\u00eetre, on le verra plus apr\u00e8s une quinzaine de jours, alors \u00e7a peut le mettre en en relation avec le temps de r\u00e9sidence des eaux dans le lac de de Bienne, qui est de 60 jours alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire si on coupe tous les entrants donc toutes les sources d'eau dans le lac et qu'on regarde juste la sortie cela que va se vider comme une baignoire en \u00e0 peu pr\u00e8s 60 jours alors c'est pas grand chose, si on compare, pr\u00e9sent pour la Cl\u00e9ment qui a un temps de r\u00e9sidence de 11 ans et donc c'est ce faible temps de r\u00e9sidence, donc \u00e0 renouvellement fr\u00e9quent des eaux qui explique cet apport thermique qui dispara\u00eet assez rapidement, une fois qu'on l'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [89%] :\r\nQui dit on va dire \u00e7a autrement au passage rapide des eaux dans le lac de Bienne, \u00e7a veut dire que le la chaleur r\u00e9siduelle qui reste dans l'OL va ont encore plus loin, jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi la la la grande surprise est l'une des grandes surprises de cette \u00e9tude, donc on s'est aper\u00e7u que finalement toute la chaleur ne restaient pas dans le lac qui puisse \u00e9quilibrer avec l'atmosph\u00e8re dans le lac, mais en fait, il y avait une grosse partie 60 pourcent de de cet apport \u00e9nerg\u00e9tique qui passe \u00e0 travers le lac et qui s'\u00e9coule apr\u00e8s dans l'art au niveau de de Bienne, on a fait quelques calculs un peu simplifi\u00e9 pour estimer jusqu'o\u00f9 cette signature thermique pouvait \u00eatre visible et on peut estimer qu'on aura une impact sur une centaine de km de s'\u00eatre signature thermique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [90%] :\r\nJuste avant la prochaine centrale quoi exactement, donc vous avez fait diff\u00e9rents calculs compar\u00e9s tout \u00e7a avec avec des mod\u00e8les et le r\u00e9sultat en fait cin\u00e9ma Musset, vous pr\u00e9voyez apr\u00e8s la fermeture de M\u00fchleberg une baisse moyenne de la temp\u00e9rature de Lac de Bienne, de0,3 degr\u00e9s mais c'est qu'une moyenne, il y a des grosses variations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [89%] :\r\nOui, alors mais c'est d\u00e9j\u00e0 ce chiffre, m\u00eame si c'est une moyenne, il est, il est quand m\u00eame int\u00e9ressant, parce que si je reviens \u00e0 l'\u00e9tude de de r\u00e9f\u00e9rence dont je parlais au d\u00e9part, les auteurs de cette \u00e9tude ont montr\u00e9 qu'il y avait un r\u00e9chauffement global de leur de 0 3 degr\u00e9s par d\u00e9cennie dans les lacs, dans le monde, donc c'est cela, la fermeture de cette centrale et et de de l'\u00e9quivalent de une d\u00e9cennie de r\u00e9chauffement climatique, donc l\u00e0 on a, on a d\u00e9j\u00e0 un an de grandeur, assez, assez int\u00e9ressant, ensuite on a une variation de l'effet qui va d\u00e9pendre de la profondeur qui va d\u00e9fendre la saison qui va d\u00e9pendre aussi de la localisation, peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant c'est variabilit\u00e9 spatiale, donc \u00e7a on a utilis\u00e9 un mod\u00e8le num\u00e9rique en 3 dimensions pour regarder \u00e7a et on s'est aper\u00e7u que, on avait 2 champs de vente en particulier, on avait des, des, des, des champs de vent de sud- ouest est d\u00e9ficiente vendent de de de Nord-Est, donc la bise et le vent et on avait de r\u00e9gimes compl\u00e8tement diff\u00e9rent, par exemple, quand on prend un cas de devant, donc un r\u00e9gime de de Sud-Ouest, on a un un ph\u00e9nom\u00e8ne de de circuit, c'est-\u00e0-dire que le panache de la rivi\u00e8re se retrouve plaqu\u00e9e sur la c\u00f4te sud du du lac de Bienne et pas directement \u00e0 la sortie, au niveau de Bienne dans dans l'art donc un temps de r\u00e9sidence encore plus court et un r\u00e9chauffement uniquement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, par contre, si on part sur les \u00e9v\u00e9nements de Debise donc, avec des vents de Nord-Est, l\u00e0 on a une circulation du Lac des courants qui vont \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rent et qui vont avoir tendance \u00e0 pousser le panache vers le centre du Lac, l\u00e0 o\u00f9 il y aura une resserre cr\u00e9ation et l\u00e0 cette signature thermique va rester beaucoup plus longtemps et donc les \u00e9changes \u00e9nerg\u00e9tiques qui vont \u00eatre diff\u00e9rent, donc on a une influence aussi de de l'hydrodynamique du lac sur la propagation de cet apport \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [89%] :\r\nL'arr\u00eat de la centrale d'une M\u00fchleberg permettra donc d'\u00e9conomiser pour le lac de Bienne disant de r\u00e9chauffement climatique il voulu il 3 de la moyenne, c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien, il y a -t-il d'autres avantages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [85%] :\r\nAlors, je vous indique les au-del\u00e0 on avale sont aussi utilis\u00e9es pour refroidir, 2 autres centrales, mais aussi par d'autres industries, et l\u00e0 encore, c'est tout b\u00e9nef Damien Bouffard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une question assez sensible actuellement alors faut savoir que dans les lacs, il y a aucune r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire qu'on peut ajouter ou baisser la temp\u00e9rature de l'eau comme on veut, on comprend ou on rajoute de de l'eau, par contre, dans les rivi\u00e8res, il y a des r\u00e8gles tr\u00e8s tr\u00e8s clair en Suisse et pour la plupart des rivi\u00e8res en Suisse il y a interdit de rejeter de l'eau, de faire un Delta de temp\u00e9rature, de plus, de moins1,5 degr\u00e9s, \u00e7a c'est une premi\u00e8re r\u00e8gle et la 2\u00e8me r\u00e8gle qui a \u00e9t\u00e9 assez probl\u00e9matique actuellement dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique, c'est que il est absolument interdit de changer la temp\u00e9rature de l'eau si la temp\u00e9rature de la rivi\u00e8re d\u00e9passe 25 degr\u00e9s et donc le probl\u00e8me il est assez crucial actuellement pour les entreprises de la ville de B\u00e2le, par exemple, qui est cit\u00e9 sur le le le Rhin et en \u00e9t\u00e9, les temp\u00e9ratures sont d\u00e9j\u00e0 assez proches de 25 degr\u00e9s donc chaque petite baisse de temp\u00e9rature peut aider ces entreprises \u00e0 utiliser l'eau pour leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:22) [89%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [89%] :\r\nLa fermeture pr\u00e9vue en 2019 de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg pourrait ralentir le r\u00e9chauffement climatique, j'adore \u00e7a, \u00e7a le fait bien, l\u00e0, \u00e7a fait un peu slogans comme \u00e7a oui 3 degr\u00e9s par d\u00e9cennie voil\u00e0 3, alors c'est un impact local \u00e9videmment sera pas ralentir l'ensemble du r\u00e9chauffement climatique, on est tr\u00e8s localis\u00e9, mais \u00e7a un impact non n\u00e9gligeable, effectivement, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure sur la temp\u00e9rature des eaux de la rive du lac de Bienne, c'est une \u00e9tude de l'EPFL qui le montrent, on l'a entendu Silvio l'arr\u00eat de cette centrale sera un bien pour les hommes, qu'en est -il des poissons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [90%] :\r\nR\u00e9unir les juste rapidement, r\u00e9pond \u00e0 une question de Bastia pendant le disque pour n'utilisent pas cette chaleur \u00e0 des fins utiles, alors c'est le cas, un notamment \u00e0 la gauche dans une des 2 ours, je ne sais plus laquelle malheureusement o\u00f9 il y a un syst\u00e8me de chauffage \u00e0 distance, qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour les villages alentours \u00e9taient par etc mais c'est pas du tout le cas M\u00fchleberg voil\u00e0, hier soir, l'explication, les poissons maintenant alors l'\u00e9tude en question la portait uniquement sur les aspects physiques en fait de de la la la probl\u00e9matique elle n'aborde pas longue biologique, je suis donc all\u00e9 voir le biologiste Jean-Fran\u00e7ois Rubin, directeur de la Maison de la rivi\u00e8re, il est bien plac\u00e9 pour savoir que les poissons sont sensibles aux variations de temp\u00e9rature surtout vers le haut, dailleurs notamment parce que ce sont des animaux \u00e0 sang froid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:40) [93%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr, comme ils sont \u00e0 sang- froid, en fait, certains se reproduire plus ou moins vite grandir plus ou moins vite, avoir des maladies ou pas en fonction de la temp\u00e9rature de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [91%] :\r\n\u00e0 partir de quel changement de temp\u00e9rature moyenne on va dire est -ce que les poissons peuvent ressentir un stress quelconque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:00) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on est ce qu'on vient d\u00e9montrer, notamment dans le cas d'une d'une \u00e9tude qu'on a fait avec le le fils f\u00e9d\u00e9ral de des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires et puis avec l'anniversaire de Berne c'est qu'en fait les poissons effectivement peuvent \u00eatre stress\u00e9 donc par le le pass\u00e9, on savait que si la temp\u00e9rature est trop \u00e9lev\u00e9, les poissons allaient mourir mais que maintenant, m\u00eame si la la temp\u00e9rature n'est pas \u00e0 ce point \u00e9lev\u00e9 pour qu'il meure, ils peuvent \u00eatre quand m\u00eame stress\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont pouvoir d\u00e9velopper des maladies et des choses comme \u00e7a, c'est quoi les effets principaux alors c'est des effets qui sont synergie, par exemple, le grand probl\u00e8me qu'on a dans le cours aval des cours d'eau, on va avoir d'une part, de l'eau qui est plus chaude donc de facto moins oxyg\u00e9n\u00e9 et puis de l'eau dans lesquels des bact\u00e9ries ou ou diff\u00e9rents virus ou protozoaires comme \u00e7a va pouvoir se d\u00e9velopper, d'autre part, \u00e0 Laval, des cours d'eau et un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que elle est de moins bonne qualit\u00e9, pourquoi, parce qu'elle re\u00e7oit en fait tous les effluents qui viennent des des stations du \u00e9puration de l'industrie, l'agriculture etc et quand vous mettez ces 2 choses en m\u00eame temps, mauvaise qualit\u00e9 de au plus haut, plus chaude, \u00e7a fait un cocktail qui explosif et puis les poissons sont beaucoup plus stress\u00e9s qu'avant alors ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s sec, apparemment, on dirait que c'est pas grave parce qu'ils ne meurent pas directement mais en fait, comme ils sont plus stress\u00e9s, ils vont \u00eatre plus sensibles \u00e0 avoir des maladies et, au bout du compte, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re un n\u00e9o- pendant le 1er hiver notamment pour les trucs, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, et qui qui meurent comme \u00e7a, c'est un peu comme si nous, on est stress\u00e9, on n'a plus facilement la grippe ben c'est un peu la c'est un peu la m\u00eame chose chez les poissons, et ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dommageable aussi c'est les variations de temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [89%] :\r\nJustement j'allais vous poser la question est -ce que il y eu, entre guillemets, mieux pour des poissons, d'avoir une temp\u00e9rature moyenne qui augmente de0,3 5 ou 1 degr\u00e9 mais sans variation ou qu'il est mieux d'avoir parfois une temp\u00e9rature identique et tout d'un coup des pics en haut en bas, etc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est exactement le probl\u00e8me qu'on a maintenant nous on fait de la biologie appliqu\u00e9e et si on regarde les les travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits pr\u00e9c\u00e9demment dans diversit\u00e9 au \u00e0 diff\u00e9rents endroits, la plupart dans la plupart des cas quand on travaille en laboratoire en fait en \u00e9lever des poissons \u00e0 une temp\u00e9rature \u00e0 10 \u00e0 12 \u00e0 15 \u00e0 20 degr\u00e9s puis regardez ce qui se passait, disait -on, l\u00e0, c'est \u00e0 partir de 15 degr\u00e9s par exemple que les poissons des d\u00e9veloppent des maladies et ils vont potentiellement mourir le probl\u00e8me, c'est que dans la nature, \u00e7a se passe jamais comme \u00e7a, il y a pas une rivi\u00e8re qui reste \u00e0 15 degr\u00e9s tout le temps, etc, \u00e7a \u00e7a fluctue continuellement, donc l\u00e0 on a on depuis quelques ann\u00e9es, depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant, on mesure la temp\u00e9rature de l'eau, on a tous des id\u00e9es de ces fluctuations et puis du coup c'est beaucoup plus difficile d'essayer de savoir quels param\u00e8tres, il faut tenir compte est -ce que la temp\u00e9rature moyenne estivale est -ce que c'est les variations de temp\u00e9rature est -ce qu'on est en train de montrer nous en tout cas pour le d\u00e9veloppement de certaines maladies, c'est le nombre de jours d'sont pass\u00e9s \u00e0 une certaine temp\u00e9rature qui fait qu'au final, par exemple, des parasites qui vont pouvoir se d\u00e9velopper un poisson va mourir \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:12) [85%] :\r\nLa puisqu'on parle de de M\u00fchleberg, on parle de l'art, notamment l'art contre le changement climatique et les apports anthropique donc d\u00fb aux activit\u00e9s humaines, a augment\u00e9 de temp\u00e9rature moyenne de1,3 degr\u00e9s depuis environ 40 ans c'est \u00e9norme non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:28) [89%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait important c'est consid\u00e9rable si on prend l'exemple par exemple dans les monts et l\u00e0 aussi la temp\u00e9rature en surface du du les mots elle augment\u00e9 durant degr\u00e9s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es des changements qui sont tr\u00e8s importants, pourquoi, parce que, par exemple, on montre dans les \u00e9tudes qu'on a actuellement, par exemple, que pour le d\u00e9veloppement de certaines maladies comme la maladie r\u00e9nale prolif\u00e8rent attire en moyenne si la temp\u00e9rature ne d\u00e9passe pas les 14 degr\u00e9s pour dire quelque chose, h\u00e9 bien les poissons sont pas mal \u00e0 21 par contre si elle d\u00e9passe les 15 degr\u00e9s, c'est une toute petite diff\u00e9rence, l\u00e0 \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence, elle et les poissons risquent de de mourir comme \u00e7a, donc c'est pour \u00e7a que ces fluctuations de un ou 2 degr\u00e9s peuvent \u00eatre suffisante pour \u00eatre une catastrophe \u00e9cologique ou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [89%] :\r\nEst -ce que l'effet d'une hausse, une baisse des temp\u00e9ratures, j'imagine qu'il y a aussi un effet sur la la flore en fait qui a dans les dans dans les dans les cours d'eau qui elle- m\u00eame peut avoir un effet sur les poissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:27) [88%] :\r\nAbsolument, donc l\u00e0 en fait, la temp\u00e9rature, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va agir sur tout l'\u00e9cosyst\u00e8me, donc on peut commencer par m\u00eame parler le phyto et le zooplancton, qui va avoir des des concentrations diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est ce qu'on observe dans les mots par exemple ce phytoplancton, ces algues planque sont mang\u00e9s par le zooplancton par les, les, les petits crustac\u00e9s qu'on trouv\u00e9 non donc, selon qu'on a plus ou moins de telle esp\u00e8ce, on a plus ou moins de zooplancton et ce zooplancton, elles sont tour mang\u00e9 par les poissons, donc l\u00e0 aussi peut y avoir des variations importantes en fonction de, de telle ou telle esp\u00e8ce donc en changeant des temp\u00e9ratures ont chang\u00e9 de cadre de base de tout l'\u00e9cosyst\u00e8me et c'est tout les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [87%] :\r\nQue syst\u00e8mes qui va \u00eatre qui va \u00eatre modifi\u00e9, et souvent avec l'eau chaude, tous les probl\u00e8mes de de concentration de toxique de m\u00e9taux lourds et de tout ce qu'on veut, ce sont des probl\u00e8mes qui sont accrues complot et plus chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'impact des variations des temp\u00e9ratures de l'eau des rivi\u00e8res impact sur tout l'\u00e9cosyst\u00e8me et notamment les les passants, qu'en est -il des poissons de lac Silvio instinctivement, je me dis qu'ils ont plus de chance que le poisson de rien puisqu'on peut imaginer qu'ils peuvent descendre plus profond\u00e9ment pour trouver des temp\u00e9ratures plus cl\u00e9mentes votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [90%] :\r\nLundi, bienvenue temp\u00e9ratures plus froides au fond \u00e9videmment, mais les poissons qui sont au fond sont soumis \u00e0 \u00e9videmment a beaucoup moins de variations de temp\u00e9rature, OK, mais ils ont quand m\u00eame besoin de l'eau qui est en surface et Jean-Fran\u00e7ois Rubin explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:58) [90%] :\r\nCes temp\u00e9ratures de surface, elle va jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important en hiver parce que si d'aventure les temp\u00e9ratures restent chaudes, c'est au chaude, elle est moins dense que l'eau froide, donc elle va rester en surface, c'est au Chaudeau cette eau de surface, c'est celle qui peut \u00eatre oxyg\u00e9n\u00e9 et ce qu'il faut absolument pour les poissons qui vivent en profondeur, c'est d'avoir de l'oxyg\u00e8ne aussi, donc il faut qu'\u00e0 un moment ou l'autre de l'ann\u00e9e, il y a, enfin, en hiver, en l'occurrence il faut qu'il a d'une part, du vent et puis d'autre part que la temp\u00e9rature de l'eau de surface avoisinent les 4 degr\u00e9s, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est la plus dense, la couler en profondeur et en en profondeur, elle va repousser les eaux profondes qui sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 5 degr\u00e9s vers la surface et c'est comme \u00e7a qu'on a un brassage du lac et c'est comme \u00e7a qu'on a de l'oxyg\u00e8ne qui en profondeur, c'est pour \u00e7a que c'est essentiel, m\u00eame pour les poissons de fond, pas qu'une question de temp\u00e9rature, mais une question d'oxyg\u00e8ne, d'avoir de l'eau fra\u00eeche, \u00e0 un certain moment, autrement ils auront pas d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [83%] :\r\nAlors on dit poisson fait mais est ce qu'il a des esp\u00e8ces qui sont par ici, puisqu'on parle d'esp\u00e8ces de Paris si on parle pas d'\u00e9chos de la Grande barri\u00e8re etc, qui sont plus sensibles que d'autres, c'est parce que la truite est plus sensible que l'omble je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:14) [87%] :\r\nAlors, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les salmonid\u00e9s, les poissons de la famille du saumon, m\u00eame si on n'a pas de son dans le bassin du du Rh\u00f4ne, enfin on a d\u00e9truit en a 10 ombres de rivi\u00e8re, on a disons bleu Chevalier dans les lacs, etc, ces poissons qui sont tr\u00e8s sens\u00e9 et cela ils ont besoin d'eau froide et riche en oxyg\u00e8ne et si c'est pas le cas, h\u00e9 bien ils vont, ils risquent de, de, de dispara\u00eetre et de mourir, alors ils vont \u00eatre remplac\u00e9s \u00e0 terme par d'autres esp\u00e8ces sont plus r\u00e9sistantes, la famille des 6 prix et la famille de la carte alors est -ce que c'est grave ou pas, il y aura peut-\u00eatre moins de truites qui aura peut-\u00eatre plus de cartes, le biologiste que je suis pour lui fait pas une, il a pas une valeur qui est plus grande pour mais par contre vous discutez que les p\u00eacheurs, ils aimeront mieux avoir d\u00e9truit que des Descartes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [88%] :\r\nL\u00e0 on fait les scientifiques annoncent une baisse de la temp\u00e9rature moyenne en gros dans les eaux du lac de Bienne enfin aval de, de, de M\u00fchleberg en g\u00e9n\u00e9ral, de0,3 degr\u00e9s moyenne avec certains piquant certains piquant en hiver notamment de qui, qui peut aller jusqu'\u00e0 4 degr\u00e9s sur les courants, les vents, etc, etc, c'est au niveau des des poissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:21) [89%] :\r\nPlut\u00f4t une bonne nouvelle, alors \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, de ce point de vue -l\u00e0 c'est enfin une bonne nouvelle dans le le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, l\u00e0 on a quelque chose qui est, qui est favorable maintenant d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il y a plein d'eau, d'autres endroits o\u00f9 malheureusement c'est, c'est c'est pas le cas, donc l\u00e0 l'arr\u00eat de la centrale l'occurrence si effectivement \u00e7a \u00e7a induit une diminution de la temp\u00e9rature de l'eau du lac de Bienne \u00e7a c'est, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle parce ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:53) [82%] :\r\nLes biens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:54) [89%] :\r\nC'est directe de la fermeture, dans 2 ans de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg et c'est un sujet sign\u00e9 Sylvio Dolzan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:00) [92%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T11:38:59Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rubin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "biologiste,  pr\u00e9sident de la fondation Maison de la Rivi\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouffard, Damien", "role": "collaborateur scientifique au laboratoire de physique des syst\u00e8mes aquatiques, EAWAG, Collaborateur scientifique au laboratoire de physique des syst\u00e8mes aquatiques, epfl", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A32B758-671C-476F-B8E0-A64E6417F98C", "internalArchiveId": "4A32B758-671C-476F-B8E0-A64E6417F98C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : 150 chanteurs hip-hop ", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 346, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["musique", "hip hop"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-13T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-06-13T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8660945", "ece-8660937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:09:38Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nC'est le cas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [79%] :\r\nC'est le cas, musical, vous n'\u00eates pas pr\u00eat pour ce qui va suivre le meilleur morceau du Hip-Hop et non pas le maire, ce morceau 2 le meilleur morceau du pov vient de sortir le terme featuring prend tout son sens sur le m\u00eame titre, on retrouve Fifty celte sur alcool quoi Africa Bamba ta Beastie Boys Stupak Black Street Bastard a eu cette chance de rappeur Common seuil pr\u00e9cis de la Saoudienne mixte Docteur Dray voudrais Eminem, \u00c9ric et Rakhine Grand Master Flash and Furious Five disait d'elle \u00e0 Ossoff peine Ice Cube jazzy Kenny ouest Kendrick Lamar qui Koelliker Lauryn Hill lillois et elle elle ai le d'actrice mobilier PNAS note Ibanez tueur Notorious Big N Beaulieu Haye Alberti basta Kaspi 3 Ken si elle Smooth public ennemis peuvent d'adh\u00e9rer Crasson viennent seulement sur le sollten paix parce Dobson Joyce ou KLM de Fugees de de farce de route il y a, Wendy et le Routeng bon je m'arr\u00eate l\u00e0 parce que j'ai plus de salive et qu'il y en a 150 ans tout 100 morceaux embl\u00e9matiques du mouvement Hip-Hop ont \u00e9t\u00e9 compil\u00e9s pour n'en faire qu'un, on doit ce travail \u00e0 2 ou d'Internet, un bin\u00f4me de producteurs de Chicago, connus pour leur mixtape leur mashup, m\u00e9langeant le rap et le rock de ou canette a rassembl\u00e9 tout ce qui s'est fait de mieux en Hip-Hop dans un morceau de 3 minutes 55 un boulot gigantesque puisqu'ils ont fort sorte que les paroles se r\u00e9pondent sur diff\u00e9rentes instruit, on se rend compte qu'en 50 ans, presque plus de 40 en tout cas le Hip-Hop a pris diverses formes qui ne cesse d'\u00e9voluer, on vous met la vid\u00e9o en lien sur le Facebook de One to et on \u00e9coute le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [59%] :\r\nIl y a c\u00e2bl\u00e9. \r\nL\u00e0 mais. \r\nIl tout il y a, Dorido Redacted, voyez -vous, les gamins qui. \r\nAvec Raoul Advocat. \r\nJe ne peux pas de soi que le flacon qui ce qui est les voil\u00e0, oui, oui, j'ai maintenant et non pas. \r\nJ'ai jet\u00e9 bien du Dom oui j'du monde donc d\u00e9sormais ah oui ben combien. \r\nC'est moins si on est aime oui et non. \r\nMais d'o\u00f9 la. \r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [81%] :\r\n100 50 artistes 100 morceaux compil\u00e9s en 4 minutes par 2 Audi Internet si vous souhaitez voir ce que \u00e7a donne en vid\u00e9o, allez voir \u00e7a sur le site Facebook de One to \u00e9t\u00e9 Johnny elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T07:43:10Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7CC0C9D-B344-4CFD-BB87-437A1B6D42A3", "internalArchiveId": "F7CC0C9D-B344-4CFD-BB87-437A1B6D42A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des enfants soldats du groupe Etat islamique t\u00e9moignent", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : t\u00e9moignages d'enfants combattants et de leurs proches\r\nAlice Serrano, grand reporter \u00e0 Radio France a pu recueillir dans le nord de l'Irak le t\u00e9moignage de jeunes gar\u00e7ons qui racontent comment le groupe Etat islamique les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 tuer. Les entra\u00eenements militaires sont tr\u00e8s durs et ils diff\u00e8rent en fonction des zones g\u00e9ographiques.\r\n\r\n* * Des enfants soldats du groupe Etat islamique t\u00e9moignent LANCEMENT 4 / ENFANTS ETAT ISLAMIQUE - REPORTAGE ALICE SERRANO\r\n***Des jeunes gar\u00e7ons racontent comment le groupe Etat islamique les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 tuer. Ils se sont enfuis et tentent de se reconstruire avec l'aide d'organisations humanitaires. C'est l\u00e0, dans le nord de l'Irak, qu'Alice Serrano, grand reporter \u00e0 Radio France, a pu recueillir plusieurs de leurs t\u00e9moignages...\r\n  DIGAS 2'53''\r\n***Les entra\u00eenements militaires sont tr\u00e8s durs et ils diff\u00e8rent en fonction des zones g\u00e9ographiques. Adel, par exemple, a suivi un entra\u00eenement tr\u00e8s violent \u00e0 Talafar, \u00e0 l'ouest de Mossul...\r\n  DIGAS 1'42''\r\n***EXTRO: Reportage avec les enfants de l'Etat islamique, sign\u00e9 Alice Serrano, de Radio France.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des enfants soldats du groupe Etat islamique t\u00e9moignent / TUM_2017-06-13T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Alice Serrano, grand reporter \u00e0 Radio France a pu recueillir dans le nord de l'Irak le t\u00e9moignage de jeunes gar\u00e7ons qui racontent comment le groupe Etat islamique les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 tuer. Les entra\u00eenements militaires sont tr\u00e8s durs et ils diff\u00e8rent en fonction des zones g\u00e9ographiques."], "variantIds": ["ece-8679476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:04Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes jeunes gar\u00e7ons racontent comment le groupe \u00c9tat islamique les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 tuer et ils se sont enfuis, il tente maintenant de se reconstruire avec l'aide d'organisations humanitaires, c'est l\u00e0, dans le nord de l'Irak qu'Alice Serrano, grand reporter \u00e0 Radio France a pu recueillir plusieurs de leurs t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [84%] :\r\nNous voici \u00e0 Dar car, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie dans le cabinet de Mirna, psychologue de l'ONG fran\u00e7aise h\u00e9lice assis face \u00e0 elle en feutre \u00e0 la main, salaire d\u00e9cide une maison il y a combien de chambres de quatre dessine pour \u00e9vacuer oublier qu'\u00e0 6 ans lui vieux jeune il y\u00e9zidis de singer est devenu avec ses fr\u00e8res et soeurs esclave d'Abou Ammar des r\u00e9seaux Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [83%] :\r\nDe frapper dans le costume, oui, il avait une grosse vague et il tapait sur ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nLe petit gar\u00e7on fr\u00eale, les cheveux noirs de jais, le regard fix\u00e9 sur ses chaussures, h\u00e9site, puis les mots se bousculent dans sa bouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [86%] :\r\nIl me frappait beaucoup parler tous les jours nous obligeait \u00e0 lire le Coran il faut ramener il frappait ma m\u00e8re aussi est rouge, parfois, il a m\u00eame cass\u00e9 le bras, ma soeur \u00e0 6 ans, elle est encore chez lui \u00e0 Ouaga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [93%] :\r\nLa petite fille n'a pas pu fuir avec le reste de la famille des gar\u00e7ons comme salaire Myrna on voit tous les jours ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [87%] :\r\nUn croate toutefois l'il y a des enfants choqu\u00e9s qui ne parlent pas, c'est \u00e0 nous de les amener \u00e0 s'exprimer, il y en a d'autres, au contraire, qui ont l'air d'aller bien, mais ce n'est pas le cas, ces enfants sont souvent victimes de chaque post- Matic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [84%] :\r\nLes sympt\u00f4mes des cauchemars des pipi au lit, une violence sur l'entourage une schizophr\u00e9nie aussi sert lui a besoin de parler, tout comme si son grand fr\u00e8re embrigad\u00e9s par Daech \u00e0 14 ans 6 mois d'apprentissage th\u00e9orique, puis d'entra\u00eenement militaire avant d'\u00eatre adoub\u00e9 djihadistes ces cours, il les suit avec des centaines d'autres adolescents, au nord de la Syrie \u00e0 une cadence infernale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [78%] :\r\n\u00e0 Ramzan Bernat-Salles, alors on se r\u00e9veille tous les jours \u00e0 5 heures et on lit le Coran puis on doit apprendre une sourate Parker c'est salade quand m\u00eame assez les salades et la r\u00e9citer au moment de la pri\u00e8re apr\u00e8s ces mails sont de doctrine puis petit-d\u00e9jeuner Sam photo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nEt ainsi de suite jusqu'au soir, la moindre faute entra\u00eene des coups de b\u00e2ton et de tuyaux, 6 mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration le d'audace, il est encore travers\u00e9 par de longues cicatrices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [82%] :\r\nN'est pas la vall\u00e9e, il ne parle que du Djihad des combats de la guerre et te pousse \u00e0 oublier ta famille tu passes ta journ\u00e9e dans la guerre, il n'y a pas de vie l\u00e0- bas, retenons c'est qui si tu restes avec eux, d'\u00e9tudier un mort vivant, oui, vous le savez, Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [89%] :\r\nEt pour convaincre ses lionceaux du califat, comme il les appelle \u00e0 sacrifier leur vie \u00e0 leur cause les djihadistes op\u00e8re un lavage de cerveau quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [84%] :\r\nIl n'est pas la vall\u00e9e, il nous disait par exemple le Djihad, c'est pour elle l'vous les jeunes, aller dans l'autre vie, vous trouverez votre bonheur, il y a aussi un r\u00f4le, vous n'\u00eates pas mari\u00e9 l\u00e0- bas 72 vierges vous attendent juste apr\u00e8s 15 jeunes se parce que l'on savait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [82%] :\r\nLa f\u00e9licitations, cette nuit, ce h\u00e9ros Inch'Allah sera Mario au paradis avec de jolies vierge, comme vous pouvez l'entendre cette vid\u00e9o, un discours qui fonctionne bien, tr\u00e8s bien, notamment sur les ann\u00e9es plus fragiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [92%] :\r\nLes entra\u00eenements militaires sont durs, il diff\u00e8re en fonction des zones g\u00e9ographiques Ad\u00e8le, par exemple, a suivi un entra\u00eenement tr\u00e8s violent \u00e0 Tal Afar, \u00e0 l'ouest de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [88%] :\r\nRencontre ce gar\u00e7on fr\u00eale au cours des sciences o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge, on le d\u00e9couvre recroquevill\u00e9e sur un matelas sous sa tente, Ad\u00e8le nous regarde son nous voir ses mains se crispe quand il \u00e9voque \u00e0 nouveau ses souvenirs dans ce camp d'entra\u00eenement, il avait alors 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [83%] :\r\nLa on s'entra\u00eener aux techniques militaires comment attaquer se cacher s'allonger par terre, utiliser une Kalachnikov ou arr\u00eater l'ennemi comme si c'\u00e9tait des peshmergas alors l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a et ceux qui n'y arrivait pas les tuer l'\u00c9tat comme Kassim les emmener \u00e0 l'\u00e9cart, o\u00f9 les abattaient sous nos yeux d'une balle dans la t\u00eate en ai vu Cadel devait aussi regarder des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [97%] :\r\nEn boucle autre arme de propagande de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [78%] :\r\nPascal Ravet, voyez comment ils tuez -les y\u00e9zidis et les ils dit ils nous disaient : vous devez vous entra\u00eener comme nous pour combattre les peshmergas, vous devez vous aussi les 2 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nUn entra\u00eenement grandeur nature parfois sur des prisonniers y\u00e9zidis les jeunes bourreaux sont alors tir\u00e9 au sort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [91%] :\r\nC'est \u00e9vident : voil\u00e0, moi je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 mais j'ai des copains qui l'ont \u00e9t\u00e9 et qui ont abattu des prisonniers d'un coup de pistolet de la Kalachnikov canassons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [94%] :\r\nAujourd'hui Ad\u00e8le va mal de plus en plus mal, il fait des cauchemars la nuit a peur difficilement nous confie son p\u00e8re d\u00e9sempar\u00e9, depuis qu'il s'est enfui de cet enfer, il y a un an, il n'a pas vu un seul psychologue quasiment inexistant dans les camps, l'Irak est aujourd'hui trop accapar\u00e9 par sa reconstruction pour panser les plaies d'une g\u00e9n\u00e9ration qui semble perdue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nUn reportage avec les enfants \u00e9chapper des griffes de l'\u00c9tat islamique sign\u00e9 Alice Serrano de Radio France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T06:37:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FFE8870-C2B5-4E18-A85B-7CA9BD35C0D4", "internalArchiveId": "7FFE8870-C2B5-4E18-A85B-7CA9BD35C0D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle plainte d\u00e9pos\u00e9e contre VW en Suisse dans l'affaire du \"dieselgate\"", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florence Betschart, responsable politique et droit de la FRC\r\nLa Fondation al\u00e9manique des consommateurs (SKS) s'est associ\u00e9e \u00e0 un groupe n\u00e9erlandais de propri\u00e9taires pour d\u00e9poser une nouvelle plainte contre Volkswagen, dans le cadre de l'affaire de trucages des donn\u00e9es d'\u00e9missions polluantes de moteurs diesel.\r\n\r\n* * Nouvelle plainte d\u00e9pos\u00e9e contre VW en Suisse dans l'affaire du \"dieselgate\" 12h30: WV: plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des Suisse BRACONNIER\r\nUne nouvelle plainte... contre Volkswagen.... va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e.\r\nElle concerne l'utilisation du logiciel... visant \u00e0 manipuler les donn\u00e9es sur les \u00e9missions polluantes des moteurs diesel. \r\nEstelle Braconnier... En Suisse, la SKS, la \"Fondation al\u00e9manique des consommateurs\" s'associe \u00e0 cette plainte.\r\nCette plainte est port\u00e9e par un groupe n\u00e9erlandais regroupant 180.000 propri\u00e9taires de voitures du constructeur allemand.\r\nLa fondation suisse s'est alli\u00e9e \u00e0 ce groupe il y a un an pr\u00e9cis\u00e9ment car en Suisse il n'existe pas de droit pour d\u00e9poser une plainte collective.\r\nLa l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise dispose, elle d'une proc\u00e9dure de plaintes collectives similaire \u00e0 celles des \"class actions\" aux Etats-Unis.\r\nCette plainte annonc\u00e9e aujourd'hui fait suite \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations men\u00e9es depuis deux ans.\r\n***Plusieurs actions collectives existent en Suisse romande...\r\nSKS s'est alli\u00e9 \u00e0 des consommateurs allemands ou encore autrichiens.\r\nPlus pr\u00e8s de chez nous, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs m\u00e8ne le m\u00eame combat mais au sein d'un autre groupe.\r\nFlorence Betschart, responsable politique et droit de la FRC...\r\nQuelque soit le groupe de pression, l'objectif est bien entendu de demander un d\u00e9domagement forfaitaire pour les possesseurs de voiture au moteur diesel truqu\u00e9.\r\nOutre Atlantique ce type d'action a port\u00e9 ses fruits puisque Volkswagen paie des milliards de dollars d'amendes de r\u00e9parations et de compensations \u00e0 ses clients.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle plainte d\u00e9pos\u00e9e contre VW en Suisse dans l'affaire du \"dieselgate\" / 12H30_2017-06-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Fondation al\u00e9manique des consommateurs (SKS) s'est associ\u00e9e \u00e0 un groupe n\u00e9erlandais de propri\u00e9taires pour d\u00e9poser une nouvelle plainte contre Volkswagen, dans le cadre de l'affaire de trucages des donn\u00e9es d'\u00e9missions polluantes de moteurs diesel."], "variantIds": ["ece-8679531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:01:35Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle plainte contre Volkswagen cette plainte doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e tous bient\u00f4t, elle concerne l'utilisation du logiciel visant \u00e0 manipuler les donn\u00e9es sur les \u00e9missions polluantes des moteurs di\u00e9sel Estelle Braconnier en Suisse la SKS la Fondation al\u00e9manique des consommateurs s'associe \u00e0 cette plainte, cette plainte est port\u00e9e par un groupe n\u00e9erlandais regroupant 180000 propri\u00e9taires de voitures du constructeur allemand, la fondation suisse s'est alli\u00e9e \u00e0 ce groupe, il y a un an pr\u00e9cis\u00e9ment car en Suisse il n'existe pas de droit pour d\u00e9pos\u00e8rent une plainte collective, la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise dispose, elle, d'une proc\u00e9dure de plaintes collectives similaire \u00e0 celles des class actions aux \u00c9tats-Unis, cette plainte annonc\u00e9e aujourd'hui fait suite \u00e0 l'\u00e9chec de n\u00e9gociations men\u00e9es depuis 2 ans plusieurs actions collectives existent aussi en Suisse romande SKS s'est alli\u00e9 \u00e0 des consommateurs allemands ou encore autrichiens alors plus pr\u00e8s de chez nous, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs m\u00e8nent le m\u00eame combat, mais au sein d'un autre groupe, on \u00e9coute Florence Betschart tu responsable politique et droit de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [90%] :\r\nNous, on fait partie du bureau europ\u00e9en des unions de consommateurs, qui a \u00e9tudi\u00e9 toutes les actions collectives en Europe on est actuellement en pleine discussion avec une \u00e9tude d'avocats allemande et l'id\u00e9e, \u00e7a serait plut\u00f4t que pour les consommateurs suisses ont d\u00e9pos\u00e9 directement des actions judiciaires devant les tribunaux allemands c'est bien cueillez plusieurs actions qui soient en cours en Europe, en plus il y aura de pression sur le groupe Volkswagen, plus on peut imaginer arriver \u00e0 un accord comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, nous on a rendez- vous la semaine prochaine avec l'\u00e9tude d'avocats berlinoise d\u00e9p\u00f4t de la plainte pourrait avoir lieu \u00e0 la fin de la d\u00e8s qu'on aura appel\u00e9 toutes les personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 rejoindre cette plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nQuel que soit le groupe de pression, l'objectif est bien entendu de demander un d\u00e9dommagement forfaitaire pour les possesseurs de voiture au moteur di\u00e9sel truqu\u00e9s outre- Atlantique, ce type d'action a port\u00e9 ses fruits puisque Volkswagen paie des milliards de dollars d'amendes de r\u00e9parations et de compensations \u00e0 ses clients, Estelle Braconnier notre rubrique \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09B22F50-3859-4125-A52D-7CC28563FBBE", "internalArchiveId": "09B22F50-3859-4125-A52D-7CC28563FBBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature d'Ariane Hasler - Repr\u00e9sentativit\u00e9, quand tu nous tiens!", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Depuis dimanche, les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin, tous donc sauf La r\u00e9publique en marche!, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et de facto celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n* * Signature d'Ariane Hasler - Repr\u00e9sentativit\u00e9, quand tu nous tiens! (SIGNATURE 13.06 REPRESENTATIVITE QUAND TU NOUS TIENS) (HEURE...)  Repr\u00e9sen-tati-vit\u00e9 quand tu nous tiens ! le commentaire d'Arianne Halser... \r\n((Depuis dimanche les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin, tous donc sauf La r\u00e9publique en marche, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et de facto celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle assembl\u00e9e nationale. En cause essentiellement : la participation, la plus basse de la 5e r\u00e9publique. Seul un fran\u00e7ais sur deux s'est d\u00e9plac\u00e9 dimanche et a exprim\u00e9 son vote. Un chiffre sur lequel beaucoup de perdants s'appuient sans pour autant se demander en quoi ils en seraient responsables. Le proc\u00e8s en irrepr\u00e9sentativit\u00e9 politique est donc ouvert et la question du soutien de la population \u00e0 la future assembl\u00e9e pos\u00e9e. Mais il existe une autre repr\u00e9sentativit\u00e9. Au del\u00e0 des partis et des id\u00e9es politiques. Celle, justement, de la population fran\u00e7aise. Une population compos\u00e9e d'hommes mais aussi de femmes, de blancs, mais aussi de noirs et d'arabes, de vieux mais aussi de jeunes. Une repr\u00e9sentativit\u00e9, tenue jusqu'ici \u00e0 l'\u00e9cart des portes du Palais Bourbon, les hommes quinqua blancs y tenant le haut de la drag\u00e9e. Elle pourrait y faire son entr\u00e9e avec ces marcheurs dont une partie non n\u00e9gligeable sera issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Des marcheurs dont la mixit\u00e9 sociale n'est certes pas le fort, la plupart ont fait des grandes \u00e9coles et naviguent dans les cat\u00e9gories socioprofessionnelles sup\u00e9rieures, mais chez qui, par exemple la parit\u00e9 hommes femmes \u00e9tait totale sur les listes. Des listes aux nombreux patronymes color\u00e9s. \u00e7a n'est pas encore la France, mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Que feront ces marcheurs une fois en nombre au palais bourbon? seront ils align\u00e9s couverts derri\u00e8re le pr\u00e9sident qui les y a fait entrer perdants ainsi le b\u00e9n\u00e9fice de leur singularit\u00e9? nous verrons. D'ici l\u00e0 une chose est s\u00fbre: la photo de famille dimanche prochain sera en r\u00e9alit\u00e9 bien plus repr\u00e9sentative que toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes. ))", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679494", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Ariane Hasler \u2013 Repr\u00e9sentativit\u00e9, quand tu nous tiens!", "Signature d'Ariane Hasler \u2013 Repr\u00e9sentativit\u00e9, quand tu nous tiens! / JDM_2017-06-13T06:49:00_signature", "Signature d'Ariane Hasler \u2013 Repr\u00e9sentativit\u00e9, quand tu nous tiens! / JDM_2017-06-13T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Depuis dimanche, les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin, tous donc sauf La r\u00e9publique en marche!, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et de facto celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle Assembl\u00e9e nationale.", "Depuis dimanche, les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin, tous donc sauf La r\u00e9publique en marche!, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et de facto celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle Assembl\u00e9e nationale.", "Depuis dimanche, les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin, tous donc sauf La r\u00e9publique en marche!, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et de facto celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle Assembl\u00e9e nationale."], "variantIds": ["ece-8679513", "ece-8679494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:03:59Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\n53 commentaires d'Ariane Hasler, correspondante \u00e0 Paris repr\u00e9sentativit\u00e9 quand tu nous tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nDepuis dimanche, les partis qui ont perdu des plumes et des si\u00e8ges dans le scrutin tous donc, sauf la R\u00e9publique en marche, posent la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 et, de facto, celle de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future nouvelle Assembl\u00e9e nationale en cause essentiellement la participation la plus basse sous la 5\u00e8me R\u00e9publique, seul un Fran\u00e7ais sur 2 s'est d\u00e9plac\u00e9 dimanche et exprimer son vote en chiffre sur lequel beaucoup de perdants s'appuie sont pour autant se demander en quoi ils en seraient responsables, le proc\u00e8s en y repr\u00e9sentativit\u00e9 politique est donc lanc\u00e9 et la question du soutien de la population \u00e0 la future assembl\u00e9e pos\u00e9e mais il existe aussi une autre repr\u00e9sentativit\u00e9 au-del\u00e0 des partis et des id\u00e9es politiques, celle justement de la population fran\u00e7aise, une population compos\u00e9e d'hommes mais aussi de femmes de blanc, mais aussi de noirs et d'Arabes, de vieux mais aussi de jeunes une repr\u00e9sentativit\u00e9 tenu jusqu'ici \u00e0 l'\u00e9cart des portes du Palais Bourbon, les hommes qu'c\u00e2ble en 7 ans install\u00e9e depuis longtemps dans la majorit\u00e9 des si\u00e8ges disponibles cette repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pourrait faire son entr\u00e9e dans l'honorable h\u00e9micycle avec les marcheurs, dont une partie non n\u00e9gligeables sera issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les marcheurs dont la mixit\u00e9 sociale n'est certes pas le fort, la plupart ont fait des grandes \u00e9coles et navigue dans les cat\u00e9gories socio- professionnelles sup\u00e9rieures mais chez qui, par exemple, la parit\u00e9 hommes/femmes \u00e9tait totale sur les listes des listes parsem\u00e9e de nombreux patronymes color\u00e9s, \u00e7a n'est pas encore la France, mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal que font ces marcheurs une fois au Palais Bourbon, seront -ils align\u00e9s couverts derri\u00e8re le pr\u00e9sident qui visait a fait entrer, perdant ainsi le b\u00e9n\u00e9fice de leur singularit\u00e9, nous verrons d'ici l\u00e0, une chose est s\u00fbre : la photo de famille, dimanche prochain, sera en fait bien plus repr\u00e9sentative que toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait le commentaire d'Ariane Hasler, vous pouvez le retrouver sur notre blog sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T05:01:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B27E04D6-3890-4711-9E58-93A865CB59EB", "internalArchiveId": "B27E04D6-3890-4711-9E58-93A865CB59EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association veut combattre les traitements m\u00e9dicaux inutiles", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les organisations de m\u00e9decins, de patients et de consommateurs s'unissent pour lutter contre les traitements m\u00e9dicaux inutiles. Elles ont cr\u00e9\u00e9 dans ce but l'association fa\u00eeti\u00e8re \"Smarter medicine\", pour sensibiliser le public et les politiques aux traitements qui devraient \u00eatre discut\u00e9s avant d'\u00eatre administr\u00e9s. Jusqu'\u00e0 30% des traitements m\u00e9dicaux effectu\u00e9s en Suisse seraient en effet inutiles et potentiellement dangereux, selon les protagonistes de la nouvelle association.  Joy Demeulemeester, responsable politique de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC) - partie prenant de \"Smarter medicine\" - s'en explique au micro de Philippe Girard.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661198", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Une association veut combattre les traitements m\u00e9dicaux inutiles / OEP_2017-06-13T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les organisations de m\u00e9decins, de patients et de consommateurs s'unissent pour lutter contre les traitements m\u00e9dicaux inutiles. Elles ont cr\u00e9\u00e9 dans ce but l\u2019association fa\u00eeti\u00e8re \"Smarter medicine\", pour sensibiliser le public et les politiques aux traitements qui devraient \u00eatre discut\u00e9s avant d\u2019\u00eatre administr\u00e9s. Jusqu\u2019\u00e0 30% des traitements m\u00e9dicaux effectu\u00e9s en Suisse seraient en effet inutiles et potentiellement dangereux, selon les protagonistes de la nouvelle association.  Joy Demeulemeester, responsable politique de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC) \u2013 partie prenant de \"Smarter medicine\" \u2013 s\u2019en explique au micro de Philippe Girard."], "variantIds": ["ece-8661198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T03:06:02Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne nouvelle association est n\u00e9e hier pour lutter contre la sur- m\u00e9dication et les les gestes m\u00e9dicaux aux inutiles, l'association Smarter Medicine qui est en fait une fa\u00eeti\u00e8re, elle regroupe des associations de m\u00e9decins et d'autres professionnels de la sant\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients et les organisations de d\u00e9fense des consommateurs organisations que vous repr\u00e9sentez deuil Demeulemeester rebonjour, vous \u00eates responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC, on le rappelle donc F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et cette cr\u00e9ation bah tombe \u00e0 pic en tout cas, de notre point de vue, puisque nous avons justement parler de polym\u00e9dication des des personnes \u00e2g\u00e9es jeudi pass\u00e9 notre guichet qu'est -ce que cette nouvelle association va changer dans les probl\u00e8mes de de sur m\u00e9dication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [86%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est : c'est de travailler en \u00e9quipe, de plus en plus on les approche que Mendoza, rien que ce soit, que les m\u00e9decins qui fasse quelque chose de leur c\u00f4t\u00e9, si les patients, de leur c\u00f4t\u00e9 sont sensibilis\u00e9s aussi d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences et et aussi poser des questions en disant mais bon est -ce que : et si on fait rien est -ce que est -ce que c'est mieux est -ce que c'est parce que c'est est : quelles sont les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nParce que jusqu'alors que les m\u00e9decins qui se sensibiliser les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nAlors la campagne Smarter medicine jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent concernait que les professionnels de la sant\u00e9 et puis l\u00e0, en ouvrant la en cr\u00e9ant cette association en int\u00e9grant diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers et les patients et et les consommateurs, et maintenant c'est toucher tout le monde pour que ensemble on apporte un autre regard sur les soins m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nMais le but de l'association c'est quoi in fine et c'est, c'est de faire des \u00e9conomies ou c'est d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [89%] :\r\nAlors c'est surtout il y a am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des soins parce que en fait c'est pas tellement qu'on veut baisser l'addition, c'est que des fois, ben, vous en avez parl\u00e9 dans l'\u00e9mission avec la surm\u00e9dicalisation des des personnes \u00e2g\u00e9es, h\u00e9 ben prendre troupes m\u00e9dicaments h\u00e9 ben \u00e7a plus d'effets n\u00e9gatifs que d'effets positifs, il y a beaucoup de choses comme \u00e7a o\u00f9 on, on, on fait des gestes, finalement un peu automatique et puis se reposer les choses est -ce que c'est vraiment int\u00e9ressant pour moi ou pas est -ce que si ce qui a des effets n\u00e9gatifs, derri\u00e8re c'est toujours voir qu'est -ce que je gagne qu'est -ce que je perds par rapport \u00e0 ce traitement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [86%] :\r\nAlors l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Andr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le le top 5 un des gestes m\u00e9dicaux inutiles dans c'\u00e9tait vous- m\u00eame d'ailleurs Yves-Alain Cornu, si je me souviens bien, qui nous pr\u00e9senter cela c'\u00e9tait le le top 5 donc de des des gestes m\u00e9dicaux aux inutiles de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale alors les rappelle ces 5 gestes inutiles, c'\u00e9tait la prise de sang r\u00e9guli\u00e8res injustifi\u00e9e d\u00e9pose de son du Riner hors de soins intensifs transfusion sanguine excessive alitement prolong\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es ou usage de s\u00e9datifs pour traiter l'insomnie ou l'agit\u00e9 l'agitation ces interventions cette la publication en fait de de cette, de cette liste est -ce que \u00e7a fait changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [87%] :\r\nEn ce sens, alors qu'on manque encore d'\u00e9thique mais il faudrait peut-\u00eatre voir avec les les initiateurs de l'initiative, \u00e0 la base vous faites c'est c'est un, c'est un travail de longue dur\u00e9e, on va pas changer le monde et puis la pratique m\u00e9dicale en un jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nNon mais \u00e7a veut dire que les m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire que depuis que cette sauce, la soci\u00e9t\u00e9 de, de, de Suisse, de m\u00e9decine interne a pr\u00e9sent\u00e9 cette liste est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose dans la pratique des m\u00e9decins sont dit l\u00e0, je vais r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre \u00e0 2 fois avant de, de, de, d'appliquer ce traitement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [88%] :\r\nAlors je n'ai pas le chiffre, je sais que, de toute fa\u00e7on, mettant quand on commence \u00e0 parler de surm\u00e9dicalisation j'ai de plus en plus souvent en face de moi des gens qui voient de quoi je parle, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s, un pour un progr\u00e8s, je vois qu'il y a quand m\u00eame plus de personnes qui se pose des questions sur des choses toutes simples, par rapport aux antibiotiques, la la part contient o\u00f9 il y a eu des enqu\u00eates qui montrent que, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du public, on va plus r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 est -ce que j'ai besoin de cet antibiotique ou pas typiquement pour les probl\u00e8mes de gorge parce qu'on avait tendance \u00e0 prescrire pour les voies respiratoires des anti- bio alors que c'est souvent virale et que \u00e7a sert \u00e0 rien et puis en plus, \u00e7a \u00e7a sa lutte pour la r\u00e9sistance des antibiotiques, ce qui nous arrange pas non plus, donc voil\u00e0 je, je, je, j'arriverais pas \u00e0 dire, les gens sont plus au courant et je vois, c'est un travail de longue haleine, peut-\u00eatre qu'il y a des \u00e9tudes qui existe et qu'elle peut pas les et pas vu mais voil\u00e0 \u00e7a pas faire comme \u00e7a je Rollandin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [91%] :\r\nOui, en tout cas, c'est pour \u00e7a que vous avez cr\u00e9e cette association hier Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [88%] :\r\nOui, en vous entendant rire aux \u00e9clats \u00e0 l'id\u00e9e que les m\u00e9decins puissent on jette pratique rapidement des probl\u00e8mes, c'est assez pr\u00e9occupant, d'une part, mais surtout est -ce que c'est pas \u00e0 la base, au niveau de la formation des m\u00e9decins, le probl\u00e8me se joue parce qu'une fois qu'ils sont lanc\u00e9s dans leur cabinet, par exemple, le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, de de revoir la pratique parfois la formation \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors je le le le fait de la surm\u00e9dicalisation et aborder un dans la formation des m\u00e9decins, mais il y a tellement de choses \u00e0 leur apprendre, de nouveau, je suis pas la sp\u00e9cialiste de la formation des m\u00e9decins Moshe aspect la formation du grand public, aupr\u00e8s du grand public, on avait fait des sondages sur la surm\u00e9dicalisation sur est -ce que les gens avaient le temps de poser des questions \u00e0 leur m\u00e9decin, remettre en question, demander un 2\u00e8me avis, \u00e7a on sait que \u00e7a marche maintenant, voil\u00e0, je voudrais voir avec un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [89%] :\r\nC'est justement on a sous la main de 2 m\u00e9decins qui interviendra tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos des cardiaques test Roger d'Arioli, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, je vous pr\u00e9sente, on ne pr\u00e9sente plus, parce qu'on est tellement souvent, vous \u00eates tellement de casquettes alors vous interviendrez tout \u00e0 l'heure comme membre de la la commission information et pr\u00e9vention de la Fondation suisse de cardiologie, mais en tant que m\u00e9decin ou ancien m\u00e9decin, les m\u00e9decins, ils ont de la peine \u00e0 se remettre en question ou bien \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a fait partie aussi de leur travail de de changer \u00e7a, c'est la partie de la KUL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [89%] :\r\nDonc c'est pas facile de changer ses habitudes parce qu'il faut aussi voulez moi je verrais le l'\u00e9l\u00e9ment limitant de votre de votre d\u00e9marche Smarter medicine, c'est qu'on dit ce qu'il faut pas fermer le plus difficile c'est sur qu'est -ce qu'il faut faire dans les situations d\u00e9licates, et \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me de la formation, alors je peux vous dire pour avoir \u00e9t\u00e9 30 ans en polyclinique de m\u00e9decine, \u00e7a c'\u00e9tait notre job de former les m\u00e9decins \u00e0 la pratique quotidienne, \u00e7a veut dire on appelait volontiers sa la bobologie, contrairement \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital, on a les grandes maladies s\u00e9rieuses avec des plateaux techniques, donc au fond moi je salue une telle initiative, et \u00e7a devrait progresser, aller dans le sens de dire mais dans ces situations o\u00f9 je vais, prescrire des antibiotiques, oui c'est bien de ne pas le prescrire, mais comment je vais faire face, comment je vais r\u00e9pondre \u00e0 demander des personnes et puis l'\u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert quand m\u00eame, c'est de montrer que des progr\u00e8s en m\u00e9decine, si je prends par exemple les diab\u00e9tiques, au fond, on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire drastiquement les amputations chez les diab\u00e9tiques, au moment o\u00f9 on a donn\u00e9 cette \u00e9ducation th\u00e9rapeutique au au au sujet diab\u00e9tiques m\u00eame dire, on leur a appris \u00e0 conna\u00eetre leur maladie de savoir de quoi qu'est -ce qui peut exiger \u00e7a c'\u00e9tait la d\u00e9claration de femmes Saint-Vincent, donc je salue ceux -l\u00e0, il faut continuer l'effort n'est pas enfin il il il est pas et il est vraiment louables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [82%] :\r\nPar les rejets Arioli id\u00e9e de comme convainc le patient que c'est bien de pas les donner un antibiotique, c'est ce qui ressortait aussi dans les guichets de la semaine derni\u00e8re sur la sur- m\u00e9dication, souvent on MS, un m\u00e9decin dit pour se si on se serait meilleur pour sa sant\u00e9, qu'on arr\u00eate un traitement, la famille le prend pour on baisse les bras, on ne va plus s'occuper de lui, on le laisse mourir alors qu'on fait l\u00e0, c'est l'\u00e9ducation ben comme vous dites, Joy Demeulemeester de la population de ne compte que des fois plus de m\u00e9dicaments, c'est pas la meilleure solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le le slogan c'est moins \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nPlus alors que m\u00e9decins et patients devraient discuter \u00e7a c'est, c'est c'est un peu votre slogan, c'est ce que vous \u00e9criviez hier dans votre communiqu\u00e9 le probl\u00e8me, c'est que le le le patient il sait pas forc\u00e9ment ce qui est bon pour lui et il s'en remet g\u00e9n\u00e9ralement aux m\u00e9decins et ce qu'il a pas l'effet pervers, en fait, en en sensibilisant entre le patient que on tombe dans ce qu'on a aussi, avec internet, c'est-\u00e0-dire des patients qui savent mieux enfin qui pr\u00e9tendent savoir mieux ce qui est bon pour eux que le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [88%] :\r\nAlors, de nouveau l'usage Internet \u00e7a d\u00e9pend comment utilise utiliser Internet abonn\u00e9s si on pas \u00e0 des fins diagnostiques mais pour compl\u00e9ter ces informations et si \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre faits sur prescription m\u00e9dicale, typiquement un m\u00e9decin dit maintient si vous voulez savoir plus mais il y a telle telle ou telle site qui est bien, \u00e7a, c'est utiliser utilisation intelligente des des nouvelles technologies et puis le dialogue aussi c'est pas, c'est pas rentrer dans le cadre de son m\u00e9decin, c'est juste une ouverture au dialogue, une sensibilisation, la sant\u00e9, c'est un \u00e9norme march\u00e9 aussi et puis se dire que : h\u00e9 ben, si mon m\u00e9decin m'a dit : ben nous on fait rien, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que \u00e7a veut pas dire qu'il nous prend pas au s\u00e9rieux, c'est peut-\u00eatre que justement il ne bien au s\u00e9rieux et que il y a c'est esp\u00e8ce de philosophie qui doit, qui doit changer, donc de parler, \u00e7a para\u00eet \u00e7a para\u00eet un peu superficielle, mais \u00e0 la longue, si on n'arrive pas \u00e0 parler, on peut pas \u00e9tablir un une relation de soins qui, de confiance et efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [95%] :\r\nUne derni\u00e8re question concernant un chiffre que vous publiez dans votre, dans votre communiqu\u00e9 Joy Demeulemeester jusqu'\u00e0 30 pourcent des des traitements m\u00e9dicaux effectu\u00e9s en Suisse seraient inutiles et potentiellement dangereux pour la sant\u00e9 des patients c'est \u00e9norme 30 pourcent comment comment vous arrivez \u00e0 ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:34) [91%] :\r\nC'est des estimations en effet apr\u00e8s la surm\u00e9dicalisation c'est extr\u00eamement vaste, c'est autant les m\u00e9dicaments, donc certains d\u00e9pistage que des radiologies c'est pas 30 pourcent de de d'op\u00e9rations qui sont en trop, mais par exemple, il y avait une \u00e9tude Jamain en 2012, qui avait montr\u00e9 que c'\u00e9tait responsable 30 pourcent des des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'\u00e9tait il y a des choses qui \u00e9taient en trop aux USA, on est \u00e0 30 pourcent sur sur le m\u00e9dicalisation 20 au Canada, et puis en France, on avait \u00e0 28 pourcent donc donc c'est c'est des estimations des parall\u00e8les comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [91%] :\r\nDonc le conseil, dialoguer avec son avec son m\u00e9decin, ne serait -ce que poser la question pourquoi on me prescrit tels ou tels m\u00e9dicaments ou telle ou telle geste m\u00e9dical, c'est \u00e7a en fait, essayer de comprendre en fait ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [84%] :\r\nUne question toute simple : et si on fait rien, parce que c'est moins bien ce que c'est qu'est -ce que je fis plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Demeulemeester responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC dans : F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs vous venez nous pr\u00e9senter cette nouvelle association Smarter medicine, qui se propose de lutter contre la sur- m\u00e9dication les gestes m\u00e9dicaux aux inutiles donc association port\u00e9e sur les fonts baptismaux, hier, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e et puis le lien sur le site de l'association et sur notre page web de ce jour, une page qui a fait d'ailleurs peau neuve comme vous pourrez le le constater et puis on a mis aussi notre \u00e9mission de mai 2005 sur le Top 5 des gestes m\u00e9dicaux aux inutiles et qui, tous, donc aussi accessible \u00e0 la m\u00eame adresse RTS Point CH barre oblique, on en parle \u00e0 9 heures 17 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-D67BA949-724A-47C3-9AFF-BBE3D23A5E0E", "internalArchiveId": "D67BA949-724A-47C3-9AFF-BBE3D23A5E0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 13.06.2017", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660915", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-06-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-06-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8660924", "ece-8660915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:51:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [63%] :\r\nNous f\u00e9d\u00e9rer super c'est sur couvert 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, on y va \u00e0 l'\u00e9nergie pas renouvelable en 1995 c'est dans ce 13 juin que le pr\u00e9sident Jacques Chirac annon\u00e7ait la reprise des essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, une d\u00e9cision contest\u00e9e mais prise avec conviction et surtout dans un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [77%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [92%] :\r\nNotre \u00e9quipe, c'est ce qu'ils ont ferm\u00e9 pendant \u00e0 peine quelques mois puisqu'en janvier de l'ann\u00e9e suivante, ce m\u00eame Jacques Chirac annoncera l'arr\u00eat des essais nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [74%] :\r\nJe vous annonce chez choix la veille des de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nBah oui, c'est le principe des SS, ce qui est souvent ben \u00e7a marche pas 1665, la bataille de l'eau, Stop, \u00e7a, c'est un moment important de la 2\u00e8me guerre anglo- n\u00e9erlandaise, il s'\u00e9tait aussi, en ce jour, l'arm\u00e9e n\u00e9erlandaise, il a laiss\u00e9 17 de ses 103 navires ainsi que 4 1000 de ses soldats une d\u00e9route, consid\u00e9r\u00e9e comme la pire d\u00e9faite navale dans l'histoire des Pays-Bas, mais apparemment c'est quand m\u00eame moins grave que la d\u00e9faite des Pays-Bas en finale de la Coupe du monde 2010. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [87%] :\r\nInconsolable, ils y croyaient tellement et pourtant, apr\u00e8s 2 heures d'espoir et de souffrance, le r\u00eave, Orange s'est bris\u00e9 100000 personnes sonn\u00e9 le ciel d'Amsterdam vient de s'abattre sur leurs Terres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nJ'beau adorer le football pourrait faire gaffe \u00e0 pas en parler, comme s'il y avait eu des milliers de morts source BFM 1562 la ville Argentine de San Juan, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en ce 13 juin fond\u00e9e par les conquistadores espagnols l'histoire de cette cit\u00e9 est marqu\u00e9e par les catastrophes naturelles, crues, inondations, s\u00e9ismes et autres \u00e9pid\u00e9mies du coup beaucoup d'artistes ont rendu hommage, cette ville de San Juan comme Kanye West avec son titre au niveau Anne Daft Punk avec Juan Martin aime ou la com\u00e9die musicale grise avec lieu de Juan de la loi. \r\n300 24 ans J-C vous souvenez -vous d'Alexandre le Grand, untel combattants leur a pu mourir sur le Champ, bataillant mais au lieu de \u00e7a il est mort d'une b\u00eate fi\u00e8vre aujourd'hui seulement 33 ans il \u00e9tait ma\u00eetre de la Gr\u00e8ce, de l'\u00c9gypte et de l'Asie un empire qu'il a conquis en une d\u00e9cennie, et qui ne lui survivra pas puisque d\u00e8s sa mort empire sera partag\u00e9 entre ses g\u00e9n\u00e9raux pourtant son mythe sera entretenu inspirant d'autres Alexandra devenir grand, eux aussi, en tout cas ce qu'on se dit quand on entend, Alexandre Astier, qui parle de l'utilisation de l'autre, tu\u00e9 dans la musique et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [90%] :\r\nDuel pas du tout avoir peur de ce genre de truc parce que \u00e7a corrige des gens qui, de toute fa\u00e7on, n'ont pas grand chose \u00e0 dire, donc c'est c'est pas grave, c'est moi, je pense que chanter faux, c'est pas grave du tout, en revanche, \u00e7a prouve que vous n'avez pas compris ce que vous faites comprendre la musique c'est entendent la bonne fr\u00e9quence c'est savoir si sont en dessus ou en dessous, c'est naturel pour un musicien et \u00e7a fait partie du bagage du musicien que de comprendre qu'un truc est trop bas ou trop si c'est une machine qui fait \u00e0 votre place, c'est pas grave pour les les gens, \u00e7a prouve que vous n'avez rien \u00e0 faire l\u00e0, on a perdu un Alexandre le Grand, mais on en a gagn\u00e9 un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [85%] :\r\nChoix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer super c'est vrai surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [95%] :\r\nOui mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E141231-2DBF-48AA-BFF2-B6D744E178E4", "internalArchiveId": "9E141231-2DBF-48AA-BFF2-B6D744E178E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Souvenirs d'enfance", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "--\"Mon papa\", tir\u00e9 du livre \"Elle(s), de G\u00e9rard Levoyer, ed. La Fontaine.\r\n-Un extrait de \"Ailleurs c'est mieux\", d'Am\u00e9lie Plume, ed. Zo\u00e9.\r\n-Un extrait de \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\", de Claude-Inga Barbey, ed. Zo\u00e9.\r\n\r\n* * --\"Mon papa\", tir\u00e9 du livre \"Elle(s), de G\u00e9rard Levoyer, ed. La Fontaine.\r\n-Un extrait de \"Ailleurs c'est mieux\", d'Am\u00e9lie Plume, ed. Zo\u00e9.\r\n-Un extrait de \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\", de Claude-Inga Barbey, ed. Zo\u00e9.", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661180", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 13.06.2017", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 13.06.2017", "Souvenirs d'enfance / REVE_2017-06-13T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Souvenirs d'enfance / REVE_2017-06-13T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["--\"Mon papa\", tir\u00e9 du livre \"Elle(s), de G\u00e9rard Levoyer, ed. La Fontaine.\n-Un extrait de \"Ailleurs c'est mieux\", d'Am\u00e9lie Plume, ed. Zo\u00e9.\n-Un extrait de \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\", de Claude-Inga Barbey, ed. Zo\u00e9.", "--\"Mon papa\", tir\u00e9 du livre \"Elle(s), de G\u00e9rard Levoyer, ed. La Fontaine.\n-Un extrait de \"Ailleurs c'est mieux\", d'Am\u00e9lie Plume, ed. Zo\u00e9.\n-Un extrait de \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\", de Claude-Inga Barbey, ed. Zo\u00e9."], "variantIds": ["ece-8661181", "ece-8661180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T16:56:18Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit. \r\nKarine d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [89%] :\r\nBonsoir et r\u00eaveur, je vous embarque pour un voyage en enfance, quel souvenir en gardez -vous certainement avec des anecdotes, des moments qui vous sont marqu\u00e9s dans ce dernier r\u00eave avant la nuit, on jette un coup d'oeil en arri\u00e8re des hommes et des femmes se rem\u00e9more des \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9es dans leur enfance, on le vit Revit avec Isabelle Barth qui gouverne en r\u00e9gie et puis Nathalie Shawn Berry a veill\u00e9 \u00e0 choisir des chansons, il y a d\u00e9j\u00e0 celle de Louis-Jean Cormier. \r\nComplot d'enfants, on serait tent\u00e9 de dire Jean-Louis Cormier mais non bah non, c'est Louis Jean, voil\u00e0, c'est ce qui complique qui plus original, enfant, je me souviens, c'est le th\u00e8me de notre \u00e9mission, c'est aussi le titre d'un collectif 17 auteurs r\u00e9unis dans un livre pour agir en faveur de l'\u00e9ducation dans le monde chaque livre achet\u00e9 permet \u00e0 l'UNICEF d'aider des enfants non scolaris\u00e9s, ce recueil de nouvelles et publi\u00e9 aux \u00e9ditions de la librairie g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise et ce r\u00e9cit choisit le grand acteur et de Didier Van Cauwelaert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [85%] :\r\nNous avions 10 ans et demi il m'appelait le clown et moins face de rat, l'origine de ces surnoms, se perd dans la nuit des temps morts de mon enfance que jalonnent quelques souvenirs \u00e9clairant comme c'est dimanche de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [83%] :\r\nPrintemps sous les yeux atterr\u00e9s de mon copain face de rat condamn\u00e9 Ferro dans le civil, la pire d\u00e8s honte me conduisit \u00e0 l'admiration par le biais de la haine. \r\nCette semaine, dans toute la France \u00e9tait consacr\u00e9e aux aveugles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [90%] :\r\nL'\u00e9cole des magnolias, sur les hauteurs de Nice un instituteur monsieur politique avait demand\u00e9 volontaire, courageux b\u00e9n\u00e9voles se verrait confier une bo\u00eete en fer bossel\u00e9e avec une fente dans le couvercle, ainsi qu'une planche d'autocollants destin\u00e9s \u00e0 garnir d'une canne blanche \u00e0 la boutonni\u00e8re d\u00e9g\u00e9n\u00e8re donateurs s'agissait de faire la qu\u00eate quoi je levais la main spontan\u00e9ment notre \u00e9cole communale \u00e9taient panique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [88%] :\r\nLa fille de Monsieur Poletti, venez travailler dans notre classe lorsque son institutrice \u00e9tait malade qui par bonheur \u00e9tait souvent le cas, je ne ratait jamais une occasion de l'\u00e9blouir en jouant les m\u00e2les dominants du CM, je gagnerai une fortune en 8 jours sauverait un maximum d'aveugles, il sortirait avec moi quand on serait grand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [85%] :\r\nJe ne tardez pas \u00e0 d\u00e9chanter, vendredi soir, j'arrive p\u00e9niblement r\u00e9colt\u00e9 20 francs pi\u00e8ce de 5. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [86%] :\r\nFruit de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 clandestine de ma grand- m\u00e8re et de la parcimonie raisonner de mes parents qui d\u00e9j\u00e0 mombre bienfaiteur de l'Association pour laquelle jur\u00e9 cens\u00e9 lever des fonds, encourageait \u00e0 sensibiliser les inconnus sur la voie publique plut\u00f4t que de me contenter de ponctionner ma famille sauf que les passants contourner comment \u00e9preuve d'aiguillage \u00e9taient mass\u00e9s bilan faire pour faire tinter 4 pi\u00e8ces \u00e0 titre incitatif peut-\u00eatre mon slogan clam\u00e9 sur un ton joyeusement racoleur -t-il par exc\u00e8s d'optimisme, rendait la vue aux aveugles merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [86%] :\r\nDernier espoir r\u00e9sidait dans le week- end marathon mais bien devaient justement le pass\u00e9 chez les riches \u00e0 Saint-Paul-de-Vence, non que les matantes avait invit\u00e9 en compagnie de leur filiales face de rat dans leur maison proche du village de luxe o\u00f9 pullulaient milliardaires et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [92%] :\r\n\u00e7a me changera mon quartier populaire o\u00f9 les gens n'avaient pas toujours les moyens de leur bon coeur, comme l'avait expliqu\u00e9 ma grand- m\u00e8re pour me r\u00e9concilie avec le genre humain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:51) [92%] :\r\nFort du soutien spontan\u00e9 de face de rat qui s'est affubl\u00e9 de lunettes noires pour illustrer la cause, donc je m'efforce de remplir les caisses, me voici donc d\u00e9boulant sur la place de Saint-Paul, \u00e0 la sortie de la messe le dimanche matin. \r\nEt regarde s'exclame soudain faux aveugles d\u00e9monstration ces machins l\u00e0 comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0, tu sais, le type qui rentrent le chiffon dans les oreilles de Louis de Fun\u00e8s. \r\nJe suis la direction de son doigt et dans une trou\u00e9e de la foule, j'aper\u00e7ois effectivement le grand acteur, tout aur\u00e9ol\u00e9 de son triomphe dans la folie des grandeurs, Yves Montand, perd encore au milieu du terrain de boules en expliquant son partenaire de sa voix de stentor pourquoi il aurait fallu qu'il pointe au lieu de tirer. \r\nAlors, rassemblant encourageant la main droite, je traverse le terrain et pr\u00e9sente dans ma bo\u00eete fondu \u00e0 la Star Brad chemise je bredouille bonjour Monsieur montant, c'est pour les aveugles. \r\nInterpell\u00e9 des visages. \r\nCe film. \r\nL'\u00e2ge ses boules et brusquement \u00e9tend les bras dans un geste tribun qui aussit\u00f4t instaure le silence dans la foule. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [97%] :\r\nInutile dans un rictus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [86%] :\r\nSi p\u00e9niblement il me toise comme s'il avait prof\u00e9r\u00e9 une injure un gros mot, d'une voix en montagnes russes j'articule avec le plus de virilit\u00e9 possible et les non- voyants, pour leur rendre la vue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [62%] :\r\nContre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:28) [87%] :\r\nCramoisi, ce sont les regards de la foule convergeait vers moi. \r\nSilence s'\u00e9ternise parmi les spectateurs qui retiennent leur souffle, non mais vous entendez apostrophe brutalement la Star de la p\u00e9tanque, vous entendez c'est ignominie. \r\nH\u00e9ros de moutons de Panurge se Rallye machinalement \u00e0 son indignation voil\u00e0 prochaine lecteur tape, voil\u00e0 tout ce qu'a trouv\u00e9 Monsieur Pompidou pour financer la recherche scientifique, rendre la vue aux aveugles, tu parles, transformer l'an gamins mendiant oui en mendiant. \r\nMarrakech ma bo\u00eete \u00e0 sous la brandit de droite \u00e0 gauche, vous trouvez vraiment que c'est un exemple \u00e0 donner \u00e0 nos jeunes, d\u00e9j\u00e0 que le gouvernement vous saigner \u00e0 blanc, voil\u00e0 qu'en plus il envoie vos pitounes faire la manche, c'est pour \u00e7a qu'on s'est battu, c'est \u00e7a l'h\u00e9ritage de Mai 68. \r\nVous savez que \u00e7a m\u00e9rite comme r\u00e9ponse, vous savez ce qu'on lui dit au gouvernement. \r\nCes millions de suite sa t\u00eate, il mart\u00e8le le couvercle dans un geste obsc\u00e8ne qui d\u00e9clenche les et la populace concentr\u00e9 sur moins faute de mieux. \r\nC'est un dr\u00f4le d\u00e9sign\u00e9 de l'exploitation des mineurs de la d\u00e9mission des pouvoirs publics et de l'aveuglement social je serre les dents pour ne pas pleurer. \r\nCopain Andr\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, s'est empress\u00e9 de retirer ses lunettes noires, peur que la foule ne retourne sa col\u00e8re contre nous complice involontaire de la droite erectus d\u00e9nonc\u00e9e par le militant bouliste. \r\nAllez, un petit pas vers la le Alcyon parents et \u00e0 ceux qui t'ont vol\u00e9 ta dignit\u00e9 mais \u00e0 englouti rendant l'objet de main ao\u00fbt P\u00e9kin gratouille dans les cheveux, qui ach\u00e8ve de mortifi\u00e9 et quand ils reprennent plus. \r\nLa t\u00eate basse, Londres et moi partons \u00e0 travers le troupeau qui s'\u00e9cartent en applaudissant le donneur, de le son du terrain de p\u00e9tanque je planque la bo\u00eete en fer, plus question de mendier le moindre centime dans ces conditions, on ne veut pas de votre pognon salauds de riches. \r\nDurant les 2 kilom\u00e8tres de soleil plomb\u00e9 sur la route des Gardette on ne d\u00e9col\u00e8re pas, on imite monte, on se r\u00e9p\u00e8te \u00e7a sa diatribe en le caricaturant on la ridiculise \u00e0 notre tour, pour essayer de reprendre le pouvoir sur notre humiliation publique. \r\nPlus on est que plus on soulage mais quel d\u00e9bile ouais quel radin, plus jamais je regarderai ces films, il a raison de Fun\u00e8s, des coups de pied au cul, c'est tout ce qu'il m\u00e9rite, ses chansons, merde, je lui ferai bouffer les cassettes, alors moi j'esp\u00e8re qu'il va se prendre une boule dans la tronche ce connard dans les yeux : tiens, \u00e7a lui apprendra foot des aveugles. \r\nDe retour \u00e0 la maison on fait contre mauvaise fortune bon coeur, r\u00e9pond aux questions avec des grimaces de sourire, oui, oui, oui, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, on est ravi et qu'est -ce qu'on mange. \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux j'esp\u00e8re les Saint-Paul-aux-Bois claironne ma tante, surtout le jour du Seigneur, histoire de v\u00e9rifier, elle prend la bo\u00eete en fer ouvre le couvercle. \r\nEt alors, le ciel nous tombe sur la t\u00eate, muet de stupeur Andr\u00e9 moi fixons les 3 billets de 500 francs pli\u00e9 au-dessus des 4 pi\u00e8ces de monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:47) [84%] :\r\nSous le couvert de \u00e7a, harangue le com\u00e9dien avec une dext\u00e9rit\u00e9 de prestidigitateur avait d\u00fb les glisser dans la fant\u00f4me au moment o\u00f9 il feignait de sodomiser la s\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:11) [90%] :\r\nJ'ai revu Yves Montand en 1988 c'\u00e9tait \u00e0 l'avant- premi\u00e8res parisiennes de la Maison assassin\u00e9e 1er film auquel j'avais collabor\u00e9 cette fois, c'est lui qui se dirige avec moi tandis que je posait pour les photographes avec Patrick Bruel, copain de service militaire pour qui j'avais \u00e9crit le r\u00f4le principal, le v\u00e9t\u00e9ran du Box-Office qui venait de s'illustrer dans Pape est de Jean de Florette, lance \u00e0 la cantonade tr\u00e8s bien de confier les dialogues, un jeune enfin la Gaumont nous sort un film digne de ce nom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [87%] :\r\nPour la seconde fois \u00e0 17 ans de distance montant m'apostropher en pr\u00e9sence d'un pote, tout en prenant l'assistance \u00e0 t\u00e9moin ainsi cette impression de RIM et qui fit monter dans la gorge des mots irrattrapable, voyant le grand acteur me utilis\u00e9e comme pr\u00e9texte pour d\u00e9noncer \u00e0 pr\u00e9sent non plus les carences de l'\u00c9tat face au probl\u00e8me des non- voyants, mais l'aveuglement des instances cin\u00e9matographique qui beuglait il ne produisait d'habitude que des pitreries pour vieux bourgeois au lieu de nous donner des films au discours social si moderne, l'enfant bless\u00e9 de Saint-Paul-de-Vence r\u00e9activer soudain, moi je m'entendit r\u00e9pondre \u00e0 ces compliments d'une voix aussi tonitruante que la sienne. \r\nEn quelques phrases, je ai rappeler notre premi\u00e8re rencontrent le remercier de sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 honteuse, tout en lui reprochant son sadisme comme lui je m'appuyer sur l'auditoire entre chaque phrase avant de replonger dans ses yeux. \r\n\u00e9tait -il vraiment n\u00e9cessaire Monsieur montant du millier de gamins pour briller sur leur dos, tout en les gratifiant \u00e0 leur insu du plus beau des cadeaux, c'est ainsi que vous \u00eates devenu mon acteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour 1500 francs, vraiment pas de quoi \u00eatre fier. \r\nL'\u00e9poux de Simone Signoret avait totalement oubli\u00e9 cette anecdote du terrain de boules, mais il s'y int\u00e9resse, les yeux brillants, comme si je lui racontais une jolie sc\u00e8ne qui se r\u00e9jouissait de tourner dans un film \u00e0 sa gloire, au lieu de me demander pardon, r\u00e9trospectivement, il me dit : bravo pens\u00e9 \u00e0 moi pour \u00eatre prochain sc\u00e9nario conclut -il avec une tape sur mon \u00e9paule avant de regagner le buffet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:30) [96%] :\r\nYves Montand est mort \u00e0 la page 67 de l'histoire que je lui \u00e9crivais sur mesure, nouveau tour de cochon mais sans compensations cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:43) [73%] :\r\nIl y a que le temps o\u00f9 ne passait plus. \r\nRFI mais au travers de notre corps, on croirait \u00e0 revoir la vall\u00e9e du plan ce que je suis \u00e0 nous, ce sont les fort toujours, bien que l'autre. \r\nComme un chien et une heure de rire. \r\nChanger de quoi d\u00e9concerter une main tremble, non du tout, je hein. \r\nRien, rien est public apr\u00e8s. \r\nConstruite de mon cher du pass\u00e9 au poignet des gens je de l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:58) [64%] :\r\nUn peu comme \u00e7a se vit, tiens, l\u00e9ger mais a quand m\u00eame fait taire arriver est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [86%] :\r\n\u00e7a g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:39) [87%] :\r\nVrai c'est serein que Richter. \r\nHugo tout il est pr\u00e9venu. \r\nAgression de. \r\nDur\u00e9e du et ouvert. \r\nComme \u00e7a, c'est pas la mort. \r\nMais que rien ne serait. \r\nPas clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [85%] :\r\nSi un accord AM comme fascinent la taille, le voyou et tout \u00e0 l'heure, Yves Montand, les gamins les mouflets les ch\u00e8res t\u00eates blondes, les enfants occupent nos r\u00eaves, ce soir je vous ouvre un livre de G\u00e9rard Levoyer, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et il est l'auteur de plus de 20 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre aussi dramatique radio de sketches de sc\u00e9nario et de nouvelles mon papa s'est tir\u00e9 du livre : Elle, elle plurielle \u00e9ventuellement stand parenth\u00e8se aux \u00e9ditions La Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:48) [94%] :\r\nMon papa a pris une grosse corde et il a dit c'est du solide, \u00e7a devrait tenir. \r\nEt puis il est mont\u00e9 au grenier, moi avec mon fr\u00e8re Jo\u00ebl, jouer \u00e0 la corne d'escargot opaque de sauterelles aux de scarab\u00e9es enfin \u00e0 toutes sortes de jeux qu'on joue en arrachant des trucs. \r\nSi jusqu'au nous d'estomac, ont commenc\u00e9 \u00e0 crier on sait inqui\u00e9t\u00e9, alors on est mont\u00e9 au grenier, voir si \u00e7a avait tenu gr\u00e2ce \u00e0 la grosse corde et on a vu que oui, \u00e7a avait tenu. \r\nMon p\u00e8re \u00e9tait bien entendu. \r\nAlors on est redescendu parce que Jo\u00ebl disait que les salles \u00e0 cause de la grande enfin qu'ils aient des trous et on a mang\u00e9 du pain avec du beurre et du chocolat en poudre dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:31) [83%] :\r\nJo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:34) [91%] :\r\nIl est mort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:36) [98%] :\r\nJ'ai dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:37) [90%] :\r\nAlors on a remis de chocolat et on a bu du vin rouge, mais c'\u00e9tait pas fameux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:43) [92%] :\r\nEnsuite, on a regard\u00e9 une cassette de film, c'\u00e9tait 4 mariages et un enterrement, on a regard\u00e9 plusieurs fois l'enterrement et on s'est dit qu'il fallait faire pareil. \r\nAlors d\u00e9crocher mon p\u00e8re, vu que les morts sont toujours \u00e0 l'horizontales. \r\nQuand j'ai coup\u00e9 la corde avec la aussi papa a fait mal \u00e0 mon petit fr\u00e8re, il lui est tomb\u00e9 sur le vieux pieds il a pleur\u00e9 en disant qu'il \u00e9tait aussi m\u00e9chant mort que vivant. \r\nPouss\u00e9e dans les escaliers, il a roul\u00e9 tout seul jusqu'en bas. \r\nC'\u00e9tait pas fatigant. \r\nEnsuite on a attach\u00e9 ses pieds \u00e0 la tondeuse \u00e0 gazon, et on a enclench\u00e9 la marche avant \u00e0 la tra\u00een\u00e9e sur 20 ma\u00eetre jusqu'\u00e0 ce que le moteur cale, ensuite il y a jamais voulu red\u00e9marrer. \r\nOn \u00e9tait au milieu de la cour et Jo\u00ebl dit ben alors qu'est -ce qu'on fait. \r\nMoi, je ne savais rien du tout. \r\nAlors on est retourn\u00e9s visionn\u00e9 une cassette, une autre Petits meurtres entre amis, mais d\u00e9coup\u00e9 le corps de papa en petits morceaux, \u00e7a nous disait trop rien \u00e7a tr\u00e8s salissant pour les v\u00eatements et pour une fois, on avait juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:46) [85%] :\r\nPas sali les n\u00f4tres alors margarine autre cassette, \u00e7a nous a fait rire, c'\u00e9tait une histoire avec Jacques il a Fripouille \u00e7a n'est pas de solution pour enterrer les morts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:58) [74%] :\r\nMoi j'ai une margarine lundi c'est triste la mort j'ai dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:05) [88%] :\r\nAlors on a pleur\u00e9 un peu en nous embrassant mais on avait beaucoup de mal \u00e0 faire venir les larmes alors on s'est un peu pinc\u00e9 tir\u00e9 les cheveux et c'est venu. \r\nNavette Cross les masses d'eau sal\u00e9e sur les joues qui brillaient dans le soleil comme des diamants, c'\u00e9tait beau Tiburce est venu faire le fou avec nous, il allait chez nos diamants mordu nos chaussures apporter sa baballe. \r\nEt puis, il a \u00e9t\u00e9 renifler le p\u00e8re et nous a donn\u00e9 l'id\u00e9e de remplacer la tondeuse a gazons par un chien, voil\u00e0 un peu battue pour le faire avancer, il prenait \u00e7a pour un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:37) [88%] :\r\nIl a m\u00eame recul\u00e9 de 10 m\u00e8tres pour ne courir apr\u00e8s, mais avec la bo\u00eete de Nutella, on a fini par le faire approcher de la fin et on a bascul\u00e9 papa dedans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:00) [84%] :\r\nOn a fait le simulacre de la messe domino ces biscottes Slocum doit am\u00e8ne et puis on a retir\u00e9 le bas flanc et tout le fumier dans la fin, sa vie, c'est une peine couvertures chauffantes pour le p\u00e8re, les \u00e9tonnant tout de suite saut\u00e9 dessus pour picorer les vers de terre et Tiburce pour jouer avec les poules, on a laiss\u00e9 tout le monde a son occupation et on est all\u00e9 commencer notre deuil. \r\nOn avait vu faire \u00e7a une fois quand on s'arr\u00eater le Tour \u00e0 notre m\u00e8re de se pendre au grenier. \r\nLe deuil \u00e7a se avec des bougies et du nord, aux fen\u00eatre et aux v\u00eatements. \r\nCe qu'on n'a pas compris c'est si cette d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au triste parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait des femmes qui pleuraient autour du corps de un maman en disant qu'elle \u00e9tait bien joli comme \u00e7a, il avait fini de souffrir, elle \u00e9tait bien plus heureux Oletta maintenant pour la regretterai parce que c'\u00e9tait une bonne couturi\u00e8re que le plus dur restait pour nous est tout et tout. \r\nLa cuisine, il y avait les hommes qui buvaient des coups en parlant de l'ouverture de la chasse et les faces de la jasette et \u00e7a l'rire beaucoup ben on a d\u00e9cid\u00e9 de faire pareil, sans r\u00e9fl\u00e9chir, je suis all\u00e9e pleurer dans la salle \u00e0 manger et Jo\u00ebl \u00e0 vider la bouteille de Fanta m\u00eame qu'ensuite il a pas mal roter pyjama, il y a assez pleur\u00e9 on invers\u00e9 les r\u00f4les et comme il y avait plus de frontaliers au bout de 10 minutes on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que le deuil \u00e9tait fini. \r\nC'est l\u00e0 qu'on a compris qu'on \u00e9tait des orphelins, \u00e7a risquait pas et dr\u00f4le pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:29) [85%] :\r\nNous s\u00e9parer, j'ai dit \u00e0 Jo\u00ebl, on va m\u00eame chez les gar\u00e7ons et moi chez les filles avec des jupes est en plastique et des bonnes soeurs qui font chanter des chansons naissent \u00e0 6 heures du matin aid\u00e9s je vous salis ma rue avant de se coucher sur 200 dans une grande chambre pour faire pipi faudra marcher un quart d'heure sur du carrelage froid on nous traitera on se moque rat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:54) [89%] :\r\nDimanche, pourra rester derri\u00e8re les grilles pendant les vacances aussi personne viendra nous voir parce que personne n'osait m\u00eame toi tu sera loin peut-\u00eatre dans un camp d'internement parce que je dors \u00e9crit \u00e9l\u00e8ves de d\u00e9sespoir avec mon sang aura a voulu t'\u00e9vader pour venir me rejoindre Hector a \u00e9t\u00e9 pris par les glaces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:14) [93%] :\r\nCette fois, on a beaucoup pleurer avec des larmes vraies causes de la trouille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:37) [88%] :\r\nOn se tenait fort serr\u00e9 dans les bras, on se c\u00e2liner fredonnant une vieille chanson notre m\u00e8re nous chanter avant sa maladie. \r\nOn se disait des mots tendresse 11 jur\u00e9s de plut\u00f4t mourir que d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9, on a bu de la b\u00e9n\u00e9dictine pour sceller notre cerveau, on a fini par vomir sur la table et on s'est endormi sans m\u00eame \u00eatre pass\u00e9s sous la douche dans le cellier tr\u00e8s d\u00e9confiture \u00e0 la rhubarbe qu'on aime aussi beaucoup. \r\nQuand mon p\u00e8re est rentr\u00e9, il a pas \u00e9t\u00e9 content du Tour, il a cri\u00e9 qu'il ne pouvait pas nous faire confiance, c'\u00e9tait pas une vie d'\u00e9lever seule 2 monstres qui ne pensent qu'\u00e0 faire des b\u00eatises qui ne pouvait m\u00eame pas aller chez le notaire, sans craindre de retrouver la maison en ruine. \r\nEt puis la demander, c'\u00e9tait nous qui avions Tiburce avec les louanges du cheval et pourquoi il y avait du fumier dans la fosse \u00e0 vidanger le tracteur. \r\nQui a dit qu'on serait priv\u00e9 de man\u00e8ge, dimanche, qu'il mettrait en pension si on continue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:33) [95%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:34) [97%] :\r\nNous, on pensait que la mort du p\u00e8re, c'\u00e9tait un dr\u00f4le de bon je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:39) [94%] :\r\nQu'on avait eu vraiment de bonnes sensations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:42) [89%] :\r\nEt qu'il faudrait recours recommence une fois mais avec autre chose quand m\u00eame Cannes couturi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:25) [72%] :\r\nLa fin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:40) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:51) [89%] :\r\nLe groupe fran\u00e7ais il y a une belle jeune d\u00e9cid\u00e9ment c'est trop bien, c'est trop de la balle, comme diraient les jeunes, ils prennent tout l'espace, ce soir, les jeunes hier toute l'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 l'auteur Am\u00e9lie Plume j'ai encore un petit bout de r\u00e9cits d'elle \u00e0 vous donner en rapport avec l'enfance et le monde ailleurs c'est mieux qu'ici, c'est le titre de son livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 je n'ai juste pris un petit passage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:31) [84%] :\r\nPeu importaient les myst\u00e9rieuses, voil\u00e0 qui conduisait aux merveilles du monde, car celle -ci ne semblait pas \u00eatre un lieu ouvert aux enfants. \r\nMais il n'est pas impossible \u00e0 tout \u00e2ge de se documenter pr\u00e9parer en quelque sorte le grand d\u00e9part, conserver les billets d'avions et de bateaux du p\u00e8re d\u00e9couper des images, une revue de la mer, collectionner les cartes postales si on ne sait toujours pas quelle direction prendre, on a n\u00e9anmoins des reflets du monde admirer car on a mis tous les documents dans un carton \u00e0 chaussures et n'importe quand on peut ouvrir pour regarder. \r\nOh comme c'est beau ces 2 cartes qui viennent d'un d'un lot de Paris, la Tour Eiffel et un idyllique paysage qui surpasse de loin toutes les autres vues parisiennes. \r\nC'\u00e9tait un \u00e9tang rempli de n\u00e9nuphars au-dessus duquel passe un petit peu, \u00e7a s'appelle Les Nymph\u00e9as. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:28) [88%] :\r\nPas une photo d'ailleurs, c'est un tableau tout aussi bon ici le match aux Pitchounes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:35) [93%] :\r\nEt l\u00e0, des femmes girafes tr\u00e8s sp\u00e9cial inqui\u00e9tante ici un village russe f\u00e9\u00e9riques qui s'appelle Vitebsk violoneux joue sur les toits des maisons et certaines personnes marchent la t\u00eate en bas, les pieds en l'air, c'est tout \u00e0 fait charmant. \r\nIci, la Grande Muraille de Chine, et l\u00e0 encore, un tableau que j'aime beaucoup qui s'appelle La Femme au collier de perles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:03) [92%] :\r\nJe pense pas que vous connaissez, c'est mon p\u00e8re qui a rapport\u00e9 la carte de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:07) [88%] :\r\nFemme dans une chambre qui regarde \u00e9merveill\u00e9 vers sa fen\u00eatre toute baign\u00e9e de soleil et elle a l'air si \u00e9merveill\u00e9 qu'on ne peut presque pas support\u00e9 de ne pas voir ce qu'elle voit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:20) [89%] :\r\nMon carton \u00e0 chaussures, il y a aussi beaucoup de phrases copi\u00e9es dans des livres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:26) [90%] :\r\nIl y a un jour le carton est plein, on a grandi, on a fini l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:31) [94%] :\r\nEt on ne sait plus les merveilles du monde sont dans les livres dans les tableaux ou ils sont toujours dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:02) [60%] :\r\nSouvenirs du temps. \r\nC'est dans le souvenir, tu l'auteur comme d'emballer cette une. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:36) [73%] :\r\nCe que j'estime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:45) [81%] :\r\nJe je. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:44) [72%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:22) [90%] :M. Toumani Diabat\u00e9 et Sidiki Diabat\u00e9, souvenirs d'enfance dans sa derni\u00e8re avant la nuit, mais je n'ai trouv\u00e9 un dans les pages de Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin de Claude-Inga Barbey aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:50) [88%] :\r\nIl est enfin dans un mus\u00e9e, un dimanche de pluie, il tient la main de son p\u00e8re n'a pas compris grand- chose \u00e0 l'Exposition, juste des impressions, des satisfactions fugitive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:02) [87%] :\r\nMais enfin, au bout du couloir, il voit les lumi\u00e8res de la boutique, mais il pourrait choisir une carte postale, une seule. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:09) [86%] :\r\nLes 2 bouts \u00e0 pr\u00e9sent tout petit devant le pr\u00e9sentoir et qui est exalt\u00e9e qui transpire l\u00e9g\u00e8rement sur les ailes du nez. \r\nToutes les cartes, les clases de en particulier premi\u00e8re repr\u00e9sente un renard empaill\u00e9 sur son socle, elle est brillante et lisse, la seconde, qui est un peu plus haut un renardeau vivant tapi dans la for\u00eat. \r\nIl entend derri\u00e8re lui, le bruit de la caisse enregistreuse, son fr\u00e8re a choisi imm\u00e9diatement. \r\nOn a mis \u00e7a car dans une pochette et les payer son fr\u00e8re est libre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:45) [86%] :\r\nMais lui n'angoisse l'envahit le submerge, il ne peut pas choisir s'il prend la premi\u00e8re la seconde restera l\u00e0 sans lui ce raccord n'ira et il y aura des regrets. \r\nRenardeau et vivant peut d\u00e9j\u00e0 lire le reproche dans ses yeux doux s'il choisit la seconde bourg renard empaill\u00e9 sa triste fin n'auront servi \u00e0 rien. \r\nIls se sont coupables, quoi qu'il d\u00e9cide, quoi qu'il fasse du temps parce que le p\u00e8re s'impatiente enfant soudain n'a plus de volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:20) [76%] :\r\nSes yeux se voit s'absente qui ne d\u00e9sire plus rien, il pr\u00e9f\u00e8re ne rien avoir les pales et r\u00e9sign\u00e9. \r\nEt toi, qu'est -ce que tu veux. \r\nJouer \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:37) [74%] :\r\nAlors \u00e7a maman survient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:40) [82%] :\r\nElle a les mains juste \u00e0 la bonne hauteur, elle lui parle, elle choisit pour lui \u00e0 secondes elle s'est senti immens\u00e9ment soulag\u00e9 il est reconnaissant. \r\nIl est un homme \u00e0 pr\u00e9sent, ces petits sont en s\u00e9curit\u00e9, quelque part, qui se croyait \u00e0 l'abri et puis un soir d'orage, il est tomb\u00e9 amoureux, il est \u00e0 nouveau immobile terrass\u00e9 foudroy\u00e9 sur place par l'intensit\u00e9 d'un choix. \r\nMais sa m\u00e8re n'est plus l\u00e0 les seuls et c'est sa vie qui est en jeu. \r\nContemple ces 2 femmes qui viennent lui il comprend que quoi qu'il advienne, il sera perdant quoiqu'il fasse il laissera on chemin la moiti\u00e9 lui- m\u00eame. \r\nAlors il est de nouveau petit gar\u00e7on devant le pr\u00e9sentoir. \r\nIl regarde la carte qui ne choisira pas celle qu'il laissera derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:36) [82%] :\r\nIl la regarde intens\u00e9ment, il y a un regard tellement que, pendant un instant, il la poss\u00e8de toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:46) [79%] :\r\nIl l'oublie, et un jour, elle tombe derri\u00e8re son lit. \r\nTout \u00e7a en l'espace de 10 secondes, une ann\u00e9e lumi\u00e8re, il va payer l'autre il a choisi, il a choisi pour ses petits de r\u00eaver, l'autre moiti\u00e9 de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:23) [73%] :\r\nR\u00e9gime de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:27) [83%] :\r\nOui nous. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:42) [86%] :\r\nOui gr\u00e2ce aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:45) [63%] :\r\nCl\u00e9 aussi, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:50) [74%] :\r\nTu main \u00e7a oui, mieux il y a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:00) [96%] :\r\nAlors. \r\nOui, oui, on va -t-elle. \r\nMarc Leroy- nous. \r\nOui, on arrive moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:52) [79%] :\r\nMoi \u00e7a. \r\nLa 3\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:04) [66%] :\r\nPas mal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:19) [78%] :\r\nEt les savons de mutinerie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:26) [73%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:35) [68%] :\r\nPeu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:41) [72%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:48) [73%] :\r\nIl y a men\u00e9, \u00e7a n'est pas cette femme. \r\nEt pein\u00e9 samedi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:27) [81%] :\r\nChouette, les m\u00eames que c'est tout \u00e0 Paris, a fond\u00e9 sur la premi\u00e8re puisque les petits sont install\u00e9s ici depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on va conclure avec un dialogue pu\u00e9ril carr\u00e9ment pu\u00e9ril de Dubillard Blaise Angel Madonna r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:48) [83%] :\r\nNon, c'est d'abord, moi j'ai 5 ans non moi j'ai 5 quand m\u00eame, j'ai 5 ans et demi, moi aussi j'ai 5 ans et demi laissa tranquille, non c'est non, si si, c'est ce que souhaite faire sais pas non, je vais donner un grand coup de pied dans le derri\u00e8re, non, si si tu me donne un grand coup de pied dans le derri\u00e8re moi tu sais pas, non tu sais pas, c'est une donne un grand coup de pied dans le derri\u00e8re moi, je te donne grand coup de pied dans le derri\u00e8re dans le derri\u00e8re dans le derri\u00e8re dans le derri\u00e8re un grand coup de pied, h\u00e9 ben alors moi qui sais pas non dans Easy hein oui, h\u00e9 bien, je te le couperet avec non si non non non, si non Eckstein mettrait dans le moulin \u00e0 l\u00e9gumes dans le moulin \u00e0 l\u00e9gumes oui \u00e7a traduit archives mais moi je le mangerais pas le je prendrai la piraterie, je le mettrais sur ton \u00e9pique Quick, je mettrai le cours non d'abord mon elle sera parti en voyage non ici parce que mon et ce sera un Indien, un Indien, il sera toujours en Am\u00e9rique du Sud, ce sera un nez tout rouge, comme les Indiens oui pas vos alors si ce sera un clown, un et clone oui alors je te ferai peur avec mon et ce sera le canon un et \u00e0 la \u00e0 l'non, mais non puisque je te dis mais c'est une mission crocodile c'est mon crocodile non c'est pas donc Cocody deal puisque je te dis que c'est le toit de mon garage m\u00e9chant m\u00e9chante, m\u00e9chante toi non, toi, je veux dire \u00e0 mon papa Falcone c'est toi la sale gosse, mon papa, mettre en prison, sale gosse insupportable, non, non et de toi tu me casse les oreilles en prison et mettre \u00e0 mon papa parce que mon papa, il est tr\u00e8s riche, y papa, il est plus riche que ton papa, il a 100 francs mon papa 100 francs 800 francs et 5 francs 50 m\u00eame h\u00e9 ben mon papa, il en a plein des francs, il en a 40, si 40 14 et 1 1000000 il ne mon papa lui c'est encore plus si les chefs je dis des b\u00eatises \u00e0 la non papa encore plus chef, il a m\u00eame Napol\u00e9on dans un cirque oui, h\u00e9 bien, moi, mon papa, c'est un clown non, si c'est un Napol\u00e9on qui s'appelle clown et tu sais donc quoi, il habite mon papa dans le clip non il habite dans le pipi mon papa, il habite dans l'papa mon pipi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:06) [85%] :\r\nMon crocodile tiens voil\u00e0 mon papa, il arrive et puis tiens. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:45) [78%] :\r\nTout \u00e9tait. \r\nOui, oui, il y a pas tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:24) [89%] :\r\nUn enfant inconnu kimono, Nathalie Chabanne, qui nous a d\u00e9nich\u00e9 cette chanson compos\u00e9e par Adolf Burger, il est temps de fermer nos livres Isabelle Barth \u00e0 la r\u00e9alisation, les infos maintenant et puis Aline de coeur avec Jean-Marc Richard, je vous souhaite une tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T21:21:02Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80DBE581-A88E-451E-AA5C-E80B783EF0FB", "internalArchiveId": "80DBE581-A88E-451E-AA5C-E80B783EF0FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Geerewol, la danse des Peuls wodaabe du Niger", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e, \u00e0 la fin de la courte p\u00e9riode de saison des pluies du Sahel nig\u00e9rien, les Peuls nomades wodaabe se r\u00e9unissent au coeur de la brousse par groupes de deux lignages, loin des villes et de toute piste carrossable, pour s'affronter au travers de danses et de chants \u00e0 l'esth\u00e9tique presque imp\u00e9n\u00e9trable aux non-initi\u00e9s. Sp\u00e9cialiste des musiques peules, Sandrine Loncke a v\u00e9cu, d\u00e9crit et analys\u00e9 ce rituel spectaculaire dans un livre et un film qui renouvellent fondamentalement l'approche de cette culture nomade aujourd'hui menac\u00e9e.", "durationSec": 2525, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Niger", "Sahel"], "thematicThemes": ["nomadisme", "musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["Geerewol, la danse des Peuls wo\u2202aa\u00dfe du Niger", "Geerewol, la danse des Peuls wo\u2202aa\u00dfe du Niger / VSS_2017-06-13T10:10:00_versus-ecouter", "Geerewol, la danse des Peuls wo\u2202aa\u00dfe du Niger / VSS_2017-06-13T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Chaque anne\u0301e, a\u0300 la fin de la courte pe\u0301riode de saison des pluies du Sahel nige\u0301rien, les Peuls nomades wo\u2202aa\u00dfe se re\u0301unissent au c\u0153ur de la brousse par groupes de deux lignages, loin des villes et de toute piste carrossable, pour s'affronter au travers de danses et de chants \u00e0 l'esth\u00e9tique presque imp\u00e9n\u00e9trable aux non-initi\u00e9s. Sp\u00e9cialiste des musiques peules, Sandrine Loncke a v\u00e9cu, d\u00e9crit et analys\u00e9 ce rituel spectaculaire dans un livre et un film qui renouvellent fondamentalement l'approche de cette culture nomade aujourd'hui menac\u00e9e.", "Chaque anne\u0301e, a\u0300 la fin de la courte pe\u0301riode de saison des pluies du Sahel nige\u0301rien, les Peuls nomades wo\u2202aa\u00dfe se re\u0301unissent au c\u0153ur de la brousse par groupes de deux lignages, loin des villes et de toute piste carrossable, pour s'affronter au travers de danses et de chants \u00e0 l'esth\u00e9tique presque imp\u00e9n\u00e9trable aux non-initi\u00e9s. Sp\u00e9cialiste des musiques peules, Sandrine Loncke a v\u00e9cu, d\u00e9crit et analys\u00e9 ce rituel spectaculaire dans un livre et un film qui renouvellent fondamentalement l'approche de cette culture nomade aujourd'hui menac\u00e9e.", "Chaque anne\u0301e, a\u0300 la fin de la courte pe\u0301riode de saison des pluies du Sahel nige\u0301rien, les Peuls nomades wo\u2202aa\u00dfe se re\u0301unissent au c\u0153ur de la brousse par groupes de deux lignages, loin des villes et de toute piste carrossable, pour s'affronter au travers de danses et de chants \u00e0 l'esth\u00e9tique presque imp\u00e9n\u00e9trable aux non-initi\u00e9s. Sp\u00e9cialiste des musiques peules, Sandrine Loncke a v\u00e9cu, d\u00e9crit et analys\u00e9 ce rituel spectaculaire dans un livre et un film qui renouvellent fondamentalement l'approche de cette culture nomade aujourd'hui menac\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8660785", "ece-8660780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T08:42:40Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\n\u00e9coutez bonjour Vincent c'est Jean-Michel toute femme argent \u00e9coutez bien ce que je trouve \u00e7a joli toute femme dont le mari elle elle chercherait \u00e0 s'enfuir si elle ne le fait pas, c'est qu'elle aime vraiment, donc la beaut\u00e9 pour r\u00e9compenser l'amour sans sanitaires, c'est ce n'est pas mais si vous voulez oui mais c'est une femme au DAB et et et vous allez nous dire qui sont les wo DAB et on va aller faire un petit voyage en plein coeur de la brousse sah\u00e9lienne au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nC'est pas tellement moi qui vais vous dire, c'est surtout une personne que j'ai eu le bonheur de rencontrer qui s'appelle Sandrine Loncke Sandrine Loncke qui \u00e9tait ethnomusicologues l'enseigne \u00e0 Paris et c'est \u00e0 mon sens, en tout cas dans l'espace francophone, la meilleure et la plus sensible parmi tous les connaisseurs de la culture, dit culture peut \u00e9videmment soulign\u00e9 plusieurs fois, parce que lorsqu'on parle de langue Peuls, par exemple, c'est un peu comme lorsqu'on parle de langues latines, il y en a beaucoup et il y a les dialectes et effectivement bah des Peuls, il y en a dans toute la zone sah\u00e9lienne de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [89%] :\r\nLa comme \u00e7a cette immense zone de diffusion Peuls c'est tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a va du du foot \u00e0 tour du nord du S\u00e9n\u00e9gal, pas tr\u00e8s loin de de Saint-Louis jusque jusqu'au Niger justement l\u00e0, dans ces ces zones nous entra\u00eene Sandrine Loncke dans son \u00e9tude des ou DAB alors les vous DAB, l\u00e0 aussi, elle en parlera mieux que moi, tout \u00e0 l'heure, mais ce qu'il faut savoir, c'est que c'est d\u00e9j\u00e0 c\u00e9der lignage, c'est peut-\u00eatre ce qui correspondent le plus \u00e0 l'image au st\u00e9r\u00e9otypes qu'on se fait du nomade, ce sont des gardiens de troupeaux et ils sont, ils ont encore pour grand nombre d'entre eux, une vie, une vie sociale tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne \u00e0 des traditions tr\u00e8s anciennes qui remontent vraiment au au tout d\u00e9but de l'identit\u00e9 Peuls aux mythes les plus anciens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [91%] :\r\nVincent Zanetti pour \u00e9clairer l'auditeur sur ses roues DAB, peut-\u00eatre qu'on peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces photos qui ont fait le tour du monde et ce sont ces jeunes, 2 hommes tr\u00e8s beau, tr\u00e8s fins, \u00e9lanc\u00e9s qui \u00e9carquille les yeux qui montrent leurs dents blanches et qui danse c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te mais \u00e9videmment, on va aller beaucoup plus loin que que ce simple tricher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [87%] :\r\nOn va aller plus loin que \u00e7a, mais vous l'avez dit Michel ces clich\u00e9s l\u00e0 en fait le tour du monde, moi par exemple j'ai d\u00e9couvert \u00e7a quand j'\u00e9tais adolescent sur un disque de Carlos Santana \u00e0 \u00e7a se voit, \u00e7a c'est vrai, images et voil\u00e0, on a toujours imagin\u00e9 \u00e7a de tr\u00e8s loin, mais un peu comme verrait les armaillis chez nous, enfin, voil\u00e0 une section Valeriy voil\u00e0 expressions folkloriques et en fait il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes s\u00e9rieuses sur sur ce qu'est vraiment cette dans cette danse solaire, c'est ce qu'on appelle g\u00e9rer Wall le le titre du d\u00e9livrent de Sandrine Loncke vraiment remarquables et justement moi ce livre lui nous am\u00e8nent des \u00e9l\u00e9ments, mais on va on va reparler tout de suite de Sandrine de son parcours et puis l'id\u00e9e, on va faire un petit peu la la carte de de voyage de de tout \u00e0 l'heure et je vous propose juste puisque c'est quand m\u00eame vers\u00e9 s'\u00e9couter, de se mettre \u00e0 la voix d'un de ses Peuls dans l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [64%] :\r\nPas le terrain mais. \r\nIl y a un an. \r\nMais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [79%] :\r\nDans leurs rayons, il y a 3 causes pour les camps de. \r\nMais il n'en a marre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [85%] :\r\nComme disait hier on s'est crois\u00e9s rapidement dans le couloir, mais il y a huit demain, tr\u00e8s beau sujet mais pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s radiophonique parce que musicalement c'est magnifique, alors \u00e7a c'est un lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [90%] :\r\nLa magnifique mais n\u00e9anmoins magnifique non, alors je pense que toutes le sont \u00e0 des degr\u00e9s divers, celui -ci n'est pas n'importe qui s'appelle Houba Hassan et c'est l'informateur privil\u00e9gi\u00e9 de Sandrine, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son guide c'est devenu son fr\u00e8re il y a vraiment eu un ph\u00e9nom\u00e8ne d'adoption, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est quelqu'un dont le le caract\u00e8re a \u00e9videmment marqu\u00e9 aussi toute l'\u00e9tude de Sandrine Loncke, d'ailleurs, et \u00e7a c'est, c'est vraiment tr\u00e8s caract\u00e9ristique, en Afrique, il y a une des filles de Hassan, qui s'appelle samedi Line et \u00e7a veut dire beaucoup d'chose \u00e7a veut dire que quelque chose est all\u00e9 plus loin que la recherche Sandrine non absolument, alors il y a la musique, il y a l'image et puis derri\u00e8re il y a quelque chose de tr\u00e8s particulier, parce que cette danse dont on va parler, c'est chiant, \u00e7a non, c'\u00e9tait le Da Donegani cas et c'est c'est une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re qui se passe en brousse loin de de toutes les villes, loin des villages on sait pas exactement \u00e0 quel moment \u00e7a va se passer et c'est une esp\u00e8ce de guerre rituel mais avec, avec en m\u00eame temps cette n\u00e9cessit\u00e9 de se terminer dans la paix, nos conseils, d\u00e9clare la guerre et et on va finir en paix en si il est question d'amour parce que c'est le moment j'en viens \u00e0 votre situation tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [80%] :\r\nMoi, je sais ce que mais c'est vrai, c'est une femme qui dit \u00e7a, dit femme dont le mari avait cherchera \u00e0 s'enfuir c'est ne le fait pas, c'est que le l'm\u00eame vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [90%] :\r\nEh ben oui, mais c'est, c'est le moment o\u00f9 un lignage va voler des femmes, un autre lignage c'est-\u00e0-dire que pendant cette c\u00e9r\u00e9monie de plusieurs jours, les jeunes gens des 2 familles des 2 lignes de tribus, si vous voulez, vont se faire face successivement et vont vont chanter, danser, \u00e7a dure plusieurs jours, il y a \u00e9norm\u00e9ment de symboles qui qui sortent \u00e0 travers tout \u00e7a et puis les femmes qui ne sont pas heureuses profitent de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [90%] :\r\nPour changer de Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [90%] :\r\nPour viser un mari parmi les hommes qui se propose, qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'chass\u00e9 leurs maris, c'est finalement ce film on ne change pas leurs maris, tout au contraire celle qui fuit, elle s'enfuit, le regard se font voler par par un autre ligne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [90%] :\r\nAlors Sandrine va nous raconter tout \u00e7a mais je, je vous propose qu'on commence peut-\u00eatre par par le d\u00e9but de la d\u00e9marche, on vient d'entendre ou ben Hassan et puis Sandrine Loncke va nous parler de cette rencontre de cette premi\u00e8re rencontre, et puis comment les, les choses ont ont vraiment commenc\u00e9 au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [67%] :\r\nQuand m\u00eame bien entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:44) [84%] :\r\nLa toute premi\u00e8re rencontre, je l'ai trouv\u00e9 dans une petite cour \u00e0 Niamey, dans une situation assez difficiles en fait puisqu'il \u00e9tait gardien pour quelqu'un qui travaille une am\u00e9ricaine et une jeune am\u00e9ricaine des d\u00e9piste Corse qui, comme le sel et les puisse Corse non ont pas vraiment de moyens pour r\u00e9mun\u00e9rer les gens qui travaillent pour eux, donc il \u00e9tait l\u00e0 comme gardien en esp\u00e9rant tout juste nourrir sa famille en fait puisqu'il avait tout perdu, il est perdu ces ces animaux ses troupeaux et voil\u00e0, et la premi\u00e8re rencontre, effectivement, n'a pas \u00e9t\u00e9 si \u00e9vident qui m'a \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9 et c'\u00e9tait quelqu'un de d'assez discret d'assez silencieux \u00e9quipe pouvait aussi partir dans dans une grande col\u00e8re, pas du tout le profil type du peut r\u00e9server tr\u00e8s tr\u00e8s contrast\u00e9es : je savais juste que c'\u00e9tait probablement un grand chanteur, c'est un peu je j'ai comme \u00e7a et puis ensuite, je vous rappelle qu'on est on est on a pris un de transports en commun ensemble Pioneer monter dans le noir, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te face regardant et en se demandant bien ce qu'on les femmes et la confiance au strict, petit \u00e0 petit et je pense que lui dans un 1er temps il a, il a vu au moins la possibilit\u00e9 de quitter la ville et de retourner en brousse aupr\u00e8s de ces animaux en fait et c'est petit \u00e0 petit que comment pass\u00e9 ensemble pour pour ce soir, qu'on a travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [74%] :\r\nEt et vous en karting. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:28) [73%] :\r\nIl y a un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:32) [86%] :\r\n\u00e0 la fois les les les modes bien depuis qu'ils sont venus en ville de \u00e0 la suite de grande s\u00e9cheresse : ils ont perdu certains ont perdu tout en fait, donc il il se \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 ils sont entr\u00e9s en contact avec le le monde urbain et et du coup, avec les Blancs, ils ont d\u00e9couvert que leurs danse avec beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s des touristes, donc ils sont habitu\u00e9s \u00e0 ce contact, en revanche, des gens qui viennent vraiment vivre avec qui les suivent doute chameau, enfin, comme je l'ai fait, finalement, c'est \u00e9videmment beaucoup moins fr\u00e9quents, donc mon sentiment d\u00e9but c'est qu'Obama vraiment test\u00e9 pendant un bon bout de temps, y compris physiquement, il partait en avant avec son chameau il laisser derri\u00e8re eux sans vous, c'\u00e9tait assez assez compliqu\u00e9, d\u00e9part, c'est toujours la question et ce qui me enfin moi je vivais comme un test et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je crois qu'il r\u00e9alisait pas non plus compl\u00e8tement \u00e0 quel point c'\u00e9tait difficile pour moi et donc voil\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0 et puis l\u00e0 c'est c'est probablement l'hospitalit\u00e9 nomade rime pris avec eux et puis se sent vraiment peut-\u00eatre comprendre ce que cherchais et donc au d\u00e9part en tant que femme blanche effectivement j'\u00e9tais tout le temps avec les les hommes jusqu'au jour o\u00f9, o\u00f9 les femmes, un jour, un beau jour on dit, qui est aussi une femme vient manger avec nous donc laisser c'est c'est aussi l'Avantage d'\u00eatre une femme dans ce milieu, c'est que, du coup je l'acc\u00e8s aux hommes et aux femmes, ce qui ne sera peut-\u00eatre pas le cas pour pour un homme, on aurait pu peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 avoir acc\u00e8s aux femmes, j'ai jou\u00e9 de de de cette double identit\u00e9 et puis voil\u00e0, l'identit\u00e9 de d'\u00e9trang\u00e8re dans un 1er temps qu'on accueille surtout en milieu nomade, \u00e0 qui on doit toute l'hospitalit\u00e9 une disait tu es loin loin de sa famille, loin de tout, donc c'est nous, notre pass\u00e9 nous ta famille en fait et, petit \u00e0 petit, donc la relation se construit et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce qui m'a finalement anim\u00e9 dans ce travail de mammouth \u00e0 l'autre, c'est, c'est la relation qui \u00e9tait petit qui va de plus en plus loin, on se demande jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller, au final, c'est vrai, coups bas, je saurais pas comment le d\u00e9crire, mais c'\u00e9tait un fr\u00e8re je pense c'est un fr\u00e8re, moi je, je d\u00e9barque dans tout autre pays habitu\u00e9 tout tout un peu comprendre leur mode de vie, cette esp\u00e8ce de le rapport \u00e0 ce rapport, qui tient \u00e0 la nature, une certaine forme de de libert\u00e9, tout \u00e7a \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s loin de moi, petit \u00e0 petit, on va de plus en plus grande dans la relation, puis on arrive \u00e0 trouver une langue commune non commune c'est \u00e7a ou forme de de de rationnement dira sexualit\u00e9 commune pas comment dire \u00e7a, racontait le matin ses r\u00eaves et puis on interpr\u00e9tait tout \u00e7a ensemble de chacun, enfin consacr\u00e9 un langage commun quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:55) [70%] :\r\nDes heurts et Maria. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [83%] :\r\nFree la fin mais la voix est superbe salle de bas Hassan et puis on \u00e9coutait Sandrine Loncke parler de de cette rencontre, donc \u00e7a veut dire quoi, qu'on entend cette voix, cette voix toute seule, mais dans l'rituel nos amis dont nous allons parler en fait il s'agit de chants collectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, ce qu'on entend c\u00e9der des chants profanes en fait des des chansons qui appartiennent et qui sont de l'ordre du jeu du jeu social du jeu collectif et des des choses qui se qui devrait certainement permettre de transmettre une sorte de d'esth\u00e9tique musicale au sein de la famille, c'est plus probablement par \u00e7a que \u00e7a commence, apr\u00e8s les gens qui sont qui sous- tendent g\u00e9rer Wall la la danse des Peuls wo d'AB et tout le le grand c\u00e9r\u00e9moniel du d'ados, l\u00e0 on entendait des choses diff\u00e9rentes parce que on est dans un rituel qui est quand m\u00eame largement impr\u00e9gn\u00e9e d'animisme et de de force vitale de toutes sortes, il y a notamment ce qu'on appelle le deuil nord Gaulle qui est aussi un Champ de lignage qu'on peut chanter seul, mais en fait on chante seule \u00e0 une seule occasion, c'est au moment o\u00f9 on va provoquer un autre lignage on va chanter la nuit Sandrine Loncke va nous l'expliquer, c'est, c'est une esp\u00e8ce de de commandos qui va comme \u00e7a, provoqu\u00e9 attaqu\u00e9 le lignage qu'on a vis\u00e9, il y a toute une strat\u00e9gie, il faut, il faut bien choisir quel quel lignage on s'oppose, faut pas perdant, le but de perte de ce qui propre femme, pas du tout, c'est ramener et ce sans l\u00e0- bas il il implique beaucoup de responsabilit\u00e9s, donc dans la dans la d\u00e9marche dans la recherche de Sandrine, il y a, c'\u00e9tait pratiquement impossible d'enregistrer ce type de chants, mais ensuite ce m\u00eame sans lignage et il est toujours chant\u00e9 en choeur, c'est vraiment des des choses c'est et on est plut\u00f4t par rapport aux musiques vocales et au coeur tels qu'on les imagine nous en Occident, ici, il faudrait plut\u00f4t parler des terreaux phonie en fait il y a, il y a des champs qui qui sont repris, c'est une esp\u00e8ce de de vagues Sandrine Loncke propres compare \u00e7a \u00e0 des vols d'oiseaux, des bancs de poissons et c'est vrai qu'avant, il y a eu assez peu d'\u00e9tudes de convaincante mais je vous propose de la suivre justement maintenant dans cette cette dimension polyphonique ou en tout cas, h\u00e9t\u00e9ro phonique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:07) [83%] :\r\nDonc o\u00f9 il neige somme tous ensemble des 2 simultan\u00e9ment des champs diff\u00e9rents et \u00e7a donne \u00e0 l'int\u00e9rieur du du groupe, on va pouvoir parler des terreaux fourni puisque c'est chacun sa propre version du sang, on va dire le tout juxtapos\u00e9s et puis lorsque son plusieurs groupes qui se confrontent bien c'est un peu parler carr\u00e9ment de police musique puisque son des champs diff\u00e9rents, que l'on juxtapose et donc c'est tout le paradoxe et je crois que c'est peut-\u00eatre juste eu la m\u00e9taphore de nomadisme, parler de des sur le m\u00eame, c'est que finalement on se retrouve avec les lieux d\u00e8s son identit\u00e9 dans la forme est insaisissable, d'une certaine fa\u00e7on, qui est constamment mode il y a bien 2 et qui se transforme de mani\u00e8re continue, piste, sorte de variation continue, qu'il \u00e9tait une petite du coup tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de d\u00e9crire avec notre syst\u00e8me d\u00e9crit cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:56) [87%] :\r\nJe compare par nomadisme et pas au nomadisme, comme on pourrait l'entendre il y a la mobilit\u00e9 effectivement dans dans l'espace, mais il y a, en fait c'est le tissu social nomades ce tissu qui se recomposent constamment du fait de cette mobilit\u00e9 g\u00e9ographique, donc du coup, c'est une sorte de, de, effectivement, la musique, une sorte de kal\u00e9idoscope qui serait un peu \u00e0 l'image de de ces individus qui s'interconnecter en permanence et qui sont des \u00e9l\u00e9ments mobiles, ces familles et qui donc forment des groupes mais les groupes d'interagissent failli se s\u00e9parent, se sentent puis ce serait agr\u00e8ge etc et donc, toute cette histoire nomade cette histoire sociale nomade. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:41) [87%] :\r\nAurait fait \u00e9videmment dans le dans le mode de cr\u00e9ation des Deschamps et du coup aussi dans le mode de transmission, il n'y a pas de, de, de centralisation politique, il n'y a pas d'chef chez ODB Kim, soci\u00e9t\u00e9 que l'on dit multi- Cefalu m\u00eame, on pourrait presque dire \u00e0 fans en fait il n'y a pas de aucun chef qui couronne l'ensemble de la communaut\u00e9, mais on est dans un syst\u00e8me politique qu'on pourrait qualifier d'anarchie ordonn\u00e9e, enfin, que les entrepreneurs qualifierait comme \u00e7a parce que il semblerait que tout soit fait pour que lorsque un individu \u00e9mergent et s'impose au-dessus des autres, on s'arrange pour polluer disqualifier pour que jamais d'aucun pouvoir n'\u00e9mergent et prennent le dessus et du coup bas musicalement c'est pareil, effectivement c'est quand m\u00eame prendre possession, il y a peut-\u00eatre que oui, peut-\u00eatre, mais pas de on a l'impression que tout bouge, ensemble, de mani\u00e8re plus ou moins unanime mais l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9e, la France musicale l'expression musicale de \u00e7a, c'est le le tuilage littoraux la variation continue et le mouvement danse d\u00e9crit \u00e7a aussi le service que \u00e7a forme une sorte de l\u00e0 les bras bougent comme \u00e7a de donc, c'est la seule mani\u00e8re de les d\u00e9crire, c'est d'\u00eatre de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire quand il y a pas de leader il y a pas de de chef d'orchestre, il faut le penser comme une interpr\u00e8te mixit\u00e9 d'Inter musicalit\u00e9 qui se Module en situation au contact les uns des autres, de proche en proche, c'est situationnelle nous dire commode d'interpr\u00e9tation de la musique et du coup au niveau de la transmission d'oui c'est, c'est ce qui explique qu'il est pas vraiment de mod\u00e8le fixe c'est que chacun a sa propre version pour m\u00e9morise les choses \u00e0 sa mani\u00e8re, il y a pas un mod\u00e8le unique puisqu'il y a pas de de savoirs institutionnalis\u00e9s et de d\u00e9tenteurs de sp\u00e9cialistes chacun on \u00e0 Antibes o\u00f9 et et le transmet \u00e0 ses propres enfants de cette fa\u00e7on et donc quand on essaie de comprendre quelle est la forme canonique du Chamberland se trouvent avec autant d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:36) [80%] :\r\nQuelques individus quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:53) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait fascinant \u00e9coutez Vincent Zanetti, d'autant que leur on n'a pas d'image, mais tout cela s'accompagne d'une forme de de chor\u00e9graphies, une chor\u00e9graphie que tout le monde conna\u00eet une s\u00e9rie d'histoires de bras comme \u00e7a coulait les tout d'une chose et puis d'une de mimiques qui sont tr\u00e8s impressionnante et tr\u00e8s belle oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:14) [86%] :\r\nMais il y a, d'ailleurs j'encourage vraiment nos auditeurs \u00e0 poursuivre la la recherche, le livre s'appelle g\u00e9rez Wall, mais il y a aussi un film qui a remport\u00e9 plusieurs prix qui est paru avant le livre, la danse des Boudaber et voil\u00e0 en Top. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [91%] :\r\nCherchant sa Sandrine Loncke et entre vraiment des des images et beaucoup d'extraits Audio beaucoup d'explications, il y a des sites tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait l\u00e0- dessus et je pense que c'est, c'est justement la la grande la grande richesse de cette d\u00e9marche de Sandrine Loncke tout ce qu'elle pr\u00e9sente, elle a v\u00e9cu l'analyse mais patiemment, elle le d\u00e9crit et puis au fur et \u00e0 mesure, elle, elle tire ses conclusions avec lucidit\u00e9 perspicacit\u00e9 beaucoup d'empathie aussi, mais rien n'\u00e9tait gagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les les conclusions du Livre qui moi me paraissent d'une \u00e9vidence lumineuse aujourd'hui qui qui vont m'influencer dans mes propres recherches dans d'autres secteurs en Afrique de l'Ouest, h\u00e9 ben c'est c'est pas du tout des choses qui se qui se disait ou que qu'on \u00e9chang\u00e9 entre chercheurs, il y a encore 2 ou 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:27) [85%] :\r\nOui, parce que, soyons tr\u00e8s clair, c'est ce se g\u00e8re Warhol, c'est pas du tout de l'ordre du festival public on invite pas les touristes venir voir les danses Peuls, bien au contraire, \u00e7a serait m\u00eame le plus loin possible des centres urbains ou de village ou de ou m\u00eame de route de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:46) [91%] :\r\nAbsolument, et c'est ce qui fait aussi que que quand on n'est pas membre de telle ou telle lignage, c'est tr\u00e8s difficile de savoir et d'assister, en tout cas d'assister dans dans toute la longueur, je vous propose qu'on qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:01) [88%] :\r\nOuais, mais c'est toujours comme \u00e7a, absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:05) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, il y a, il y a une progression et effectivement il faudrait rentrer dans le le d\u00e9tail \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s loin, il y a des symbolique tr\u00e8s tr\u00e8s forte mais, mais, encore une fois, je laisse la parole \u00e0 Sandrine parce que le secteur elle et puis elle porte \u00e7a avec cette force du du v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:02) [85%] :\r\nLe fait m\u00eame de partir en petite d\u00e9l\u00e9gation au coeur de la nuit attaquer comme disent notre ligne se d\u00e9clenche le jeu c\u00e9r\u00e9moniel entre les lignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:13) [82%] :\r\nEt c'est en fait on pourrait dire une guerre uniquement ritualis\u00e9es \u00e9quipe parce qu'elle ritualis\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [89%] :\r\nVous ne g\u00eanez d\u00e9g\u00e9n\u00e8re jamais en conflit r\u00e9el normalement dont le but est justement de se reconna\u00eetre comme membre de la m\u00eame communaut\u00e9 et de se s\u00e9parer, dans la paix, donc une sorte de sublimation de la guerre r\u00e9elle par le rituel pourquoi je dis de de la guerre r\u00e9elle parce que effectivement il g\u00eane tout de m\u00eame se des femmes et donc \u00e7a pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, mais lorsqu'on respecte le jeu c\u00e9r\u00e9moniel justement c'est encadr\u00e9 par le jeu c\u00e9r\u00e9moniel et donc le but c'est de d'\u00e9changer, effectivement, des femmes et donc de de cr\u00e9er des alliances entre groupes et, au passage, viens toujours donc le chant et la danse d'initier les jeunes gens et de se reconna\u00eetre comme partageant une m\u00eame culture parce qu'il faut pas faire de j'encore une fois qu'on a affaire \u00e0 des nomades qui finalement se croise tr\u00e8s peu dans l'ann\u00e9e qui vivent tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9e pendant plus de 10 mois de l'ann\u00e9e et c'est donc \u00e0 l'issue de l'hivernage, la saison des pluies que qui convergent les uns vers les autres avec leurs troupeaux et qui peuvent se livrer \u00e0 ce jeu c\u00e9r\u00e9moniel en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:20) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est particuli\u00e8rement fort parce qu'on dit voil\u00e0, c'est un vol de femmes, mais en fait ce sont les femmes elles-m\u00eames qui d\u00e9cident de se faire voler parce que c'est elle qui font le pas un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:31) [87%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, ils en parlent comme d'un vol \u00e0 l'\u00e9chelle du groupe, le groupe vol, une femme, un autre groupe, mais dans les faits, sont les femmes qui s'enfuit lorsqu'elle n'aiment pas leur 1er mari le 1er mariage \u00e9tant \u00e0 ranger au sein du groupe au sein du lignage et donc c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9voit une seconde fin de mariage choix, on pourrait dire, \u00e0 condition toutefois que la femme effectivement son fils \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son groupe, parce que si elle se s\u00e9pare de son mari pour suivre un homme l'Inter du groupe \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e des conflits, donc il faut sortir de son il n'y a jamais et choisir un homme de d'un autre lignage, ce qui veut dire quand m\u00eame, hein, forme d'exil pour la femme qui du coup se retrouve loin de de sa famille, voil\u00e0 donc c'est pas un choix que les femmes font foncier aimant que cela est est, en r\u00e9alit\u00e9, donc c'est vraiment un moyen de de cr\u00e9er de l'Alliance du du brassage mais les c\u00e9r\u00e9monies se saute pas partant de de vol que cela, \u00e7a se compte sur les doigts d'une main, fait, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9viter la consanguinit\u00e9 oui s\u00fbrement, s\u00fbrement, en fait ils sont endogame \u00e0 l'\u00e9chelle de la communaut\u00e9, quand on est au DAB, on n'est pas suppos\u00e9 allez allez prendre fin ext\u00e9rieure, mais \u00e9videmment, autre groupe \u00e0 l'int\u00e9rieur, il vaut mieux quand m\u00eame rebrasser un petit peu les les alliances de tout \u00e7a, ce n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 si on se Marie entre cousins entre fr\u00e8res et \u00e7a rentre donc il moment donn\u00e9, il faut bien \u00e9changer un minimum, mais c'est surtout que qu'encore une fois, oui, il faut cr\u00e9er du lien social et que le le seul moyen lorsqu'on est endogame quand m\u00eame un moment donn\u00e9, entre soi, de cr\u00e9er des Liens de parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:40) [90%] :\r\nIl faut imaginer que lorsqu'on est nomade, on est -ce aucune trace. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:47) [89%] :\r\nCe seulement sa culture mais de son histoire de sont des gens qui construisent m\u00eame pas d'abri qui n'ont aucune empreinte mat\u00e9riel sur le territoire qui ne poss\u00e8dent m\u00eame pas le territoire sur lequel il passe, on va dire et la m\u00e9moire, \u00e9videmment, mais donc comment ancrer la culture, si ce n'est dans le camp m\u00eame des individus, c'est vraiment le sens, je crois, de ces c\u00e9r\u00e9monies qui passe disco par le chant par la danse et c'est vraiment une une sorte d'incorporation de la culture pour les jeunes gens qui a vocation initiatique, hein, mais aussi du coup cette histoire d'Inter mariage au sein du groupe quand on est nomade et qui ne laisse aucune trace de son histoire et qui a toujours donc ce ce risque permanent finalement de de se diluer, culturellement et de ne plus exister, le seul moyen d'ancrer la culture, c'est par la parent\u00e9, donc par les Liens du sang, c'est pas par hasard si tant de de de soci\u00e9t\u00e9s nomades finalement sont strictement endogame les Liens du sang, on s'inter- Barry c'est le meilleur moyen de pr\u00e9server la culture au sein du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:22) [85%] :\r\nLe meilleur danseur comme ils disent, ou le le plus gros est celui qui correspond peut-\u00eatre le plus haut au ph\u00e9notype je dirais aux canons de beaut\u00e9 peut, il est tr\u00e8s grand, maigre long voil\u00e0 sont des buveurs de lait les les Peuls que vous pouvez d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en ligne, il doit \u00eatre plut\u00f4t claire de peau, avoir le nez un Ayo couteau tout \u00e0 fait qu'il a vraiment droit en fait un ensemble de tr\u00e8s je dirais qui pousse \u00e0 l'extr\u00eame les distingue des associ\u00e9s \u00e9tait voisine, donc c'est l\u00e0 encore un enjeu \u00e9videmment identitaire au-del\u00e0 de \u00e7a, tout ce qui ne intrigu\u00e9, c'est que les femmes disaient toujours que le plus beau n'fait aucun charme il ne plaisait pas, enfin il correspond \u00e0 des canons esth\u00e9tiques, pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, sont d\u00e9crits en termes de s\u00e9cheresse de feu de il n'y a pas Chair il est maigre, il n'a pas d'eau, alors que l'homme de charme, quelqu'un qui, qui a de l'eau et les femmes aiment les hommes de charme mais n'aime pas ce type de beaut\u00e9, alors c'est quoi une beaut\u00e9 sont attrait sexuel non pas de beaut\u00e9 froide de lui, il m'a sembl\u00e9 que finalement on est disait avant tout la figure le repr\u00e9sentant de peut-\u00eatre de l'anc\u00eatre fondateur du groupe pour le coup, les femmes qui s'enfuit choisissent des hommes dans la danse, mais d\u00e8s qu'elle voit un nombre de de loin dans la danse, lorsqu'elles sont -elles dans le public, mais qui sont des zones de charme, mais pas forc\u00e9ment le plus beau, pas n\u00e9cessairement de succ\u00e8s, donc non c'est pas une histoire de de cette \u00e9lection sexuel, il y a pas de l'hygi\u00e9nisme l\u00e0- dedans comme bon pour elle l'imaginer oui en fait c'est c'est le couple primordial, c'est la jeune fille qui \u00e9lit le jeune homme, la jeune fille elle- m\u00eame \u00e9tant choisis parmi les jeunes femmes qui ne peuvent pas s'enfuir parce que pas encore mari\u00e9e un 1er mariage donc clairement c'est comme le le couple fondateur dans le mythe, c'est le fr\u00e8re et la soeur qui \u00e0 l'origine commettent l'inceste et Saint-Amarin et beaucoup de mythes fondateurs de soci\u00e9t\u00e9 ou qui commence par, par cet acte incestueux et donc c'est le fr\u00e8re et la soeur qui se marient et qui fonde le groupe en vend domestique en lavage qui font \u00e9merger l'identit\u00e9 Peuls en tant qu'ils nomade et donc c'est \u00e7a je crois qu'on c\u00e9l\u00e8bre, on rejoue \u00e0 travers la danse le mythe fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:07) [87%] :\r\nCette beaut\u00e9 Bella, Hocine dimension on pourrait dire magique ou religieuse au sens o\u00f9 c'est sont tr\u00e8s clairs sur le fait que c'est la lumi\u00e8re, c'est le soleil, puisque toute la danse sur le cycle du soleil, c'est la lumi\u00e8re qui r\u00e9v\u00e8le la beaut\u00e9 qui fait \u00e9merger la beaut\u00e9, on dit que le plus beau lorsqu'il marche normalement, Bush ne pourrait pas l'identifie, on peut pas reconna\u00eetre ce n'est que, au sein de la danse que que sa beaut\u00e9 maire soudainement et c'est v\u00e9cu comme une sorte de m\u00e9tamorphose de de transfiguration en fait et \u00e7a r\u00e9sout peut-\u00eatre la la question d'une religion premi\u00e8res chez les Peuls avant m\u00eame leur islamisation puisque il y a eu dans la langue, m\u00eame 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:45) [82%] :\r\nTermes terme \u00e9nigmatique qui qui appartiennent \u00e0 elles-m\u00eames m\u00eame genre une m\u00eame classe terminale, et qui sont donc la vache, le feu et le soleil et donc c'est peut-\u00eatre ce que ne sont, finalement, ce que le final. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:44) [88%] :\r\nOui, Sandrine Loncke absolument passionnante et comme le dit un ancien dans le film, on a l'impression que ces jeunes hommes qui ont les yeux \u00e9carquill\u00e9s, qui sont pas un d'une m\u00eame pigment assez rouge comme \u00e7a les dents face au soleil couchant, en g\u00e9n\u00e9ral on a impression qui sont illumin\u00e9s de l'Int\u00e9rieur, le soleil, les p\u00e9n\u00e8trent et puis irradie c'est France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:06) [89%] :\r\nFiguration solaire et c'est vrai que l\u00e0 du coup on on est amen\u00e9 \u00e0 ces ces 2 dimensions du rituel d'une part, le vol de femmes et d'autre part ce cette force de m\u00e9moire cette force de rappel du mythe fondateur et donc 2 types de beaut\u00e9 avec 2 types de choix de type de femmes par les mari\u00e9s finalement voil\u00e0 bah les femmes Ariel vont choisir le plus beau, le plus sensuel pour eux et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, une femme qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 qui ne peut pas sortir, c'est la jeune femme, elle, en revanche, parmi celles -ci, on va d\u00e9signer celle qui va choisir le plus beau danseur et on est, on est vraiment dans le rappel du mythe non c'est c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, et encore une fois, c'est ce qui est tr\u00e8s exceptionnel dans la d\u00e9marche de Sandrine, donc c'est d'avoir pu assister \u00e0 plusieurs reprises c'est rituels rituel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:25) [84%] :\r\nLes vraies c\u00e9r\u00e9monie, celle qui se situe en pleine brousse sont tenues secr\u00e8tes jusqu'au dernier moment, il faut \u00eatre avec les gens avec un groupe qui est sur le point de de partir en c\u00e9r\u00e9monie, soit parce qu'il y attaqu\u00e9 \u00e7a parce qu'il y attaquant pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:41) [79%] :\r\nPouvoir il y participait depuis le d\u00e9but en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:44) [87%] :\r\nSinon, bon, on peut entendre par le t\u00e9l\u00e9phone de la brousse qu'une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu, elle en aura et on arrive toujours au bout du 2\u00e8me 3\u00e8me journ\u00e9e donc, on ne peut pas assister aux pr\u00e9liminaires donc vraiment des c\u00e9r\u00e9monies en totalit\u00e9 d'ou telle autre et \u00e7a c'est un, voire 2, vraiment l\u00e0 depuis le d\u00e9but avec les gens et d'ailleurs ce que c'est pas \u00e9vident \u00e7a du se n\u00e9gocier parce que les pr\u00e9liminaires, la fameuse attaque surprise nocturne que j'ai pu suivre et m\u00eame film\u00e9 ma participation a fait l'objet de de longues discussions entre les 2 anciens qu'il accepte finalement une \u00e9trang\u00e8re participent \u00e0 \u00e7a, \u00e7a c'est pos\u00e9 pour lorsque de fa\u00e7on ils ont compris que j'\u00e9tais a depuis suffisamment longtemps, et que je savais j'avais compris suffisamment d'chose pour que, de fa\u00e7on, il y avait pas lieu de cacher les choses qui m'avait d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 il faudra finalement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:35) [92%] :\r\n\u00e7a faisait sens et en m\u00eame temps il y a une chose que vous d\u00e9crivez tr\u00e8s bien dans dans votre livre, hein, Sandrine Loncke c'\u00e9tait motion et cette charge en fait qui p\u00e8sent sur le chanteur, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez exceptionnel, c'est un chanteur soliste qui va en fait repr\u00e9senter toute l'identit\u00e9 de son lignage, on est en pleine nuit peut-\u00eatre redessiner le le contexte insister l\u00e0- dessus, on est en pleine nuit, il a fallu d\u00e9j\u00e0 le trouver ce fameux campements de des os parce qu'il y a pas d'\u00e9clairage public, \u00e9videmment, on n'a pas de GPS pourquoi est -ce que c'est si difficile de trouver le chanteur soliste pourquoi est -ce qu'il a peur qu'elle est cette pression qui p\u00e8se sur ses \u00e9paules, on est vraiment dans la la, repr\u00e9sentation mythique de tout un groupe, quelque chose de tr\u00e8s fort qu'on vit tout au fond de soi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:23) [88%] :\r\nAlors comment r\u00e9pondre simplement \u00e0 cela oui c'est, c'est c'est vrai que d\u00e9but moi- m\u00eame j'avais du mal \u00e0 comprendre cette charge \u00e9motionnelle, moi je crois qu'il y a un rapport \u00e0 ce chant identitaire qui est tr\u00e8s profond, puisque certains anciens demande par exemple \u00e0 se concentrer leur de lignage de sur le lieu de de leur enterrement fait le jour de leur mort, et c'est un chant collectif identitaire qui des tr\u00e8s anciens, dont l'ex\u00e9cution d\u00e9clenche donc ce jeu c\u00e9r\u00e9moniel donc une guerre rituel, il y a cette notion aussi d'efficacit\u00e9 peut-\u00eatre quasi magique ou religieuse, hein, puisque par exemple pour pouvoir l'ex\u00e9cuter, il faut avoir encore ses parents vivant, il faut avoir un savoir g\u00e9rer magique au religieux, hein, c'est je suis pas s\u00fbr du tout d'avoir trouv\u00e9 exactement le bon terme pour d\u00e9crire tout cet univers de repr\u00e9sentation magique au religieux au sens o\u00f9 on est \u00e0 la fois dans la connaissance de la brousse du monde des plantes sont des animaux et m\u00eame m\u00eame min\u00e9rale, hein, o\u00f9 tout est habit\u00e9 d'\u00e9nergie et de mani\u00e8re immanente sans f\u00eater toute est porteur de vertu, il par simple contact, on peut se charger de ces t\u00eates Minergie toutes ces vertus, on paie la d\u00e9crire \u00e7a avec nos propres termes, mais du coup, dans, dans cet univers de repr\u00e9sentation dans la chanter n'est absolument pas un un simple acte profane, c'est une inspiration qui nous vient d'ailleurs, il a la charge a d'efficacit\u00e9 rituel, plus il faut d'une certaine fa\u00e7on \u00eatre inspir\u00e9 par les anc\u00eatre, plus on est porteur de quelque chose qui nous d\u00e9passe, je crois que tout \u00e7a soit ce rapport \u00e0 la musique, on le retrouve partout en tout cas en Afrique de l'Ouest, l'inspiration musicale est quelque chose qui nous vient d'ailleurs et qui nous traversent, qui ne sortent de force autonome qui nous d\u00e9passe et donc du coup \u00e9videmment oui, chanter devant tout le monde au coeur de la nuit pour attaquer un autre lignage et d\u00e9clencher une guerre rituel lorsqu'on est jeune, puisqu'il faut encore avoir ses 2 parents, c'est une responsabilit\u00e9 qui est extr\u00eamement charg\u00e9 \u00e9motionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:23) [84%] :\r\nMerci Vincent Zanetti, il faut rappeler le le titre de ce livre g\u00e9rer Wall, musique, danse et lien social sur les Peuls nomades Boudaber du Niger, c'est paru aux Presses de la Soci\u00e9t\u00e9 d'ethnologie, collection homme et musique, donc c'est par Sandrine Loncke et puis le film la danse des boudins blancs et vous cherchez \u00e7a sur Internet et puis a retenir la la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:47) [90%] :\r\nConclusion : quand m\u00eame, c'est, c'est la nature de l'inspiration de la musique, vous savez finalement quand chez nous on dit que quelqu'un a du g\u00e9nie, c'est bien ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'il est transcend\u00e9 par un jeans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:59) [79%] :\r\nEst ce que fait union ce manque avec un jeans forc\u00e9ment \u00e9videmment et j'ai, j'ai dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loncke, Sandrine", "role": "ethnomusicologue sp\u00e9cialiste des musiques peules", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47912B07-3026-4670-8A8D-F12B5AC194DD", "internalArchiveId": "47912B07-3026-4670-8A8D-F12B5AC194DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : \"Close\"", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660922", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-06-13T16:15:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-06-13T16:15:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8660928", "ece-8660922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:25:01Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [89%] :\r\nSi la loi des s\u00e9ries dans Super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [88%] :\r\nSalut petit salsifis salut poilu, comment \u00e7a va, \u00e7a va bien, \u00e7a va super bien, tr\u00e8s bien, on est en forme aujourd'hui envie de faire les cons un peu ce que tu as quelque chose de Rio, pas tellement j'ai un petit dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [89%] :\r\nUn peu du moins dr\u00f4le cette semaine, on traque un tueur super sadique en Ecosse avec ce lot car \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rigolo et on se fait les ongles en Floride avec Klose, c'est un peu plus l\u00e9ger que l'eau, une s\u00e9rie qui devait \u00eatre une com\u00e9die d'une demi- heure sur HBO au d\u00e9part et qui a fini par se transformer en com\u00e9die dramatique d'une heure pour la cha\u00eene, si une petit j'ai lu cette information apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert le pilote et j'ai compris pourquoi j'avais cette impression de flottement de fiction non aboutie, pourtant il a vid\u00e9 hein Close, c'est l'histoire de dessina une Black pulpeuse aux longues griffes qui dirige un salon de manucure, mais attention, ce n'est pas aussi simple et aussi Girl qu'on pourrait le croire au 1er abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [76%] :\r\nYaound\u00e9 au. \r\nOui, h\u00e9las, Dunkerque mal et moins soit sur leur, ce qui est un peu l'ouverture Live. \r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nDonc, un salon de manucure avec ses 3 meilleurs amis mais ce salon n'est qu'une vitrine qui sert \u00e0 blanchir de l'argent pour la mafia locale dessinateur avec le neveu du s'est arrang\u00e9 pour faire un dernier gros coup qui devrait lui rapporter assez d'argent, pourrait ouvrir son propre salon mais un salon l\u00e9gal dans lequel on blanchir et pas d'argent bien s\u00fbr malheureusement le neveu du beau, c'est un gros connard macho qui se fout de sa gueule Disnat ne verra donc pas son argent tout ce qu'elle verra ses la petite nouvelle \u00e0 poil, \u00e0 califourchon sur son mec lorsqu'elle d\u00e9barquera par un hasard chez lui, c'est la goutte de trop qui va donner lieu \u00e0 la sc\u00e8ne choquante, c'est la fin du pilote, celle qui va changer la donne et redistribuer toutes les cartes dessina is Breaking Bad, comme on dit maintenant dans le monde des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et Le Monde est Petit puisqu'on retrouve justement dit Norris et qui est club d'ordre et qu'il n'a, dans le r\u00f4le du boss mafieux un boss qui devra dor\u00e9navant compter avec une nouvelle concurrente puisque notre h\u00e9ro\u00efnes et ses copines vont nager dans les m\u00eames eaux troubles alors on aimerait y croire, on aimerait s'attacher rapidement au personnage d\u00e9cida, en particulier, on aimerait \u00eatre excit\u00e9 par cette histoire de mafia m\u00eal\u00e9s \u00e0 la pratique du nez qu'on aimerait \u00eatre surpris par les p\u00e9tage de plomb des m\u00e9chants et par le twist final mais on n'est pas, on sent tr\u00e8s bien ce que les sc\u00e9naristes ont voulu faire \u00e0 la base un truc cool avec d\u00e9fi bonasse et Bad Ass, un petit peu mais \u00e7a ne prend pas en tout cas pas pour l'instant, durant la premi\u00e8re \u00e9pisode, les personnages sont trop caricaturaux, les situations pas assez original, du coup, on se retrouve face \u00e0 une dram\u00e9die ti\u00e9dasse devant laquelle on peut se faire les ongles sans risquer de louper grand- chose la loi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T14:28:07Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D65CC949-0B61-4E48-9576-E1BD0BCF8169", "internalArchiveId": "D65CC949-0B61-4E48-9576-E1BD0BCF8169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : Carte blanche \u00e0 Yacine Nemra", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Le journal du sport.", "durationSec": 266, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8703507", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["Carte blanche \u00e0 Yacine Nemra", "Carte blanche \u00e0 Yacine Nemra", "Carte blanche \u00e0 Yacine Nemra / RVA3_2017-06-13T07:52:12_la-carte-blanche", "Carte blanche \u00e0 Yacine Nemra / RVA3_2017-06-13T07:52:12_la-carte-blanche"], "alternativeSummary": ["Le journal du sport.", "Le journal du sport.", "Le journal du sport.", "Le journal du sport."], "variantIds": ["ece-8660908", "ece-8660891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T10:09:36Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nBonjour, Yacine et moi bonjour Benjamin Louise bonjour tout le monde, bonjour Zo\u00e9 Decker bonjour \u00e0 tous, le week- end a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 en \u00e9v\u00e9nements sportifs, on y joue, on jette donc un petit coup de r\u00e9tro football la pol\u00e9mique du week- end a eu lieu jeudi \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde pendant le match, Australie, Arabie Saoudite, qui comptait pour les qualifications pour le Mondial 2018, alors on a sur le plateau un expert, un expert est football Monsieur Benjamin Louise quand allez- vous Benjamin, je veux bien Yacine, petite question, alors quid, que s'est -il pass\u00e9 parce que vous le savez, je crois, c'est une histoire de caniche abricot, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et que les caniches, ni avec les abricots en effet les joueurs saoudiens ont rien trouv\u00e9 de mieux que de continuer \u00e0 se chauffer pendant que tout le stade communiant silence en la m\u00e9moire des 2 victimes australiennes des attentats de Londres bien jou\u00e9 la ben oui, bien jou\u00e9, l'Arabie Saoudite avec sa plus son soutien aux terroristes, tout en accusant l'Iran alors que bon, il y a plus de gens sur terre qui ne savent pas que Bruce Wayne et Batman que de gens qui ne sont pas au courant, qui financent le terrorisme plus ton respect des droits de l'homme et des femmes son amiti\u00e9 nouvelle avec crainte tu r\u00e9ussis \u00e0 gagner 3 places dans le classement des pays que tout le monde d\u00e9teste juste entre l'\u00e9toile noire et le Mordor, je tiens \u00e0 le dire en Europe, aucun pays n'a pas respect\u00e9 les minutes de silence en m\u00e9moire des victimes des attentats de Kaboul et de T\u00e9h\u00e9ran parrains c'est normal puisque personne n'a fait une minute de silence pour. \r\nFootball, la Suisse a battu les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, sur le score de 2 \u00e0 0 en match qui m'a rappel\u00e9 que, quand on \u00e9quipe est compos\u00e9e de 2 facteurs : d'un prof, un dentiste et ben pas meilleure entente inscrire Intervilles qu'\u00e0 la Coupe du monde de foot hockey-sur-glace mesdames et messieurs, avec cet air de 48 qui nous rappelle que Nashville jouait hier soir face aux Pittsburgh de Penguin, il n'a fait, il l'a fait, Mark Streit a remport\u00e9 sa premi\u00e8re coupe Stanley suite \u00e0 la victoire de Pittsburgh face \u00e0 Nashville et Streit a r\u00e9ussi l'exploit de soulever la coupe, alors qu'il n'a pas jou\u00e9 un seul match de la finale, comme quoi il n'y a pas qu'en France qu'on ma\u00eetrise des emplois fictifs et pornographie pour terminer, on a appris ce week- end, surtout 8 heures 15 le fameux site porno Jacquet Michel dont je n'avais jamais entendu parler jamais, je suis un quelqu'un de tr\u00e8s correct et puis on a appris que Jacques et Michel cherche \u00e0 sponsoriser une \u00e9quipe de foot de Ligue 1 ou de Ligue 2 fran\u00e7aise et dimanche, h\u00e9 bien on a pu voir que \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9, mais dans le tennis, puisque Jacques et Michel ont r\u00e9ussi \u00e0 sponsoriser \u00e0 mettre en sc\u00e8ne la finale de Roland Garros, un match que l'on peut retrouver sur YouPorn sous le titre Bic Spanish d'histoire suisse, bon ben qu'est -ce qu'on peut dire, apr\u00e8s un match pareil hein Stan y pouvait pas grand- chose et s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Nadal en mode super guerrier super saillant, d'ailleurs on a pour vous un enregistrement exclusif de Rafa\u00ebl Nadal, juste avant qu'il envoie son l\u00e9gendaire coup droit \u00e0 4 1 au 2\u00e8me set. \r\nBeaucoup, beaucoup d'\u00e9nergie, mais bon voil\u00e0, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu : Pascal Drouhaud \u00e9tait r\u00e9sign\u00e9s, oui, on a eu droit un Pascal Drouhaud r\u00e9sign\u00e9s et qu'est -ce qui fait le Pascal quand il est r\u00e9sign\u00e9, h\u00e9 bien il ne fait pas ses imite ses habituelles imitations de Garou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [79%] :\r\nMais c'est tout \u00e7a, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [88%] :\r\nIl adore ce qu'elle voit C\u00e9line Chaillevois Staline afin, a donc eu droit \u00e0 son 10\u00e8me titre \u00e0 Roland en perdant seulement 35 jeux sur l'ensemble du tournoi et pour rappel, John Isner avait perdu 68 je en un seul set oui en un seul set contre Nicolas Mahut \u00e0 Wimbledon en 2010 et devinez quoi, ben il a gagn\u00e9 ce set 70 jeux \u00e0 68 c'est donc une performance incroyable de Rafa l'homme bras asym\u00e9triques qui a r\u00e9ussi \u00e0 soulever sa d\u00e9cima comme l'ont \u00e9crit les dirigeants de Roland-Garros, puisqu'il n'y avait \u00e9videmment aucun mot fran\u00e7ais pour dire ce qu'il y a entre 9\u00e8me et 11\u00e8me, il fallait donc utiliser le mot d\u00e9cima c'\u00e9tait logique, mais quand m\u00eame, j'en ai pass\u00e9 \u00e0 Stan qui restera \u00e0 jamais dans mon coeur, Stan Dassier ou Stan, l'homme qui rassure un quota incroyable de 3 finales gagn\u00e9es sur 4 disposent et et sur un tournoi o\u00f9 il aura \u00e9valu\u00e9 un niveau stratosph\u00e9rique bravo Monsieur Wawrinka la Suisse est fier de vous, c'\u00e9tait votre journal des sports, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous et bonne soir\u00e9e \u00e0 nos nombreux auditeurs polyn\u00e9sien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T09:04:19Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69201B20-6A8B-419E-BED3-B2349FE321C5", "internalArchiveId": "69201B20-6A8B-419E-BED3-B2349FE321C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Spitzberg, au-del\u00e0 du 80e parall\u00e8le de latitude nord", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNous sommes aux confins de l'h\u00e9misph\u00e8re nord dans les r\u00e9gions les plus septentrionales du Spitzberg, la plus grande \u00eele de l'archipel du Svalbard. Nul n'\u00e9tant cens\u00e9 naviguer dans ces contr\u00e9es, elles ne figurent pas sur les \u00e9crans radar ! Cela n'emp\u00eache pas l'Algol, un voilier de 18 m\u00e8tres, de s'y aventurer. Le skipper Jean-Baptiste Pigot est \u00e0 la barre. Il connait bien les dangers li\u00e9s \u00e0 la navigation dans cette r\u00e9gion o\u00f9 d\u00e9rivent de nombreux icebergs. Dans cette nature extr\u00eame vit une faune insoup\u00e7onn\u00e9e. Dont une colonie de guillemots - sorte de petit pingouin - qui a \u00e9lu domicile sur une impressionnante falaise en basalte dont les flancs tombent \u00e0 pic dans l'Oc\u00e9an Arctique. Knut Vib\u00e9, photographe et passager de l'Algol, nous offre ses connaissances et une s\u00e9ance d'ornithologie dans un paysage \u00e0 couper le souffle.\r\nReportage: Rodolphe Bauchau \r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Paysages Svalbard\r\nCr\u00e9dits: Knut Vib\u00e9", "durationSec": 2006, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661213", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Spitzberg, au-del\u00e0 du 80e parall\u00e8le de latitude nord / ALA_2017-06-13T15:04:15_point-de-fuite-spitzberg-au-dela-du-80e", "A l'abordage du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Nous sommes aux confins de l\u02b9h\u00e9misph\u00e8re nord dans les r\u00e9gions les plus septentrionales du Spitzberg, la plus grande \u00eele de l\u02b9archipel du Svalbard. Nul n\u02b9\u00e9tant cens\u00e9 naviguer dans ces contr\u00e9es, elles ne figurent pas sur les \u00e9crans radar ! Cela n\u02b9emp\u00eache pas l\u02b9Algol, un voilier de 18 m\u00e8tres, de s\u02b9y aventurer. Le skipper Jean-Baptiste Pigot est \u00e0 la barre. Il connait bien les dangers li\u00e9s \u00e0 la navigation dans cette r\u00e9gion o\u00f9 d\u00e9rivent de nombreux icebergs. Dans cette nature extr\u00eame vit une faune insoup\u00e7onn\u00e9e. Dont une colonie de guillemots - sorte de petit pingouin - qui a \u00e9lu domicile sur une impressionnante falaise en basalte dont les flancs tombent \u00e0 pic dans l\u02b9Oc\u00e9an Arctique. Knut Vib\u00e9, photographe et passager de l\u02b9Algol, nous offre ses connaissances et une s\u00e9ance d\u02b9ornithologie dans un paysage \u00e0 couper le souffle.\nReportage: Rodolphe Bauchau \nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Paysages Svalbard\nCr\u00e9dits: Knut Vib\u00e9"], "variantIds": ["ece-8661213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:10:17Z", "webPublicationDate": "2017-06-13T15:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A873AE95-E84D-4CE1-9794-C36A8C48B763", "internalArchiveId": "A873AE95-E84D-4CE1-9794-C36A8C48B763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "En Chine, l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture a d\u00e9voil\u00e9 la crise morale et religieuse qui frappe le pays. Une association proche du pouvoir a cherch\u00e9 \u00e0 interroger la conscience chinoise, dans une d\u00e9marche d'autocritique.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:27:51-06:28:07 / * RTSreligion - La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses (RTS RELIGION 13.06 CHINE, VALEURS MORALES & RELIGIEUSES) THEME: La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses\r\nC'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. En Chine, l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons, passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture, d\u00e9voile la crise morale et religieuse qui frappe cette puissance \u00e9conomique.\r\nMK : La sc\u00e8ne se passe dans la ville de Zhumadian, une cit\u00e9 de 8 Mio d'habitants, dans la province du Henan. Une femme est heurt\u00e9e par un taxi qui roule trop vite. Aucun des passants qui assistent \u00e0 la sc\u00e8ne ne s'arr\u00eate, tant et si bien qu'une seconde voiture, circulant \u00e0 tr\u00e8s vive allure, roule sur son corps. La sc\u00e8ne film\u00e9e est montr\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, mais seulement un mois plus tard, sans doute li\u00e9e \u00e0 une censure de la police. Mais la ligue des jeunes communistes s'empare de la chose, et diffuse la vid\u00e9o, qui est vue par plus de 5 Mio d'internautes. L'objectif de cette association, proche du pouvoir est clairement d'interroger la conscience chinoise, dans une d\u00e9marche d'autocritique sans doute propre \u00e0 la Chine.\r\n*** Comment expliquer ce drame ? \r\nMK : Deux explications \u00e9mergent. Une morale, l'autre pragmatique.  L'explication morale est limpide et convergente : la Chine perd ses valeurs morales. Gris\u00e9e par son succ\u00e8s \u00e9conomique, elle est entr\u00e9e dans une \u00e8re de corruption, de d\u00e9cadence, de baisse de l'esprit de compassion dont ce drame est l'indice. L'autre explication est pragmatique (mais elle corrobore la premi\u00e8re explication). Un \u00e9crivain qui a pignon sur rue reconna\u00eet que lui-m\u00eame aurait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 porter secours \u00e0 cette femme. La raison ? En aidant une personne dans la rue, vous prenez le risque de tomber sur des malfrats qui font semblant d'avoir besoin d'aide pour ensuite se retourner contre leurs bienfaiteurs, en les accusant d'\u00eatre responsables.\r\n*** Sur quoi porte l'autocritique \"\u00e0 la chinoise\" ?\r\nMK : D'apr\u00e8s les observateurs sur place, les critiques les plus r\u00e9currentes s'expriment contre le parti communiste qui a supprim\u00e9 la religion et les valeurs traditionnelles, pour se concentrer exclusivement sur l'appareil l\u00e9gislatif. S'adressant aux occidentaux que nous sommes, Ma Ai, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 chinoise de science politique et de droit, dit ceci : \u00ab En Occident, le droit, la morale et la foi forment un tabouret \u00e0 trois pattes. Notre syst\u00e8me juridique se reconstruit certes, mais nous n'avons plus de religion et notre syst\u00e8me moral en construction ne s'est pas encore r\u00e9tabli depuis que la soci\u00e9t\u00e9 collectiviste chinoise a disparu.\u00bb", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679492", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses", "RTSreligion - La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses / JDM_2017-06-13T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La Chine r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ses valeurs morales et religieuses / JDM_2017-06-13T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Chine, l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons, passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture, a d\u00e9voil\u00e9 la crise morale et religieuse qui frappe le pays. Une association proche du pouvoir a cherch\u00e9 \u00e0 interroger la conscience chinoise, dans une d\u00e9marche d'autocritique.", "En Chine, l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture a d\u00e9voil\u00e9 la crise morale et religieuse qui frappe le pays. Une association proche du pouvoir a cherch\u00e9 \u00e0 interroger la conscience chinoise, dans une d\u00e9marche d'autocritique.", "En Chine, l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture a d\u00e9voil\u00e9 la crise morale et religieuse qui frappe le pays. Une association proche du pouvoir a cherch\u00e9 \u00e0 interroger la conscience chinoise, dans une d\u00e9marche d'autocritique."], "variantIds": ["ece-8679511", "ece-8679492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:39:19Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour Michel Kocher bonjour c'est l'heure de la chronique de la RTS religion avec vous \u00e0 6 heures 28 en Chine l'indiff\u00e9rence de dizaines de pi\u00e9tons passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une femme percut\u00e9e par une voiture, d\u00e9voile la crise morale et religieuse qui frappe cette puissance \u00e9conomique oui, la sc\u00e8ne se passe dans la ville de Zum indien d'une cit\u00e9 de 8 millions d'habitants dans la province du une femme est heurt\u00e9e par un taxi qui roule tr\u00e8s vite, trop vite, aucun des passants qui assistent \u00e0 la sc\u00e8ne ne s'arr\u00eate, tant et si bien qu'une seconde voiture circulant \u00e0 tr\u00e8s vive allure roule sur son corps, la sc\u00e8ne film\u00e9e et montr\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mais seulement un mois plus tard, sans doute li\u00e9e \u00e0 une censure de la police, c'est la Ligue des jeunes communistes qui s'empare de la chose et diffuse la vid\u00e9o, elle est vue par plus de 5 millions d'internautes, l'objectif de cette association proche du pouvoir est clairement d'interroger la conscience chinoise dans une d\u00e9marche d'autocritique sans doute \u00e0 ses propres \u00e0 la Chine, comment expliquer ce drame alors 2 explications \u00e9mergent une morale l'autre pragmatique l'explication morale est limpide, assez convergentes, la Chine perd ses valeurs morales gris\u00e9e par son succ\u00e8s \u00e9conomique, elle est entr\u00e9e dans une \u00e8re de corruption de d\u00e9cadence, de baisse de l'esprit de compassion dont ce drame et lundi, l'autre explication et plus pragmatique, mais vous verrez le corrobore la premi\u00e8re un \u00e9crivain qui a pignon sur rue, monsieur rue reconna\u00eet que lui- m\u00eame aurait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 porter secours \u00e0 cette fin, la raison, h\u00e9 bien en aidant une personne dans la rue, vous prenez le risque de tomber sur des malfrats qui font semblant d'avoir besoin d'aide pour ensuite se retourner comptent leurs bienfaiteurs en les accusant in fine et d'\u00eatre responsable et sur quoi porte l'autocritique \u00e0 la chinoise, alors, d'apr\u00e8s les observateurs sur place, les critiques les plus r\u00e9currentes s'expriment contre le parti communiste qui a supprim\u00e9 la religion et les valeurs traditionnelles pour se concentrer exclusivement sur la recherche de la justice, servi par l'appareil l\u00e9gislatif s'adressant aux occidentaux que nous sommes Ma ayant, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 chinoise de sciences politiques et de droit dit ceci, je le cite, en Occident, le droit, la morale et la foi forment un tabouret \u00e0 trois pattes notre syst\u00e8me juridique \u00e0 nous se reconstruit, certes, mais nous n'avons plus de religion et notre syst\u00e8me moral en construction ne s'est pas encore r\u00e9tabli depuis que la soci\u00e9t\u00e9 collectiviste chinoise a disparu, fin de citation merci Michel Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T04:56:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C042A45B-F683-4860-B718-7EE078937148", "internalArchiveId": "C042A45B-F683-4860-B718-7EE078937148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : L'ennui dans le couple ", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 146, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "thematicThemes": ["couple (relation)", "ennui"], "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-06-13T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-06-13T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8660940", "ece-8660931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T11:19:44Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nIl se passe tellement rien et les Moinat du sommet sont ratur\u00e9es monsieur vient du service en quoi, donc, d'apr\u00e8s une sp\u00e9cialiste qui scrut\u00e9 Paulo ciseaux en 1000 couples, il para\u00eet que plus le mariage mur plus le sont oui bah \u00e9videmment, \u00e9videmment, bah oui, y a pas besoin d'\u00eatre une sp\u00e9cialit\u00e9 d'\u00e9tudier des coupes dans 6 ans, pour s'en rendre compte, parce que tu tournes 8 ou pas, non, autre affaire \u00e0 mots fl\u00e9ch\u00e9s, non mais je veux dire, tu t'ennuies dans notre couple ben des fois ouais, quand m\u00eame un peu non propos ne console bah, par exemple le matin quand on prend notre petit d\u00e8j qui regardent dans le vide, il y a pas d'enlever je pantoufles parfois aussi dans la voiture quand le casque \u00e0 musique au Temple jusqu'\u00e0 mais des co\u00fbts toujours la m\u00eame \u00e9mission que en 92 et c'est la seule, on peut dire : je prie son d'accorder ou en duo avec sa base et aussi quand on va ta m\u00e8re quoi je m'ennuie aussi, quand on va manger ta m\u00e8re ben merci tu me demande de leur site dit et tu t'ennuies \u00e0 d'autres moments AOL soir la tu demande \u00e0 quelle heure il faut mettre r\u00e9veillant ensemble aussi sont tomb\u00e9s, bah oui, parce qu'on se r\u00e9veille tous les matins \u00e0 la m\u00eame heure \u00e0 rhume je demande au cas o\u00f9 il y aurait un truc sp\u00e9cial, on n'a jamais truc sp\u00e9cial et puis je m'ennuie aussi quand on est en vacances on aussi en vacances, mais l\u00e0 je m'ennuie du charbon, du choix, moi je trouve le temps passe, on sur le Champ, monsieur, nous savons maintenant, je suis coinc\u00e9 l\u00e0, \u00e7a fait une heure je cherche qui va peut-\u00eatre m\u00e9diter cette lettre- il lib\u00e8re mais peut co\u00fbter cher ball divorce atteint ah ouais c'est \u00e7a, c'est un autre nom, mais heureusement elle alors voil\u00e0 maintenant Debr\u00e9 d\u00e9concentrer parce que celui -l\u00e0, il est dur commence parY. 4 lettres vois pas ce qu'on appelle \u00e7a s'en va et \u00e7a revient Fran\u00e7ois mais non 4 lettres, mais maintenant \u00e7a mais non, c'\u00e9tait 6 Cloclo avait Yoyo \u00e7a s'en va, oui Yoyo l\u00e0 vois comme quoi, suffit de se parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T08:39:01Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9540B0B-ACDC-4513-9018-7F105C31CEBE", "internalArchiveId": "F9540B0B-ACDC-4513-9018-7F105C31CEBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son du matin 13.06.2017", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 93, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660889", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le son du matin / RVA3_2017-06-13T07:55:00_le-son-du-matin", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 13.06.2017"], "variantIds": ["ece-8660889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T10:11:24Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [67%] :\r\nAinsi, ce sont du matin. \r\nUn coup d'oeil du c\u00f4t\u00e9 de nos archives RTS pour se sont du matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [83%] :\r\n\u00e7a, j'ai eu des d\u00e9saffections un air gentil, c'est un v\u00e9ritable m\u00e9tier. \r\nAppelle un m\u00e9tier comme \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un m\u00e9tier utile oui oui alors question : oui, les tr\u00e8s guillotine maintenant quand j'ai vu les t\u00e9l\u00e9phones si \u00e7a alors, j'\u00e9tais convaincu que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire m\u00eame directeur, vous \u00eates all\u00e9 oui aussi plus mauvais traitements ont vous ne sont pas qui sont fait r\u00e9guli\u00e8rement bien entretenu est ce qu'on vous contr\u00f4le derri\u00e8re ce qui arrive, il y a eu des contr\u00f4leurs, oui il y en a, les contr\u00f4leurs, oui, je sais pas du tout \u00e0 quelle cadence ils viennent si bien partout, \u00e7a va tr\u00e8s bien, il y a pas que votre mat\u00e9riel, moi je suis le seul mat\u00e9riel c'est nettoyants et d\u00e9sinfectants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nEh ben, voil\u00e0 tout simplement Am\u00e9lia vitesse et son nom en septembre 1975 dans l'\u00e9mission un jour une heure reportages autour de cette profession, les d\u00e9sinfecte profession qui existaient en 1975 cette dame adore son m\u00e9tier pour le contact humain, dit -elle, sur notre portail RTS Point CH Slash archives il y a tout un dossier intitul\u00e9 propre en Europe autour de cette obsession nationale la propret\u00e9 c'\u00e9tait donc notre du matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T06:06:59Z", "program": {"href": "/programs/FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "id": "FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "name": "Son du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-592BEF95-086C-460F-A788-67169064FB41", "internalArchiveId": "592BEF95-086C-460F-A788-67169064FB41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Pierre Minaudier, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif (vagabondages linguistiques d'un passionn\u00e9 de peuples et de mots)\" (Ed. Le Tripode, 2014 et 2017)", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Il est historien de formation et se passionne pour la linguistique. Au point que, pendant plusieurs ann\u00e9es, il n'a lu que des ouvrages de grammaire. A ce jour, Jean-Pierre Minaudier en poss\u00e8de 1186 concernant 878 langues diff\u00e9rentes. \"Je les d\u00e9vore comme d'autres d\u00e9vorent des romans policiers\", pr\u00e9cise-t-il sur la premi\u00e8re page de ses \"Vagabondages linguistiques\". D'abord, le n\u00e9ophyte se dit qu'il faut avoir un grain pour trouver de la po\u00e9sie dans l'usage du g\u00e9rondif et autres r\u00e8gles syntaxiques. Et au fil des pages, s'impose l'\u00e9vidence : des langues aussi exotiques que le kayardild d'Australie septentrionale ou le movima d'Amazonie bolivienne rec\u00e8lent des tr\u00e9sors d'inventivit\u00e9 langagi\u00e8re et t\u00e9moignent de l'in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l'esprit humain.", "durationSec": 2455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["grammaire", "linguistique"], "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif\"", "Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif\" / VSS_2017-06-13T11:10:00_versus-lire", "Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif\" / VSS_2017-06-13T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Il est historien de formation et se passionne pour la linguistique. Au point que, pendant plusieurs ann\u00e9es, il n\u02b9a lu que des ouvrages de grammaire. A ce jour, Jean-Pierre Minaudier en poss\u00e8de 1186 concernant 878 langues diff\u00e9rentes. \"Je les d\u00e9vore comme d\u02b9autres d\u00e9vorent des romans policiers\", pr\u00e9cise-t-il sur la premi\u00e8re page de ses \"Vagabondages linguistiques\".\nD\u02b9abord, le n\u00e9ophyte se dit qu\u02b9il faut avoir un grain pour trouver de la po\u00e9sie dans l\u02b9usage du g\u00e9rondif et autres r\u00e8gles syntaxiques. Et au fil des pages, s\u02b9impose l\u02b9\u00e9vidence : des langues aussi exotiques que le kayardild d\u02b9Australie septentrionale ou le movima d\u02b9Amazonie bolivienne rec\u00e8lent des tr\u00e9sors d\u02b9inventivit\u00e9 langagi\u00e8re et t\u00e9moignent de l\u02b9in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l\u02b9esprit humain.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif (vagabondages linguistiques d\u02b9un passionn\u00e9 de peuples et de mots)\", Editions Le Tripode", "Il est historien de formation et se passionne pour la linguistique. Au point que, pendant plusieurs ann\u00e9es, il n\u02b9a lu que des ouvrages de grammaire. A ce jour, Jean-Pierre Minaudier en poss\u00e8de 1186 concernant 878 langues diff\u00e9rentes. \"Je les d\u00e9vore comme d\u02b9autres d\u00e9vorent des romans policiers\", pr\u00e9cise-t-il sur la premi\u00e8re page de ses \"Vagabondages linguistiques\".\nD\u02b9abord, le n\u00e9ophyte se dit qu\u02b9il faut avoir un grain pour trouver de la po\u00e9sie dans l\u02b9usage du g\u00e9rondif et autres r\u00e8gles syntaxiques. Et au fil des pages, s\u02b9impose l\u02b9\u00e9vidence : des langues aussi exotiques que le kayardild d\u02b9Australie septentrionale ou le movima d\u02b9Amazonie bolivienne rec\u00e8lent des tr\u00e9sors d\u02b9inventivit\u00e9 langagi\u00e8re et t\u00e9moignent de l\u02b9in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l\u02b9esprit humain.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif (vagabondages linguistiques d\u02b9un passionn\u00e9 de peuples et de mots)\", Editions Le Tripode", "Il est historien de formation et se passionne pour la linguistique. Au point que, pendant plusieurs ann\u00e9es, il n\u02b9a lu que des ouvrages de grammaire. A ce jour, Jean-Pierre Minaudier en poss\u00e8de 1186 concernant 878 langues diff\u00e9rentes. \"Je les d\u00e9vore comme d\u02b9autres d\u00e9vorent des romans policiers\", pr\u00e9cise-t-il sur la premi\u00e8re page de ses \"Vagabondages linguistiques\".\nD\u02b9abord, le n\u00e9ophyte se dit qu\u02b9il faut avoir un grain pour trouver de la po\u00e9sie dans l\u02b9usage du g\u00e9rondif et autres r\u00e8gles syntaxiques. Et au fil des pages, s\u02b9impose l\u02b9\u00e9vidence : des langues aussi exotiques que le kayardild d\u02b9Australie septentrionale ou le movima d\u02b9Amazonie bolivienne rec\u00e8lent des tr\u00e9sors d\u02b9inventivit\u00e9 langagi\u00e8re et t\u00e9moignent de l\u02b9in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l\u02b9esprit humain.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Jean-Pierre Minaudier: \"Po\u00e9sie du g\u00e9rondif (vagabondages linguistiques d\u02b9un passionn\u00e9 de peuples et de mots)\", Editions Le Tripode"], "variantIds": ["ece-8660783", "ece-8660779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-20T08:33:39Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [85%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix, vous m'avez dit il y a invent\u00e9 homme \u00e7a en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que c'\u00e9tait livre c'est fou sur lequel vous \u00e9tiez tomb\u00e9 po\u00e9sie du g\u00e9rondif de Jean-Pierre Minaudier bonjour Jean-Pierre Minaudier bonjour, bonjour, d'abord je vais je vais avant que nous parlions avec vous, je veux faire une petite interrogation \u00e0 Jean-Marie Fabre g\u00e9rondif donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [85%] :\r\nNon pas en quelques mots comment vous m'en parlez, non d'abord c'est l'auteur qui nous en parlera du jeu du g\u00e9rondif je vais vous parler d'abord du livre si vous le voulez bien Michel ailleurs pas ma voix au d\u00e9bott\u00e9 donc ce livre po\u00e9sie du g\u00e9rondif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [90%] :\r\nApparu en 2014, dans une version originale aux \u00e9ditions le tripode, il y a ce m\u00eame en sa parution n'avait malheureusement \u00e9chapp\u00e9 je regrette vraiment parce que 3 ans plus tard, son \u00e9diteur Fr\u00e9d\u00e9ric Martin a eu la bonne id\u00e9e de le proposer en format poche, et cette fois, ce livre m'a saut\u00e9 aux yeux, le tripes dans l'en a parl\u00e9 il y a quelques semaines, \u00e0 l'occasion d'une autre parution propose r\u00e9guli\u00e8rement dans sa collection, ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Martin appelle des OVNI litt\u00e9raire Andr\u00e9 vous les appeler, c'est-\u00e0-dire des livres dans l'originalit\u00e9 le propos, la facture les d\u00e9marque compl\u00e8tement de toute la production courante et l\u00e0 il faut bien reconna\u00eetre que po\u00e9sie du g\u00e9rondif est un livre qui ne ressemble \u00e0 pas grand chose de connu dans notre galaxie litt\u00e9raire, on le doit \u00e0 un historien de formation, passionn\u00e9 de linguistique science que Jean-Pierre Minaudier a apprise en autodidacte, il insiste l\u00e0- dessus, il est aussi passionn\u00e9 autant de pas plus que de mots, comme l'annonce le sous- titre de son ouvrage le sous- titr\u00e9 Vagabondages linguistiques d'un passionn\u00e9 de peuple et de mon po\u00e9sie du g\u00e9rondif c'est donc un hymne \u00e0 la po\u00e9sie de la grammaire, entendez par l\u00e0 l'inventivit\u00e9 langagi\u00e8re dans les langues et leurs locuteurs sont capables alors \u00e9videmment pas la grammaire fran\u00e7aise dans l'apprentissage contraint nous a tous plus ou moins traumatis\u00e9s, mais la grammaire de quelque 878 langues rares, dont Jean-Pierre Minaudier poss\u00e8de des ouvrages de linguistique, c'\u00e9tait en tout le cas en tout cas le cas en 2014 je soup\u00e7onne qu'aujourd'hui il en poss\u00e8de davantage dans sa biblioth\u00e8que, c'est donc une grammaire de la po\u00e9sie, il affirme que la grammaire, c'est de la po\u00e9sie, il affirme aussi que c'est aussi du r\u00eave avec un humour tout \u00e0 fait, espi\u00e8gle, l'auteur emm\u00e8ne son lecteur \u00e0 la d\u00e9couverte de langue qui n'ont rien \u00e0 voir avec notre syst\u00e8me de pens\u00e9e occidentale et en quelques exemples concrets et souvent cocasses Jean-Pierre Minaudier nous convient et l\u00e0, je cite, que toute langue est une vision du monde et qu'elle ouvre des portes sur l'in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l'esprit humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [91%] :\r\nUn beau programme, un beau programme, Jean-Pierre Minaudier, c'est le titre \u00e9videmment qui au tout d\u00e9but, interpelle parce que il y a une forme de d'oxymore, c'est-\u00e0-dire que po\u00e9sie \u00e9videmment voil\u00e0 po\u00e9sie et g\u00e9rondif, ce sont d'affreux souvenir de de grammaire et et de cours et de le\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9cole autour de ce g\u00e9rondif donc po\u00e9sie g\u00e9rondif on avait du mal \u00e0 imaginer que \u00e7a puisse accorder. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [87%] :\r\nOui, c'est expr\u00e8s, effectivement, c'\u00e9tait pour l'oxymore c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour dire que pour moi- m\u00eame les choses qui peuvent appara\u00eetre les plus r\u00e9barbative sont peu sont politiques et en particulier donc tout ce qui est tout ce qui r\u00e8gle de grammaire, tout ce qui est voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [89%] :\r\nBon, le g\u00e9rondif, il faut quand m\u00eame lev\u00e9 le voile sur cette forme grammaticale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [84%] :\r\nLe g\u00e9rondif en fran\u00e7ais, c'est la forme qui est pass\u00e9 de, de 2 ans en sortant en venant pour sortir indemne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [85%] :\r\nEntrer, ce qui n'est pas dans toutes les langues, mais c'est souvent un raccourci, c'est une contraction de la pens\u00e9e, le g\u00e9rondif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [84%] :\r\nOui, dans certaines langues, en fran\u00e7ais, on a pratiquement aucun dans certaines langues, qui en a fait \u00e9norm\u00e9ment, enfin, on appelle \u00e7a en anglais d'accord en fait et il peut y en avoir bon fran\u00e7ais, \u00e7a \u00e7a indique la simultan\u00e9it\u00e9 mais on peut avoir dans certaines langues, des g\u00e9rondif, qui signifie avant de apr\u00e8s que parce que etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [91%] :\r\nDans le 1er chapitre de po\u00e9sie du g\u00e9rondif Jean-Pierre Minaudier vous nous apprenez que vous \u00eates un grand lecteur depuis l'adolescence, \u00e7a tombe bien, on lisait beaucoup Litt\u00e9rature et beaucoup de bande dessin\u00e9es il y a la quarantaine pass\u00e9e, vous avez travers\u00e9 une sorte de de crise puisque vous avez \u00e9t\u00e9 incapables de lire autre chose que des livres de grammaire, rappelez -nous alors quelles ont \u00e9t\u00e9 les causes d'une crise aussi personnel qu'original. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [90%] :\r\nAlors je sais pas tr\u00e8s bien quelles ont \u00e9t\u00e9 les causes, j'avais trop de Litt\u00e9rature et j'en pouvais plus, je ne sais pas, mais je me rappelle tr\u00e8s bien du moment o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9, j'ai commenc\u00e9 Les Hauts de Hurlevent et je parie va terminer, je me suis dit un probl\u00e8me c'est quand m\u00eame pas un mauvais livre, sinon \u00e7a se saurait et si j'avais pas faut je m'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [82%] :\r\nEncore discutable, il y en a de meilleures qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit depuis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [84%] :\r\nOui enfin c'est pas non plus 2 gare quoi on a voil\u00e0, donc c'est \u00e7a certain, je me suis dit bon, c'est pas possible, si je me g\u00e2che la lecture d'un livre qui est quand m\u00eame important, il faut que j'arr\u00eate pendant quelque temps et \u00e7a c'est sur, longtemps que j'ai accumul\u00e9 un peu les grands- m\u00e8res dans dans la biblioth\u00e8que, vous achetez mais peut compulsive, sans pour autant livrer, bon j'ai j'ai on peut sauter sur l'occasion et je me suis mis \u00e0 lire, mais un peu syst\u00e9matique en fait des de linguistiques et les grammaires et plus on dit plus c'est facile plus c'est agr\u00e9able et \u00e7a a dur\u00e9 effectivement apr\u00e8s 4 ou 5 ans, la bon je me suis calm\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, mais ces leaders de de grammaire ou de l'expliquer dans, dans, dans, dans cet avant- propos, vous les avez accumul\u00e9 dans un 1er temps sans les lire, il a fallu quand m\u00eame en particulier surgissent pour que vous vous mettiez \u00e0 vous y plonger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait oui j'ai une petite compulsion de collectionneurs d'abord et ensuite effectivement facile au d\u00e9but c'est difficile quand m\u00eame, surtout que la plupart sont en anglais et donc j'avais tendance \u00e0 les acheter en me disant : c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant en lire 2 pagesM. dire on verra apr\u00e8s, voil\u00e0, et c'est \u00e7a qui a chang\u00e9 effectivement au moment o\u00f9 j'ai arr\u00eat\u00e9 de lire de de litt\u00e9rature, \u00e7a m'a vraiment accroch\u00e9, voil\u00e0, mais c'est vrai que \u00e7a me fascine depuis beaucoup plus longtemps que \u00e7a, la grammaire et livres grammaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [83%] :\r\nCe qui vous a accroch\u00e9s, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique de ces grammaire l'objet livre en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [87%] :\r\nOui, alors c'est qui sont publi\u00e9s maintenant c'\u00e9tait moins vrai jusqu'\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es, mais par des maisons d'\u00e9dition qui soigne vraiment le le le le contenant le le le livre ces 2 tr\u00e8s beaux livres dans une biblioth\u00e8que, ils sont tr\u00e8s agr\u00e9ablement imprim\u00e9 il y a pas une faute de frappe \u00e9videmment etc, donc c'est vrai que c'est aussi un plaisir, bien s\u00fbr, et c'est une bibliophilie un peu particuli\u00e8res, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [88%] :\r\nOui, et puis il y a quand m\u00eame il faut il faut citer ce ce moment particulier entre dans votre vie, a \u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez failli partir aux \u00eeles Fidji et et \u00e0 ce moment -l\u00e0 vous plonger dans une, dans un d\u00e9lai de quelques centaines de de livres que vous poss\u00e9dez de de grammaire de pr\u00e9sidera qui parle pr\u00e9cis\u00e9ment d'une des langues qu'on parle sur les \u00eeles Fidji et pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte de r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, donc que l'anecdote de le vent et effectivement, bon, je vais partir avec un copain, aux \u00eeles Fidji puis n'avan\u00e7ait pas fait mais j'ai pris dans la biotech ma grammaire fidjienne et il se trouve, c'est un coup de Tchenkoua chanceux qu'de Dixon qui est un des grands linguistes de actuelle qu'elle est remarquable qu'elle est tr\u00e8s intelligente \u00e9crit de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s simple en anglais qui est pas ne pas du tout compliqu\u00e9, effectivement, c'est l\u00e0 qu'il a eu un vrai choc, alors \u00e0 quoi correspond ce choc, pas de crainte de de bon le Fidjien c'est quand m\u00eame quelque chose qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, des langues d'Europe et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument fascinant par exemple le fait qu'il n'y a que 2 pr\u00e9position avec avec, ils arrivent \u00e0 tout dire, bon, ce genre de choses quoi je le fait qu'il y a 36000 mani\u00e8res d'exprimer la possession fidjien aussi alors que nous on a, on n'en a aucune, \u00e0 l'\u00e9crit bande alors \u00e0 la maison de mon p\u00e8re, la maison \u00e0 mon p\u00e8re mais voil\u00e0 en fidjien il y a l\u00e0 je crois \u00e9norm\u00e9ment, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s subtil, c'est tr\u00e8s complexe, voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait fascinant et puis aussi, bon ben visuellement la, la, la langue est jolie \u00e0 regarder le le le le d\u00e9chiffrer ces choses au d\u00e9part : incompr\u00e9hensible, il y a un petit jeu de piste en fait l\u00e0- dedans, tout \u00e7a est fascinant et puis au d\u00e9but du livre Dixon y a quelques anecdotes en fait sur son travail de linguistes aux Fidji qui sont assez amusantes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [93%] :\r\nDonc finalement, vous ne vous \u00eates pas rendu aux \u00eeles Fidji mais vous avez voyag\u00e9 \u00e0 travers cette grammaire qui \u00e9voque l'apprentissage de la langue, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait particulier, vous vous dites volontiers voyageur compulsif, sauf que, sauf que vous ne voyagez qu'\u00e0 travers les pages de grammaire, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [89%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, seulement, quand m\u00eame, non, j'aime bien, j'aime bien voyager quand m\u00eame, mais vous \u00eates aussi un voyage en chambre voil\u00e0 par exemple de la Colombie, j'ai pas en Colombie en Estonie notamment, mais effectivement je voyage beaucoup plus en chambre par les livres dans des endroits o\u00f9 il est d'ailleurs strictement impossible de voyager, j'vais parler grammaire, je pense par exemple au sud de la de la Libye depuis quelques ann\u00e9es, il sort toute une s\u00e9rie de livres sur les les langues berb\u00e8res du sud de la Libye o\u00f9 \u00e9videmment il est hors de question d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [89%] :\r\nMais cela dit, Jean-Pierre Minaudier jusqu'o\u00f9 allez- vous dans l'apprentissage, alors vous p\u00e9n\u00e9trez la grammaire qui \u00e9tait esp\u00e8ces de plantes de syntaxe comme \u00e7a de rapports de rapports, comment dire, de pouvoir finalement entre entre les mots, mais jusqu'o\u00f9 allez- vous dans l'apprentissage de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [86%] :\r\nAlors pour la l'essentiel de question, je ne les attend pas du tout, je cherche \u00e0 comprendre comment elle fonctionne et cherche absolument pas les apprendre parler finalement voil\u00e0 m\u00e9canicien et \u00e7a m'int\u00e9resse, d'un point de vue purement intellectuelle en fait alors par ailleurs au lyc\u00e9e, j'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais en langues, en fait, donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, en r\u00e9alit\u00e9, je souffrais \u00e9norm\u00e9ment en allemand est encore pire en anglais aujourd'hui termin\u00e9 avec 2 moyennant terminale en latin je pomper toutes les versions face c'\u00e9tait calamiteux il y a aussi respect revanche par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [88%] :\r\nMichel parlait tout \u00e0 l'heure du puzzle mais je soup\u00e7onne que le peu Jean-Pierre Minaudier soit une langue trop courante pour vous parce que ce qui vous int\u00e9resse les langues qui en votre faveur, ce sont les langues extr\u00eamement rares et les langues lointaine vraiment celle qui qui portent des noms assez \u00e9trange qui n'ont jamais travers\u00e9 notre oreille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [87%] :\r\nEn soi, le peul, c'est une longue int\u00e9ressante \u00e0 bien s\u00fbr, alors il se trouve pas d'chance qu'il y a pas de tr\u00e8s bonnes grammaires r\u00e9cente sur le peut, c'est effectivement une langue trop, comment dire, trop grande et pass\u00e9 en danger en fait pour faire l'objet d'un d'un travail de sauvetage, les meilleurs grammaire qui sortent depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont en fait des grammaires le plus de langues en danger ou de toutes petites langues sur lesquels il y a absolument aucune documentation pour lesquelles il faut travailler vite et le p\u00f4le effectivement ne correspond pas du tout langues quasiment nationale langues parl\u00e9es par je pense une dizaine de millions de personnes correspond pas et du coup il y a pas grand chose en fait sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [87%] :\r\nVous parlez de de de sauvetage de travail de sauvetage et il est vrai que beaucoup de langues sont en train de de mourir de dispara\u00eetre aujourd'hui \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas sans doute tout au long de l'histoire, mais que faut -il pour qu'une une langue vous vous saisissent vous int\u00e9ressez vous passionne quelle doit-\u00eatre c'est ce qui est caract\u00e9ristiques justement qu'elle soit sur le d\u00e9clin et peut-\u00eatre parler par quelques dizaines de 2 locuteurs comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [86%] :\r\nPas forc\u00e9ment aujourd'hui tout il y a aussi de d'assez grande langues qui sont absolument fascinante, je pense aux Guaranis, par exemple, qui est la langue nationale du Paraguay qui est parl\u00e9e par 95 pourcent des des des des 5 millions d'Paraguayens, donc non, je lui demande avant tout d'\u00eatre exotiques d'\u00eatre l\u00e0 le plus loin possible du fran\u00e7ais en terme de structure, voil\u00e0, c'est avant tout \u00e7a qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [86%] :\r\nDonc, le plus loin possible en terme de penser \u00e9galement la pens\u00e9e ou de vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0 exactement le gaillard de la ville de c'est une langue qu'on parle langues moribondes, hein, que quelques centaines de personnes parlent encore en Australie sans voil\u00e0 voil\u00e0 l\u00e0 on est, on est \u00e0 quelques dizaines, voire quelques unit\u00e9s oui donc c'est c'est tout \u00e0 fait le le profil d'une langue qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [88%] :\r\nOui, alors non pas ce parce qu'elle est parl\u00e9e par tr\u00e8s peu de gens, mais effectivement, parce qu'elle est extraordinairement exotiques, quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, qui est que le temps n'est pas marqu\u00e9 sur le verbe en fait de la phrase, mais marqu\u00e9 sur tout le reste donc sur des noms et qu'en plus il est marqu\u00e9 il marqu\u00e9 bizarrement par des d\u00e9cline d\u00e9signant de la d\u00e9clinaison d\u00e9nonce de cas qui Servent par ailleurs, a indiqu\u00e9 le temps donc voil\u00e0 c'est c'est ce genre de chose qui effectivement me me fascine l'id\u00e9e qu'on puisse normalement dans toutes les langues du monde c'est le verbe qui porte le temps quand m\u00eame qu'on puisse le porter le faire porter sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [84%] :\r\nVous qualifiez volontiers vous qualifie volontiers Jean-Pierre Minaudier de dit les en tirer mais diable, conscient de ses limites, sans pr\u00e9tention annule science qui cit\u00e9 scientificit\u00e9 pardon dans le propos, alors vous insistez sur le fait que vous \u00eates un un autodidacte mais la scientificit\u00e9 existe tout \u00e0 fait dans le livre que j'ai souligne sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [90%] :\r\nJ'ai, j'ai essay\u00e9 bien s\u00fbr d'\u00eatre le plus scientifique possible, mais je sais que ce que j'ai fait pas au niveau de ce que ferait un linguiste professionnel, c'est \u00e7a que j'ai voulu dire et et je sais que le le livre peut \u00eatre critiqu\u00e9 sur certains points, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, c'est ce que c'est juste que je veux dire un prot\u00e9g\u00e9 du fait que j'ai pas de dipl\u00f4me, j'ai quand m\u00eame \u00e9crit un livre de linguistique et rien de pire en fait que l'autodidacte qui croit tout savoir qui croient avoir tout compris qui \u00e9crit des choses totalement illisible, ce que j'ai \u00e9crit peut-\u00eatre risible dans certains \u00e0 certains moments pour un pour un linguiste, j'ai voulu savons \u00e9voquait le fait que j'en suis conscient, j'ai fait mon possible pour que ce soit pas trop important, bien s\u00fbr, dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi parce que ce livre n'est pas seulement une somme de de science et de savoir qu'il est accessible \u00e0 tout un chacun, on prend plaisir consid\u00e9rable \u00e0 lire ce livre, m\u00eame si il il brasse des th\u00e8mes qui sont quand m\u00eame loin de notre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:21) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait alors de ce point de vue -l\u00e0, effectivement, c'est pas du tout un livre \u00e9crit par un linguiste, c'est aussi une esp\u00e8ce de, de, d'autobiographie, c'est un livre, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e9crit un peu comme je fais cours, donc, puisque je pense d'histoire \u00e0 la base, c'est-\u00e0-dire essayer d'attirer l'attention des \u00e9l\u00e8ves par l'humour en d\u00e9marrant de choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, parfois anecdotique etc et aller vers le plus complexe prendre en quelque sorte l'auditoire o\u00f9 lectorat au pi\u00e8ge pour l'amener \u00e0 lire des choses qu'ils ne diraient pas spontan\u00e9ment si c'\u00e9tait ligne 1 de la page du chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:53) [91%] :\r\nEh bien tiens, si on prenait notre auditoire au pi\u00e8ge mais en toute bienveillance Jean-Pierre Minaudier j'aimerais maintenant qu'on fasse entendre \u00e0 nos auditeurs les derni\u00e8res lignes et qu'on trouve dans le chapitre d'Exposition de votre livre, on y trouve un r\u00e9sum\u00e9 de tout ce qu'on vient d'\u00e9voquer, c'est Michel qui va nous donner ce texte lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:09) [94%] :\r\nJe ne m'attarderai pas sur la grammaire des grands \u00e9crivains et souvent tr\u00e8s artificiel et paradoxalement plus pauvres et donc moins int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:18) [91%] :\r\nPour mon propos que celle de la langue orale quotidienne tout simplement parce qu'on parle beaucoup plus qu'on \u00e9crit ou qu'on ne lit et que les situations de paroles sont infiniment plus vari\u00e9s que les situations d'\u00e9criture que la grammaire litt\u00e9raire soit plus correcte, n'a pas d'int\u00e9r\u00eat particulier dans une optique car ce qui m'int\u00e9resse et ce qui est beau et stimulant pour l'esprit, non ce qui est correct, du reste, la grammaire de l'un des plus grand prosateur fran\u00e7ais, C\u00e9line est tout sauf correct, enfin ce n'est pas sur la grammaire utilitaire que je vais m'attarder, celle qui sert \u00e0 ma\u00eetriser la langue des voisins ou un quelconque instrument de communication internationale mais sur celle qui est parfaitement superflu, sauf pour la vie de l'esprit, celle qui se penche sur des parler improbable dans le cul de l'ours selon une jolie expression estonienne par quelques centaines ou quelques milliers de personnes moribond parfois et toujours d'un int\u00e9r\u00eat proche du 0 absolu en mati\u00e8re de Business ou de conversations de colloques d'h\u00f4tels ou d'a\u00e9roports toutes activit\u00e9s par ailleurs n\u00e9cessaire est hautement respectable, \u00e0 plus forte raison les langues artificielles \u00e0 vocation universelle, me laisse glabre comme disait la grand- m\u00e8re d'une amie, je trouve l'esp\u00e9ranto hideux et grotesque, avec son look de patois latin d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer le volapuk a d\u00e9j\u00e0 plus d'allure, une langue pr\u00e9tendument en Mondial moins parler que le Lituanien ou le Danois apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle d'existence semble avoir compl\u00e8tement et sans doute d\u00e9finitivement manqu\u00e9 son objectif surtout simplifier les structures au maximum pour faciliter la communication \u00e9tait exactement l'inverse de mon projet, je r\u00eave de d\u00e9nicher des grammaire toujours plus riches toujours plus complexe, bref je voudrais montrer comprenant la gamme grammaire par un autre bout on peut en faire un jeu et une passion sans forc\u00e9ment soi -m\u00eame \u00eatre linguiste tout un chacun peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ce tr\u00e9sor ce plaisir, j'entends tout un chacun qui aime se remuer la cervelle acquis loisir n'est synonyme ni de sport et t\u00e9l\u00e9vision, ni de consommation passive de romans de concerts et d'expositions, je soutiendrai que si on l'aborde comme une ouverture sur le monde et non comme une tyrannie la grammaire devient invitation \u00e0 la r\u00eaverie et \u00e0 la rencontre de l'autre, elle ouvre des portes sur l'in\u00e9puisable vari\u00e9t\u00e9 de l'esprit humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:44) [87%] :\r\nMais voil\u00e0, si la grammaire autorise la pens\u00e9e politique, je vous propose de constater que la gamme donc leb.a-ba de, face \u00e0 la mer et donc permettent aussi la musique avec une dizaine de doigts et la musique et la beaut\u00e9 et la po\u00e9sie, alors \u00e9videmment il faut un immense talent, en l'occurrence celui de Claude Debussy, associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poustouflante interpr\u00e9tation de Mitsouko Uchida, voil\u00e0 le le le rapport est juste, Jean-Pierre Minaudier, entre bien entre grammaire litt\u00e9raire et grammaire musicale de la gamme je sais mais oui, de la gamelle ab\u00e9c\u00e9daire oui bien s\u00fbr, l'articulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [91%] :\r\nOn l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le passage lui instant par Michel passage de po\u00e9sie du g\u00e9rondif Vagabondages linguistiques d'un passionn\u00e9 de peuples et de mots, c'est la langue telle qu'on la pas qui vous int\u00e9resse, Jean-Pierre Minaudier, \u00e9patant, celle qu'on d\u00e9crit et donc parmi les centaines de grammaire que vous poss\u00e9dez dans votre biblioth\u00e8que, j'imagine que de nombreuses langues \u00e9tudi\u00e9es ne s'\u00e9crivent pas et c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9 d'\u00e9crire d'\u00e9tablir appr\u00e9cient grammaire \u00e0 partir d'une langue qui n'a pas de sources \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:48) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais maintenant il y a des techniques mais pour commencer il y a la seconde vie Canal international qui permet d'\u00e9crire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi et toute langues \u00e0 des r\u00e8gles extr\u00eamement pr\u00e9cises, le fait qu'elle ne soit pas \u00e9crite ne n'enl\u00e8ve rien en fait \u00e0 la pr\u00e9cision des r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [93%] :\r\nOui mais \u00e7a signifie ind\u00e9pendante, cela signifie qu'il faut avoir recours \u00e0 des locuteurs souvent parfois jou\u00e9 un peu nombreux et les derniers locuteurs d'une langue et donc il y a une tradition orale qui s'\u00e9tablit entre l'informateur le locuteur et le scientifique qui va recueillir ces informations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [88%] :\r\nAbsolument, donc c'est tout un tout un travail effectivement le le 1er, travail de l'oui c'est de trouver des informateurs de comment dire de de, enfin de trouver le moyen de travailler avec eux, ce qui est pas pas toujours simple, lorsqu'ils sont tr\u00e8s occup\u00e9s par exemple des paysans qui travaillent dur pour se nourrir et puis apr\u00e8s, bon, il y a des protocoles effectivement savoir comment on travaille avec avec ces gens, dans certains cas, on peut m\u00eame les former en fait \u00e0 la linguistique pour obtenir par exemple qu'il fasse des des des transcriptions \u00e9crites de de leur langue qui soit, qui soit correct qui soient utilisables, donc il y a effectivement tout un travail avec les informateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Jean-Pierre Minaudier, ce sont des souvent des formes grammaticales qui sont intraduisibles alors par exemple en fran\u00e7ais parce que on ne dispose pas de cette forme grammaticale exact donc comment fait- on pour approcher la langue la traduire sans la trahir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:21) [90%] :\r\nOn peut d\u00e9crire ce qu'on ne peut pas traduire avec du vocabulaire scientifique, de m\u00eame que en physique quantique, on peut d\u00e9crire des choses qui ne se qui sont inaccessibles \u00e0 nos sens par des m\u00e9taphores par et puis encore une fois, pas de la technique qui existe de qui s'est constitu\u00e9, petit \u00e0 petit, donc c'est plus 3 un probl\u00e8me \u00e7a \u00e7a, on a mis du temps effectivement arriver \u00e0 avoir ce vocabulaire avoir ce ces \u00e9l\u00e9ments, \u00e9videmment, il est clair pour une grammaire, il faut le ma\u00eetriser un minimum sinon on comprend pas du tout ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [92%] :\r\nEt c'est ce que vous faites, lorsque vous traduisez un texte de l'Estonien vers le fran\u00e7ais et l'Estonien je ne sais pas si on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, je crois pas \u00e9tudiant que vous ma\u00eetrisez et que vous traduisez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:59) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc alors bon a d'une part, l'Estonien c'est quand m\u00eame pas une langue tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine, elle, elle est n'est pas indoeurop\u00e9enne elle quand m\u00eame parler en Europe dans un pays de tradition chr\u00e9tienne, avec une forte influence allemande, donc elle est pas si lointaine que \u00e7a et, d'autre part, effectivement, il y a une tradition, il y a une tradition quand m\u00eame hein, de, de, de traduction de l'estonien, donc on on sait ce qu'on fait, on a des mod\u00e8les, mais dans certains cas, effectivement, il y a des choses qu'on ne peut pas traduire enfin il y a un adjectif notamment que la qui d\u00e9signe quelque chose de triste et froid en fait alors pour un paysage, \u00e7a passait bien, \u00e7a fait un paysage d\u00e9sol\u00e9 pour un mur, par exemple, c'est extr\u00eamement difficile de d\u00e9crire o\u00f9 il y a rien dessus, qui un peu gris qui donne une impression de, de, d'humidit\u00e9 et de froideur, pourquoi la la, on est coinc\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [91%] :\r\nEt vous nous rendez attentif dans un des chapitres de po\u00e9sie du g\u00e9rondif, du fait que les qualit\u00e9s litt\u00e9raires de certaines langues rel\u00e8ve de la richesse de leur vocabulaire alors que pour d'autres langues, ce sera plut\u00f4t l'\u00e9tendue de la grammaire, il est donc difficile de, de, de traduire une langue du 1er type dans une dans une banque du second est -ce que c'est le Kadhaf estonien pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:09) [86%] :\r\nAvec l'Estonia pas trop, mais par exemple avec le basque, c'est tr\u00e8s Net, le Basque apprenant que vous ma\u00eetrisez voil\u00e0 je ma\u00eetrise que je commence vaguement \u00e0 arriver \u00e0 d\u00e9chiffrer nous avons voil\u00e0 donc en basque, il y a beaucoup moins d'herbe qu'en fran\u00e7ais, en espagnol, c'est clair, mais la conjugaison permet en fait en passant d'un type de conjugaison, une autre, on passe d'un sens \u00e0 un autre et on a, sur un seul verbe basque, l'\u00e9quivalent de plusieurs verbe fran\u00e7ais un tr\u00e8s bon exemple c'est mourir et tu\u00e9, c'est le m\u00eame Verbinski simplement conjuguer de mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:46) [90%] :\r\nAh oui c'est vrai, \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame pas mal d'adaptation lorsqu'on traduit le basque vers le fran\u00e7ais, oui, tout \u00e0 fait oui, vous parliez tout \u00e0 l'heure de langues indo- europ\u00e9ennes, Jean-Pierre Minaudier et et il est vrai qu'il existe plusieurs familles finalement la linguistique, c'est une histoire de famille, je crois qu'il en existe \u00e0 peu pr\u00e8s 200 dont des familles qui ne comporte qu'un seul membre, c'est le cas du basket, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:06) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a peu pr\u00e8s 80 langues qui sont des Isola des langues isol\u00e9, donc on n'arrive pas \u00e0 leur trouver de parente n'arrive pas \u00e0 montrer qu'elles sont de la m\u00eame origine qu'une autre langue, effectivement en Europe occidentale, la seule c'est le basque, alors \u00e7a d\u00e9sesp\u00e8re, beaucoup de gens qui tente d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de trouver des parents aux basques, trouver une famille mais le CD mon si les tentatives qui en g\u00e9n\u00e9ral sont le fait d'amateurs et et m\u00eame d'ailleurs, quand elles ne le sont pas, elles donnent pas des r\u00e9sultats tr\u00e8s convaincant en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:38) [89%] :\r\nEst aujourd'hui \u00e0 la connaissance scientifique, qui est la n\u00f4tre est -ce qu'on est capable de dresser un arbre g\u00e9n\u00e9alogique satisfaisant en tout cas partielles de ces familles de ces quelque 200 familles linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:50) [91%] :\r\nNon, il y a encore des zones qu'on conna\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s mal, comme la Nouvelle-Guin\u00e9e et puis il y a des zones o\u00f9 on commence \u00e0 conna\u00eetre un petit peu ce qui se passe, comme l'Amazonie mais o\u00f9 en fait on a 2 sources que depuis 2 ou 3 si\u00e8cles au maximum 4 et pour l'essentiel des langues en fait depuis moins de 50 ans donc, comme les langues \u00e9crites \u00e9volue quand m\u00eame plus vite et langues orale \u00e9voluent plus vite que les langues qui sont \u00e9crites, il y a des noms qui probablement appartiennent au m\u00eame groupe, mais elles ont diverg\u00e9 tellement vite et tellement en entrant, si en peu de temps que il est aujourd'hui impossible de prouver qu'elles sont apparent\u00e9s, on peut le subodorait mais pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:27) [88%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire qu'on est en tant que chercheur linguistes comme un ethnologue face \u00e0 la \u00e0 l'envie ou la le, le moteur d'aller d\u00e9couvrir la langue originelle comme on cherche le le 1er Homo sapiens sous le premier australopith\u00e8que ou le cha\u00eenon manquant ou tout ce qu'on voudra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:47) [88%] :\r\nOui, \u00e9videmment, il y a chez les linguistes, une tr\u00e8s forte, il y a beaucoup de linguistes qui r\u00eavent de trouver cette langue originelle qui r\u00eave de montrer que toutes les langues sont apparent\u00e9s entre elles, bien s\u00fbr, et alors \u00e7a correspond aussi \u00e0 l'id\u00e9e qu'il puisse enfin qu'il y a des structures communes en fait \u00e0 toutes les langues du monde, les 2, les 2 id\u00e9es sont diff\u00e9rentes, ne sont pas toujours tr\u00e8s clairement distinguer donc effectivement c'est une tendance chez les linguistes, \u00e7a aussi c'est pas tr\u00e8s convaincant, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des livres qui paraissent, qui essaye de montrer que toute langues sont apparent\u00e9s remonte \u00e0 une seule langue, mais en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui font \u00e7a se feront, critiqu\u00e9 par les en fait, les sp\u00e9cialistes de tels ou tels groupes de langues qui disent que leurs d\u00e9monstrations sont tr\u00e8s fragiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:29) [89%] :\r\nAutant imaginer la langue que Adam il y avait fait parler au paradis avant la chute de l'homme et de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0, absolument, donc c'est vrai que cette langue, mon enfant, enfin on a, on a longtemps fantasm\u00e9 dessus c\u00e9l\u00e8bre etc Evans enfin chez certaines personnes, par exemple dans le la la passion de certaines personnes pour le Basque effectivement une plus quelque chose comme \u00e7a, en fait un esp\u00e8ce de fantasme de trouver de la langue originelle des Europ\u00e9ens avant les invasions indoeurop\u00e9enne etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:56) [88%] :\r\nD'autant que, pardon, d'autant que les Basques sont les d\u00e9tenteurs d'une forme d'origine du monde avant la Pang\u00e9e, il y a toute une tradition Baskin de, de penser, d'avant la pente, enfin de la Pang\u00e9e quoi et de l'existence des baskets sur la Pang\u00e9e, ce qui est assez non pas des humains du pays de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:20) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de militants fait sur le le les Basques le pays vasque et et la langue basque, qui sont, qui sont enfin qui sont int\u00e9ressantes en comit\u00e9 \u00e9videmment pour l'histoire culturelle mais avec lesquels il faut quand m\u00eame garder un peu distant sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [94%] :\r\n\u00e0 propos de ces, de ces \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le pass\u00e9 des \u00e9tudes tr\u00e8s s\u00e9rieuses pour tenter d'\u00e9tablir la langue originelle, vous \u00e9crivez ceci Jean-Pierre Minaudier on peut faire de ces travaux de valeur scientifique discutable, une lecture purement politique, quel est selon vous la nature de cette po\u00e9sie qui peut se d\u00e9gager de ses \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:56) [86%] :\r\nAh ben la marche vers l'origine enfin vraiment que la m\u00e9taphore qu'il y a l'esprit est une m\u00e9taphore de bande dessin\u00e9e, un album de gens et Pirlouit, eux qui s'appelle La Source des dieux aux gens et Pierre-Louis partent \u00e0 la recherche de la source des dieux et avance petit \u00e0 petit, long d'une rivi\u00e8re qu'ils vendent, qui vient de plus en plus petites, puis il traverse une for\u00eat, ils entrent dans une grotte, il tombe sur un dragon, etc, il y a vraiment \u00e7a en fait, dans, dans, dans le dans l'\u00eele de m\u00e9rite, Inde, par exemple sur sur l'origine des langues, il y a vraiment poussettes ont par des familles de langues existantes, on remonte \u00e0 des familles de langue encore plus ancienne qui pourrait \u00eatre commune aux uns, aux indo- europ\u00e9en aussi mythe langues du Caucase, etc, et puis on fait encore un pas de plus, c'est encore plus obscur, c'est encore plus loin, encore plus myst\u00e9rieux et au bout, au bout, on trouvera quelque chose alors la d\u00e9monstration de \u00eatre n'est pas tr\u00e8s scientifique avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 mais en tant que lecture romanesque, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [91%] :\r\nC'est donc toute la partie imaginaire m\u00eame fantasmatique et qui fait la la valeur de cette po\u00e9sie, c'est \u00e7a que vous nous dites absolument, absolument et donc peut-\u00eatre aussi une part de Lisbonne par litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:58) [87%] :\r\nJe crois, je crois que m\u00eame s'il ne le reconna\u00eet sans doute pas ce l'un est un grand r\u00eaveur et donc il voil\u00e0 et c'est ce r\u00eave en fait qui est attachant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [93%] :\r\nIl y a aussi quelque part une petite phrase que j'aimerais citer parce que je la trouve assez embl\u00e9matique de de votre d\u00e9marche litt\u00e9raire, disons le mot, Jean-Pierre Minaudier, vous \u00e9crivez : les plus belles langues sont celles qui Servent \u00e0 ne pas communiquer l\u00e0 aussi un paradoxe int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:23) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait une provocation oui \u00e7a va mal, les provocations, c'\u00e9tait pour dire en fait que les bons et les grandes langues de de communication comme l'anglais ou le chinois sont des gens relativement simple en fait au niveau de leur structure et qui du coup se ressemblent pas mal en partie je crois parce qu'elles sont parl\u00e9es par des populations tr\u00e8s diverses qui, \u00e0 force de faire des fautes, les simplifi\u00e9 et c'est vrai que les langues les plus complexes, grammaticalement sont quand m\u00eame dans l'ensemble des langues qui sont parl\u00e9es dans des zones tr\u00e8s isol\u00e9es par des populations qui ont pas \u00e9norm\u00e9ment de contacts avec d'autres, on a un peu l'impression que les parents o\u00f9 absolument tout le temps de corriger leurs enfants et de leur faire assimiler toutes sortes d'exceptions d'exception \u00e0 l'exception d'exception \u00e0 l'exception, l'exception parce que ils avait pas d'\u00e9trangers sur le dos quoi ils attrapent je ne communiquer avec beaucoup de gens, \u00e7a se passait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la famille du village et voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait un peu sale, un peu \u00e7a l'id\u00e9e, c'est vrai que pour moi le le le la langue la plus complexe que j'aimais vu c'est le Navarro par exemple langues indiennes des \u00c9tats-Unis qui \u00e9videmment beaucoup moins parler que l'anglais mais qui pour moi est absolument fascinante alors le la rose sert plus beaucoup \u00e0 communiquer je crois aujourd'hui, malheureusement, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9serve, on communique surtout en anglais et il n'a jamais \u00e9t\u00e9 une grande langues de civilisation mais peu importe pour moi c'est vraiment son int\u00e9r\u00eat est ailleurs, il est dans sa structure grammaticale invraisemblable dans les dans les subtilit\u00e9s extraordinaire de de sa conjugaison par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:44) [88%] :\r\nVous adorez la langues qui t\u00e9moigne d'une complexit\u00e9 langagi\u00e8re grammaticale hors normes et il existe tout un chapitre assez descriptif dans votre po\u00e9sie du g\u00e9rondif o\u00f9 vous \u00e9num\u00e9rer quelques langues qui d\u00e9tiennent justement des des records en la mati\u00e8re et vous parmi d'innombrables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:01) [86%] :\r\nExemple : une langue je sais pas comment prononcer parce que \u00e7a commence par rapport \u00e0 l'exclamation au Lux ou \u00e9ventuellement ou en fait parler une langue parl\u00e9e par \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 personnes en Namibie, alors qu'il poss\u00e8de et c'est l\u00e0 toute la complexit\u00e9 de la chose, 126 consonnes et 44 44 voyelles donc l'alphabet l'ab\u00e9c\u00e9daire et relativement \u00e9tendu double pour l'excavation notamment : mais \u00e0 quoi ils sont responsables, point d'exclamation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:28) [81%] :\r\nAlors c'est un clic, en fait, voil\u00e0, \u00e7a y est, le monopole exclamation Helix \u00e2ge qui est derri\u00e8re, note un autre un clic, c'est-\u00e0-dire une de ces consonnes \u00e0 double articulation qui se pronon\u00e7ant en enfermant la gauche par le seul endroit o\u00f9 il y a 12 endroits diff\u00e9rents, etc, \u00e7a n'existe que dans cette r\u00e9gion du monde et c'est vraiment impronon\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:47) [89%] :\r\nMais d'o\u00f9 viennent d'o\u00f9 vient plut\u00f4t la complexit\u00e9 d'une langue, c'est-\u00e0-dire quelle est la raison d'une complexe de la complexit\u00e9 d'une langue, si on peut la si on peut la la comprendre o\u00f9 l'approcher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:58) [89%] :\r\nC'est extr\u00eamement difficile de, de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il y a, il y a plusieurs origines, alors il y a des langues qui ont une complexit\u00e9 morphologie disons dont la grand- m\u00e8re est tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8re, on va dire, notamment la morphologie, l\u00e0 on a quand m\u00eame un peu l'impression que c'est un syst\u00e8me qui existe et qui \u00e9tait coh\u00e9rent et assez simple qui est en train de s'effondrer, mais il reste des traces du syst\u00e8me ancien dans le syst\u00e8me nouveau un bon exemple, Paris c'est verbes fort des Verts des langues germaniques, l'Allemand, l'anglais, etc, qui sont faites pour certaines les alternances dans les racines des verbes forts sont, pour certaines, tout ce qui reste en fait d'alternance qui qui existaient d\u00e9j\u00e0 en Inde europ\u00e9en, bon \u00e7a a compl\u00e8tement disparu dans les autres langues indo- europ\u00e9ennes et \u00e7a a compl\u00e8tement disparu dans le reste de la grammaire des langues germaniques mais \u00e7a reste sur place, il y a \u00e7a d'une part, et puis il y a d'autre part, alors des langues qui pour une raison ou pour une autre, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile de, de, de r\u00e9ponse parce qu'on n'a pas de source, bien s\u00fbr, ont d\u00e9velopp\u00e9 vraiment de la subtilit\u00e9 sur tels ou tels aspects de leur grammaire et des langues par exemple qui ont d\u00e9cid\u00e9 de pas avoir entendu pass\u00e9 mais 2, 3, 6, pour certains, non pas pour vous, selon l'\u00e9loignement, par exemple, alors \u00e7a, pourquoi \u00e7a s'est pass\u00e9 quand \u00e7a s'est pass\u00e9 est -ce que \u00e7a a correspondu \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit tr\u00e8s pro non pas ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans les langues, c'est qu'elles \u00e9voluent de mani\u00e8re compl\u00e8tement autonome par rapport \u00e0 la volont\u00e9 de ce que c'est, ce qui n'est pas bon, c'est un peu moins vrai maintenant il y a de l'ing\u00e9nierie linguistique, on voit bien en fran\u00e7ais, comment certains essayent d'imposer la f\u00e9minisation des noms de m\u00e9tier, par exemple, et \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9cent comme ph\u00e9nom\u00e8ne c'est tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:30) [87%] :\r\nMais que ses particularismes soit volontaire ou pas, peu importe ce qui est important, c'est qu'il colore forc\u00e9ment vision du monde, de ceux qui parlent une telle langue et c'est ce qui est au coeur de votre de votre livre, votre th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:41) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire en fait et en font des choix vraiment diff\u00e9rent, et notamment des choix diff\u00e9rents de complexit\u00e9, il y a des langues par exemple qui ont une d\u00e9clinaison extr\u00eamement riche avec non incalculable de cas locatif et qui au contraire une une conjugaison relativement simple, je pense au Hongrois, par exemple, il y a d'autres au contraire qui auront pas d\u00e9clinaison et qui auront une conjugaison extraordinairement complexe, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est tr\u00e8s et ce est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 rien en fait d'autant plus que bon les les grandes cultures actuelles ont maximum 3 1000, 4 1000 ans d'\u00e2ge alors que les langues se sont form\u00e9s, enfin on commence \u00e0 se former, bien avant, fait donc \u00e7a n'a rien avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:22) [88%] :\r\n\u00e0 propos de de temps de concordance des temps, vous citez le cas du guarani ou langues dans lequel il existe un pass\u00e9 et plusieurs types de futurs nominaux futur nominaux, c'est un concept assez particulier, il est l'Inde, c'est une de ces futurs nominaux s'appelle le frustre \u00e0 tifs \u00e7a c'est formidable, donc il faut pas confondre si je vous suis bien, celui qui \u00e9tait mon \u00e9poux selon mon futur \u00e9poux et celui qui devait \u00eatre mon \u00e9poux, mais qui finalement ne sera pas et \u00e7a c'est un frustration magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:51) [84%] :\r\nLes 3 choses \u00e9tant marqu\u00e9 par des suffixes de de l'Ordre duS. du en fran\u00e7ais, quoi, c'est-\u00e0-dire c'est compl\u00e8tement dramatique Aliz\u00e9e, alors qu'en fran\u00e7ais on est oblig\u00e9 d'utiliser des m\u00e9taphores en fait en guarani c'est un un \u00e9l\u00e9ment normal de l'affection du nom comme le comme l'accus\u00e9 en latin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:07) [85%] :\r\nMais est -ce qu'il y avait une volont\u00e9 de d'appropriation tr\u00e8s forte d'une langue, c'est-\u00e0-dire de la rendre, de toute fa\u00e7on incompr\u00e9hensible \u00e0 tous membres autres que que que les membres du groupe qui n'a pas une langue crypt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:20) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a arrive sur certains aspects de certaines langues minoritaires les rails ou du N\u00e9pal, par exemple, bon ils avaient emprunt\u00e9 leurs chiffres n\u00e9palais et puis \u00e7a les g\u00eane et en fait quand il parlait ou en pr\u00e9sence de, de, de, de N\u00e9palais et donc ils ont invent\u00e9, a fait un nouveau syst\u00e8me incompr\u00e9hensible \u00e0 partir de de la langue n\u00e9palaise sur les doigts, les mains, les pieds etc donc l\u00e0 clairement pour crypter leur langue, donc oui \u00e7a bien s\u00fbr \u00e7a existe par nationalisme aussi bien s\u00fbr, il y a des noms o\u00f9 on a, on fait la chasse au vocabulaire \u00e9tranger en fait la chasse aux tournures \u00e9trang\u00e8re on essaye que l'aspect ext\u00e9rieur de la langue, sur le plus exotique que possible, bon le le finlandais le Finnois pardon est une est un tr\u00e8s bel exemple par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:02) [91%] :\r\nVotre ouvrage est tend vers la scientificit\u00e9 Jean-Pierre Minaudier on n'en doute pas, et mais tout au long des pages, vous vous permettez beaucoup de traits d'humour, et quelque part j'aimerais citer cette petite gourmandise, vous \u00e9crivez, notons au passage qu'en japonais en touche qu'une langue de Sib\u00e9rie, le parler des femmes diff\u00e8re sensiblement de celui des hommes, le viril \u00e9trangers qui sans m\u00e9fiance apprend la langue sur l'oreiller, court le risque de passer pour une folle tordue c'est c'est c'est tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique de votre \u00e9criture, c'est peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re d'aller vers vers votre lecteur de de ne pas lui faire peur et de le rattraper, temps en temps entre 2 pages qui sont quand m\u00eame \u00e0 teneur hautement scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:38) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, la m\u00eame chose peut-\u00eatre dit et dit dans les grammaire tchouk de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s scientifique en 3 pages mais effectivement l\u00e0 j'vraiment traduction une traduction dans le langage de l'humour, qui est un langage universel effectivement toujours pas et tous vos propos, mon lecteur au pi\u00e8ge \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [91%] :\r\nOn va, on va conclure en citant quand m\u00eame une maison d'\u00e9dition berlinoise qui revient constamment, \u00e7a c'est du comique de r\u00e9p\u00e9tition dans votre livre, parce que ce qu'on n'a pas dit, c'est que les notes en bas de page sont carr\u00e9ment un genre litt\u00e9raire chez vous, elles font en g\u00e9n\u00e9ral a plus de place que le texte lui- m\u00eame, situ\u00e9 en haut de la page, il faut dire 2 mots de ses \u00e9ditions de Gr\u00fctter moutons, c'est comme \u00e7a qu'on prononce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:15) [80%] :\r\nJe sais pas trop, c'\u00e9tait en diff\u00e9r\u00e9, donc je crois comme Robert Lang degr\u00e9s peut-\u00eatre peut-\u00eatre perc\u00e9 du Hollandais en tout cas ces \u00e9ditions droit \u00e0 votre respect absolu, l'\u00e9ternel, il y a des femmes seules. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:31) [89%] :\r\nMais parce qu'il y a, il publie une collection qui s'appelle donc vous tendre la main, oui il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 70 actuellement et honn\u00eatement c'est la Rolls, la grammaire, quoi, c'est-\u00e0-dire que ces d\u00e9rives qui sont gros, tr\u00e8s complet, remarquablement \u00e9dit\u00e9 et c'est quand m\u00eame eux qui se qui ont la plus forte densit\u00e9 de, de, de, de, de, de, de grammaire de langue invraisemblable le Harding, c'est eux qui ont publi\u00e9 la premi\u00e8re, ils ont des trucs, bon voil\u00e0, donc c'est pour moi, c'est le paradis, on va litt\u00e9ralement visite la biotech de Borges avec uniquement des livres des \u00e9ditions autant de Greuther dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:03) [85%] :\r\nFaut \u00eatre r\u00e9aliste, r\u00e9alisable mais ce qui vous fait rire que les \u00e9ditions de Greeters moutons, un livre de cette maison d'\u00e9dition, aupr\u00e8s desquels appelait Iyad a l'air d'un livre de poche srilankais de tr\u00e8s beaux livres de tr\u00e8s beaux livres, La Pl\u00e9iade remise rang inf\u00e9rieur \u00e0 assez cette m\u00eame maison d'\u00e9dition, pour conclure cette fois d\u00e9finitivement Jean-Pierre Minaudier il faut parler de de vos projets, vous \u00e9num\u00e9rer une liste de projets \u00e0 la fin de votre livre et vous imaginez peut-\u00eatre que ces fait depuis 2014 \u00e9crire un hymne compos\u00e9 un hymne au g\u00e9rondif en 24 chants, l'avez -vous fait depuis 3 ans, je n'ai pas fait j'avoue d'pas fait mais j'y pense tr\u00e8s fort pense tr\u00e8s fort, on vous attend au compteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:48) [96%] :\r\nDonc on aura entendu parler du g\u00e9rondif finalement dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:51) [90%] :\r\nMission parce que vous parlez peu dans votre livre, c'est surtout sur la couverture, le g\u00e9rondif est un produit d'appel, on va dire : voil\u00e0, j'ai pens\u00e9 que po\u00e9sie du g\u00e9rondif \u00e7a faisait vendre oui, alors je sais pas si votre livre se situera en t\u00eate de gondole dans les librairies, allez savoir, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:07) [92%] :\r\nJean-Pierre Minaudier on n'arr\u00eaterait pas de vous poser des questions sur la sur les langues sur les oeufs infinie richesse des langues du monde, \u00e9videmment, le mieux c'est de lire votre livre po\u00e9sie du g\u00e9rondif qui est paru aux \u00e9ditions le tripode, sous- titr\u00e9 Vagabondages linguistiques d'un passionn\u00e9 de de mots merci Jean-Pierre Minaudier, merci beaucoup, tr\u00e8s belle journ\u00e9e et puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, Jean-Marie F\u00e9lix volontiers la semaine prochaine la semaine prochaine, vous savez d\u00e9j\u00e0 qu'il y avait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:36) [86%] :\r\nAvec une romanci\u00e8re jurassienne, elle s'appelle Claudine ouvri\u00e8re, elle propose un roman autour de l'histoire un peu fantastique l'amour d'une m\u00e8re peut faire revenir sa petite-fille, r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sous forme de fant\u00f4me sur terre, enfin c'est du fantastique pur, on avait tard\u00e9 contemporain Claudine Aurillac qui n'a peur de rien, on n'a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T10:01:05Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Minaudier, Jean-Pierre", "role": "historien, linguiste, essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2CCDC5C-83FB-4A06-8F49-67F99BDC7B8A", "internalArchiveId": "F2CCDC5C-83FB-4A06-8F49-67F99BDC7B8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Emy, 25 ans Lausanne", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCoiffeuse depuis 10 ans, Emy offre gratuitement son savoir-faire, coupes de cheveux, brushing, etc. \u00e0 ceux qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 !\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Emy, 25 ans Lausanne / ALA_2017-06-13T15:04:15_humans-of-suisse-romande-emy-25-ans-laus", "A l'abordage du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Coiffeuse depuis 10 ans, Emy offre gratuitement son savoir-faire, coupes de cheveux, brushing, etc. \u00e0 ceux qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 !\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-8661206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:10:18Z", "webPublicationDate": "2017-06-13T15:00:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A0B81B5-7D6C-4B64-A8F8-84C844201BD8", "internalArchiveId": "9A0B81B5-7D6C-4B64-A8F8-84C844201BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques1.Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques. -2.Nomade \u00e0 la rencontre de KnoR, artiste \u00e9lectro-pop", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 la rencontre de KnoR1.Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Ivor Malherbe, Julian Sykes et Anya Leveill\u00e9.\r\nNikola\u00ef Lugansky (piano). Tchaikovsky, Grand sonata et Les saisons (Naive Records, 2017)\r\nIsabelle Faust (violon), Alexandre Melnikov (piano), Quatuor Salagon. Franck, Sonata for Piano and Violin; Chausson, Concerto (Harmonia mundi, 2017)\r\nMonteverdi in The Spirit of Jazz New York. Fresu, Galliano, Lundgren, Beirach. Huebner, Mraz, Michel Riessler, Singer Pur, Danilo Rea, Flavio Boltro, Michael Wollny Trio. (Act, 2017). -2.Nomade \u00e0 Zurich cette semaine, o\u00f9 Yves Bron vous propose de faire la connaissance avec l'artiste pop-\u00e9lectro KnoR dans son atelier de la zone industrielle zurichoise.\r\nKnoR, Georg Bleikolm de son vrai nom, est un artiste d'origine suisse romande qui s'est install\u00e9 \u00e0 Zurich il y a quelques ann\u00e9es, attir\u00e9 par le dynamisme de la sc\u00e8ne \u00e9lectro de la ville. C'est l\u00e0 qu'il d\u00e9veloppe ses projets, qui vont du live set en solo (performance en direct avec diff\u00e9rents instruments \u00e9lectroniques devant un public) aux collaborations diverses avec d'autres artistes dans les domaines visuels et plastiques. KnoR a re\u00e7u Nomade dans son local de r\u00e9p\u00e9tition pour lui faire quelques d\u00e9monstrations.\r\nUn reportage d'Yves Bron, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat.", "durationSec": 4997, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 13.06.2017", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-13T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Magn\u00e9tique du 13.06.2017", "Nomade \u00e0 la rencontre de KnoR, artiste \u00e9lectro-pop / MTC_2017-06-13T17:06:00_nomade-a-la-rencontre-de-knor-artiste-el", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-13T17:06:00_magnetique", "Narcisse / MTC_2017-06-13T17:06:00_narcisse", "Chronique / MTC_2017-06-13T17:06:00_chronique", "News / MTC_2017-06-13T17:06:00_news", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-13T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Ivor Malherbe, Julian Sykes et Anya Leveill\u00e9.\nNikola\u00ef Lugansky (piano). Tchaikovsky, Grand sonata et Les saisons (Naive Records, 2017)\nIsabelle Faust (violon), Alexandre Melnikov (piano), Quatuor Salagon. Franck, Sonata for Piano and Violin; Chausson, Concerto (Harmonia mundi, 2017)\nMonteverdi in The Spirit of Jazz New York. Fresu, Galliano, Lundgren, Beirach. Huebner, Mraz, Michel Riessler, Singer Pur, Danilo Rea, Flavio Boltro, Michael Wollny Trio. (Act, 2017)", "Nomade \u00e0 Zurich cette semaine, o\u00f9 Yves Bron vous propose de faire la connaissance avec l\u2019artiste pop-\u00e9lectro KnoR dans son atelier de la zone industrielle zurichoise.\nKnoR, Georg Bleikolm de son vrai nom, est un artiste d\u2019origine suisse romande qui s\u2019est install\u00e9 \u00e0 Zurich il y a quelques ann\u00e9es, attir\u00e9 par le dynamisme de la sc\u00e8ne \u00e9lectro de la ville. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il d\u00e9veloppe ses projets, qui vont du live set en solo (performance en direct avec diff\u00e9rents instruments \u00e9lectroniques devant un public) aux collaborations diverses avec d\u2019autres artistes dans les domaines visuels et plastiques. KnoR a re\u00e7u Nomade dans son local de r\u00e9p\u00e9tition pour lui faire quelques d\u00e9monstrations.\nUn reportage d\u2019Yves Bron, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat.", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 la rencontre de KnoR", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 la rencontre de KnoR"], "variantIds": ["ece-8660805", "ece-8660800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T04:35:41Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [87%] :\r\nEst -ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [84%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 tous, le salon des \u00e9coute c'est tous les mardis dans magn\u00e9tiques avec aujourd'hui autour de la table Ivar Malherbe et Julian Sykes bonjour, bonjour, bonjour, bienvenue, nous \u00e9coutons 3 en commen\u00e7ant par un une parution Franck Chausson, qui a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:27) [86%] :\r\nEt enregistr\u00e9 chez Harmonia par la violoniste Isabelle Faust, le pianiste Alexander Melnikov et le quatuor on f\u00eatera \u00e9galement les 450 ans, de Monteverdi avec une compilation parue chez Actes compilation donc qui regroupe des arrangements de pi\u00e8ces de Monteverdi, r\u00e9alis\u00e9e par des musiciens de jazz, on y entend, entre autres, une graine Michael veulent ni et Richard Galliano et nous refermerons les portes de notre salon d'\u00e9coute par le dernier album du pianiste russe Nikola\u00ef Lugansky avec un programme solo consacr\u00e9 \u00e0 Tcha\u00efkovsky est un disque paru chez Na\u00efve d\u00e8s 18 heures c'est vrai du Studio dans le malade Yvon est Aziri o\u00f9 il a rencontr\u00e9 KnoR, artiste \u00e9lectro- pop ces frais Bernard, qui r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 Bienvenue dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [74%] :\r\nLes lib\u00e9raux, on y voit la base de l'homme, alors oui, ben non, on va avoir un conna\u00eet, il a dit j'aimerais il y a, -t-il m\u00eame bavarois la m\u00eame stade \u00e0 Michigan il a Mayotte. \r\nNidal enfin venir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [63%] :\r\n\u00e7a sensation samedi c'est sensationnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [81%] :\r\nEt il y a un travail \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [83%] :\r\nLa avocat de Fatoumata Diawara, qu'on entend ici ensemble colonnes cet extrait de son 1er album Fatou et Fatma tout Diawara sera en concert le mercredi 9 ao\u00fbt \u00e0 Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne, Ella Fitzgerald \u00e0 c'est dans le parc dans la grande donc les concerts d'\u00e9t\u00e9 de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [90%] :\r\nO\u00f9 elle chantera aux c\u00f4t\u00e9s d'pour l'heure, nous sommes dans magn\u00e9tiques dans notre charmante selon d'\u00e9coute et on commence tout de suite les \u00e9coutes par le 1er album qui est celui enregistr\u00e9 par Isabelle Faust violoniste avec son comparse, son complice pianiste Alexander Melnikov et puis \u00e9galement le quatuor allemand \u00e7a un programme fran\u00e7ais autour de la sonate pour violon et piano de Franck et puis le concerto pour violon, piano et quatuor \u00e0 cordes d'Ernest Chausson et on \u00e9coute tout de suite le 4\u00e8me mouvement de la Sonate pour violon et piano au piano et violon plut\u00f4t de C\u00e9sar Franck. \r\nEt la fameuse petite tr\u00e8s inquiets appara\u00eet peut-\u00eatre dans la recherche du temps perdu de Proust en tout cas l'a \u00e9t\u00e9 l'une des sources d'inspiration pour Proust, cette petite phrase qu'on entend comme \u00e7a sous ma voix, c'est le 4\u00e8me mouvement de la Sonate pour piano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [89%] :\r\nOui la sonate de Vinteuil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [79%] :\r\nC'est \u00e0 sa droite, voil\u00e0 et accueillir plusieurs, il y avait aussi 500 assassin de Franck, mais l\u00e0, c'\u00e9tait donc le 4\u00e8me au monde de cette Sonate de Franck pour piano et violon avec Isabelle Fausto violent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [84%] :\r\nSander Melnikov au piano, peut-\u00eatre que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris aussi Ivor Malherbe \u00e7a et c'est la premi\u00e8re \u00e9coute de du timbre du violon, et pour cause : Isabelle Faust de joue sur un violon Stradivarius sont tr\u00e8s beau violon de 1710 mais avec des cordes en boyau ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [86%] :\r\nQui n'est pas Monique hors antenne, \u00e0 l'heure actuelle dans l'interpr\u00e9tation de ces r\u00e9pertoires de sexe est -ce que \u00e7a vous a plu, cette version. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [88%] :\r\nOui, c'est une version qui me pla\u00eet en particulier sans dans ce dernier mouvement parce que je trouve que il y a des effets d'irisation il y a des textures tr\u00e8s fine avec ce violon un peu funambules, d'ailleurs j'ai trouv\u00e9 que, au d\u00e9but de la semaine aussi le violon \u00e0 ce caract\u00e8re un peu funambules, c'est ce que \u00e7a donne avec les cordes en boyau c'est une sonate, une des grandes sonates pour violon et et Piano du r\u00e9pertoire au 19\u00e8me si\u00e8cle, beaucoup de violonistes alors on l'a dans l'oreille, avec de tr\u00e8s grandes versions, il y a faite enregistrer \u00e7a David restera Christian Ferrasse aujourd'hui Renaud Capu\u00e7on et en g\u00e9n\u00e9ral son avec des cordes en m\u00e9tal son du violon et quand m\u00eame un peu plus large, un peu plus puissant, donc il faut s'habituer \u00e0 \u00e7a pour quelqu'un qui a dans l'oreille d'une une version avec un un piano moderne Steinway puis avec un un, un violon sont un peu plus grave ben \u00e7a fait quelque chose de diff\u00e9rent mais l\u00e0 je trouve que le pari est tout \u00e0 fait bien men\u00e9e par Alexander Melnikov, Isabelle Forest, j'\u00e9tais trouv\u00e9 pour moi, il manque \u00e7a manque un peu de jus dans le 2\u00e8me, mouvement l\u00e0 j'attendais un violon avec avec un son un peu plus arrach\u00e9, mais il y a d'autres passages notamment dans ce mouvement finale, je trouve que c'est merveilleux parce qu'elle fait ressortir toute la ligne m\u00e9lodique et puis l'moments au piano et aussi, c'est tr\u00e8s beau ces sonorit\u00e9s de du du piano \u00c9rard parce qu'ils sont d'un tout petit peu voil\u00e9 puis en m\u00eame temps de tr\u00e8s clair, les basses ressortent donc je trouve que dans le dans ce tout ce chemin que sont en train de faire ces 2 artistes qui se connaissent depuis des ann\u00e9es, qui a enregistr\u00e9 quantit\u00e9 disque et qui maintenant \u00e0 bord le 19\u00e8me si\u00e8cle avec des instruments anciens, en tout cas d'\u00e9poque, ce qui est assez rare, je trouve que c'est un pari qui est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [85%] :\r\nDonc les 2 les voix des instruments s'accordent bien pourvu que l'int\u00e9ress\u00e9 pour vous Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:38) [88%] :\r\nEh ben moi j'ai la chance de faire ce chemin chaque fin vous de d\u00e9couvrir et de ou de red\u00e9couvrir pour certains, alors je suis enti\u00e8rement d'accord sur le fait que alors je confirme le fait qu'avec des instruments anciens, les cordes boyaux qui ont un charme particulier parce qu'effectivement, dans l'attaque, \u00e7a donne autre chose, on ne dit pas tout et moi je, je m'aper\u00e7ois en avan\u00e7ant avec vous en d\u00e9couvrant des Oeuvres classiques des interpr\u00e8tes qui sont d'accord, de se pr\u00eater au c'est un jeu de lutherie qui est pas forc\u00e9ment facile non plus, parce que pour les luthiers, c'est aussi un autre travail, et une autre mise en conditions, \u00e7a c'est v\u00e9cu de des musiques qui ne sont plus famili\u00e8res, mais pour aller tout droit dans votre et vous r\u00e9pondre, alors moi j'aime de plus en plus ce sont qui correspond \u00e0 la fa\u00e7on dont on faisait les instruments soit au 19\u00e8me Sato 18\u00e8me et l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord c'est qu'en fin de compte, il y a une richesse de timbres c'est moins criard, parce qu'en fin de compte, tous les orchestres en Europe augmente le la, le l'vers l'Europe, a de plus en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [77%] :\r\nVous avez pas faire plaisir \u00e0 beaucoup de TV disent en parlant de cri. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:30) [88%] :\r\nC'est c'est mon ressenti ce n'est que ce n'est que ma fa\u00e7on dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [63%] :\r\nPour moi, ne pouvait haro bien boyau \u00e7a ne devrait non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:37) [90%] :\r\nEn comparaison, et donc juste pour cette perspective bah tout simplement c'est c'est dans mon go\u00fbt \u00e7a ne \u00e7a nous correspond bien, j'ai l'impression que les gens trouvent pas dans ce cas un refuge, mais une nouvelle surface pour se pour s'exprimer, ce qui est peut-\u00eatre plus en rapport avec le pass\u00e9, c'est peut-\u00eatre la vision qu'on a en somme toute c'est le c'est celle que je vous propose maintenant moi \u00e7a me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [86%] :\r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure avant qu'on commence l'\u00e9mission Malherbe que vous entendiez quand m\u00eame un grain Stradivarius que \u00e0 force commencer \u00e0 identifier, malgr\u00e9 toutes les nombreuses \u00e9tudes parues r\u00e9cemment avec les \u00e9coutes \u00e0 l'aveugle, on fait \u00e9couter plein de loin des gens dans des Stradivarius et qui arrive plus, m\u00eame les grands sp\u00e9cialistes \u00e0 faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:10) [88%] :\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, on sait maintenant est aide \u00e0 l'aveugle \u00e0 la cl\u00e9, que les luthiers moderne fabrique des violents qui sont aussi bons que des Stradivarius et m\u00eame les mesures ont \u00e9t\u00e9 faites avec des publics de de de concerts classiques qui sont habitu\u00e9s, parce qu'en fin de compte qu'ils ont essay\u00e9 de mesurer encore plus que la qualit\u00e9 du timbre c'est la projection et la fa\u00e7on dont le violon, voil\u00e0 comment le violon occupent l'espace de la salle de concert, et l\u00e0 effectivement il y a \u00e9galit\u00e9 cependant et moi, j'ai simplement le souvenir de la premi\u00e8re fois que j'ai entendu un Stradivarius et \u00e7a m'a fait, je me suis dit mais il y a quelque chose d'incroyable cet instrument que je n'avais jamais entendu et j'ai encore se souvenir et je me et quand ben voil\u00e0, et puis une mini avec ce que j'entends ici et j'aussi tiens je retrouve \u00e7a et puis il se trouve que c'est effectivement l'instrument, un des instruments fabriqu\u00e9s par ce g\u00e9nial luthier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [91%] :\r\nOn va, on va \u00e9couter la suite de cet instrument, coupl\u00e9s \u00e0 d'autres puisque Isabelle Forest Alexander Melnikov sont rejoints par le quatuor Sagone dans le concert pour piano, violon et Quatuor \u00e0 cordes puisse 21 d'Ernest Chausson dont on \u00e9coute le 1er mouvement d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [83%] :\r\nLe 1er mouvement du concert pour piano, violon et Quatuor \u00e0 cordes puisse 21 d'Ernest Chausson avec Isabelle Fausto violent et Alexander Melnikov et le quatuor \u00e7a Lagane form\u00e9 de Christine \u00e9bauche et Lisa, m\u00e8re aux violences Sebastian Wohlfahrt hallal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [89%] :\r\nTaux et Ghazi Naquet au violoncelle, l\u00e0 aussi tous les protagonistes, l\u00e0 aussi, joue avec des instruments \u00e0 cordes cordes en boyau, ce qui donne aussi ce timbre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rond et puis tr\u00e8s alors uniforme au niveau de la de la couleur que je trouve personnellement assez r\u00e9ussie et tr\u00e8s beau Ivor Malherbe parce que c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors bon, c'est facile de le r\u00e9p\u00e9ter cela dit : oh, moi aussi je trouve que le qui est le fait qu'il est moins qu'Ibra, tout \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, \u00e7a donne un sens, je trouve plus homog\u00e8ne \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [75%] :\r\nMais lui aura tout aussi li\u00e9 au fait qu'elle joue, qu'il joue tous sur des cordes en boyau, je ne savais que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:50) [88%] :\r\nOui, exactement, oui, et je pense qu'il y a quand m\u00eame un peu de vibrato parce que si vous changez jouaient sans vibrato, c'est vraiment pas beau quoi faut pas non plus tomber dans l'exc\u00e8s inverse, comme dans les enregistrements du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 comme \u00e7a donne terriblement c'est d\u00e9sincarn\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9sincarn\u00e9es et moi je trouve qu'Isabelle Pham aussi en tant que musicienne a fait du chemin, parce que bon, elle a une tr\u00e8s belle discographie maison sa sonorit\u00e9, c'\u00e9tait pas au d\u00e9but, je trouvais que sa sonorit\u00e9 un peu, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, une quinzaine d'ann\u00e9es un peu \u00e9troite, un peu, un peu acide alors avec les cordes en boyau, il y a un petit peu d'acidit\u00e9, mais juste ce qu'il faut en fait pour donner une couleur dynamique et ce que j'ai beaucoup aim\u00e9 ici au d\u00e9part par exemple c'est les sonorit\u00e9s moir\u00e9 qu'on a fix\u00e9, c'est toutes ces codes qui sont r\u00e9unies ensemble le son du piano est aussi tr\u00e8s bon peut-\u00eatre qu'au d\u00e9part, pour ceux qui ont dans l'oreille, un piano Steinway ou des versions de cette magnifique sur piano Steinway au d\u00e9part de piano Steinway plus fort 9 tr\u00e8s symphonique est extr\u00eamement symphonique, mais ici, c'est tr\u00e8s beau et alors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence avec ses grandes phrases qui sont dans un Style \u00e0 la fois qui qui nous fait penser \u00e0 Franck mais aussi un peu \u00e0 Wagner puisque Chausson \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s admiratif de Wagner, alors l\u00e0, on est emport\u00e9 dans un souffle, et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant de pouvoir entendent cette oeuvre aussi en concert, parce que moi j'avais entendu \u00e0 Verbier, l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'\u00e9tait le Quatuor \u00e9b\u00e8ne Marc-Andr\u00e9 Hamelin Daniel Hope alors le quatuor \u00e0 cordes est assis le pianiste et aussi assis mais l\u00e0 en l'occurrence le violoniste, c'\u00e9tait vraiment debout Daniel Robin jouer debout parce que le concert pour bon et alors Jeannot et Quatuor \u00e0 cordes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux quand m\u00eame comme un assemblage d'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:25) [79%] :\r\nVoici encore faisant office de Petite-Terre caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et donc c'est c'est tout \u00e0 fait unique dans l'histoire de la musique et c'\u00e9tait vrai magnifique et c'est vrai qu'elle gagne ici avec ses sonorit\u00e9s moi je trouve que j'aime beaucoup la Sonate pour violon et piano de Frank dans le disque mais \u00e7a j'aime encore plus, \u00e7a c'est vraiment la chose dans ce qui m'a le plus touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:43) [81%] :\r\nAlors on aurait co\u00fbte encore un petit extrait avec le 2\u00e8me, mouvement c'est peut-\u00eatre le reconna\u00eetre, c'est la tr\u00e8s tr\u00e8s belle sicilienne. \r\nMagnifique vague de la Sicilienne de Chausson avec son concert pour piano, violon Equateur accorde interpr\u00e9t\u00e9e par Isabelle Fausto violent Alexander Melnikov au piano avec le quatuor \u00e7a la et l\u00e0 encore, je trouve, je suis frapp\u00e9 par la coh\u00e9rence vraiment se tendre, tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:23) [88%] :\r\n\u00e0 la fois doux mais voluptueux et qui se d\u00e9ploient finalement, donc il y a une grande puissance afin de cet ensemble, j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:29) [92%] :\r\nOui, c'est vraiment un souffle int\u00e9rieur en fait qui se d\u00e9ploie comme \u00e7a, comme moi, comme une \u00e2me qui respirent quoi, l\u00e0 on est vraiment dans le r\u00e9pertoire romantique en m\u00eame temps c'est pas jou\u00e9 de mani\u00e8re sentimental parce que l\u00e0, on peut tr\u00e8s vite tomber dans des travers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [79%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s mi\u00e8vre alors c'\u00e9tait donc le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais enregistr\u00e9 par Isabelle Faust Alexander Melnikov et le \u00e7a la Agone Quartet C\u00e9sar-Franck Ernest Chausson in Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [86%] :\r\nSi on chez Harmonia Mundi, on va continuer dans le classique, alors l\u00e0, Julian venait \u00e0 l'instant de mentionner des des choses un peu mi\u00e8vre et sirupeuse, on va entendre quelques exemples mais il y a aussi des r\u00e9ussites dans dans le Monteverdi, une des Spirit of Jazz \u00e0 New York, alors vous savez que, parmi les compositeurs classiques f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e Monteverdi avec ses 450 ans occupe largement la 1\u00e8re place toute cette ann\u00e9e ponctu\u00e9e par des concerts, des festivals, des \u00e9ditions et r\u00e9\u00e9ditions aussi d'album, on hommage \u00e0 quand m\u00eame celui qui fut l'un des inventeurs nord, auteur de l'op\u00e9ra et donc parmi ces hommages, il y a ce Monteverdi jazz publi\u00e9 par le Label allemand Act, en fait, il a appris une compilation a propos\u00e9 une compilation de reprises par des musiciens de jazz, on y croise le trio du pianiste Michael ni les pianistes, il y a une longue Danilo Rea arrive avec d'ailleurs qui est entour\u00e9 de 2 musiciens avec lesquels il avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9e en 2002, son round aborde Monteverdi \u00e0 savoir Gr\u00e9gor Rom\u00e9ro violon et Georges Brassens \u00e0 la basse, y a \u00e9galement les trompettistes par l'offre Esso Flavio trop l'accord\u00e9oniste Richard Galliano et puis d\u00e9non\u00e7ant plastique aussi par exemple les Singer peu et le choeur de chambre Gustav sur c'est-\u00e0-dire qu'on va d'ailleurs \u00e9couter tout de suite avec Yann au piano et l'art Danielson \u00e0 la basse dans c'est m\u00eame partir d'un Roy Monteverdi un arrangement de Yann graine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:25) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:28:22) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:03) [78%] :\r\nIl y a un an, graines au piano avec l'art soldats Nielsen \u00e0 la Bresse, c'\u00e9tait le coeur de chambre \u00e9galement Gustav se vendait ici dans un madrigal de Monteverdi, c'est mal parti d'et r\u00e9arranger par il y a une Lundgren pour l'occasion, Ivor Malherbe vous tirez la c'est extrait je dois pr\u00e9sident encore de l'album Monteverdi de Spirit of Jazz Niort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors il faut savoir que ce disque est une construction de la belle, comme on dit, et comme l'occasion fait la rompu qu'on fait \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien, s'il y a pas un anniversaire derri\u00e8re suivant : h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est ce que vous avez expliqu\u00e9 avant alors ok je veux bien, il a choisi dans son catalogue, \u00e7a se fait, d'autres chez Verts vous suis Pablo dans l'histoire du jazz, on fait \u00e7a avec des angles de Gershwin, Clinton et les autres, alors je peux bien comprendre la d\u00e9marche mais malheureusement c'est ces ponts qui existe entre un musique classique et le jazz, des fois \u00e7a r\u00e9ussit une fois \u00e7a r\u00e9ussit pas parce que cette oeuvre qui est magnifique, vous l'\u00e9coutez avec un coeur, un petit peu plus r\u00e9duits, ce qui devrait se faire normalement, et un peu moins de r\u00e9verb\u00e8res, ce qui est tout \u00e0 fait possible, vous en trouverez quelques dizaines de version h\u00e9 ben c'est beaucoup plus beau public l\u00e0 je trouve que la mise en sc\u00e8ne et compass\u00e9e, l'arrangement et compass\u00e9e donc quasi mi\u00e8vres pour reprendre le mot que vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et franchement je trouve \u00e7a dommage \u00e7a veut dire que \u00e7a me fait le m\u00eame effet que Jacques Lussier que je d\u00e9teste, je pr\u00e9f\u00e8re vous le dire tout de suite, c'est-\u00e0-dire qu'en fin de compte, il y a le plus mauvais d'un c\u00f4t\u00e9 le plus mauvais de l'autre, alors qu'est -ce qu'on cherche, mais \u00e7a c'est un exemple seulement dans le disque parce que il y a d'autres d\u00e9marches qui sont beaucoup plus int\u00e9ressante, je m'arr\u00eate l\u00e0 pour ce machin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:30) [84%] :\r\nEt vous, Julian Sykes alors qu'est -ce que vous avez d\u00fb \u00e9couter les commentaires dit d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, enfin ce choeur de chambre \u00e0 la version tr\u00e8s tr\u00e8s augment\u00e9 comme disait pour un madrigal de Monteverdi tr\u00e8s revers beurr\u00e9 avec le piano qui double vraiment la la bas, enfin, qui fait office de de voil\u00e0, donc \u00e7a c'est bien dire \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:52) [88%] :\r\nAh ben non, non, moi j'ai entendu \u00e7a, alors d'abord le probl\u00e8me, c'est que bon, \u00e9videmment, moi, je viens avec mon oreille de Dominique baroque, musique ancienne donc, et puis en plus ce Madrigal donc forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:02) [86%] :\r\n4 ou 5 chanteurs enfin voil\u00e0 un effectif plus r\u00e9duit, mais ce qui se passe quand tout un coup de canon, est arriv\u00e9 jeudi aux Mondiaux mais \u00e7a va pas du tout parce que \u00e9videmment le d\u00e9but, on voit pas qu'il y a une transformation puisque c'est la reprise \u00e0 peu pr\u00e8s identique de la partition de Monteverdi, tout d'un coup, il y a un piano qui arrivent et on se dit alors, pour moi, il y a un foss\u00e9, il y a, il y a un choc quasiment de civilisation, l\u00e0 je dirais qu'il y a un foss\u00e9 entre les styles parce que, \u00e0 la limite, c'est pas un lutin un clavecin, \u00e7a me para\u00eetrait assez naturel, bon alors vous ne diriez \u00e9videmment dans ce projet -l\u00e0, ben on est, on est plut\u00f4t dans le 1er projet Jazz mais je trouve que \u00e7a marche pas du tout, moi j'\u00e9tais en fait j'\u00e9tais pour vanter quand j'\u00e9coute \u00e7a prend fin, j'ai g\u00e9r\u00e9 \u00e9coutez un peu ce matin puis du coup comme j'ai un peu l'habitude de du coup je me pr\u00e9pare, dit je sais, quelqu'un qui va arriver, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a m'mi\u00e8vres, en fait, c'est le mot qui m'est venue et j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7u, je trouvais ben voil\u00e0, j'\u00e9tais -je trouver l\u00e0 je me suis ici dix commence comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre assez terrible, quoi, je me suis dit comment \u00e7a va se passer pour les prochaines plage et en fait la conclusion que moi, je tire, c'est que, enfin disons d'impression, j'ai enfin, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite c'est pas une petite piste que mets comme \u00e7a, c'est que plus les musiciens s'\u00e9loigne du mod\u00e8le pour en faire quelque pour faire quelque chose qui vraiment appartient plus, \u00e7a fonctionne, mais sont proche du mod\u00e8le et moi, \u00e7a marche et l\u00e0 on est typiquement dans ce cas -l\u00e0, parce que \u00e7a commence avec \u00e0 peu pr\u00e8s la musique de la partition Monteverdi putain cool Piano arrive, puis \u00e7a rien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [86%] :\r\nJe crois que pour assurer les auditeurs, on peut dire que c'est ce qui a plus ou moins de mois r\u00e9ussi dans l'album parce que les longueurs Oviesse ils l'ont mis en 1er \u00e9tonnamment parlant \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est, c'est un choix largement discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:35) [80%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Newedge comme \u00e7a triste honneur hein, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:39) [87%] :\r\nOn va, on va \u00e9couter \u00e0 un 2\u00e8me extrait de cet album hommage \u00e0 Monteverdi par les jazzmen cette fois -ci avec Paolo Fresco la trompette, Richard Galliano \u00e0 l'accord\u00e9on et on retrouve une donc au piano, un extrait de l'album que vous avez publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es Mar\u00e9e Nostrum 2 et on \u00e9coute tout de suite si Deutsche et il termine t\u00f4t. \r\nIci, c'est Richard Galliano qui se charge de la voix solo \u00e0 l'accord\u00e9on de ceux -ci Haulchin Hilton en m\u00eame temps un madrigal de Monteverdi pour voix selon et basse continue, Richard Galliano, accompagn\u00e9 de Yann Andr\u00e9a au piano et par trompettes, c'est un titre un arrangement qu'ils avaient r\u00e9alis\u00e9s pour leur marais 2 qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es aussi chez Actes discut\u00e9 aussi hors micro, de l\u00e0, leur go\u00fbt pour la r\u00e9verb\u00e9ration et qui n'est pas sans rappeler leurs petits fr\u00e8res ou leurs grands fr\u00e8res plut\u00f4t il 6\u00e8me parce la naissance un grand voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:16) [87%] :\r\nAlors, oui, bon, voil\u00e0, c'est une fa\u00e7on de mettre en sc\u00e8ne, pourquoi pas, moi, j'ai par contre pour petit orchestre de de quasiment 2 chambres, comme \u00e7a on peut \u00e7a va, \u00e7a se pr\u00eate \u00e0 la musique, je suis pas content du tout cela, il y a un moment donn\u00e9, effectivement, o\u00f9 la r\u00e9verb\u00e8re o\u00f9 tout \u00e0 coup l'environnement prend le dessus sur la musique, l\u00e0 c'est bien dommage, effectivement, mais l\u00e0, bon, \u00e7a marche et puis bon, Paolo Frizou quand m\u00eame, il a grandi avec cette musique bien quand on est quand on est sarde m\u00eame pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, c'est clair qu'on grandit et que cette musique donc se l'approprier, c'est un chemin qui est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 parcourir que celui qu'on a entendu avant et puis, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, c'est un tr\u00e8s beau trio et puis mar\u00e9e Nostrum, c'est une d\u00e9marche qui se poursuit, le 3\u00e8me assorti, on pourrait d'ailleurs en faire un salon du disque une prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:54) [81%] :\r\nEt vous, une sexe, alors l\u00e0 on parlait tout \u00e0 l'heure de d'un arrangement avec des mondes qui seront contre, et qui ne sont pas compatibles avec ce choeur de chambre pour le premi\u00e8re premi\u00e8re extrait avec pas toujours bien de Londres au piano l\u00e0 cette fois -ci il s'agit d'un trio constitu\u00e9 est -ce que \u00e7a vous sans plus coh\u00e9rent comme march\u00e9s comme transposition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:12) [91%] :\r\nAlors oui, \u00e7a me semble plus que le coh\u00e9rent pour moi, il y a encore un peu de mi\u00e8vrerie mais \u00e7a me g\u00eane pas trop, parce que je trouve qu'en m\u00eame temps on a quand m\u00eame \u00e0 faire des sacr\u00e9s musiciens et et moi, c'est \u00e7a qui me frappe, donc c'est le phras\u00e9 voil\u00e0 je trouve que Richard Galliano, il a quand m\u00eame une et voil\u00e0 une sonorit\u00e9 magnifique Paolo Fresco aussi, enfin, il y a une chose qui nous Bercy avait il y a, il y a, et je trouve que c'est plus sobre aussi que ce qu'on a eu avant, donc, parmi les titres de l'album, c'est l'industrie qui m'a le plus touch\u00e9 et je au je me suis dit que \u00e7a fonctionnait, je me suis dit \u00e0 part \u00e7a, je me pose la question est-ce que Monteverdi, c'est vraiment le compositeur qu'on peut prendre pour faire des arrangements de ce genre parce que je me dis que pour par exemple pour Chopin par Ravel Gershwin, \u00e7a para\u00eet assez \u00e9vident voil\u00e0 Monteverdi, c'est compliqu\u00e9 parce qu'on a quand m\u00eame c'est pas, c'est pas des harmonies d\u00e9j\u00e0 assez des harmonies diff\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0, il y a des morts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:06) [75%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 moderne d\u00e9range pas les jazzmen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:07) [85%] :\r\nAlors moi je pense que la la puissance de la maladie fait parfaitement le jeu des jazzmen, c'est ce qu'qui recherchent en permanente, une m\u00e9lodie tr\u00e8s forte qui sous- tend une harmonie qui est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 improviser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:17) [85%] :\r\nIl y a quand m\u00eame justement qui sont sur lequel on improvise comptant d\u00e9j\u00e0 semaine quand m\u00eame depuis quand m\u00eame son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:23) [88%] :\r\nBen oui, c'est le cas, et l\u00e0 je pense que c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait la force, je dire je pense que quand quelqu'un, c'est du, c'est vrai que si on devait faire que vous, ce serait pas aussi simple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:30) [88%] :\r\nNon, c'est vrai, mais je veux dire, je me suis dit que : comme Obama, puis au bien Gershwin, \u00e7a me paraissait tr\u00e8s \u00e9vident, tandis que Monteverdi, \u00e7a m'a surpris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:37) [83%] :\r\nC'est pas la 1\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 Monteverdi transpos\u00e9es en jazz, il y a eu Richie varech et puis l\u00e0, il a aussi le l'excellent par ailleurs ensemble venait avec un ensemble de Madrigal East beaucoup de duels de, de, de Monteverdi, qu'il y a quelques ann\u00e9es, a consacr\u00e9 un album jazz un Monteverdi, dans lequel aussi la rencontre n'\u00e9tait pas des plus heureuses, on \u00e9coute un 3\u00e8me extrait qui est un des 4 je crois Lamento derri\u00e8re et on a beaucoup sur cet album Monteverdi de Spirit of Jazz New-York c'est le trio de Michael vol ni pianiste avec Simba Faivre la bas c'est \u00c9ric Schaeffer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:11) [94%] :\r\nQui s'est charg\u00e9 d'un arrangement qui est d'ailleurs le seul morceau in\u00e9dit de cet album. \r\nIl n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, de reconna\u00eetre le th\u00e8me de la m\u00eame p\u00e9riode arri\u00e8re \u00e0 l'achat le Monteverdi, c'est Michael veulent Piano avec Tim l'affaire, la contrebasse et \u00c9ric Schaeffer aux percussions, mais o\u00f9 il se tait, valeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:22) [87%] :\r\nOui, parce qu'il passe r\u00e9guli\u00e8rement, alors peut-\u00eatre bien d\u00e9construit sous une forme de puzzle, \u00e7a para\u00eet pr\u00eate presque \u00eatre un tableau Dali ou Picasso pour cette maladie, ben moi je trouve \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, d'abord parce que c'est parfaitement honn\u00eate, \u00e7a veut dire qu'il a fait l\u00e0 ce qui leur a fait qu'une m\u00e9lodie d'un compositeur de 20 au 21\u00e8me si\u00e8cle c'est \u00e9gal simplement voil\u00e0 Monteverdi et la la m\u00e9lodie passe, elle est bien trait\u00e9e, il met \u00e7a en sc\u00e8ne avec son trio ben voil\u00e0, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, il l'utilise tout le vocabulaire moderne qu'on peut faire avec un trio piano basse batterie, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec cette d\u00e9marche, c'est justement \u00e7a, je pense qu'il nous aide \u00e0 aller, alors peut-\u00eatre que les gens que l'habitude d'avoir la m\u00e9lodie qui leur arrive avec plus d'authenticit\u00e9 et disons sales entre guillemets se sentiront perdu mais faisant le chemin et \u00e0 l'envers des gens qui propose une remise en sc\u00e8ne comme celle -ci, je pense que \u00e7a vaut la peine, dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:06) [83%] :\r\nEt c'est d'ailleurs le seul morceau inutile, on peut le rappeler encore une fois, de cette compilation, on ne majeur Monteverdi, paru chez Actes la Julian sexe est -ce que vous l'avez identifi\u00e9 c'\u00e9tait Monteverdi partie dans toute autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:17) [92%] :\r\nNon, pas du tout en fait, je n'ai pas vraiment identifi\u00e9, mais \u00e7a me g\u00eane pas, parce que l\u00e0, j'\u00e9coute plus la musique et j'\u00e9coute puisque les artistes sont en train de faire et je trouve que c'est parmi les titres qui sont sur l'album, au fond, l'Inde et qui est le plus r\u00e9ussi parce que Monteverdi c'est peut-\u00eatre juste l'\u00e9tincelle premi\u00e8res et puis \u00e0 partir de l\u00e0, ils partent vraiment dans une voil\u00e0 dans une cr\u00e9ation dans une improvisation, puis on sent que CBC des excellents musiciens et je trouve que parmi la mosa\u00efque de pi\u00e8ces qui sont r\u00e9unis sur l'album, pour moi, c'est l'un des plus r\u00e9ussies, parce que justement il s'\u00e9loigne du mod\u00e8le, il y a vraiment une appropriation \u00e9pid\u00e9mie c'est tr\u00e8s inventif et des sonorit\u00e9s et des rythmes, enfin c'est vraiment d'excellents musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:56) [80%] :\r\nJe vous avoue \u00eatre ce matin \u00e9coutez plusieurs versions chant\u00e9es et de de \u00eatre remis celle -ci juste apr\u00e8s, je me dis, ah oui, \u00e7a c'est \u00e9vident, alors je vous invite \u00e0 le faire trouver quelques versions sur YouTube et r\u00e9\u00e9couter celle de Mac Michael veulent juste apr\u00e8s, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:08) [81%] :\r\nOn \u00e9coute encore une derni\u00e8re pour la route, il s'agit d'h\u00e9ritiers copier avec Gr\u00e9gor op\u00e8rent au violon et George Mraz \u00e0 la basse \u00e0 un des titres qui avaient enregistr\u00e9 en 2002 pour leur leur album round midnight. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [89%] :\r\nOn \u00e9coute et le dialogue encore entre Renault et la messag\u00e8re, Un arrang\u00e9 par Ritchie qu'on entendait au piano avec Gr\u00e9gor que nous avons juste eu le temps d'entendre violon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [83%] :\r\nEt George Mraz \u00e0 la Bass\u00e9e il y a ce touch\u00e9 absolument extraordinaire de Ritchie ben qui souligne ce tr\u00e8s beau th\u00e8me moi c'est l'un des morceaux qui m'a le plus plu surtout l'album avec une petite nuance et petites d\u00e9fiances pour Gordon revue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:01) [86%] :\r\nIl faut dire que c'est le 3\u00e8me, ce ce cette pi\u00e8ce est issu d'un disque qu'ils avait fait \u00e0 propos de Monteverdi, quel 3\u00e8me il y a eu, il y en a un qui sont faits Hollande bidonnage manteau et ensuite Monteverdi donc il son habitude de reprendre ses pi\u00e8ces de choisir les meilleurs aussi chez les compositeurs, enfin celles qui sont parfois les meilleures, entendez -moi bien, celles qui sont le plus ductile pour pour les pour conduire une nouvelle d\u00e9marche par- dessus et puis bon, bah, Irak, c'est un des 2 mondes, je veux dire tout \u00e0 l'heure, hors micro, je vous disais que je vais vous dire maintenant dans le micro, c'est parti, il y a en fait 3 cat\u00e9gories dans les fa\u00e7ons de faire, pour appeler au projet de plateforme il y a ceux qui viennent du jazz qui que qu'ils se disent que le classique, \u00e7a va \u00eatre formidable pour accrocher une nouvelle client\u00e8le et invers\u00e9ment ceux du classique qui \u00e9tait en faisant un peu de jazz raccroch\u00e9 nouvelle client\u00e8le et en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9sultat est assez m\u00e9diocre, l'a entendu, et puis il y a ceux qui ou alors mal dirig\u00e9, c'est encore une autre question, et puis il y a ceux qui sont vraiment des 2 mondes, comme ceux qu'on \u00e9coute d'ailleurs m\u00eame Georges Mraz un contrebassiste qui a fait sa virtuosit\u00e9 \u00e0 Prague dans les ann\u00e9es 60 et je peux vous dire que ce qui joue en classique est aussi absolument magnifique, mais pas sur ce disque, et donc ce sont des gens qui ont vraiment un pied sur chaque plateforme et donc qu'il s'agit de de dessiner un pont de l'architecture et \u00e7a fonctionne vraiment, je crois que c'est \u00e0 ces gens -l\u00e0 qu'il faut faire confiance et puis les d\u00e9marches autour de Monteverdi, il a eu beaucoup et puis celle -l\u00e0, \u00e7a fonctionne bien, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:10) [79%] :\r\nC'\u00e9tait donc l'album Around moi de Verdi en Finlande Monteverdi reprise titre bien l'album s'appelle Monteverdi de Spirit of Jazz New-Yorkais Ivor Malherbe Olivier lever le stylo, moi je dis que franchement c'est une compil inutile, hein, donc pas responsable face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:27) [87%] :\r\nOn a choisi les meilleurs titres surtout les 2 derniers et puis y en a d'autres qui sont vraiment assez imbuvable, donc ne pas \u00e9couter forc\u00e9ment non mais ou bien on choisit, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:38) [87%] :\r\nEssentiellement magn\u00e9tiques, on va dire que vous allez on veut dans magn\u00e9tiques \u00e9couter quelques extraits de votre dernier album qui est enregistr\u00e9 par le pianiste russe Nikola\u00ef Lugansky un programme autour de Tcha\u00efkovsky avec la grande Sonate gr\u00e2ce Sonata et les saisons, c'est paru chez Na\u00efve et c'est l'une des premi\u00e8res fois, \u00e0 l'exception d'un concerto de ceux qui 1er concerto, c'est l'une des premi\u00e8res fois \u00e9trangement Nicolas Lugansky se plonge en disque dans ce r\u00e9pertoire du compositeur, son pays natal, on entend tout de suite dans un extrait de la grande Sonate. \r\nC'est Nicolas les 20 qui, commentant ainsi dans le 4\u00e8me, mouvement de la grande Sonata de Tcha\u00efkovski extraits d'un enregistrement qui vient de para\u00eetre chez Na\u00efve, cette grande Sonata, il faut le dire, on la conna\u00eet pas tr\u00e8s bien, n'est pas jou\u00e9 tr\u00e8s souvent et pour cause, est -ce d'une oeuvre de quasiment quoi 3 quarts d'heure environ Tcha\u00efkovsky lui- m\u00eame se plaignait des difficult\u00e9s qu'il y a que lui poser la composition avec l'inspiration et \u00e9criture ne lui n'pas facilement, il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tranges dans cette sonate je suis pas s\u00fbr qu'il fonctionne compl\u00e8tement, mais ceci dit, le jeu de Nikola\u00ef Lugansky quand m\u00eame l\u00e0 vaut la chandelle, Julian Sykes qu'est -ce que vous avez assez de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:37) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, alors si on calcule les minutage on est plut\u00f4t dans les 35 minutes mais peut-\u00eatre que vous aviez l'impression de longueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:43) [89%] :\r\nMais surtout, les 2 premiers mouvements qui semble interminable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:46) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, moi c'est ce ce final d'abord c'est la 2\u00e8me Sonate hein parce qu'est une premi\u00e8re Sonate enfin di\u00e8se mineur sauf erreur maintenant encore plus rarement donc sa 2\u00e8me Sonate en sol majeur qui a co\u00fbt\u00e9 beaucoup de peine \u00e0 Tcha\u00efkovski, on va dire tout \u00e0 l'heure, hein, parce que on sait qu'en \u00e9crivant cette Sonate, il avait de la peine \u00e0 trouver de l'inspiration, le mouvement finale, moi je trouve que j'aime bien parce qu'il y a une sorte de fra\u00eecheur et d'\u00e9lan alors le th\u00e8me c'est pas le plus inspir\u00e9 ce th\u00e8me qui revient tout le temps, pas papa, papa, papa, papa, presque un peu ridicule mais je trouve qu'avec Lugansky \u00e7a \u00e7a une p\u00eache incroyable et c'est \u00e7a que j'ai appr\u00e9ci\u00e9, en fait ce qu'il a un c\u00f4t\u00e9 festif qui va bien maintenant l'oeuvre, elle, elle est effectivement peut-\u00eatre dans sa totalit\u00e9, c'est une oeuvre qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile en fait \u00e0 \u00e0 mener, moi je crois que j'avais entendue en concert et puis il y a des moments o\u00f9 on peut vraiment s'ennuyer quoi et le 1er mouvement et aussi b\u00e2ti sur un grand th\u00e8me en accord avec des accords pointer qui revient tr\u00e8s souvent, donc on a l'impression \u00e0 certains moments que ai que ce qui est en train de tourner en rond et se demandent comment est -ce que je peux faire \u00e9voluer mon mat\u00e9riau th\u00e9matique et il faut des grands pianistes pour pouvoir d\u00e9fendre \u00e7a alors je je vais parler de cette interpr\u00e9tation Data trouve tr\u00e8s belle, celle de Lugansky parce que c'est un magnifique pianiste mais il y a une interpr\u00e9tation encore plus g\u00e9nial par cette stade Richter, qui a d\u00e9fendu sa dans les ann\u00e9es 50 une interpr\u00e9tation qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, je crois, Moscou, je sais pas si \u00e7a en Studio en Live, alors l\u00e0 il y a un panache et un feu h\u00e9ro\u00efque qui est encore plus fort, et du coup les passages qui sont un peu les faiblesses qu'on a dans cette sonate pas tout \u00e0 fait parce que il y a un feu h\u00e9ro\u00efque incroyable alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:20) [96%] :\r\nLugansky se d\u00e9brouille tr\u00e8s bien, mais il arrive pas forc\u00e9ment \u00e0 \u00e0 masquer tout tous les passages o\u00f9 il y a effectivement des faiblesses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:28) [77%] :\r\nUne part Malherbe parce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, j'ai avec les fa\u00efences avec Madame Colette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:34) [85%] :\r\nDans le domaine, j'ai cru comprendre qu'il a r\u00f4le jou\u00e9 Rachmaninov, parce que c'est un meilleur pianiste que Tcha\u00efkovski et semblerait que le que le fait que Tcha\u00efkovski jou\u00e9 moins de piano Frolov plus difficile parce qu'il \u00e9crit des choses qui, en fin de compte sont plus difficiles, difficile, moi je joue, alors je sais pas si \u00e7a oui \u00e7a va fait rien, donc c'est tout ce que vous disiez avant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:50) [85%] :\r\nPianistique, moi je pense que c'est pas tr\u00e8s tout et \u00e7a tr\u00e8s bien, sous les doigts, donc pas tr\u00e8s bien sous les doigts justement Pierre, il y a certains passages avec des des ruptures ou bien des choses un peu lourde, quoi, donc il faut tandis que Rachmaninov effectivement Madame or, c'est un des plus grands pianistes du XXe si\u00e8cle et \u00e9videmment l'\u00e9criture est \u00e9minemment pianistique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:09) [90%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps, h\u00e9 bien allons parcourir d'autres pianistes mais je me suis aper\u00e7u que les pianistes russes en fin de compte qui joue mieux cette musique que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:17) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui mais Lugansky est un pianiste russe, donc j'avais compris, voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:22) [87%] :\r\nOn \u00e9coute un petit extrait d'indigne des saisons peut-\u00eatre de Lugansky qui l'a enregistr\u00e9e sur l'album, vous avez le choix monsieur entre octobre ce magnifique chanson d'Automne plaintif et puis novembre la tro\u00efka donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:35) [98%] :\r\nOctobre volontiers octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:16) [81%] :\r\nOctobre : le Champ d'\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 par Nicolas est le m\u00eame, ce qui fait un extrait des Saisons de Tcha\u00efkovski Doullens sexy voir Malherbe, un petit mot de fin au sujet lors de cette pi\u00e8ce qu'on vient d'entendre et puis de de ce cycle si qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par Lugansky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:30) [88%] :\r\nC'est ainsi qu'on joue de plus en plus parce qu'il qui a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e, alors il y a un tr\u00e8s bel enregistrement par Michael Pletnev qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, il le rejoue r\u00e9guli\u00e8rement l'Inde Lang s'y est mis aussi pour un disque sorti chez Sony, moi je l'ai entendu ce cycle par Denis Maxwell en concert au Victoria Hall de Gen\u00e8ve une conception tr\u00e8s diff\u00e9rente parce que, bon ben match ouais, c'est un jeu qui est beaucoup plus corpulent, plus incarn\u00e9 avec des fois un peu de vulgarit\u00e9 par- ci par- l\u00e0, alors il y a pas de vulgarit\u00e9 du toucher Nicolas Hulot, m\u00eame si c'est extr\u00eamement, enfin, on a pu l'entendre ici c'est du tr\u00e8s beau piano avec une r\u00e9serve \u00e0 mon avis sur l'ensemble sur l'\u00e9tendue du site, c'\u00e9tait un tout petit peu d\u00e9tach\u00e9 d\u00e9sincarn\u00e9, il et et et en \u00e9coutant hier le cycle entier au bout de la 3\u00e8me 4\u00e8me pi\u00e8ce, ce que je ressentais une pointe d'ennuis qui \u00e9tait l\u00e0 et je me disais : maintenant, je pense que je m'ennuie \u00e9coutes le piano est tr\u00e8s beau et c'est vrai que le piano est tr\u00e8s beau, mais je trouve que par exemple il y a plus de vari\u00e9t\u00e9 de climats, un piano, un peu plus que le color\u00e9 par exemple chez Michael Page. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:32) [86%] :\r\nAlors moi je pense que c'est cette touche dans l'image, je pense qu'une qui avait peur de sombrer dans la mi\u00e8vrerie, justement parce que c'est une musique de salon, c'\u00e9tait tr\u00e8s sentimental pour commen\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:44) [90%] :\r\nFait comme \u00e7a, il y a plus proche que dans d'autres enregistrements oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:48) [91%] :\r\nD'o\u00f9 peut-\u00eatre un effet alors contraire qui est un tout petit peu d\u00e9sincarn\u00e9e que moi j'avais peur d'en faire trop, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:52) [88%] :\r\nOui, et pourtant j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'aimerais juste \u00e9tait une version en plus ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 ce matin c'est Hermann barbacanes Yann qui fait tout plus lentement avec nous plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je dirais que tous les autres pianistes qui le qui le font assez fort, assez brillant, m\u00eame je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:06) [90%] :\r\nMais je trouve que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait pas mal de pudeur chez Nikola\u00ef Lugansky que j'ai trouv\u00e9e belle mais c'est le Lugansky Mohsin pianiste que j'adore, mais on sait que c'est quelqu'un, il faut vraiment un peu remuer dans les brancards pour qu'il sorte de son de sa zone de confort de son comt\u00e9 tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 sera magnifique artiste quoi mais, des fois qu'on entend en concert, c'est un tout petit peu trop millim\u00e9tr\u00e9, un tout petit mais millim\u00e8tres et voil\u00e0 et puis si c'est ce qui me g\u00eane des fois un peu, mais en m\u00eame temps c'est quand un beau disque c'est du tr\u00e8s beau piano. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:37) [84%] :\r\nA recommand\u00e9 donc s'Nikola\u00ef Lugansky qui interpr\u00e8te la grande Sonata et les saisons d\u00e9j\u00e0 que ce qui une part ici on chez Na\u00efve avec laquelle on va se quitter, on va se quitter pour notre salon magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:48) [88%] :\r\nIvor Malherbe Julian Sykes, merci beaucoup d'\u00eatre venu, on se retrouve demain dans les comptes magn\u00e9tiques vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques et tout de suite on file \u00e0 Zurich dans Nomade \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 Yves Bron II propose de faire la connaissance avec l'artiste pop \u00e9lectro KnoR dans son atelier de la zone industrielle z\u00fcrichoises KnoR Bj\u00f6rk Black follement, de son vrai nom est un artiste d'origine suisse romande, qui s'est install\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich il y a quelques ann\u00e9es, attir\u00e9 par le dynamisme de la sc\u00e8ne \u00e9lectro de la ville, c'est l\u00e0 qu'il d\u00e9veloppe ses projets qui vont de la F 7 en solo, il fait des performances en Direct avec diff\u00e9rents instruments \u00e9lectroniques devant un public, il y a des collaborations diverses avec d'autres artistes dans les domaines visuels et plastiques et donc nous on a re\u00e7ue, y fondant sur lequel de r\u00e9p\u00e9tition pour lui faire quelques d\u00e9monstrations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:35) [59%] :\r\nBien camping, j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:47) [77%] :\r\nC'est un Juno 100 6 ans une eau sans cesse et ses 84, donc c'est un des premiers claviers de Roland qui prenait du Midi donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:55) [82%] :\r\nAvec lequel on peut vraiment composer avec un s\u00e9quence externe, sa sant\u00e9, que j'aime assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:04) [87%] :\r\nMais tout de suite, qui n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:07) [89%] :\r\nChez chez David Lynch ou des machines que j'ai depuis plus longtemps encore. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:13) [70%] :\r\nNon je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:33) [73%] :\r\nMusicale comme \u00e7a m\u00e9lodique extr\u00eamement \u00e7a j'ai compos\u00e9 je veux, puis apr\u00e8s \u00e0 la part de recherches sonores et voil\u00e0 tous ceux qui aiment bien faire mais \u00e0 chaque fois vous retrouver devant une somme \u00e9ventail immense de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:43) [79%] :\r\nOn a ses r\u00e9flexes aussi enfin voil\u00e0 on son son etc, j'aime bien le le dit Jung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:50) [81%] :\r\nCe que j'ai. \r\nCette fonction contre on l'impression que tout part, tout part de guingois Thomson. \r\nUnit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:01:28) [77%] :\r\nIl y a plein d'avoir de r\u00e9fl\u00e9chir risque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:49) [86%] :\r\nTandis que l\u00e0, l\u00e0 on est dans votre, dans votre local et vous \u00eates est en train de pr\u00e9parer un nouveau centre de batterie, c'est \u00e7a, je suis en train de mettre en place une nouvelle forme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:02) [85%] :\r\nLa nouvelle formule o\u00f9 en gros je fais de la batterie en m\u00eame temps je fais des lots de ce. \r\nDonc, en m\u00eame temps des sons qui viendront donc la batterie et que je voudrais, je voudrais probl\u00e8me au maillot jaune fa\u00e7on tr\u00e8s ouverte en doute et puis des sont assez sph\u00e9rique, donc je pense que. \r\nPeut-\u00eatre se fera sous forme un peu ambiante comme \u00e7a explose sur lequel travaille en juillet et ao\u00fbt, cet \u00e9t\u00e9, il pas en allant rendre h\u00e9sitent \u00e0 mon fr\u00e8re dans en Studio \u00e0 Bruxelles. \r\nEt d'autre part, en faisant une petite r\u00e9sidence \u00e0 la montagne pour faire \u00e7a d'une fa\u00e7on un peu calm\u00e9, donc je pense plut\u00f4t que \u00e7a va \u00eatre un peu un en tout cas un peu notre nisation un peu comme \u00e7a, compar\u00e9 aux dernier qui \u00e9tait plus en plus des sortes de Dexter pour des choses qui qui me pr\u00e9occuper un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:53) [91%] :\r\nIl y a plusieurs couleurs diff\u00e9rentes dans vos dans dans vos chansons dans vos morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:58) [85%] :\r\nParce que d'une part, ben oui, il y a 20 ans qui se les trucs, les premiers trucs \u00e9tait une fois, je pense tr\u00e8s sentimental un peu triste, un peu comme \u00e7a et puis je pense le dernier il y avait, enfin, on est toujours un peu dans la dans l'obscur et puis entre aspersion comme \u00e7a, mais le dernier donc, le dernier, plan\u00e8te, l\u00e0 c'est un peu plus direction entre punk, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:07) [82%] :\r\nNon, autres instruments, base de la batterie, la basse et la batterie, avec le temps, j'en fait toujours moins, il faut un peu plus des francs peu moins c'est une p\u00e9riode o\u00f9 on a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:19) [84%] :\r\nC\u00e9cile avant parte aux \u00e9tudes, \u00e0 Lausanne, j'avais, j'avais commenc\u00e9 \u00e0 faire le conservatoire a montr\u00e9 des classes pr\u00e9paratoires, je pense, c'\u00e9tait mon pic de comment dire de la pratique quotidienne de batterie ou il fallait vraiment 8 heures par jour \u00e0 l'instrument et peut-\u00eatre aussi quelque chose qui n'a pas fl\u00e9chi au gouvernement qu'va peut-\u00eatre faire autre chose, \u00e0 bord d'abord mais il voil\u00e0 que je vais faire des \u00e9tudes un sas naturel donc en biologie et puis voil\u00e0, je pense que, voil\u00e0 l'id\u00e9e de d'\u00eatre derri\u00e8re mon instrument 8 heures par jour quand j'avais 18 ans, c'est quelque chose qui me faisait un peu peur, donc voil\u00e0, c'est un peu militant, je pense \u00e0 \u00e0 trouver les, les diff\u00e9rentes dispositions diff\u00e9rentes, comment dire, possibilit\u00e9 qui sont \u00e0 faire te particulier aussi, il y a pourcent en France je pense m'ont dit la la loi la musique par ordinateur 6. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:12) [86%] :\r\nC'est par ordinateur Mao Mao voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:15) [84%] :\r\nExactement, voil\u00e0, moi je suis pas moi j'ai eu beaucoup de claviers, l\u00e0 j'ai vraiment pas un clavi\u00e9riste accompli beaucoup de, comment dire, un peu de recherches, j'ai quelques notions, c'est une recherche et puis je crois que d'une part assez contente pas voir sa num\u00e9risation compl\u00e8te permet de faire des choses un caract\u00e8re un peu personnelle, je pense en plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:06:35) [89%] :\r\nPar l\u00e0, il y a mon il y a mon cette plage avec lequel je tourne depuis 2 ans maintenant, en solo. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:41) [95%] :\r\nAlors donc une table mixage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:06:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc une table mixage il y a tout un bazar, qui ont d\u00e9nonc\u00e9, c'est vraiment le le c'est top Live selon une tradition peser quoi en Sampleur tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9duit, mais entend tr\u00e8s complet quand il y a un Sampleur, le Docteur traque de qui permet de faire des choses, aucun autre ampleur permet de faire jusqu'\u00e0 maintenant, maintenant et concert des machines, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:05) [63%] :\r\nCe qui sponsorise vous \u00e7a vous me dites : la marque. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:07) [84%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre s'entassent les gens que les gens ils montent tous les jours que \u00e7a reste que. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:11) [83%] :\r\nUne somme que dans ce monde, on est assez dans les placards. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:14) [81%] :\r\n\u00e7a d\u00e9crit \u00e7a d\u00e9crit bien ce que \u00e7a peut faire, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est un pleure ses consoeurs avec lequel je peux arranger mais mais morceaux, donc j'ai exactement dans ce qu'on j'aimerais arrange \u00e7a pour pour faire du Live, d'une fa\u00e7on peu flexible, comme \u00e7a tout on pouvait puissant Jouini morceau Pixar, \u00e7a ressemble quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s que ce que j'ai enregistr\u00e9 une 3\u00e8me machine, donc l\u00e0 voil\u00e0 exactement, donc \u00e7a c'est intempestifs, c'\u00e9tait fini, c'est, comment dire, si vous faites une bo\u00eete \u00e0 rythmes synth\u00e9tiseurs enfin donc, c'est une machine compl\u00e8tement analogue qui permet autant de faire descendre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:47) [78%] :\r\nPrix que des sondes de de tout un orchestre comme on commence \u00e0 le faire la synth\u00e8se substrat active pr\u00e9sent\u00e9s analogique, donc des soins qui ressemble \u00e0 du violon ou du son qui ressemble \u00e0 un vieil homme tout casser ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:01) [84%] :\r\nEt ce qui manque, pas un \u00e9cran d'ordinateur, d'un d'habitude, on pourra avoir un ordinateur ouvert qu'on va pas citer la marque mais il y a une une pomme qu'sur l'note. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:09) [85%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est aussi la volont\u00e9 sur \u00e0 mon \u00e0 mon projet : Mon projet solo c'\u00e9tait donc une des. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:16) [78%] :\r\nUn de mes projets un peu personnel, c'\u00e9tait partir justement de cela et veut Mao, \u00e7a \u00e7a m'ennuyait en fait simplement 2 devant cet \u00e9cran puis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:26) [80%] :\r\nIl brill\u00e9 sur la barre espace. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:28) [86%] :\r\nOui, il y a un peu et puis quand je vois moi- m\u00eame les gens jouer en Live, enfin, des fois, \u00e7a me d\u00e9range, \u00e7a me d\u00e9range pas tout le temps, mais des fois, je trouve, c'est un peu je comprends pas, je comprends pas toujours, c'est plus comme regarder un batteur ou un guitariste fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:41) [89%] :\r\nSolo comme \u00e7a, mais au mois il y a, il y a une sorte de, enfin pas si l'impression que le musicien, il est plus dans la musique que quand il regarde son \u00e9cran mais enfin voil\u00e0 presque. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:52) [76%] :\r\nDoc tout ce mat\u00e9riel a l'air tout \u00e0 fait branch\u00e9s et fonctionnelle et allum\u00e9 KnoR vous nous faites un un petit Live c'est si, si, si c'est possible, vous partez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:01) [84%] :\r\nDonc, donc l\u00e0 j'ai j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9 bon tellement parce que, parce que sinon on est mal. \r\nEn gros, \u00e7a c'est en morceaux qui, j'ai donc compos\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:09:14) [81%] :\r\nMon 1er est -ce qu'on a juste \u00e0 diss\u00e9quer un micro voit aussi hein parce que KnoR m\u00e9chante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:18) [88%] :\r\nExactement, donc \u00e7a c'est aussi quelque chose de nouveau quand je me suis remis \u00e0 mon projet solo c'\u00e9tait la volont\u00e9 d'\u00e9crire des chansons si voir des choses un peu racont\u00e9 comme \u00e7a, c'est avant tout et qui ont, c'est \u00e7a, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:04) [87%] :\r\nDe de de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:34) [64%] :\r\nDe vraiment rompre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:21) [78%] :\r\nKnoR non Live 7 rien que pour Nomade dans merci beaucoup cet effort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:28) [86%] :\r\nOuais, ben c'est comme \u00e7a qu'on la b\u00eate, sinon je crois que la musique \u00e9crite quand m\u00eame pour son pour r\u00e9p\u00e9ter un certain volume poursuit un peu une id\u00e9e de comment \u00e7a va passer sur le corps, etc, c'est une musique qui est quand m\u00eame assez corporelle au fond qui fait pour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:42) [86%] :\r\nDanser clairement en tout cas ce que je viens d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:44) [87%] :\r\nExactement, donc il faut quand m\u00eame que rel\u00e8ve comprendre il faut comprendre ce qui se passe, donc c'est pour \u00e7a que je prends le temps g\u00e9n\u00e9ral avant une performance de faire ce genre de choses fait un certain volume sonore. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:56) [90%] :\r\nPerformance \u00e0 Zurich pas mal d'endroits ici pour pour ce genre de de la etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:00) [81%] :\r\nAlors il y a, il y a d\u00e9finitivement pas mal d'endroits \u00e0 Zurich, c'est-\u00e0-dire Zurich et la livraison d'une longue tradition de la musique \u00e9lectronique \u00e0 Zurich Z\u00fcrich \u00e0 hauteur d'\u00e9paule avec avec Berlin, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, beaucoup de gens, il venait de Berlin ce qu'qui trouvait la sc\u00e8ne a dur\u00e9 que juste surprenantes et int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:23) [89%] :\r\nKnoR vous voyez donc en en Live, c'est avec ce mat\u00e9riel assez simple, enfin il y a une de 3 machines ses potentialit\u00e9s, ses boutons avec quand m\u00eame une interpr\u00e9tation et ce qui est assez marrant par rapport \u00e0 quelqu'un qui voit d'un instrument, c'est qu'en fait les changements ou les anticiper parce que c'est une musique qui fonctionne par par beaucoup, donc on vous voulez commander un changement, il faut le faire, pas forc\u00e9ment dans le Tempo mais mais juste avant la fin d'une boucle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s mal, musique \u00e9lectronique, tout juste que l'anticipation, \u00e7a d\u00e9pend la musique \u00e9lectronique, apr\u00e8s il y a des musiques \u00e9lectroniques qui sont, comment dire, qui sont vraiment dans l'entreprise \u00e0 Sion compl\u00e8te, moi j'aime bien avoir parti en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:13:01) [85%] :\r\nOu ou se sont arrang\u00e9s, parce que \u00e7a va un peu composition quand m\u00eame un peu ce qui appara\u00eet quand m\u00eame un peu une dimension un peu, \u00e7a fait pas clairement dans ce que j'ai entendu, voil\u00e0, donc, et puis donc donc un arrangement, un peu, enfin voil\u00e0 je me tenir \u00e0 savoir apr\u00e8s j'aime bien de cr\u00e9er des espaces aussi ou je peux un peu plus un peu faire des choses vraiment la apr\u00e8s des espaces o\u00f9 et donc sont plus longues, on joue plus avec des superpositions de texture rajouter son adh\u00e9sion, c'est un peu plus dans l'improvisation, il y a des gens qui sont vraiment dans l'improvisation totale o\u00f9 ils arrivent avec leur secteur et puis ils savent \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il a dans leurs machines, il y a pas vraiment concr\u00e8tes. \r\nIl y a une ligne musicale n'y a pas une id\u00e9e concr\u00e8te de comment cette ligne sera de quelles \u00e9taient les moins exactement c'est c'est ne sera compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:10) [71%] :\r\nTechno minimale \u00e9lectro \u00e0 voil\u00e0, moi c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:14) [81%] :\r\nOn sait plus trop, moi je sais faire, moi je suis assez mauvais pour ne pas encore pour mettent les gens quand m\u00eame enfin non- lieu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:21) [89%] :\r\nEddie Pope tout \u00e0 l'heure, moi quand j'entends, et m\u00eame les, les, les, les morceaux qu'on peut \u00e9couter sur Internet, sur YouTube sur Ben quand m\u00eame etc, j'ai vraiment l'impression d'un quelqu'un qui \u00e9crive une chanson qui servait simplement dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:32) [71%] :\r\nSeulement, elle Tronic finalement tout fait, il y a ce dimension en rigolant, avant que je lance le projet, parler de 5 d'\u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a c'est vrai diff\u00e9rentes je vais relancer mon projet de la techno. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:50) [82%] :\r\nOn ne m\u00e9lange de prendre la de latex. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:14:59) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:15:15) [74%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:15:31) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:15:45) [83%] :\r\nEt puis, puis voil\u00e0 que j'ai fait \u00e7a, j'ai lanc\u00e9, c'\u00e9tait quoi le 1er puis c'\u00e9tait cow-boys qui est enfin pour moi c'est un peu surprise de voir que les gens, ils ont une fa\u00e7on aussi positive et puis apr\u00e8s j'ai continu\u00e9, donc oui il y a tout \u00e0 fait, il y a six allez mon peuple piste volont\u00e9 de raconter d'histoires, c'est important pour moi de raconter l'histoire, j'en ai racont\u00e9 un peu beaucoup ces derniers temps, donc c'\u00e9tait un peu aussi envie de voil\u00e0, de, de, de reprendre un peu, pas comme j'avant sur des choses qui sont un peu plus concr\u00e8tement que de la musique, un peu comme \u00e7a sont sans avoir \u00e0 me contextualiser tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:16:25) [80%] :\r\nLa reconnaissance est bien de quelle mani\u00e8re quand faire la vaisselle dans son compte de l'ampleur des gens du disque se vent debout. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:16:32) [83%] :\r\nBon bah sur internet il y a ces clics on voit fasse quelque chose marche ou pas, il y a les clics o\u00f9 il y a pas les cl\u00e9s, il faut y aller cliques, tu peux payer les clics quelque chose que je fais, donc voil\u00e0, pour moi, voil\u00e0, \u00e7a c'est quand j'ai vu qu'il avait d\u00e9clic c'est oui ben c'est int\u00e9resse les gens, c'est une part c'est clair qu'il une raison \u00e9conomique mais j'aime bien \u00eatre sur la sc\u00e8ne, c'est ce c'est \u00e7a m'a toujours, \u00e7a m'a toujours procur\u00e9 beaucoup de plaisir, depuis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre sur la sc\u00e8ne, tout jeune, je pense \u00e0 Lausanne 14 15 ans pour 1er qui \u00e0 la batterie, \u00e7a m'a toujours conduit procur\u00e9 beaucoup de plaisir et puis TF1 voil\u00e0 tu fais plaisir aux gens, les gens ils se contente des fois les gens ne sont pas contents aussi de fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:17:27) [66%] :\r\nOuais, h\u00e9 oui, ouais, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:17:40) [76%] :\r\nDonc KnoR \u00e0 Z\u00fcrich il y a des Ad\u00e9la\u00efde cette voil\u00e0 parfois ici, \u00e7a vous emm\u00e8ne des Chine \u00e9galement pour pour en faire, et puis d'autres collaborations justement on va parler un petit peu avec. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:50) [93%] :\r\nC'est une approche un peu un peu visuels je crois un projet avec diff\u00e9rents diff\u00e9rents artistes en fait de la m\u00eame veine un peu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:17:57) [84%] :\r\nDonc oui, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait, on a fait ce donc c'est-\u00e0-dire que Matthias qu'on est parti en Chine justement et donc Matthias amateur c'est va ce mati va Matthias mot un artiste audiovisuelle qui est bas\u00e9, entre eux ou Londres, donc j'ai demand\u00e9 s'il avait pas envie de son avec moi dans un projet transm\u00e9dia ma proposition c'\u00e9tait compte qu'une partie de de ce projet soit en fait cette m\u00eame performance mais dans un casque pour r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour transmettre et \u00e7a je contre, contre le repli identitaire en groupe, cette partie du r\u00e9cit, c'\u00e9tait en fait c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de c'est dans un lieu. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:18:40) [81%] :\r\nOu sa chronicit\u00e9 du son et de l'image offrent un refuge contre les m\u00e9dias et la propagande fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:53) [87%] :\r\nVite le repli Hans-Petter un casque sur les sur les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un homme, c'est un peu une solution un peu \u00e7a, mais il y a vraiment ce truc au ce que dans les yeux, on est l\u00e0 sa chronicit\u00e9 de l'image et du son, enfin vraiment cette simplicit\u00e9 totale comme si presque ton cerveau il arr\u00eate de fonctionner pas clair et de fonctionner, mais il \u00e9tait totalement emball\u00e9 dans un dans ce m\u00e9dia embarqu\u00e9s dans ce m\u00e9dia compl\u00e8tement accaparant voil\u00e0 enfin c'est c'est moi ce qui m'avait fascin\u00e9 dans sa performance et c'\u00e9tait que bien que le cadre, il l'\u00e9tait vraiment un peu, c'\u00e9tait tr\u00e8s lo-fi, o\u00f9 il a jou\u00e9 monstrueux coup il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer et puis les gens ils sont vraiment Struck o\u00f9 les gens \u00e9taient compl\u00e8tement absorb\u00e9e super performance. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:19:32) [61%] :\r\n\u00e7a n'est jamais clair Samuel Sisley \u00e9tait le flamme mais \u00e7a r\u00e9soudrait comme nous, hommes mais je mais dans le monde 80 une ville semaines ou ant\u00e9rieure, tout est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:51) [83%] :\r\nDonc les gens qui ont a il faut ni pleurer sur sur l'AppStore et puis t\u00e9l\u00e9charger cette application, qui s'appelle donc au depuis ouest et hongrois Francart Bordeaux c'est quoi encore Bordeaux donc carte c'est quelque chose que qui en carton qui compos\u00e9 d'un bout de carton qu'on plie et puis dans ce carton, il y a de l'anti divergentes et puis voil\u00e0 le conc\u00e8de de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, en fait, c'est qu'on calcule une image \u00e0 l'inverse de ces nantis divergentes et puis quand on regarde \u00e0 traverser l'anti- divergentes dans l'impression de voir quelque chose \u00e0 360 degr\u00e9s autour. \r\nOn a eu beaucoup de presse pour ce projet, on a eu, on a une sympathique en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je pense que le voil\u00e0 donc l\u00e0 parce que c'est s\u00fbr \u00e9trang\u00e8re sur \u00e9cran, donc l\u00e0 on a on a on a enferm\u00e9 le public dans une sorte de, de, de pubs ouvert sur 3 c\u00f4t\u00e9s la performance se passer comme \u00e7a que nous, on jouait jouer derri\u00e8re le public. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:20:57) [84%] :\r\nEt donc dans les mois qui viennent KnoR CD Live 7 pr\u00e9vu la composition sont assez attir\u00e9 par ces collaborations dans le domaine, un petit peu visuels, vous avez un peu peut-\u00eatre creuser un peu plus dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:21:09) [82%] :\r\nSi donc voil\u00e0 donc voyez c'est beaucoup de Live donc l\u00e0 d'une part ce week- end, on a la premi\u00e8re le 1er choc ils officiels du Label que j'ai fond\u00e9 avec les 2 premiers release donc les 2 derniers release pass\u00e9 qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:21:26) [80%] :\r\nEt donc voil\u00e0, \u00e7a sera choc le samedi, ou alors en chaudes cor\u00e9en Chowdhury, et vendredi, on s'amuse ou folie sauf un entra\u00eeneur l'est parti, donc avec une \u00e9galement la semaine prochaine je soutiens mon ami et Claudia Comte alors l'la pr\u00e9parer quelque chose pour Amazon, qui sera ouvert au public pendant toute la semaine, qui n\u00e9cessite un peu de cadres musicalement on soutient du mardi au dimanche, voil\u00e0 et ensuite une date \u00e0 Fribourg pr\u00e8s trip-hop Red Bull Oph\u00e9lie tonique qui est en festival sous sous le radar officiel mais qui vaut la peine du tout \u00e7a, c'est un week- end \u00e0 la montagne avec des gens sympas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:22:17) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, on retrouve dans votre local, on est bien \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'est en fait votre vie, votre parcours, c'est faire des concerts le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:22:25) [87%] :\r\nExactement, d'une part, adorent faire \u00e7a, d'autre part, je crois qu'il y a moins de cr\u00e9er de la musique pour du m\u00e9dia concise et commercial, c'est la seule fa\u00e7on de survivre en tant que musicien, c'est faire la performance, vous vivez de votre musique j'ai plus ou moins 2 fois plus fois moi l'id\u00e9e merci beaucoup en tout cas merci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:22:58) [69%] :\r\nMais sans lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:23:10) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la rencontre Nomade de KnoR artiste \u00e9lectro- pop z\u00fcrichois rencontre propos\u00e9e par Yves Bron. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T19:41:02Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C44E17FC-E9F2-4EA3-B7D3-6CEC491941DD", "internalArchiveId": "C44E17FC-E9F2-4EA3-B7D3-6CEC491941DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique 13.06.2017", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["La chronique Fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2017-06-13T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2017-06-13T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "variantIds": ["ece-8660961", "ece-8660956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T16:57:20Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nChronique fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nOui, il faudrait qu'il nous prouve une fois de plus que sa chronique sort du cadre, ben oui, sortons du cadre des tableaux et allons voir ce qui se trouve au verso : c'est un peu la raison d'\u00eatre de l'artiste br\u00e9silien Vik Muniz, ce monsieur a d\u00e9cid\u00e9 de reproduire l'arri\u00e8re des tableaux de reconstituer le dos des plus grands chefs-d'oeuvre de la peinture, le c\u00f4t\u00e9 pile, si vous voulez, qu'est-ce que c'est que cette inint\u00e9ressante, escroquerie, vous allez me dire : ben d\u00e9trompez -vous parce que le verso d'un tableau, \u00e7a en dit beaucoup sur le recto, il y a des autocollants, des annotations qui nous permettent de saisir l'histoire et le parcours de qui en g\u00e9n\u00e9ral a parcouru le monde entier avant de venir poser gentiment s'est fait sur le mur d'un mus\u00e9e par exemple mis Catt avait envie de savoir qu'est ce qui se cache derri\u00e8re le sourire de Mona Lisa et qu'est -ce qui a derri\u00e8re de l'hypocrisie ou des grosses peut-\u00eatre les 2, c'est bien parce que \u00e7a, mon cher pourcent rendent compte, c'est aux Pays-Bas que \u00e7a se passe \u00e0 l'arr\u00eat, la barrique ministre expos\u00e9 \u00e0 la face cach\u00e9e de 15 monuments mythiques de l'histoire de l'art, une Expo assez unique dans une ambiance intimiste, comme \u00e7a, c'est donc sans doute la seule galerie o\u00f9 tu arrives et tu vois aucune image, aucune couleur aucune peinture juste le taux des cas franchement Depart impression d'entrer dans le grenier, ou dans la r\u00e9serve du mus\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 il range les vieux tableau usagers c'est un peu comme si les portraits de plus s'\u00e9l\u00e8ve de la gueule en fait quoi, bref un peu, donc c'est un peu pareil dans la r\u00e9serve, comme \u00e7a, avec jusqu'\u00e0 moins de poussi\u00e8re tu comprends pas grand chose \u00e0 ce qui se passe tout \u00e0 coup, tu t'approches du scrutin vraiment l'enfer de ses toiles tu d\u00e9couvres qu'ils ont appartenu par Kelvin, elles sont pass\u00e9es \u00e0 quelle date pr\u00e9cise, c'est comme une chasse au tr\u00e9sor en fait avec des indices qui font replonger dans des si\u00e8cles et des si\u00e8cles d'histoire, on parlait de la Mona Lisa, tu peux apercevoir le mot Joconde griffonn\u00e9 en noir au dos, on sait pas parti avec des fl\u00e8ches qui indiquent et probablement le sens du tableau que le mec a d\u00fb n\u00e9gocier 6 ans avec le Louvre, juste pour pouvoir voir et \u00e9tudier l'arri\u00e8re de la Joconde, c'est dire si \u00e7a lui tenait \u00e0 coeur, sinon sur certaines peintures des ma\u00eetres n\u00e9erlandais peut d\u00e9couvrir le fameux triangle rouge, sur le c\u00e2ble qui signifiait qu'il fallait sauver cette toile en priorit\u00e9 en cas de guerre sans oublier la mosa\u00efque d'autocollants qui d\u00e9clare l'arri\u00e8re du tableau des fumeurs de Fernand L\u00e9ger, en bref, as du vent de Volta du Rembrandt parce que tu veux, mais au lieu de scruter la peinture tout scrutin massif, on boit avec des annotations la question quand m\u00eame que que je me posais par rapport \u00e0 ce projet, c'est comment devient en amoureux des du tableau est -ce que \u00e7a veut dire que, et un peu comme blas\u00e9 de toutes ses c\u00e9l\u00e8bres peintures \u00e9coute blas\u00e9, je sais pas mais il a une histoire un peu sp\u00e9cial, avec \u00e7a, c'\u00e9tait quand il a visit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le Mus\u00e9e d'art de Sao Paolo, il avait 8 ans, il est tomb\u00e9 en amour pour cette esp\u00e8ce de m\u00e9canique de la face cach\u00e9e, salut faisait penser \u00e0 des machines \u00e0 des engins qui \u00e9taient comme remplie d'une mission destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9server l'histoire voil\u00e0 c'est c'est pas mal comme r\u00e9flexion quand on a 8 ans cela dit, et puis apr\u00e8s avec Mini l\u00e0 une autre \u00e9limination, c'\u00e9tait au mus\u00e9e Guggenheim de New York ont il a vu l'arri\u00e8re de la repasse de Picasso, il a dit, je cite : c'\u00e9tait comme regarder une personne nue petit coquin Maaouiya par \u00e7a, plus s\u00e9rieusement, il y a un c\u00f4t\u00e9 hyper juste c'est que l'image d'un tableau est cens\u00e9 capturer un instant pour toujours, comme si on avait mis pose alors que le verso du tableau, au contraire, nous raconte l'histoire du changement, l\u00e0 o\u00f9 la toile a voyag\u00e9, etc, etc, mine de rien, \u00e7a nous fait d\u00e9couvrir toute une partie de n\u00e9gliger de l'je vais pas te le dire mais puisque tu abordes sujet Jean-Marc et qui avait aussi chez toi comme une sorte de parti n\u00e9glig\u00e9, c'est s\u00fbr qu'une victime, il va beaucoup l'appr\u00e9cier va l'\u00e9tudier en attendant du tabou, vu de dos, c'est maintenant sur Couleur3 point CH et sur notre page Habibou qui salue forte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-FDEAD3AA-FBEF-4EF7-8117-295F2EF14318", "internalArchiveId": "FDEAD3AA-FBEF-4EF7-8117-295F2EF14318", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: Achab, un l\u00e9ger souci de vengeance", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPersonnage centrale du Moby Dick de Herman Melville, le capitaine Achab a un l\u00e9ger probl\u00e8me. Il ne vit que pour une chose : occire un grand cachalot blanc. \r\nBalafr\u00e9, amput\u00e9, s\u00fbrement aussi vex\u00e9, le capitaine Achab se sent des dimensions de demi-dieu. Mais \u00e0 la fin il boit la tasse. \r\nQuelle est sa psychologie ? Et est-ce qu'il ne devrait pas faire un peu de yoga pour se d\u00e9tendre ? R\u00e9ponses.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8661212", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: Achab, un l\u00e9ger souci de vengeance / ALA_2017-06-13T15:04:15_psycho-fiction-achab-un-leger-souci-de-v", "A l'abordage du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Personnage centrale du Moby Dick de Herman Melville, le capitaine Achab a un l\u00e9ger probl\u00e8me. Il ne vit que pour une chose : occire un grand cachalot blanc. \nBalafr\u00e9, amput\u00e9, s\u00fbrement aussi vex\u00e9, le capitaine Achab se sent des dimensions de demi-dieu. Mais \u00e0 la fin il boit la tasse. \nQuelle est sa psychologie ? Et est-ce qu\u02b9il ne devrait pas faire un peu de yoga pour se d\u00e9tendre ? R\u00e9ponses."], "variantIds": ["ece-8661212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:10:16Z", "webPublicationDate": "2017-06-13T15:00:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8E35B7-F797-41C0-8B9E-DD5A50FF0423", "internalArchiveId": "EC8E35B7-F797-41C0-8B9E-DD5A50FF0423", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : L'agent de s\u00e9curit\u00e9 de \"Tranquilitas\" s'inqui\u00e8te pour le danger que repr\u00e9sente les d\u00e9pressifs suisses.", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660930", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-06-13T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-06-13T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8660938", "ece-8660930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T09:32:27Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPropos j'ai vachement bien la vie des gens que j'aime pas les gens vivent eux mouche jour de gens m\u00e9chants : le jour vous Pulp, un choix la vie des gens, ces 2 Tonio, il faut parler, j'aime \u00e7a, pour d'autres, comment \u00e0 ce matin, pas trop mal et vous, moi, je suis inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 du b\u00e2timent bah non, ben non, parce que tout est sous contr\u00f4le car avec tranquillit\u00e9 \u00e7a dormez tranquille, exactement, et m\u00eame s'il devait se passer quelque chose, vous inqui\u00e9tez pas, c'est pour votre \u00e9mission qui serait vis\u00e9 pourquoi, bah parce que r\u00e9ac g\u00e9n\u00e9rale c'est toujours les \u00e9missions qui font beaucoup d'audience qui g\u00e9n\u00e8re le plus \u00e9rotomane bureau Thomann, c'est qu'on \u00e9rotomane fan extr\u00eame qui peut d\u00e9velopper un comportement dangereux pour la personne qui l'admire, mais je le r\u00e9p\u00e8te, il s'attaque rarement \u00e0 des petites \u00e9missions sans impact merci, non mais \u00e7a c'est assez connu pour d\u00e9cha\u00eener les passions, \u00e7a va, mais bon, voyez le c\u00f4t\u00e9 sympathique des choses \u00e0 au moins vous \u00eates tranquille donc vous disiez que vous \u00e9tiez inqui\u00e8te alors \u00e7a ouais, moi je suis inqui\u00e8te, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [80%] :\r\nPour les d\u00e9pressifs d\u00e9pressif, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au r\u00e9seau a, il est quasiment impossible pour les d\u00e9pressifs, ensuite \u00e7a passe pour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [84%] :\r\nC'est \u00e9difiant, vous avez des chiffres, alors si on prend ceux de 2015 par exemple et bah sur 200 va demander aux pour d\u00e9pression chronique, \u00e0 votre avis combien combien combien combien, combien il y en a eu, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, une seule, une seule ouais, donc \u00e7a veut dire que les 219 autres personnes sont retourn\u00e9s travailler, c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te beaucoup parce qu'ils peuvent se retrouver partout ou d\u00e9pressif oui alors par exemple si le d\u00e9pressif et je ai pas moi boulanger par \u00e0, peut-\u00eatre, des croissants pas cuit ou alors d\u00e9tail gros bon Song rebond mais rien de grave, enfin, Antonio bon son gros bon, c'est quand m\u00eame une grosse d\u00e9ception, on est d'accord, mais pas de quoi mettre en danger votre s\u00e9curit\u00e9 non alors que d\u00e9pressif et coiffeur, il peut tr\u00e8s bien vous \u00e9gorger exc\u00e8s ciseaux sans faire expr\u00e8s parce qu'qui pleure trop, qu'il a trop de larmes dans les yeux, qui voit plus rien, oui voil\u00e0 rat\u00e9 votre coupe oui oui c'est terrible, il peut \u00eatre dentiste clown non pas Close sa mauvais exemples sont d\u00e9j\u00e0 tout est pr\u00e9cis, vous avez raison, mais bon, moi ce qui m'inqui\u00e8te le plus c'est les pilotes de ligne, vous vous souvenez d'Andreas Lubitz non c'est le pilote d'avion qui s'est jet\u00e9 sur une montagne avec un avion plein \u00e0 ras bord, lui aussi \u00e9tait d\u00e9pressif, oui, oui, vous avez raison, alors c'est pas la peine de fouiller tous les passagers, si c'est le pilote lui- m\u00eame qui va crasher l'avion, alors on peut bien faire la chasse aux terroristes, mais tout le monde sur \u00e9coute et surveiller tous les barbus sont des pas foutu de payer l'ou d\u00e9pressive \u00e0 tout \u00e7a sert \u00e0 rien, vous exag\u00e9rez, \u00e0 mon avis tous les terroristes sont tous des principes puisqu'ils finissent tous par suicid\u00e9 oui mais \u00e0 contrario, tous les d\u00e9pressifs ne sont pas terroristes non bien s\u00fbr, mais sur le tard il y en aura bien 2 ou 3 qui vont le devenir et moi je pr\u00e9f\u00e8re qu'ils aient de quoi manger, plut\u00f4t que de quoi ha\u00efr, vous avez bien plomber l'ambiance d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 Bachelot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit gag si vous voulez, non, non, non, si en hein il est marrant, vous allez voir, alors c'est de terroristes sur un b\u00e2timent, lesquels sont au 1er, je sais pas c'est pas, c'est le b\u00e2timent qui sont au 1er \u00e0 Lens, on peut pas journ\u00e9e alors ce sont des gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C39BCCDF-DFF3-4F2D-A02B-DA96932285A7", "internalArchiveId": "C39BCCDF-DFF3-4F2D-A02B-DA96932285A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 13.06.2017", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660957", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-13T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-13T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8660963", "ece-8660957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T16:40:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [61%] :\r\nIl y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nAllez, Viva la r\u00e9volutionne comme fin pr\u00eat, a donc sans doute un peu a un court m\u00e9trage d'animation qui d\u00e9marre, on y va doucement par l'ambiance d'un bar enfum\u00e9 avec eux sur la petite sc\u00e8ne principale sous la loupiote un chanteur qui commence \u00e0 gratter sa guitare dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. \r\nJe vous fais les Trade \u00e0 qui la vie a offert si peu qui donne le plus qu'il poss\u00e8de si g\u00e9n\u00e9reusement, toi qui est abandonn\u00e9 de tous, toi seulement par ses sentiments tu seul mon fr\u00e8re \u00e0 mesure que le chanteur d\u00e9verse son spleen, les clients se de d\u00e9tourne petit \u00e0 petit les uns les autres vers la sc\u00e8ne principale puis commencent \u00e0 s'avancer jusqu'au 1er rang pris pour un int\u00e9r\u00eat soudain pour cette chanson que j'aime beaucoup son univers exactement plus visuellement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau alors \u00e0 l'arri\u00e8re de la sc\u00e8ne, on n'aper\u00e7oit tr\u00e8s clairement la photo d'un g\u00e9n\u00e9ral qui laisse penser qu'on est dans une sorte de dictature, d'ailleurs c'est tr\u00e8s rapidement confirm\u00e9e quand on s'aper\u00e7oit que le public commence \u00e0 serrer le poing pour le lev\u00e9 en signe de protestation, et en l'espace de quelques secondes, h\u00e9 bien, le chanteur se fait attraper par cette foule qui le brandissent comme le leader de cette contestation. \r\nChangement d'ambiance, petit \u00e0 petit, on voit des mains qui vont se mettre \u00e0 l'enlacer jusqu'\u00e0 le perdre compl\u00e8tement dans un amas de bras et demain qui finissent par cr\u00e9er une grosse b\u00e9b\u00eate qui va s'\u00e9lancer \u00e0 vive allure en attirant tout sur son passage, un peu comme un effet boule de neige, la contestation gronde en fait c'est une bestiole compos\u00e9 de plusieurs centaines de bras avec, on le voit de temps en temps, le pauvre chanteur perdue au milieu, il n'a pas fait expr\u00e8s, il a juste tent\u00e9 Sacha il y a juste chant\u00e9 sa chanson qui est tomb\u00e9 au mauvais moment, j'ai pas facile \u00e0 dire que j'ai pas facile chef paraissent pour le coup, donc on a quitt\u00e9 le r\u00e9alisme pour \u00eatre dans un monde imaginaire o\u00f9 le dictateur est repr\u00e9sent\u00e9 par une esp\u00e8ce de pyramide de visages qui sur la ville, c'est pas tr\u00e8s propre, la cr\u00e9ature commence \u00e0 gravir cette pyramide l'extrait le chanteur pour le tendre \u00e0 bout de bras vers le dictateur et et quand on vient \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, le chanteur se retrouve seul dans le bar avec des militaires en train de le cibler et surtout tous les clients du bar morts sur le parquet, alors je ne vous dis je vous en dis pas plus, mais c'est pas termin\u00e9 fin ao\u00fbt au il y a, c'est un excellent film de fin d'\u00e9tudes qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par une douzaine d'\u00e9tudiants, \u00e7a veut dire le mille- pattes OPA, donc c'est le nom qu'on donne aux mille- pattes et pourtant, le film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en France dans l'\u00e9cole Rubik qu'\u00e0 l'\u00e9poque, elle s'appelait encore Supinfocom et \u00e7a vient de tomber sur le web, parce que \u00e7a fait une jolie tourn\u00e9 dans pas mal de festivals, l'histoire, h\u00e9 bien c'est plein d'c'est all\u00e9gorie et puis surtout, il y a un graphisme tr\u00e8s sp\u00e9ciale, il y a un grand il y a quelque chose qui diff\u00e9rencie vraiment ce ce court m\u00e9trage des autres, alors l\u00e0, peut-\u00eatre pas encore dit mais toutes les vid\u00e9os d'agriculture sentant en plein \u00e9cran et celle -ci ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle donc \u00e0 venez-voir voir OPA c'est une belle oeuvre artistique faite par une poign\u00e9e d'\u00e9tudiants, une demi- douzaine d'\u00e9tudiants avec du talent, profitez -en avant qu'un dictateur vous l'interdisent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23D3C1DA-031C-4480-84CE-C997245ED20A", "internalArchiveId": "23D3C1DA-031C-4480-84CE-C997245ED20A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res pose probl\u00e8me en Russie", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "La population russe n'est pas satisfaite de la gestion de l'Etat des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, selon un sondage du WWF. En t\u00eate des pr\u00e9occupations figure la gestion des d\u00e9chets, puisque plus de 90% des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges et seulement 4 \u00e0 5 % des d\u00e9chets sont recycl\u00e9s.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res pose probl\u00e8me en Russie \"Heure\" .... VUES D'EUROPE, en Russie et la difficile question de la gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res... avec Isabelle Cornaz\r\n  1'35''\r\n((En Russie, c'est l'Etat qui devrait g\u00e9rer les probl\u00e8mes \u00e9cologiques, et pour l'instant il ne fait pas bien son travail. C'est ce que pense la population russe, \u00e0 en croire une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e par le WWF. Ce ne sont pas les ONG, ni m\u00eame les particuliers, mais bien le gouvernement qui doit prendre en charge ces questions environnementales, estime l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es. Et seul 3% se disent satisfaits des l'action des autorit\u00e9s dans ce domaine. En t\u00eate des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques des russes, on trouve la gestion des d\u00e9chets. En Russie, plus de 90% des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges. D\u00e9charges dont la superficie totale atteint la taille d'un pays comme la Suisse, note l'ONG Greenpeace.\u00a0 En Russie, seul 4 voire 5 % des d\u00e9chets d'origine m\u00e9nag\u00e8re sont recycl\u00e9s. Et ce ne sont pas les usines de recyclages qui manquent, mais bien les d\u00e9chets qui ne sont tout simplement pas tri\u00e9s. Il y a quelques bons \u00e9l\u00e8ves toutefois. Dans des villes comme Saransk ou Orenbourg, un syst\u00e8me de tri de plus en plus efficace a \u00e9t\u00e9 mis en place, \u00e0 l'initiative d'entreprises russes ou \u00e9trang\u00e8res, et avec l'aide des autorit\u00e9s locales. Les habitants n'ont plus besoin de faire des heures de voitures pour d\u00e9poser leurs ordures pr\u00e9alablement tri\u00e9es. Mais ce n'est pas le cas \u00e0 Moscou et dans une grande partie du pays. Greenpeace et d'autres ONG proposent des campagnes de sensibilisation et commencent \u00e0 en voir les effets. Des citoyens \u00e9crivent des p\u00e9titions, font pression sur les autorit\u00e9s locales. Mais autre partie de la population, pourtant tr\u00e8s fi\u00e8re de la nature de son immense pays, a encore trop tendance \u00e0 croire que les ressources naturelles de Russie sont in\u00e9puisables, d\u00e9plore le directeur de WWF Russie.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res pose probl\u00e8me en Russie", "Vues d'Europe - La gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res pose probl\u00e8me en Russie / JDM_2017-06-13T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res pose probl\u00e8me en Russie / JDM_2017-06-13T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["La population russe n'est pas satisfaite de la gestion de l'Etat des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, selon un sondage du WWF. En t\u00eate des pr\u00e9occupations figure la gestion des d\u00e9chets, puisque plus de 90% des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges et seulement 4 \u00e0 5 % des d\u00e9chets sont recycl\u00e9s.", "La population russe n'est pas satisfaite de la gestion de l'Etat des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, selon un sondage du WWF. En t\u00eate des pr\u00e9occupations figure la gestion des d\u00e9chets, puisque plus de 90% des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges et seulement 4 \u00e0 5 % des d\u00e9chets sont recycl\u00e9s.", "La population russe n'est pas satisfaite de la gestion de l'Etat des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, selon un sondage du WWF. En t\u00eate des pr\u00e9occupations figure la gestion des d\u00e9chets, puisque plus de 90% des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges et seulement 4 \u00e0 5 % des d\u00e9chets sont recycl\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8679524", "ece-8679507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T02:53:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVues d'Europe nous am\u00e8ne ce matin en en Russie et la difficile question de la gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res, on retrouve notre correspondante sur place, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nEn Russie, c'est l'\u00c9tat qui devrait g\u00e9rer les probl\u00e8mes \u00e9cologiques et pour l'instant, il ne fait pas bien son travail, c'est ce que pense en tout cas la population russe, \u00e0 en croire une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e par le VVF, ce ne sont pas les ONG, ni m\u00eame les particuliers mais bien le gouvernement qui doit prendre en charge ces questions environnementales, estime la grande majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es et seuls 3 pourcent se se disent satisfaits de l'action des autorit\u00e9s dans ce domaine en t\u00eate des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques, des Russes, on trouve la gestion des d\u00e9chets en Russie, plus de 90 pourcent des des ordures m\u00e9nag\u00e8res finissent dans les d\u00e9charges d\u00e9charges dont la superficie totale atteint la taille d'un pays comme la Suisse, note l'ONG Greenpeace en Russie, seuls 4 voire 5 pourcent des des d\u00e9chets d'origine m\u00e9nag\u00e8res sont recycl\u00e9s et ce ne sont pas les usines de recyclage qui manquent, mais bien les d\u00e9chets qui ne sont tout simplement pas tri\u00e9, il y a quelques bons \u00e9l\u00e8ves toutefois dans des villes comme \u00e7a rentre couronne bogue, un syst\u00e8me de tri de plus en plus efficace, a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 l'initiative d'entreprises russes ou \u00e9trang\u00e8res et avec l'aide des autorit\u00e9s locales, les habitants n'ont plus besoin de faire des heures de voiture pour d\u00e9poser leurs ordures pr\u00e9alablement tri\u00e9s mais ce n'est pas le cas \u00e0 Moscou dans une grande partie du pays, Greenpeace et d'autres ONG propose des campagnes de sensibilisation et commence \u00e0 en voir les effets des citoyens \u00e9crivent des p\u00e9titions font pression sur les autorit\u00e9s locales, mais une autre partie de la population, pourtant tr\u00e8s fier de la nature de son immense pays encore trop tendance \u00e0 croire que les ressources naturelles de Russie sont est in\u00e9puisable, d\u00e9plore le directeur de VVF Russie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T04:59:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3967447-7AD2-4CCD-AF2E-5D35F5263A97", "internalArchiveId": "A3967447-7AD2-4CCD-AF2E-5D35F5263A97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelque 200 \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Berne devront repasser un examen", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "La Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Berne a d\u00e9cid\u00e9 lundi soir de faire repasser un examen qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 au d\u00e9but du mois. Le test a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop similaire \u00e0 celui de 2013.\r\n\r\n* * Quelque 200 \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Berne devront repasser un examen 12h30: BE crise examens Uni ARNAUD\r\nPr\u00e8s de 200 \u00e9tudiants en droit de l'Universit\u00e9 de Berne vont devoir repasser un examen. \r\nLa Facult\u00e9 de droit a confirm\u00e9 sa d\u00e9cision hier soir: l'examen en droit des poursuites et de la faillite, pass\u00e9 d\u00e9but juin, \u00e9tait presque une copie conforme du test de 2013. \r\nR\u00e9sultat: de nombreux \u00e9tudiants connaissaient les r\u00e9ponses. \r\nPar souci d'\u00e9quit\u00e9, l'Universit\u00e9 estiment que tous les \u00e9tudiants devront le repasser. \r\nMais.... Alain Arnaud..... \"l'association des \u00e9tudiants bernois\" ne l'entend pas de cette oreille... et, \u00e0 pr\u00e9sent, m\u00eame la politique s'en m\u00eale ...\r\n\u00a8\r\n... un d\u00e9put\u00e9 du PBD a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, il demande si les \u00e9tudiants seront d\u00e9dommag\u00e9s et si la professeure \u00e0 l'origine du couac sera sanctionn\u00e9e. Parce qu'il s'agit bien d'une n\u00e9gligence de sa part, elle qui n'a que tr\u00e8s peu modifi\u00e9 un examen de 2013 qu'elle a soumis une nouvelle fois aux \u00e9tudiants 4 ans plus tard. Constatant, mais un peu tard, que beaucoup connaissaient les r\u00e9ponses, elle a d'abord cri\u00e9 \u00e0 l'attaque informatique, avant de bien devoir admettre qu'il y avait erreur de sa part. Elle s'est d'ailleurs excus\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9tudiants ...\r\n*** des \u00e9tudiants... qui n'avaient commis aucune faute en consultant les \u00e9preuves des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ... ***\r\n... bien au contraire, et on est bien loin de toute attaque informatique. Les \u00e9preuves pr\u00e9c\u00e9dentes avec les r\u00e9ponses avaient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le site web de la facult\u00e9 de droit. C'est une pratique courante dans cette discipline. D'o\u00f9 la ferme volont\u00e9 des l\u00e9s\u00e9s de ne pas se laisser faire. Ils seraient bien 120, selon leurs repr\u00e9sentants, \u00e0 refuser de repasser l'examen. Ils rejettent ce qu'ils consid\u00e8rent comme une punition collective en raison de la n\u00e9gligence de leur professeure. Des actions en justice sont envisag\u00e9es ...\r\n*** ... mais Alain... la facult\u00e9 ne c\u00e9dera pas ... ***\r\n... elle regrette profond\u00e9ment les erreurs commises, mais maintient l'annulation de cette \u00e9preuve de master, tout en proposant deux nouvelles sessions d'examen, la premi\u00e8re d\u00e8s ce samedi. N'emp\u00eache que ces contretemps risquent d'avoir des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour certains \u00e9tudiants. Une perte de plusieurs milliers de francs pour l'un d'entre eux, par exemple, qui ne pourra ni embarquer sur le vol qu'il avait achet\u00e9, ni entamer le stage pour lequel il \u00e9tait engag\u00e9.\r\nAlain Arnaud, notre correspondant dans le canton de Berne", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelque 200 \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Berne devront repasser un examen / 12H30_2017-06-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Berne a d\u00e9cid\u00e9 lundi soir de faire repasser un examen qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 au d\u00e9but du mois. Le test a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop similaire \u00e0 celui de 2013."], "variantIds": ["ece-8679533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T09:41:15Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe vous le disais en titre : pr\u00e8s de 200 \u00e9tudiants en droit de l'Universit\u00e9 de Berne vont devoir repasser un examen la Facult\u00e9 de droit a confirm\u00e9 sa d\u00e9cision hier soir l'examen en droit des poursuites et de faillite pass\u00e9 d\u00e9but juin \u00e9tait presque une copie conforme du test de 2013, r\u00e9sultat : de nombreux \u00e9tudiants connaissaient les r\u00e9ponses par souci d'\u00e9quit\u00e9, Universit\u00e9 estiment que tous les \u00e9tudiants devront le repasser, mais Alain Arnaud, l'association des \u00e9tudiants bernois ne l'entend pas de cette oreille et \u00e0 pr\u00e9sent m\u00eame la politique s'en m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui a un d\u00e9put\u00e9 du PBD, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, il demande si les \u00e9tudiants seront d\u00e9dommag\u00e9s si la professeure \u00e0 l'origine du couac sera sanctionn\u00e9e parce qu'il s'agit bien d'une n\u00e9gligence de sa part, elle, elle qui n'a que tr\u00e8s peu modifi\u00e9 un examen de 2013 qu'elle a soumis une nouvelle fois aux \u00e9tudiants, 4 ans plus tard, constatant mais un peu tard que beaucoup connaissaient les r\u00e9ponses et l\u00e0 d'abord cri\u00e9 \u00e0 l'attaque informatique avant de bien devoir admettre qu'il y avait erreur de sa part, elle s'est d'ailleurs excus\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [96%] :\r\nLes \u00e9tudiants qui n'avait donc commis aucune faute en consultant les \u00e9preuves des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nBien au contraire et on est tr\u00e8s loin de toute attaque informatique les \u00e9preuves pr\u00e9c\u00e9dentes avec les r\u00e9ponses avaient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le site web de la facult\u00e9 de droit, c'est une pratique courante dans cette discipline, d'o\u00f9 la ferme volont\u00e9 des l\u00e9s\u00e9s de ne pas se laisser faire, il serait bien 120 selon leurs repr\u00e9sentants \u00e0 refuser de repasser l'examen, ils rejettent ce qu'ils consid\u00e8rent comme une punition collective en raison de la n\u00e9gligence de leur professeure des actions en justice sont envisag\u00e9es : Alain la facult\u00e9 ne c\u00e9dera pas, elle regrette elle aussi profond\u00e9ment les erreurs commises, mais maintient l'annulation de cette \u00e9preuve de master, tout en proposant de nouvelles sessions d'examen, la premi\u00e8re d\u00e8s ce samedi, n'emp\u00eache que ces contretemps risquent d'avoir des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour certains \u00e9tudiants, une perte de plusieurs milliers de francs pour l'un d'entre eux, par exemple, qui ne pourra ni embarquer sur le vol qu'il avait achet\u00e9 ni entamer le stage pour lequel il \u00e9tait engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nArnaud, notre correspondant dans le canton de Berne \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A707B9-3187-44EF-B1C8-5BE335D71635", "internalArchiveId": "53A707B9-3187-44EF-B1C8-5BE335D71635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics 13.06.2017", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 276, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660960", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Happy Pics", "Happy Pics / HAP_2017-06-13T18:10:00_happy-pics", "Happy Pics / HAP_2017-06-13T18:10:00_happy-pics"], "variantIds": ["ece-8660965", "ece-8660960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T16:55:29Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nJoue \u00e0 se faire peur aujourd'hui, comme lorsque nous \u00e9tions plus petits avec votre pire cauchemar, le photographe, je, je suis \u00e0 Hoffenheim, je suis \u00e0 43 ans, il habite dans le Missouri, avec ses 5 enfants, sa grande sp\u00e9cialit\u00e9 qui a fait conna\u00eetre aupr\u00e8s de nombreux internautes, des mises en sc\u00e8ne horrible digne des pires films d'\u00e9pouvante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [68%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 la fin j'ai habitants j'ai pas peu, la m\u00e8re d'des 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [92%] :\r\nOui, son truc \u00e0 lui, ce n'est pas les photos de chatons dans un panier en osier, les b\u00e9b\u00e9s entrain de sucer leur pouce et encore moins les portraits d'amoureuse non ici, on fait dans le d\u00e9mon, la possession les cafards, les araign\u00e9es, il y a du serial-killer des ondes bi et tout ce qui peut vous faire pousser des hurlements au coeur de la nuit. \r\nLe plus incroyable, c'est que ces photographies morbide Joshua les faits en famille avec ses 2 petites filles qui deviennent les victimes consentantes d'un diable qui sort du plancher de la chambre d'ailleurs notre artiste se qualifie lui- m\u00eame de photographes de l'horreur, c'est vrai qu'il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection son sujet : chaque sc\u00e8ne est digne d'une superproduction hollywoodienne, il y a du frisson de l'action, de quoi faire remonter \u00e0 la surface, nos peurs les plus profondes, entrons directement dans le vif du sujet et dans le monde de la r\u00e9pulsion avec cette photographies tr\u00e8s d\u00e9rangeantes, nous sommes dans la chambre des parents, une chambre nimb\u00e9s d'une lumi\u00e8re orang\u00e9e sur la table de chevet, la photo d'une jeune et belle maman et de sa fille, qui a peut-\u00eatre 7 ou 8 ans, \u00e0 droite, le lit sur lequel la mer g\u00eet inconsciente de sa bouche grande ouverte et ensanglant\u00e9 sort des centaines de gros cafard qui se r\u00e9pandent dans toute la pi\u00e8ce, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sa petite t\u00eate blonde inqui\u00e8te tend une main vers elle, comme pour tenter de la r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [68%] :\r\nNon pas pla\u00eet pas trier pour le du Queen, comme le cochon pourrait oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [94%] :\r\nV\u00e9ritable hommage au film d'horreur des ann\u00e9es 70 et 80 les clich\u00e9s de Joshua. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [90%] :\r\nMonde des journ\u00e9es enti\u00e8res de pr\u00e9paration avec l'aide d'amis et du financement participatif sur internet qu'il m\u00e8ne \u00e0 bien ses nombreux projets, dont celui de mettre en vente un livre r\u00e9unissant ses plus belles ou plut\u00f4t c'est plus \u00e9pouvantable, photographies et comme il y a des gens qui sont preneurs au printemps 2016 547 et g\u00e9n\u00e9reux contributeurs ont donn\u00e9 plus de 47000 dollars \u00e0 notre artiste soit bien au-del\u00e0 des chiffres esp\u00e9r\u00e9s pour que son grimoire cauchemar soit disponible en librairie ce cauchemar devenu donc r\u00e9alit\u00e9 s'appelle tout simplement je je suis pas une horreur, photographies et il compile, tenez -vous bien 13 ann\u00e9es de clich\u00e9s au service des forces du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [87%] :\r\nAllez, arr\u00eatez vos conneries ne fait pas marcher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [91%] :\r\nMieux encore, ce boulimique de travail et d'h\u00e9moglobine, sorti au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 Black Lullaby son 1er court- m\u00e9trage de 3 minutes avoir de pr\u00e9f\u00e9rence avec un coussin et un adulte pr\u00e8s de soi, il est visible des mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [88%] :\r\nBon sur notre page happy c\u00f4t\u00e9 technique, je suis \u00e0 ne s'en cache pas, et le montre sur un blog, il utilise la retouche num\u00e9rique mais aussi les bonnes vieilles techniques du pass\u00e9 avec du maquillage et des masques, comme c'est le cas dans le projet de GEC Ilan Hyde, r\u00e9alis\u00e9 avec l'aide de son ami Anthony Costard, de quoi Sarthe si vous aimez vous faire peur ou si vous avez envie de tester les limites de votre courage Rendez -vous d\u00e8s maintenant sur notre page happy red\u00e9corer fa\u00e7on nuit d'Halloween par l'inqui\u00e9tant je suis farines le photographe officiel de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [99%] :\r\nTu as eu terriblement peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [81%] :\r\nJ'ai peur aussi, ce qui est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T16:34:02Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 14TI8HsmDso4LXEPmF7rxeXPqavx"}]