[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=13875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CBD47E00-5B1B-4A49-9CBA-0A263232CB13", "internalArchiveId": "CBD47E00-5B1B-4A49-9CBA-0A263232CB13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Atienza dresse le bilan du Tour de France", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Atienza, ancien coureur et consultant RTS\r\nLa Grande Boucle prend fin dimanche soir \u00e0 Paris. Daniel Atienza, consultant pour la RTS et ancien coureur cycliste, dresse le bilan de ce 104\u00e8me Tour de France.\r\n\r\n* * Daniel Atienza dresse le bilan du Tour de France 18h Itv. Atienza\r\nPour faire le bilan de ce Tour de France, j'ai joint tout \u00e0 l'heure Daniel Atienza, ancien coureur et consultant RTS... avec cette premi\u00e8re question...\r\nCe Tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par de tr\u00e8s faibles \u00e9carts entre les premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral, jusqu'au contre-la-montre d'hier \u00e0 Marseille... \u00c9tait-ce du coup l'\u00e9dition la plus int\u00e9ressante depuis longtemps ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Daniel Atienza, ancien coureur et consultant RTS.", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780613", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Daniel Atienza dresse le bilan du Tour de France  / FOR_2017-07-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["La Grande Boucle prend fin dimanche soir \u00e0 Paris. Daniel Atienza, consultant pour la RTS et ancien coureur cycliste, dresse le bilan de ce 104\u00e8me Tour de France."], "variantIds": ["ece-8780613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:38Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn a, et pour faire le bilan de ce Tour de France, j'ai joint tout \u00e0 l'heure Daniel Atienza, ancien coureur et consultant RTS avec ses premi\u00e8res questions ce Tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de tr\u00e8s faible \u00e9cart entre les premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral jusqu'au contre- la-montre d'hier \u00e0 Marseille : \u00c9tait -ce du coup l'\u00e9dition la plus int\u00e9ressante depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nEh bien je pense que oui parce que c'est vrai que les 3 4 premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral se tenait jusqu'\u00e0 il y a peu, en une petite minute en 30 secondes, m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9 et, certes, on savait que, avant le compte l'amende finale Chris Froome foss\u00e9 figure de grandissime favori n'\u00e9tait pas \u00e0 l'abri d'un incident Inde une mauvaise journ\u00e9e d'une d\u00e9faillance, donc on peut le dire, c'\u00e9tait vraiment le contrat m'la-montre qui a marqu\u00e9 la diff\u00e9rence et un tour extr\u00eamement int\u00e9ressant jusqu'au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nChris Froome n'\u00e9tait pas aussi dominant que les derni\u00e8res ann\u00e9es 1 cette fois -ci, d'ailleurs il n'a pas remport\u00e9 la moindre \u00e9tape mais en m\u00eame temps, il n'a pas vraiment trembl\u00e9 lors de la derni\u00e8re semaine, comment vous expliquez ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nEh bien je pense que Chris Froome a enfil\u00e9 cette ann\u00e9e son costume de cam\u00e9l\u00e9on, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'adapter au parcours le parcours de cette ann\u00e9e \u00e9tait particulier avec tr\u00e8s peu de comptes la-montre mais en m\u00eame temps tr\u00e8s peu d'arriv\u00e9es au sommet aussi c'\u00e9tait un parcours atypique avec la travers\u00e9e des massifs interne interm\u00e9diaire o\u00f9 c'\u00e9tait plus difficile de de marquer des diff\u00e9rences et il s'est tr\u00e8s bien adapt\u00e9 \u00e0 ce parcours, il a marqu\u00e9 les diff\u00e9rences lors du 1er compte la-montre il a limit\u00e9 les \u00e9carts dans les \u00e9tapes de montagne, peut-\u00eatre moins dominateur que les autres ann\u00e9es, moins fort aussi pour cr\u00e9er les diff\u00e9rences lors des arriv\u00e9es au sommet et sur le dernier compte la montrer, il a \u00e0 nouveau d\u00e9ployer toutes ses qualit\u00e9s de rouleur pour marquer une diff\u00e9rence finalement suffisante pour s'imposer une 4\u00e8me fois sur la Grande Boucle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nEt en plus, les adversaires de Chris Froome n'ont pas vraiment os\u00e9 l'attaquer quand il a connu des difficult\u00e9s, comment vous expliquez leur frilosit\u00e9, ce que le cyclisme est devenu trop politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nAttaquer, attaquer, je pense que lorsque les adversaires ont vu qu'il y avait une opportunit\u00e9, ils l'ont fait, il faut les jambes apr\u00e8s sur incident m\u00e9canique ou autre, il y a des r\u00e8gles non \u00e9crites, \u00e7a s'est toujours fait de de cette mani\u00e8re sur le le Tour de France sur les grandes courses on n'attaque pas un leader \u00e0 terre, malgr\u00e9 tout, lorsque le AG2R avait entam\u00e9 une grande bataille et que Chris Froome \u00e0 l'ONU, m\u00e9canique, la grande bataille \u00e9tait parti \u00e9crit Froome a d\u00fb chasser l'avait 50 secondes de retard et il est quand m\u00eame revenu je pense pas que c'est de la frilosit\u00e9 de ses adversaires, c'est plus ou moins, c'est plut\u00f4t une force montrer et la limite de chacun, o\u00f9 chacun \u00e9tait \u00e0 sa place, on a fait avec les moyens du bord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nChris Froome gagne donc son 4\u00e8me Tour de France est -ce que vous le voyez en gagner encore d'autres qui pourra le battre, c'est ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nLa crise \u00e0 32 ans, on progresse plus \u00e0 32 ans, ses adversaires ont 25 26 ans, il va encore progresser, on a vu que la marge se r\u00e9duit l'\u00e9cart, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, le plus faible sur le 2\u00e8me par rapport \u00e0 ces autres victoires, on verra toute pas d\u00e9pendre du parcours propos\u00e9 par les organisateurs, on est en France, forc\u00e9ment on va vouloir faire gagner en fran\u00e7ais cette ann\u00e9e, il y avait peu de 2 kilom\u00e8tres au niveau du compte la montre peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine, on va faire un parcours avec moins de kilom\u00e8tres ou un compte la montre en c\u00f4te, pourquoi pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Romain Bardet deviendra favori, c'est clair que si on garde des distances compte la-montre importante Chris Froome reste le grandissime favori pour en tout cas une 5\u00e8me victoire, voire plus, mais au-del\u00e0, je vois, je vois difficile je pense que Chris Froome, il lui reste une 2 ann\u00e9es au plus grognon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nAlors un mot sur la personnalit\u00e9, hein, de Chris Froome on dit de lui qu'il n'est pas qu'qui ne recherche pas n\u00e9cessairement la popularit\u00e9 qu'il fait sa course dans son coin, si j'ose dire qu'il habite d'ailleurs qui n'habitent pas en, en Grande-Bretagne et qui n'a pas du tout donc gagner une seule \u00e9tape est -ce que c'est quoi, c'est un champion relativement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [92%] :\r\nEh bien, il ne faut pas oublier que Chris Froome n'a pas la culture cycliste il n'a pas grandi dans le milieu du du cyclisme, il est n\u00e9 au Kenya, il a commenc\u00e9 le cyclisme tar\u00e9 quand il a quand il est arriv\u00e9 en Europe au Centre mondial du cyclisme \u00e0 Aigle, il tenait tout juste sur son v\u00e9lo, il a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, c'est quelqu'un qui est, qui a un talent qui a un talent \u00e9norme \u00e7a et il faut lui laisser c'est un travailleur, c'est quelqu'un qui ne n\u00e9glige aucun d\u00e9tail ici, c'est le travail qu'il lui a fallu pour arriver \u00e0 ce niveau, c'est un personnage adorable, on l'a eu souvent sur le plateau de la RTS, avec une \u00e9ducation, une politesse \u00e9norme, il vient de, de, de, d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il a fr\u00e9quent\u00e9 les, les, les grandes \u00e9coles et il arrive \u00e0 se muer en tueur qui leur si on veut lorsqu'il est dans le le peloton, il ne l'Arche rien, il a progress\u00e9 sur tous les domaines, il a aiguis\u00e9 son sens tactique, il \u00e9tait, il avait des lacunes en descente, c'est devenu maintenant l'un des meilleurs descendeurs du peloton, je pense que Chris Froome maintenant sa grande force, c'est qu'il n'a pas de point faible, on peut vraiment dire qu'il y a aucun terrain o\u00f9 on peut r\u00e9ellement l'attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [88%] :\r\nEt il est tr\u00e8s suisse hein quelque part puisque il travaille beaucoup, il n'est pas tr\u00e8s flamboyant, il n'a pas besoin d'en rajouter, c'est pas une grosse t\u00eate et en parlant des Suisses pr\u00e9cis\u00e9ment Daniel Atienza, il y avait 6 Swiss au d\u00e9part, comment jugez -vous le retour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nBien correct : les six suisso- au au d\u00e9part ont fait leur boulot fait le boulot qu'on attendait 2 ils \u00e9taient au d\u00e9part pour travailler pour leur leader aucun Suisse ne venait avec l'\u00e9tiquette de favori, apr\u00e8s il est clair que, particuli\u00e8rement les Suisses pr\u00e9sents au sein de la BMC, ils ont perdu leur leader tr\u00e8s vite sa suite \u00e0 l'abandon de Richie Porte h\u00e9 bien on s'est retrouv\u00e9 un petit peu dans un poulailler sans coque donc c'est difficile \u00e0 se remotiver \u00e0 trouver une certaine motivation, par contre, on les a vus dans les \u00e9chapp\u00e9es, on les a vus tenter d'homme de s'illustrer, on a vu Stefan K\u00fcng qui a failli gagner le le 1er jour, encore auteur d'une belle performance hier donc rien \u00e0 reprocher au niveau des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Daniel Atienza, ancien coureur et consultant RTS en foot. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93A6D5B3-4E37-43E8-BC77-AE1B168F34F4", "internalArchiveId": "93A6D5B3-4E37-43E8-BC77-AE1B168F34F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La protection des mineurs contre la pornographie les criminaliserait, interview de S\u00e9verine Cesalli", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesalli, S\u00e9verine \r\nCertains experts estiment que la protection des mineurs contre la pornographie a pour effet de criminaliser ces derniers. Ils sont d'avis que la loi suisse est trop s\u00e9v\u00e8re. L'interview de S\u00e9verine Cesalli, m\u00e9decin-psychiatre et psychoth\u00e9rapeute pour enfants et adolescents \u00e0 Martigny.\r\n\r\n* * La protection des mineurs contre la pornographie les criminaliserait, interview de S\u00e9verine Cesalli  18h Mineurs et pornographie : la Suisse est-elle trop s\u00e9v\u00e8re ?\r\nEn Suisse, la protection des mineurs contre la pornographie a pour effet de les criminaliser...\r\nC'est la sonnette d'alarme que tirent aujourd'hui des experts interrog\u00e9s par la Sonntagszeitung...\r\nEn 2011, 47 mineurs avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour pornographie... 5 ans apr\u00e8s, ils \u00e9taient 224, soit pratiquement 5 fois plus...\r\nLe nombre de d\u00e9nonciation a, lui aussi, explos\u00e9, passant de 61 \u00e0 286...\r\nCe qui fait dire \u00e0 certains experts que la loi suisse est trop s\u00e9v\u00e8re. \r\nL'est-elle vraiment ? On en parle avec vous S\u00e9verine Cesalli... bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin-psychiatre et psychoth\u00e9rapeute pour enfants et adolescents \u00e0 Martigny...\r\n- Un expert zurichois \u00e9voque la condamnation d'un jeune de 11 ans qui a envoy\u00e9 une vid\u00e9o porno \u00e0 sa classe... Il a d\u00fb compara\u00eetre devant la justice pour mineurs... Souvent, dit cet expert, des \u00e9l\u00e8ves \u00e9changent entre eux du mat\u00e9riel pornographique issu d'internet... La loi aurait tendance \u00e0 les criminaliser, c'est exag\u00e9r\u00e9, estime-t-il. Qu'en pensez-vous ? La loi suisse est-elle trop s\u00e9v\u00e8re ?\r\n- Un jeune condamn\u00e9 pour avoir propag\u00e9 une vid\u00e9o porno \u00e0 ses copains ou \u00e0 sa classe sera-t-il vraiment dissuad\u00e9 de recommencer ?\r\n- Faut-il introduire une distinction entre une pornographie \"normale\" ou une pornographie \"hard\" ou d\u00e9viante ?\r\n- Un autre expert estime que la loi devrait \u00eatre assouplie s'il s'agit d'\u00e9changes entre jeunes du m\u00eame \u00e2ge et qu'il n'y a pas d'intervention d'adultes...\r\n- Un avocat des mineurs tessinois estime que le dialogue avec le ou la mineur(e) et ses parents apporte davantage de solutions que la r\u00e9pression par la justice... c'est une sorte de carton jaune, comme en football, avant le carton rouge, soit l'inscription au registre judiciare...\r\n- L'une des solutions ne serait-elle pas d'inscrire dans les programmes scolaires la sensibilisation \u00e0 ces questions ? En Suisse al\u00e9manique, c'est au programme au niveau secondaire. Qu'en est-il en Suisse romande \u00e0 votre connaissance ?\r\n- On parle de t\u00e9l\u00e9chargement partag\u00e9, or on sait que l'acc\u00e8s \u00e0 la pronographie se fait facilement sur internet.....la question cruciale n'est-elle pas la pr\u00e9vention plutot que la sanction pour partage ?", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La protection des mineurs contre la pornographie les criminaliserait, interview de S\u00e9verine Cesalli  / FOR_2017-07-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Certains experts estiment que la protection des mineurs contre la pornographie a pour effet de criminaliser ces derniers. Ils sont d\u2019avis que la loi suisse est trop s\u00e9v\u00e8re. L\u2019interview de S\u00e9verine Cesalli, m\u00e9decin-psychiatre et psychoth\u00e9rapeute pour enfants et adolescents \u00e0 Martigny."], "variantIds": ["ece-8780617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:37Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse, la protection des mineurs contre la pornographie a pour effet de les criminaliser c'est la sonnette d'alarme que tirent aujourd'hui des experts, interrog\u00e9 par la SonntagsZeitung en 2011, 47 mineurs seulement si j'ose dire, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour pornographie, 5 ans apr\u00e8s, ils \u00e9taient 224 soit pratiquement 5 fois plus le nombre de d\u00e9nonciation, a lui aussi explos\u00e9, passant de 61 \u00e0 286 ce qui fait dire \u00e0 certains experts que la loi suisse est beaucoup trop s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re, alors l'est -elle vraiment, on va le voir avec vous, S\u00e9verine ces bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin- psychiatre et psychoth\u00e9rapeute pour enfants et adolescents \u00e0 Martigny alors un expert z\u00fcrichois \u00e9voquent la consomme la condamnation d'un jeune de 11 ans qui a envoy\u00e9 une vid\u00e9o porno \u00e0 sa classe, il a d\u00fb compara\u00eetre devant la justice pour mineurs Souvent 17 expert des \u00e9l\u00e8ves \u00e9changent entre du mat\u00e9riel pornographique issu d'internet la loi aurait tendance \u00e0 les criminaliser c'est exag\u00e9r\u00e9, estime -t-il qu'est -ce que vous, vous en pensez, la loi suisse est -elle trop s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors moi je pense que c'est important de pas banaliser ce genre d'actes c'est important qu'il y ait un dialogue, une information donn\u00e9e aux jeunes qu'est -ce que c'est que la pornographie qui est -ce qui fait consciente, c'est souvent une qu\u00eate d'information et souvent les jeunes m\u00e9lange la recherche de repr\u00e9sentation de ce qu'est la sexualit\u00e9 avec la pornographie qui est en fait une repr\u00e9sentation de la prostitution, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame un travail \u00e0 faire en amont id\u00e9alement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [89%] :\r\nNon, comme le travail n'est pas fait en amont, c'est quand m\u00eame n\u00e9cessaire de de ne pas banaliser, parce qu'il y en a pas tr\u00e8s important sur la sant\u00e9 psychique des jeunes, donc le fait qu'il ait une loi, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, peut-\u00eatre des cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans certaines situations, mais sinon l'information peut \u00eatre donner en amont d\u00e9j\u00e0 sur le fait que ce n'est pas banal et que il faut pas faire n'importe quoi avec \u00e7a, tout le monde sait qu'on doit pas voler, mais les gens ne savent pas qu'il faut pas diffuser du porno, alors on pourrait, on pourrait donner d\u00e9j\u00e0 fait information l\u00e0, ce serait d\u00e9j\u00e0 quelque chose de positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nEt vous pensez vraiment qu'un mineur condamn\u00e9 pour avoir propag\u00e9 une vid\u00e9o porno \u00e0 ses copains ou \u00e0 sa classe sera vraiment dissuad\u00e9 ne recommencer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:20) [91%] :\r\nAlors justement c'est c'est l'alerte n'a qu'un probl\u00e8me, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que pour la la diffusion de la pornographie comme pour les situations de vol, le fait de compara\u00eetre devant un juge, \u00e7a leur fait quand m\u00eame prendre conscience de l'impact des cons\u00e9quences du geste et parfois \u00e7a un effet th\u00e9rapeutique pour le jeune, beaucoup de jeunes, en fait, sont \u00e0 la recherche des limites \u00e0 la recherche d'excitation parce seulement mais aussi le danger etc, des fois, il faut le rappel de la r\u00e9alit\u00e9 de des r\u00e8gles de la soci\u00e9t\u00e9 et des fois, il faut que ce soit un peu fort pour qu'il prenne conscience en fait des limites qui existent, dont ils n'ont parfois pas encore assez conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, mais certains experts disent que finalement, voil\u00e0, c'est de la pornographie normal, encore, encore que, bon, il faut d\u00e9finir ce que c'est que la pornographie et s'\u00e9taient \u00e9chang\u00e9 uniquement entre entre les les jeunes d'une m\u00eame classe, ou d'un m\u00eame groupe, sans intervention d'adultes, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre assouplir la loi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:20) [91%] :\r\nNon, non, moi je trouve pas moi je trouve qu'avant 18 ans la pornographie a peu la loi, elle dit qu'avant 18 ans c'est interdit et que c'est juste parce que la la maturation psychique et l'exp\u00e9rience sexuelle aussi, \u00e9videmment, qu'il fallait mettre un agent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:35) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pas pour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:36) [88%] :\r\nMonde mais mais il y a, comme je disais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre l'information sur ce qu'est la sexualit\u00e9 et qu'il a, il y a une immense carence chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [78%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:47) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole on apprend les maths, le fran\u00e7ais, l'histoire, la g\u00e9o, c'est tr\u00e8s bien mais mais enfin comment g\u00e9rer ses \u00e9motions qu'est-ce que c'est que la sexualit\u00e9 qu'est-ce que \u00e7a que devenir parents qu'est -ce que c'est une famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nCe constat, alors c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on l'entend commencer que rien ne bouge. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:00) [86%] :\r\nMais \u00e7a bouge mais \u00e7a 38 ans c'est long, enfin pr\u00eat le le film demain, il y a quand m\u00eame pas mal d'initiatives qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises et puis qui sont, qui sont encourag\u00e9s, il y en a d'autres qui vont na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [89%] :\r\nEn tout cas en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a existe, un des programmes scolaires dans les programmes scolaires, la sensibilisation \u00e0 ces questions- l\u00e0 je ai pas pression qu'en Suisse romande, \u00e7a se multiplie encore. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:25) [90%] :\r\nAlors en Suisse romande, \u00e7a d\u00e9pend des endroits, il y a, il y a un film qui va sortir \u00e0 Gen\u00e8ve, bient\u00f4t sur qui fera 2 s'appellera demain Gen\u00e8ve ils montreront j'esp\u00e8re aussi d'autres des alternatives au niveau de l'\u00e9ducation scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [91%] :\r\nAlors on parle de t\u00e9l\u00e9chargement partag\u00e9, hein, dans ce cas -l\u00e0, or on sait que l'acc\u00e8s \u00e0 la pornographie se fait aussi facilement sur internet sans devoir n\u00e9cessairement t\u00e9l\u00e9charger quoique ce soit, donc sans laisser de traces est -ce que la question du co\u00fbt cruciale n'est pas la pr\u00e9vention plut\u00f4t que la sanction pour partage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:55) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut un peu des 2, mais la sanction apr\u00e8s on peut voir, hein, parce que pour un vol, un jeune peut compara\u00eetre devant un juge avoir ses travaux d'int\u00e9r\u00eat public ou alors \u00eatre recevoir des cours obligatoires qui en fait tr\u00e8s utile \u00e0 tout le monde, hein, mais il peut y avoir des mesures th\u00e9rapeutiques pour ces jeunes y a m\u00eame des jeunes qui commettent des d\u00e9lits graves, des viols, mais qui comparaissent devant le juge et qui, ensuite, par exemple, ont comme mesure une th\u00e9rapie ordonn\u00e9e par la justice et de et on sait que \u00e7a peut avoir des effets extr\u00eamement positifs sur certains jeunes, \u00e7a vaut la peine de mettre en place ces mesures, on pense toujours que la justice pose juste simplement une fonction punitive qui va encourager les jeunes \u00e0 recommencer, \u00e7a d\u00e9pend comment commencer \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend des juges se d\u00e9tendent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [74%] :\r\nLa Gr\u00e8ce accompagn\u00e9 aussi absolue, merci beaucoup, S\u00e9verine Cesalli, jeune soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:42) [94%] :\r\nEt juste une derni\u00e8re chose, puisque je suis m\u00e9decin je peux juste vous informer que je suis pour l'augmentation de la taxe sur le sol. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [72%] :\r\nPuisse \u00eatre isol\u00e9 profiter tr\u00e8s bien merci beaucoup de nous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2B64420-B661-4410-AA76-B2E04E73BD0E", "internalArchiveId": "F2B64420-B661-4410-AA76-B2E04E73BD0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La popularit\u00e9 d'Emmanuel Macron chute de dix points en un mois", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Selon le barom\u00e8tre de l'ex\u00e9cutif r\u00e9alis\u00e9 par l'Ifop, Emmanuel Macron a vu sa popularit\u00e9 fondre de dix points en un mois. Il s'agit de la plus forte baisse d'un pr\u00e9sident apr\u00e8s trois mois d'exercice, \u00e0 l'exception de Jacques Chirac en 1995.\r\n\r\n* * La popularit\u00e9 d'Emmanuel Macron chute de dix points en un mois 18h France : forte chute de la popularit\u00e9 de Macron\r\nEn France, Emmanuel Macron a perdu dix points de popularit\u00e9 en un mois dans le barom\u00e8tre de l'ex\u00e9cutif r\u00e9alis\u00e9 par l'Ifop pour le Journal du dimanche...\r\nIl s'agit de la plus forte baisse d'un pr\u00e9sident apr\u00e8s trois mois de pouvoir, \u00e0 l'exception de Jacques Chirac en 1995...\r\nM\u00eame si 54% des Fran\u00e7ais se disent satisfaits de l'action d'Emmanuel Macron, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce semble avoir pris fin...\r\nLe Premier ministre Edouard Philippe, lui, perd 8 points, \u00e0 56% de satisfaits.\r\n***\r\nJ\u00e9r\u00f4me Fourquet, bonsoir... Vous dirigez le d\u00e9partement Opinion de l'Ifop...\r\n- Comment expliquez-vous cette chute brutale ?\r\n- Diriez-vous que c'est la fin de l'\u00e9tat de gr\u00e2ce ?\r\n- C'est la fin de l'\u00e9tat de gr\u00e2ce... En m\u00eame temps, Fran\u00e7ois Mitterrand avait une cote de popularit\u00e9 encore plus faible en septembre 1981... alors que Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy faisaient mieux qu'Emmanuel Macron... R\u00e9sultat : Fran\u00e7ois Mitterrand a fait 2 mandats... Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande un seul... Donc la chute de popularit\u00e9 en d\u00e9but de mandat n'est pas n\u00e9cessairement un handicap ?\r\n- Vous dites qu'Emmanuel Macron subit le contrecoup de griefs divers, provenant de secteurs diff\u00e9rents de la soci\u00e9t\u00e9... Mais n'a-t-il pas raison de s'attaquer aux r\u00e9formes les plus controvers\u00e9es en d\u00e9but de mandat ?\r\n- Devrait-il changer de strat\u00e9gie de communication, lui qui a choisi le mutisme ?\r\n- Diriez-vous qu'Emmanuel Macron doit tout de m\u00eame faire attention dans la mesure o\u00f9 contrairement \u00e0 ses pr\u00e9decesseurs, il ne dispose pas, lui, le novice en politique, d'un socle d'\u00e9lecteurs fid\u00e8les ?", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780610", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La popularit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron chute de dix points en un mois / FOR_2017-07-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Selon le barom\u00e8tre de l\u2019ex\u00e9cutif r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019Ifop, Emmanuel Macron a vu sa popularit\u00e9 fondre de dix points en un mois. Il s\u2019agit de la plus forte baisse d\u2019un pr\u00e9sident apr\u00e8s trois mois d\u2019exercice, \u00e0 l\u2019exception de Jacques Chirac en 1995."], "variantIds": ["ece-8780610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:38Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nParce qu'on va passer en France maintenant o\u00f9 Emmanuel Macron a perdu 10 points de popularit\u00e9 en un mois dans le barom\u00e8tre de l'ex\u00e9cutif, r\u00e9alis\u00e9 par l'IFOP pour Le Journal du dimanche, il s'agit de la plus forte baisse d'un pr\u00e9sident, apr\u00e8s 3 mois de pouvoir, \u00e0 l'exception de Jacques Chirac en 1995 m\u00eame si 54 pourcent des des Fran\u00e7ais se disent satisfaits de l'action d'Emmanuel Macron, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce, semble avoir pris fin le 1er ministre \u00c9douard Philippe, lui, perd 8 points \u00e0 56 pourcent de de satisfaits J\u00e9r\u00f4me Fourquet, bonsoir, bonsoir, vous dirigez le d\u00e9partement opinion de l'IFOP, alors comment expliquez -vous cette chute brutale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors cette chute brutale, elle a plusieurs origines, y a pas un seul facteur qui permettent de l'expliquer, on a bien s\u00fbr les la r\u00e9sultante du du conflit qui a oppos\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 son chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral De Villiers qui a claqu\u00e9 la porte suite \u00e0 une fonction assez importante avec le le le pr\u00e9sident Macron et \u00e7a, tout \u00e7a a laiss\u00e9 des traces, les interview\u00e9s nous ont assez peu appr\u00e9ci\u00e9 l'attitude qui \u00e9tait celle d'Emmanuel Macron dans cette affaire, mais si les m\u00e9dias sont beaucoup focalis\u00e9 ces derniers jours sur cette question, il y a d'autres griefs qui sont port\u00e9s au d\u00e9bit du du pr\u00e9sident, je pense notamment \u00e0 la question de la l'augmentation de la CSG, donc un imp\u00f4t qui va \u00eatre augment\u00e9, notamment pour les retrait\u00e9s et donc une partie d'entre eux, notamment ceux qui votent \u00e0 droite, sont tr\u00e8s remont\u00e9s contre Emmanuel Macron sur cette d\u00e9cision et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gitime politique, nous avons, nous, des \u00e9lecteurs de gauche qui sont toujours vent debout contre la r\u00e9forme du code du travail et parmi les fonctionnaires beaucoup votent \u00e0 gauche, nous avons aussi des des critiques qui montent vis-\u00e0-vis du gel des salaires qui est annonc\u00e9 des coupes budg\u00e9taires dans diff\u00e9rents minist\u00e8res, \u00e9galement de la r\u00e9introduction de ce qu'on appelle le jour de carence, c'est-\u00e0-dire un jour de qui n'est pas pay\u00e9 en cas de d'arr\u00eat maladie de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Fourquet Emmanuel Macron subit donc le contrecoup un de de griefs divers provenant de secteurs diff\u00e9rents de la soci\u00e9t\u00e9, mais en m\u00eame temps et ce qui n'a pas raison de s'attaquer aux r\u00e9formes les plus controvers\u00e9es en d\u00e9but de mandat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [89%] :\r\nAlors c'est c'est tout son pari son calcul il y a \u00e9t\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s bonne place lors du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, il \u00e9tait conseiller de Fran\u00e7ois Hollande pour observer que les r\u00e9formes mettent du temps \u00e0 produire d'\u00e9ventuels effets \u00e9conomiques, sociaux et donc \u00e9lectoraux et que si il veut esp\u00e9rer pouvoir moissonner engranger ses effets qui grands en fin de quinquennat il faut se lancer au plus vite dans ses r\u00e9formes, l\u00e0 o\u00f9 il y a une difficult\u00e9, pour lui c'est qu'il semble vouloir attaquer un petit peu sur diff\u00e9rents fronts en m\u00eame temps et, ce faisant, on a des oppositions diverses qui se se coagule quelque part, on est un peu, on touche l\u00e0 o\u00f9 limite du en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire respecter notre engagement vis-\u00e0-vis des partenaires europ\u00e9ens et faire revenir le d\u00e9ficit en-dessous des 3 pourcent mais mais en m\u00eame temps accord\u00e9 des Budgets suppl\u00e9mentaires Ath\u00e8nes celle tels ou tels secteurs qui serait jug\u00e9 comme \u00e9tant prioritaire, il faut arbitrer et faire des choix, ces choix troph\u00e9e suscite des m\u00e9contentements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nEst -ce que c'est aussi une question de communication puisque, on le sait, hein, il a choisi plut\u00f4t de de faire l'\u00e9conomie de la parole un de laisser le le le le 1er ministre expliquer la politique est -ce que il devrait changer de strat\u00e9gie, peut-\u00eatre pas en arriver jusqu'au point ou de de Fran\u00e7ois Hollande qui qui n'arr\u00eatait pas, au contraire de parler aux journalistes, est ce qu'il ne faudrait pas un peu plus expliquer sa d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors je pense que la la d\u00e9marche commence \u00e0 \u00eatre clairement per\u00e7ue par les Fran\u00e7ais, cependant il y a une critique qui pointe sur la communication, qui serait peut-\u00eatre un peu trop am\u00e9ricaine trop papier glac\u00e9 et qui, pour un certain nombre de Fran\u00e7ais serait trop belle pour \u00eatre vraie et masquerait reste un certain nombre de buts politiques un peu moins avouable, l\u00e0 aussi, de de griefs \u00e9merge d'une part le hiatus entre une communication et une politique qui est men\u00e9e, qui serait pas tout \u00e0 fait en coh\u00e9rence, on voit tr\u00e8s clairement sur les arm\u00e9es Emmanuel Macron s'est tr\u00e8s vite coul\u00e9 dans la vie du chef de guerre, on se faisant h\u00e9litreuill\u00e9s sur un sous- marin en rendant visite \u00e0 nos troupes en Afrique et puis quelques semaines plus tard, il annonce des coupes claires dans les Budgets de la d\u00e9fense, donc l\u00e0 on a un un paradoxe qui a du mal \u00e0 passer, et puis un 2\u00e8me paradoxe : une 2\u00e8me contradiction comme on a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure entre un certain nombre d'engagements de campagne et un certain nombre de mesures qui sont prises dans les, les, les premi\u00e8res semaines d'exercice du pouvoir, une des seules mesures qui avait marqu\u00e9 les esprits durant la campagne d'Emmanuel Macron, c'\u00e9tait la suppression de la taxe d'habitation et \u00e0 peine \u00e9lu, son 1er ministre \u00c9douard Philippe vient annoncer devant les parlementaires que cette taxe d'habitation samedi minuit samedi, disparition de ces habitations ne sera effective qu'en fin de quinquennat donc l\u00e0 tout de suite, on a le soup\u00e7on de tromperie qui remonte \u00e0 la surface et donc Emmanuel qu'on est oblig\u00e9 de corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [90%] :\r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00f4me vous quelle est votre analyse, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fourquet, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08779C75-F218-460E-9494-9DFA70A4705D", "internalArchiveId": "08779C75-F218-460E-9494-9DFA70A4705D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset: quand la terre tremble", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Thierry Basset se trouve aux pieds des Diablerets! \r\nEn 1714 et 1749, les Diablotins se sont d\u00e9chain\u00e9s et ont jou\u00e9 aux quilles. Cela a d'alleurs inspir\u00e9 un magnifique roman \u00e0 Charles Ferdinand Ramuz. \r\nMais que dit un g\u00e9ologue quand il se trouve \u00e0 Derborence?  D\u00e9but de r\u00e9ponse avec Thierry.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764460", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset: quand la terre tremble / MJA_2017-07-23T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Thierry Basset se trouve aux pieds des Diablerets! \n\nEn 1714 et 1749, les Diablotins se sont d\u00e9chain\u00e9s et ont jou\u00e9 aux quilles. Cela a d'alleurs inspir\u00e9 un magnifique roman \u00e0 Charles Ferdinand Ramuz. \n\nMais que dit un g\u00e9ologue quand il se trouve \u00e0 Derborence?  D\u00e9but de r\u00e9ponse avec Thierry."], "variantIds": ["ece-8764460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:11Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nRadio Suisse Romande la premi\u00e8re Derborence nous sommes au pied des \u00e9boulements qui ce qui se passe, Thierry oui parce que, aujourd'hui, c'est plut\u00f4t tranquille parce qu'on n'a pas entendu de de pierres tomb\u00e9es de la paroi rocheuse qui nous domine pourtant elle est impressionnante, elle fait plus de 1000 m\u00e8tres de haut, on voit des blocs r\u00e9parties partout sur cette paroi rocheuse, on sent que c'est vraiment pas instable, alors \u00e7a les bergers qui \u00e9tait ici depuis peut-\u00eatre le 15\u00e8me o\u00f9 le 16\u00e8me si\u00e8cle connaissait bien l'instabilit\u00e9 de cette paroi rocheuse parce que r\u00e9guli\u00e8rement voyait des blocs tomb\u00e9s arriver dans les p\u00e2turages et ils attribuaient ces chutes de rochers au Diablotins qui luttaient dans la montagne et qui parfois jouer aux quilles et depuis le Glacier de Tsanfleuron qui qui est sur le plateau, l\u00e0 derri\u00e8re il visait la quille du Diable ou la Tour Saint Martin et puis quand il a rat\u00e9 bien les blocs rocheux tomb\u00e9s en fait sur le p\u00e2turage de de Derborence, mais ils ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris durant l'\u00e9t\u00e9 1714 de constater une recrudescence de ces chutes de pierres, il y en avait de plus en plus et il y avait aussi des bruits sourds des craquements qui provenaient de l'int\u00e9rieur du massif des Diablerets, ils ont quand m\u00eame eu un peu peur, et une grande partie des bergers qui \u00e9taient pr\u00e9sents la durant l'\u00e9t\u00e9, en septembre 1714 ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter le p\u00e2turage avant l'\u00e9boulement parce qu'ils avaient peur de la recrudescence de ces chutes de blocs, les animaux de r\u00e9agir, les animaux, il y a eu des signes avant- coureurs alors outre les craquements que les bergers entendait dans la montagne, ils avaient constat\u00e9 que des chamois et des marmottes avait quitt\u00e9 la base des parois rocheuses que des Aigles, plus \u00e0 l'endroit habituel dans cette paroi rocheuse, donc tout \u00e7a, a annonc\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement du 23 septembre 1714 qui est survenu entre 2 et 3 heures de l'apr\u00e8s- midi comme tout d'un coup, sur plusieurs centaines de m\u00e8tres de hauteur, des dizaines de millions de m3 de roches boules dans seul coup s'\u00e9croule sur le p\u00e2turage de Derborence avec, en bruit incroyable, un nuage de poussi\u00e8re monstrueux qui transforme le jour 8 et qui ravage \u00e9videmment tout sur son passage les boules mon va va s'\u00e9taler sur plus de 5 km sur environ 5 kilom\u00e8tres de distance \u00e0 l'\u00e9boulement va p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vall\u00e9e de la l'Is\u00e8re ne l'\u00e9boulement va d\u00e9truire 55 Chalet va tuer une centaine de t\u00eates de b\u00e9tail et l'\u00e9boulement va faire une quinzaine de victimes, il semblerait qu'il y a eu quelques survivants et que c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 ces survivants que Charles Ferdinand a eu l'inspiration pour \u00e9crire son roman Derborence, qui est en fait ce roman qui a vraiment permis \u00e0 Derborence de rentrer dans l'imaginaire des Suisses romands, mais c'est pas tout, parce que, apr\u00e8s cette telle norme \u00e9boulements celui 1714 les 2 Diablotins dans la montagne se sont un peu calm\u00e9s, il n'y a plus de de grosses chutes de pierres, la vie a repris son cours normal \u00e0 Derborence mes 35 ans apr\u00e8s ce premier \u00e9v\u00e9nement, il y a eu un 2\u00e8me \u00e9boulement puisque le premi\u00e8re \u00e9boulement avait mis en surplomb, la partie haute de la paroi rocheuse qui \u00e9tait devenu tr\u00e8s instable et qui a fini par tomber le 23 juin 1749 un produisant juste avant l'\u00e9v\u00e9nement, les m\u00eames signes avant- coureurs que lors du premier \u00e9boulements, ce qui fait que les bergers qui avait gard\u00e9 en m\u00e9moire en fait l'\u00e9v\u00e9nement de 1714 ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la zone et d'\u00e9vacuer en fait le le p\u00e2turage avant le 2\u00e8me \u00e9boulement qui a \u00e9t\u00e9 nettement moins importants en terme de volume en terme de distance parcourue aussi puisque il a fait moins de 3 kilom\u00e8tres de distance et c'est ans un \u00e9boulement qui n'a fait aucune victime, en tout cas chez les Valaisans peut-\u00eatre qu'il y a eu quand m\u00eame 4 ou 5 victimes, mais des Bernois alors je sais pas, les Valaisans ne comptait peut-\u00eatre pas les victimes bernoise \u00e0 l'\u00e9poque mais il semblerait que des Bernois qui exploitaient la for\u00eat dans les alentours de Derborence ont disparu dans ce 2\u00e8me \u00e9boulement 2749. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T09:49:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-181421B1-3F52-4017-AFE0-9AA86EFDB621", "internalArchiveId": "181421B1-3F52-4017-AFE0-9AA86EFDB621", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve propose des cours de pr\u00e9vention et de sauvetage aux baigneurs", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la baignade dans le Rh\u00f4ne est une source d'inqui\u00e9tude pour les autorit\u00e9s \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9. Chaque ann\u00e9e, plusieurs noyades ont lieu. Deux journ\u00e9es de pr\u00e9vention ont donc \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es aux baigneurs ce week-end.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve propose des cours de pr\u00e9vention et de sauvetage aux baigneurs Les autorit\u00e9s genevoises se mobilisent \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9venir les noyades dans le Rh\u00f4ne.. \r\nCe week-end deux journ\u00e9es de pr\u00e9ventions .. ont \u00e9t\u00e9  organis\u00e9es par le D\u00e9partement de l'environnement avec la police de la navigation et les sapeurs pompiers... \r\nObjectif : sensibiliser le public au danger de la nage en eau vive et montrer quelques techniques de sauvetage... \r\nTania Sazpinar s'est rendue sur place... reportage.. \r\nMAG (shinte \u00e0 2'04\")", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve propose des cours de pr\u00e9vention et de sauvetage aux baigneurs  / 12H30_2017-07-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la baignade dans le Rh\u00f4ne est une source d'inqui\u00e9tude pour les autorit\u00e9s \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9. Chaque ann\u00e9e, plusieurs noyades ont lieu. Deux journ\u00e9es de pr\u00e9vention ont donc \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es aux baigneurs ce week-end."], "variantIds": ["ece-8780595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T01:47:32Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s genevoises se mobilisent \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9venir les noyades dans le Rh\u00f4ne, ce week- end, 2 journ\u00e9es de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par le d\u00e9partement de l'environnement avec la police de la navigation et les sapeurs pompiers, objectif : sensibiliser le public aux dangers de la nage en eau vive et montrer quelques techniques de sauvetage Tania \u00e7a se Kinnear s'est rendu sur place, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nLa boue et moi ce que je donne comme conseil \u00e0 faire un j'ai un peu circulaire, comme \u00e7a, quand tu fais le lancer le disque \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [85%] :\r\nComment appelle Kim \u00e0 la base, j'\u00e9tais juste venue pour me baigner dans le Rh\u00f4ne, et du coup on il ma dit qu'il y avait ce truc avec les pompiers et la police pour la pr\u00e9vention sur le Rh\u00f4ne du coup ben on a voulu venir tout le monde, bonjour Laurent, vous \u00eates ambulanciers yes, vous \u00eates en train de participer \u00e0 un atelier vous apprenez aux gens, a lanc\u00e9 la bou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure, c'est important d'apprendre aux gens \u00e0 travailler avec cet outil pour aider le nageur en difficult\u00e9 avant m\u00eame l'arriv\u00e9e des sapeurs-pompiers de l'ambulance etc donc je pense que c'est important que la population s'puissant tr\u00e8s bien faire le j', 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [81%] :\r\nOn appellerait Real salut j'habite ici, \u00e0 Gen\u00e8ve, vient tr\u00e8s souvent nager ici, donc vous sauriez lanc\u00e9 la bou\u00e9e en attendant les squares juste RMC pas \u00e9vident c'est assez lourd comme je disais en mode panique, je pense qu'on voit qu'il y a quelqu'un qui a vraiment difficult\u00e9 \u00e0 la force par la c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant sortent apr\u00e8s des accidents, la semaine pass\u00e9e, de savoir qu'il y a ces postes parce qu'\u00e0 la base dans la course est en poste \u00e0 des femmes voil\u00e0 pas compris comment \u00e7a fonctionnait et maintenant on va nous expliquer et puis c'est vrai \u00e7a fait gagner 10 minutes 10 secondes, hein, c'est pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Pasquini se dirige le service de l'\u00e9cologie doit la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [80%] :\r\nEst -ce que les gens sont assez conscients des sp\u00e9cificit\u00e9s du r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nJe pense qu'ils sont pas souvent tr\u00e8s conscient de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, on se trouve l\u00e0 \u00e0 l'aval d'un barrage, donc ne peut avoir des variations d\u00e9bit qui sont relativement rapide, on a aussi la confluence avec l'art juste Laval qui est un cours d'eau tr\u00e8s froid par rapport \u00e0 la temp\u00e9rature du Rh\u00f4ne donc il peut surprendre les gens par la fra\u00eecheur de l'eau, pourquoi organiser cette journ\u00e9e en plein mais l'\u00e9t\u00e9, alors qu'on aurait pu le faire en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, le timing, l'organisation, il est li\u00e9 \u00e0 l'installation de ces bou\u00e9es de sauvetage qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es dans le Rh\u00f4ne, tr\u00e8s r\u00e9cemment, malheureusement, il y a eu un recours sur l'autorisation de construire d\u00e8s qu'on a su que le tribunal donn\u00e9 l'effet suspensif : on a pos\u00e9 ses bou\u00e9es effectivement en m\u00eame temps, pousser le web la population voit quelque chose qui se passe et c'est le moment d'informer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [78%] :\r\n\u00e2ge d'Tania Agn\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve au Japon a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T10:43:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758D3446-311E-4A2C-ABC9-FA890025CAFD", "internalArchiveId": "758D3446-311E-4A2C-ABC9-FA890025CAFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2017. Showcase de Bachar Mar-Khalif\u00e9, artiste libanais [brut]", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 581, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Liban"], "thematicPersons": ["Mar-Khalif\u00e9, Bachar"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-25T15:56:37Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Millet-Lacombe, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Soliste", "name": "Mar-Khalif\u00e9, Bachar", "role": "artiste libanais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-309342C0-E416-4D7C-AB04-B3C00D8F9EF4", "internalArchiveId": "309342C0-E416-4D7C-AB04-B3C00D8F9EF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 23.07.2017", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-07-23T11:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 23.07.2017", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-07-23T11:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-8764245", "ece-8764244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T04:25:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [98%] :\r\nIl s'av\u00e8re que je viens ici beaucoup plus souvent que ce que je croyais au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:07) [73%] :\r\nC'\u00e9tait la Su\u00e8de 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [89%] :\r\nAlors j'ai pas dit la Su\u00e8de, la Su\u00e8de, c'\u00e9tait derni\u00e8re l'Eurovision, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [84%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, vous \u00e9tiez c'est \u00e7a, c'est bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [81%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que ceux qui, en Suisse, en fait et en plus, ce qui m'a surpris, c'est d\u00e9couvrir que c'\u00e9tait exactement sur la fronti\u00e8re o\u00f9 on parle fran\u00e7ais et l'autre, on parle allemand, donc il quand j'allais Reichstadt, personne ne me reconnaissez et si j'avais une station juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui s'appelle Glacier 3000 morts, c'\u00e9tait quand m\u00eame en France et tout le monde qu'qui n'aime parler tout c'est assez marrant, mais c'\u00e9tait une distance de 10 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:35) [81%] :\r\nVous savez quoi, chez un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que vous n'avez pas de crocodile se vautre pull-over aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [84%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, le j'ai toujours des crocodiles, oui, je suis moins f\u00e9roce aujourd'hui que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:46) [91%] :\r\nAvec, tant mieux pour moi, ceci dit, pour les auditeurs qui n'ont pas le privil\u00e8ge de vous voir en vrai, ce n'est pas du tout vrai que vous faites 45 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nJe moi je, moi personnellement je me trouve plus vieux que que ce que je suis, d'habitude, mais je compense avec une personnalit\u00e9 tellement enfantine, je crois que l'un contre l'autre, finalement, \u00e7a fait une moyenne de mon vrai \u00e2ge qui a 32 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:06) [72%] :\r\nGeorges pr\u00e9dateurs bonjour, je suis la preuve, un jour, je suis au coeur, un jour, j'ai tellement fort, parfois je ne vois plus clair le royaume Gen\u00e8ve sur l'univers du maire et de son travail. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:01:23) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [84%] :\r\nC'est son pr\u00e9nom Annuaire signifie le proclamer en arabe, en h\u00e9breu cimes des arbres Laurent Cliff divers Haddad est n\u00e9 \u00e0 Paris en 1984 d'un p\u00e8re d'origine tunisienne, d'une maman marocaine juive et \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans et emm\u00e9nage en Isra\u00ebl, une bouche pleine de dents \u00e0 sourire g\u00e9n\u00e9reux et une voix tr\u00e8s chaleureuse c'est Amir, c'est lui qui cite Corneille qui aiment les gadgets et qui court apr\u00e8s le coeur des gens qui le lui rendent plut\u00f4t bien, merci beaucoup d'accepter notre invitation aujourd'hui pour derri\u00e8re les notes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [84%] :\r\nEh bien c'est moi qui suis ravi d'\u00eatre l\u00e0 et discuter avec vous, j'aime beaucoup cette pr\u00e9sentation, \u00e7a fait plaisir \u00e0 l'entente, d'une mani\u00e8re aussi po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [92%] :\r\nVous avez quelque chose de po\u00e9tique et d'ailleurs, je dois vous avouer que lorsqu'on a propos\u00e9 de faire votre interview bancaire s'est mis \u00e0 battre la chamade parce que je me suis enfant je vais pour acc\u00e9der \u00e0 mon grand r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [85%] :\r\nCelui de devenir la Star dans la cour d'\u00e9cole, de mes enfants, et pas seulement \u00eatre aussi celle qui a rencontr\u00e9 Amir qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [75%] :\r\nAh, et en plus c'est pr\u00e9cis\u00e9ment bien chanter si ce soir vous avez du temps venir faire choristes en France spectacle s\u00e9rieux, un grand plaisir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [77%] :\r\nIl y a un petit peu ph\u00e9nom\u00e8ne Bruel, admire un vrai quelque chose \u00e0 Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nJe prends, c'est une comparaison qui me flatte parce que Patrick Bruel est un mod\u00e8le pour moi, c'\u00e9tait le 1er artiste \u00e0 m'avoir permis par pur, coup de coeur de monter sur sc\u00e8ne avec lui, alors que j'\u00e9tais encore \u00e9tudiant en chirurgie dentaire, je ne me proclamait pas chanteur professionnel mais lui qui avait entendu une maquette qui circulait m'a invit\u00e9 \u00e0 chanter avec lui ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 formidable pour moi, \u00e7a date de 2008 et je pense qu'il a install\u00e9 en moi la volont\u00e9 un jour de devenir comme lui d'aspirer \u00e0 \u00e7a et aujourd'hui quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [94%] :\r\nOn est tous les 2 des artistes actifs dans la chanson fran\u00e7aise qu'on a fait les Enfoir\u00e9s ensemble qu'on garde le contact, j'ai l'impression que c'est un parrain qui m'a tir\u00e9e vers le haut, qui m'a qui m'a invit\u00e9 dans sa famille d'artistes h\u00e9 oui, \u00e7a me flatte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [71%] :\r\nChanter d'ailleurs \u00e9crit une fois je tenais quand m\u00eame en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, je suis parti de l\u00e0, en fait j'traduit cette chanson que j'aimais beaucoup, je tiens que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [92%] :\r\nQue \u00e7a donnerait en h\u00e9breu, sans aucune volont\u00e9 d'en faire quelque chose de, de, de, de, d'officiels ou de ou de la sortir, mais c'est lui qui est tomb\u00e9 dessus et je pense que la vie fait bien les choses, et quelque part, je pense que la vie a voulu que je devienne chanteur envers et contre tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [83%] :\r\n\u00e7a donne quoi d\u00e9j\u00e0 dis quand m\u00eame, j'te l'dis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:00) [58%] :\r\nLes sont les j'aimerais va -t-on parce qu'elle se mange l'oreille : tu sais bien que les chiens g\u00e9ante o\u00f9 la raison \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:12) [95%] :\r\nL'ann\u00e9e 8 heures mais non non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [56%] :\r\nJ'\u00e9tais en garde je Temmar fort rester authentique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [87%] :\r\nComment j'\u00e9tais mon arbre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [87%] :\r\nC'est un peu long, c'est \u00e7a en fait, ce qui est int\u00e9ressant, n\u00e9vros\u00e9 que je t'aime peut se dire : 4 mani\u00e8res diff\u00e9rentes, parce que \u00e7a d\u00e9pend si c'est un gar\u00e7on, il y a une fille une fille qu'il y a un gar\u00e7on, une fille qu'il y a une fille ou un gar\u00e7on qu'il y a un an, en fait \u00e7a d\u00e9pend qu'il dit et acquis, donc si c'est moi qui vous le dit, en l'occurrence \u00e7a serait am\u00e9lior\u00e9e Vautard et c'est vous qui me le dites parce que vous \u00eates signifie que je suis un gar\u00e7on vous diriez amis aurait \u00eatre \u00f4tera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [88%] :\r\nJe vais vous faire \u00e9couter un truc, si \u00e7a marche, vous qui \u00eates le roi des gadgets et vous pourrez vous \u00eates Guy qu'on fait si j'ai un souci je je me permettrai de vous demander votre aide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [85%] :\r\nOuvrir mon service de r\u00e9paration la t\u00e9l\u00e9phone portable pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:15) [76%] :\r\nJ'avais bien \u00e0 c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [83%] :\r\nEt il y a, c'est pas le blues du dentiste, c'est \u00e7a, \u00e0 partir de 10 heures d\u00e9passe les regarder vous admirer parce que parce qu'il y a une magie qui se d\u00e9roule \u00e0 vous montrer une vid\u00e9o, en fait, et d\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter les paroles, j'ai compris de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [80%] :\r\nOui, et c'est le du une anti- c'\u00e9tait \u00e9crit par Boris Vian avec Henri Salvador, l\u00e0 c'\u00e9tait pour les Victoires de la musique, on en 1996 je crois bien 96 96 ans Chanel 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nMais c'est beaucoup plus logique de dire 96, faut l'admettre oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:07) [64%] :\r\nQui regardez la prison couleur Grant il de c'est tr\u00e8s poil de la toiture Borter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:21) [61%] :\r\n\u00e7a va la n'est pas de nous allons sur 2 \u00e0 cet et celle de la barre alors c'est c'est parce que nous avons fait passer tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:37) [69%] :\r\nEt que du coup \u00e7a sait on dirait, on, il avait adress\u00e9 pour la fiscalit\u00e9 et que c'est encore plus de sens demand\u00e9 je \u00e0 Toulouse et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:09) [70%] :\r\nDire que Montr\u00e9al est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce qui est juste \u00e0 tendre la main et la pass\u00e9 \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:19) [58%] :\r\nLa douceur aujourd'hui pour son compte, la, la, la, la France, h\u00e9 bah dis nous allons passer du point c'est c'est de Rabat, alors c'est parce que la faiblesse a pr\u00e8s en plus. \r\nQue c'est un bon argument invention c'est-\u00e0-dire que d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:55) [67%] :\r\nOui, c'est vrai, tout vouloir tout le monde doit dire celle qui bon bien que c'est les visages. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:02) [71%] :\r\nIl va vous dire Docteur c'est pourquoi moi ce bar\u00e8me de points. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:10) [63%] :\r\nSur le coup \u00e0 tout \u00e7a en demi- heure, on dirait oui c'est toi aujourd'hui que ce train transportant tout \u00e0 Toulouse en tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant on commence \u00e0 le savoir, vous avez \u00e9t\u00e9 dentiste, j'ai lu que vous aviez envie de redonner l'envie de sourire aux gens dans votre 1er m\u00e9tier et puis ben finalement \u00e7a a quelque chose aussi \u00e0 voir avec la musique puisqu'apr\u00e8s vous il y a, il y a un grand lit en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [94%] :\r\nAlors je pense que la force de la musique, c'est qu'elle est, elle est contagieuse mais dans un bon sens contrairement \u00e0 tout ce qui peut \u00eatre contagieux dans le domaine de la chirurgie dans la musique dans la musique, on n'a pas besoin de piq\u00fbres, on n'a pas besoin de faire mal aux gens pour leur donner envie de sourire et aujourd'hui, c'est vraiment ce que je je profite de cette Exposition que j'ai des gens qui sont l\u00e0 pour m'\u00e9couter, pour leur transmettre aussi ce type d'\u00e9motion et c'est d'apporter la joie l'optimisme en peu de temps, et en ce qui mais ce qui n'est accord\u00e9 quand je suis sur sc\u00e8ne quand je passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 m'apporter un petit un petit moment de r\u00e9confort aux gens parce que je crois que la vie est belle et \u00e7a serait dommage de ne pas en parler et de ne pas le crier haut et fort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [93%] :\r\nOn choisit pas nos, nos m\u00e9tiers pour rien en r\u00e9alit\u00e9 est -ce que est -ce qu'on peut dire aussi que vous avez commenc\u00e9 par on a fait soigner basiquement les gens et les rendre peut-\u00eatre plus beau et puis ben il \u00e9tait temps de penser un peu \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [89%] :\r\nJe pense que je pense que j'ai en fait toujours \u00e9tait partag\u00e9 entre mon c\u00f4t\u00e9 artistique et mon c\u00f4t\u00e9 scientifique, j'\u00e9tais passionn\u00e9 de m\u00e9decine aujourd'hui un Geek que \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de toutes ces ces choses que j'aime, qui sont extr\u00eamement concr\u00e8tes extr\u00eamement pr\u00e9cises, mais le scientifique qui \u00e9tait en moi avait besoin aussi d'une part, d'art et dans la chirurgie dentaire, je l'avais trouv\u00e9 puisqu'il y a un aspect tellement esth\u00e9tique tellement soign\u00e9 pour pour s'occuper de, de, de, de l'image des gens pour pour le, pour s'occuper, m\u00e9ticuleusement 2 \u00e0 2 de leurs dents et minutieusement leur leur leur apporter un produit qui est plus joli qui est peu r\u00e9confortant qui leur donne confiance et puis un jour, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement aspir\u00e9 vraiment d'une mani\u00e8re assez naturelle, presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [83%] :\r\nPar une fraise rares non mais par, par par des appels que j'ai re\u00e7u des signaux que j'ai qui qui qui m'appeler \u00e0 transformer ce hobby que j'ai toujours eu, chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [92%] :\r\nEn quelque chose de plus professionnel, en fait je ne je n'imaginais pas faire carri\u00e8re dans ce m\u00e9tier, mais, mais c'est comme si il y avait, il y avait un un appel tr\u00e8s tr\u00e8s fort que je pouvais pas ignorer et puis, plus je me je me pr\u00eater \u00e0 cet exercice plus \u00e7a devenait pr\u00e9sent jusqu'au moment o\u00f9, o\u00f9 je suis devenu chanteur malgr\u00e9 moi, aujourd'hui, bien s\u00fbr, je regrette absolument rien, mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu ce changement de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [86%] :\r\nEt et vous n'avez jamais vous n'avez jamais l'\u00e2ge l\u00e2cher l'affaire en fait et j'ai vu aussi, hein, vous en avez parl\u00e9, donc je me permets de vous en parler en plus aujourd'hui, j'ai je je suis sourd de l'oreille gauche car j'ai une une petite donc sans entrer dans du psycho de comptoir j'ai j'ai lu que vous souffrez d'une surdit\u00e9 est -ce que vous avez l'impression que que \u00e7a peut-\u00eatre aussi jou\u00e9 pour la volont\u00e9 pour pour un peu, comme une revanche un peu commun, oui ok je j'ai peut-\u00eatre cette surdit\u00e9 de naissance mais moi, je vais y arriver je : je veux faire un truc fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [87%] :\r\nC'est une belle question c'est vrai que si on essaye de, d'aller dans le monde dans les la profondeur des choses, l'aspect psychologique et confiant des choses, on pourrait peut-\u00eatre trouver un lien, je pense que le lien Direct avec la musique n'est pas le r\u00e9el lien car j'\u00e9tais \u00e9tant donn\u00e9 que j'ai toujours une oreille qui ne fonctionnait pas, je ne sais m\u00eame pas qu'est -ce que je rate en fait mais par contre je crois que oui, \u00e7a me \u00e7a m'a, \u00e7a, \u00e7a a peut-\u00eatre jou\u00e9 sur mon temp\u00e9rament et ma personnalit\u00e9 depuis l'enfance quant quand il y avait peut-\u00eatre des moqueries qui me forcer \u00e0 assumer mes diff\u00e9rences, a affirm\u00e9 la personne que je suis et et ce genre de choses, c'est quelque chose qui, qui qui forment l'esprit a avis\u00e9 au Patrice de ne pas avoir peur de ne pas se d\u00e9courager facilement s'\u00e9couter plut\u00f4t soi -m\u00eame ce qui est un peu plus facile quand on a \u00e9crit \u00e7a l'oreille s'\u00e9couter plut\u00f4t soi -m\u00eame que les autres et et quand je dis les autres, je parle surtout de ceux qui essayent de d\u00e9courager \u00e7a c'est qui, c'est un message que je transmettrai souvent m\u00eame sur sc\u00e8ne quand je quand je m'adresse \u00e0 mon public, je leur dis n'ait pas peur de de croire en vos r\u00eaves parce que je pense que le fait que moi je n'ai pas eu peur, h\u00e9 bien voil\u00e0, aujourd'hui je les exaucer mon r\u00eave, il y a pas de raison que \u00e7a ne soit pas votre cas \u00e0 chacun et chacune d'entre vous, donc mon compte viser haut persister, insister, soyez, soyez s\u00fbrs et fier de ce que vous avez envie d'\u00eatre, ne faites pas de de de compromis ou de ou de, de, ne faites pas de concessions et puis et puis petit chose merveilleuse peuvent arriver dans cette qu'il faut pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:41) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:25) [62%] :\r\nComme elle est commode, soit pas comme les corbeaux qui soit, je suis tr\u00e8s calcul\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:34) [63%] :\r\nAlors, All\u00e8gre, tous les grands bourgeois, ce sera la mort un mois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:47) [64%] :\r\n\u00e0 lundi donc qu'il y a \u00e7a aussi, donc voil\u00e0. \r\nLe pour parler, je savais ce commentaire et qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:17) [80%] :\r\nEh ben si longuement \u00e7a suffit et c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [77%] :\r\nLongtemps comment ce fleuron, c'est logique, on a trop fort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:00) [54%] :\r\nOn va aller comme \u00e7a vous coop\u00e9rer notamment voir un jour c'est \u00e7a pour tout savoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:11) [73%] :\r\nConstruire quoi et tout \u00e7a, sinon jusqu'\u00e0 la crise point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:14) [68%] :\r\nSurtout les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:16) [87%] :\r\nVous parlez des autres qui ont, peut-\u00eatre, par moments, pas \u00e9t\u00e9 avec vous, mais vous \u00eates tr\u00e8s entour\u00e9 un j'ai remarqu\u00e9 que dans les interviews que j'ai pu entendre de vous Amir, vous dites tr\u00e8s souvent comme si voil\u00e0, c'est vraiment une \u00e9quipe et avec l'affluence des fans, tout ce qui a g\u00e9r\u00e9, vous avez pas peur de prendre un petit peu le melon ou alors vous avez confiance puisqu'ils sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [88%] :\r\nAlors, alors, j'ai peur et j'ai confiance, \u00e7a veut dire que si je prends le melon, je m'en voudrais et si je prends le m\u00e9lange serait triste que \u00e7a me soit arriv\u00e9 le pire, je crois que les gens qui prennent le melon ne se rendent m\u00eame pas compte, donc j'ai demand\u00e9 depuis le d\u00e9but, d'avoir ce barom\u00e8tre humain l\u00e0 qui est mon entourage proche, ces gens auxquels j'ai \u00e9norm\u00e9ment confiance aveugle qui qui me recadre si jamais cette chose m'arrive, mais je pense qu'on on on \u00e9volue dans une atmosph\u00e8re professionnelle tellement saine et m\u00eame, familialement, je veux dire, tout se passe d'une mani\u00e8re tellement propre et tout est tellement bienveillant qui qu'il \u00e9tait, je crois que mes influences autour de moi, aujourd'hui, ne tire pas du tout vers ce sens l\u00e0, au contraire, on est dans un sens on on est heureux, on est presque choqu\u00e9 de ce qui arrive, tellement c'est beau et tellement c'est incroyable et puis, et puis on on garde aussi un un lien fort avec avec l'endroit d'o\u00f9 on est parti avec, avec cette \u00e2me pleine de r\u00eaves qui voulait uniquement les exauc\u00e9 : il y a pas de raison que parce que la vie a fait ce cadeau, aujourd'hui on se sentent sup\u00e9rieurs, pas du tout et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:43) [87%] :\r\nVicky qui vous a donn\u00e9 l'envie d'\u00eatre vous admire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:46) [91%] :\r\nJe pense que je pense que dans le sens abstrait, ce serait la musique et dans le sens plus, plus, plus concret, c'est mon public c'est le public qui est l\u00e0 pour me suivre et qui, j'ai l'impression va en grandissant, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [90%] :\r\nNe sera pas juste un amour d'\u00e9t\u00e9, ce jeudi, c'est vous qui l'avez dit \u00e7a, je l'entendais dans une peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [87%] :\r\nC'est vrai, moi je souhaite que \u00e7a d'une histoire d'amour avis \u00e9crite et qu'on se tient les mains ma derni\u00e8re note sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:16) [76%] :\r\nOn sait jouer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 faites mais avec qui il ne dort. \r\nLa Guin\u00e9e qui s'expose ce que d'augmenter le forum, mais je n'ai pas un plan qui n'ont pas assez, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:07) [76%] :\r\nTr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:18) [70%] :\r\nMais aussi, on va continuer et tout \u00e7a et bien non, non, nous, et pour un un. \r\nAthletic c'est quoi alors, c'est-\u00e0-dire en fait un pas mieux, m\u00eame si dit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:48) [74%] :\r\nFreiner. \r\nMais il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [65%] :\r\nIl a acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:02) [77%] :\r\nMais vous avez senti ma formule, vous \u00eates en train de devenir une table Star quand on lit votre entourage, comment, comment prendre soin de clairement, vous avez une femme magnifique hein PR, vous \u00eates en photo avec elle, vous allez briser le coeur de milliers de jeunes femmes, on vous affichant comme \u00e7a, Amir comment est -ce qu'elle g\u00e8re \u00e7a, la femme de feu, \u00e7a veut dire la femme de feu l'Italie non oui la ros\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:25) [90%] :\r\nOn aimerait Selma Jose Maria Jose ros\u00e9e qui m'appartient, oui, il y a beaucoup de pr\u00e9noms qui sont inspir\u00e9s par la nature en h\u00e9breu, je pense qu'il a peut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a, c'est comme chez les Indiens, en fait, les Indiens d'Am\u00e9rique, h\u00e9 bien le vit, elle vit tranquillement parce que parce qu'il y a la confiance et et l'amour qui prime et quand on est prot\u00e9g\u00e9 par ces valeurs -l\u00e0, alors il est dur de nous, il est dur de nous d\u00e9stabiliser, apr\u00e8s effectivement c'est peut-\u00eatre pas la vie id\u00e9ale pour un couple de se d\u00e9placer constamment, mais je pense que il y a aussi une part de beaucoup d'chose que que que que qui sont, qui sont, qui sont des r\u00e9compenses que la vie nous offre de l'autre part donc, donc, m\u00eame si, m\u00eame s'il y a des difficult\u00e9s, il y a aussi beaucoup de, de, de beaux moments \u00e0 vivre que que l'on s'estime chanceux de pouvoir vivre et qui sont peut-\u00eatre pas l\u00e0 au rendez- vous pour tout le monde donc donc on voil\u00e0 on prend, on prend du plaisir, on regarde le bon c\u00f4t\u00e9 des choses et puis m\u00eame si parfois c'est un petit peu fatigant et \u00e9prouvant de de se de se d\u00e9placer autant ou de ou d'\u00eatre rarement chez soi, on aime ce m\u00e9tier et je parle au pluriel, parce qu'elle me suit tr\u00e8s souvent et quand elle n'est pas vraiment avortement aujourd'hui on a les moyens technologiques de garder contact presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:48) [85%] :\r\nC'est comme si on \u00e9tait loin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, peu importe o\u00f9 on se trouve, vous \u00eates d'accord que je vous raconte une blague, hein, avec plaisir, c'est une blague juive, allez, j'aime les blagues, c'est une belle m\u00e8re juive qui se confie \u00e0 une amie, mon fils a rat\u00e9 ses 2 mariages pour le 1er, sa femme est partie ah bon, et pour le second, elle est rest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [76%] :\r\n\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:13) [79%] :\r\nC'est pour \u00e9voquer votre maman, comme on dit mis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [86%] :\r\nC'est \u00e7a s'appelle Karmi et et je ne pense pas qu'elle soit \u00e0 100 pourcent m\u00e8re m\u00e8re juive voil\u00e0 c'est c'est pas, c'est pas, c'est pas le clich\u00e9 parfait ma maman mais mais elle a, elle a pas mal de 2 de ses petits petits traits de caract\u00e8res qui font d'elle une m\u00e8re juive assez impressionnante, elle est protectrice, elle est inqui\u00e8te, elle veut le bien de son fils, elle ne jure que par son fils ou ses enfants, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'est plus les gar\u00e7ons n\u00e9s 2 gar\u00e7ons et 2 filles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:46) [82%] :\r\nParce que j'allais dire, jusqu'ici, c'est une m\u00e8re standard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:49) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait mais fi\u00e8re, elle est fi\u00e8re et et elle est, elle est, elle est, elle est l\u00e0 pour accompagner de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, moi je me sens tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 par maman, je suis proche d'elle, en plus, je suis le fils a\u00een\u00e9, donc ce qui cr\u00e9e un contact je pense plus fort parce que, parce que je suis l'enfant qu'elle conna\u00eet depuis plus longtemps et celui qui a la pouponner celui \u00e0 qui elle avait appris \u00e0 lire quand elle avec un enfant a \u00e0 sa charge, c'est lui qui l'a rendu maire celui qui l'a rendu merci, moi c'est la plus belle des des d\u00e9finitions et des phrases oui j'ai j'ai une chance d'avoir une maman qui, qui est toujours l\u00e0, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente et qui qui veut mon bien un bonheur qui fera tout pour que je sois heureux, une des choses pour pour lesquels je la remercie le plus c'est qu'au d\u00e9but quand j'ai tourn\u00e9 le dos \u00e0 mon dipl\u00f4me, ce sacr\u00e9 dipl\u00f4me que l'on aime dans la famille dentiste pourquoi est -ce qu'il va faire autre chose quoi ce qui va devenir un saltimbanque, c'\u00e9tait la 1\u00e8re \u00e0 me dire heureux mon fils fait le et elle a cru en moi alors que j'\u00e9tais vraiment encore dans une phase o\u00f9 tr\u00e8s peu de gens croyaient en moi ce que j'avais rien \u00e0 prouver, sans jamais rien pour pour pour prouver que que que \u00e7a marcherait jamais rien pour en fait j'avais j'avais aucune promesse, j'avais juste une \u00e9norme volont\u00e9 et votre papa alors mon papa, c'est quelque chose d'autre je crois que c'est l'oppos\u00e9 de ma maman, parce qu'il est, il y a assez, il est assez d\u00e9tach\u00e9 et analytique c\u00e9r\u00e9bral, c'est quelqu'un qui, qui va toujours v\u00e9rifier comment, techniquement et financi\u00e8rement, les choses doivent se passer parce que, parce que c'est pas un artiste, mon p\u00e8re, mais ce qui est incroyable c'est que, \u00e0 travers une chanson qui s'appelle \u00e0 ta mani\u00e8re dans mon album, une chanson qui d\u00e9crit la relation particuli\u00e8re que j'avec le papa, donc qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais beaucoup plus quelqu'un qui va prouver son amour par des gestes d\u00e9faveur un homme quoi, voil\u00e0 un homme, mais dans le sens de plus masculin du terme, c'est-\u00e0-dire que qu'il m'a jamais dit je t'aime mon fils il n'a jamais pris dans ses bras, il y a pas une affection. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:44) [85%] :\r\nClassique en lui et puis vers vers vers l'\u00e2ge un peu avanc\u00e9 qu'il a atteint aujourd'hui La 60 60 4 ans mais mais mais quant quant il il approchait de la soixantaine, je le voyais frustr\u00e9 parce qu'il se disait qu'il a peut-\u00eatre pas assez donn\u00e9 d'amour \u00e0 ses enfants dans sa vie, qu'aujourd'hui, grandissent et quittent la maison, il se marient et il a des regrets parce qu'ils se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:07) [83%] :\r\nOn part \u00e0 dautre papa \u00e9voque l'attitude est diff\u00e9rente, h\u00e9 bien figurez -vous que que dans cette chanson, qui d\u00e9crit sa mani\u00e8re diff\u00e9rente de montrer l'amour \u00e0 sa mani\u00e8re, c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est un titre qui qui s'est finalement transform\u00e9 en aveux que j'ai fait \u00e0 mon papa est en aveu qui s'est transform\u00e9 en r\u00e9confort qu'a eu mon p\u00e8re quand il comprend que, m\u00eame si c'est pas un papa classiques ont m\u00eame, ce qui a port\u00e9, on comprend l'amour \u00e0 travers ces gestes qui ne sont pas 13 13, heureuse, voil\u00e0 qui sont pas tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:38) [86%] :\r\nVous entendez quand Amir qui on entend des voix qui va de Pair et c'est la temp\u00eate derri\u00e8re je ne sais pas ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:42) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est les r\u00e9glages sont dans la salle, donc \u00e7a va donner hein oui c'est un concert tr\u00e8s p\u00eachue un concert tr\u00e8s \u00e9nergique et puis tellement il y a de l'\u00e9nergie dans le concert qu'on se permet de faire une pause, une \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:54) [87%] :\r\nAu milieu, pour respirer et faire 2 ou 3 chansons qui sont plut\u00f4t qu'a su faute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:02) [72%] :\r\nJ'ai manqu\u00e9 de sourire toutefois vu partir enfant que j'\u00e9tais le c'est un fait, voil\u00e0, il faut du temps pour se comprendre, je suis tellement d'Aramon rendre que son envie de monsieur piratage mais dans cette ville sans un mot, tu me prends \u00e0 \u00eatre moi Arthur fin mais d\u00e9form\u00e9, mauvais choix de moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:32) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:35) [55%] :\r\nThomas a dit ce qui me prend tout Albada Telebras qu'il me dit ben c'\u00e9tait meilleur voil\u00e0 ce devait quand m\u00eame fils admire son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:58) [71%] :\r\nDonc, ce qui le meilleur, le pied, j'ai tout fait pour qu'enfin la tumeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:08) [75%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 des jours h\u00e9 bien \u00e7a, voil\u00e0 peu, mais tr\u00e8s bien, donc je sais que tu me regardais Lannion Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:18) [61%] :\r\nQui aiment col\u00e8re sans un mot, tu me prends comme moi tu reprends, mais d\u00e9form\u00e9e, soit 2 mois qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:31) [63%] :\r\n\u00e0 Diabali, ce qui me prend surtout m\u00eame dans l'anti- qu'il n'pas Genevois Tch\u00e9quie \u00e9lev\u00e9 comme un fils admiration pour. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:45) [67%] :\r\nPour aller au voil\u00e0 qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:49) [65%] :\r\nQuand m\u00eame avenir son faire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:54) [91%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:57) [75%] :\r\nC'est sur ce qu'il a dit que la patiente d'un petit gar\u00e7on et de l'c'\u00e9tait un homme qui a quand m\u00eame important de monsieur le point d'\u00eatre aussi fort courtois, pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:24) [76%] :\r\nJe me prends \u00e0 \u00eatre moi tu reprends mes d\u00e9form\u00e9, mauvais choix de moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:34) [74%] :\r\nTravailler, tu reprends surtout m\u00eame pas d'avoir des Gr\u00e9goire tu nous dis pas j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:52) [73%] :\r\nJe me suis sa diminution Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:58) [88%] :\r\nAmir, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris et puis \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans vous \u00eates parti en Isra\u00ebl, ce qui signifie que vous avez fait l'arm\u00e9e, comme toute isra\u00e9liens qui se respecte, isra\u00e9lienne et isra\u00e9liennes exactement mais je mettais les Isra\u00e9liens dans vous avez raison de le pr\u00e9ciser, parce que les femmes font un petit peu moins longtemps quand m\u00eame que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:17) [90%] :\r\n2 ans au lieu de faire 3 ans mais c'est une obligation, c'est l'\u00e9tape qui vient apr\u00e8s le bac, c'est-\u00e0-dire qu'avant d'aller \u00e0 la fac, nous on n'est pas on n'est pas, on n'a pas 18 ans on a invent\u00e9 un an quand on va \u00e0 la fac, parce qu'on a un service militaire obligatoire, c'est la loi et et puis et Iran ayant v\u00e9cu l\u00e0- bas, je l'ai fait mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:35) [84%] :\r\nVous \u00e9tiez dans les forces de d\u00e9fense de l'arm\u00e9e, un dans le \u00e7a r\u00e2le oui de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:40) [89%] :\r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 un soldat sous, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mon handicap de surdit\u00e9 ne permettait pas de faire un service militaire de combattants, j'ai donc pass\u00e9 3 ans \u00e0 classer des dossiers \u00e0 faire du travail bureautique plus m\u00eame \u00e0 une p\u00e9riode, j'\u00e9tais pas et jardiniers des corv\u00e9es assez classique quand on, quand on est soldat, qui fait pas qui est pas sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:04) [68%] :\r\nVous avez un grade quand m\u00eame, vous \u00e9tiez sergent charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:07) [83%] :\r\nSergent-chef mais on vient, on vient tous en fait en Isra\u00ebl, contrairement aux arm\u00e9es europ\u00e9ennes, simplement le temps pass\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, qui permet d'avoir des grades, donc on on est soldat simple provient caporal un sergent et sergent-chef et tous les gar\u00e7ons qui termine un service militaire sont sergent-chef d\u00e9partement d'et, partant, ou en Am\u00e9rique du Sud en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai, parce que, au bout de 3 ans, ils ont pas pu quitter le territoire et l'envie de respirer, ils ont envie de sentir la libert\u00e9 et moi, contrairement \u00e0 eux, bah au bout de 3 ans, je suis all\u00e9 commencer mes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:39) [88%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame vraiment besoin aussi de, de, de l\u00e2cher, j'imagine quand m\u00eame que d'avoir \u00e9t\u00e9 pendant 3 ans comme \u00e7a dans l'arm\u00e9e d'avoir v\u00e9cu cette exp\u00e9rience de l'arm\u00e9e est -ce que \u00e7a permet de mieux g\u00e9rer ses \u00e9motions, vous \u00eates assez ma\u00eetre de ce que vous dites, de ce que, en m\u00eame temps vous \u00eatre cette tr\u00e8s chaleureux et notre coton, on a le sentiment que vous savez tr\u00e8s bien ce que vous dites et \u00e0 quelle dose, vous allez le dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:03) [90%] :\r\n\u00e7a me flatte parce que moi, mon mon plus gros souci, c'est justement de perdre le contr\u00f4le de ma parole, des fois je suis submerg\u00e9 par les \u00e9motions, et je commence \u00e0 b\u00e9gayer, mais c'est vrai que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, moi les personnes que j'admire son ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:18) [86%] :\r\nCeux qui ont un langage impressionnants sont ceux qui savent dire ce qu'il faut dire au bon moment et qui se taisent quand il faut se taire et, tr\u00e8s souvent, je me je me corrige moi- m\u00eame quand je vais me coucher le soir en repensant conversations que j'ai dans la journ\u00e9e, vous avez \u00e9voqu\u00e9 sans faire expr\u00e8s, une de mes mes petites Libye, une des choses qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:37) [93%] :\r\nQui, qui sont importantes pour moi et puis \u00e7a me fait plaisir que vous dites que je sais ce que je dis, parce que m\u00eame moi, je suis pas s\u00fbr de savoir ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:45) [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est un ressenti comme \u00e7a, ceci dit, vous avez au niveau de l'\u00e9motionnel et je suis aussi extr\u00eamement d\u00e9\u00e7us que vous n'avez pas mis aujourd'hui mais un une petite veste avec \u00e9crit derri\u00e8re, un peu comme \u00e0 la Gr\u00e8ce de l'\u00e9poque, les com\u00e9dies musicales de feu or Ouest Sma\u00efl et puis j'ai quand m\u00eame lu ou entendu, je ne sais plus que vous aimiez vous aviez besoin de, de, d'un entrep\u00f4t d'pour justement conserver ses \u00e9motions alors puisque j'\u00e9tais que ma fili\u00e8re qui, avec son ami jamais acquis Red dingues de vous Claire est mand\u00e9 de vous faire une petite bo\u00eete, voil\u00e0 l'int\u00e9rieur bah vous tr\u00e8s bien ce que vous voulez, bah, allez les \u00e9motions vous voulez garder pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:26) [81%] :\r\nBeaucoup de c'est extr\u00eamement mignon, dommage qu'on peut pas avoir, \u00e0 la radio comme cette bo\u00eete est mignonne et marqu\u00e9 Amir, sur les 4 c\u00f4t\u00e9s de la bo\u00eete et puis il y a une fleur sous mais d\u00e9j\u00e0 me fait sourire, on parl\u00e9 de ma veste loi Isma\u00ebl le Sma\u00efli vient de ces petites choses qu'on peut, auquel on ne s'attend pas et qui nous tombe dessus pendant la journ\u00e9e, donc vous remercierai votre fille et sa copine pour ces petits cadeaux qui est tr\u00e8s touchant, que je m'attendais pas du tout et qui m'a apport\u00e9 le sourire de 15 heures 32. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:54) [80%] :\r\nLorsque j'\u00e9tais enfant, Amiens, j'ai appris une chanson en h\u00e9breu \u00e0 l'\u00e9cole que ce qu'on avait un petit livre bleu avec un peu un une sorte d'oiseau, \u00e7a s'appelle le chanson vole et puis c'\u00e9tait le natif de musique et m'est toujours rest\u00e9, il y a d'ailleurs pas tr\u00e8s longtemps, je me surtout autour d'un feu avec tout plein de gens et on a chant\u00e9 In\u00e8s Mato chez les terrains et Hugues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:14) [65%] :\r\nIl y a des menottes voil\u00e0 oui je ouvert \u00e0 oui, mais voil\u00e0 trop pass\u00e9 Damien et je veux \u00eatre r\u00e9ouvert ni \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:30) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on est heureux quand on est ensemble, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:32) [85%] :\r\nC'est, voil\u00e0 qu'il est agr\u00e9able de demeurer ensemble il y a une merveilleuse version de Dalida, Harry Belafonte est aussi a fait un truc de malade avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:42) [69%] :\r\nEt pour un chien et 8 heures c'est mieux cin\u00e9ma du Tour est malade, la la oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:08) [69%] :\r\nQui n'a pas grand mal \u00e0 b\u00e2iller, j'ai fait partie point com, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:22) [73%] :\r\nEt des malades, pas pour moi un Ferry. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:29) [77%] :\r\nJ'ai fait partie quand m\u00eame, il y a 2. \r\nIl n'est pas toujours, oui, mais il m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:41) [64%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [78%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s touchant, a \u00e9t\u00e9, c'est une chanson en fait on qu'on chante ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:14) [90%] :\r\nC'est une chanson qu'on chante ensemble vous aussi Nicolas agr\u00e9ment\u00e9 sa par un feu de camp et nos meilleurs amis autour de nous, c'est encore mieux, mais oui, c'est une chanson qui symbolise je je crois qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite dans la p\u00e9riode o\u00f9 l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl est en train de se construire et que les gens avaient besoin de ces, de ces moments -l\u00e0 de de r\u00e9confort s'encourager mutuellement parce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:34) [91%] :\r\nLa vie \u00e9tait difficile \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont construit un pays sur un d\u00e9sert en fait et moi ce que je m'imagine en tout cas c'est des kibboutz des moments intimes chaleureux marquant avec avec l'impression qu'on a vraiment accompli quelque chose et qu'on a accompli parce qu'on est ensemble les grands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:52) [81%] :\r\nCe soutien 6 heures et demie journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:04) [79%] :\r\nJ'entends plus mon coeur de Turquie oui. \r\nElle a ici. \r\nVoil\u00e0 ici. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:24) [91%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 traiter les gens, pas seulement dans leur t\u00eate mais dans leur coeur et puis \u00e7a, c'est vous, vous avez dit \u00e7a \u00e0 propos de Michel Delp\u00eache quand vous reprenez d'ailleurs d'une tr\u00e8s jolie mani\u00e8re, loin d'ici \u00e0 2 Delp\u00eache c'est \u00e7a, c'est vrai, c'est quelque chose qui est important pour vous de, de, de, de toucher le coeur des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:44) [91%] :\r\nAbsolument, mais parce que je pense que c'est vraiment, c'est l'essence m\u00eame de la musique, la transmission des \u00e9motions et heureusement que les \u00e9motions passent par le coeur, mais pour moi \u00e7a veut dire aussi qu'un lien n'est pas anodin et ne s'oublient pas facilement, qu'on a tous en m\u00e9moire toutes toutes nos histoires d'amour et puis toute notre tristesse et nos chagrins, je pense que quand quelqu'un nous touche, on l'oublie pas et ce que je souhaite en \u00e9videmment en beaucoup de franchise, mais sans vouloir et para\u00eetre pr\u00e9tentieux, c'est de pouvoir m'installer dans le quotidien des gens, essayer et avoir et avoir le plus longtemps possible cette chance de de transmettre des \u00e9motions et d'accompagner musicalement la vie des gens un peu partout, de tous les \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:35) [86%] :\r\nTous les sexes, toutes, toutes les toutes les origines, para\u00eet que vous aimez chanter Jacques Brel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:48) [82%] :\r\nC'est magnifique, malheureusement celle -ci je ne sais pas la chance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:50) [70%] :\r\nC'est vrai, j'ai un possible. \r\nD'une, si on a fini. \r\nEt c'est \u00e7a la vie. \r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 et m\u00eame. \r\n\u00e7a \u00e0 Gravelines acc\u00e8s s'ils veulent mettre \u00e0 la bact\u00e9rie dans la suivant les travaux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:39:58) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:16) [74%] :\r\nVous en connaissez une autre devrait \u00e7a c'est la qu\u00eate et sauf qu'elle vous ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:21) [80%] :\r\nOn ne quitte pas la chanson des vieux amants, souvenez -vous que j'adore et que je sais chanter en h\u00e9breu m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:27) [62%] :\r\nIl y avait un nom, celui d'un mot vers un vin sourit bavard mais et nous transcrit verrait Dezet Sommers et grandir mais oui enfin, oui et que votre sauf un Alpha la comme ch\u00f4meurs Rinaudo mais la Chair enfin la Chair Romain avec la Chevrolet cr\u00e9tin non et enfin Shelley et Daoukro chauffe Scheller mais char Hadley vol\u00e9s auraient vot\u00e9 par oui voil\u00e0 d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:22) [85%] :\r\nOn a envie d'\u00eatre immortel de pouvoir entendre \u00e7a, toujours, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:26) [94%] :\r\nMerci, \u00e7a me touche, et ce qui est impressionnant, c'est que j'ai d\u00e9couvert cette chanson de Jacques Brel, \u00e0 travers sa version en h\u00e9breu oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:35) [82%] :\r\nOui, vous avez repr\u00e9sent\u00e9 donc la France en mai dernier \u00e0 l'Eurovision, vous avez ordonn\u00e9 d'ailleurs le sourire \u00e0 cette France qui n'avait pas gagn\u00e9, enfin m\u00eame qu'il n'avait pas, avait -il des r\u00e9sultats plut\u00f4t la pompe parce qu'il y a une forte demande, o\u00f9 il y avait rendu sa l\u00e9gitimit\u00e9, et j'imagine qu'on a de la fiert\u00e9 en la pla\u00e7ant la 6\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:57) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, j'avais de la fiert\u00e9 de pouvoir monter sur cette sc\u00e8ne de pouvoir porter le drapeau fran\u00e7ais devant l'Europe enti\u00e8re chanter une chanson qui parle de ma vie qui raconte mon histoire devant tellement de monde qui la t\u00e9l\u00e9 ou tellement de monde qui \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme fiert\u00e9 et puis ensuite da cerise sur le g\u00e2teau : pouvoir revenir en France en se disant : on a fait un bon travail, on est remont\u00e9 de loin, on a v\u00e9cu une campagne Eurovision formidables et comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, on a rendu la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la France et \u00e0 sa musique qui est une je vous je vous un jour pardon je je ne vous apprends rien, vous savez que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:35) [88%] :\r\nQue la musique fran\u00e7aise est riche, int\u00e9ressante et que sur la sc\u00e8ne musicale fran\u00e7aise il y a vraiment beaucoup de merveilles, \u00e7a nous faisait de la peine de voir que l'Europe l'avait oubli\u00e9, \u00e7a nous aide la peine de voir que l'Europe en devenait presque inconsciente et et c'est et c'est g\u00e9nial de se dire que, on a r\u00e9ussi qu'on qu'on a fait quelque chose de bien maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:53) [93%] :\r\nC'est pas la 1\u00e8re place, mais \u00e7a ne veut pas dire que cette ann\u00e9e, la France ne gagnera pas apr\u00e8s, c'est un peu difficile de s'adresser aux m\u00e9dias suisses et de leur dire \u00e7a, mais, mais c'est vrai on on a envie de gagner et on a, on a, on a nos chances on a une chanteuse formidable qui s'appelle Alma avec un type qui s'intitule Requiem cette faisait mes premi\u00e8res parties donc la conna\u00eet de tr\u00e8s pr\u00e8s et j'\u00e9tais super heureux de d\u00e9couvrir qu'elle repr\u00e9sentera la France \u00e0 l'Eurovision, je lui souhaite r\u00e9ellement toute la r\u00e9ussite possible dans ce concours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:38) [82%] :\r\nJ'ai cherch\u00e9 un sens un mort l'existence, j'ai laiss\u00e9 mon innocence, j'ai fait une coeur sans d\u00e9fense qui cherchait l'amour et la reconnaissance, j'ai pay\u00e9 le prix du Style je me bless\u00e9s je recommence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:56) [71%] :\r\nComme dans la vie personnelle point \u00e7a mais pour qui l\u00e0-dessus l\u00e0-bas et qui permet \u00e0 l'arm\u00e9e voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:43) [70%] :\r\nC'est sens un point rep\u00e8re partag\u00e9e entre Art\u00e9mis quand m\u00eame alors de l'univers, tu sais que tu es tellement de bouteilles \u00e0 la mer, j'ai voulu tenter les Carabins \u00e7a aurait de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:00) [69%] :\r\nComme l'envie d'\u00eatre point d'Aur\u00e9lie, instance Herv\u00e9 bonjour bonjour qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:13) [61%] :\r\nBon voil\u00e0. \r\nMais si d\u00e9sinvolture, c'est quand on les croit plus du tout, vous comprendrez pourquoi dit. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:52) [87%] :\r\nCeci dit Amir cette chanson, j'ai cherch\u00e9 qui a en effet fait un tabac existait donc d\u00e9j\u00e0 avant l'Eurovision, on est venu vous chercher quand est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:02) [88%] :\r\nOn est venu chercher, j'ai cherch\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9, ben \u00e7a s'est pass\u00e9 naturellement comme un tas d'autres choses dans ma petite carri\u00e8re je je rencontre une personne qui est l'ami d'un ami, on discute, on boit un verre ensemble puis on d\u00e9couvre que j'ai un projet musical qui est sur le point de sortir et que lui, il va devenir le chef de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise pour l'Eurovision est -ce qu'on va marier nos projets est -ce qu'on va marier nos id\u00e9es, voyons voir en fait tout le correspondait quant quant il a \u00e9cout\u00e9 mes chansons et qu'il s'est dit Amir tu pourrait repr\u00e9senter la France, et apporter quelque chose de frais de moderne, tout me correspondait, sauf une seule chose qui \u00e9tait, \u00e0 ce que les gens ne vont pas juste dire que maintenant, Amir profite de l'Eurovision pour \u00e9crire une chanson pour l'Eurovision et qu'il est venu qui qui les revenus qu'il s'est qu'il s'est remis en actualit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'Eurovision, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, moi j'avais mon projet, je comptais le sortir de la mani\u00e8re la plus conventionnelle, donc on s'est mis d'accord sur une chose, je sortirai ma chanson, elle, elle tournera pendant 2 ou 3 mois, sans parler de l'Eurovision va m\u00eame gard\u00e9 secret au maximum et puis une fois que que ce sera pass\u00e9, on va d\u00e9voiler aussi le c\u00f4t\u00e9 Eurovision et je pense que \u00e7a a permis \u00e0 ma chanson de vivre sa petite vie d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par les m\u00e9dias et par le public et et c'est par la suite qu'on a parl\u00e9 de l'Eurovision et \u00e7a n'a fait qu'augmenter la force du titre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:18) [91%] :\r\nUne sacr\u00e9e ambiance d'ailleurs, il semblerait que vous avez eu beaucoup de succ\u00e8s aussi avec les gar\u00e7ons pendant la refiler si on admire, ceci dit, vous avez gard\u00e9 des contacts avec les artistes qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette folie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:31) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai tr\u00e8s peu gard\u00e9 le contact malheureusement parce que parce que je ne me suis pas rendu dans des, dans d'autres concerts qui sont en rapport avec leur vision, donc je n'ai pas crois\u00e9 C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:40) [91%] :\r\nChristophe, une qui est rest\u00e9 mon ami, c'est de la Bulgarie, tout \u00e0 fait Poli Genova, c'est la seule avec laquelle on \u00e9change encore de temps en temps, par message, c'est une fille adorable, mais, mais je ne non je je je ne vis plus trop l'atmosph\u00e8re de l'Eurovision cette ann\u00e9e je vais commenter sur la la cha\u00eene fran\u00e7aise, les prestations de l'Eurovision, donc je pense que j'aurai la chance de revoir beaucoup de personnes qui qui ont particip\u00e9 ou qui font partie de l'organisation de ce de ce de cette belle institution, \u00e7a fait un an que je suis tellement focalis\u00e9 sur ma tourn\u00e9e sur ma promo dans les pays francophones que j'ai malheureusement plus trop l'occasion de revoir les gens d'Eurovision. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:18) [90%] :\r\nMerci beaucoup Amir, c'\u00e9tait tr\u00e8s ch\u00e8rement merci pour votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:22) [90%] :\r\nPareil, pareil, c'\u00e9tait g\u00e9nial et merci pour votre interview int\u00e9ressante atypique et plaisant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:29) [73%] :\r\nOu c'est une \u00e9lection qu'ailleurs, je suis pr\u00eat \u00e0 un moment o\u00f9 on allait, pour aller chercher ce destin qui nous ressemblent si le Nigeria Musique de changer de voyager sans quoi j'ai travers\u00e9 des routes, des ponts qui commandent j'ai probablement rire monde tout mais c'est la m\u00eame notoire et br\u00fbl\u00e9 les doigts n'est plus l\u00e0. \r\nMourir lentement mais vraiment l'\u00c9lys\u00e9e moi- m\u00eame. \r\nJe suis lyc\u00e9e pour trouver la libert\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ne que le chagrin elle aussi France sans peur du lendemain, j'ai re\u00e7u comme j'ai donn\u00e9, j'ai perdu souvent des j'ai tent\u00e9 ma Sciences pour parcourir le monde Genevois Castaldi visage et il y a, il est dans le bourg, donc je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:55) [61%] :\r\nEn raison de l'Avantage les Bourses apr\u00e8s l'Italie et voil\u00e0 et c'est avec bien s\u00fbr tous ses sens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:46) [74%] :\r\nEnfin, dans le plan de la jeune que moi mais \u00e7a oui va comme les jours c'est cela lui jetterons aurait enfant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:54) [97%] :\r\nD'il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T10:27:00Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67289754-9730-438B-B895-AD5346622EFD", "internalArchiveId": "67289754-9730-438B-B895-AD5346622EFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un robot aurait rep\u00e9r\u00e9 du combustible nucl\u00e9aire fondu dans la centrale de Fukushima", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges \r\nUn robot sous-marin aurait rep\u00e9r\u00e9 du combustible nucl\u00e9aire fondu dans l'un des r\u00e9acteurs accident\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima. Si la d\u00e9couverte est confirm\u00e9e, elle marque un progr\u00e8s de taille dans les efforts de d\u00e9mant\u00e8lement du site japonais.\r\n\r\n* * Un robot aurait rep\u00e9r\u00e9 du combustible nucl\u00e9aire fondu dans la centrale de Fukushima Au Japon.. \u00e0 Fukushima.. \r\nDu combustible nucl\u00e9aire fondu aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans un r\u00e9acteur de la centrale accidnet\u00e9.. \r\nune d\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 un robot sou smarin.. \r\n.. \r\nsi les analyses confirment cette d\u00e9couverte... elle marque un progres de taille dans les efforts de demantelement du site .. en partie d\u00e9rtuit depuis le tsunami de 2011.. \r\nA Tokyo Georges Baumgartner.. \r\nMAG", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un robot aurait rep\u00e9r\u00e9 du combustible nucl\u00e9aire fondu dans la centrale de Fukushima / 12H30_2017-07-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Un robot sous-marin aurait rep\u00e9r\u00e9 du combustible nucl\u00e9aire fondu dans l\u2019un des r\u00e9acteurs accident\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima. Si la d\u00e9couverte est confirm\u00e9e, elle marque un progr\u00e8s de taille dans les efforts de d\u00e9mant\u00e8lement du site japonais."], "variantIds": ["ece-8780598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T05:25:42Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu Japon, \u00e0 Fukushima du combustible nucl\u00e9aire fondu aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans un r\u00e9acteur de la centrale accident\u00e9e, une d\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 un robot sous- marin, alors si les analyses confirment cette d\u00e9couverte, elle marque un progr\u00e8s de taille dans les efforts de d\u00e9mant\u00e8lement du site en partie d\u00e9truits depuis le tsunami de 2011 \u00e0 Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois un petit robot de Toshiba m\u00eame de nager, de s'adapter \u00e0 une visibilit\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9duite, a \u00e9t\u00e9 introduit dans le r\u00e9acteur num\u00e9ro 3 inond\u00e9es dont contamin\u00e9 au bout de 3 jours d'observation, une \u00e9ternit\u00e9, car les robot jusqu'ici ne supportait pas mieux la radioactivit\u00e9 que l'homme : le robot de Toshiba rapporter des images qui devrait permettre de localiser des restes du coeur, c'est-\u00e0-dire du combustible du r\u00e9acteur num\u00e9ro 3 c'est un enjeu crucial, il faut pouvoir localiser avec pr\u00e9cision la mati\u00e8re du coeur fondu, savoir si elle est encore dans l'enceinte en b\u00e9ton du r\u00e9acteur avant de pouvoir la retirer une fois le combustible localis\u00e9, il est possible alors de d\u00e9velopper les outils, les technologies n\u00e9cessaires pour l'extraire ces outils reste \u00e0 inventer, tout doit \u00eatre command\u00e9 distance la radioactivit\u00e9 interdit toute intervention humaine, la r\u00e9cup\u00e9ration des coeurs fondu des r\u00e9acteurs et le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale devrait prendre entre 30 et 40 ans, chargeant Gardner rtsinfo Tokyo quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C6A9E55-4FA5-4401-9938-CDBAADBA0B42", "internalArchiveId": "3C6A9E55-4FA5-4401-9938-CDBAADBA0B42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture Club", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010106.image", "alternativeTitle": ["Culture Club du 23.07.2017", "Culture Club / CLC_2017-07-23T18:00:00_culture-club", "Culture Club du 23.07.2017", "Culture Club / CLC_2017-07-23T18:00:00_culture-club"], "variantIds": ["ece-8764193", "ece-8764192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T07:10:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia et son assurance Helvetia insistance Helvetia point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nQue la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [77%] :\r\nCulture Club 3, culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [90%] :\r\nBienvenue dans culture Club un espace communautaire qui, chaque semaine vous propose une heure purement musical avec un minimum de blabla et chaque semaine autour d'une th\u00e9matique diff\u00e9rente, on a une heure devant nous concoct\u00e9 par St\u00e9phanie Ivanovic et mise en ondes par Adrien a pour \u00e9couter les titres qui \u00e9voque le poil peut-\u00eatre y serez -vous pour quelque chose puisque c'est dans vos propositions sur les r\u00e9seaux sociaux qu'\u00e9puis\u00e9 une partie de la programmation, bienvenue dans la machine \u00e0 explorer le sang, c'est parti pour une heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [85%] :\r\nJe culture Club une nouvelle diffusion le poil chanson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [69%] :\r\nCarole Jean-Ren\u00e9 Caussimon musique Michel Taupin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [61%] :\r\nSont l\u00e0, j'ai de l'anglais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [86%] :\r\nC'est un jour de beau temps, Dieu \u00e9tait de bonne humeur, il avait cr\u00e9\u00e9 la femme nue le grossi\u00e8re voyance fragile \u00e0 la merci des chacals, il eut une id\u00e9e lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [97%] :\r\nLe poil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [71%] :\r\nPour les Argentins fait ma\u00eetrisant tout le monde a bross\u00e9 les dents pourcent d'argent entrer dans la vie, j'ai vot\u00e9 mais voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 et Chantal pour ce qui pour un d\u00e9but si vous voulez c'est bourgeois ce qui d\u00e9frise vraiment un parfum, celui qu'on torture moratoire mais il y a donc, je vois ce qu'ils aient \u00e7a coince et non pour accepter politiquement, un jour, j'ai pass\u00e9 pas quel supplice d\u00e9m\u00eal\u00e9s juste gr\u00e2ce \u00e0 mais j'ai des clandestins pour 3 et partir comme \u00e7a et tu \u00e7a fait pas \u00e7a chauffe pas, \u00e7a fait capitaliste avait \u00e9coutez tr\u00e8s bourgeoise d'un Bar\u00e7a \u00e7a va tuer des rues de la ville contempl\u00e9e mais cette bourgeoise, il s'est pris comme partout dans m\u00eame mais il pr\u00e9vient qu'il nous dire trop malade, j'ai d\u00fb partir pour de la j'ai vraiment de la dans une communaut\u00e9 on N\u00e9pal j'ai pour les pourvoiries fiscale sur une baba cool enfant mais \u00e0 Toulouse un gramme d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [67%] :\r\n60. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:29) [68%] :\r\nParent non, ce qui, 2 fils, si je ne suis pas ce car ces joueurs qui \u00e9taient les joueurs qui bien en soit c'est \u00e7a soit civile et c'est c'est \u00e9crit mais pas les joueurs \u00e9tant soi du monde nous sommes parce que \u00e7a fasse mal. \r\nL'\u00e9quipe, je veux qui, l'hiver, ils sont forts soient ainsi pas de l'isolement, je les enfants y a pas de Fran\u00e7oise, soit, si les gens sont bien qui va d\u00e9passer les je vais payer soit l\u00e9gendaire du temps parce que \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [96%] :\r\nCulture Club en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [81%] :\r\nEt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [60%] :\r\nC'est vrai c'est s\u00fbr. \r\nLa point \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [97%] :\r\nCulture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:50) [70%] :\r\nEt les 2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [59%] :\r\nIl sera de du Mans et fran\u00e7ais et apr\u00e8s et puis qui manquait affronter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [99%] :\r\nAssez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [84%] :\r\nD'ouvrir et dans jeu. \r\nOui, un moment,V.V. mais comme moyen, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [80%] :\r\nCulture Club l'\u00e9mission interactive des couleurs trop. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:21) [78%] :\r\nTout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:31) [82%] :\r\nEt il est donc rien, il est de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:13) [78%] :\r\nJ'ai une chaise seul sur le trottoir, une dame belge est en fait l'y le fait de choses de chaises avaient d'abord il y a des lions et \u00e0 recevoir des des gros lourdingue d\u00e9cider ou des petits malins les grandes s\u00e9ries, d\u00e9j\u00e0, ils veulent nous tuer qui vous attire des yeux pour mieux leur parce des Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:46) [81%] :\r\nEh bien, j'ai de quoi et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:59) [70%] :\r\nSavoir comment l'Arche perdue rien \u00e0 celui qui a habitude celle du d'oublier la mode jamais de Murray les savoir m\u00eame accroche lui petites histoires qui entra\u00eene donc les jours de soi ce matin bl\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:30) [75%] :\r\nRien de jeune de et et donc de leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [80%] :\r\nSur le retour, culture Club en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:02) [71%] :\r\nLe 15 mai la paix, la d\u00e9couverte d'importante va, place de la. \r\nJe suis avec Robin pas avec commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [70%] :\r\nAccepte pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:35) [69%] :\r\nEt moi, c'\u00e9tait pas. \r\n\u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [83%] :\r\nCulture Club nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:03) [66%] :\r\nC'est Emmanuel je veux aussi pr\u00e9sident c'est. \r\nCeux qui ont \u00e9cout\u00e9, mais ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:42) [92%] :\r\nCulture Club, vous nous faites vos propositions de titre via les r\u00e9seaux sociaux et nous, on fait une \u00e9mission de radio, vous nous avez propos\u00e9 depuis lundi dernier, vos titres qui parle de poils, voici ce que \u00e7a donne sur une heure, revisit\u00e9e par les choix de St\u00e9phanie Ivanovic. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:13) [68%] :\r\nJ'ai plus un mois c'est. \r\nAlors j'ai tout fait de linge attendent son jeu et \u00e7a. \r\nOr, que je connais qui sont \u00e0 l'anglais j'ai ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:47) [74%] :\r\nLa savane je Josselin de me f\u00e9licite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:53) [80%] :\r\nAlain crini\u00e8re en bataille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:05) [95%] :\r\nCulture Club. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:11) [90%] :\r\nSi Syrie mais moi je pense que \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:22) [73%] :\r\nJe voulais me et maquillage qui sont tatou\u00e9s qui font qui oui, \u00e7a vous qui font, qui font qu'il les mieux aussi qui font peur dans le noir, salopard, je vous ai qui sont en tout cas c'est que j'ai pris les caf\u00e9s, les jeunes qui sont plut\u00f4t 37 ans, toujours ferm\u00e9 pourcent j'aime les filles qui se d\u00e9sole tu aimes lors de ce qu'on est dispos\u00e9 les jeunes qui prennent dans la dans entre pr\u00eate \u00e0 faire d\u00e9caler. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:57) [66%] :\r\nPas gyn\u00e9co brillant qui, il est pas gyn\u00e9co de la brique qui pas le. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:15) [65%] :\r\nLes Alpes dans le texte les brader des la bonne sont proches de la main, donc il passe dans la adresse que je lirai \u00e7a fait aussi de la prouesse ouais, bien s\u00fbr que tout je crois plus du boudin On\u00e9guine le groupe dans la patiente touchante patienter sur 100, mais bien plut\u00f4t, et j'attends donc post\u00e9rieure, n'\u00e9coute pas toutes ces connaissances qui prennent du petit air sup\u00e9rieur Bruxelles comme rel\u00e8ve mon num\u00e9ro apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:50) [75%] :\r\nJe vais brillant qui je voulais sais pas de briques qui va au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:09) [70%] :\r\nDe claquer galoches Tam-Tam et Kendall, c'est m\u00eame comme la place donc quand tout le monde sous Lexomil, moi je trouve, hormis dans les 3 m\u00e9gas extraordinaire et il y a pour transporter vers la Lune et occupe actuellement comprend qu'on avait d\u00e9couvert simplement j'absolument pas comme des jeunes \u00e9taient dans le chef d'entamer une moustache et qu'on le cache \u00e0 la vie civile toujours les badauds patienter je place avant je pense madame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:42) [73%] :\r\nJe ne sais pas si les grosses briques qui est pas les je ne sais pas, je vais Fabrice qui n'est pas au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:02) [76%] :\r\nParce que \u00e7a la section est -ce que \u00e7a fait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:37) [96%] :\r\nSi vous permettez -moi pourquoi du pays. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:14) [90%] :\r\nOui. \r\nJe vais je faire de Belfort. \r\nComme \u00e7a, il faut \u00eatre clair du monde, l'\u00e9tude de la hausse des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:08) [75%] :\r\nSur la culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:26) [84%] :\r\nAujourd'hui culture Club vous proposait une s\u00e9lection de titres mettant \u00e0 l'honneur le poil des titres pris pour certains, parmi vos propositions et dans l'ordre, vous avez entendu Java Le Roi Angus Paceman Devendra Banhardt Jacques Higelin superferries An\u00e9mone James Blek de Velvet un de Ground Metz Fazi veut s'Stupeflip Johnsen le disent Bj\u00f6rk Beck et OK Go merci \u00e0 St\u00e9phane Janowicz pour sa programmation et merci Adrien Maier a, pour la mise en ondes, salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:48) [82%] :\r\n3 3 19. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "id": "60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "name": "Culture Club"}}, {"id": "sound-0B11F891-58CE-42F8-9C72-6EE45551301C", "internalArchiveId": "0B11F891-58CE-42F8-9C72-6EE45551301C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minine se rapproche des quarts de finale de l'Euro", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Condamn\u00e9es \u00e0 remporter leur match afin d'atteindre les quarts de finale de l'Euro, les internationales suisses ont battu l'Islande 2-1 samedi. Pour assurer leur qualification, elles devront encore l'emporter contre la France mercredi.\r\n\r\n* * L'\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minine se rapproche des quarts de finale de l'Euro  \r\n.et dans la presse dominicale de jour, que vous avez parcourue Nicole della Pietra, il encore beaucoup question de la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nDIALOGUE\r\nAvec ou sans candidature f\u00e9minine, les d\u00e9s sont jet\u00e9s. C'est le pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister qui l'affirme en une de la Zentralschweiz am Sonntag. Depuis l'annonce du d\u00e9part de Didier Burkhalter, Ignazio Cassis est et reste le favori.\u00a0 Le plus dur maintenant, c'est rester en t\u00eate jusqu'au 20 septembre. Pas facile, explique le Zougois, qui glisse au passage que dans leur for int\u00e9rieur, les 246 \u00e9lus sous la Coupole r\u00eavent tous d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt il n'y a pas qu'eux. La SonntagsZeitung se penche sur ces\u00a0\r\ncandidatures sauvages - il y en aurait 4 pour l'heure - comme celle de Verena Lobsiger, conseill\u00e8re communale \u00e0 Interlaken. Ses chances sont minces, mais elle veut tenter le coup.\u00a0\r\nTandis que Il Mattino, l'organe de la Lega, apr\u00e8s avoir fait campagne contre Ignazio Cassis-malatti, fustige Jacqueline de Quattro, candidate \u00e0 la candidature, qui se ficherait de la solidarit\u00e9 latine comme d'une guigne.\r\n*** Autre sujet fort du jour, les naturalisations suisses qui seraient en nette augmentation?\r\nOui, selon la NZZamSonntag, pr\u00e8s de 21'000 passeports rouges \u00e0 croix blanche ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s en 2017, soit 7% de plus l'an dernier. D'ici la fin de l'ann\u00e9e, le record de 2006 avec 47'606 naturalisations pourrait m\u00eame \u00eatre d\u00e9pass\u00e9. Le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller, accuse le PS d'avoir activement encourag\u00e9 des \u00e9trangers \u00e0 demander la nationalit\u00e9 suisse, \u00e0 l'image de la maire de Zurich, Corinne Mauch qui aurait pr\u00e9venu les int\u00e9ress\u00e9s du durcissement de la loi d\u00e8s 2018. Il Mattino, encore lui, fait aussi sa une avec ce m\u00eame sujet, et brocarde Christian Levrat.\u00a0\r\nTandis que la Zentralschweiz am Sonntag s'int\u00e9resse aux annulations de naturalisation par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une cinquantaine chaque ann\u00e9e qui concernent surtout des mariages blancs.\r\nEt pour finir, le covoiturage.avec des mesures qui pourraient devenir contraignantes.?\r\nLes pendulaires qui utilisent leur voiture pour se rendre au travail pourraient bient\u00f4t devoir la partager avec d'autres personnes sur le m\u00eame trajet. La Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur un projet dans ce sens, nous apprend la NZZamSonntag. Une application sur smartphone, similaire \u00e0 celle du site de rencontre Tinder doit les aider \u00e0 se regrouper. Un rapport de faisabilit\u00e9 est pr\u00e9vue pour la fin de l'ann\u00e9e. FIN", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8780597", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minine se rapproche des quarts de finale de l\u2019Euro / 12H30_2017-07-23T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Condamn\u00e9es \u00e0 remporter leur match afin d\u2019atteindre les quarts de finale de l\u2019Euro, les internationales suisses ont battu l\u2019Islande 2-1 samedi. Pour assurer leur qualification, elles devront encore l\u2019emporter contre la France mercredi."], "variantIds": ["ece-8780597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T01:23:31Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minine est toujours en lice pour viser un quart de finale lors de l'Euro aux Pays-Bas apr\u00e8s sa victoire hier l'Islande, prochaine \u00e9tape mercredi contre la France, Herv\u00e9 Borsier les Suissesses ont d\u00e9montr\u00e9 hier qu'au pied du mur condamn\u00e9s \u00e0 l'emporter, elle pouvait se sublimer en s'imposant 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Islande avec la mani\u00e8re pourcent M\u00e4ndli, ex- international de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nL'objectif num\u00e9ro un est acquis, vu qu'elles ont pris les 3 points, c'est ce qu'on voulait, on voulait la victoire, je pense que la mani\u00e8re, il est aussi parce qu'on a vu une une une autre \u00e9quipe par rapport au 1er match et notre mentalit\u00e9 une un autre \u00e9tat d'esprit, j'ai h\u00e2te d'\u00eatre au match de la France pour cette \u00e9quipe contre une \u00e9quipe c\u00f4t\u00e9 comme la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [94%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse, qui devra donc faire encore mieux pour se qualifier, battre la France mercredi un v\u00e9ritable exploit et pour la Capitaine la radicale comme face \u00e0 l'Islande, ce sera un nouveau combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il faut continuer comme \u00e7a, tous les matches \u00e0 chaque match, c'est un combat et il faut rentrer dans chaque match comme \u00e7a, comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9montr\u00e9 hier une volont\u00e9 de tous les instants et un esprit de corps qui ne sera pas de trop mercredi pour battre une \u00e9quipe de France qui a certes pas totalement convaincu jusque -l\u00e0 mais poss\u00e8de plus d'exp\u00e9rience \u00e0 ce niveau, vous \u00e9coutez le dos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-23T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-547EE441-4AA7-45DE-AE99-9C12DB253678", "internalArchiveId": "547EE441-4AA7-45DE-AE99-9C12DB253678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: utilisation d'eau de bassin", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "A quoi peut bien songer Paolo devant un bassin rempli de carpes? \r\nL'eau azot\u00e9e est utilis\u00e9e pour arroser les plantes, mais pas dans n'importe quelle condition! Avec les plantes du bassin on peut aussi aider au compostage de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\r\nPaolo Fornara nous fait part de son exp\u00e9rience au micro d'Isabelle Gendre.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764461", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: utilisation d'eau de bassin / MJA_2017-07-23T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["A quoi peut bien songer Paolo devant un bassin rempli de carpes? \n\nL\u2019eau azot\u00e9e est utilis\u00e9e pour arroser les plantes, mais pas dans n\u2019importe quelle condition! Avec les plantes du bassin on peut aussi aider au compostage de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\n\nPaolo Fornara nous fait part de son exp\u00e9rience au micro d\u2019Isabelle Gendre."], "variantIds": ["ece-8764461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:40Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [78%] :\r\nEt enfin trouv\u00e9, c'est grand, ici c'est tr\u00e8s grand, il y a beaucoup d'art, et puis voil\u00e0, enfin, on se retrouverait hors de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [78%] :\r\nPolaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nFort d'un joli bassin o\u00f9 il y a quelques gros poissons et puis, suite \u00e0 la s\u00e9cheresse de ce printemps, j'avais besoin, en fait, dont un peu neutre normalement j'utilise l'eau de pluie, mais c'est impossible de r\u00e9colter, alors j'ai pens\u00e9 d'utiliser l'eau du ce bassin qui contient \u00e0 la fois de d\u00e9jection d'origine animale, celle, poissons et des d\u00e9p\u00f4ts d'origine organique v\u00e9g\u00e9tales, les feuilles mortes les plantes aquatiques et r\u00e9cup\u00e9rer cette eau vivante, riche en bact\u00e9ries pour arroser mais plein-temps et s'est mis du printemps et aussi pour faire mes extraits de plantes mais extrait, ferment\u00e9 et c'\u00e9tait un bon succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [85%] :\r\nIsabelle et sont tr\u00e8s gourmands, il vient aussi de manger alors ces gros poissons, vous imaginez bien manger produisent aussi des d\u00e9jection notamment d\u00e9jection il y a beaucoup d'ammoniac et cet ammoniac, elle est transform\u00e9e par les bact\u00e9ries qu'on trouve dans l'eau en nitrates qui sont tout de suite, assimilable par la plante et qui nourrissent tout de suite la plante et c'est \u00e7a qu'on a un petit peu cherch\u00e9 ce printemps justement pour voir si on pouvait aussi en m\u00eame temps qu'arroser mais nourrir un petit peu les plantes, les jeunes plein temps et c'\u00e9tait le r\u00e9sultat \u00e9tait tout \u00e0 fait encourageants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [83%] :\r\nEst -ce que vous avez des comparaisons vous a fait des comparaisons avec ou sans eau de poissons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [87%] :\r\nAlors j'ai l'exp\u00e9rience des autres ann\u00e9es o\u00f9 on utilisait parfois de l'eau de du r\u00e9seau et les plantes \u00e9taient les jeunes plantage d'il y a surtout une p\u00e9riode un peu le printemps, on pourrait avoir des diff\u00e9rentes diff\u00e9rence de temp\u00e9rature h\u00e9 ben des fois vous arroser avec une eau qui un peu froide, un peu trop calcaire, des fois il y a du chlore dans l'eau du r\u00e9seau, les plaintes et un petit peu bloqu\u00e9e, alors l\u00e0 il y a pas eu cette ce blocage une continuit\u00e9 comme quand vous utilisez justement de l'Aude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nSi cette eau est adopt\u00e9, vous pouvez arroser seulement au printemps avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [84%] :\r\nAlors non, vous pouvez arroser tout ce que vous voulez vos massifs de fleurs votre potager avec en m\u00eame temps, il faut faire attention pH parce que, on l'a mesur\u00e9 actuellement, l\u00e0 on est en plein milieu de l'\u00e9t\u00e9, le pH de cette pi\u00e8ce d'eau \u00e0 8 et demi, donc il est assez \u00e9lev\u00e9, ce qui est donn\u00e9, c'est un bassin artificiel il y a de l'eau du r\u00e9seau qui rentre, mais si au prenez l'au printemps apr\u00e8s que pendant de longues moi on a coup\u00e9 l'eau pour l'hiver pour le gel, h\u00e9 ben, il a plus de d'or il y a eu de la neige, donc le pourcentage d'eau de pluie augmente et le p\u00e9age descend l\u00e9g\u00e8rement h\u00e9las printemps n'\u00e9tait \u00e0 7 et demi 8 c'est qu'il a pas mal, hein, parce que l'eau de pluie R7 c'est une eau qui est accept\u00e9 par quasiment toutes les plantes, et l\u00e0 on \u00e9tait, c'\u00e9tait de 1008, donc c'est une eau qui est accept\u00e9e par la plupart des plantes mais il faut toujours mesur\u00e9s, parce qu'on peut avoir des surprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [94%] :\r\nOn y trouve tous les b\u00e9n\u00e9fices juste, il faut v\u00e9rifier de temps en temps, le p\u00e9age toutes les combien de semaines Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nBen moi je dirais qu'il faut simplement le mesurer, quand vous allez l'utiliser, on a des appareils d'un commerce qui sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher, qu'on peut facilement se procurer, et en m\u00eame temps, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame important, si on utilise cette eau de savoir quel est le le niveau par rapport \u00e0 ce qu'on veut arroser, si vous arroser avec une eau qui fait 9 de PH des azal\u00e9es de rhododendrons et non pas sp\u00e9cialement appr\u00e9ci\u00e9, donc peut-\u00eatre pour les acides au fil des conseils mais pour toutes les autres plantes il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [72%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [78%] :\r\nEt d'\u00e9jection de poissons fertiliser eau mais pour les vegan est -ce que vous avez autre chose \u00e0 proposer, Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [84%] :\r\nBien ainsi alors oui et s'il a beaucoup de plantes aquatiques, l\u00e0 on est en plein milieu de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a pousse mais \u00e0 la fin de la saison s\u00e9cher quoi faire avec ces restes de planter restes de v\u00e9g\u00e9taux, alors nous on utilise en pour compost, c'est une super mati\u00e8res organiques des fois tr\u00e8s fibreuse, comme pour la massette donc la les, les, les, qui \u00e7a ces mati\u00e8res tr\u00e8s fumeuses, un peu comme l'origine de la tour, la m\u00eame chose en mai la compost, c'est magnifique, on peut juste la coupe un petit peu parce qu'autrement elle m\u00eale entend un ce composter un le TIFF \u00e0 mais les autres plantes aussi il y a des plantes qu'on pourra pas r\u00e9cup\u00e9rer n\u00e9nuphars, \u00e7a se d\u00e9sagr\u00e8ge compl\u00e8tement par contre au fond de l'\u00e9tang ou de La Fontaine, on va retrouver 5 10 centim\u00e8tres de boue de Dumont c'est tous les d\u00e9p\u00f4ts organiques de l'ann\u00e9e, qui comprennent d\u00e9jection les poissons mati\u00e8res animales feuilles mortes et plantes justement aquatiques qui se d\u00e9sagr\u00e8ge, et \u00e7a, c'est fantastique, il faut en prendre un petit peu, nous, on prend des fois fin f\u00e9vrier depuis mars, quand on est un peu dans l'obligation de nettoyer ses fontaines et on la m\u00e8ne aussi au compost et \u00e7a, je dirais, maximum 10 pourcent parce parce qu'effectivement la mati\u00e8re animale comme le fumier, c'est important, \u00e7a \u00e9quilibre compost, mais il faut pas mettre plus que 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [98%] :\r\nIl y a \u00e0 boire et \u00e0 manger pour tous les r\u00e9gimes alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [88%] :\r\nOn peut dire, sans compter les les bact\u00e9ries qui sont pr\u00e9sents dans ces ces qui am\u00e8ne aussi quelque chose au compost important donc voil\u00e0 \u00e7a attire aussi la petite faut ne s'attire plein de d'autres micro- organismes qui vont aider au compostage de de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T09:44:03Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fornara, Paolo", "role": "jardinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67886302-A2F5-4830-930B-BEF636E8C3B9", "internalArchiveId": "67886302-A2F5-4830-930B-BEF636E8C3B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "P1 La chronique de Kurt Hostettmann: Teinture d'arnica\r\nPr\u00e9paration: \r\n- 5g de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250 ml d'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s\r\n- Faire mac\u00e9rer \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant 5 jours\r\n- Filtrer\r\n- Diluer avant l'emploi (un volume de teinture pour un volume d'eau)\r\nLes bienfaits:\r\n- La teinture d'arnica est bonne contre les h\u00e9matomes, les contusions, les douleurs articulaires ou musculaires, l'arthrite, l'arthrose ou encore l'insuffisance veineuse.\r\nAttention: Dans les cantons de Fribourg et de Berne, l'arnica est dans la liste des plantes partiellement prot\u00e9g\u00e9es (on a le droit d'en r\u00e9colter 10 plantes maximum). Dans le canton de Vaud, l'arnica est une plante totalement prot\u00e9g\u00e9e. En Valais, par contre, la plante n'est pas prot\u00e9g\u00e9e. Nous vous recommandons donc d'utiliser les fleurs s\u00e9ch\u00e9es trouvables en pharmacie ou en droguerie.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: utilisation d'eau de bassin\r\nA quoi peut bien songer Paolo devant un bassin rempli de carpes? \r\nL'eau azot\u00e9e est utilis\u00e9e pour arroser les plantes, mais pas dans n'importe quelle condition! Avec les plantes du bassin on peut aussi aider au compostage de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\r\nPaolo Fornara nous fait part de son exp\u00e9rience au micro d'Isabelle Gendre.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nLe plongeon arctiqueUne grande clameur r\u00e9sonne dans un immense espace de for\u00eats et de lacs en Finlande. C'est l'appel du plongeon arctique. Il y a cinq esp\u00e8ces diff\u00e9rentes de plongeons uniquement dans le nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Toutes ont une clameur tr\u00e8s sonore. Cet oiseau n'est pas la plus ancienne famille de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. De r\u00e9centes recherches montrent que les anatid\u00e9s sont plus anciens. En Europe, on a deux esp\u00e8ces le plongeon catmarin et le plongeon arctique. On les rencontre sur tous nos plans d'eau en hiver. Ces plongeons sont tr\u00e8s adapt\u00e9s \u00e0 la vie aquatique, pattes tr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re du corps, les tarses aplaties pour am\u00e9liorer l'hydrodynamisme, un grand bec en poignard pour capturer les poissons. Ils nichent presque toujours sur un petit \u00eelot au milieu d'un lac. Ils ressemblent aux gr\u00e8bes et les poussins se cachent dans le plumage des adultes. Ces oiseaux tr\u00e8s maladroits sur terre sont tr\u00e8s sensibles aux pollutions, en particulier aux hydrocarbures.\r\nP4 Thierry Basset: quand la terre tremble\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Thierry Basset se trouve aux pieds des Diablerets! \r\nEn 1714 et 1749, les Diablotins se sont d\u00e9chain\u00e9s et ont jou\u00e9 aux quilles. Cela a d'alleurs inspir\u00e9 un magnifique roman \u00e0 Charles Ferdinand Ramuz. \r\nMais que dit un g\u00e9ologue quand il se trouve \u00e0 Derborence?  D\u00e9but de r\u00e9ponse avec Thierry.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:06:25-07:06:44 / Infotrafic: 07:57:02-07:57:42 / Infotrafic: 08:59:15-08:59:38 / * \r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann: Teinture d'arnica\r\nPr\u00e9paration: \r\n- 5g de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250 ml d'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s\r\n- Faire mac\u00e9rer \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant 5 jours\r\n- Filtrer\r\n- Diluer avant l'emploi (un volume de teinture pour un volume d'eau)\r\nLes bienfaits:\r\n- La teinture d'arnica est bonne contre les h\u00e9matomes, les contusions, les douleurs articulaires ou musculaires, l'arthrite, l'arthrose ou encore l'insuffisance veineuse.\r\nAttention: Dans les cantons de Fribourg et de Berne, l'arnica est dans la liste des plantes partiellement prot\u00e9g\u00e9es (on a le droit d'en r\u00e9colter 10 plantes maximum). Dans le canton de Vaud, l'arnica est une plante totalement prot\u00e9g\u00e9e. En Valais, par contre, la plante n'est pas prot\u00e9g\u00e9e. Nous vous recommandons donc d'utiliser les fleurs s\u00e9ch\u00e9es trouvables en pharmacie ou en droguerie.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: utilisation d'eau de bassin\r\nA quoi peut bien songer Paolo devant un bassin rempli de carpes? \r\nL'eau azot\u00e9e est utilis\u00e9e pour arroser les plantes, mais pas dans n'importe quelle condition! Avec les plantes du bassin on peut aussi aider au compostage de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\r\nPaolo Fornara nous fait part de son exp\u00e9rience au micro d'Isabelle Gendre.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nLe plongeon arctiqueUne grande clameur r\u00e9sonne dans un immense espace de for\u00eats et de lacs en Finlande. C'est l'appel du plongeon arctique. Il y a cinq esp\u00e8ces diff\u00e9rentes de plongeons uniquement dans le nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Toutes ont une clameur tr\u00e8s sonore. Cet oiseau n'est pas la plus ancienne famille de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. De r\u00e9centes recherches montrent que les anatid\u00e9s sont plus anciens. En Europe, on a deux esp\u00e8ces le plongeon catmarin et le plongeon arctique. On les rencontre sur tous nos plans d'eau en hiver. Ces plongeons sont tr\u00e8s adapt\u00e9s \u00e0 la vie aquatique, pattes tr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re du corps, les tarses aplaties pour am\u00e9liorer l'hydrodynamisme, un grand bec en poignard pour capturer les poissons. Ils nichent presque toujours sur un petit \u00eelot au milieu d'un lac. Ils ressemblent aux gr\u00e8bes et les poussins se cachent dans le plumage des adultes. Ces oiseaux tr\u00e8s maladroits sur terre sont tr\u00e8s sensibles aux pollutions, en particulier aux hydrocarbures.\r\nP4 Thierry Basset: quand la terre tremble\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Thierry Basset se trouve aux pieds des Diablerets! \r\nEn 1714 et 1749, les Diablotins se sont d\u00e9chain\u00e9s et ont jou\u00e9 aux quilles. Cela a d'alleurs inspir\u00e9 un magnifique roman \u00e0 Charles Ferdinand Ramuz. \r\nMais que dit un g\u00e9ologue quand il se trouve \u00e0 Derborence?  D\u00e9but de r\u00e9ponse avec Thierry.", "durationSec": 3359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764458", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie", "plante", "botanique"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 23.07.2017", "La chronique de Kurt Hostettmann: Teinture d\u2019arnica / MJA_2017-07-23T06:03:45_sujet-1", "Thierry Basset: quand la terre tremble / MJA_2017-07-23T06:13:45_sujet-4", "Reportage d\u00e9couverte: utilisation d'eau de bassin / MJA_2017-07-23T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2017-07-23T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 23.07.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-07-23T06:03:45_monsieur-jardinier", "Sujet 10 / MJA_2017-07-23T07:13:45_sujet-10", "Sujet 9 / MJA_2017-07-23T07:03:45_sujet-9", "Sujet 5 / MJA_2017-07-23T06:23:45_sujet-5", "Sujet 7 / MJA_2017-07-23T06:43:45_sujet-7", "Sujet 6 / MJA_2017-07-23T06:33:45_sujet-6", "Sujet 8 / MJA_2017-07-23T06:53:45_sujet-8", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-07-23T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9paration: \n- 5g de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250 ml d\u2019alcool \u00e0 70 degr\u00e9s\n- Faire mac\u00e9rer \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant 5 jours\n- Filtrer\n- Diluer avant l\u2019emploi (un volume de teinture pour un volume d\u2019eau)\n\nLes bienfaits:\n- La teinture d\u2019arnica est bonne contre les h\u00e9matomes, les contusions, les douleurs articulaires ou musculaires, l'arthrite, l'arthrose ou encore l'insuffisance veineuse.\n\nAttention: Dans les cantons de Fribourg et de Berne, l'arnica est dans la liste des plantes partiellement prot\u00e9g\u00e9es (on a le droit d'en r\u00e9colter 10 plantes maximum). Dans le canton de Vaud, l'arnica est une plante totalement prot\u00e9g\u00e9e. En Valais, par contre, la plante n'est pas prot\u00e9g\u00e9e. Nous vous recommandons donc d\u2019utiliser les fleurs s\u00e9ch\u00e9es trouvables en pharmacie ou en droguerie.", "Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Thierry Basset se trouve aux pieds des Diablerets! \n\nEn 1714 et 1749, les Diablotins se sont d\u00e9chain\u00e9s et ont jou\u00e9 aux quilles. Cela a d'alleurs inspir\u00e9 un magnifique roman \u00e0 Charles Ferdinand Ramuz. \n\nMais que dit un g\u00e9ologue quand il se trouve \u00e0 Derborence?  D\u00e9but de r\u00e9ponse avec Thierry.", "A quoi peut bien songer Paolo devant un bassin rempli de carpes? \n\nL\u2019eau azot\u00e9e est utilis\u00e9e pour arroser les plantes, mais pas dans n\u2019importe quelle condition! Avec les plantes du bassin on peut aussi aider au compostage de nos d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\n\nPaolo Fornara nous fait part de son exp\u00e9rience au micro d\u2019Isabelle Gendre.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8764468", "ece-8764467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:40Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMonsieur Jardinier Christine Magro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nEt ce dimanche 23 juillet il y a que le jardinier Nicolas faille Paolo Fornara Guillaume gabonais et Jean-Pierre Masclet, ils sont l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 vos appels au 0 21 318 18 28 et cela jusqu'aux alentours de 8 heures et demie en plus des jardiniers Julian et Marine regards sont nos assistants Jean-Baptiste signe le programme musical Sacha Horovitz, les r\u00e9seaux sociaux Jean-Daniel Mottet la r\u00e9alisation des reportages et Jo\u00ebl ni est la technique jusqu'\u00e0 9 heures, bien entendu, vous voulez nous joindre, vous avez le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 r\u00e9veill\u00e9s puisque vous nous \u00e9coutez, si vous avez des questions n'attendait pas profit\u00e9, maintenant il y a moins d'appels qui, \u00e9videmment, \u00e0 partir de 7 heures et demie, grosso-modo, nous allons vous proposer de retrouver des extraits du tour de table de la fin de l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re et puis, nous r\u00e9pondrons \u00e0 quelques unes de vos questions et on terminera cette premi\u00e8re heure avec la chronique de Kurt Hostettmann, qui nous expliquera comment fabriquer quelque chose qui peut vous aider les h\u00e9matomes les contusions, les douleurs articulaires, musculaires l'arthrite l'arthrose, l'insuffisance veineuse, on parlera de la teinture d'arnica mais c'est de la musique d'avenir, ce sera vers 7 heures moins 10, bonjour, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:34) [82%] :\r\nQuel engrais le dimanche matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [77%] :\r\nEt c'est le patch et j'ai 42 j'ai j'ai j'ai j'ai. \r\nQue \u00e7a. \r\nMais parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [90%] :\r\nToujours la musique, la dur\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [88%] :\r\nLaurent Voulzy Spirit, \u00e7a me va, le choix musical, je vous le disais tout \u00e0 l'heure et sign\u00e9e Jean-Baptiste ce dimanche matin, alors la semaine derni\u00e8re en tour de table finale de l'\u00e9mission, nous avons parl\u00e9 de beaucoup de choses, en l'occurrence, on vous propose de retrouver Christophe qui nous parlera des campagnols St\u00e9phane qui parlera de tomates taill\u00e9e ou pas tailler les topinambours, ce sera le chapitre de Patrick non comme hausse tout de suite par des t\u00e9moignages d'auditeurs et en l'occurrence, Isabelle Isabelle Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [92%] :\r\nJ'ai eu le t\u00e9l\u00e9phone d'une auditrice qui ne m'a donn\u00e9 un petit truc pour les nids d'hirondelles, elle est all\u00e9e en Alsace, ils mettent des petites planchettes sous les nids d'hirondelles, il suffit de la nettoyer, juste une fois par ann\u00e9e et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [88%] :\r\nOui, d'avoir les salissures, on en parle avec Fran\u00e7ois Turrian, une autre auditrice qui supportent les salissures puisque les hirondelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [82%] :\r\nPorte- bonheur et effectivement on peut laisser blanche, vous savez que le guano d'oiseaux est tr\u00e8s bon pour les arbres fruitiers, voil\u00e0 une bonne utilisation, c'est pas du d\u00e9chet, donc c'est tr\u00e8s important, tout ce qui est est va beaucoup aider aux plantes \u00e0 fruits, voil\u00e0 donc tr\u00e8s bien gard\u00e9 pas loin non, mettez -le autour de vous petits arbres, voire m\u00eame aux c'est pas d'accord, \u00e7a marche pour les filles et pour les figures oui bien s\u00fbr, ils prennent prennent des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [86%] :\r\nMerci, merci, Isabelle, Patrick, qui a topinambour, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [87%] :\r\nC'est qu'auditeur qui nous a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait tout content d'avoir fait son march\u00e9, il y a, il y a 2 ans et puis que \u00e7a cache aussi pas mal de vari\u00e9t\u00e9s de topinambour, du vin \u00e9tait un peu qui avait disparu de toutes les couleurs, donc je trouvais \u00e7a chouette plut\u00f4t de favoriser le le retour de de ces l\u00e9gumes, par contre, voil\u00e0 de bon coeur, il a plant\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement dans son jardin, on rappelle que le topinambour qui \u00e9pouse d\u00e9veloppe sur un terrain ordinaire, il aime quand m\u00eame les pr\u00e9f\u00e8rent les les terrains Ferr\u00e9 et mais il a 1400 m\u00e8tres injuste pour pour situer un petit peu et il y a un petit peu envahissants ce aucune embauche voil\u00e0, c'\u00e9tait juste pour rappeler qu'apparemment le cong\u00e9lateur et plein maintenant, va falloir faire quand m\u00eame une petite arrachages pour limiter les topinambours parce que \u00e7a peut vite devenir probl\u00e9matique donc on rappelle qu'on le met pas au milieu de d'autres plantations mais plut\u00f4t en bordure et puis \u00e9galement Opel pas soit par des des bordures m\u00e9talliques ont condescendant, le sol, soit simplement en creusant, on peut mettre une toile type g\u00e9otextile qu'on utilise pour diff\u00e9rents, un management paysager et puis \u00e7a \u00e7a permettra de de limiter la propagation et de faciliter l'arrachage la d\u00e9limitation par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [81%] :\r\nBambou et topinambours, mais le combat merci St\u00e9phane remarque sur les tomates, faut -il tailler ou non faut -il tailler, couper ou non convoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:41) [87%] :\r\nLa tomate \u00e9liminer les \u00e9pouses qui viennent, nous on est celle de feuilles ou rabattre mais les plantes, alors on dit que pour les anciennes vari\u00e9t\u00e9s, pas besoin, temps n\u00e9cessaire, elles donneront de toute fa\u00e7on, d\u00e9tonateurs autant de tomates qu'une autre pour les vari\u00e9t\u00e9s dites modernes, en fait, la seule diff\u00e9rence qu'on aura la taille du fruit plus de fruits petit sur une tomate qu'on ne touche pas autrement, de beaux et gros fruits sur une tomate qu'on va entretenir apr\u00e8s la la possibilit\u00e9 qu'on peut avoir cette en fin de saison, couper la t\u00eate pour faire m\u00fbrir les fruits qui reste sage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:17) [81%] :\r\nMais essayer quelqu'un a essay\u00e9 de de couper les tomates pour favoriser le ma\u00efs Mon maturit\u00e9 la dette, le haut de la plante, mais c'est ce que je \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:25) [73%] :\r\nMon papa, il faisait tout le temps, \u00e7a, elle avait des achats -l\u00e0 de vigne oui desquelles arriv\u00e9 en haut, ils coup\u00e8rent couper la t\u00eate, il il est fait, il y a, \u00e9videmment, il est dans le et les les rejets oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [83%] :\r\nAh d'accord, OK, et vous Christophe alors je sais que les rejets vous les zones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [80%] :\r\nC'est aussi la plante, c'est tr\u00e8s bien ce qu'il faut la question c'est le calibre, la question est simple sac quelques alli\u00e9s vous voulez apr\u00e8s la tomate se d\u00e9brouille tr\u00e8s bien jouer du gros calibre, c'est clair, vous diminuez symboliser, vous la s\u00e8ve dans insiste ou 2 sites ou 3 sites et puis apr\u00e8s il y a toujours le m\u00fbrissement qui est possible, si vous \u00eates plus au sud, rentr\u00e9e diplomatique, comme \u00e7a on les suspendez au plafond pour laisser m\u00fbrir les tomates comme \u00e7a, donc apr\u00e8s c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a, faut pas avoir de soucis la Thomas d\u00e9brouille tr\u00e8s bien tout ce dans la m\u00eame qui font de la confiture \u00e0 la tomate verte oui rien aussi dans la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [81%] :\r\nOn peut sembler pos\u00e9e sur le bord de la fen\u00eatre en fin de saison et puis elle se se multiplient, seul tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vous les avez bien ainsi chaque matin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [93%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane les invasions barbares, chapitre 1 Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [77%] :\r\nEt l\u00e0, je rebondis directement sous les topinambours pas voyez vous voulez j'ai autour de moi des grands chasseurs des campagnols. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [73%] :\r\nVous savez que Pinault appr\u00e9ci\u00e9e par les campagnols donc si voulez r\u00e9guler au topinambour a condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [78%] :\r\nMais si vous avez des grandes Pagnol vos topinambours deviennent envahissants, tout est affaire de mesure et le campagnols g\u00e9nial en ce moment, on a une question courrier qui \u00e9tait g\u00e9nial, avec une belle photo, voyez un sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [82%] :\r\n2 buts de culture tout oui c'est la question de campagnols, lui il ne supporte pas \u00e7a normal Campagnolo longtemps normal, il est tout le temps dans son terrier, voyez, il est l\u00e0, il va \u00e0 devant, derri\u00e8re, il cherche et d\u00e8s qu'un petit trou, il le bouche et l\u00e0 \u00e9tonnamment partout, pourquoi, parce qu'en p\u00e9riode de soldes tr\u00e8s, tr\u00e8s sec, il va cr\u00e9er des chemin\u00e9es de sortie et il va se nourrir tout azimut depuis ses sorties un peu, un peu comme un commando, il sort de ces trou\u00e9es, il bouffe tout ce qu'il a autour, donc c'est pour \u00e7a qu'il cr\u00e9e ces sites trouve sont fait c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi gros trou il sort comme \u00e7a de nuit pour aller attaquer et manger tout ce qui trouvent aux alentours, parce qu'il peut plus travailler en profondeur, le sol est trop dur et trop sec, donc voyez l'importance d'une loge dans un jardin, \u00e7a favorise le campagne oui mais \u00e7a favorise son travail qui est utile pour nous, parce que le Pagnol a une utilit\u00e9, je suis d'accord dans les airs, barrages dans certains endroits il faut partager un peu, beaucoup, la r\u00e9colte, mais l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que si vous l'homme j'ai vous- m\u00eame chez vous faites une couche humide ce de ce vote seul pas se dess\u00e9cher le campagnols va vaquer \u00e0 ses habitudes, c'est-\u00e0-dire en profondeur va faut soyez votre jardin bien s\u00fbr tout travailleur m\u00e9rite salaire partager un petit peu de topinambours avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:09) [89%] :\r\nEt on partagera selon la le souhait de Christophe, j'ai quelque chose avant de vous donner la parole Nicolas cette semaine en Direct, c'est quelque chose par rapport aux commentaires de la semaine derni\u00e8re de des auditeurs qui r\u00e9agissait Isabelle nous en parler \u00e0 propos d'hirondelles, nous avons eu Marie- Th\u00e9r\u00e8se, qui nous a envoy\u00e9 un long t\u00e9moignage \u00e0 propos des hirondelles qui chez elle ont nich\u00e9, comme d'habitude \u00e0 apr\u00e8s avoir r\u00e9par\u00e9 leur nid et malheureusement catastrophe parce que justement ils avaient mis des planchettes de sous les corps mais il y a les corbeaux offre n'ont pas mis longtemps pour rep\u00e9rer l'Avantage offert par ces planchettes nous dit Marie- Th\u00e9r\u00e8se, ils ont attaqu\u00e9 les ni \u00e0 coups de bec et d\u00e9vor\u00e9 les oisillons sans que nous puissions faire quoi que ce soit pour les en emp\u00eacher les planchettes ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 trop courte distance, souligne alors j'ai appel\u00e9 Fran\u00e7ois Turrian qui nous a effectivement confirm\u00e9 que la remarque de Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tait tr\u00e8s pertinente et c'est pour cette raison que l'on conseille, nous dit -il, recommande m\u00eame de placer les planchettes \u00e0 50 centim\u00e8tres sous les ni plage se placer des planchettes sous les nids d'hirondelles pour \u00e9viter les salissures mais assez bas, donc 50 centim\u00e8tres pour \u00e9viter justement que d'autres oiseaux prennent \u00e7a comme perchoir mangent les petits oisillons dans le nid alors merci beaucoup du commentaire Marie- Th\u00e9r\u00e8se et puis on fera attention \u00e0 placer ses pochettes correctement, vous avez pas d'hirondelles Nicolas vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [82%] :\r\nBonjour, j'ai fait, c'est clair mais enfin en fait et j'ai aussi fait l'erreur de mettre \u00e0 plancher carr\u00e9ment sous le nez, oui, pour que les les salissures n'entend pas par terre devant la maison et l\u00e0, les moines ont ont utilis\u00e9 cette planchette pour squatter les des hirondelles ah ouais, d'accord, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0 les hirondelles ne sont pas revenus, ils ont pas pu \u00e9videmment ici et j'ai, je voulais toujours enlever ces planchettes pour que les hirondelles reviennent, et je vais encore prof. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [82%] :\r\nEt voil\u00e0 enfin un travail d'\u00e9t\u00e9, oui monsieur, oui je sais, chez nous c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, donc il faut prendre une grande \u00e9chelle, etc, mais \u00e7a vaut la peine de mettre ces planches, un peu plus bas comme \u00e7a, cela dit, les moineaux et ils sont aussi un peu en voie disparition donc pas si si si si, para\u00eet -il, oui, arr\u00eat\u00e9 dans une chronique avec Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:25) [83%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 il s'adapte les moineaux Saddam beaucoup non, on les voit dans les grandes surfaces qui se coiffait les restaurants o\u00f9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, enfin voil\u00e0 pour les histoires de planchettes autre chose, on parlait aussi la semaine derni\u00e8re et St\u00e9phane nous en faisait l'\u00e9cho dans ce que nous venons d'entendre des vari\u00e9t\u00e9s de tomates et ont demand\u00e9 \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui coupent, qui coupe pas les commandites on les petits rejet \u00e0 l'intersection du entre les entre j'ai merci vous voulez couper. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:54) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc pour des tomates \u00e0 gros fruits c'est important de couper, puisque s'il a trop de de v\u00e9g\u00e9tation, \u00e7a c'est au d\u00e9triment des fruits, des fruits qui ne grossissent pas pour certaines vari\u00e9t\u00e9s comme des tomates, les petites tomates se r\u00e9alise, qui pose plut\u00f4t en en longues grappes, on peut, on peut laisser un peu des entre ai on peut laisser un peu fouillis, sauf que il faudrait enlever les premi\u00e8res, les premiers entre, on peut dire, qui pousse depuis la base de la plante, il y a souvent des gros centres qui pousse depuis la base et cela, il faudrait d\u00e9sormais sa fille, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:29) [77%] :\r\nEt puis sur les tomates en g\u00e9n\u00e9ral vous coupez le au au comme \u00e7a d\u00e9pend leur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:34) [87%] :\r\nDe nouveau, c'est un peu les vari\u00e9t\u00e9s qui sont diff\u00e9rentes les unes des autres, il y a des vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 croissance d\u00e9termin\u00e9 qui s'arr\u00eate de pousser apr\u00e8s 3 ou 4 grappes de fleurs et d'autres qui continuent \u00e0 pousser et cela anglais, on les taille apr\u00e8s 4 \u00e9tapes, je dirais presque \u00e0 de graves, tomates, on va couper la t\u00eate de la plante, c'est la force. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:58) [91%] :\r\nDans les fruits, merci de ces pr\u00e9cisions alors tout \u00e0 l'heure, Nicolas, c'est-\u00e0-dire aux alentours de 8 heures et quart vite heures 20 dans la question de d\u00e9veloppement, vous avez choisi 2 angles le dess\u00e8chement du sol bon, l\u00e0, on a eu des orages cette nuit mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:14) [90%] :\r\nEt voyez, il suffit de parler un peu de la canicule et la s\u00e9cheresse et la pluie est arriv\u00e9e hier soir quand j'ai j'ai pr\u00e9par\u00e9 mon mon texte, il commen\u00e7ait \u00e0 pleuvoir je jeudi de bonne augure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:28) [93%] :\r\nC'est bien, vous devriez faire tous les jours donc on parlera des mani\u00e8res d'\u00e9viter la s\u00e9cheresse pas juste l'arrosage meilleur reviendra, on rappellera vous rappellerai ce qu'il faut faire et puis il y a les maladies aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:41) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc les mains et puis il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9lateur se d\u00e9veloppe encore plus vite peu il fait des longues peines de 5 et surtout, surtout, moi je dirais surtout les maladies, maladies comme le mildiou, la Guillaume a oui, ce sont des maladies qui, qui se d\u00e9veloppe un vrai que la chaleur et avec le peu 2000 id\u00e9es qui se cr\u00e9e la nuit et la nuit, il a quand m\u00eame un petit peu d'humilit\u00e9 qui qui sort du sol et l'herbe est souvent un peu plus frais et l\u00e0, la maladie se d\u00e9veloppe beaucoup plus, je pense surtout justement au mildiou et \u00e0 l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:15) [94%] :\r\nQu\u00e9bec tout \u00e7a on en parlera, vers 8 heures et quart 8 heures 20 dans la question de d\u00e9veloppement merci beaucoup Nicolas pour l'instant, nous allons faire marquer une petite pause de musique comme l'on dit, et puis on reviendra quelques unes de vos questions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:29) [93%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:28) [76%] :\r\nLes parce que je vous livre. \r\nEt a des. \r\nQue \u00e7a l'ann\u00e9e. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:50) [77%] :\r\nSi tu lis \u00e7a celle -l\u00e0, un extrait de la bande originale du film la la lame en \u00e9couter Ryan Gosling et et ma Stone, on passe donc \u00e0 quelques questions ont commenc\u00e9 Guillaume par une question boulot tant qu'\u00e0 faire allons on sait qu'on ne ce dimanche sont cette ann\u00e9e, cette question c'est Arnaud qui nous l'pose et il nous dit depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:12) [90%] :\r\nQuelques jours les feuilles de 1003 jeunes bouleaux jaunisse rapidement 2 de ces arbres sont tr\u00e8s proches, alors que le 3\u00e8me est \u00e0 25 m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la maison, les feuilles pr\u00e9sentent de multiples petites tumeurs Bruno autour desquels les feuilles jaunissent il meurt, le temps est assez frais tr\u00e8s humide avec des pluies journali\u00e8re depuis plusieurs semaines, de quoi s'agit -il, y a -t-il danger pour l'arbre et que faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:33) [88%] :\r\nAlors il y a pas danger pour les Europ\u00e9ens quand m\u00eame une bonne nouvelle, hein, il y a sur les taches brunes allait m\u00eame de ne pas se d\u00e9tache col\u00e8re en fait ce sont des des champignons microscopiques c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent sur de nombreux v\u00e9g\u00e9taux surtout cette p\u00e9riode humide justement oui mais il y a eu quand m\u00eame de l'humidit\u00e9, on a vu des des jours o\u00f9 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, c'est \u00e7a favorise le d\u00e9veloppement de ces, de ces champignons alors ce qui a c'est que \u00e7a va attaquer seulement les feuilles, c'est vrai que certaines feuilles les plus attaqu\u00e9es vont risquent de tomber, fa\u00e7on pr\u00e9coce mais \u00e7a va pas endommager l'arbre \u00e9videmment, on ne fait rien, on ne fait rien, apr\u00e8s on pourra peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine, il faut toujours \u00eatre pr\u00e9sent il pr\u00e9ventif avec une bonne nutrition de Larba un arrosage surtout sur des jeunes arbre c'est bien nous arroser, ils seront d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus r\u00e9sistants et donc moins d'attaques tr\u00e8s bien les on peut les mettre au compost oui pas, on essaye de la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:36) [85%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9, merci pour la mirabelle y\u00e9 de francs Jean-Pierre il nous dit qu'il Mirabel et qui a s\u00e9ch\u00e9 sur pied en 10 jours, c'\u00e9tait au d\u00e9but juillet en le secouant il ne bouge pas, donc il semble avoir ses racines intact, il a 4 5 ans ce Mirabel, il est \u00e0 450 m\u00e8tres dans la Broye entre Avanchets Payerne il avait v\u00e9cu cuivr\u00e9, une fois au printemps, il a renouvel\u00e9 ce traitement le tronc est beau un poirier un pommier de chaque c\u00f4t\u00e9, sont en bonne sant\u00e9, donc esquisse qu'est ce qui arrive \u00e0 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:08) [86%] :\r\nBen voil\u00e0, et chez nous on appelle \u00e7a une apoplexie, \u00e7a veut dire que d'un seul coup, un arbre dispara\u00eet en quelques jours et \u00e7a arrive, \u00e7a arrive dans le cas particulier, ce monsieur nous dit qu'il l'arbre bouge pas, donc ce ne sont pas les campagnols qui qui ont attaqu\u00e9 les racines, les racines ont l'air d'\u00eatre en place a encore atteint sa saveur et je per\u00e7ois mais elles sont encore en place, alors comment ce qu'est ce qui peut arriver, \u00e7a se passe de toute mani\u00e8re, dans le sol, c'est une histoire de d'alimentation de l'arm\u00e9e donc l'arbre et est l\u00e0, il porte une belle r\u00e9colte, il a ses feuilles et d'un seul coup, il n'est plus aliment\u00e9e, alors on y peut, on peut se supputer qui est \u00e9ventuellement une vieille branche une vieille racine qui tra\u00eene une grosse racine qui tra\u00eenent dans le sous- sol d'un ancien \u00e0 d'autres de d'anciennes plantations et que les racines de ce prunier est touch\u00e9, c'est c'est se dire si ces revient en m\u00eame temps, ouais mais toucher je comprends Badoit, les racines se d\u00e9veloppent, oui, et puis elle rencontre des cailloux, elle compte diff\u00e9rentes choses et peuvent rencontrer une grosse racine d'un d'un ancien anar et sur ces grosses racines en g\u00e9n\u00e9raliste et Vlok prendre champignon qui s'appelle pour dire et si les jeunes Racing de cet arbre touche ce genre de choses et touche pour lui, tu\u00e9s ce champignon se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement sur les racines de du dollar et peut le faire d\u00e9p\u00e9rir, assez rapidement, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9, l'autre possibilit\u00e9, c'est qu'il y ait un probl\u00e8me au niveau du bourrelet de graisse et l\u00e0 sur les photos que nous avons, on ne voit pas le bourrelet gr\u00e8ve doit se situer en-dessus du sol et si ce bourrelet de graisse est assez boursoufl\u00e9e, il est assez gros, c'est peut-\u00eatre un signe que la la s\u00e8ve passe tr\u00e8s mal \u00e0 ce niveau -l\u00e0, et bien s\u00fbr qu'avec les conditions climatiques, on a s'\u00e9tend le le le il y a des commissions th\u00e9matiques, on a commenc\u00e9, font que, on vit dans une extr\u00eame dans des extr\u00eames et que la bas, la plante demande \u00e9norm\u00e9ment d'eau et un certain moment, l'eau n'arrive plus et pour diff\u00e9rentes raisons, dont les 2 mois de gr\u00e8ve et on va parler, on ne on ne voit pas, oui, oui, voil\u00e0, alors si c'est \u00e7a, dit disons, ce sont des conditions climatiques qui d\u00e9clenche facilement ce genre de ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:57) [88%] :\r\nDonc au fond qu'est -ce qu'on peut faire, rien du tout, donc il est fichu, mais si on replante en risque d'avoir le m\u00eame probl\u00e8me si celle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:03) [89%] :\r\nOn a essay\u00e9 4 quand on plante des Africains, apr\u00e8s d'autres arbres qu'on a arrach\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, il est conseill\u00e9 de bien nettoyer le terrain, le sol et le sous- sol assez profond pour enlever tout ce qui est une grosse racine des petites racines d'un centim\u00e8tre de diam\u00e8tre, elles disparaissent au bout de quelques ann\u00e9es, mais il peut exister des grosses racines dans le sol pendant plusieurs ann\u00e9es et c'est racine, suivant les conditions, surtout quand il y a pas d'oxyg\u00e8ne, si le terrain est assez compact peuvent d\u00e9velopper ce champignon donc le pour pourriez qui lui se propage sur les nouvelles racines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:41) [90%] :\r\nEh ben merci de toutes ces pr\u00e9cisions, Jean-Pierre, on enverra tout \u00e7a comme d'habitude et toutes les r\u00e9ponses des questions par \u00e9crit en d\u00e9but de semaine prochaine, si vous voulez nous joindre 0 21 318 18 28 pour avoir avoir ou Jean-Pierre ou Guillaume ou Nicolas, ou Paolo au t\u00e9l\u00e9phone, il est 6 heures 30, pour l'instant les titres Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:03) [91%] :\r\nL'intention de faiblir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:04) [94%] :\r\nPas entre Isra\u00e9liens et Palestiniens J\u00e9rusalem Des heurts ont encore \u00e9clat\u00e9 hier sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, 2 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en cause l'installation par le gouvernement isra\u00e9lien de portiques de s\u00e9curit\u00e9 sur l'esplanade, il y a quelques jours, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU va se r\u00e9unir d'urgence \u00e0 ce sujet, ce sera lundi en France, la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim est totalement \u00e0 l'arr\u00eat depuis hier et probablement pour plusieurs semaines, selon EDF, un des r\u00e9acteurs doit subir des travaux de maintenance, Fessenheim et qui est la plus vieille centrale nucl\u00e9aire de France et qui devrait fermer d\u00e9finitivement en 2000 19 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition est encore descendus dans la rue hier pour manifester contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et contre son r\u00e9f\u00e9rendum sur un projet de r\u00e9forme de la Constitution, l'arm\u00e9e a fait usage de gaz lacrymog\u00e8nes pour repousser les manifestants en Suisse 18 bless\u00e9s dont 3 gri\u00e8vement, c'est le bilan de l'accident survenu hier \u00e0 Wohlen dans le canton d'Argovie alors que 17 participants festoyer dans le cadre d'un enterrement de vie de gar\u00e7on sur une remorque tir\u00e9e par un tracteur, le v\u00e9hicule n'a pas pu freiner suffisamment alors qu'il avait pris une route tr\u00e8s tr\u00e8s pentu, il s'est renvers\u00e9 avec sa remorque, outre des h\u00e9licopt\u00e8res, ils ont Laurence 75 pompiers ainsi que des secouristes et des policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s sur les lieux de l'accident, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, tour de France, l'\u00e9tape d'hier qui consistait en un contre la montre \u00e0 Marseille a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale par le Polonais match et Batna au classement g\u00e9n\u00e9ral Chris le maillot jaune compte d\u00e9sormais pr\u00e8s d'une minute d'avance sur le 2\u00e8me, le Colombien Rigoberto Orane aujourd'hui, derni\u00e8re \u00e9tape, avec \u00e9videmment l'arriv\u00e9e pr\u00e9vue sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es en Suisse forte pluie, gr\u00eale et rafales de vent, les intemp\u00e9ries ont une nouvelle fois touch\u00e9 notre pays cette nuit la r\u00e9gion Lucerne \u00e9tait particuli\u00e8rement touch\u00e9e, \u00e0 telle point que les rues de la ville ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9es hier soir avec des caves inond\u00e9es et des arbres d\u00e9racin\u00e9s, impossible pour l'heure, de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts pour l'instant on ne d\u00e9plore aucun de Gaza, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o avec une journ\u00e9e qui va commencer par une matin\u00e9e nuageuse, le soleil ne refera son apparition que durant l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures sur le plateau, le mercure va grimper jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s au meilleur de l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:20) [79%] :\r\nLes jardins tr\u00e8s terrain d'entente et dimanche matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [92%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 21. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:37) [74%] :\r\nRegardez -moi \u00e7a changeait j'ai j'ai regard\u00e9 rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 sur les. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:20) [76%] :\r\nJ'ai chang\u00e9 pour moi, c'est c'est s\u00fbr \u00e7a, pas \u00e7a qui est grave. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:03) [65%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e sur sc\u00e8ne. \r\nEt \u00e7a c'est bien pareil je mais avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:34) [83%] :\r\nLe jardin ainsi j'ai \u00e0 creuser le dimanche matin sur la premi\u00e8re Barbara Call et petit, j'ai chang\u00e9 et puis nous allons partir direction Fribourg, je crois bien, o\u00f9 nous attend Monsieur Marshall bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:31:49) [84%] :\r\nOui, bonjour, c'est un match, comment allez- vous mais merveilleusement bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:54) [94%] :\r\nMoi, c'est magnifique, vous \u00eates, vous \u00eates sur le point d'aller travailler, vous \u00eates en vacances. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:31:58) [82%] :\r\nOh, c'est les vacances, gentiment sur le balcon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:03) [94%] :\r\nAh magnifique donc vous avez une des g\u00e9raniums sur votre balcon. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:32:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, je suis enterr\u00e9 entour\u00e9 de magnifiques g\u00e9raniums qui \u00e9taient des boules rouges, c'\u00e9tait merveilleux, et tout \u00e0 coup il y a plus que des feuilles, des grandes feuilles vertes mais plus une fleur, alors je voulais savoir si j'avais mal g\u00e9r\u00e9 leur langue disait ou je sais pas, parce qu'il faisait tr\u00e8s chaud ou je sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:30) [87%] :\r\nVotre balcon, il est plein sud il. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:32:33) [92%] :\r\nIl est un plein sud oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:35) [92%] :\r\nD'accord, donc tr\u00e8s ensoleill\u00e9 que vous en pensez Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:38) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ce nouveau, on peut dire, mais fait dans la canicule et c'est aussi le fait que ces g\u00e9raniums souvent S\u00e9var\u00e9 c'est des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s qui nous viennent un peu d\u00e9prim\u00e9, un peu moins chaud, un exemple d'Orlando de ou d'Allemagne, ce sont des vari\u00e9t\u00e9s qui ne supportent pas trop l'intention, alors \u00e7a \u00e7a malheureusement, alors ils sont bloqu\u00e9s par cette chaleur, il faut avoir un peu de patience, la 2\u00e8me floraison se fait peut-\u00eatre un peu plus sa tombe et l'ann\u00e9e prochaine il faudrait voir de trouver nos vieilles vari\u00e9t\u00e9s des homme c'est facile \u00e0 dire parce que c'est facile \u00e0 dire, mais il y a encore, il y a encore quelques jardineries qui qui conduisent des g\u00e9raniums qui cultivent des g\u00e9raniums historiques comme les villes de Berne ou Belleville de Grangeot ou la vari\u00e9t\u00e9 qui s'appelle mal Aurillac qui \u00e9tait, qui fait de belles pommes et qui supporte vraiment la grande chaleur et malheureusement, c'est un peu dur \u00e0 la mondialisation, qu'on n'a plus que des g\u00e9raniums issu de issu du croisement de 2 vari\u00e9t\u00e9s un peu justement sensible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:56) [82%] :\r\nPascal Monsieur, Monsieur Masseret : vous avez achet\u00e9 vos g\u00e9raniums cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:34:01) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, j'ai tout chang\u00e9 cette ann\u00e9e, les autres devenait un petit peu oui Malingre, c'\u00e9tait pas beau scanner, je mets tout 9 je dans une grande jardinerie et puis bon, ben, on choisit les les les plantons parce qu'on les trouve beaux donneurs il y a rien de marqu\u00e9 autour du sexe avait alors la la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:25) [87%] :\r\nNon, non et et certaines vari\u00e9t\u00e9s justement et j'ai moi- m\u00eame fait l'exp\u00e9rience cette ann\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 id\u00e9es g\u00e9raniums j'ai plant\u00e9, bon, ils sont \u00e0 la montagne, il fleurissent encore pas trop mal, mais comme d'habitude, je vois, ils sont pas exactement comme ceux que je m'\u00e9tais d'habitude \u00e0 cet endroit, parce que vous avez pas utiliser, vous dites : j'ai pas pu avoir cette vari\u00e9t\u00e9 comme je voulais, il y avait une vari\u00e9t\u00e9 qui s'appelle qui \u00e9tait magnifique, \u00e9tait aussi tr\u00e8s fleur et faire que j'ai pas pu avoir, donc il faut il faut se renseigner un peu sur des vari\u00e9t\u00e9s justement qui sont r\u00e9sistantes au au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:05) [80%] :\r\nAlors, je r\u00e9p\u00e8te, il avait envie de Berne, ville de Grange malheur il y a Topscorers vous venez dire \u00e7a fait cas de vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:35:12) [88%] :\r\nParce que l\u00e0, et ceux de Berne, \u00e7a c'\u00e9tait les plus connus, mais voil\u00e0 qu'il faudra aller sur le march\u00e9 de Berne peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:20) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, en attendant, vous aurez une 2\u00e8me vari\u00e9t\u00e9 avec cela 2\u00e8me floraison pardon avec ceux -l\u00e0 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:35:26) [80%] :\r\nOui nous redonner Alen\u00e7on Samantha que patients et puis \u00e7a va venir, c'est tr\u00e8s question de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:32) [93%] :\r\nC'est pas une question d'engrais de de. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:35:34) [82%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que j'avais mis de l'engrais sp\u00e9cialis\u00e9 g\u00e9raniums, je me suis dit Roche je pense, j'ai chang\u00e9 aussi \u00e7a, \u00e7a n'est, je me suis dit or voil\u00e0 j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:47) [94%] :\r\nC'est bien d'essayer de la preuve, on a appris quelque chose gr\u00e2ce \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:35:51) [85%] :\r\nBen je vous remercie, mais c'est nous, je vous souhaite un bon dimanche dernier, lui, merci de votre conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:59) [83%] :\r\nMerci monsieur jamais autre question, elle est pour vous, vous avez g\u00e9raniums Paolo personnellement, non, non plus, pas d'accord donc vous saurez si jamais, mais par contre avez des maintenant, vous avez d\u00fb s'humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:14) [89%] :\r\nQu'une question Max et Christine qui nous l'a envoy\u00e9e, elle nous dit qu'elle voulait supprimer 2 Su MAC dans son jardin, son paysage la conseiller lui a dit de les couper \u00e0 ras, ce qui a entra\u00een\u00e9 une prolif\u00e9ration extr\u00eame des repose dans un rayon de 3 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:30) [84%] :\r\nOui effectivement le le sous- marin coup Vinaigrerie s'appelle Rusty il a cette particularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il il produit de, de, de rage, au niveau de ses racines, surtout quand on locaux et le tronc et la place principale, ben il va essayer d'air \u00e9conomiser un petit peu l'endroit avec ses ses racines et \u00e7a c'est un c'est envahissant d'ailleurs normalement on le, on le plan to plus dans les jardins, parce que l'on a eu justement pas mal de probl\u00e8mes, moi \u00e7a fait un peu m\u00eame \u00e9chec et les les bambous quelque part et puis alors au d\u00e9but c'est ce rejet tendre peut passer dessus avec les tondeuses mais il est clair qu'\u00e0 chaque fois \u00e7a repousse un peu plus loin parce qu'elle est -ce qu'il faut pas \u00e7a, il faut pas faire \u00e7a, justement parce que \u00e7a c'est l'\u00c9tat \u00e9courte le elle posa \u00e0 \u00e9taler encore plus, c'est un encore plus d'un jardin alors le meilleur syst\u00e8me le plus efficace et d\u00e9finitif c'est d'arracher sa donc ces grosses racines qui est la souche qui sont rest\u00e9s en terre avec une pelle m\u00e9canique, \u00e7a c'est le meilleur syst\u00e8me non plus essaie d'autres on peut oui, alors on peut essayer de faire \u00e7a en \u00e0 la pioche quand le terrain s'est ramolli, un peu apr\u00e8s la grosse pluie mais c'est un gros franchement c'est un go\u00fbt souvent la grandeur c'est c'est ce comme ils \u00e9taient, c'est su Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tendue de ses racines, c'est un vraiment gros boulot autre voil\u00e0 7 mois, moi je ferai pas ai j'ai j'ai, je me dis bon ben voil\u00e0, j'ai un paysagiste, il vient professionnel si, \u00e0 l'acc\u00e8s bien s\u00fbr a il y a, il s'appelle m\u00e9canique et puis il fait \u00e7a un demi- journ\u00e9e c'est fait d\u00e9finitivement peut remettre au chaud dans la place, voil\u00e0 c'est le c'est vrai j'en investissements, incident qui vous autrement on peut essayer autre chose, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9puiser un peu ses racines alors ce moment -l\u00e0, il faut laisser se d\u00e9velopper les le le sous Mac donc ces rejets qui deviennent assez aurait bien presque 2 m\u00e8tres en une saison, mais c'est assez joli parce que le feuillage en soi c'est d\u00e9coup\u00e9 comme \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s, c'est assez joli, hein, moi je j'ai eu fait \u00e7a et puis \u00e0 partir de la fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre en Seif descendante comprendre chaque tige et puis en en en coupe autour de, de, de la base de cette tige donc l\u00e0- bas, ce qui a, qui a post\u00e9 sur la racine en d\u00e9coupe tout autour, c'est important, tout autour, enl\u00e8ve la les Corses et puis en fait la la s\u00e8ve descendante ne va pas nourrir les racines alors sur 2, 3 ans et puis en fait \u00e7a par exemple pour les les robinets, on peut faire \u00e7a tiges s\u00e9cher bien s\u00fbr parce que, en coupant \u00e7a peuvent plus se nourrir un peu, donc elles vont s\u00e9cher et l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a va pousser invoque un peu moins de vigueur et ensuite de suite mais \u00e7a prend en tout cas de 3 ans, c'est pas un syst\u00e8me qui est garanti CGT c'\u00e9tait \u00e7a sur du Mac, mais aussi sur sur l'heure, le robinet, par exemple, on a un probl\u00e8me au coup\u00e9 la l'arbre principal et puis un peu partout dans le jardin, vous avez des grands repouss\u00e9 tout \u00e7a, voil\u00e0, et \u00e7a marche assez bien, mais il faut avoir de la patience sur ces sur plusieurs ann\u00e9es, donc pour moi ce sont de la pelle m\u00e9canique, elle esp\u00e8re m\u00eame vous en plus co\u00fbteuse, je, je dis pas en m\u00eame temps c'est vraiment efficace et puis c'est d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:53) [82%] :\r\nNicolas oui tout \u00e0 fait, donc c'est pas possible d'intervenir sur la souche avec un autre moyen, et surtout pas le seul marque je dirais pour la n\u00f4tre arbre qui est un peu moindre non on peut proc\u00e9der avec le fameux traitement au fromage et donc on a introduit dans la souche pour faire mourir la souche plaid\u00e9 pour faire pourrir si en mer, les grands Jean-Pierre mais les ordres de rage au nord comme les bonbons, justement, le Russe, c'est difficile parce qu'il a raison de faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:28) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez T\u00e9l quand je vous ai quasiment happ\u00e9 par le collet pour venir \u00e0 l'antenne, il y avait une question oui oui non mais que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:35) [84%] :\r\nC'\u00e9tait une auditrice qui avait sem\u00e9 d'engrais Vert sur un potager enfin voulait voler rue cultiver le potager \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, mais seulement une partie la semaine l'engrais Vert au printemps de la moutarde et la moutarde, \u00e7a pose tellement vite, donc au mois de juillet en fleurs, on peut, il faut, il faut la fauch\u00e9, donc on va pas laisser venir des graines sur la motarde parce qu'apr\u00e8s vous avez votre terrain qui envahit de oui ou bien que \u00e7a se ress\u00e8me pour une 2\u00e8me, donc j'ai propos\u00e9 \u00e0 l'avenir de sommet, un autre engrais Vert au printemps tr\u00e8s flou autre chose qui qui reste une saison et puis qui qui am\u00e8ne quelque chose dans la t\u00eate ou maintenant, donc si le refait quelque chose maintenant, elle va sommet soit de la face et les histoire la moutarde, comme \u00e7a, alors le terrain qui sera pr\u00eat pour l'ann\u00e9e prochaine, d'accord, donc de toute fa\u00e7on l'ont lever maintenant et ne rien faire, c'est \u00e9videmment pas bien on la oui il faut l'enlever mais ressemer autre chose, soit de nouveau de la moutarde soit de moi je mettrai la fin c'est vie et j'esp\u00e8re qu'elle qu'elle m'\u00e9coute puisque c'\u00e9tait pas interrompu alors bon c'est engrais verts, c'est bien mais il faut choisir le bon pour la bonne saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:54) [90%] :\r\nChoisir le bon engrais Vert, donc si on plante au printemps, je r\u00e9p\u00e8te, c'est le tr\u00e8fle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:58) [79%] :\r\nOui, de Jean de tr\u00eave ou de l'herbe ou ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:04) [84%] :\r\nLe tr\u00eave c'est super bien, simplement il faut tenir compte que c'est une plante vivace c'est-\u00e0-dire va passer chez les racines vont baisser apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre dur de il faut avoir un motoculteur appr\u00e9cie broyer la terrain vous pourrez pas m\u00eame \u00e0 la baisse serait difficile alors c'est vrai que moi je pr\u00e9conise plut\u00f4t la face \u00e9lire la moutarde voil\u00e0, simplement il faut pas l'\u00e9chelle et m\u00eame la Facel et hein, parce que vous savez tout le \u00e7a se remplit le jardin de \u00e7a mais la face et les par exemple vous pouvez la semaine non, le probl\u00e8me de la moutarde, c'est qu'elle a d\u00e9j\u00e0 maintenant qu'il faut qu'il prenne d\u00e9j\u00e0 en m\u00eame temps c'est c'est parfait, si on la fauchant l'insulteur hein, on peut la laisser presque jusqu'\u00e0 l'Automne et, \u00e0 pas de souci \u00e7a couve le terrain, ce qui est important pour la fertilit\u00e9 du sol en ce moment, l'\u00e9t\u00e9, il faut qu'il y a quelque chose aussi, alors que \u00e7a soit une plante qui pousse au bien une couverture v\u00e9g\u00e9tale comme \u00e7a c'est c'est juste parfait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [87%] :\r\nElle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en graine pardon Paolo l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:56) [68%] :\r\nMoutarde, vraiment c'est \u00e7a les graines apr\u00e8s la floraison sur dame c'est mal pass\u00e9 attendent de passer ces Ha\u00efder c'est mieux de faussaires \u00e0 la fois que la plante reste enti\u00e8re sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:10) [88%] :\r\nPauvre mais le faire avant qu'craignent alors \u00e7a serait mieux si j'entends bien le Tr\u00e8fle risque de poser probl\u00e8me pour les cultures suivant, c'est un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:19) [86%] :\r\nJe dis pas que \u00e7a pose un probl\u00e8me, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce qu'il a plant\u00e9 sa racine bien et les racines vont rester la Facel la moutarde les racines se d\u00e9sagr\u00e8ge pendant l'hiver dans le au printemps pouvait bien travaill\u00e9 au terrain avec une b\u00eache exemple pas le tr\u00e8fle le Tr\u00e8fle et il il reste maintenant puisse avoir envie la le, le travail de terrain un peu difficile et il faut en tout cas des moyens m\u00e9caniques souvent pour le faire il y a pas de probl\u00e8me de tr\u00eave, c'est parfait, je veux dire c'est c'est c'est une c'est une plante int\u00e9ressante hein pour pour la gr\u00e8ve et nourrir le sol. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:51) [77%] :\r\nOn pourrait m\u00eame imaginer de mettre ma\u00eetre du seigle, oui, oui, oui, oui, oui, et bon pourrait le faucher avant qu'il soit \u00e0 maturit\u00e9, les graines soit \u00e0 maturit\u00e9 ou alors r\u00e9colter un peu graines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:07) [79%] :\r\nDonc, c'est les oiseaux exactement qu'est -ce que \u00e7a ram\u00e8ne au sol, le sel, bon \u00e7a couve le sol fallait bien compris, il est pas nue, mais \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:15) [75%] :\r\nChose surtout au d\u00e9fil\u00e9 les fibres dans le sol, on peut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:20) [82%] :\r\nVous rajoutez appareil par exemple, oui, oui, oui, mais le sol pendant la belle saison dis comme \u00e7a autour des fraises autres avec de la paille et puis cette paresse d\u00e9g\u00e2ts la Gr\u00e8ce quand m\u00eame \u00e0 ce compost un peu pendant la la belle saison et puis le printemps, printemps prochain vous l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, vous labourez votre terre et puis vous incorporez cette pagaille, c'est un c'est un apport de fibres des mati\u00e8res organiques qui qui va rendre le terrain un peu plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:42) [91%] :\r\nParce que c'est quand m\u00eame le but c'est de couvrir le sol pour \u00e9viter l'\u00e9vaporation des A\u00e7ores, mais c'est aussi de nourrir le sol apr\u00e8s des cultures qui ont qui ont utilis\u00e9, je sais pas, je dis n'importe quoi, l'azote par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:54) [89%] :\r\nPar exemple, oui alors, mais le but, l'\u00e9t\u00e9 c'est vraiment \u00e9viter qu'il y a un dess\u00e8chement du sol parce que par rapport \u00e0 la vie, il y a la fertilit\u00e9, c'est vraiment la mort, donc c'est une couverture v\u00e9g\u00e9tale du sol dans un 1er temps et ensuite \u00e7a nourrit quand on va incorporer toute cette mati\u00e8re organique \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:17) [85%] :\r\nDonc, au fond, n'importe quelle culture est une couverture pourvu qu'elle couvre le sol l'engrais verts pas forc\u00e9ment pas \u00e7a ram\u00e8ne pas forc\u00e9ment de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, certains engrais verts comme le tr\u00e8s les l\u00e9gumineuses am\u00e8ne de l'azote dans la terre par la par leur croissance, et \u00e7a c'est aussi c'est aussi un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:37) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait d'accord, bah on reviendra sur le le travail du sol tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures et quart 8 heures 20 avec vous Nicolas pendant les probl\u00e8mes de s\u00e9cheresse, mais pour l'instant, a fait le tour des engrais verts merci messieurs, si vous voulez joindre l'\u00e9quipe des jardiniers, vous composez le 0 21 318 18 28 il y aura bien le temps que Nicolas retourne au t\u00e9l\u00e9phone, on s'excuse aupr\u00e8s d'auditrices qui \u00e9tait avec vous au moment de la conversation, mais c'est un peu le le la r\u00e8gle du jeu, quoi, c'est quand m\u00eame \u00e0 l'antenne, il faut \u00eatre d'abord et puis le t\u00e9l\u00e9phone quand on a fini lanterne voil\u00e0 donc \u00e7a 21 318 18 28 pour nous nous joindre, il y a Nicolas Paolo bien s\u00fbr et pour l'instant, il y a toujours Jean-Pierre et Guillaume qui sont au t\u00e9l\u00e9phone et puis juste apr\u00e8s le disque, nous aurons rendez- vous avec Hostettmann on apprendra \u00e0 faire une teinture d'arnica juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:19) [82%] :\r\nOn cherche \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:15) [95%] :\r\nOn cherche le phare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:57) [88%] :\r\nBonjour cohorte bonjour, juste devant votre Chalet \u00e0 Champel que nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec de des fleurs d'arnica qu'est -ce qu'on va faire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:05) [87%] :\r\nOn va faire la teinture d'arnica teinture d'arnica principe se pr\u00e9pare avec les fleurs s\u00e9ch\u00e9es, mais on peut aussi faire avec la fleur fra\u00eeche, il semblerait m\u00eame que la fleur fra\u00eeche plus de propri\u00e9t\u00e9 que la fleur s\u00e9ch\u00e9e mais le probl\u00e8me, c'est que l'arnica d'une plante quand m\u00eame relativement rare qu'on peut pas inciter tout le monde, aller prendre des fleurs fra\u00eeches comme \u00e7a, mais la plante est cultiv\u00e9e, maintenant il y a des cultures d'arnica qui existent en Suisse, donc on risque pas grand chose quand m\u00eame, on va remplir un flacon et puis ensuite ajouter de l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s et c'est tout leur le sera cette tout ce film, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, c'est fini, c'est fini pour les fleurs s\u00e9ch\u00e9es qui sont tr\u00e8s volumineuses, un peu comme du foin, l\u00e0 il faut peser, il faut peser et puis il faut prendre 5 grammes de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250000 litres d'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est la recette originale qu'il faut faudrait utiliser et puis les fleurs s\u00e9ch\u00e9es, il faut les acheter en pharmacie ou en droguerie, on trouve les 2, les droguistes et les pharmaciens vendent les fleurs s\u00e9ch\u00e9es et puis apr\u00e8s on on laisse reposer une en 2 semaines en filtre est une chose importante, de l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s, il faut pas le ma\u00eetre sur une plaie par exemple, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, on dilue 4 fois une partie de peinture et 4 partis eau et on fait les tampons des frictions avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:32) [95%] :\r\nOn utilise donc cette teinture d'arnica, dans quelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:36) [85%] :\r\nOn l'utilise avant tout pour lutter contre \u00e7a prend et crampes musculaires Kant les douleurs musculaires, mais surtout pour lutter, ce qu'on appelle les bleus Les h\u00e9matomes sans fait dispara\u00eetre assez rapidement les h\u00e9matomes une chose importante : il ne faut jamais appliqu\u00e9e de l'arnica ce ne pla\u00eet ouverte et saignante parce que les substances anti- coagulant te dans l'arnica et \u00e0 son papa, puis en plus sans risquer une h\u00e9morragie, donc c'est des probl\u00e8mes de de circulation veineuse, on fait attention, sinon c'est un des probl\u00e8mes de circulation veineuse pendant les jambes lourdes, on peut mettre, y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais, mais, quand on a une chambre ouverte par exemple une plaie ouverte, on n'est pas ce ne pla\u00eet saignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:21) [81%] :\r\nEt a ce qui est des allergies \u00e0 l'arnica. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:23) [87%] :\r\nIl y a beaucoup d'allergies l'arnica, je sais pas exactement, j'ai une personne sur 2000 mais si de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les personnes tous allergiques \u00e0 l'arnica sont aussi \u00e0 la camomille et puis les autres esp\u00e8ces, la famille des assez qu'on appelait autrefois les compos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:40) [94%] :\r\nEt derni\u00e8re question, une fois qu'on a rempli notre bouteille avec les fleurs s\u00e8ches qu'on a mis l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s on laisse, combien de temps avant de filtrer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:48) [84%] :\r\nUne \u00e0 2 semaines \u00e7a suffit de m\u00eame se le maximum et on filtre merci combien d\u00e9but avant d'utiliser, pardon, on dit qu'on dilue apr\u00e8s avoir l'application comme on vient de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:59) [90%] :\r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup courte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:06) [90%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:07) [91%] :\r\nMaxime Le Forestier sagesse du fou alors tout \u00e0 l'heure courte nous parlait de la du travail \u00e0 faire, que vous pourriez faire maintenant pourquoi pas de la teinture d'arnica, je r\u00e9p\u00e8te, faites tr\u00e8s attention suivant quel canton vous \u00eates c'est les fleurs s\u00e9ch\u00e9es et qu'il faut utiliser les fleurs fra\u00eeches ne sont autoris\u00e9s que en Valais \u00e0 ma connaissance, mais elles sont prot\u00e9g\u00e9es dans quasiment tous les cantons, si vous voulez retrouver les conseils de Kurt, vous allez sur Facebook, il a une petite vid\u00e9o qui 30 secondes m\u00eame pas et qui vous montre comment fabriquer cette teinture d'arnica et puis si vous vous poulet si vous voulez poser des questions directement \u00e0 court Hostettmann c'est possible en Chair et en os, parce qu'il va vous proposer des balades sur les plantes comestibles et m\u00e9dicinales \u00e0 Champeix \u00e0 Champagnac, ce sera les 28 juillet prochain c'est tout soudain ou le 4 et le 11 ao\u00fbt, ce sont les journ\u00e9es du terroir et du Patrimoine \u00e0 Champeix qui vous donnent rendez- vous devant l'office du tourisme, et c'est le vendredi 7 \u00e0 9 heures et vous faites une balade d\u00e9couverte des plantes comestibles m\u00e9dicinales et toxique avec le professeur Hostettmann ce sont des malades qui dure environ 2 heures, donc vendredi de 9 heures \u00e0 11 heures grosso-modo devant l'office du tourisme de Champel les 28 juillet 4 et 11 ao\u00fbt prochain vous pourrez lui poser toutes les questions que vous souhaitez lui poser et puis nous nous allons retrouver les questions d\u00e8s vos questions et les r\u00e9ponses des jardiniers tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations, on ira \u00e9galement se balader en ext\u00e9rieur gr\u00e2ce \u00e0 quelques remarques de Paolo sur comment on fait avec la vase d\u00e8s des biotopes des fontaines, des \u00e9tangs o\u00f9 il y a des poissons et \u00e7a, ce sera aux alentours de 7 heures 20 pour l'instant, vous \u00eates bien s\u00fbr la premi\u00e8re, il va \u00eatre 7 heures dans quelques secondes, bonjour monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T09:42:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fornara, Paolo", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-782E85FE-05B4-4EFD-8CC5-84FE4136D907", "internalArchiveId": "782E85FE-05B4-4EFD-8CC5-84FE4136D907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Kurt Hostettmann: Teinture d'arnica : Pr\u00e9paration: ", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9paration: \r\n- 5g de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250 ml d'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s\r\n- Faire mac\u00e9rer \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant 5 jours\r\n- Filtrer\r\n- Diluer avant l'emploi (un volume de teinture pour un volume d'eau)\r\nLes bienfaits:\r\n- La teinture d'arnica est bonne contre les h\u00e9matomes, les contusions, les douleurs articulaires ou musculaires, l'arthrite, l'arthrose ou encore l'insuffisance veineuse.\r\nAttention: Dans les cantons de Fribourg et de Berne, l'arnica est dans la liste des plantes partiellement prot\u00e9g\u00e9es (on a le droit d'en r\u00e9colter 10 plantes maximum). Dans le canton de Vaud, l'arnica est une plante totalement prot\u00e9g\u00e9e. En Valais, par contre, la plante n'est pas prot\u00e9g\u00e9e. Nous vous recommandons donc d'utiliser les fleurs s\u00e9ch\u00e9es trouvables en pharmacie ou en droguerie.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764458", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie", "plante", "botanique"], "alternativeTitle": ["La chronique de Kurt Hostettmann: Teinture d\u2019arnica / MJA_2017-07-23T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9paration: \n- 5g de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250 ml d\u2019alcool \u00e0 70 degr\u00e9s\n- Faire mac\u00e9rer \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant 5 jours\n- Filtrer\n- Diluer avant l\u2019emploi (un volume de teinture pour un volume d\u2019eau)\n\nLes bienfaits:\n- La teinture d\u2019arnica est bonne contre les h\u00e9matomes, les contusions, les douleurs articulaires ou musculaires, l'arthrite, l'arthrose ou encore l'insuffisance veineuse.\n\nAttention: Dans les cantons de Fribourg et de Berne, l'arnica est dans la liste des plantes partiellement prot\u00e9g\u00e9es (on a le droit d'en r\u00e9colter 10 plantes maximum). Dans le canton de Vaud, l'arnica est une plante totalement prot\u00e9g\u00e9e. En Valais, par contre, la plante n'est pas prot\u00e9g\u00e9e. Nous vous recommandons donc d\u2019utiliser les fleurs s\u00e9ch\u00e9es trouvables en pharmacie ou en droguerie."], "variantIds": ["ece-8764458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:09Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour cohorte bonjour, juste une devant votre Chalet \u00e0 Champel A que nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec de des fleurs d'arnica qu'est -ce qu'on va faire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nOn va faire la teinture d'arnica teinture d'arnica principe se pr\u00e9pare avec les fleurs s\u00e9ch\u00e9es, mais on peut aussi faire avec la fleur fra\u00eeche, il semblerait m\u00eame que la fleur fra\u00eeche et plus de propri\u00e9t\u00e9 que la fleurs s\u00e9ch\u00e9es, mais le probl\u00e8me, c'est que l'arnica d'une plante quand m\u00eame relativement rare qu'on peut pas inciter tout le monde allait prendre des fleurs fra\u00eeches comme \u00e7a, mais la plante est cultiv\u00e9e, maintenant il y a des cultures d'arnica qui existent en Suisse, donc on risque pas grand chose quand m\u00eame, on va remplir un flacon et puis ensuite ajouter de l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s et c'est tout dans le sera cette hausse ce film, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, c'est fini, c'est fini pour les fleurs s\u00e9ch\u00e9es qui sont tr\u00e8s volumineuses, sans plus, comme du foin, l\u00e0 il faut peser, il faut peser et puis il faut prendre 5 grammes de fleurs s\u00e9ch\u00e9es pour 250000 litres d'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a la recette originale qu'il faut faudrait utiliser et puis les fleurs s\u00e9ch\u00e9es, il faut les acheter en pharmacie ou en droguerie entrouvre les 2, les droguistes et les pharmaciens vendent les fleurs s\u00e9ch\u00e9es et puis apr\u00e8s on on laisse reposer une en 2 semaines en filtre est une chose importante, de l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s, il faut pas le ma\u00eetre sur une plaie par exemple se pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, on dilue 4 fois une partie de peinture et 4 partis eau et on fait les tampons des frictions avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [95%] :\r\nOn utilise donc cette teinture d'arnica, dans quelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [82%] :\r\nOn l'utilise avant tout pour lutter contre \u00e7a prend et crampes musculaires quand les douleurs musculaires, mais surtout pour lutter, ce qu'on appelle les bleus Les h\u00e9matomes sans fait dispara\u00eetre assez rapidement des h\u00e9matomes une chose importante : il ne faut jamais appliqu\u00e9e de l'arnica ce ne pla\u00eet ouverte et saignante parce que les substances anti- coagulant te dans l'arnica et \u00e0 son appeler papa, puis en plus sans risquer une h\u00e9morragie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nDonc on est sur des probl\u00e8mes de de circulation veineuse, on fait attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nSinon, c'est un des probl\u00e8mes de circulation veineuse les jambes lourdes, on peut mettre, y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais, mais, quand on a une chambre ouverte par exemple une plaie ouverte, on n'est pas ce ne pla\u00eet saignante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [96%] :\r\nEt ce qui est des allergies \u00e0 l'arnica. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [87%] :\r\nIl y a beaucoup d'allergie \u00e0 l'arnica, je sais pas exactement, j'ai une personne sur 2000 mais si de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les personnes tous allergiques \u00e0 l'arnica sont aussi \u00e0 la camomille et puis les autres esp\u00e8ces, la famille des assez qu'on appelait autrefois les compos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nEt derni\u00e8re question, une fois qu'on a rempli notre bouteille avec les fleurs s\u00e8ches qu'on a mis l'alcool \u00e0 70 degr\u00e9s on laisse, combien de temps avant de filtrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [81%] :\r\nUne \u00e0 2 semaines \u00e7a suffit de semaines ce peut-\u00eatre le maximum et on filtre merci des vues avant du utiliser pardon on dit qu'on dilue apr\u00e8s avoir l'application comme on vient de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [91%] :\r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup Kurt. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T09:42:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6C6A309-84DE-4442-8B9B-057FBDC36CDF", "internalArchiveId": "D6C6A309-84DE-4442-8B9B-057FBDC36CDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Le plongeon arctiqueUne grande clameur r\u00e9sonne dans un immense espace de for\u00eats et de lacs en Finlande. C'est l'appel du plongeon arctique. Il y a cinq esp\u00e8ces diff\u00e9rentes de plongeons uniquement dans le nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Toutes ont une clameur tr\u00e8s sonore. Cet oiseau n'est pas la plus ancienne famille de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. De r\u00e9centes recherches montrent que les anatid\u00e9s sont plus anciens. En Europe, on a deux esp\u00e8ces le plongeon catmarin et le plongeon arctique. On les rencontre sur tous nos plans d'eau en hiver. Ces plongeons sont tr\u00e8s adapt\u00e9s \u00e0 la vie aquatique, pattes tr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re du corps, les tarses aplaties pour am\u00e9liorer l'hydrodynamisme, un grand bec en poignard pour capturer les poissons. Ils nichent presque toujours sur un petit \u00eelot au milieu d'un lac. Ils ressemblent aux gr\u00e8bes et les poussins se cachent dans le plumage des adultes. Ces oiseaux tr\u00e8s maladroits sur terre sont tr\u00e8s sensibles aux pollutions, en particulier aux hydrocarbures.", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8764463", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2017-07-23T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 23.07.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8764463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:35Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nBonjour bonjour Christine quelle belle ambiance c'est incroyable mais c'est \u00e9crit, alors \u00e7a fait moins peur que le Costa-Rica et \u00e7a, il y a quelques semaines, mais \u00e7a fait quand m\u00eame quand m\u00eame aussi effrayer surtout, \u00e7a c'est une clameur qui r\u00e9sonne dans la la qui\u00e9tude, donc \u00e7a de ces immenses espace de for\u00eats et de lacs encore je trouve ce matin plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Finlande, qui est alors c'est c'est quoi, c'est insens\u00e9, un cri \u00e7a ailleurs c'est un appel en tout cas c'est l'appel du plongeon Arctique un oiseau, on va reparler de cette famille des plongeon mais ces ces appels r\u00e9sonne comme \u00e7a sur les lacs de Scandinavie, de Russie ou de du nord de de l'Am\u00e9rique en 5 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes qui ont toutes des clameur et d\u00e9crit un peu diff\u00e9rent, mais en tout cas c'est tous les, tous des esp\u00e8ces comme un appel extr\u00eamement sonore et comme \u00e7a qui sonnerait presque un l'pas tout acc\u00e8s, c'\u00e9tait une des propositions d'ailleurs, il fallait pouvoir conna\u00eetre le plongeon, c'est une clameur qui peut \u00e9voquer effectivement le celle du loup, donc c'est un oiseau le plongeon, oui c'est un oiseau ces ces plongeons font partie de on pensait autre jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cent et les derni\u00e8res recherches ADN que les plongeon est -elle la plus ancienne famille d'oiseaux de l'h\u00e9misph\u00e8re nord, si vous avez les guides ornithologique toujours plac\u00e9s tout au d\u00e9but avec les gr\u00e8ves et cette cette f\u00eate le fait d'\u00eatre plac\u00e9 au d\u00e9but du livre, indiquait bien leur leur finalement leur fils au g\u00e9nie et leur leur leur leur origine tr\u00e8s ancienne au niveau du monde des oiseaux et puis maintenant, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9s par les Amati des les notamment les les oies, les canards, etc, qui semble bien plus ancienne, bon mais vous disiez qu'ils \u00e9taient qui avait beaucoup d'plongeons diff\u00e9rent beaucoup de non, c'est une petite famille avec seulement 5 esp\u00e8ces au niveau mondial qui est toutes toutes ces esp\u00e8ces sont r\u00e9partis exclusivement dans le nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord, donc du si on veut du de l'Alaska jusqu'en Sib\u00e9rie, et puis en Europe, on a, on a 4 esp\u00e8ces et et 2 esp\u00e8ces qu'on peut rencontrer de temps en temps sur nos lacs, surtout en hiver, le plongeon 4 marins et le plus commun le plongeon Arctique qui fr\u00e9quente assez r\u00e9guli\u00e8rement nos Lacan en migration ou bien pendant la p\u00e9riode d'hiver quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement des entrer on on peut rencontre, on peut les rencontrer sur tous nos nos nos plans d'eau grand plan d'eau empathique la Cl\u00e9ment le lac de Neuch\u00e2tel, le lac de Bienne et les aussi en Suisse al\u00e9manique mais en hiver alors alors essentiellement pendant pendant l'hiver est l\u00e0 parce qu'il y descende effectivement du de et des Gao bor\u00e9ale pour passer l'hiver, un peu plus au sud, certaines esp\u00e8ces ont plus mariner, on va les rencontrer sur les c\u00f4tes de la mer ces plongeons sont quand m\u00eame tr\u00e8s adapt\u00e9s \u00e0 leur \u00e0 leur vie aquatique, hein, ils ont d\u00e9j\u00e0 les pattes, tr\u00e8s implant\u00e9 extr\u00eamement \u00e0 l'arri\u00e8re du corps contrairement au Canard, ils ont les Les parce qu'ils sont aplati lat\u00e9ralement pour ramener am\u00e9liorer encore le hydrodynamisme et puis ils sont munis d'un grand bec en poignard qui leur permet de de capturer des poissons dont ils se nourrissent donc une tr\u00e8s belle adaptation \u00e0 la \u00e0 la vie en milieu aquatique, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils nichent pratiquement toujours sur un petit \u00eelot au milieu d'un lac, donc c'est l\u00e0 qu'il faut aller les chercher en p\u00e9riode de reproduction, ils ont des plumage aussi magnifique \u00e0 cette \u00e9poque et c'est l\u00e0 qu'il s'appelle m\u00e2les et femelles peuvent s'appeler en avec ses fameux cris quand on va encore entendre \u00e0 la fin de la chronique c'est g\u00e9nial et vous disiez qu'\u00e0 l'\u00e9poque on les mettait au tout d\u00e9but du bouquin, maintenant, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9s ce r\u00f4le d'anciens mais pas loin des gr\u00e8ves, \u00e7a ressemble \u00e0 des gr\u00e8ves oui, alors ils sont assez proches des gr\u00e8ves comme les gr\u00e8ves, les poussins ont la particularit\u00e9 de se cacher dans le plumage des adultes lorsqu'ils sont petits, ils ne suivent pas, comme les canards ou les halls et leurs parents, donc \u00e7a c'est une des caract\u00e9ristiques, il est permis de les s\u00e9parer de la famille des la -t-il donc des eaux \u00e0 cygnes, des canards et puis ils ont, ils ont, ils ont cette vie vraiment aquatique, les petits ont \u00e0 peine et m\u00eame les adultes avec leurs pattes Rezala en arri\u00e8re on ont beaucoup, difficult\u00e9s \u00e0 marcher sur le sol sont tr\u00e8s maladroits, lorsqu'ils sont \u00e0 terre, tomb\u00e9 en avant l'imp\u00f4t exactement et puisqu'on peut encore dire, c'est que c'est une famille d'oiseaux qui est quand m\u00eame tr\u00e8s sensible aux pollutions de aux pollutions multiples, et en particulier les pollutions caus\u00e9es par les hydrocarbures, donc les oiseaux sont \u00e9videmment quand ils sont mazout\u00e9s quand ils sont pleins d'hydrocarbures, ils ne peuvent plus plonger leur plumage n'est plus imperm\u00e9able, donc c'est une des menaces qui p\u00e8sent sur ces oiseaux, ils ont un en particulier au Qu\u00e9bec, oui, on les appelle et Huard \u00e7a fait aussi un peu de ce de ce nom de de ce cri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T09:47:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1591251", "internalArchiveId": "AA1704591452", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2017 - 21e \u00e9tape : Montgeron - Paris Champs-\u00c9lys\u00e9es", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 14400, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8796190", "imageURL": "http://www.rts.ch/8740245.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de France, 21e \u00e9tape : Montgeron - Paris / Champs-\u00c9lys\u00e9es, Derni\u00e8re \u00e9tape", "Tour de France, 21e \u00e9tape: la joie de Christopher Froome (GBR) sur le podium", "Tour de France, 21e \u00e9tape: Groenewegen (NED) s'impose devant Greipel (GER) 2e et Boasson Hagen (NOR) 3e"], "alternativeSummary": ["Tour de France\n21e \u00e9tape : Montgeron - Paris / Champs-\u00c9lys\u00e9es\nDerni\u00e8re \u00e9tape", "En direct de Paris (FRA)", "Cyclisme - Tour de France", "Cyclisme - Tour de France"], "variantIds": ["ece-8701294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T22:10:11Z", "webPublicationDate": "2017-07-23T18:10:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707613123", "durationSec": 76, "title": "MI TDF_RTS000001212646", "excerpt": "Victoire du cycliste britannique Chris Froome, qui a remport\u00e9 le Tour de France 2017, devant le Colombien Rigoberto Uran et le Fran\u00e7ais Romain Bardet. La 21e et derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le N\u00e9erlandais Dylan Groenewegen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["FROOME, CHRISTOPHER"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694003", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030804", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613720", "internalArchiveId": "AA1707613861", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championat de Suisse Super League 2017 - 2018 : Grasshopper - FC Zurich", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 10317, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-29T09:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612982", "durationSec": 8059, "title": "Championnat de Suisse  Super League 2017 - 2018 : Grasshopper - FC Zurich ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CORMINBOEUF, Jo\u00ebl", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706205", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU076354", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592710", "internalArchiveId": "AA1704592951", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 1927, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8796122", "imageURL": "http://www.rts.ch/8796179.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Football/ Super League: le FC Sion ne s\u00e9duit pas mais gagne contre Thoune (1-0)", "Football/ Super League: Paolo Tramezzani est le nouvel entra\u00eeneur du FC Sion", "Cyclisme: le Britannique Chris Froome remporte son 4\u00e8me Tour de France", "Football/ Super League: Lausanne obtient le match nul contre St-Gall (3-3)", "Golf: la Lausannoise Kim M\u00e9traux s'appr\u00eate \u00e0 disputer le Championnat d'Europe amateur dans sa ville", "Football/ Euro f\u00e9minin: la gardienne suisse Ga\u00eblle Thalmann a subi un gros choc contre l'Islande", "Football/ Euro f\u00e9minin: les Suissesses se rattrapent contre les Islandaises (2-1) dans le 2\u00e8me match de poule", "Football/ Super League: GC est surpris par Zurich (0-2) et Lucerne vient \u00e0 bout de Lugano (1-0)", "Football/ Super League: Young Boys mate le champion b\u00e2lois (2-0) pour l'ouverture de la saison", "Natation: le Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches a activement pr\u00e9par\u00e9 les Mondiaux \u00e0 Nice", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Les images les plus marquantes de cette 104\u00e8me \u00e9dition.", "Elles devront battre les Fran\u00e7aises pour acc\u00e9der aux phases finales."], "variantIds": ["ece-8701238", "ece-8700681", "ece-8700701", "ece-8701270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T05:50:12Z", "subTitles": ["10:00:08:09  18:48:20:21\r\n  SPORT DIMANCHE DU 23 JUILLET 2017\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:48:20:23  18:48:29:12\r\n...\r\n\r\n18:48:32:15  18:48:36:17\r\n  M.RICHON: Bonsoir et bienvenue\r\n dans Sport Dimanche en mode \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:48:36:19  18:48:40:05\r\n   Voici ce qu'on vous propose.\r\n\r\n18:48:41:03  18:48:45:01\r\n  Football: le championnat suisse\r\n       a repris ce week-end.\r\n\r\n18:48:45:03  18:48:49:10\r\n        Coup de projecteur \r\n       sur Lausanne et Sion.\r\n\r\n18:48:49:11  18:48:57:11\r\n Golf f\u00e9minin: Lausanne accueille \r\nles meilleurs joueuses europ\u00e9ennes.\r\n\r\n18:48:57:13  18:49:02:09\r\n       L'une d'entre elles \r\n      est avec nous ce soir.\r\n\r\n18:49:02:11  18:49:07:08\r\n    Clap de fin ce soir pour la\r\n 104\u00e8me \u00e9dition du Tour de France.\r\n\r\n18:49:07:10  18:49:09:17\r\nLa derni\u00e8re \u00e9tape se d\u00e9roule \u00e0 Paris.\r\n\r\n18:49:09:19  18:49:13:05\r\n    Sauf incident, Chris Froome\r\n     d\u00e9crochera un 4\u00e8me sacre.\r\n\r\n18:49:14:17  18:49:17:22\r\n M.RICHON: On d\u00e9marre avec le foot\r\n  f\u00e9minin et l'Euro aux Pays-Bas.\r\n\r\n18:49:18:00  18:49:23:00\r\nLa Suisse s'est rassur\u00e9e en battant\r\n l'Islande lors de son 2\u00e8me match.\r\n\r\n18:49:23:02  18:49:26:09\r\n   Tout est donc encore possible\r\n       pour les Suissesses.\r\n\r\n18:49:27:20  18:49:30:02\r\n  -L.Dickenmann peut \u00eatre fi\u00e8re.\r\n\r\n18:49:30:04  18:49:34:13\r\n   La Suisse a montr\u00e9 beaucoup \r\n   de caract\u00e8re et de lucidit\u00e9.\r\n\r\n18:49:34:15  18:49:37:14\r\nQuand Fridriksdottir ouvre la marque,\r\n\r\n18:49:37:16  18:49:42:08\r\n les filles de M.Voss-Tecklenburg\r\n        ne paniquent pas.\r\n\r\n18:49:42:10  18:49:46:22\r\n Elles r\u00e9pondent au d\u00e9fi physique\r\n     sans perdre la jouerie.\r\n\r\n18:49:47:00  18:49:54:20\r\nL'\u00e9galisation tombe avant la pause,\r\n L.Dickenmann est \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n18:49:54:22  18:49:58:03\r\n C'est son 47\u00e8me but en s\u00e9lection.\r\n\r\n18:49:58:05  18:50:06:11\r\n       En deuxi\u00e8me p\u00e9riode,\r\n  le jeu court \u00e0 une touche paie:\r\n\r\n18:50:06:13  18:50:13:02\r\nun bon d\u00e9calage, un centre pr\u00e9cis \r\net Ramona Bachmann inscrit le 2-1.\r\n\r\n18:50:13:04  18:50:15:22\r\n Elle donne un avantage d\u00e9finitif\r\n      \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n18:50:16:21  18:50:19:21\r\n    M.RICHON: Un gros challenge\r\n    attend l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n18:50:19:23  18:50:22:17\r\n    Battre la France mercredi.\r\n\r\n18:50:22:19  18:50:27:11\r\n      On \u00e9coute l'entra\u00eeneur\r\n         des Suissesses.\r\n\r\n18:50:29:06  18:50:34:23\r\n  M.VOSS-TECKLENBURG: J'ai pas bien\r\ndormi, j'ai repass\u00e9 ce qui est arriv\u00e9\r\n\r\n18:50:35:01  18:50:42:12\r\nhier, et maintenant on se focalise\r\n    sur la suite de mercredi.\r\n\r\n18:50:42:14  18:50:49:06\r\nOn devra gagner notre dernier match,\r\n            c'est clair.\r\n\r\n18:50:49:08  18:50:52:22\r\n       Il y a de la qualit\u00e9\r\n       chez les Fran\u00e7aises,\r\n\r\n18:50:53:00  18:50:57:04\r\nil faudra minimiser nos faiblesses\r\n       et \u00eatre courageuses.\r\n\r\n18:50:57:06  18:51:07:14\r\n    Si on les met sous pression,\r\nelles commettront aussi des erreurs.\r\n\r\n18:51:09:11  18:51:12:22\r\nM.RICHON: La victoire de la Suisse\r\n hier a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue dans la douleur\r\n\r\n18:51:13:00  18:51:15:11\r\npour Gaelle Thalmann, la gardienne.\r\n\r\n18:51:15:13  18:51:19:07\r\nOn se rappelle son accrochage face\r\n \u00e0 l'Islande, le choc fut violent\r\n\r\n18:51:19:09  18:51:24:08\r\n      et le match interrompu\r\n       pendant 10 minutes.\r\n\r\n18:51:25:17  18:51:35:07\r\nG.THALMANN: Je me rappelle de tout,\r\n    j'ai pas \u00e9t\u00e9 inconsciente.\r\n\r\n18:51:35:09  18:51:42:11\r\n  J'ai senti la t\u00eate de l'autre \r\n arriver, j'ai vu gicler le sang.\r\n\r\n18:51:42:12  18:51:47:02\r\n   Je me suis vite rendu compte.\r\n\r\n18:51:47:04  18:51:51:10\r\n  -Une arcade sourcili\u00e8re, c'est\r\nspectaculaire mais rarement grave.\r\n\r\n18:51:51:11  18:51:58:19\r\n L'intervention a lieu directement\r\n  sur le terrain pour le gardien.\r\n\r\n18:51:58:21  18:52:04:18\r\n      T.HETLING: Normalement,\r\n          on anesth\u00e9sie.\r\n\r\n18:52:04:19  18:52:09:17\r\n  Mais on a d\u00e9cid\u00e9 de faire sans,\r\n   donc trois points de suture.\r\n\r\n18:52:09:19  18:52:12:17\r\n     On a \u00e9conomis\u00e9 du temps.\r\n\r\n18:52:12:19  18:52:18:22\r\n M\u00eame sous anesth\u00e9sie, elle aurait\r\n    senti les premiers points.\r\n\r\n18:52:19:00  18:52:24:16\r\n  M.SALZBERGER: Quand on prend un\r\n  choc et qu'on doit te recoudre,\r\n\r\n18:52:24:18  18:52:27:21\r\non ne sait pas comment tu vas r\u00e9agir.\r\n\r\n18:52:27:23  18:52:30:15\r\n      Elle a tr\u00e8s bien r\u00e9agi.\r\n\r\n18:52:30:17  18:52:41:06\r\n      Elle est sortie \u00e0 100 %\r\n      sur l'action suivante.\r\n\r\n18:52:41:08  18:52:43:16\r\n-A l'entra\u00eenement, les rempla\u00e7antes\r\n          se pr\u00e9paraient,\r\n\r\n18:52:43:18  18:52:47:23\r\n    mais \u00e7a ne sera visiblement\r\n          pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n18:52:48:01  18:52:52:17\r\n    Pas de commotion c\u00e9r\u00e9brale,\r\n  au pire un oeil au beurre noir.\r\n\r\n18:52:52:19  18:52:58:15\r\n  G.THALMANN: C'est pas h\u00e9ro\u00efque,\r\nheureusement que c'est pas souvent.\r\n\r\n18:52:58:17  18:53:09:13\r\n       J'avais pas de naus\u00e9e\r\n     ni \u00e9norm\u00e9ment de douleur.\r\n\r\n18:53:09:15  18:53:20:12\r\nIl faudra suivre ces prochains jours,\r\n      mais \u00e7a a l'air positif.\r\n\r\n18:53:20:14  18:53:23:23\r\n    J'esp\u00e8re \u00eatre de la partie.\r\n\r\n18:53:24:01  18:53:32:15\r\n-A moins d'une rechute, elle devrait\r\n  jouer mercredi face \u00e0 la France.\r\n\r\n18:53:36:06  18:53:43:01\r\n  M.RICHON: Suisse-France, c'est \r\n mercredi sur la RTS Deux \u00e0 20h30.\r\n\r\n18:53:43:05  18:53:45:22\r\n     Yannik Paratte, bonsoir.\r\n\r\n18:53:46:02  18:53:50:09\r\n        Y.PARATTE: Bonsoir.\r\n\r\n18:53:50:12  18:53:52:01\r\nK.METRAUX: Vous allez nous parler de\r\n          la Super League.\r\n\r\n18:53:54:15  18:53:54:22\r\nK.METRAUX: Vous allez nous parler de\r\n          la Super League.\r\n\r\n18:53:56:12  18:54:02:05\r\nLe champion de Suisse, d\u00e9j\u00e0 battu.\r\n\r\n18:54:02:09  18:54:04:10\r\n     Y.PARATTE: Effectivement.\r\n\r\n18:54:04:13  18:54:08:07\r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 8 ans.\r\n\r\n18:54:08:11  18:54:12:12\r\nMais le championnat est tr\u00e8s long.\r\n\r\n18:54:12:16  18:54:14:19\r\n           Il n'emp\u00eache,\r\n\r\n18:54:14:23  18:54:17:00\r\n  le bapt\u00eame du feu a \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9\r\n\r\n18:54:17:04  18:54:21:11\r\n        par Rapha\u00ebl Wicky.\r\n\r\n18:54:21:15  18:54:26:03\r\n Un petit festival \u00e0 la cinquante-\r\n         huiti\u00e8me minute.\r\n\r\n18:54:26:23  18:54:29:04\r\n         Le deuxi\u00e8me but,\r\n\r\n18:54:29:08  18:54:33:15\r\n         tout aussi beau.\r\n\r\n18:54:35:19  18:54:40:07\r\n      2 \u00e0 0 pour Young Boys.\r\n\r\n18:54:40:15  18:54:43:05\r\n    Les Bernois veulent briser\r\n       l'h\u00e9g\u00e9monie b\u00e2loise.\r\n\r\n18:54:43:09  18:54:45:11\r\n    K.METRAUX: Quelle ambition.\r\n\r\n18:54:46:18  18:54:49:22\r\n M.RICHON: Lausanne se frottait \u00e0 \r\n Saint-Gall pour son premier test.\r\n\r\n18:54:50:00  18:54:53:06\r\nCe premier match de la saison a \u00e9t\u00e9\r\n  particuli\u00e8rement riche en buts.\r\n\r\n18:54:54:18  18:54:57:07\r\n    -Feux d'artifices hier soir\r\n          \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n18:54:57:09  18:55:02:11\r\n     Trois buts de chaque c\u00f4t\u00e9\r\n     et des \u00e9clairs de g\u00e9nie.\r\n\r\n18:55:02:12  18:55:08:00\r\nLe premier vient de Campo, superbe.\r\n\r\n18:55:08:02  18:55:11:16\r\nMais face aux Lausannois, Saint-Gall\r\n     sort l'artillerie lourde.\r\n\r\n18:55:11:18  18:55:15:09\r\n Un boulet de canon sign\u00e9 Aleksic.\r\n\r\n18:55:15:11  18:55:19:13\r\n      Lausanne est men\u00e9 1-3.\r\n\r\n18:55:19:15  18:55:22:12\r\n    Alors on range les fus\u00e9es ?\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n18:55:22:14  18:55:32:00\r\n  -Le 1-3 nous a un peu assomm\u00e9,\r\nmais la r\u00e9action \u00e9tait tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n18:55:32:02  18:55:38:12\r\n          -Voici le 3-3.\r\n\r\n18:55:38:14  18:55:40:01\r\n       Un missile de Zarate.\r\n\r\n18:55:40:03  18:55:45:12\r\n    Un d\u00e9but de saison explosif\r\n            pour le LS.\r\n\r\n18:55:45:13  18:55:49:13\r\n Mais il faudra \u00eatre plus r\u00e9aliste\r\n  et moins friable d\u00e9fensivement.\r\n\r\n18:55:52:10  18:55:55:09\r\nM.RICHON: Pour Sion, les changements\r\n       sont plus importants.\r\n\r\n18:55:55:11  18:55:58:20\r\n  Du mouvement dans le contingent\r\n     et un nouvel entra\u00eeneur:\r\n\r\n18:55:58:22  18:56:02:00\r\n         Paolo Tramezzani.\r\n\r\n18:56:02:02  18:56:05:16\r\n    L'Italien a repris l'\u00e9quipe\r\n        au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:56:05:18  18:56:09:11\r\n    Ancien joueur de l'Inter,\r\nil a r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s beau parcours\r\n\r\n18:56:09:13  18:56:12:17\r\n      \u00e0 la t\u00eate du FC Lugano.\r\n\r\n18:56:12:19  18:56:16:23\r\n   Objectif: finir cette saison\r\n          sur le podium.\r\n\r\n18:56:23:04  18:56:25:20\r\n      -Dans la longue litanie\r\n    des entra\u00eeneurs du FC Sion,\r\n\r\n18:56:25:22  18:56:29:12\r\nvoici maintenant Paolo Tramezzani.\r\n\r\n18:56:29:14  18:56:32:05\r\n    L'Italien a emmen\u00e9 Lugano\r\n  sur le podium de Super League,\r\n\r\n18:56:32:07  18:56:36:10\r\n   et malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de clubs\r\n italiens, il a choisi le FC Sion.\r\n\r\n18:56:36:11  18:56:42:19\r\n  P.TRAMEZZANI: Pourquoi Sion ?\r\nParce que c'est un club ambitieux,\r\n\r\n18:56:42:21  18:56:45:17\r\n   je veux r\u00e9ussir quelque chose\r\n     d'important pour ce club,\r\n\r\n18:56:45:19  18:56:52:02\r\n  c'est une opportunit\u00e9 pour moi\r\n  de m'am\u00e9liorer et de grandir.\r\n\r\n18:56:52:04  18:56:58:18\r\n     C'est le club, la ville \r\n    et l'\u00e9quipe qu'il me faut.\r\n\r\n18:56:58:20  18:57:02:01\r\n -P.Tramezzani a impos\u00e9 sa patte:\r\n  plusieurs tauliers sont partis\r\n\r\n18:57:02:03  18:57:04:18\r\n        et il a fait appel \r\n        \u00e0 de jeunes joueurs\r\n\r\n18:57:04:20  18:57:13:18\r\n   comme E.Cuemart et F.Dimarco\r\n      qui n'ont que 19 ans.\r\n\r\n18:57:13:20  18:57:19:21\r\nTous doivent composer avec un sens\r\n      tactique italien aigu.\r\n\r\n18:57:19:23  18:57:24:11\r\n  Q.MACEIRAS: Il y a une culture\r\n       tactique diff\u00e9rente.\r\n\r\n18:57:24:12  18:57:26:21\r\n C'est un travail vraiment pr\u00e9cis.\r\n\r\n18:57:26:23  18:57:33:05\r\n      Ca peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique\r\n         pour le groupe.\r\n\r\n18:57:33:07  18:57:36:20\r\nG.KARLEN: C'est une nouvelle m\u00e9thode,\r\n  j'apprend beaucoup tactiquement.\r\n\r\n18:57:36:22  18:57:41:09\r\n J'ai d\u00e9but\u00e9 au poste de milieu, \r\n il m'apprend des particularit\u00e9s.\r\n\r\n18:57:41:11  18:57:49:10\r\n-A 46 ans, P.Tramezzani est \u00e0 l'aube\r\n    de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n18:57:49:11  18:57:53:18\r\n    Assistant du s\u00e9lectionneur \r\n    de l'Albanie pendant 4 ans,\r\n\r\n18:57:53:20  18:57:59:01\r\nil entend surfer sur 6 mois de r\u00eave\r\n           avec Lugano.\r\n\r\n18:57:59:03  18:58:03:17\r\n P.TRAMEZZANI: Ce qui compte, c'est\r\nque l'\u00e9quipe ait une identit\u00e9 de jeu.\r\n\r\n18:58:03:19  18:58:09:18\r\nQue chaque joueur sache quoi faire,\r\n\r\n18:58:09:20  18:58:12:12\r\n   que chaque phase de jeu soit\r\n          sous contr\u00f4le.\r\n\r\n18:58:12:15  18:58:22:22\r\n     Dans le but de prendre le\r\n     dessus sur l'adversaire.\r\n\r\n18:58:23:00  18:58:37:15\r\n  -P.Tramezzani avoue \u00e0 demi-mot\r\n     vouloir amener son club\r\n\r\n18:58:37:17  18:58:39:11\r\n  sur le podium de Super League.\r\n\r\n18:58:39:13  18:58:47:18\r\nIl doit convaincre vite, car \u00e0 Sion\r\n  le temps du succ\u00e8s est compt\u00e9.\r\n\r\n18:58:49:00  18:58:59:12\r\n  M.RICHON: Deux autres matches \r\n \u00e9taient \u00e0 l'affiche aujourd'hui.\r\n\r\n18:58:59:16  18:59:04:00\r\n   Y.PARATTE: Quelques nuances.\r\n\r\n18:59:07:11  18:59:10:00\r\nOn a vu une \u00e9quipe valaisanne tr\u00e8s\r\n           disciplin\u00e9s.\r\n\r\n18:59:10:04  18:59:12:07\r\n Tr\u00e8s respectueuse des consignes.\r\n\r\n18:59:12:11  18:59:16:19\r\nUne \u00e9quipe Valaisanne tr\u00e8s r\u00e9aliste.\r\n\r\n18:59:18:05  18:59:21:19\r\nEt en plus les r\u00e9sultats parlent en\r\n        faveur du FC Sion.\r\n\r\n18:59:21:23  18:59:24:11\r\nL'\u00e9quipe est encore en construction.\r\n\r\n18:59:24:15  18:59:28:21\r\n     Tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait.\r\n\r\n18:59:29:01  18:59:33:11\r\nLe FC Sion subit en d\u00e9but de match.\r\n\r\n18:59:47:09  18:59:51:21\r\n  Une premi\u00e8re action pour le FC\r\n             Thoune.\r\n\r\n18:59:53:22  18:59:58:11\r\nMais c'est vite 1-0 pour le FC Sion.\r\n\r\n18:59:59:07  19:00:01:06\r\nMalgr\u00e9 une domination des Thounois.\r\n\r\n19:00:07:13  19:00:12:01\r\n    Une frappe de Facchinetti.\r\n\r\n19:00:17:20  19:00:22:09\r\nLe gardien valaisan, encore d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:00:25:18  19:00:30:06\r\n   Thoune domine mais n'est pas\r\n            efficace.\r\n\r\n19:00:39:13  19:00:41:18\r\n     Le FC Sion est malmen\u00e9e,\r\n\r\n19:00:41:22  19:00:46:07\r\n     mais n'est pas en danger.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:54:14\r\n Au coup franc pour le FC Thoune.\r\n\r\n19:00:55:00  19:00:59:11\r\n      Le gardien qui repousse\r\n\r\n19:01:03:06  19:01:07:18\r\n Deuxi\u00e8me carton jaune pour le FC\r\n             Thoune.\r\n\r\n19:01:14:16  19:01:19:05\r\n   Mitryushkin, encore une fois\r\n             d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:01:20:01  19:01:24:13\r\nIl est enfin sauv\u00e9 par ses montants.\r\n\r\n19:01:27:04  19:01:31:15\r\n  Le nouvel entra\u00eeneur gagne son\r\n          premier match.\r\n\r\n19:01:31:19  19:01:36:06\r\n  C'est une victoire au forceps.\r\n\r\n19:01:37:06  19:01:41:14\r\n     Mais c'est bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:01:41:18  19:01:46:05\r\n L'entra\u00eeneur \u00e9tait tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:01:49:19  19:01:52:13\r\n         -L'envie ressort.\r\n\r\n19:01:52:17  19:01:56:04\r\n        \u00c7a me fait plaisir.\r\n\r\n19:01:56:08  19:02:00:18\r\n  Sur le terrain c'est difficile.\r\n\r\n19:02:01:18  19:02:05:16\r\n   L'\u00e9quipe a toujours montr\u00e9 du\r\n            caract\u00e8re.\r\n\r\n19:02:05:20  19:02:10:06\r\n        C'est un bon point.\r\n\r\n19:02:11:10  19:02:15:22\r\nL'\u00e9tat d'esprit est vraiment celui\r\n         que je voulais.\r\n\r\n19:02:23:04  19:02:24:21\r\n   M.RICHON: 2 autres matches \u00e0\r\n            l'affiche.\r\n\r\n19:02:24:23  19:02:30:08\r\nLe retour de Zurich en Super League.\r\n\r\n19:02:30:11  19:02:34:20\r\n-20'000 spectateurs au Letzigrund.\r\n\r\n19:02:35:00  19:02:38:18\r\n    Premi\u00e8re occasion pour GC.\r\n\r\n19:02:38:22  19:02:43:09\r\n        Vanins, impeccable.\r\n\r\n19:02:43:18  19:02:48:07\r\n  Splendide action du FC Zurich.\r\n\r\n19:02:51:16  19:02:56:04\r\n        \u00c7a fait un \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:03:04:09  19:03:08:20\r\n      L'attaquant est pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:03:14:21  19:03:19:10\r\n    Puis, un penalty repouss\u00e9.\r\n\r\n19:03:20:02  19:03:24:14\r\n    Un deuxi\u00e8me but splendide.\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:28:21\r\n L'attaquant fait tout tout seul.\r\n\r\n19:03:29:01  19:03:33:11\r\n            \u00c0 Lucerne,\r\n\r\n19:03:33:14  19:03:37:05\r\npremier match du nouvel entra\u00eeneur\r\n           pour Lugano.\r\n\r\n19:03:37:09  19:03:39:16\r\n            Une latte.\r\n\r\n19:03:39:19  19:03:42:18\r\n             Ensuite,\r\n\r\n19:03:42:22  19:03:46:10\r\n    une action manqu\u00e9e de peu.\r\n\r\n19:03:46:13  19:03:50:23\r\n    Quatre-vingt-uni\u00e8me minute,\r\n\r\n19:03:53:13  19:03:55:17\r\n           d\u00e9bordement,\r\n\r\n19:03:55:21  19:03:58:08\r\n  et cette fois-ci c'est au fond.\r\n\r\n19:03:58:11  19:04:02:21\r\n         Victoire m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n19:04:08:11  19:04:12:23\r\nY.PARATTE: On revient sur le match\r\n         nul de Lausanne.\r\n\r\n19:04:14:00  19:04:16:05\r\n      La d\u00e9faite du champion.\r\n\r\n19:04:16:09  19:04:19:10\r\n        Victoire de Zurich.\r\n\r\n19:04:19:13  19:04:24:00\r\nVoil\u00e0 pour le d\u00e9but du championnat.\r\n\r\n19:04:28:21  19:04:31:16\r\n   Et puis, en Challenge League,\r\n\r\n19:04:31:20  19:04:33:20\r\n victoire de Neuch\u00e2tel et le match\r\n        nul du FC Servette.\r\n\r\n19:04:35:15  19:04:37:12\r\n     M.RICHON: Merci Yannick.\r\n\r\n19:04:37:14  19:04:40:04\r\nCe soir, ne manquez pas la diffusion\r\n        de \"Tous les buts\".\r\n\r\n19:04:40:06  19:04:43:18\r\n Notre nouvelle \u00e9mission remontre\r\n  tous les buts en Super League.\r\n\r\n19:04:43:20  19:04:52:00\r\n A 23h15 ce soir sur RTS Deux, sur\r\nnotre site et nos applications RTS.\r\n\r\n19:04:53:11  19:04:56:21\r\nM.RICHON: C'est le grand rendez-vous\r\n      de natation de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:04:56:23  19:05:03:13\r\nLes championnats du monde ont d\u00e9marr\u00e9\r\n       \u00e0 Budapest, en Hongrie.\r\n\r\n19:05:03:15  19:05:05:20\r\n     Les \u00e9preuves de natation\r\n     ont d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:05:22  19:05:16:20\r\nCinq nageurs suisses sont engag\u00e9s,\r\n     dont J\u00e9r\u00e9my Desplanches.\r\n\r\n19:05:17:00  19:05:19:23\r\n Le Genevois et sp\u00e9cialiste des 4\r\n              nages.\r\n\r\n19:05:20:03  19:05:24:13\r\n         Reportage \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:05:25:22  19:05:29:11\r\n  -J\u00e9r\u00e9my Desplanches a accompli\r\n   son r\u00eave il y a un an \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:05:29:12  19:05:34:09\r\n  Nager aux J.O. avec M.Phelps, \r\n  l'homme aux 23 m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:05:34:11  19:05:44:11\r\n    Le nageur genevois a d'autres\r\nambitions, il s'est remis au travail.\r\n\r\n19:05:44:12  19:05:52:22\r\nJ.DESPLANCHES: Le fait d'\u00e9voluer avec\r\n des personnes pour qui c'est normal\r\n\r\n19:05:53:00  19:05:56:06\r\n    d'\u00eatre qualifi\u00e9 et d'\u00eatre \r\n    en demi-finale, on change.\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:02:07\r\nOn se dit qu'il n'est pas impossible\r\n      d'arriver \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n19:06:02:09  19:06:03:20\r\n        -Il s'en rapproche.\r\n\r\n19:06:03:22  19:06:11:09\r\n          J.Desplanches\r\n     n'a cess\u00e9 de progresser.\r\n\r\n19:06:11:11  19:06:15:23\r\n    Depuis Rio, il a d\u00e9j\u00e0 nag\u00e9\r\n      2 secondes plus vite.\r\n\r\n19:06:16:01  19:06:21:08\r\n      Cette progression, il \r\n      l'a doit \u00e0 F.Pellerin,\r\n\r\n19:06:21:10  19:06:29:10\r\n       un \u00e9quilibre de vie,\r\n    avec sa camarade C.Bonnet,\r\n\r\n19:06:29:11  19:06:33:05\r\n       et une capacit\u00e9 \u00e0 se \r\n       remettre en question.\r\n\r\n19:06:33:07  19:06:39:11\r\nF.PELLRERIN: Il fait un bilan rapide\r\n         des comp\u00e9titions,\r\n\r\n19:06:39:12  19:06:46:11\r\n     de mani\u00e8re \u00e0 vite pouvoir\r\n         corriger le tir.\r\n\r\n19:06:46:12  19:06:52:01\r\n     Rapidement, il apprend et\r\n     emmagasine en exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:06:52:03  19:06:57:13\r\n       C.BONNET: Au d\u00e9but,\r\n il \u00e9tait derri\u00e8re tout le monde,\r\n\r\n19:06:57:15  19:07:05:18\r\n   et maintenant il est devant,\r\n    c'est un li\u00e8vre pour nous.\r\n\r\n19:07:05:20  19:07:11:12\r\n   -D\u00e9sormais, J\u00e9r\u00e9my pourchasse\r\n    les centi\u00e8mes de secondes.\r\n\r\n19:07:11:14  19:07:15:18\r\n Cela passe par la salle de force,\r\n    l'entra\u00eenement des 4 nages\r\n\r\n19:07:15:20  19:07:21:23\r\net la r\u00e9p\u00e9tition des fameux virages.\r\n\r\n19:07:22:01  19:07:25:11\r\nF.PELLERIN: Jusqu'au dernier moment\r\n     avant de toucher le mur,\r\n\r\n19:07:25:12  19:07:31:07\r\n      \u00eatre sur le m\u00eame tempo \r\n      qu'au milieu du bassin.\r\n\r\n19:07:31:09  19:07:38:04\r\n  Un maintien de rythme jusqu'au\r\ndernier mouvement avant le virage.\r\n\r\n19:07:38:06  19:07:42:11\r\n  J.DESPLANCHES: La nage parfaite\r\n   d\u00e9pend du gabarit, du poids,\r\n\r\n19:07:42:13  19:07:45:03\r\n          de la personne.\r\n\r\n19:07:45:05  19:07:54:02\r\n On peut s'inspirer des meilleurs,\r\n  mais on ne peut pas les copier.\r\n\r\n19:07:54:04  19:07:57:00\r\nOn essaie des choses personnellement,\r\n      on cr\u00e9e son propre style.\r\n\r\n19:07:57:02  19:08:00:01\r\n     -D'ici la nage parfaite,\r\n J.Desplanches vise cette semaine\r\n\r\n19:08:00:03  19:08:04:22\r\nune place parmi les huit meilleurs\r\n       mondiaux \u00e0 Budapest\r\n\r\n19:08:05:00  19:08:09:05\r\n    et une m\u00e9daille europ\u00e9enne\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n19:08:09:07  19:08:12:08\r\n  En continuant d'am\u00e9liorer les 7\r\n  records de suisse qu'il a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:08:12:10  19:08:15:17\r\n J.DESPLANCHES: Je ne me satisfait\r\n pas de quelque chose de passable.\r\n\r\n19:08:15:19  19:08:20:14\r\n J'ai de la peine \u00e0 me satisfaire\r\n d'une place de champion suisse,\r\n\r\n19:08:20:16  19:08:23:06\r\n       je suis content mais \r\n      c'est pas une finalit\u00e9.\r\n\r\n19:08:24:11  19:08:29:22\r\n   M.RICHON: Tennis: \u00e0 Gstaad,\r\n Kiki Bertens prend sa  revanche.\r\n\r\n19:08:30:00  19:08:33:14\r\n  Battue en finale l'an dernier\r\npar la Suissesse Viktoria Golubic,\r\n\r\n19:08:33:16  19:08:42:02\r\nla N\u00e9erlandaise a remport\u00e9 le troph\u00e9e\r\n face aujourd'hui \u00e0 Anett Kontaveit.\r\n\r\n19:08:42:06  19:08:46:14\r\n  Elle est pass\u00e9e par toutes les\r\n            \u00e9motions.\r\n\r\n19:08:47:19  19:08:50:06\r\n   Elle a fini par reprendre ses\r\n             esprits.\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:02:23\r\n   M.RICHON: Tennis: \u00e0 Gstaad,\r\n Kiki Bertens prend sa  revanche.\r\n\r\n19:09:04:05  19:09:07:20\r\nM.RICHON: Golf: le circuit amateur\r\nfait une halte en Suisse romande.\r\n\r\n19:09:07:22  19:09:11:02\r\n   Lausanne accueille mercredi le\r\nchampionnat d'Europe amateur f\u00e9minin.\r\n\r\n19:09:11:04  19:09:14:05\r\n  Il y aura 13 Suissesses, parmi\r\n  lesquelles vous, Kim M\u00e9traux.\r\n\r\n19:09:14:07  19:09:15:22\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:09:18:11  19:09:22:23\r\n\u00c7a va \u00eatre une exp\u00e9rience pour vous.\r\n\r\n19:09:23:21  19:09:26:13\r\n      K.METRAUX: Tout \u00e0 fait.\r\n     \u00c7a va \u00eatre une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:09:26:17  19:09:28:20\r\n            incroyable.\r\n\r\n19:09:29:00  19:09:33:00\r\n  Je vais en profiter un maximum.\r\n\r\n19:09:33:04  19:09:37:13\r\nJe vais essayer de ne pas me mettre\r\n           la pression.\r\n\r\n19:09:38:11  19:09:41:19\r\n M.RICHON: Vous allez participer \u00e0\r\n    votre cinqui\u00e8me championnat\r\n\r\n19:09:41:23  19:09:45:14\r\n             d'Europe.\r\n\r\n19:09:45:18  19:09:49:02\r\n C'est une septi\u00e8me place en 2014\r\n  pour l'instant votre meilleur\r\n\r\n19:09:49:06  19:09:51:09\r\n             r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:09:51:12  19:09:53:15\r\n    Qu'est-ce que vous visez ?\r\n\r\n19:09:53:19  19:09:57:03\r\nK.METRAUX: C'est dangereux d'avoir\r\n           \u00e7a en t\u00eate,\r\n\r\n19:09:57:07  19:09:59:11\r\n je pr\u00e9f\u00e8re me concentrer sur mon\r\n               jeu.\r\n\r\n19:09:59:15  19:10:03:03\r\n      Et prendre du plaisir.\r\n\r\n19:10:03:05  19:10:06:10\r\nM.RICHON: Kim M\u00e9traux, l'an dernier,\r\n avec votre soeur Morgane et Azelia\r\n\r\n19:10:06:11  19:10:09:18\r\n Meichtry, vous avez remport\u00e9 une \r\n m\u00e9daille historique aux Mondiaux.\r\n\r\n19:10:09:20  19:10:14:22\r\nQuelques semaines plus t\u00f4t, Albane\r\n Valenzuela participait aux J.O.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:29:06\r\n      Le golf suisse f\u00e9minin \r\n     est en pleine ascension ?\r\n\r\n19:10:29:10  19:10:32:13\r\n   K.METRAUX: C'est une p\u00e9riode\r\n extraordinaire au niveau du golf\r\n\r\n19:10:32:17  19:10:34:20\r\n             f\u00e9minin.\r\n\r\n19:10:35:00  19:10:37:20\r\nLe fait que l'on soit toutes plus ou\r\n         moins du m\u00eame \u00e2ge,\r\n\r\n19:10:38:00  19:10:40:03\r\n  et qu'on se voit r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:10:40:07  19:10:44:15\r\n  cela nous motive, on se pousse.\r\n\r\n19:10:44:21  19:10:48:04\r\n M.RICHON: Est-ce qu'il y a de la\r\n     comp\u00e9tition entre vous ?\r\n\r\n19:10:48:08  19:10:50:12\r\nK.METRAUX: Il y a de la comp\u00e9tition\r\n              saine.\r\n\r\n19:10:50:16  19:10:55:03\r\n           On se motive.\r\n\r\n19:10:56:22  19:11:00:06\r\nM.RICHON: Kim M\u00e9traux, une r\u00e9action\r\npar rapport \u00e0 cette mini-pol\u00e9mique:\r\n\r\n19:11:00:08  19:11:03:22\r\n    l'association des joueuses\r\n    professionnelles a indiqu\u00e9\r\n\r\n19:11:04:00  19:11:08:18\r\n qu'elle ne voulait plus voir ses \r\nathl\u00e8tes comme cela en comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:11:08:20  19:11:11:00\r\n      mais plut\u00f4t comme ceci.\r\n\r\n19:11:11:02  19:11:15:21\r\n        Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n19:11:16:01  19:11:20:10\r\n K.METRAUX: En tant que golfeuses,\r\n\r\n19:11:21:00  19:11:24:18\r\non a d\u00e9j\u00e0 une certaine libert\u00e9 dans\r\n les v\u00eatements qu'on peut avoir en\r\n\r\n19:11:24:22  19:11:27:01\r\n             tournoi.\r\n\r\n19:11:27:05  19:11:31:05\r\nMalheureusement, certaines personnes\r\n    sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9es trop loin.\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:35:19\r\n    C'est un sport bas\u00e9 sur la\r\n            tradition.\r\n\r\n19:11:35:23  19:11:38:20\r\nM.RICHON: On parle d'un championnat\r\n             amateur.\r\n\r\n19:11:39:00  19:11:42:01\r\n    Quelle est la valeur de ces\r\n          championnats ?\r\n\r\n19:11:42:05  19:11:44:08\r\nK.METRAUX: La diff\u00e9rence principale,\r\n\r\n19:11:44:11  19:11:48:20\r\n        en tant qu'amateur,\r\n\r\n19:11:49:04  19:11:52:17\r\n on n'a pas de sponsor, on ne peut\r\n    pas gagner d'argent encore.\r\n\r\n19:11:52:21  19:11:57:07\r\nMais le niveau est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 tout\r\n             de m\u00eame.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:01:07\r\n Les meilleurs amateurs jouent ces\r\n             tournois.\r\n\r\n19:12:02:17  19:12:04:17\r\n   M.RICHON: Merci, Kim M\u00e9traux.\r\n\r\n19:12:04:19  19:12:07:14\r\n On vous souhaite plein de succ\u00e8s\r\n    \u00e0 ce championnat d'Europe.\r\n\r\n19:12:07:16  19:12:09:18\r\n        C'est d\u00e8s mercredi\r\n     au Golf Club de Lausanne.\r\n\r\n19:12:10:19  19:12:14:23\r\nM.RICHON: Les cyclistes du Tour de\r\nFrance rangent leur v\u00e9lo ce soir.\r\n\r\n19:12:15:01  19:12:19:06\r\n La 21\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape arrive\r\n  \u00e0 son terme au coeur de Paris.\r\n\r\n19:12:19:08  19:12:23:01\r\n     Cette \u00e9dition 2017 a \u00e9t\u00e9\r\n   particuli\u00e8rement mouvement\u00e9e.\r\n\r\n19:12:29:10  19:12:34:06\r\n  -Sous la pluie de Duesseldorf,\r\n  Sky place ses pions d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:12:34:08  19:12:37:09\r\nG.Thomas r\u00e9alise le meilleur temps\r\n    et C.Froome en prend d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:12:37:11  19:12:40:20\r\n       E.Valverde dit adieu\r\n       au Tour apr\u00e8s 8 km.\r\n\r\n19:12:40:22  19:12:46:15\r\nS.Kueng passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du maillot jaune\r\n          pour 5 secondes.\r\n\r\n19:12:46:17  19:12:51:15\r\n   -S.KUENG: Je me sentais bien\r\n      pour gagner au d\u00e9part.\r\n\r\n19:12:51:17  19:12:55:11\r\n  Puis j'ai pas \u00e9t\u00e9 le meilleur.\r\n\r\n19:12:55:13  19:13:00:22\r\n  -Le Tour aurait pu se terminer \r\n  le deuxi\u00e8me jour pour certains.\r\n\r\n19:13:01:00  19:13:08:11\r\n    On s'en sort avec quelques\r\n     \u00e9gratignures, la chance.\r\n\r\n19:13:08:13  19:13:13:13\r\nP.Sagan d\u00e9chausse en plein sprint,\r\n  mais il remporte une victoire.\r\n\r\n19:13:13:15  19:13:23:19\r\nLe lendemain, le champion du monde\r\nenvoie M.Cavendish dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n19:13:23:21  19:13:29:22\r\n    P.Sagan est exclu du Tour,\r\n   M.Cavendish doit abandonner.\r\n\r\n19:13:30:00  19:13:40:05\r\n   F.Aru attaque pour s'imposer\r\n          en solitaire.\r\n\r\n19:13:40:07  19:13:44:00\r\nL'Histoire dit que celui qui porte\r\n     le jaune dans les Vosges\r\n\r\n19:13:44:02  19:13:46:00\r\n    finit en vainqueur \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:13:46:02  19:13:49:10\r\n   C'est Froome qui s'en empare\r\n           ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:55:11\r\n   A Vesoul, un intrus s'invite\r\n       parmi les coureurs.\r\n\r\n19:13:55:12  19:14:02:16\r\n      A Nuit-Saint-Georges,\r\nil faut recourir \u00e0 la photo finish\r\n\r\n19:14:02:18  19:14:06:11\r\npour d\u00e9partager les premiers arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:14:06:13  19:14:11:22\r\n Troisi\u00e8me victoire pour M.Kittel.\r\n\r\n19:14:12:00  19:14:15:08\r\nIl abandonnera dans la 18\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:14:15:10  19:14:21:07\r\n Dans la d\u00e9cente du Mont du Chat,\r\n    R.Porte tombe lourdement.\r\n\r\n19:14:21:09  19:14:25:23\r\nIl emporte dans sa chute D.Martin.\r\n\r\n19:14:26:01  19:14:31:06\r\n R.Porte est m\u00e9dicalis\u00e9 sur place\r\n    avec plusieurs fractures.\r\n\r\n19:14:31:08  19:14:37:02\r\n        Petite frayeur pour\r\n        C.Froome et F.Aru.\r\n\r\n19:14:37:04  19:14:43:06\r\n     M.Kwiatkowski se faufile\r\n     entre les camping-cars.\r\n\r\n19:14:43:08  19:14:48:08\r\n      Dans la rampe finale,\r\n   C.Froome reste coll\u00e9 au sol.\r\n\r\n19:14:48:10  19:14:56:08\r\n   R.Bardet s'impose au panache\r\n et F.Aru porte le maillot jaune.\r\n\r\n19:14:56:10  19:15:01:06\r\n       A une haute altitude,\r\n\r\n19:15:01:08  19:15:08:16\r\n      un ancien sauteur \u00e0 ski\r\n  fausse compagnie aux meilleurs.\r\n\r\n19:15:08:18  19:15:12:00\r\n   P.Roglic s'envole \u00e0 la mont\u00e9e\r\n      et plane \u00e0 la d\u00e9cente.\r\n\r\n19:15:12:02  19:15:21:14\r\n Apr\u00e8s sa victoire le 14 juillet,\r\n       W.Barguil r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:15:21:16  19:15:29:16\r\n      Le Breton s'impose dans\r\n     la plus belle des \u00e9tapes.\r\n\r\n19:15:29:18  19:15:35:05\r\nAu d\u00e9part du dernier contre-la-montre\r\n            \u00e0 Marseille,\r\n\r\n19:15:35:07  19:15:38:11\r\n  les trois premiers se tiennent\r\n         en 29 secondes.\r\n\r\n19:15:38:13  19:15:45:23\r\n     R.Bardet sauve sa place \r\n    in extremis sur le podium.\r\n\r\n19:15:46:01  19:15:50:22\r\nR.Uran arrive deuxi\u00e8me et C.Froome\r\nassure son 4\u00e8me sacre sur le Tour.\r\n\r\n19:15:52:05  19:15:55:10\r\n  M.RICHON: La course se termine\r\n      dans quelques minutes.\r\n\r\n19:15:55:11  19:15:58:10\r\n        C.Froome se dirige \r\n        vers un 4\u00e8me sacre.\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:04:14\r\n        On \u00e9coute le bilan\r\n   de notre consultant D.Atienza\r\n\r\n19:16:04:16  19:16:10:21\r\n   sur ces 3 semaines de course.\r\n\r\n19:16:22:12  19:16:27:00\r\n -Peut \u00eatre un Chris Froome moins \r\nimpressionnant et moins dominateur.\r\n\r\n19:16:29:11  19:16:32:10\r\nUn \u00e9cart plus petit par rapport au\r\n            deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:16:32:13  19:16:36:21\r\n Par rapport aux autres victoires,\r\n\r\n19:16:37:01  19:16:41:11\r\nil n'a pas fait la diff\u00e9rence comme\r\n           d'autrefois.\r\n\r\n19:16:41:20  19:16:46:08\r\nIl a surtout ax\u00e9 sa victoire sur les\r\n         contre-la-montre.\r\n\r\n19:16:48:07  19:16:51:22\r\nLes coureurs suisses avaient un r\u00f4le\r\n   de co\u00e9quipiers sur ce Tour de\r\n\r\n19:16:52:02  19:16:56:08\r\n              France.\r\n\r\n19:16:56:11  19:17:00:21\r\n Les coureurs de la BMC avaient un\r\n        gros r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:17:04:02  19:17:06:09\r\nSuite \u00e0 l'abandon de Richie Porte,\r\n\r\n19:17:06:12  19:17:10:04\r\nils se sont retrouv\u00e9s sans objectif\r\n              pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:17:10:08  19:17:14:17\r\n  Malgr\u00e9 tout, ils ont fait leur\r\n             travail.\r\n\r\n19:17:21:03  19:17:23:21\r\n           L'\u00e9quipe Sky,\r\n\r\n19:17:24:01  19:17:27:11\r\nse sont 8 solidaires au service d'un\r\n           grand leader.\r\n\r\n19:17:27:14  19:17:32:00\r\n      Ils ont un gros budget.\r\n\r\n19:17:35:06  19:17:37:11\r\n   L'homme \u00e0 tout faire de Chris\r\n              Froome,\r\n\r\n19:17:37:14  19:17:39:15\r\n     c'est Michal Kwiatkowski.\r\n\r\n19:17:39:19  19:17:44:04\r\n          Excusez du peu.\r\n\r\n19:17:49:00  19:17:52:14\r\nLe dernier sherpa de Chris Froome,\r\n       c'est Michael Landa.\r\n\r\n19:17:52:18  19:17:56:10\r\n    Ce sera un des principaux \r\n   adversaires de Chris Froome.\r\n\r\n19:17:56:13  19:18:00:23\r\nOn se rend compte de la domination\r\n             de Sky.\r\n\r\n19:18:10:03  19:18:13:19\r\n M.RICHON: J'ai l'honneur de vous\r\nannoncer le nom du vainqueur de la\r\n\r\n19:18:13:23  19:18:18:10\r\n derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France.\r\n    C'est Dylan Grenot Wenger.\r\n\r\n19:18:18:16  19:18:21:11\r\n  Au g\u00e9n\u00e9ral, victoire de Froome.\r\n\r\n19:18:21:13  19:18:23:04\r\n  Au g\u00e9n\u00e9ral, victoire de Froome.\r\n\r\n19:18:25:00  19:18:28:05\r\n   M.RICHON: Un coup d'oeil sur\r\nle programme sportif de la semaine.\r\n\r\n19:18:29:03  19:18:32:11\r\n Du tennis avec le tournoi masculin\r\nde Gstaad d\u00e8s mardi sur la RTS Deux.\r\n\r\n19:18:32:12  19:18:35:14\r\n Du football, YB se d\u00e9place \u00e0 Kiev\r\n  pour le 3\u00e8me tour qualificatif\r\n\r\n19:18:35:16  19:18:37:05\r\n    de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:18:37:07  19:18:42:05\r\n  La diffusion jeudi du match entre\r\nSion et Suduva est encore incertaine.\r\n\r\n19:18:42:07  19:18:44:04\r\n    On esp\u00e8re avoir les droits.\r\n\r\n19:18:44:06  19:18:52:23\r\n Mercredi, le 3\u00e8me match d\u00e9cisif de\r\nl'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine \u00e0 l'Euro.\r\n\r\n19:18:53:22  19:18:56:18\r\n   Et je vous rappelle les live\r\n    et les \u00e9missions en replay\r\n\r\n19:18:56:20  19:19:02:15\r\n      sur notre site Internet\r\n  et notre application RTS Sport.\r\n\r\n19:19:03:23  19:19:05:17\r\n  C'est l'heure de nous quitter.\r\n\r\n19:19:05:19  19:19:08:09\r\n      Merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe\r\n         du centre sport.\r\n\r\n19:19:08:11  19:19:18:19\r\n On se quitte avec les plus belles\r\n    images de la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n19:19:18:21  19:19:22:06\r\n        du Tour de France.\r\n\r\n19:19:22:08  19:19:24:22\r\n    Tr\u00e8s belle fin de week-end,\r\n          \u00e0 tout bient\u00f4t.\r\n\r\n19:19:25:00  19:19:32:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n             K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030965\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:32) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Sport dimanche, toujours en mode \u00e9t\u00e9 dans ces 30 2 minutes d'\u00e9mission, on vous propose du football, la pause estivale est termin\u00e9e pour les clubs suisses le championnat a repris ce week- end, coup de projecteur sur Lausanne et Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:55) [94%] : \r\nOn s'int\u00e9resse aussi au golf f\u00e9minin Lausanne accueille cette semaine les meilleures joueuses europ\u00e9ennes, l'une d'entre elle sera avec nous ce soir, clap de fin pour la 100 4\u00e8me \u00e9dition du Tour de France, la derni\u00e8re \u00e9tape se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Paris, sauf accident, Froome d\u00e9crochera un 4\u00e8me sacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:56 > 0:01:08) [93%] : \r\nEt c'est le foot f\u00e9minin et l'Euro aux Pays-Bas qui nous occupe en 1er, l'\u00e9quipe de Suisse s'est rassur\u00e9e, hier soir, en battant l'Islande lors de son 2\u00e8me match, tout est donc encore possible pour les Suissesses John Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:10 > 0:01:40) [88%] : \r\nLa capitale a radicalement peut-\u00eatre fier de son \u00e9quipe face \u00e0 l'Islande, la Suisse a montr\u00e9 beaucoup de caract\u00e8re et de lucidit\u00e9 alors Fr\u00e9d\u00e9ric ouvrent la marque \u00e0 la 33\u00e8me minute complot pour du jeu, les filles de l'entra\u00eeneur Martina faux steaks le nouveau ne panique pas, elles r\u00e9pondent au d\u00e9fi physique sans perdent leurs qualit\u00e9s premi\u00e8res la journ\u00e9e l'\u00e9galisation tombe juste avant la pause, la radicale manette \u00e0 la conclusion d'un mouvement collectif remarquables, il s'agit du 47\u00e8me but en s\u00e9lection de la Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:01:56) [93%] : \r\nEn 2\u00e8me p\u00e9riode les Suissesses insiste avec le jeu court \u00e0 une touche de balle et \u00e7a paye un bon d\u00e9calage un sens pr\u00e9cis et Ramona Bachmann au milieu de 4 adversaires inscrit le dehors et donne un Avantage d\u00e9finitif \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:10) [94%] : \r\nUn gros Challenge attend maintenant l'\u00e9quipe de Suisse Battre imp\u00e9rativement la France mercredi, on \u00e9coute tout de suite, la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur des Suissesses qui a mis du temps \u00e0 se remettre de la victoire hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:11 > 0:02:23) [84%] : \r\nCe n'est pas bien dormi, je suis rest\u00e9 \u00e9veill\u00e9 jusqu'\u00e0 3 heures du matin, c'est-\u00e0-dire on a encore pass\u00e9 en Russie, tout ce qui est arriv\u00e9 hier les \u00e9motions, le combat Tomi guide ce que Naosol au et maintenant on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:23 > 0:02:35) [87%] : \r\nCe focalise sur la suite, c'est le match de mercredi et puis le r\u00e9sultat de la rencontre, la France et l'Autriche, nous devrons gagner notre dernier match c'est clair comme \u00e7a, il y a tellement de qualit\u00e9s chez les Fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:02:51) [78%] : \r\nChacune de nos erreurs se paiera cash, nous devons les minimiser mais \u00eatre courageux, un enjeu que tout \u00e7a, on ne lamin\u00e9 Mirande si nous les mettons sous pression, \u00e7a les rendra nerveuse, elle commettre aussi il y a 22 ou de recruter londonienne seraient en fait la morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:52 > 0:03:06) [93%] : \r\nEt la victoire hier a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu dans la douleur par la gardienne Ga\u00eblle Thalmann qui a \u00e9t\u00e9 victime d'un accrochage violent, le match a d\u00fb \u00eatre interrompue durant presque 10 minutes depuis les Pays-Bas, c'est un sujet de Fabienne Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:14 > 0:03:16) [80%] : \r\nJe me rappelle de ce qui s'est pass\u00e9, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un conte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:28) [81%] : \r\nSorti la t\u00eate de l'autre rive, j'ai vu tout le suite logique, ils sont pas si c'\u00e9tait moi, je me suis revenu Roddick compte assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:39) [86%] : \r\nUne arcade sourcili\u00e8re c'est toujours spectaculaire mais rarement tr\u00e8s graves, ordre lui est donn\u00e9e de ne pas bouger l'intervention aura lieu directement sur le terrain pour le gardien, c'est autoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:00) [88%] : \r\nEn temps normal, on ne serait m\u00eame gouvernement dans des circonstances normales, nous aurions \u00e9videmment et apr\u00e8s discussion avec Ga\u00eblle, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire sont donc 3 points de suture qu'elle a bien senti, mais comme \u00e7a, nous avons \u00e9conomis\u00e9 du temps et m\u00eame avec une anesth\u00e9sie alors senti au moins les 2 premiers points, donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 presque la m\u00eame chose, traitement Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:35) [86%] : \r\nTout cas neurones bon quand tu prends un choc pareil \u00e0 un choc violent dans un duel a\u00e9rien et qu'en plus on doit \u00eatre coudre la question est : comment vas-tu r\u00e9agira pas \u00e9narque, puis d'un nouveau report a longtemps l'a tr\u00e8s bien fait imm\u00e9diatement sur l'action suivante, elle est sortie sans appr\u00e9hension, sans compromis, \u00e0 100 pourcent et \u00e7a c'est bon signe, c'est parce que ce agress\u00e9 le autre fait l'Europe, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 ce matin \u00e0 l'entra\u00eenement, les 2 rempla\u00e7ants de se pr\u00e9parer au cas o\u00f9 mais visiblement ce ne sera pas n\u00e9cessaire, pas de commotions c\u00e9r\u00e9brales, au pire un oeil au beurre noir en perspective avant les couleurs de l'arc-en-ciel peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:51) [88%] : \r\nAcc\u00e8s h\u00e9ro\u00efque, heureusement que \u00e7a, que \u00e7a arrive pas souvent parce que c'est quand m\u00eame assez dangereux d'avoir une blessure \u00e0 la t\u00eate, mais moi j'ai j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment douleur, j'ai pas de, de, de naus\u00e9es et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:51 > 0:05:15) [90%] : \r\nDonc c'\u00e9tait pour moi assez normal de, de, de continuer faudra suivre ces prochains jours de moins pour l'instant, bah, \u00e7a, \u00e7a a l'air assez positif, donc j'esp\u00e8re pouvoir \u00eatre de la partie, \u00e0 moins d'une rechute Ga\u00eblle Thalmann titulaire indiscutable depuis 2008 devrait donc d\u00e9fendre les buts de l'\u00e9quipe nationale mercredi pour le dernier match de groupe face \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:16 > 0:05:36) [90%] : \r\nEh oui, Suisse, France \u00e0 suivre mercredi sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 30 il Yannik Paratte bonsoir, bonsoir, vous \u00eates remis des images de Galles Thalmann \u00e7a va mieux, tout juste commenc\u00e9 parce que j'aime \u00e7a vous venu nous parler de la Super League, car oui, c'\u00e9tait la reprise du championnat ce week- end aussi et le champion de Suisse en titre, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:06:02) [92%] : \r\nOui, effectivement, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 8 ans et une d\u00e9faite \u00e0 Saint-Gall en juillet 2009 mais nous tirons pas de conclusions trop h\u00e2tives, le championnat est long, tr\u00e8s long m\u00eame, il n'emp\u00eache, le bapt\u00eame de du a \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9e par Rapha\u00ebl Wicky on Super Ligue face un bon Young Boys qui a marqu\u00e9 2 buts, 2 beaux buts, m\u00eame en seconde mi- temps, c'est l'abord rabais qui r\u00e9alise un petit festival \u00e0 la 58\u00e8me minute, rien n'a faire pour le gardien Vaclik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:18) [91%] : \r\nEt le 2\u00e8me but est tout aussi bon, une petite merveille de coup franc sign\u00e9 Souleimani 2 \u00e0 0 pour Lyon envoy\u00e9 un signal fort \u00e0 son adversaire du jour, et \u00e0 tous les autres adversaires les Bernois veulent briser l'h\u00e9g\u00e9monie b\u00e2loise qui dure depuis 8 saisons maintenant au niveau du championnat de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:18 > 0:06:34) [88%] : \r\nEh bien, quelle ambition Lausanne se frottait \u00e0 Saint-Gall, pour son 1er test avec une \u00e9quipe compl\u00e8tement remani\u00e9e et, pour ce 1er match de la saison, comme ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien ce match a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche en buts, une intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:06:46) [91%] : \r\nFeu d'artifice hier soir \u00e0 la Pontaise 3 buts de chaque c\u00f4t\u00e9 et plusieurs \u00e9clairs de g\u00e9nie, le 1er vient de Campo c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:06:57) [84%] : \r\nMais face aux artificiers lausannois Saint-Gall sort l'artillerie lourde, un boulet de canon sign\u00e9 Aleksic, et \u00e0 ce moment du match, le jeune est men\u00e9 3 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:04) [94%] : \r\nAlors, on arr\u00eate tout et on range les fus\u00e9es, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:16) [88%] : \r\nLe 3, il nous a coup\u00e9 les jambes mais nous a affirm\u00e9 un peu mais comme j'ai dit la r\u00e9action \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s bonne finalement de revenir \u00e0 3 3 c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:22) [98%] : \r\nLe 3 3 le voici envoie un missile en guise de bouquet final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:23 > 0:07:31) [91%] : \r\nD\u00e9but de saison explosive pour le LS mais pour \u00e9viter les p\u00e9tards mouill\u00e9s, il faudra \u00eatre plus r\u00e9aliste et moins friable d\u00e9fensivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:35 > 0:08:00) [92%] : \r\nEt pour Sion, les changements sont encore plus importants, pas mal de mouvements dans le contingent, et en plus ils ont un nouvel entra\u00eeneur Paolo Tramezzani, l'Italien a repris les r\u00eanes de l'\u00e9quipe au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, ancien joueur de l'Inter, il a r\u00e9alis\u00e9 auparavant un tr\u00e8s beau parcours \u00e0 la t\u00eate du FC Lugano, objectif avou\u00e9 finir cette saison sur le podium, Pierre Pouiller, \u00c9ric Jacquin Maryline salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:18) [90%] : \r\nDans la longue litanie des entra\u00eeneurs du FC Sion, place d\u00e9sormais \u00e0 Paolo Tramezzani, ce printemps, l'Italien emmen\u00e9 Lugano sur le podium de Super League et malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de plusieurs clubs italiens, il a c\u00e9d\u00e9 au chant des sir\u00e8nes valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:39) [87%] : \r\nSi on parce que pourquoi Sion \u00e7a parce que je le sentais comme \u00e7a parce que c'est un club ambitieux parce que je veux r\u00e9ussir quelque chose d'important pour ce club parce que c'est une opportunit\u00e9 pour moi de m'am\u00e9liorer et de grandir tr\u00e8s cher, donc on est un peu, mais surtout parce qu'on ne les laisse passer, et je suis convaincu que c'est le club la ville et l'\u00e9quipe qu'il me faut la Squadra os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:09:02) [86%] : \r\nEn quelques semaines Tramezzani imposer sa patte Salatic \u00e9thique en t\u00eate plusieurs tauliers sont partis, et hormis Marco Schneuwly, l'Italien ont surtout fait appel \u00e0 de jeunes joueurs, le d\u00e9fenseur central et rail Kumar tous pr\u00eat\u00e9 par balle et l'international italien des moins de 20 ans Federico DiMarco c\u00f4t\u00e9 gauche, non que 19 ans, mais le coach compte sur tous doivent composer avec un sens tactique aigu import\u00e9es d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:02 > 0:09:12) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a une culture tactique diff\u00e9rente c'est c'est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis dans chaque mais tr\u00e8s important pour lui, la fa\u00e7on de se d\u00e9placer, c'est un travail vraiment pr\u00e9cis plus penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:12 > 0:09:28) [90%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour beaucoup de ces nouvelles m\u00e9thodes, depuis j'apprends, j'apprends beaucoup tactiquement, parce que moi aussi j'ai d\u00e9but\u00e9 au nouveau poste de milieu, donc il m'apprend aussi certaines particularit\u00e9s de ce que je peux faire sur le terrain, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a va mais de beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:40) [94%] : \r\n\u00e0 46 ans, Paolo Tramezzani est encore \u00e0 l'aube de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur assistant de 10 Biasi, le s\u00e9lectionneur de l'Albanie pendant 4 ans, l'Italien compte bien surfer sur 6 derniers mois de r\u00eave avec Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:10:10) [88%] : \r\nQuand m\u00eame contente que la Squadra pour moi ce qui compte, c'est que mon \u00e9quipe et une identit\u00e9 de jeu la toile incarne pour \u00e7a que les joueurs sur la pelouse, sachent ce qu'ils ont \u00e0 faire, que chaque phase de jeu soit sous contr\u00f4le, que l'on soit en possession de la balle, ou non, \u00e7a serait pas mal, j'aimerais que mes joueurs contr\u00f4le tout ce qu'il est possible de contr\u00f4ler, au final, c'est \u00e7a que je veux leur transmettre dans le but bien s\u00fbr de prendre le dessus sur nos adversaires dans maternelle, il avait des vintage est soumis \u00e0 Versailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:26) [89%] : \r\nSi les objectifs de cette nouvelle saison reste flou Tramezzani avoid 2000 mots vouloir amener son nouveau club sur le podium de Super League, ce qui n'est arriv\u00e9 qu'une seule fois au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 lui de convaincre vite car \u00e0 Sion, plus qu'ailleurs, le temps du succ\u00e8s \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:31 > 0:10:36) [86%] : \r\nAlors, Yannick est-ce que le message \u00e0 passer aujourd'hui pour le 1er match officiel des S\u00e9dunois Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:11:11) [92%] : \r\nAvec quelques nuances bourde de, je dirais oui mais on a effectivement vu une \u00e9quipe valaisanne tr\u00e8s disciplin\u00e9, tr\u00e8s travailleuse, tr\u00e8s respectueux des consignes, on a vu aussi une \u00e9quipe valaisanne tr\u00e8s r\u00e9alistes, ce sont l\u00e0 des qualit\u00e9s toute italienne Paolo Tramezzani est italien, et en plus c'est vrai le r\u00e9sultat parle en faveur du FC Sion, m\u00eame si c'est vrai, cette \u00e9quipe du FC Sion est encore en chantier, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait, cet apr\u00e8s- midi et son entra\u00eeneur le sait si on en d\u00e9but de match et malmen\u00e9s et subi \u00e0 la 26\u00e8me minute ici, c'est une premi\u00e8re alerte pour Thoune avec ce Tir de Szpilman qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:14 > 0:13:24) [88%] : \r\n\u00e0 la 28\u00e8me minute la premi\u00e8re offensive s\u00e9rieuse de sur le ballon circule bien parlons Ricardo constant Konat\u00e9, un 1er Tir contr\u00e9, le 2\u00e8me est au fond un \u00e0 0 pour le FC Sion le S\u00e9n\u00e9gal en position tr\u00e8s suspecte au d\u00e9part de l'action, un brin chanceuse, on va le voir avec ce ralentit le ballon lui revient dans les pieds, apr\u00e8s le Sion m\u00e8ne donc 1 \u00e0 0, malgr\u00e9 une domination quasi constante des tournois si on est vrai peut compter sur un gardien de toute grande classe Anton Mitry, le Russe impeccable ici sur cette frappe de Facchinetti \u00e0 la 38\u00e8me minute les literie qui ne encore d\u00e9cisif \u00e0 la 42\u00e8me minute, il s'y reprend \u00e0 2 fois : d'abord surtout ce Tir de Szpilman ensuite face \u00e0 taux \u00e9thique qui \u00e9tait en position de hors- jeu si si, on est bien pay\u00e9 \u00e0 la mi- temps, il le doit en grande partie \u00e0 son gardien Cartoon et dominateur mais peu efficace, cette s\u00e9quence pour le d\u00e9montrer, le ballon tra\u00eene dans les 16 m\u00e8tres mais aucun joueur Bernadette assez pr\u00e9cis, assez d\u00e9termin\u00e9 et si on finalement est malmen\u00e9 sans \u00eatre v\u00e9ritablement en danger, par contre sur contre Sion et dangereux, une opportunit\u00e9 si \u00e0 la 66\u00e8me minute Konat\u00e9, un Tir de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cage de groupes Ertaud qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 69\u00e8me minute, un coup franc pour la op\u00e8re et Mitry, encore une fois, repousse \u00e0 la 73\u00e8me minute, le Capitaine du FC Thoune Nissan hier donne un coup de pouce aux Valaisans il \u00e9cope d'un 2\u00e8me carton jaune pour cette faute sur Adao, on se dit que c'est tout bon pour Sion, h\u00e9 bien non, grosse alerte \u00e0 la 86\u00e8me, but avec ce Tir de la Opel Mitry Austin, encore une fois d\u00e9cisif et quand gardien s\u00e9dunois et battu, h\u00e9 bien, regardez ce qui se passe, il est sauv\u00e9 par ses montants s'\u00e9tait une action de la 87\u00e8me minute c'est Da Silva l\u00e0 qui se jettent sur ce ballon effectivement par eau Tramezzani a gagn\u00e9 son 1er match officiel \u00e0 la t\u00eate du FC Sion, c'est une victoire aux forceps, mais quelle que soit la mani\u00e8re dont ce succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 acquis, il est bon \u00e0 prendre, ce n'est jamais facile de gagner \u00e0 Thoune Sion, l'affaire est entre du bon pied dans ce championnat au terme de la partie, on va l'entendre l'entra\u00eeneur par eau Tramezzani \u00e9tait tr\u00e8s content du jeu produit par ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:25 > 0:13:27) [63%] : \r\nMerci, avoir \u00e0 la Green pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:27 > 0:13:50) [90%] : \r\nCe qui ressort, c'est l'envie de la hargne, l'esprit d'\u00e9quipe de ce groupe, c'est ce qui me fait le plus plaisir sur le terrain, c'est toujours difficile, on ne savait \u00e0 Thoune et on a eu 2 bless\u00e9s en 1\u00e8re mi- temps, il a fallu faire des changements et l'\u00e9quipe a toujours montr\u00e9 du caract\u00e8re 7 ans bon point, c'est un bon d\u00e9part, ces 3 points font plaisir et vont nous aider, l'\u00e9tat d'esprit est vraiment celui que je voulais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:50 > 0:13:53) [60%] : \r\nCela colloque qui rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:55 > 0:14:02) [87%] : \r\nEt aujourd'hui, 2 autres matches \u00e9taient \u00e0 l'affiche avec notamment le retour de Z\u00fcrich en Super League r\u00e9sum\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Dewulf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:04 > 0:14:18) [84%] : \r\n20 1000 spectateurs Letzigrund pour f\u00eater ce retour 20000 spectateurs qui ont assist\u00e9 \u00e0 un derby domin\u00e9e par le n\u00e9o- promu n\u00e9anmoins la premi\u00e8re occasion sera pour guetter avec ce magnifique ballon de jours ici une pour Sigurdsson mais Vanins est impeccable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:19 > 0:14:31) [90%] : \r\n23\u00e8me minute splendide action du FC Z\u00fcrich avec un long une-deux entre va devant am\u00e8ne \u00e0 Winter, \u00e7a fait 1 \u00e0 0 but du Ghan\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:34) [63%] : \r\nRapha\u00ebl voix mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:35 > 0:14:37) [85%] : \r\nHabile pr\u00e9cis sur ce coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:38 > 0:14:41) [94%] : \r\nOn va leur trouver un m\u00e9nage \u00e0 la 60\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:43 > 0:15:03) [88%] : \r\nIl est ceintur\u00e9 par Vilotic penalty d\u00e9cide l'arbitre Monsieur Jaccottet qui sur le coup, a raison en revanche Rahimi \u00e0 tort Linder d\u00e9tourne son ballon mais doit M\u00e9nat va marquer un 2\u00e8me but \u00e0 la 81\u00e8me minute, il fait tout tout seul, c'est splendide et Z\u00fcrich s'impose de fa\u00e7on parfaitement m\u00e9rit\u00e9 dans ce derby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:07 > 0:15:22) [86%] : \r\n\u00e0 Lucerne 1er match de Pierre-Luigi sur le banc du FC Lugano, un match que Lucerne va dominer de la t\u00eate et des \u00e9paules 14\u00e8me minute Juric trouve la latte 43\u00e8me minute Action je vais glaire Juric c'est manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:23 > 0:15:33) [87%] : \r\nMais 81\u00e8me minute, on va retrouver Juric sur ce d\u00e9bordement de Hilton et cette fois-ci, c'est au fond un \u00e0 0, l\u00e0 aussi, victoire m\u00e9rit\u00e9e des Lucernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:44 > 0:16:10) [89%] : \r\nOn revient donc sur le match nul de Lausanne Sport hier face \u00e0 Saint-Gall, la d\u00e9faite du champion B\u00e2le cet apr\u00e8s- midi donc la victoire de Z\u00fcrich \u00e0 l'ext\u00e9rieur gr\u00e2ce au p\u00e8re de Lucerne et du FC Sion voil\u00e0 pour ce d\u00e9but de championnat o\u00f9 les influences ont \u00e9t\u00e9 assez nombreuses, notamment \u00e0 h\u00e9lium Boyce et \u00e0 Z\u00fcrich et puis \u00e0 l'\u00e9chelon en-dessous en Challenge League on va noter la victoire de Neuch\u00e2tel Xamax face \u00e0 Aarau sur le score de 2 1 et le match nul de Servette contre qui assaut sur le score de 2 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:10 > 0:17:02) [90%] : \r\nMerci Yannick lors de cette page football en vous annon\u00e7ant h\u00e9 bien la tenue de notre nouvelle \u00e9mission ce soir, elle se nomme tous les buts et, comme son nom l'indique, elle remontre tous les bols de du week- end de cette premi\u00e8re journ\u00e9e, h\u00e9 bien ce sera sur RTS 2 \u00e0 23 heures 15 ce soir, et bien s\u00fbr aussi sur notre site internet et notre application c'est grand rendez- vous de l'ann\u00e9e en natation, les championnats du monde ont d\u00e9marr\u00e9 ce week- end \u00e0 Budapest, en Hongrie, les \u00e9preuves de natation en bassin ont d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui 5 nageurs suisses sont engag\u00e9s dont J\u00e9r\u00e9my Desplanches, le Genevois, sp\u00e9cialiste du 200 et 400 m\u00e8tres 4 nages s'est d\u00e9couvert cette ann\u00e9e et de nouvelles ambitions, reportage \u00e0 Nice de David Lemos Fran\u00e7ois Michel Schweizer et Vanessa d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:05 > 0:17:18) [92%] : \r\nAccomplir son r\u00eave, c'est ce qu'avait eu J\u00e9r\u00e9my Desplanches il y a un an \u00e0 Rio nager aux Jeux olympiques, qui plus est dans la m\u00eame demi- finale que l'mot 23 m\u00e9dailles d'or, Michael Phelps il y a de quoi faire passer le chronom\u00e8tre au 2\u00e8me, plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:19 > 0:17:30) [89%] : \r\nAujourd'hui, le nageur Genevois a d'autres ambitions, les anneaux olympiques d\u00e9sormais tatou\u00e9 sur le bras, il s'est remis au travail, \u00e0 Nice, o\u00f9 il consacre depuis plus de 3 ans sa vie \u00e0 la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:30 > 0:17:43) [85%] : \r\nLe fait d'\u00e9voluer avec des personnes pour eux c'est normal les qualifi\u00e9s, c'est normal d'\u00eatre en demi- finale et une, un certain m\u00eame qui ont gagn\u00e9, on change beaucoup, on se dit que, en fait je entra\u00eene avec eux je m'entra\u00eene autant que c'est impossible qu'un jour j'arrive \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:45 > 0:18:14) [92%] : \r\nCe niveau, il s'en rapproche le jeune homme qui, en 2012 nag\u00e9 sa meilleure discipline le 200 m\u00e8tres 4 nages en plus de 2 minutes 5 n'a cess\u00e9 de progresser, surtout depuis Rio, il a d\u00e9j\u00e0 nag\u00e9 plus de 2 secondes plus vite un temps qui au, je ne l'aurais laiss\u00e9 qu'\u00e0 35 centi\u00e8mes de la m\u00e9daille de bronze cette progression, il la doit \u00e0 Fabrice Pellerin, l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais le plus titr\u00e9 aux Jeux olympiques, un \u00e9quilibre de vie, aux c\u00f4t\u00e9s de son ami et camarade d'entra\u00eenement Charlotte Bonnet et \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:16 > 0:18:48) [87%] : \r\nIl a toujours su faire un bilan rapide de de ce qui s'est pass\u00e9 durant les comp\u00e9titions de mani\u00e8re \u00e0 des colons ont retrouv\u00e9 le chemin de l'entra\u00eenement, le le le lundi, pouvoir corriger le Tir et c'est pour \u00e7a qu'assez rapidement il a, il a beaucoup appris beaucoup en terme d'exp\u00e9rience et ASUS se se bonifier se perfectionner de de comp\u00e9tition en comp\u00e9tition au d\u00e9but il \u00e9tait il y a tout le monde et il essaie de s'accrocher et la maintenance et il y a devant elle essaye de rester devant, c'est plut\u00f4t maintenant un li\u00e8vre pour nous et \u00e7a sera la tendance est invers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:48 > 0:19:03) [90%] : \r\nEt d\u00e9sormais, ce sont les centi\u00e8mes de seconde que J\u00e9r\u00e9my pourchasse, cela passe par les heures en salle de force chaque semaine l'entra\u00eenement quotidien des 4 nages qu'il pratique et la r\u00e9p\u00e9tition des fameux virage qui font perdre ou gagner les courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:03 > 0:19:16) [85%] : \r\nFaire en sorte que jusqu'au dernier mouvement avant tout le mur qui soient sur le m\u00eame th\u00e8me, pendant que, il ne peut l'\u00eatre au milieu du bassin par exemple donc cette notion de, de, de maintien de rythme jusqu'au dernier mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:17 > 0:19:21) [90%] : \r\nAvant de de proprement effectu\u00e9 le virage, \u00e7a c'est une notion tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:21 > 0:19:35) [90%] : \r\nJe pense que la nage parfaite d\u00e9pend du gabarit du poids de la personne en elle- m\u00eame pour \u00e7a qu'on peut, on peut s'inspirer des meilleures non peut pas les copier donc pour \u00e7a qu'on essaie des choses personnellement et on voit ce qui marche et ce qui marche pas pour cr\u00e9er un peu notre Style et puis notre technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:36 > 0:19:51) [93%] : \r\nD'ici \u00e0 parvenir \u00e0 la nage parfaite \u00e0 Tokyo en 2020 J\u00e9r\u00e9my Desplanches visera cette semaine une place parmi les 8 meilleurs mondiaux \u00e0 Budapest, puis une m\u00e9daille europ\u00e9enne l'ann\u00e9e prochaine en continuant d'am\u00e9liorer 100\u00e8me par 100\u00e8me les 7 record de Suisse qu'il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:52 > 0:20:03) [88%] : \r\nJ'ai de la peine \u00e0 satisfaire de quelque chose de bon et Passable, j'Aspire \u00e0 mieux, et pour \u00e7a qu'on va dire que j'ai un peu de peine \u00e0 \u00eatre satisfaits de c'est pas d'une place de champion suisse autre chose : je suis content, mais c'est pas une finalit\u00e9 pour \u00e7a que je peux pas m'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:07 > 0:20:12) [96%] : \r\nTennis au coeur des Alpes bernoises Acsta de Kiki Bertens s'est impos\u00e9 aujourd'hui en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:12 > 0:20:29) [89%] : \r\nFinale face \u00e0 Ana Kontaveit, la N\u00e9erlandaise est pass\u00e9 par toutes les \u00e9motions avant d\u00e9crocher la victoire le 1er set en poche 6 4, elle a ensuite vu son adversaire revenir \u00e0 un set partout 3 6, elle a finalement repris ses esprits pour remporter son 2\u00e8me tournoi de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:31 > 0:20:57) [92%] : \r\nOn s'int\u00e9resse au golf maintenant avec le circuit amateur qui fait une halte en Suisse romande, cette semaine, Lausanne accueille le championnat d'Europe f\u00e9minin amateur d\u00e8s mercredi la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par 13 joueuses et parmi elles, h\u00e9 bien il y a vous qui M\u00e9traux bonsoir, vous \u00eates lausannoise ce championnat d'Europe vivra donc \u00e0 la maison, \u00e7a va forc\u00e9ment \u00eatre une exp\u00e9rience, un \u00e9v\u00e9nement pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:57 > 0:21:12) [91%] : \r\nOui, exactement, \u00e7a va \u00eatre une semaine incroyable, c'est vrai que c'est pas souvent qu'on a la chance de pouvoir faire un un ton appareil \u00e0 la maison et je vais en profiter au maximum et c'est justement ne pas me mettre la pression, de, de, d'avoir tout ce monde autour et et d'\u00eatre chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:13 > 0:21:23) [91%] : \r\nAlors vous allez participer \u00e0 votre 5\u00e8me championnats d'Europe en individuel pour le moment, h\u00e9 bien c'est une 7\u00e8me place en 2014 votre meilleur r\u00e9sultat qu'est-ce que vous visez cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:23 > 0:21:39) [86%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'on a toujours la victoire au fond de la t\u00eate mais c'est : c'est dangereux, je trouve de d'avoir \u00e7a en t\u00eate et je pr\u00e9f\u00e8re me concentrer sur mon jeu, cet appel \u00e0 la balle de mieux que je peux prendre du plaisir et c'est comme \u00e7a, je pense que je vais faire la maire et c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:39 > 0:22:01) [90%] : \r\nAlors qu'il M\u00e9traux l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec votre soeur Morgane et la Valaisanne Hazel Yamaichi vous avez remport\u00e9 une m\u00e9daille mondiale historique pour la Suisse \u00e9tait aux Mondiaux par \u00e9quipes, quelques semaines plus t\u00f4t, Albane Valence- voil\u00e0 la Genevoise participer aux Jeux olympiques est-ce que le golf f\u00e9minin suisse est en pleine ascension, comment vous analysez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:01 > 0:22:20) [89%] : \r\nEn train de vivre une p\u00e9riode extraordinaire au niveau du Golfe \u00e9minent suisse et je pense que le fait qu'on soit toutes plus moins de la m\u00eame ann\u00e9e, du m\u00eame \u00e2ge et qu'on qu'on se voit r\u00e9guli\u00e8rement, et qu'on voit chacune les r\u00e9sultats des des autres, \u00e7a me motive \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 se pousser \u00e0 travailler dur pour pour faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:20 > 0:22:23) [90%] : \r\nEst que la comp\u00e9tition entre vous quelle quelle est l'ambiance, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:23 > 0:22:32) [84%] : \r\nC'est une comp\u00e9tition assez saine devant des r\u00e9sultats justement de de nos co\u00e9quipi\u00e8res \u00e7a \u00e7a ne motive et \u00e7a nous pousse, on aimerait justement les m\u00eames exploits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:33 > 0:22:53) [89%] : \r\nAlors qui mettre j'aimerais vous faire r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e0 cette mini- pol\u00e9mique qui a anim\u00e9 votre votre sport, cette semaine, l'association des joueuses professionnelles a indiqu\u00e9 par e-mail \u00e0 ses athl\u00e8tes qu'elle ne vaut plus qu'elle ne voulait plus les voir comme ceci en comp\u00e9tition une tenue j'ai trop l\u00e9g\u00e8re, mais comme cela, vous en pensez quoi je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:53 > 0:23:08) [86%] : \r\nTant golfeuse, on a d\u00e9j\u00e0 une certaine libert\u00e9 dans les habits qu'on peut, qu'on peut porter en tournoi et malheureusement certaines personnes sont all\u00e9s un peu trop loin avec leur tenue et je pense pas que ce soit une mauvaise chose, qui a quelques quelques surtout que le golf, c'est un sport qui est vraiment bas\u00e9e sur la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:09 > 0:23:19) [93%] : \r\nAlors on parle de du championnat d'Europe amateurs, c'est donc un circuit qui en parall\u00e8le du circuit professionnel, quelle est sa valeur si on devait le comparer justement au circuit professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:19 > 0:23:37) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la diff\u00e9rence principale c'est qu'en tant qu'amateur, on ne peut pas gagner d'argent, donc on n'a pas encore de sponsors, si on veut, par exemple, l'universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est interdit, mais le niveau est tout de m\u00eame un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c'est c'est les tournois que que les meilleurs amateurs jouent pour se pr\u00e9parer justement pour leur future carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:37 > 0:24:08) [89%] : \r\nMerci Kim M\u00e9traux d'vers nous, on vous souhaite plein succ\u00e8s \u00e0 ce championnat d'Europe amateurs donc individuel \u00e0 Lausanne, \u00e7a se passe d\u00e8s mercredi gauche Club de Lausanne apr\u00e8s 3 semaines d'intenses, les cyclistes du Tour de France, rangent leur v\u00e9lo ce soir la 21\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape de la Grande Boucle arrive tant\u00f4t \u00e0 son terme, \u00e0 Paris, cette \u00e9dition 2017 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mouvement\u00e9e, retour sur les faits marquants avec Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:10 > 0:24:28) [91%] : \r\nSous la pluie de D\u00fcsseldorf l'\u00e9quipe Sky place ses pions d'entr\u00e9e Garin Thomas r\u00e9alise le meilleur temps, Chris Froome on prend d\u00e9j\u00e0 sur ses principaux rivaux, Valverde et lui doit d\u00e9j\u00e0 dire adieu au Tour apr\u00e8s 8 kilom\u00e8tres le genou en miettes, pour ses d\u00e9buts, le Suisse Stefan K\u00fcng passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du maillot jaune pour 5 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:24:28 > 0:24:34) [82%] : \r\nLes parcours, je me sentais bien et de terminer 2\u00e8me \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait par la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:58) [93%] : \r\nPour Chris Froome et Romain Bardet le Tour aurait pu s'arr\u00eater d\u00e8s le 2\u00e8me jour sur cet \u00eelot directionnel les 2 s'en sortent avec une bonne glissade et quelques \u00e9gratignures parfois la chance vous \u00e9pargne en plein sprint Peters gagne des choses, il en faut plus pour d\u00e9sar\u00e7onner le slovaque, ce sera sa premi\u00e8re et seule victoire sur cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:59 > 0:25:11) [91%] : \r\nLe lendemain, le champion du monde, on voit Mark Cavendish dans le d\u00e9cor Saint-Gall meilleur sprinteur lors des 5 derni\u00e8res \u00e9ditions, est exclu du Tour \u00e0 terre, Cavendish doit abandonner l'\u00e9paule fractur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:13 > 0:25:29) [88%] : \r\nAu Plateau des belles filles Fabio Aru imite son compatriote Vincenzo Nibali, 3 ans plus t\u00f4t, le Sarde attaque \u00e0 2 kilom\u00e8tres et demi pour s'imposer en solitaire l'histoire dit que celui qui porte le jaune dans la station des Vosges finit en vainqueur \u00e0 Paris essaie Froome qui sont non pas ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:32 > 0:25:37) [90%] : \r\nAu d\u00e9part de Vesoul, le peleton musarde en direction de trois lorsqu'un intrus s'invite parmi les coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:40 > 0:26:17) [88%] : \r\n\u00e0 Nuits-Saint-Georges il faut recourir \u00e0 la photo- finish pour d\u00e9partager Marcel Kittel Edvald Boissonnat Gen 3 comme 3\u00e8me victoire pour l'Allemand sur ce Tour, Kittel on claquera 2 de plus avant de devoir abandonner dans la 18\u00e8me \u00e9tape apr\u00e8s une chute dans la descente du Mont du charity porte tombe lourdement \u00e0 plus de 70 kilom\u00e8tres heure pr\u00e9tendant la victoire finale l'australien emporte dans sa chute, l'Anglais Dan Martin qui pourra se relever pour que lui et m\u00e9dicalis\u00e9s sur place avec une fracture de la clavicule et du bassin, il dira le lendemain est-ce que les organisateurs leur fils ou leur fille dans une descente pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:18 > 0:26:41) [85%] : \r\nPetite frayeur pour Fromet dans la descente du Port de Bal\u00e8s alors que 14 qui se faufile entre les camping-cars puis dans la rampe finale qui m\u00e8ne \u00e0 la qui porte de Peyragudes Froome reste coll\u00e9e au sol zigzag p\u00e9dale dans le vide, Romain Bardet s'impose au panache Froome perd 22 secondes et Fabio rousse samedi en juin pour la premi\u00e8re fois l'Italien rendra sa tunique affronte 2 jours plus tard sur une borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:44 > 0:27:00) [85%] : \r\n\u00e0 une altitude o\u00f9 le souffle se fait court LR rare, un ancien sauteur \u00e0 skis fausse compagnie aux meilleurs sur le Galibier \u00e0 2600 m\u00e8tres d'altitude, primo j'Roglic voil\u00e0, \u00e0 la mont\u00e9e plein \u00e0 la descente, le slov\u00e8ne s'impose avec brio \u00e0 Serre-Chevalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:02 > 0:27:33) [93%] : \r\nApr\u00e8s sa victoire le 14 juillet \u00e0 Foix Barguil r\u00e9cidive sur l'isoloir ce 2\u00e8me succ\u00e8s de prestige fait honneur \u00e0 son maillot de meilleur grimpeur, radieux, le Breton de 25 ans s'impose dans la plus belle des \u00e9tapes au d\u00e9part du dernier contre- la-montre \u00e0 Marseille, les 3 premiers se tiennent en 29 secondes dans un mauvais jour, Romain Bardet sauve sa place in-extremis sur le podium malgr\u00e9 une frayeur Rigoberto Uran lui reprend la 2\u00e8me place devant Chris Froome assure son 4\u00e8me sacre sur le Tour, le 1er sans victoire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:34 > 0:27:53) [94%] : \r\nEt la course se termine dans quelques minutes, Chris Froome se dirige sereinement vers un 4\u00e8me sacre on va tout de suite, \u00e9coutez le bilan de Daniel Atienza notre consultant sur ces 3 semaines de course, il \u00e9voque le maillot jaune, son \u00e9quipe Sky et la performance des Suisses engag\u00e9s dans ce Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:57 > 0:28:19) [86%] : \r\nEh bien, peut-\u00eatre un Chris Froome moins impressionnant moins dominateur, l'\u00e9cart le plus faible qu'il est par rapport au 2\u00e8me 54 petites secondes par rapport \u00e0 Rigoberto et un Chris Froome qui par rapport aux aux autres victoires, n'a pas fait la diff\u00e9rence, comme sur le Ventoux comme sur la Pierre Martin 1, Chris Froome conservateur en montagne et qui a surtout ax\u00e9 sa victoire sur les comptes la-montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:23 > 0:28:51) [91%] : \r\nLes coureurs suisses avaient un r\u00f4le de co\u00e9quipier sur ce Tour de France, apr\u00e8s il est clair que, particuli\u00e8rement les coureurs de la BMC avait un gros r\u00f4le \u00e0 jouer, parce qu'ils avaient en leur sein un leader capable de s'imposer sur le Tour de France, Richie Porte, suite \u00e0 l'abandon de ce dernier et ils sont se sont retrouv\u00e9s un petit peu sans objectif pr\u00e9cis, malgr\u00e9 tout, on les a vus se sont gliss\u00e9s dans les \u00e9chapp\u00e9es, ils ont fait leur travail, ils ont boug\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant de leur course donc je dirais par rapport \u00e0 ce qu'on attendait de contrat rempli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:55 > 0:29:33) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe Sky et lui Leader au service d'un grand leader, ils ont un budget spectaculaire et la plupart des co\u00e9quipiers de la Sky touche plus que certains leaders dans d'autres formations, lorsqu'on voit que l'homme \u00e0 tout faire de Chris Froome c'est Michel qui a t\u00f4t ce qui est ce qui, du peu, ancien champion du monde, vainqueur de Milan- San R\u00e9mo \u00e7a situe un petit peu le le personnage quand on sait que le dernier sherpa de Chris Froome c'est Mikel Landa qui va quitter cette formation qui sera l'ann\u00e9e prochaine, probablement l'un des principaux adversaires de Chris Froome au vu de la victoire finale, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 comprendre la domination de cette formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:37 > 0:30:03) [95%] : \r\nEt j'ai l'honneur de vous annoncer le nom du vainqueur de la 21\u00e8me et derni\u00e8re oeuvre \u00e9tape du Tour de France, \u00e7a vient de se terminer et il s'agit d'une victoire de Dylan Grenelle Wenger, j'esp\u00e8re que je dis juste, donc voil\u00e0, vous avez donc la confirmation \u00e9galement de la victoire de Froome au classement g\u00e9n\u00e9ral, on est encore un petit coup d'oeil sur le programme sportif de la semaine, il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:03 > 0:30:28) [96%] : \r\nEncore du tennis avec le tournoi masculin cette fois-ci de Gstaad \u00e7a d\u00e9marre mardi et ce sera \u00e0 suivre tous les jours sur RTS 2 du foot avec le d\u00e9placement d'eBay \u00e0 Kiev dans le cadre du 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, je pr\u00e9cise en passant que la diffusion jeudi du match entre Sion et le Club lituanien de Suduva est encore incertaine, on esp\u00e8re avoir les droits mais ce n'est pas encore confirm\u00e9e et puis ne manquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:28 > 0:30:38) [93%] : \r\nPas mercredi aussi le 3\u00e8me match d\u00e9cisif de l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine \u00e0 l'Euro, je vous rappelle que les derni\u00e8res infos, les Live et les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:38 > 0:30:45) [91%] : \r\nEn replay, tout ceci est possible sur notre site internet et notre application RTL Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:46 > 0:31:03) [92%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de se quitter, un grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction du Centre Sports Un grand merci en particulier \u00e0 Patrick Andr\u00e9, qui a orchestr\u00e9 cette \u00e9mission, on se quitte avec les plus belles images du Tour de France, quant, moi je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t et une bonne fin de week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-22T00:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612965", "durationSec": 129, "title": "SPDI 2207 FOOT DA THALMANN", "excerpt": "La gardienne de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Ga\u00eblle Thalmann a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e \u00e0 la t\u00eate durant le match contre l'Islande lors de l'Euro de football f\u00e9minin se d\u00e9roulant aux Pays-Bas. Elle a pu \u00eatre soign\u00e9e sur le terrain durant une interruption du match avant de reprendre la partie.", "remarks": "Autre version diffus\u00e9e dans le Sport Derni\u00e8re du 22.07.2017", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "GARDIEN DE BUT", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES"], "sequenceIds": ["1636284"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612966", "durationSec": 63, "title": "SPDI 230717 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique de l'\u00e9dition 2017 du Tour de France cycliste.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612967", "durationSec": 206, "title": "SPDI 230717 CYCL BEST OF TDF", "excerpt": "Pr\u00e9prod illustrant les principaux \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'\u00e9dition 2017 du Tour de France cycliste, qui a vu la victoire du cycliste britannique Chris Froome.", "remarks": "Autre version diffus\u00e9e dans le Sport Derni\u00e8re du 22.07.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "DUESSELDORF"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["FROOME, CHRISTOPHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612968", "durationSec": 101, "title": "SPDI 230717 FOOT AUTRES MATCHES", "excerpt": "D\u00e9faite de Grasshopper, qui a perdu contre le FC Zurich sur le score de 0 \u00e0 2 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.\nVictoire du FC Lucerne, qui a battu le FC Lugano sur le score de 1 \u00e0 0 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "FC LUCERNE", "FC LUGANO", "FC ZURICH"], "sequenceIds": ["1636281"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612969", "durationSec": 50, "title": "SPDI 230717 FOOT DA RETOUR VEILLE 2", "excerpt": "Itw de Martina Voss-Tecklenburg, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football dames, au lendemain de la victoire de son \u00e9quipe contre l'Islande lors de l'Euro de football f\u00e9minin aux Pays-Bas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707612970", "durationSec": 43, "title": "SPDI 230717 FOOT DA VOSS TECKLENBURG", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Sion Paolo Tramezzani suite \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe contre le FC Thoune lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707612971", "durationSec": 30, "title": "SPDI 230717 FOOT ITW SION", "excerpt": "L'Italien Paolo Tramezzani est le nouvel entra\u00eeneur du FC Sion et a d'importants objectifs, aussi bien en championnat de Suisse cat\u00e9gorie Super League qu'au niveau europ\u00e9en."}, {"internalArchiveId": "AA1707612972", "durationSec": 150, "title": "SPDI 230717 FOOT SION TRAMEZZANI", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Thoune, qui a perdu contre le FC Sion sur le score de 0 \u00e0 1 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1636279"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612973", "durationSec": 137, "title": "SPDI 230717 FOOT THO SIO", "excerpt": "Archives de la golfeuse suisse Kim M\u00e9traux durant une comp\u00e9tition de golf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1636280"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612974", "durationSec": 46, "title": "SPDI 230717 ILLU GOLF", "excerpt": "Le nageur suisse J\u00e9r\u00e9my Desplanches s'entra\u00eene \u00e0 Nice avec son entra\u00eeneur Fabrice Pellerin dans l'objectif d'am\u00e9liorer ses r\u00e9sultats. En quelques ann\u00e9es, J\u00e9r\u00e9my Desplanches a d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9 ses performances en natation.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612975", "durationSec": 184, "title": "SPDI 230717 NAT DESPLANCHES", "excerpt": "Itw d'Alain Rochat, footballeur au FC Lausanne-Sport, suite au match entre son \u00e9quipe et le FC St-Gall en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1636282"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612976", "durationSec": 60, "title": "SPDI 230717 RETOUR LS STG", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis n\u00e9erlandaise Kiki Bertens, qui a battu l'Estonienne Anett Kontaveit sur le score de 6-4 3-6 6-1 lors de la finale du tournoi de Gstaad comptant pour la WTA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707612977", "durationSec": 32, "title": "SPDI 230717 RETOUR YB BAL", "excerpt": "Itw audio de Daniel Atienza, consultant RTS Sport, qui \u00e9tablit un bilan de l'\u00e9dition 2017 du Tour de France cycliste, qui a vu la victoire du cycliste britannique Chris Froome."}, {"internalArchiveId": "AA1707612978", "durationSec": 33, "title": "SPDI 230717 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1707612979", "durationSec": 33, "title": "SPDI 230717 TENNIS DA GSTAAD", "thematicGeographicals": ["GSTAAD"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI DE GSTAAD"], "thematicPersons": ["BERTENS, KIKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612980", "durationSec": 103, "title": "SPDI 270717 BILAN D'ATIENZA"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636540", "summary": "Itw Paolo Tramezzani, entra\u00eeneur du FC Sion.\nPaolo Tramezzani durant entra\u00eenement des footballeurs du FC Sion.\nEray C\u00fcmart, footballeur du FC Sion, \u00e0 l'entra\u00eenement.\nFederico Dimarco, footballeur FC Sion, \u00e0 l'entra\u00eenement.\nItw Quentin Maceiras, footballeur FC Sion.\nItw Gr\u00e9gory Karlen, footballeur FC Sion.\nPaolo Tramezzani regardant match d'entra\u00eenement en souriant.\nPaolo Tramezzani parlant \u00e0 ses joueurs durant entra\u00eenement.", "id": "1636279", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636541", "summary": "Thoune, stade Stockhorn Arena : Paolo Tramezzani, entra\u00eeneur du FC Sion, regardant match en criant.\n1 but marqu\u00e9 pour le FC Sion par le footballeur Moussa Konat\u00e9.\nDivers beaux arr\u00eats d'Anton Mitryushkin, gardien du FC Sion.\nExpulsion de Denis Hediger, footballeur FC Thoune.", "id": "1636280", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["MITRYUSHKIN, ANTON"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636542", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : 2 buts marqu\u00e9s pour le FC Zurich par le footballeur Rapha\u00ebl Dwamena. \nPenalty manqu\u00e9 de Michael Frey, footballeur Grasshopper.\nLucerne-ville, stade Swissporarena : lors de match contre le FC Lugano, 1 but marqu\u00e9 pour le FC Lucerne par le footballeur Tomi Juric.", "id": "1636281", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC LUGANO", "FC LUCERNE", "GRASSHOPPER", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636543", "summary": "Nice : J\u00e9r\u00e9my Desplanches, nageur suisse, s'entra\u00eenant.\nItw J\u00e9r\u00e9my Desplanches.\nItw Fabrice Pellerin, entra\u00eeneur de J\u00e9r\u00e9my Desplanches.\nItw Charlotte Bonnet, nageuse fran\u00e7aise.\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches s'entra\u00eenant dans salle de sports.", "id": "1636282", "visualThemes": ["NATATION (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NICE"], "visualPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636545", "summary": "Pays-Bas, Doetinchem, stade De Vijverberg : au ralenti, tr\u00e8s violent choc entre Ga\u00eblle Thalmann, gardienne \u00e9quipe nationale de Suisse de football dames, et footballeuse islandaise.\nItw Ga\u00eblle Thalmann, un pansement sur la t\u00eate.\nGa\u00eblle Thalmann se faisant soigner par secouristes sur le terrain.\nItw Tanja Hetling, m\u00e9decin \u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minin.\nItw Martin Salzgeber, entra\u00eeneur des gardiens.\nUn pansement sur la t\u00eate, Ga\u00eblle Thalmann continuant son match contre l'Islande.", "id": "1636284", "visualThemes": ["BLESS\u00c9", "GARDIEN DE BUT", "EURO (FOOTBALL)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636570", "summary": "Plateau : itw Kim M\u00e9traux, golfeuse suisse.", "id": "1636309", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030965", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592500", "internalArchiveId": "AA1704592741", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tournoi de Gstaad WTA 2017 - finale : Anett Kontaveit (EST) - Kiki Bertens (NED)", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 9440, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8795690", "imageURL": "http://www.rts.ch/8725053.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, WTA, Anett Kontaveit (EST) vs Kiki Bertens (NED), Finale", "Gstaad, finale, Bertens (NED) bat Kontaveit (EST) 6-4 3-6 6-1", "Gstaad, finale, la joie de Bertens (NED) lors de la remise du troph\u00e9e", "Gstaad, finale, Kontaveit (EST) - Bertens (NED) 4-6 6-3", "Gstaad, finale, Kontaveit (EST) - Bertens (NED) 4-6"], "alternativeSummary": ["WTA\nAnett Kontaveit (EST) vs Kiki Bertens (NED)\nFinale", "En direct de Gstaad (SUI)", "Tennis - Gstaad", "Tennis - Gstaad", "Tennis - Gstaad", "Tennis - Gstaad"], "variantIds": ["ece-8701309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T22:10:09Z", "webPublicationDate": "2017-07-23T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694716", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030919", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1611568", "internalArchiveId": "AA1707611689", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e dans le canton du Valais.", "durationSec": 2160, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8796355", "imageURL": "http://www.rts.ch/8796360.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Wild Wild Welsh/ Djihadistes en Suisse?/ L'attaque des tiques", "Djihadistes en Suisse?", "Wild Wild Welsh", "L'attaque des tiques", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Wild Wild Welsh\n- Djihadistes en Suisse?\n- L'attaque des tiques", "- Wild Wild Welsh\n- Djihadistes en Suisse?\n- L'attaque des tiques", "- Wild Wild Welsh\n- Djihadistes en Suisse?\n- L'attaque des tiques", "Plusieurs arrestations ont fait les gros titres ces derni\u00e8res semaines : celle d'un recruteur \u00e0 Meyrin, 3 personnes \u00e0 Aubonne soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un attentat et enfin \u00e0 Gimel l'expulsion d'une jeune Fran\u00e7aise radicalis\u00e9e.  3 affaires distinctes dans l'Arc l\u00e9manique, toutes en lien avec l'Etat Islamique.", "Notre chroniqueur Yann Marguet d\u00e9cortique cette semaine les clich\u00e9s sur le Valais, et il y a du boulot !", "Avec les chaleurs et les balades en for\u00eat, le retour d'une petite b\u00eate qui inqui\u00e8te de plus en plus, les tiques. L'an dernier, pr\u00e8s de 29'000 personnes ont consult\u00e9 suite \u00e0 une morsure car si elles sont g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nignes, elles peuvent aussi causer des maladies tr\u00e8s invalidantes, la maladie de Lyme ou l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques."], "variantIds": ["ece-8701220", "ece-8701176", "ece-8700696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T08:10:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:05:08\r\n...\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:08:01\r\n -Bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro\r\n\r\n10:00:08:05  10:00:10:16\r\nde \"Mise au Point\" version estivale.\r\n\r\n10:00:10:21  10:00:13:03\r\n       Voici notre sommaire.\r\n\r\n10:00:15:20  10:00:20:11\r\nDes arrestations ont fait les gros\r\n  titres ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n10:00:20:16  10:00:24:11\r\nCinq personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es,\r\n     soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre en lien\r\n\r\n10:00:24:15  10:00:27:01\r\navec le groupe Etat islamique (EI).\r\n\r\n10:00:27:06  10:00:29:21\r\n          Aujourd'hui,\r\n   deux sont encore en prison.\r\n\r\n10:00:30:02  10:00:34:08\r\nNous avons rencontr\u00e9 l'une d'elles\r\n     qui clame son innocence.\r\n\r\n10:00:34:12  10:00:37:06\r\nEnqu\u00eate et interviews exclusives.\r\n\r\n10:00:40:03  10:00:43:05\r\n       La peur des tiques\r\n   a gagn\u00e9 la Suisse romande.\r\n\r\n10:00:43:10  10:00:46:19\r\n        Si leurs morsures\r\n sont souvent sans cons\u00e9quences,\r\n\r\n10:00:47:00  10:00:50:11\r\n elles peuvent aussi occasionner\r\n       la maladie de Lyme\r\n\r\n10:00:50:16  10:00:52:16\r\n   et l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:55:17\r\n          Il y a un an,\r\n  nous rencontrions des malades\r\n\r\n10:00:55:22  10:00:58:19\r\n         qui peinaient\r\n  \u00e0 faire reconna\u00eetre leur mal\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:01:02\r\net \u00e0 obtenir des indemnisations.\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:02:14\r\n    Que sont-elles devenues ?\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:04:22\r\n   R\u00e9ponse en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:13:10\r\n    Cette semaine, nous sommes\r\n en Valais, au-dessus de Saillon.\r\n\r\n10:01:13:14  10:01:19:06\r\n Un c\u00e9l\u00e8bre rebelle y avait trouv\u00e9\r\n refuge au 19\u00e8me si\u00e8cle: Farinet.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:24:14\r\n   Notre chroniqueur a le courage\r\nde passer au crible certains clich\u00e9s.\r\n\r\n10:01:24:19  10:01:30:19\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Wild wild welsch\".\r\n\r\n10:01:37:19  10:01:40:22\r\n         -Rouge et blanc,\r\n    comme un moniteur de ski !\r\n\r\n10:01:41:03  10:01:44:04\r\n       Le drapeau du Valais\r\n        compte 13 \u00e9toiles,\r\n\r\n10:01:44:09  10:01:46:07\r\n      et autant de districts,\r\n\r\n10:01:46:11  10:01:50:11\r\n       ou de coupes gagn\u00e9es\r\n        par le club local.\r\n\r\n10:01:50:16  10:01:55:09\r\n  Une co\u00efncidence et un symbole\r\ntellement important pour le Valais\r\n\r\n10:01:55:13  10:02:02:11\r\nque les joueurs ont refus\u00e9 de tirer\r\nau but lors de la derni\u00e8re finale,\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:05:19\r\n      de peur de passer \u00e0 14.\r\n\r\n10:02:06:00  10:02:12:16\r\n D'ouest en est, le Valais s'\u00e9tend\r\n de Saint-Gingolph jusqu'\u00e0 Sierre.\r\n\r\n10:02:12:21  10:02:15:03\r\n   Oui, il y a le Haut-Valais !\r\n\r\n10:02:15:08  10:02:19:11\r\n     Mais qui les comprend ?!\r\n\r\n10:02:19:16  10:02:23:07\r\n Ils rotent une sorte de dialecte\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:28:17\r\nqui ferait passer le suisse-allemand\r\n pour du Rimbaud, et regardent SRF.\r\n\r\n10:02:28:22  10:02:33:18\r\n    Rien \u00e0 voir avec le valaisan\r\nfrancophone et son accent po\u00e9tique !\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:36:16\r\n     Enfin, proche du ha\u00efku !\r\n\r\n10:02:36:21  10:02:41:15\r\n  La phrase courte peut d\u00e9router,\r\n  comme dans le cas d'une blague.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:45:05\r\nIl raconte avec l'accent valaisan\r\n\r\n10:02:48:01  10:02:49:19\r\n           C'est fini ?\r\n\r\n10:02:55:18  10:02:59:21\r\n        Il rit b\u00eatement\r\n     C'est la chute ou pas ?!\r\n\r\n10:03:00:02  10:03:02:21\r\n Et alors le client lui r\u00e9pond...\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:06:11\r\n     Malgr\u00e9 la po\u00e9sie infinie \r\n    qui se d\u00e9gage de son accent\r\n\r\n10:03:06:15  10:03:11:13\r\n et de son territoire, le Valaisan\r\n  jouit d'une r\u00e9putation color\u00e9e.\r\n\r\n10:03:11:18  10:03:14:20\r\nPar exemple, on le prend pour un con.\r\n\r\n10:03:15:01  10:03:16:23\r\n         Ben oui, d\u00e9sol\u00e9 !\r\n\r\n10:03:17:04  10:03:21:18\r\n La preuve, le nom de son canton:\r\n   c'est une vall\u00e9e, le Valais.\r\n\r\n10:03:21:23  10:03:25:10\r\n    Pour qu'il s'en rappelle, \r\n   on a fait du mn\u00e9motechnique.\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:28:23\r\n    Comment \u00e7a s'appelle, l\u00e0 ?\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:03:29:04  10:03:31:11\r\n        Ah oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:34:15\r\n   Mais il est loin d'\u00eatre con,\r\n           le Valaisan.\r\n\r\n10:03:34:20  10:03:38:06\r\n     Philosophe, il s'inscrit \r\n     dans un courant de pens\u00e9e\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:41:11\r\n    qui n'existe que chez lui:\r\n          le \"taou\u00efsme\".\r\n\r\n10:03:46:21  10:03:49:00\r\n   Et bien, la Sub est pleine !\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:53:11\r\n   Le Valaisan n'est pas b\u00eate,\r\n pas plus qu'il n'est alcoolique.\r\n\r\n10:03:53:16  10:03:57:01\r\n   Et faisons taire ces rumeurs\r\n       de consanguinit\u00e9s !\r\n\r\n10:03:57:06  10:04:01:07\r\n Le Valais est une grande famille,\r\n     mais pas au sens propre.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:04:15\r\n   Avec la richesse et la beaut\u00e9\r\n         qui l'entourent,\r\n\r\n10:04:04:20  10:04:08:17\r\nle Valaisan n'a pas besoin de copuler\r\n      avec tous ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n10:04:08:22  10:04:13:03\r\nEt m\u00eame, qui n'a jamais couch\u00e9 avec \r\nsa soeur apr\u00e8s 2-3 verres de blanc !\r\n\r\n10:04:13:08  10:04:17:10\r\nLa jalousie fait dire n'import quoi,\r\n  surtout \u00e0 ces culs de Vaudois !\r\n\r\n10:04:17:14  10:04:19:23\r\n       T'as o\u00f9 les vignes ?\r\n       T'as o\u00f9 les vaches ?\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:22:03\r\n        T'as o\u00f9 la Subaru ?\r\n\r\n10:04:25:13  10:04:29:11\r\n         -Doit-on craindre\r\ndes attaques djihadistes en Suisse ?\r\n\r\n10:04:29:16  10:04:33:20\r\n   Il y a de quoi s'interroger,\r\n  apr\u00e8s la s\u00e9rie d'arrestations.\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:36:01\r\n    Trois affaires distinctes,\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:40:23\r\nmais toutes visaient des personnes\r\n  suspect\u00e9es de liens avec l'EI.\r\n\r\n10:04:41:04  10:04:46:02\r\n Sur les cinq personnes arr\u00eat\u00e9es,\r\n  deux sont encore incarc\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:04:46:07  10:04:51:05\r\nCelle que nous avons pu interviewer\r\n en exclusivit\u00e9 se dit innocente.\r\n\r\n10:04:51:09  10:04:55:13\r\n Alors, menaces imminentes \u00e9vit\u00e9es\r\n    ou arrestations abusives ?\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:57:16\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n10:04:58:20  10:05:02:04\r\n    Commentaires d'archives \r\n   -Deux terroristes pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n10:05:02:09  10:05:06:21\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la semaine derni\u00e8re\r\n    sur un parking d'Aubonne...\r\n\r\n10:05:07:02  10:05:11:01\r\n  -A Meyrin, un p\u00e8re de famille\r\n    soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9\r\n\r\n10:05:11:06  10:05:14:13\r\n    et envoy\u00e9 des djihadistes\r\n     en Irak et en Syrie...\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:19:18\r\n  -En quelques semaines, plusieurs\r\narrestations de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n10:05:19:23  10:05:22:04\r\n   ont lieu en Suisse romande.\r\n\r\n10:05:22:09  10:05:25:21\r\n  Parmi eux, ce jeune Fran\u00e7ais,\r\n      musulman pratiquant.\r\n\r\n10:05:26:02  10:05:30:06\r\n    Il accepte de s'exprimer\r\n  apr\u00e8s six jours de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:05:31:21  10:05:36:15\r\n -Vers 13h30, je sors de chez moi\r\n  pour aller prier \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:42:04\r\nUn v\u00e9hicule noir me coupe la route\r\n et des hommes cagoul\u00e9s et arm\u00e9s\r\n\r\n10:05:42:09  10:05:47:03\r\n       en sortent en criant:\r\n       \"Police, Interpol !\"\r\n\r\n10:05:47:08  10:05:53:09\r\n    En une fraction de seconde,\r\non me menotte, on me bande les yeux\r\n\r\n10:05:53:13  10:05:57:15\r\n et on me place dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:05:57:20  10:06:01:15\r\n        Et je leur demande:\r\n    \"C'est quoi ce spectacle ?\"\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:09:10\r\n        -Que s'est-il pass\u00e9\r\nces derni\u00e8res semaines en Romandie ?\r\n\r\n10:06:17:17  10:06:20:23\r\n        Pour comprendre\r\n  ces actions antiterroristes,\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:23:23\r\nil faut reprendre la chronologie.\r\n\r\n10:06:24:04  10:06:30:11\r\n   Premi\u00e8re arrestation \u00e0 Gimel:\r\nune jeune Fran\u00e7aise est interpell\u00e9e\r\n\r\n10:06:30:16  10:06:34:16\r\n     sur la place centrale,\r\n         puis expuls\u00e9e.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:38:19\r\n     Elle a l'interdiction \r\n     de quitter l'hexagone.\r\n\r\n10:06:39:00  10:06:43:02\r\n       Voici In\u00e8s, en 2016,\r\nquand ses proches la recherchaient.\r\n\r\n10:06:43:07  10:06:46:09\r\n        Elle avait tent\u00e9\r\n   de rejoindre l'EI en Syrie.\r\n\r\n10:06:46:13  10:06:50:17\r\n    Cette femme radicalis\u00e9e est\r\nen couple avec un jeune du village,\r\n\r\n10:06:50:22  10:06:53:13\r\nlui aussi volontaire pour le djihad.\r\n\r\n10:06:53:18  10:06:56:11\r\n       A Gimel, l'affaire\r\n  inqui\u00e8te certains habitants.\r\n\r\n10:06:59:03  10:07:03:08\r\n      -Ca fait un peu souci,\r\n mais je n'irais pas jusqu'\u00e0 dire\r\n\r\n10:07:03:12  10:07:06:18\r\nqu'il y a des djihadistes \u00e0 Gimel.\r\n\r\n10:07:06:23  10:07:10:11\r\n  Il y avait une personne voil\u00e9e,\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:14:11\r\n        mais je ne sais pas\r\n si c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:07:14:15  10:07:20:11\r\n      -Ca peut \u00eatre dangereux\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:24:00\r\n           quand on voit\r\n     ce qui se passe ailleurs.\r\n\r\n10:07:24:05  10:07:26:17\r\n    -C'est un petit village...\r\n\r\n10:07:26:22  10:07:31:09\r\n         Je ne pensais pas\r\n   qu'ils viendraient jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:07:31:13  10:07:36:06\r\n -L'histoire de ce jeune couple\r\n    remonte au mois de mars,\r\n\r\n10:07:36:11  10:07:41:14\r\nmais ne sort dans la presse qu'apr\u00e8s\r\n  une autre arrestation \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n10:07:41:19  10:07:47:07\r\n Un Tunisien, chauffeur de taxi,\r\n  est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir envoy\u00e9\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:50:03\r\n des jeunes en Syrie et en Irak.\r\n\r\n10:07:50:08  10:07:52:19\r\nLa police genevoise le consid\u00e8re\r\n\r\n10:07:53:00  10:07:56:15\r\n         comme un pivot\r\n   du recrutement djihadiste.\r\n\r\n10:07:56:20  10:08:00:07\r\nDes affaires sans lien entre elles,\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:04:17\r\n       selon cet ex-agent\r\n  du Service de renseignement.\r\n\r\n10:08:08:02  10:08:10:12\r\n   -On a un effet de calendrier,\r\n\r\n10:08:10:17  10:08:13:06\r\n   une chronologie malheureuse,\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:16:08\r\nqui n'est pas organis\u00e9e, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:08:16:12  10:08:21:04\r\nCe n'est pas parce que ces affaires\r\n   se produisent en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:08:21:09  10:08:25:20\r\n         qu'on peut parler\r\n  d'un milieu djihadiste vaudois.\r\n\r\n10:08:26:01  10:08:30:14\r\n         Cette chronologie\r\n      est le fruit du hasard.\r\n\r\n10:08:33:21  10:08:37:13\r\n        -Sur le terrain,\r\n     la situation a chang\u00e9.\r\n\r\n10:08:37:18  10:08:43:10\r\n     Fini les d\u00e9parts en masse\r\nde recrues vers l'Irak ou la Syrie.\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:47:16\r\n   L'Etat islamique est isol\u00e9,\r\n    assi\u00e9g\u00e9 par la coalition.\r\n\r\n10:08:52:08  10:08:55:10\r\n  -Le discours de l'EI n'est plus\r\n\r\n10:08:55:14  10:08:58:03\r\nd'appeler les gens \u00e0 le rejoindre,\r\n\r\n10:08:58:08  10:09:01:23\r\n     mais de demander \u00e0 ceux\r\n  qui sont tent\u00e9s de le soutenir\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:04:02\r\n      d'agir depuis chez eux.\r\n\r\n10:09:05:18  10:09:08:12\r\n       -Dans ce contexte\r\n     de peur d'un attentat,\r\n\r\n10:09:08:17  10:09:13:05\r\n   une 3\u00e8me op\u00e9ration de police\r\na lieu le 23 et 24 juin \u00e0 Aubonne.\r\n\r\n10:09:13:10  10:09:14:12\r\n       Ces images amateurs\r\n\r\n10:09:14:17  10:09:16:20\r\n     ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:20:03\r\n        Dans ce dossier,\r\n  les critiques sont nombreuses\r\n\r\n10:09:20:08  10:09:23:19\r\net les liens avec le terrorisme,\r\n     loin d'\u00eatre \u00e9vidents.\r\n\r\n10:09:24:00  10:09:28:02\r\nCette affaire commence dans cette\r\n auberge de jeunesse \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:09:28:07  10:09:29:23\r\n       Un Serbe, plac\u00e9 ici\r\n\r\n10:09:30:04  10:09:33:13\r\n    par les services sociaux\r\ndepuis des mois, brise une vitre.\r\n\r\n10:09:33:18  10:09:36:23\r\n   Selon le rapport de police,\r\n il tient des propos incoh\u00e9rents\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:40:06\r\n       et semble souffrir\r\n     de d\u00e9lires de parano\u00efa.\r\n\r\n10:09:40:11  10:09:44:20\r\n   Tout bascule quand la police\r\nl'interpelle et fouille sa chambre.\r\n\r\n10:09:45:01  10:09:48:20\r\n On y d\u00e9couvre du mat\u00e9riel pour\r\nfabriquer des cocktails Molotov,\r\n\r\n10:09:49:01  10:09:51:12\r\n          un certificat\r\n     de conversion \u00e0 l'islam\r\n\r\n10:09:51:17  10:09:54:00\r\net ce manuel de gu\u00e9rilla urbaine.\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:58:20\r\nLe Serbe y a soulign\u00e9 des passages\r\n sur des explosifs et des armes.\r\n\r\n10:09:59:01  10:10:02:18\r\n            La police\r\nanalyse ses contacts t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:04:23\r\n    et tombe sur ce message:\r\n\r\n10:10:10:19  10:10:14:10\r\n            Le Serbe\r\n l'aurait envoy\u00e9 \u00e0 un complice.\r\n\r\n10:10:14:14  10:10:19:18\r\nC'est alors qu'on arr\u00eate le Fran\u00e7ais\r\n    qui a accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:10:19:23  10:10:23:14\r\n      Son pr\u00e9nom et sa voix\r\n        ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.\r\n\r\n10:10:26:09  10:10:29:01\r\n  -Ce SMS a fait basculer ma vie.\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:33:17\r\n            Je suis l'une\r\ndes seules personnes qui le fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:10:33:22  10:10:39:11\r\nCet ami en question est tr\u00e8s isol\u00e9,\r\n      renferm\u00e9 sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:10:39:16  10:10:43:20\r\nIl s'\u00e9tait remis \u00e0 boire de l'alcool.\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:47:02\r\n Il est divorc\u00e9, il a deux filles.\r\n\r\n10:10:47:07  10:10:50:19\r\n          Je ne pense pas\r\n     qu'il s'\u00e9tait radicalis\u00e9.\r\n\r\n10:10:51:00  10:10:55:16\r\nAvant ce SMS, \u00e7a faisait une dizaine\r\n de jours que je ne lavais pas vu.\r\n\r\n10:10:55:21  10:11:00:11\r\n -Le SMS commence par \"d'accord\", \r\n vous aviez parl\u00e9 avant avec lui ?\r\n\r\n10:11:00:15  10:11:03:20\r\n       -Oui, on avait pr\u00e9vu\r\n     de se voir le soir-m\u00eame.\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:08:07\r\n   Mon message pr\u00e9c\u00e9dent disait:\r\n   \"Jsuis encore au taf fr\u00e9ro.\"\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:12:07\r\n     \"Jai trop dtruc a faire.\"\r\n       \"Jpourrais pas vnir.\"\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:17:04\r\n Il r\u00e9pond: \"d accord j voulais te\r\n demander de m garder 2 ou 3 truc\r\n\r\n10:11:17:09  10:11:19:13\r\n  pendant que j suis en prison.\"\r\n\r\n10:11:19:18  10:11:22:18\r\n       Surpris, je demande:\r\n           \"T ou la ?\"\r\n\r\n10:11:22:23  10:11:25:21\r\n      J'\u00e9tais aussi inquiet.\r\n\r\n10:11:26:02  10:11:31:22\r\n-Son ami serbe craignait d'aller en\r\nprison apr\u00e8s avoir cass\u00e9 la vitre.\r\n\r\n10:11:32:03  10:11:35:19\r\n       L'heure du message\r\n   correspond \u00e0 cette version.\r\n\r\n10:11:36:00  10:11:40:08\r\n      Autre d\u00e9tail troublant:\r\ndeux entra\u00eenements au stand de tir.\r\n\r\n10:11:41:20  10:11:44:08\r\n     -Des coll\u00e8gues de travail\r\n           m'ont propos\u00e9\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:47:09\r\nde d\u00e9couvrir une nouvelle activit\u00e9.\r\n\r\n10:11:47:13  10:11:49:23\r\n L'un d'eux est \u00e0 l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:54:11\r\n   Ils m'ont propos\u00e9 d'essayer\r\n le fusil d'assaut, j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n10:11:54:15  10:11:56:23\r\n      Cette activit\u00e9 m'a plu.\r\n\r\n10:11:57:04  10:12:00:01\r\n Et c'est lors de la deuxi\u00e8me fois\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:04:22\r\n      que j'ai eu l'occasion\r\n    de tester le fameux AK-47.\r\n\r\n10:12:05:03  10:12:11:05\r\n   Par curiosit\u00e9, j'avais envie\r\n  d'essayer ce fusil l\u00e9gendaire.\r\n\r\n10:12:11:10  10:12:17:18\r\n       -Ce sont deux indices\r\ndans un contexte global compliqu\u00e9 !\r\n\r\n10:12:17:23  10:12:25:13\r\n-Je comprends que ces deux \u00e9l\u00e9ments\r\nsuscitent des craintes et des peurs\r\n\r\n10:12:25:18  10:12:29:07\r\n  au sein des services de police.\r\n\r\n10:12:29:11  10:12:35:11\r\n Mais dans ce genre de situation, \r\non doit faire preuve de sang-froid.\r\n\r\n10:12:35:16  10:12:40:05\r\n         On peut inculper\r\n     des personnes innocentes.\r\n\r\n10:12:40:10  10:12:44:11\r\n          Mon apparence\r\n     peut porter \u00e0 confusion.\r\n\r\n10:12:44:16  10:12:49:18\r\n Quand on sait qu'on est innocent,\r\n  malgr\u00e9 toutes les accusations,\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:52:06\r\n         on reste positif.\r\n\r\n10:12:53:13  10:12:56:11\r\n-Deux heures apr\u00e8s son arrestation,\r\n\r\n10:12:56:15  10:13:01:06\r\n  c'est l'interpellation film\u00e9e\r\n    sur le parking d'Aubonne.\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:04:21\r\n   Un couple et leurs enfants\r\n         sont embarqu\u00e9s\r\n\r\n10:13:05:02  10:13:07:08\r\n  devant le centre commercial.\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:12:03\r\nLe conjoint est vis\u00e9 par la police,\r\n    son avocat est scandalis\u00e9.\r\n\r\n10:13:13:02  10:13:16:10\r\n-Les enfants de deux et quatre ans\r\n\r\n10:13:16:14  10:13:19:00\r\n         ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s.\r\n\r\n10:13:19:05  10:13:24:20\r\nEn l'\u00e9tat du dossier, je ne comprends\r\n   pas ce qui a conduit la police\r\n\r\n10:13:25:01  10:13:28:02\r\n \u00e0 d\u00e9cider d'une telle op\u00e9ration.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:31:07\r\n      Une demande d'indemnit\u00e9\r\n          sera effectu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:31:12  10:13:34:13\r\n            Mon client\r\n  a pass\u00e9 cinq jours en d\u00e9tention\r\n\r\n10:13:34:18  10:13:38:04\r\n      dans des locaux pr\u00e9vus\r\n      pour 48 h au maximum.\r\n\r\n10:13:38:09  10:13:44:07\r\n  Les personnes qui connaissent \r\n mon client se d\u00e9tournent de lui.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:50:16\r\n       Il a cette \u00e9tiquette\r\n    de terroriste coll\u00e9e \u00e0 lui,\r\n\r\n10:13:50:21  10:13:55:11\r\n   alors qu'il n'est pas du tout\r\n        dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0.\r\n\r\n10:13:57:19  10:14:02:17\r\n     -Pour la police, l'homme\r\navait de mauvaises fr\u00e9quentations.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:05:07\r\n         Non seulement, \r\n        il est en contact\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:08:09\r\n          avec le Serbe\r\n    de l'auberge de jeunesse,\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:13:06\r\nmais aussi avec une personne fich\u00e9e\r\n    pour propagande djihadiste.\r\n\r\n10:14:13:23  10:14:19:04\r\n-Ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone appara\u00eet dans\r\nle r\u00e9pertoire d'un repris de justice\r\n\r\n10:14:19:09  10:14:21:13\r\n     et mon client le savait.\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:28:04\r\n    Ce sont deux compatriotes\r\nqui se sont rencontr\u00e9s \u00e0 une f\u00eate.\r\n\r\n10:14:28:09  10:14:31:17\r\n               Rap\r\n\r\n10:14:31:22  10:14:35:11\r\n     -Selon nos recherches,\r\n    ce compatriote tch\u00e9ch\u00e8ne\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:38:12\r\n     correspond \u00e0 un membre\r\n       du groupe Jamahat.\r\n\r\n10:14:38:17  10:14:42:01\r\n   Une \u00e9quipe de d\u00e9linquants,\r\n     provocateurs et connus\r\n\r\n10:14:42:06  10:14:45:13\r\npour brigandage et trafic de drogue.\r\n\r\n10:14:45:18  10:14:49:05\r\nDes indices t\u00e9nus et des t\u00e9moignages\r\n\r\n10:14:49:09  10:14:52:14\r\n     qui remettent en cause\r\n     la version officielle.\r\n\r\n10:14:52:19  10:14:56:11\r\n   Nous souhaitions confronter\r\n   ces nouvelles informations\r\n\r\n10:14:56:16  10:15:01:08\r\n        avec les autorit\u00e9s,\r\nmais tous ont refus\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:08:17\r\nPourtant quand l'affaire a \u00e9clat\u00e9,\r\n   la menace semblait \u00e9vidente.\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:11:17\r\n         -Certains \u00e9l\u00e9ments concrets\r\n\r\n10:15:11:22  10:15:14:11\r\n                    montrent\r\n           qu'on n'est pas uniquement\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:17:18\r\n        en pr\u00e9sence de gens\r\n      qui auraient des id\u00e9es.\r\n\r\n10:15:17:23  10:15:21:01\r\n    Il y avait un certain degr\u00e9\r\n          de pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:15:21:06  10:15:24:22\r\n     Il est impossible de dire\r\n si une op\u00e9ration \u00e9tait imminente,\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:27:00\r\n   au sens premier de ce terme,\r\n\r\n10:15:27:05  10:15:30:15\r\n  mais ces personnes avaient pris\r\n    des dispositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:15:31:01  10:15:33:08\r\n-Dans ce type de dossier d\u00e9licat,\r\n\r\n10:15:33:12  10:15:37:06\r\nles m\u00e9dias et l'opinion publique\r\nont une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:39:21\r\n -On a vu des actions terroristes\r\n\r\n10:15:40:01  10:15:41:03\r\n        partout en Europe.\r\n\r\n10:15:41:08  10:15:44:00\r\n            Chaque fois\r\n   qu'une action s'est produite,\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:47:11\r\n  les m\u00e9dias ont clou\u00e9 au pilori\r\n     les services, la police,\r\n\r\n10:15:47:16  10:15:50:19\r\n    en disant qu'ils savaient,\r\nqu'ils auraient pu, qu'il fallait.\r\n\r\n10:15:51:00  10:15:53:12\r\n            En Suisse,\r\n  on peut avoir le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:53:17  10:15:58:06\r\n  En cas d'indices concordants,\r\nla police ne prend pas de risques.\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:03:00\r\nMais il y a aussi le risque de crier\r\n au loup et de ne pas \u00eatre entendu\r\n\r\n10:16:03:05  10:16:06:02\r\nle jour o\u00f9 \u00e7a se passera vraiment.\r\n\r\n10:16:06:17  10:16:09:23\r\n   -Dans l'affaire d'Aubonne,\r\n     l'enqu\u00eate se poursuit.\r\n\r\n10:16:10:04  10:16:12:17\r\n  Seul le Serbe est en prison.\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:15:06\r\n   La justice devra trancher.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:18:05\r\n         Cette affaire\r\n   montre toute la difficult\u00e9\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:22:02\r\n   de la lutte antiterroriste:\r\n    entre respect des droits\r\n\r\n10:16:22:07  10:16:25:18\r\n        de tout un chacun\r\n et protection de la population.\r\n\r\n10:16:44:17  10:16:48:15\r\n      -Avec la belle saison \r\n     et les balades en for\u00eat,\r\n\r\n10:16:48:20  10:16:51:21\r\n       le retour des tiques\r\n        s\u00e8me l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:16:52:02  10:16:57:07\r\nEn 2016, pr\u00e8s de 29'000 personnes \r\nont consult\u00e9 apr\u00e8s leurs morsures,\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:02:16\r\n   soit b\u00e9nignes, soit pouvant \r\n  occasionner la malade de Lyme.\r\n\r\n10:17:02:20  10:17:07:10\r\n      Cette maladie invalidante\r\nest souvent difficile \u00e0 diagnostiquer\r\n\r\n10:17:07:14  10:17:09:20\r\n  et n'est pas toujours reconnue.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:14:00\r\n      Les personnes atteintes\r\n peinent \u00e0 obtenir des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:17:14:05  10:17:18:11\r\n          Il y a un an,\r\nnous avions rencontr\u00e9 des malades.\r\n\r\n10:17:18:16  10:17:20:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n10:17:25:23  10:17:28:10\r\n-Les tiques ont envahi la Suisse.\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:33:01\r\nElles sont partout dans la nature,\r\n   jusqu'\u00e0 1'500 m d'altitude.\r\n\r\n10:17:33:06  10:17:37:18\r\n Un quart d'entre elles pourrait\r\n transmettre la maladie de Lyme.\r\n\r\n10:17:37:23  10:17:41:11\r\n      Install\u00e9 en Valais,\r\n  Arnaud Bouduban est b\u00fbcheron\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:44:19\r\n     et il est parfois piqu\u00e9\r\n         par des tiques.\r\n\r\n10:17:45:00  10:17:49:00\r\n            Un jour,\r\n ses articulations se bloquent.\r\n\r\n10:17:49:05  10:17:54:13\r\n Il consulte, mais son m\u00e9decin rate\r\nle diagnostic de la maladie de Lyme.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:21\r\n        Le jeune homme,\r\n    de plus en plus fatigu\u00e9,\r\n\r\n10:17:58:02  10:18:02:06\r\n        doit travailler\r\njusqu'\u00e0 la limite de ses forces.\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:04:09\r\n      -J'ai arr\u00eat\u00e9 le jour\r\n\r\n10:18:04:13  10:18:08:00\r\n  o\u00f9 je suis parti dans les pommes.\r\n\r\n10:18:08:05  10:18:14:08\r\n     On m'a amen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n  o\u00f9 on m'a fait tous les tests.\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:21:01\r\n     Ils ne trouvaient rien,\r\nje suis rest\u00e9 alit\u00e9 deux semaines.\r\n\r\n10:18:21:06  10:18:28:22\r\n  Je dormais 22 heures par jour.\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:35:04\r\n-A l'h\u00f4pital, la maladie de Lyme\r\n    est finalement d\u00e9tect\u00e9e.\r\n\r\n10:18:35:09  10:18:39:18\r\n     Mais l'assurance-accident\r\nprofite d'une erreur administrative\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:43:09\r\npour refuser sa prise en charge.\r\n\r\n10:18:43:13  10:18:46:09\r\n -J'appelais r\u00e9guli\u00e8rement la SUVA\r\n\r\n10:18:46:13  10:18:50:10\r\n    pour savoir s'ils allaient\r\n    prendre mon cas en charge.\r\n\r\n10:18:50:14  10:18:54:19\r\n    Je leur demandais souvent:\r\n       \"Quand est-ce que ?\"\r\n\r\n10:18:55:00  10:19:00:10\r\nEt ils r\u00e9pondaient: \"Combien de temps\r\n     pouvez-vous encore tenir ?\"\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:04:22\r\n         Jusqu'au jour o\u00f9,\r\n         trois mois apr\u00e8s,\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:10:09\r\n           j'ai r\u00e9pondu\r\n   que je ne pouvais plus tenir,\r\n\r\n10:19:10:13  10:19:14:12\r\n          que j'avais d\u00fb\r\n     quitter mon appartement.\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:19:21\r\n     Ils ont alors dit qu'ils\r\nne prenaient pas mon cas en charge.\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:24:05\r\n    -Aujourd'hui, sa maladie\r\n  n'est reconnue par personne.\r\n\r\n10:19:24:10  10:19:27:07\r\n           A 28 ans,\r\nil vit d\u00e9sormais sans ressource,\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:30:08\r\nincapable de reprendre son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:19:39:05  10:19:44:04\r\n Autre laiss\u00e9-pour-compte de la \r\nmaladie de Lyme, Daniel Ruffieux.\r\n\r\n10:19:44:09  10:19:46:18\r\nCe chef d'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:19:46:23  10:19:50:09\r\n      d'une s\u00e9rie d'erreurs\r\n  m\u00e9dicales et administratives.\r\n\r\n10:19:50:13  10:19:53:11\r\n      Physiquement \u00e9puis\u00e9,\r\n     il a fait faillite et,\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:57:04\r\n            \u00e0 51 ans,\r\na d\u00fb retourner vivre chez sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:19:57:09  10:20:01:10\r\n  Depuis trois ans, D.Ruffieux\r\n  se tra\u00eene chez des m\u00e9decins,\r\n\r\n10:20:01:14  10:20:06:12\r\n incapables d'expliquer la cause de\r\nses violents troubles neurologiques.\r\n\r\n10:20:06:16  10:20:11:07\r\nIl trouve finalement l'adresse d'une\r\n  des rares sp\u00e9cialistes en Suisse\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:14:17\r\n          qui travaille\r\n     sur la maladie de Lyme.\r\n\r\n10:20:14:22  10:20:18:06\r\n          Sur la base\r\n de ses recherches personnelles\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:21:05\r\n       et d'une approche \r\n      non-conventionnelle,\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:26:01\r\n       la neuropsychiatre\r\n   reprend son dossier \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:20:26:06  10:20:29:13\r\n -C'est ma derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n10:20:29:18  10:20:32:04\r\n         Apr\u00e8s, je stoppe.\r\n\r\n10:20:32:09  10:20:39:17\r\n       -Monsieur Ruffieux,\r\non vous a dit que vous \u00e9tiez fou.\r\n\r\n10:20:39:22  10:20:43:11\r\n         -Oui, on m'a mis\r\n toutes les \u00e9tiquettes possibles:\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:46:06\r\n    schizophr\u00e8ne, bipolaire...\r\n\r\n10:20:46:11  10:20:50:15\r\n   L'h\u00f4pital a fait un rapport \r\n  en ce sens, c'est intol\u00e9rable.\r\n\r\n10:20:50:20  10:20:53:16\r\n   -Il est temps de reconna\u00eetre\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:55:20\r\n         que cette maladie\r\n\r\n10:20:56:01  10:20:58:01\r\n      peut devenir chronique.\r\n\r\n10:20:58:06  10:21:03:05\r\n   Et d\u00e8s le d\u00e9part, on devrait\r\n   \u00eatre attentif aux sympt\u00f4mes.\r\n\r\n10:21:03:10  10:21:07:11\r\n On a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:21:07:16  10:21:12:12\r\n -La forme simple de la maladie\r\n    de Lyme est bien connue.\r\n\r\n10:21:12:17  10:21:16:14\r\n   Apr\u00e8s une piq\u00fbre de tique, \r\n   un \u00e9ryth\u00e8me rouge appara\u00eet,\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:19:14\r\ng\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 de fi\u00e8vres.\r\n\r\n10:21:19:19  10:21:23:13\r\n   Un traitement antibiotique \r\n   devrait r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:21:23:18  10:21:27:19\r\n    Cela se complique lorsque\r\nla bact\u00e9rie \u00e9chappe \u00e0 la d\u00e9tection\r\n\r\n10:21:27:23  10:21:30:09\r\nou r\u00e9siste au premier traitement.\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:33:05\r\n     Elle se camoufle alors\r\n        dans l'organisme\r\n\r\n10:21:33:10  10:21:36:01\r\n          et contamine\r\n   le syst\u00e8me nerveux central.\r\n\r\n10:21:36:06  10:21:39:16\r\nA partir de l\u00e0, les scientifiques\r\n     ne sont plus d'accord.\r\n\r\n10:21:39:21  10:21:41:16\r\n   Pour la m\u00e9decine classique,\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:44:18\r\n un 2\u00e8me traitement antibiotique\r\n        permet de gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:49:00\r\n      Selon d'autres docteurs,\r\nla bact\u00e9rie est au contraire capable\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:52:08\r\n          de survivre\r\n     et de nuire longtemps.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:59:21\r\n     -Au moment du traitement,\r\non dit que les patients sont gu\u00e9ris.\r\n\r\n10:22:00:02  10:22:03:13\r\n       Mais si le traitement\r\n         est insuffisant,\r\n\r\n10:22:03:19  10:22:06:13\r\n  les patients peuvent d\u00e9velopper\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:12:09\r\n      une p\u00e9riode de latence\r\n avec des sympt\u00f4mes qui persistent,\r\n\r\n10:22:12:13  10:22:16:09\r\n   puis une infection chronique.\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:19:04\r\n  -La controverse scientifique\r\n\r\n10:22:19:09  10:22:23:00\r\n  autour de la forme chronique\r\n     de la maladie de Lyme\r\n\r\n10:22:23:05  10:22:26:21\r\n       plonge D.Ruffieux\r\ndans un cauchemar administratif.\r\n\r\n10:22:27:02  10:22:30:23\r\n     Les assureurs ont profit\u00e9\r\ndes moindres failles de son dossier\r\n\r\n10:22:31:04  10:22:33:17\r\n   pour \u00e9carter ses demandes.\r\n\r\n10:22:33:21  10:22:37:22\r\n       Une piq\u00fbre de tique\r\nest consid\u00e9r\u00e9e comme un accident.\r\n\r\n10:22:38:03  10:22:40:17\r\n   -L'assurance-accident se base\r\n\r\n10:22:40:22  10:22:43:12\r\n     sur une vieille litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:22:43:17  10:22:46:03\r\n      En plus, apr\u00e8s deux ans\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:48:11\r\n    d'arr\u00eat de travail complet,\r\n\r\n10:22:48:16  10:22:52:19\r\n  la SUVA ne m'a jamais convoqu\u00e9\r\n    et ne m'a jamais examin\u00e9.\r\n\r\n10:22:53:00  10:22:57:16\r\n   Le juriste de la SUVA m'a dit\r\nque j'avais une scl\u00e9rose en plaques\r\n\r\n10:22:57:21  10:23:02:15\r\n    et non pas une borr\u00e9liose,\r\n alors qu'ils ne m'ont jamais vu.\r\n\r\n10:23:02:21  10:23:05:06\r\n-L'assurance perte de gain, elle,\r\n\r\n10:23:05:11  10:23:09:21\r\n aurait multipli\u00e9 les pr\u00e9textes\r\n    pour rompre son contrat.\r\n\r\n10:23:10:02  10:23:12:09\r\n      -C'est assez grandiose.\r\n\r\n10:23:12:13  10:23:17:13\r\n       Lors de l'entretien,\r\n   ils m'ont propos\u00e9 1'000 frs.\r\n\r\n10:23:17:18  10:23:23:19\r\n   Et j'ai re\u00e7u, en recommand\u00e9, \r\n  comme quoi j'avais mal compris:\r\n\r\n10:23:24:00  10:23:28:06\r\n ils ne me proposent pas 1'000 frs\r\n          mais 2'000 frs,\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:33:04\r\n en lieu et place des 160'000 frs\r\n       qu'ils me devraient.\r\n\r\n10:23:33:09  10:23:37:14\r\n     -La SUVA n'a pas voulu\r\n commenter le cas de D.Ruffieux.\r\n\r\n10:23:37:19  10:23:40:19\r\n        Mais \u00e0 Fribourg,\r\n      l'assurance-accident\r\n\r\n10:23:41:00  10:23:48:04\r\n    a accept\u00e9 de nous expliquer\r\nson approche de ce type de dossier.\r\n\r\n10:23:48:09  10:23:50:07\r\n            -A la SUVA,\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:53:21\r\n  on a des experts en neurologie\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:57:03\r\n           qui revoient\r\n toute l'histoire de la personne,\r\n\r\n10:23:57:07  10:23:59:05\r\n   examens m\u00e9dicaux, diagnostic,\r\n\r\n10:23:59:10  10:24:03:08\r\n         pour d\u00e9terminer\r\ns'il s'agit d'une maladie de Lyme.\r\n\r\n10:24:03:12  10:24:06:17\r\n           Dans vos cas,\r\n    on n'avait probablement pas\r\n\r\n10:24:06:22  10:24:09:15\r\n         tous les crit\u00e8res\r\n       pour les reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:24:09:20  10:24:16:11\r\n     On doit s'appuyer sur des\r\n recommandations de scientifiques.\r\n\r\n10:24:16:15  10:24:20:22\r\n-En cas de reconnaissance officielle\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:24:11\r\n     d'une forme chronique \r\n     de la maladie de Lyme,\r\n\r\n10:24:24:16  10:24:28:11\r\ndes dizaines de millions de francs\r\n    pourraient \u00eatre engag\u00e9es,\r\n\r\n10:24:28:15  10:24:31:09\r\n en indemnit\u00e9 de gain notamment.\r\n\r\n10:24:31:13  10:24:35:02\r\n      Chacun b\u00e9tonne donc\r\n  son argumentation juridique.\r\n\r\n10:24:35:07  10:24:39:11\r\n      Les assureurs-maladie\r\nassument clairement leur position.\r\n\r\n10:24:39:15  10:24:45:06\r\n      -L'assureur\r\nrembourse une prestation\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:50:20\r\n    qui est fournie\r\n    par un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:24:51:01  10:24:54:13\r\n         Si les m\u00e9decins\r\n     ne savent plus o\u00f9 aller,\r\n\r\n10:24:54:18  10:24:58:14\r\n      on ne peut pas accuser\r\n       les caisses maladie.\r\n\r\n10:24:58:19  10:25:03:06\r\n        Le probl\u00e8me est que\r\n        c'est une maladie,\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:06:15\r\n       comme tant d'autres, \r\n       qui est en \u00e9volution.\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:10:07\r\n     Peut-\u00eatre qu'on trouvera\r\n    des solutions ou des liens\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:15:03\r\n  qui permettront \u00e0 ces personnes\r\n  d'\u00eatre mieux prises en charge.\r\n\r\n10:25:15:08  10:25:19:13\r\n   -Puisque tous se basent sur la\r\nconnaissance m\u00e9dicale pour trancher,\r\n\r\n10:25:19:18  10:25:24:00\r\n       nous avons contact\u00e9\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'infectiologie.\r\n\r\n10:25:24:05  10:25:27:12\r\nPersonne n'a souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:25:27:17  10:25:32:11\r\n     A l'h\u00f4pital d'Yverdon,\r\nseul un infectiologue a accept\u00e9,\r\n\r\n10:25:32:15  10:25:37:23\r\n\u00e0 titre personnel, de nous donner la\r\n position de la m\u00e9decine classique.\r\n\r\n10:25:38:04  10:25:44:12\r\n    En reconnaissant l'existence\r\nd'une forme chronique de la maladie.\r\n\r\n10:25:44:17  10:25:50:09\r\n-Apr\u00e8s 14 \u00e0 28 jours\r\nde traitement antibiotique,\r\n\r\n10:25:50:13  10:25:54:09\r\n     l'infection \r\n    est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:25:54:13  10:25:56:18\r\n     comme gu\u00e9rie.\r\n\r\n10:25:56:23  10:26:03:05\r\nDans certains cas, 20 \u00e0 30 % peuvent\r\n  avoir des sympt\u00f4mes persistants,\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:07:23\r\n   fatigue, douleurs musculaires\r\n         ou maux de t\u00eate.\r\n\r\n10:26:08:04  10:26:14:23\r\n   -Mais tout se bloque lorsque\r\ndes patients persistent \u00e0 consulter\r\n\r\n10:26:15:04  10:26:20:09\r\n   et pr\u00e9sentent des sympt\u00f4mes\r\n     qui ne sont pas d\u00e9crits\r\n\r\n10:26:20:13  10:26:24:20\r\n  dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale\r\n      accept\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:26:25:01  10:26:30:11\r\n    -Il faut amener les preuves\r\n   pour changer les d\u00e9finitions.\r\n\r\n10:26:30:16  10:26:40:10\r\n Beaucoup de th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9\r\n \u00e9mises sont tr\u00e8s controvers\u00e9es.\r\n\r\n10:26:40:14  10:26:45:17\r\n   -A l'\u00e9tranger, on travaille\r\n    pour fournir ces preuves\r\n\r\n10:26:45:22  10:26:48:20\r\n et mieux comprendre la maladie.\r\n\r\n10:26:49:01  10:26:51:22\r\n          En Allemagne,\r\n       mais aussi aux USA.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:56:02\r\n C'est l\u00e0-bas que cette victime\r\n     d'une piq\u00fbre de tique\r\n\r\n10:26:56:07  10:26:59:16\r\n        est all\u00e9e trouver\r\n une solution \u00e0 ses souffrances.\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:03:20\r\n      Son cas \u00e9tait rejet\u00e9\r\n    par les m\u00e9decins suisses.\r\n\r\n10:27:04:01  10:27:06:06\r\n    -C'est un d\u00e9ni cat\u00e9gorique.\r\n\r\n10:27:06:11  10:27:12:00\r\n   Avec une part d'incomp\u00e9tence\r\n     sur ce type de maladie.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:20:07\r\nLes informations disponibles aux USA\r\n sur cette maladie, les recherches,\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:27:16\r\nne sont jamais arriv\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:33:20\r\n -Nous avons contact\u00e9 le m\u00e9decin \r\nqui a pris en charge notre t\u00e9moin.\r\n\r\n10:27:34:01  10:27:38:13\r\n   Pour ce sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain,\r\nles m\u00e9thodes de d\u00e9tection des causes\r\n\r\n10:27:38:18  10:27:43:15\r\nde la maladie de Lyme sous sa forme\r\n    chronique son d\u00e9ficientes.\r\n\r\n10:27:43:20  10:27:46:11\r\n-L'un des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:27:46:16  10:27:49:11\r\nque rencontrent les Suisses,\r\n\r\n10:27:49:16  10:27:54:02\r\net d'autres pays qui ne s'attaquent\r\n   pas franchement au dossier,\r\n\r\n10:27:54:07  10:27:57:12\r\n        c'est que les tests\r\n        sont incompatibles.\r\n\r\n10:27:57:17  10:28:01:10\r\n      Un m\u00e9decin peut penser\r\n  \u00e0 la maladie de Lyme chronique,\r\n\r\n10:28:01:14  10:28:04:09\r\nmais les tests ne sont pas pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:28:04:13  10:28:07:04\r\n      Donc quand le r\u00e9sultat\r\n           est n\u00e9gatif,\r\n\r\n10:28:07:09  10:28:10:19\r\n   le patient se gratte la t\u00eate,\r\n         le docteur aussi,\r\n\r\n10:28:11:00  10:28:15:20\r\n   le diagnostic est \u00e9cart\u00e9 et\r\n le patient abandonn\u00e9 \u00e0 son sort.\r\n\r\n10:28:16:01  10:28:19:19\r\n    -Lorsque les deux hommes\r\n    sont entr\u00e9s en contact,\r\n\r\n10:28:20:00  10:28:25:01\r\n    la sant\u00e9 de notre t\u00e9moin\r\ns'\u00e9tait tr\u00e8s gravement d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n10:28:25:06  10:28:27:19\r\n    -Il \u00e9tait tellement \u00e9puis\u00e9\r\n\r\n10:28:28:00  10:28:31:23\r\n   que sa capacit\u00e9 \u00e0 fonctionner\r\n      \u00e9tait quasiment nulle.\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:35:21\r\n        S'il avait continu\u00e9\r\n        sur cette tendance,\r\n\r\n10:28:36:02  10:28:40:09\r\n       il n'aurait surv\u00e9cu \r\n       que quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:28:40:13  10:28:44:12\r\n      -Le m\u00e9decin am\u00e9ricain\r\n       a donc recommand\u00e9,\r\n\r\n10:28:44:17  10:28:50:15\r\n   un traitement antibiotique \r\n   de choc et de longue dur\u00e9e.\r\n\r\n10:28:50:20  10:28:56:18\r\nUn protocole totalement contest\u00e9\r\n    par la m\u00e9decine suisse.\r\n\r\n10:28:56:23  10:29:04:01\r\n  -Selon mon m\u00e9decin am\u00e9ricain, \r\n  un arr\u00eat de plus que dix jours\r\n\r\n10:29:04:06  10:29:08:16\r\n       du traitement aurait\r\n   des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n10:29:08:21  10:29:12:21\r\n    Et les infectiologues d'ici\r\n      exer\u00e7aient du chantage\r\n\r\n10:29:13:02  10:29:15:23\r\npour que j'arr\u00eate tout traitement.\r\n\r\n10:29:16:04  10:29:18:15\r\n       -Vous avez propos\u00e9 \r\n       qu'ils se parlent ?\r\n\r\n10:29:18:20  10:29:20:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:29:20:11  10:29:25:01\r\n    Mon m\u00e9decin suisse m'a dit\r\n\"bien s\u00fbr !\", mais ne l'a pas fait.\r\n\r\n10:29:25:06  10:29:28:16\r\n      -Le patient consid\u00e8re\r\n  que ce traitement controvers\u00e9\r\n\r\n10:29:28:21  10:29:31:06\r\n      lui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:34:02\r\n-J'ai eu une progression \u00e9tonnante,\r\n\r\n10:29:34:07  10:29:37:09\r\n     surtout sur les sympt\u00f4mes\r\n          neurocognitifs.\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:41:20\r\n  Il y a un an, je ne savais pas\r\n    en quelle ann\u00e9e on \u00e9tait.\r\n\r\n10:29:42:01  10:29:47:00\r\n             Un temps,\r\nje ne me souvenais plus de mon nom.\r\n\r\n10:29:47:05  10:29:53:00\r\n     A ce niveau-l\u00e0, je pense \r\n     \u00eatre compl\u00e8tement soign\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:05  10:29:57:23\r\n -On ignore combien de personnes\r\n    sont r\u00e9ellement touch\u00e9es,\r\n\r\n10:29:58:04  10:30:02:10\r\nen Suisse, par la forme chronique\r\n     de la maladie de Lyme.\r\n\r\n10:30:02:14  10:30:07:11\r\nPartout en Europe, des dossiers sont\r\n  ouverts encourageant les milieux\r\n\r\n10:30:07:16  10:30:11:11\r\n     scientifiques, m\u00e9dicaux,\r\nles assurances et la sant\u00e9 publique\r\n\r\n10:30:11:15  10:30:13:20\r\n   \u00e0 approfondir leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n10:30:14:01  10:30:18:02\r\n   -Tous ceux qui sont impliqu\u00e9s\r\n    devront se mettre ensemble\r\n\r\n10:30:18:07  10:30:20:10\r\n    pour discuter et d\u00e9velopper\r\n\r\n10:30:20:14  10:30:22:08\r\n      de nouvelles approches\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:25:05\r\n           pour \u00e9viter\r\n    les infections chroniques.\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:29:05\r\n          Car dans ce cas,\r\nles assurances aussi sont perdantes.\r\n\r\n10:30:29:10  10:30:33:23\r\n   Dans ce cas, c'est important\r\n   d'\u00e9couter diverses opinions.\r\n\r\n10:30:34:04  10:30:39:11\r\n-Seule solution efficace cet \u00e9t\u00e9, \r\nsuivre les recommandations de base\r\n\r\n10:30:39:16  10:30:43:11\r\n pour \u00e9viter de se faire piquer\r\n        par les tiques.\r\n\r\n10:30:58:18  10:31:02:08\r\n       -La maladie de Lyme\r\n   n'est pas toujours reconnue.\r\n\r\n10:31:02:12  10:31:05:20\r\n  Qu'en est-il un an plus tard ?\r\n\r\n10:31:06:01  10:31:09:00\r\n       Retour sur les lieux.\r\n\r\n10:31:10:18  10:31:15:23\r\n-Aujourd'hui, l'ancien b\u00fbcheron vit\r\nencore aux crochets de sa famille.\r\n\r\n10:31:16:04  10:31:18:13\r\n   Son affaire est en justice.\r\n\r\n10:31:18:18  10:31:21:06\r\nLes assurances refusent toujours\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:25:01\r\n  d'admettre qu'il est victime\r\n     de la maladie de Lyme.\r\n\r\n10:31:26:18  10:31:28:13\r\n        -Je trouve aberrant\r\n\r\n10:31:28:18  10:31:31:00\r\n         qu'une personne,\r\n\r\n10:31:31:05  10:31:36:06\r\n   qui ne m'a pas vu ni analys\u00e9,\r\nme dise que j'ai un probl\u00e8me mental.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:41:21\r\n           De nos jours,\r\n    \u00e7a n'a pas le droit d'\u00eatre.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:19\r\n       -Son \u00e9tat de sant\u00e9\r\n  est en cours d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n10:31:50:13  10:31:53:17\r\n      -Le sympt\u00f4me permanent,\r\n         c'est la fatigue.\r\n\r\n10:31:53:22  10:31:58:11\r\n    -Elle vous tombe dessus,\r\net vous devez dormir une heure ?\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:04:07\r\n-Ca peut aller de 1 heure \u00e0 4 heures,\r\n       et \u00e7a ne pr\u00e9vient pas.\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:08:10\r\n         Il y a une nette\r\n      am\u00e9lioration physique.\r\n\r\n10:32:08:14  10:32:13:11\r\n     Depuis la derni\u00e8re fois,\r\n    j'ai essay\u00e9 d'aller skier.\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:16:20\r\n          Sur la saison,\r\n      j'ai fait trois pistes.\r\n\r\n10:32:17:01  10:32:21:04\r\n    Prof de ski, c'\u00e9tait aussi\r\n    une partie de mon m\u00e9tier.\r\n\r\n10:32:21:09  10:32:26:15\r\n  Donc trois pistes, c'est rien;\r\n et j'avais des douleurs atroces.\r\n\r\n10:32:26:20  10:32:31:13\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n j'ai pu faire des demi-journ\u00e9es.\r\n\r\n10:32:31:18  10:32:35:08\r\n   C'\u00e9tait une immense victoire\r\n            pour moi.\r\n\r\n10:32:35:12  10:32:39:14\r\n            Par contre,\r\nl'apr\u00e8s-midi, j'allais \u00e0 la sieste.\r\n\r\n10:32:41:00  10:32:44:15\r\n  -L'ex-prof de ski et b\u00fbcheron\r\n        va un peu mieux,\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:50:03\r\ngr\u00e2ce au traitement r\u00e9volutionnaire\r\n    de la doctoresse Miklossy.\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:55:06\r\n  Elle est assaillie de demandes\r\nde victimes de la maladie de Lyme,\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:57:22\r\n\u00e0 qui la m\u00e9decine traditionnelle\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:01:04\r\n            n'apporte\r\n  aucune r\u00e9ponse satisfaisante.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:08:05\r\n-J'utilise des antibiotiques cibl\u00e9s,\r\naltern\u00e9s avec des huiles essentielles\r\n\r\n10:33:08:10  10:33:10:22\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 scientifiquement\r\n\r\n10:33:11:03  10:33:13:11\r\n              v\u00e9rifi\u00e9es et prouv\u00e9es.\r\n\r\n10:33:13:15  10:33:18:04\r\n  Ca permet d'\u00e9viter les effets \r\n  secondaires des antibiotiques.\r\n\r\n10:33:19:19  10:33:24:03\r\n-Ce protocole est toujours rejet\u00e9\r\n par la m\u00e9decine traditionnelle.\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:27:14\r\n      Nous avons recontact\u00e9\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'infectiologie\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:29:09\r\n       qui fait autorit\u00e9.\r\n\r\n10:33:29:13  10:33:34:02\r\n  Elle nous a renvoy\u00e9 une copie\r\nde l'\u00e9tude officielle qui conclut:\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:45:04\r\n    -On a choisi 200 personnes\r\n        pour cette \u00e9tude.\r\n\r\n10:33:45:09  10:33:48:06\r\n         Malheureusement,\r\n       ils n'ont pas regard\u00e9\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:53:05\r\ncombien de temps avant le traitement\r\n    le patient a eu l'infection.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:56:01\r\n  Il est difficile d'interpr\u00e9ter\r\n\r\n10:33:56:06  10:34:01:00\r\n  qu'il n'y a pas d'am\u00e9lioration\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n10:34:01:05  10:34:04:00\r\nIl faudrait refaire des recherches.\r\n\r\n10:34:05:09  10:34:07:11\r\n  -En France, la reconnaissance\r\n\r\n10:34:07:16  10:34:10:04\r\n      de la forme chronique\r\n      de la maladie de Lyme\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:14:01\r\n      et de ses traitements\r\na r\u00e9cemment fait un bon en avant,\r\n\r\n10:34:14:06  10:34:19:01\r\ngr\u00e2ce aux travaux de ce professeur.\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:23:20\r\n         -La d\u00e9monstration\r\n  de la maladie de Lyme chronique\r\n\r\n10:34:24:00  10:34:26:10\r\n                chez l'homme existe.\r\n\r\n10:34:26:14  10:34:29:00\r\n      Des publications scientifiques\r\n\r\n10:34:29:05  10:34:31:13\r\n  montrent que la maladie de Lyme\r\n\r\n10:34:31:18  10:34:35:05\r\n  ne gu\u00e9rit pas en trois semaines\r\n         d'antibiotiques.\r\n\r\n10:34:35:10  10:34:38:06\r\n          Elle n\u00e9cessite\r\n  des traitements plus prolong\u00e9s,\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:41:10\r\n      avec des antibiotiques\r\net aussi avec des antiparasitaires.\r\n\r\n10:34:41:19  10:34:45:14\r\n  -Sous la pression des m\u00e9dias \r\n et des associations de malades,\r\n\r\n10:34:45:19  10:34:48:08\r\n    les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n          ont accept\u00e9\r\n\r\n10:34:48:12  10:34:50:22\r\n    de renforcer les cr\u00e9dits\r\n       pour la recherche.\r\n\r\n10:34:51:08  10:34:54:19\r\n      -Ca ne va plus reculer,\r\n    car l'\u00e9vidence scientifique\r\n\r\n10:34:55:00  10:34:59:06\r\n    est du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs\r\n de la maladie de Lyme chronique.\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:03:09\r\n              Une loi\r\nest pass\u00e9e r\u00e9cemment aux Etats-Unis\r\n\r\n10:35:03:13  10:35:06:18\r\n         pour reconna\u00eetre\r\n   la maladie de Lyme chronique.\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:11:14\r\n   Progressivement, les choses\r\n changeront malgr\u00e9 la r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:35:13:07  10:35:17:01\r\n   -En Suisse, pour l'instant,\r\n      les tiques prosp\u00e8rent\r\n\r\n10:35:17:06  10:35:20:09\r\net le dossier est toujours bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:29:19  10:35:32:05\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:35:32:10  10:35:34:21\r\nRendez-vous sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:35:35:02  10:35:39:03\r\n       La semaine prochaine,\r\nnous serons dans le canton du Jura.\r\n\r\n10:35:39:08  10:35:41:15\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et au revoir.\r\n\r\n10:35:45:17  10:35:49:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032480\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:08) [65%] : \r\nCavada parce \u00e9tait tant de la Terre, pas faire de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:01:15) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, version estivale au sommaire de notre \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:16 > 0:01:17) [67%] : \r\nL'acte de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:41) [93%] : \r\nDes arrestations en cascade qui ont fait les gros titres ces derni\u00e8res semaines, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre en lien avec le groupe \u00c9tat islamique, seuls 2 sont encore aujourd'hui derri\u00e8re les barreaux, les autres ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, nous avons rencontr\u00e9 l'une d'elles, qui clame son innocence alors attentats imminents \u00e9viter ou arrestation arbitraire enqu\u00eate et interview exclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:02:05) [89%] : \r\nLa peur face aux tique a gagn\u00e9 la Suisse romande, car si les morsures sont pour la plupart du temps sans cons\u00e9quence, elles peuvent aussi occasionn\u00e9 de maladie tr\u00e8s invalidante, la maladie de la M et l'enc\u00e9phalite \u00e0 tique, nous avions rencontr\u00e9 il y a un an, des personnes touch\u00e9es, qui peinait \u00e0 faire reconna\u00eetre leur mal et obtenir des indemnisations que sont-elles devenues aujourd'hui r\u00e9ponse en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:08 > 0:02:13) [71%] : \r\nEmmanuel Tamilnet le pardonner la peine de me pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:02:36) [88%] : \r\nNous sommes cette semaine dans le canton du Valais au-dessus de Saillon, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est dans ce village qu'un c\u00e9l\u00e8bre rebelle devenu l\u00e9gende avait trouv\u00e9 refuge au 19\u00e8me si\u00e8cle, il s'agit bien s\u00fbr de farine, notre chroniqueur Yann Marguet n'est point faux- monnayeurs mais rebelle, certainement, car il en faut du courage pour passer au crible les clich\u00e9s de nos cantons honneur au Valais, c'est notre rubrique Wild Wild Welsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:03:30) [86%] : \r\nComme un moniteur de ski sur la piste de l'ours ont des travaux du Valais compte 13 \u00e9toiles comme autant de District qui composent sont \u00c9ric territoire 13 comme le nombre de Coupe de Suisse, gagn\u00e9 par le club local mais finalement co\u00efncidence si importante pour le valaisan qui lui rappellera toutes les 2 phrases alors un symbole auquel tout le canton est tellement attach\u00e9 que les joueurs ont refus\u00e9 de tirer une seule fois au but lors de leur derni\u00e8re finale de peur de passer \u00e0 14 oui d'Ouest en Est le Valais s'ans de Saint-Gingolph \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du lac Cl\u00e9ment jusqu'\u00e0 la commune de Sierre aux confins du canton courir apr\u00e8s oui bien le Haut-Valais et qui comprend ce truc franchement ils sont bizarres, une esp\u00e8ce de dialectes qui ferait passer le suisse allemand pour du Rimbaud, surtout, il regarde la SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:51) [83%] : \r\nRien \u00e0 voir avec le valaisan francophones et son accent po\u00e9tique enfin po\u00e9tique proche de Haikou, la phrase est courte, concise et se termine par une baisse de voix qui peut parfois d\u00e9router le contexte d'une blague, par exemple, l'histoire d'un mec qui rentre dans un November avec une main, donc \u00e7a va vers des Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:04:30) [85%] : \r\nC'est fini, oui, alors le serveur lui dit Monsieur si cette visite \u00e0 vigne qu'on l'infante d\u00e9sol\u00e9 non c'est la chute ou pas oui, alors le client, lui r\u00e9pond malgr\u00e9 la po\u00e9sie infinie qui se d\u00e9gage de son accent et de son territoire, le valaisan Jo\u00ebl intercantonal d'une r\u00e9putation pour le moins color\u00e9, par exemple, on le prend pour \u00e0 oui bah si, bah oui, bah d\u00e9sol\u00e9 de dire la preuve, le nom de son canton, \u00e0 assez vall\u00e9es, \u00e7a s'appelle le Valais super, on avait peur qu'il s'en rappelle pas, on est parti sur de mn\u00e9motechnique, je peux d\u00e9j\u00e0 commun en elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:33 > 0:04:45) [91%] : \r\nAh oui c'est vrai, sauf qu'il est loin d'\u00eatre con le valaisan philosophe, il s'inscrit dans un courant de pens\u00e9e qui n'existe que chez lui, le tao\u00efsme les vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:04:50) [74%] : \r\nOu les vagues ou la Subaru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:50 > 0:05:24) [83%] : \r\nMais la soupe est pleine messieurs sur son clich\u00e9, le Valaisan n'est pas b\u00eate, pas plus qu'il n'\u00e9tait alcoolique, du reste, quant \u00e0 ces rumeurs de consanguinit\u00e9 dans mais faisons les taire une fois pour toutes oui le Valais est une grande famille, mais pas au sens propre, bon Dieu, avec toute la richesse, la beaut\u00e9 qui l'entoure le valaisan avoir besoin de copuler avec tous ses cong\u00e9n\u00e8res poitrine et puis m\u00eame, qui n'a jamais un coup c'est que sa soeur apr\u00e8s 2 ou 3 verres de blanc, je veux dire la jalousie f\u00e9d\u00e9ral importe quoi toi ces culs de Vaudois o\u00f9 les vignes o\u00f9 les vaches ou la Subaru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:05:59) [89%] : \r\nDoit-on craindre des attaques jihadistes sur sol suisse, il y a de quoi se poser la question apr\u00e8s la s\u00e9rie d'arrestations rendues publiques ces derni\u00e8res semaines 3 affaires distinctes mais toutes visaient des personnes suspect\u00e9es d'\u00eatre en lien avec le groupe \u00c9tat islamique sur les 5 personnes arr\u00eat\u00e9es, seules 2 sont encore aujourd'hui incarc\u00e9r\u00e9, les autres ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, nous avons pu en exclusivit\u00e9, rencontr\u00e9 l'un d'eux, il clame son innocence alors menace imminente \u00e9viter ou arrestation abusive, c'est une enqu\u00eate de Fran\u00e7ois russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:01 > 0:06:17) [89%] : \r\nDes terroristes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re, sur le Parking d'un centre commercial d'Aubonne la police, je m'femmes radicalis\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gimel, dans le canton, devient maire en l'arrestation d'un p\u00e8re de famille, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 des djihadistes en Irak et en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:34) [91%] : \r\nEn quelques semaines, la Suisse romande, th\u00e9\u00e2tre de plusieurs op\u00e9rations de police des arrestations de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s, et parmi eux ce jeune fran\u00e7ais musulman pratiquant, il accepte pour la premi\u00e8re fois de s'exprimer, il vient de passer 6 jours en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:07:06) [84%] : \r\nAlors le co\u00fbt d'une heure 30, je sors de chez moi pour me rendre \u00e0 la mosqu\u00e9e effectu\u00e9 pri\u00e8re je per\u00e7ois v\u00e9hicule de type Mercedes noire qui me coupent la route, je vois des hommes encagoul\u00e9s, arm\u00e9s, sortir du v\u00e9hicule police Interpol en une fraction de seconde, je me retrouve au sol je ne comprends pas ce qui se passe, menottes bon mesure on place dans un v\u00e9hicule, je leur demande de laisser quoi sont ses courses plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:07 > 0:07:14) [83%] : \r\nArrestation h\u00e2tive ou menace imminente d'attentat, que s'est-il pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:30) [94%] : \r\nPour comprendre ces actions anti- il faut reprendre la chronologie et tout commence ici dans ce d\u00e9cor bucolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:32 > 0:07:55) [88%] : \r\nPremi\u00e8res arrestations \u00e0 Gimel, une jeune Fran\u00e7aise est interpell\u00e9 sur la place centrale, puis expuls\u00e9 L \u00e0 l'interdiction de quitter l'Hexagone Innes, la voici : en 2016 lorsque ses proches la recherche elle avait tent\u00e9 de rejoindre l'\u00c9tat islamique en Syrie, cette femme radicalis\u00e9e ton couple avec un jeune du village lui aussi volontaires pour le Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:01 > 0:08:04) [93%] : \r\n\u00e0 Gimel cette affaire inqui\u00e8te certains habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:27) [83%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a fait un peu souci\u00e9 et puis quant \u00e0 dire qu'il y a des djihadistes belge irais pas jusque-l\u00e0 mais c'est vrai que temps en temps, on voit a personne apparemment quand vous plus qu'il avait un foulard noir est-ce que c'est cette personne qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, \u00e7a je sais pas moi je pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux quand on voit tout ce que se pense dans les autres pays, dans les autres villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:28 > 0:08:30) [92%] : \r\nC'est un petit village, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:31 > 0:08:35) [78%] : \r\nEt puis \u00e7a va, je pensais pas qu'il pourrait venir jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:37 > 0:08:46) [90%] : \r\nL'histoire de ce jeune couple d'aspirants jihadistes remonte au mois de mars, mais ne sortent dans la presse que cet \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s l'annonce d'une autre arrestation amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:09:00) [91%] : \r\nL'affaire de hein, c'est un Tunisien, un chauffeur de taxi soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir envoy\u00e9 des jeunes en Syrie et en Irak, un homme dangereux, la police genevoise le consid\u00e8rent comme un pivot du recrutement djihadiste de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:03 > 0:09:09) [92%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations, coup sur coup, mais des affaires sans lien entre elles, selon cet ancien agent du service de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:38) [88%] : \r\nL\u00e0 on a simplement un effet de calendrier une chronologie qui, malheureusement, on va le dire, mais une chronologie qui n'est pas, qui n'est pas organis\u00e9e, qui n'est pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, c'est pas parce que ces affaires montent et puis qu'elles arrivent entre guillemets \u00e0 leur apog\u00e9e en m\u00eame temps on ne peut pas parler de de dedans et ce qui en milieu Vaudois, je ne pense pas en milieux jihadistes Vaudois, plus fort que dans d'autres ont de la Suisse romande, en revanche, effectivement, il y a une chronologie qui est l\u00e0, mais c'est une chronologie qui est le fruit du hasard \u00e7a certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:39 > 0:09:51) [89%] : \r\nGimel Meyrin de vieillir \u00e0 faire sur le terrain, la situation a chang\u00e9, fini les d\u00e9parts en masse de recrues vers l'Irak ou la Syrie, l'\u00c9tat islamique est isol\u00e9, assi\u00e9g\u00e9 par la coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:55 > 0:09:56) [88%] : \r\nQue nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:04) [94%] : \r\nLe discours de l'\u00c9tat islamique d'ailleurs n'est plus d'appeler les gens \u00e0 le rejoindre, mais c'est au contraire de demander \u00e0 ceux qui seraient tent\u00e9s de soutenir l'\u00c9tat islamique d'agir depuis chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:05 > 0:10:24) [96%] : \r\nC'est dans ce contexte de peur d'un attentat qu'une 3\u00e8me op\u00e9ration de police intervient le 23 et le 24 juin c'est l'affaire d'Aubonne elle marque les esprits avec ces images amateurs d'arrestations dans ce dossier, les critiques sont nombreuses et les Liens avec le terrorisme, loin d'\u00eatre \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:27 > 0:10:42) [94%] : \r\nL'affaire d'Aubonne commence dans cette auberge de jeunesse \u00e0 Lausanne, un serbe plac\u00e9s ici par les services sociaux depuis des mois, brise une vitre, selon le rapport de police, le serbe tient des propos incoh\u00e9rents et semble souffrir de d\u00e9lires de parano\u00efa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:43 > 0:11:02) [94%] : \r\nTout bascule, quand la police l'interpelle et fouille sa chambre, les gendarmes d\u00e9couvrent du mat\u00e9riel pour fabriquer des cocktails Molotov, un certificat de conversion \u00e0 l'Islam, et ce livre un Manuel de gu\u00e9rilla urbaine, le serbe a soulign\u00e9 les passages sur la fabrication d'explosifs et l'utilisation d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:03 > 0:11:08) [97%] : \r\nImm\u00e9diatement, la police analyse ses contacts t\u00e9l\u00e9phoniques et tombe sur ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:10 > 0:11:14) [99%] : \r\nD'accord, je voulais te demander de garder 2 ou 3 trucs pendant que je suis en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:28) [86%] : \r\nPour la police, le serbe a envoy\u00e9 ce message un complice nouvelle arrestation ces marques, le jeune musulman fran\u00e7ais qui a accept\u00e9 de t\u00e9moigner son pr\u00e9nom et sa voix ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour garantir son anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:30 > 0:11:32) [83%] : \r\nCe SMS a fait basculer ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:38) [88%] : \r\nL'une des seules personnes qui le fr\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:39 > 0:11:54) [84%] : \r\nCette ann\u00e9e, en question, c'est quelqu'un qui sait tr\u00e8s isol\u00e9e tr\u00e8s enferm\u00e9s sous l'sur lui- m\u00eame, c'est une situation plut\u00f4t difficile, il s'\u00e9tait remis \u00e0 boire de l'alcool, il est divorc\u00e9 il adoucit je pense pas qu'il qu'il \u00e9tait devenu radicalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:56 > 0:11:59) [90%] : \r\nAvant de recevoir ce SMS, \u00e7a faisait \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de jours que je l'avais pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:03) [79%] : \r\nLes cela, je crois qu'ils commencent par : d'accord, c'est-\u00e0-dire que vous aviez un conversation avant avec lui, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:03 > 0:12:26) [78%] : \r\nEffectivement, oui, donc on avait pr\u00e9vu de se voir le soir m\u00eame j'avais annonc\u00e9 dans un message pr\u00e9c\u00e9dent, lui disant : je suis encore au taf fr\u00e9rot j'ai trop trucs \u00e0 faire, je pourrais pas venir et cela qui me r\u00e9pondent quand je voulais te demander de me garder 2 ou 3 trucs pendant que je suis en prison, un peu plus tort assez surprise je lui demande, S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:26 > 0:12:28) [83%] : \r\nVous \u00e9tiez inquiet \u00e0 ce moment-l\u00e0, de ce qui s'est pass\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:28 > 0:12:30) [92%] : \r\nPris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:12:43) [90%] : \r\nPour marquer son ami serbe lui a \u00e9crit, craignant d'aller en prison apr\u00e8s avoir cass\u00e9 la vitre de l'auberge, l'heure du message correspond \u00e0 cette version reste un autre d\u00e9tail troublant : 2 entra\u00eenements au stand Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:43 > 0:13:16) [86%] : \r\nDes coll\u00e8gues de travail, m'ont propos\u00e9 d'aller d\u00e9couvrir une nouvelle activit\u00e9, et donc ses coll\u00e8gues de travail, dont on est alarm\u00e9 suisses ont propos\u00e9 de les essayer le le fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse, j'accepte donc cette activit\u00e9 m'a plu, j'ai eu envie de d'y retourner ce lors de la 2\u00e8me fois que je l'occasion donc de tester le le SAMU AK47 parce que c'est un fusil disons l\u00e9gendaire que par curiosit\u00e9, j'avais envie simplement de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:17 > 0:13:24) [89%] : \r\nVous comprenez, pour la police a fait c'est dedans 2 indices qui sont dans un contexte global compliqu\u00e9 vous vous comprenez un peu le le travail, la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:26) [90%] : \r\nAlors oui, effectivement, je comprends tout au feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:28 > 0:13:40) [87%] : \r\nCes 2 \u00e9l\u00e9ments et pu susciter des craintes de peur au sein des services de police, mais je pense que m\u00eame dans ce genre de situation doit faire preuve de sang- froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:44 > 0:13:57) [86%] : \r\nInculp\u00e9 des personnes qui sont innocentes, voil\u00e0 j'ai une apparence qui, qui peut porter \u00e0 confusion quand on sait au fond de soi qu'on est innocent, malgr\u00e9 toutes les accusations qu'on peut vous me tape sur le dos, on reste positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:58 > 0:14:15) [89%] : \r\n2 heures apr\u00e8s l'arrestation de Marc une derni\u00e8re interpellation dans cette affaire, c'est le film sur le Parking d'Aubonne, un couple et leur enfant sont embarqu\u00e9s devant le Centre commercial c'est le conjoint qui est vis\u00e9 par la police, son avocat est scandalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:59) [91%] : \r\nLes 2 enfants du couple \u00e9taient pr\u00e9sents de 2 et 4 ans ils ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 assez choqu\u00e9 par ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9, je ne comprends pas, en l'\u00e9tat du dossier, qu'est ce qui a conduit la police a d\u00e9cid\u00e9 de cette op\u00e9ration de cette mani\u00e8re-l\u00e0, bien \u00e9videmment, une demande d'indemnit\u00e9 sera effectu\u00e9e, mon client a pass\u00e9 5 jours en d\u00e9tention dans des locaux qui sont pr\u00e9vus l\u00e9galement pour 48 heures au maximum, il y a \u00e9videmment un impact assez important des personnes que mon client conna\u00eet se d\u00e9tournent de lui maintenant, mon client a pour certaines personnes, cette \u00e9tiquette de terroristes qui a coll\u00e9 \u00e0 lui alors qu'il n'est pas du tout dans ce sch\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:01 > 0:15:14) [94%] : \r\nLa police justifie cette interpellation car l'homme a de mauvaises fr\u00e9quentations, non seulement il est en contact avec le serbe de l'auberge de jeunesse, mais aussi avec une personne fich\u00e9e pour propagande djihadiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:32) [90%] : \r\nC'est exact, parce que, num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone appara\u00eet dans le r\u00e9pertoire d'une personne qui est un repris de justice parce que mon client savait d'ailleurs, ce sont 2 compatriotes qui se sont rencontr\u00e9s lors d'une f\u00eate qui est organis\u00e9e dans le cas de la diaspora tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:34 > 0:15:35) [85%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:35 > 0:15:47) [88%] : \r\nSelon nos recherches ce compatriote tch\u00e9tch\u00e8ne fich\u00e9 par la police, correspond \u00e0 un membre du groupe Jamahat, une \u00e9quipe de d\u00e9linquants provocateur, surtout connu pour brigandage et trafic de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:47 > 0:15:48) [73%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:12) [93%] : \r\nLes indices t\u00e9nus et des t\u00e9moignages qui remettent en cause la version officielle, nous souhaitions confronter ces nouvelles informations avec les autorit\u00e9s, tous ont refus\u00e9 de s'exprimer, la police f\u00e9d\u00e9rale, la police cantonale, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourtant lorsque l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 la menace semble \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:32) [86%] : \r\n\u00e7a mon concret montre qu'on n'est pas en pr\u00e9sence uniquement de de gens qui auraient aid\u00e9 des des id\u00e9es ou qui \u00e9laborera des concepts, il y avait un certain degr\u00e9 de pr\u00e9paration, il est impossible de dire si une op\u00e9ration \u00e9tait vraiment pr\u00e9vu de mani\u00e8re imminente au sens 1er de ce terme, mais ces dispositions concr\u00e8tes, si personne ne les avait prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:39) [92%] : \r\nDans ce type de dossier d\u00e9licat, les m\u00e9dias et l'opinion publique ont une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:39 > 0:17:10) [92%] : \r\nPartout en Europe, on a vu des actions terroristes partout en Europe, \u00e0 chaque fois qu'une action, a pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, vous les m\u00e9dias me clouer au pilori les services, la police en disant qu'ils savaient qu'ils auraient pu qu'il fallait parfaitement imaginer qu'en Suisse, on ait le m\u00eame probl\u00e8me si, lorsque la police a en faisceau d'indices concordants Yvon absolument pas prendre de risque, l\u00e0, il y a un \u00e9quilibre \u00e0 rechercher qui n'est pas simple \u00e0 trouver, apr\u00e8s on prend effectivement le risque de crier au loup, et puis le jour o\u00f9 quelque chose se passera vraiment de voir les gens diront oui, bon, \u00e7a va \u00eatre comme la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:11 > 0:17:19) [94%] : \r\nDans l'affaire d'Aubonne l'enqu\u00eate se poursuit, seul le serbe est en prison, il n'a toujours pas donn\u00e9 d'explication, la justice devra trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:17:28) [99%] : \r\nCette affaire montre toute la difficult\u00e9 de la lutte antiterroriste entre respect des droits de tout un chacun et protection de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:50 > 0:18:24) [93%] : \r\nAvec le retour de la belle saison et des balades en for\u00eat, le retour de parasites qui s\u00e8me l'inqui\u00e9tude, l'\u00e9thique, l'an dernier pr\u00e8s de 29000 personnes ont consult\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mordu la plupart des morsures sont b\u00e9nignes, mais elles peuvent aussi occasionn\u00e9 la maladie de la Line, une maladie tr\u00e8s invalidante, souvent difficile \u00e0 diagnostiquer et qui n'est pas toujours reconnue pour les personnes atteintes, c'est parfois le parcours du combattant pour obtenir des indemnit\u00e9s, il y a un an, nous avions rencontr\u00e9 des malades dont la vie a bascul\u00e9 apr\u00e8s une morsure de tique, c'est un reportage de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:29 > 0:18:31) [87%] : \r\nL'\u00e9thique ont envahi la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:40) [93%] : \r\nElles sont partout dans la nature, jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, un quart d'entre elles pourraient transmettre la maladie de Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:42 > 0:18:48) [90%] : \r\nInstall\u00e9e en Valais Arnaud au bout du banc et b\u00fbcherons de formation dans le cadre de son travail, il est parfois piqu\u00e9s par des tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:05) [88%] : \r\nUn jour ses articulations ce bloc, il consulte imm\u00e9diatement mais malheureusement son m\u00e9decin rate le diagnostic de la maladie de Line priv\u00e9s d'explication, le jeune homme de plus en plus fatigu\u00e9 continue \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 la limite de ses forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:07 > 0:19:09) [86%] : \r\nG\u00e9rard \u00e9tait le jour fait o\u00f9 je suis parti dans les pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:35) [81%] : \r\nL\u00e0, je suis parti dans les pommes et on \u00e0 l'h\u00f4pital, enfin j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et l\u00e0 on m'a fait toutes les et on a fait tous les tests, en gros, m'a dit : non seulement on trouve rien on trouve rien, je suis rest\u00e9 2 semaines alit\u00e9e \u00e9loge dormaient r\u00e9guli\u00e8rement pour vous donner une id\u00e9e \u00e7a quoi vous donner une id\u00e9e c'\u00e9tait Van 22 heures 22 heures par jour, je dormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:36 > 0:19:45) [88%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital, la maladie de la mais finalement d\u00e9tect\u00e9, mais trop tard, l'assurance accidents profite d'une erreur administrative pour refuser sa prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:20:04) [82%] : \r\nJ'ai appel\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement la souvent pour savoir si oui ou non vous allez prendre mon cas en charge et \u00e7a j'ai eu ces r\u00e9ponses, je leur demandais oui quand est-ce que quand est-ce que et la r\u00e9ponse, elle \u00e9tait souvent Simple est la m\u00eame : combien de temps vous pouvez encore tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:23) [85%] : \r\nJusqu'au jour o\u00f9 on me repose la question, c'\u00e9tait 3 mois apr\u00e8s, et l\u00e0 on m'a dit combien de temps vous pouvez tenir, moi je ne peut plus tenir, j'ai d\u00fb, j'ai d\u00fb partir de chez mon propri\u00e9taire je quitter mon appartement va plus je alors parce qu'on prend pas votre planche voil\u00e0 d\u00e9sole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:25 > 0:20:33) [94%] : \r\nAujourd'hui sa maladie n'est toujours reconnu par personne \u00e0 28 ans, le jeune homme vit d\u00e9sormais sans ressources, incapable de reprendre son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:20:58) [93%] : \r\nAutres laiss\u00e9s-pour-compte de la maladie de la rime, Daniel Ruffieux, ce chef d'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime d'une s\u00e9rie d'erreurs m\u00e9dicales et administratives physiquement \u00e9puis\u00e9, il a fait faillite et a 51 ans a d\u00fb retourner vivre chez sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:01 > 0:21:08) [92%] : \r\nDepuis 3 ans, Daniel Ruffieux, tra\u00eene de m\u00e9decin en m\u00e9decin tous incapables d'expliquer la cause de ces violents troubles neurologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:09 > 0:21:15) [94%] : \r\nApr\u00e8s des mois de recherches, il a finalement trouv\u00e9 l'adresse d'une des rares sp\u00e9cialistes en Suisse, qui travaille sur la maladie de Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:15 > 0:21:19) [74%] : \r\nBonjour, merci \u00e0 faire moi je revenais dans mon vers quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:21 > 0:21:30) [91%] : \r\nSur la base de ces recherches personnelles d'une approche non conventionnelle et des travaux r\u00e9alis\u00e9s dans d'autres pays la neuro- psychiatre va reprendre son dossier \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:30 > 0:21:40) [81%] : \r\nSi vous aimez \u00e7a, \u00e7a demande ma derni\u00e8re ligne droite, apr\u00e8s je stoppe non non \u00e0 tout, \u00e0 tous les niveaux, hein, figuraient au propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:41 > 0:21:45) [91%] : \r\nMonsieur Ruffieux clairement \u00e0 un moment vous a dit vous \u00e9tiez fou qu'est ce qu'on vous a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:45 > 0:21:54) [89%] : \r\nOui, alors on m'a mis toutes les \u00e9tiquettes, voici le schizophr\u00e8ne trouble bipolaire, l'h\u00f4pital a fait un rapport d'un sens l\u00e0 c'est c'est intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:54 > 0:22:12) [92%] : \r\nMaintenant il serait temps de reconna\u00eetre que cette maladie peut devenir chronique et c'est \u00e0 cause de \u00e7a que d\u00e8s le d\u00e9part, on devrait \u00eatre beaucoup plus attentifs aux sympt\u00f4mes conna\u00eetre mieux la s\u00e9rologie d\u00e9velopper aussi les nouvelles th\u00e9rapies, donc on a beaucoup de fausse affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:25) [86%] : \r\nLa forme simple de la maladie de Line est bien connu, apr\u00e8s une piq\u00fbre de tique un m\u00e9rite rouge appara\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9e de fi\u00e8vre normalement un traitement antibiotique devrait r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:25 > 0:22:26) [94%] : \r\nLes l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:26 > 0:22:51) [88%] : \r\nL'affaire se complique lorsque la bact\u00e9rie sp\u00e9cifique inspire roquettes \u00e9chappent \u00e0 la d\u00e9tection ou r\u00e9siste au 1er traitement et ce camouflet, alors dans l'organisme et contamine le syst\u00e8me nerveux central \u00e0 partir de l\u00e0, les scientifiques ne sont plus d'accord, la m\u00e9decine classique, estime qu'un 2\u00e8me, traitement d'antibiotiques permet de gu\u00e9rir d'autres docteurs pensent au contraire que la bact\u00e9rie est capable de survivre beaucoup plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:23) [91%] : \r\nAu contraire, les patients pour la maladie de la m\u00eame avec l'antibiotique et on dit qu'apr\u00e8s en moins de traitement, les patients sont gu\u00e9ris, mais par contre, il est aussi possible que justement apr\u00e8s en moins si le traitement n'\u00e9tait pas suffisant suffisant que les patients peuvent d\u00e9velopper une p\u00e9riode de latence et avec des sympt\u00f4mes qui persiste quand m\u00eame et puis apr\u00e8s ils peuvent d\u00e9velopper une infection chronique, je retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:23:40) [90%] : \r\nLa controverse scientifique autour de la forme chronique de la maladie de la a plong\u00e9 Daniel Ruffieux dans un cauchemar administratif, les assureurs ont profit\u00e9 des moindres failles de son dossier pour \u00e9carter ses demandes, \u00e0 commencer par l'assurance accident sous puisqu'une piq\u00fbre de tique h\u00e9 bien consid\u00e9r\u00e9 comme un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:40 > 0:24:06) [82%] : \r\nJe sais que voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 Brice base sur une nonne vieille litt\u00e9rature en plus ce qui est assez incroyable, c'est que \u00e7a fait 2 ans maintenant que son arr\u00eat de travail total la souvent va m'a jamais convoqu\u00e9, ils m'ont jamais le juristes la souvent m\u00eame au t\u00e9l\u00e9phone, m'a m\u00eame dit que j'avais une scl\u00e9rose en plaques, c'\u00e9tait pas une borr\u00e9liose alors qu'ils m'ont jamais vu et moi jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:08 > 0:24:14) [94%] : \r\nLe malade d\u00e9clare aussi que l'assurance perte de gain aurait multipli\u00e9 les pr\u00e9textes pour rompre son contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:37) [84%] : \r\nPourquoi \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est assez grandiose, alors ils m'ont propos\u00e9, quand j'\u00e9tais chez eux 1000 francs et j'ai re\u00e7u un recommand\u00e9 dat\u00e9 du 6 juin de la Generali et annihilant comme quoi j'ai mal compris, ce n'est pas 1000 francs mais 2000 francs qui me propose pour solde de tout tout compte en lieu et place des 160000 francs qui ne devrait radical de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:38 > 0:24:49) [90%] : \r\nPour Nicolas, la Suva n'a pas voulu commenter le cas particulier de Daniel Ruffieux mais \u00e0 Fribourg l'assurance- accidents a accept\u00e9 de nous expliquer sa mani\u00e8re d'aborder ce type de dossier compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:52 > 0:25:22) [90%] : \r\nNous, par exemple la souvent on a des experts en neurologie qui vont revoir toute l'histoire de la personne, les examens m\u00e9dicaux le diagnostic diff\u00e9rentiel la clinique, ce qu'on a constat\u00e9 pour pouvoir d\u00e9terminer est-ce que c'est effectivement une une maladie de de Line pas et probablement dans les cas que vous avez connaissance, on n'avait pas tous ces crit\u00e8res pour les reconna\u00eetre, donc on oublie de s'appuyer sur des recommandations qui sont scientifiques alors qui sont \u00e9labor\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es pour dire que c'est une maladie de la bien non, il n'y a pas tous les crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:24 > 0:25:41) [92%] : \r\nEn cas de reconnaissance officielle d'une forme chronique de la maladie de la des dizaines de millions de francs pourrait \u00eatre engag\u00e9e en indemnit\u00e9 de perte de gains notamment, chacun a donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 b\u00e9tonner son argumentation juridique du c\u00f4t\u00e9 des assureurs maladie la position est clairement assum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:42 > 0:25:48) [87%] : \r\nIl y a le traitement que l'on donne \u00e0 ce sujet, donne quand m\u00eame l'impression que les assureurs se renvoient la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:48 > 0:26:02) [94%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s sensibles \u00e0 cet aspect-l\u00e0 mais encore une fois de plus, ce n'est pas l'assureur l'assureur rembourse une prestation qui est fournie par un m\u00e9decin si le m\u00e9decin ne sait pas, ne o\u00f9 les m\u00e9decins ne savent plus o\u00f9 aller, on ne peut pas mettent la faute sur les caisses maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:03 > 0:26:17) [93%] : \r\nC'est un probl\u00e8me o\u00f9, effectivement, c'est une maladie, comme tant d'autres qui sont en \u00e9volution, ou peut-\u00eatre demain, apr\u00e8s- demain, on trouvera des solutions ou des Liens de causalit\u00e9 qui permettront aussi \u00e0 ce que ces personnes soient mieux prises en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:20 > 0:26:31) [96%] : \r\nPuisque tout le monde se base sur la connaissance m\u00e9dicale pour trancher, nous avons tent\u00e9 de contacter la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'infectiologie, qui fait autorit\u00e9 sur la maladie de la rime, personne n'a souhait\u00e9 nous r\u00e9pondons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:35 > 0:26:48) [94%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon, seul un infectiologue a accept\u00e9 \u00e0 titre personnel, de nous donner la position de la m\u00e9decine classique en reconnaissant tout d'abord, dans des cas bien pr\u00e9cis : l'existence d'une certaine forme chronique de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:51 > 0:27:17) [87%] : \r\nSi vous avez fait 14 \u00e0 28 jours de traitement antibiotique l'infection est consid\u00e9r\u00e9 comme gu\u00e9ri, mais il peut, et dans un certain nombre de cas, et surtout d'atteintes neurologiques, avoir 20 \u00e0 30 pourcent des patients qui peuvent avoir des sympt\u00f4mes persistants sous forme d'une fatigue sous forme de, de, de mots, de douleurs musculaires qui peuvent persister plusieurs semaines voire plusieurs mois apr\u00e8s cette atteinte neurologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:18 > 0:27:27) [92%] : \r\nMais les dossiers lorsque certains patients persiste \u00e0 consulter et pr\u00e9sentent des sympt\u00f4mes qui ne sont pas d\u00e9crites dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale accept\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:30 > 0:27:47) [90%] : \r\nCeux qui veulent changer d\u00e9finition doivent nous apporter des preuves qu'on doit changer les, les, les d\u00e9finitions actuellement, je crois qu'il y a beaucoup de th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 mises en avant et et beaucoup d'entre elles sont disons tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:48 > 0:27:56) [97%] : \r\nOn travaille \u00e0 l'\u00e9tranger, justement pour fournir ses preuves et mieux comprendre la maladie en Allemagne notamment, mais aussi aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:57 > 0:28:05) [91%] : \r\nC'est l\u00e0- bas que cette victime d'une piq\u00fbre de tique est all\u00e9 trouver une solution \u00e0 ses souffrances, alors que son cas \u00e9tait rejet\u00e9 par les m\u00e9decins suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:33) [90%] : \r\nC'est un d\u00e9ni cat\u00e9gorique et puis avec une une part d'incomp\u00e9tence quand m\u00eame sur ce type de maladie, on sent qu'il qu'il n'en qui n'ont absolument aucune enfin que que les informations qu'on trouve aux \u00c9tats-Unis sur le les recherches sur cette maladie sur les bio- film assez ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, ces informations ne sont jamais arriv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:36) [76%] : \r\nOK OK oui quant \u00e0 King aucun impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:36 > 0:28:46) [95%] : \r\nNous avons contact\u00e9 le m\u00e9decin qui a pris en charge notre t\u00e9moin pour ce sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain, les m\u00e9thodes de d\u00e9tection des causes de la maladie de la sous sa forme chronique sont d\u00e9ficientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:29:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0 d'Accra, ce soit l'un des probl\u00e8mes que rencontre probablement les Suisses et sans doute un grand nombre d'autres pays qui ne s'attaque pas franchement au dossier sur, c'est que les tests sont incompatibles et qui ne cesse de sa d'Oracle, un m\u00e9decin peut penser \u00e0 la maladie de la m\u00eame chronique, mais les tests ne sont pas pr\u00e9cis, \u00e7a \u00e7a aurait fait donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 le r\u00e9sultat est n\u00e9gatif, le patient et le m\u00e9decin se gratte la t\u00eate, le diagnostic est \u00e9cart\u00e9e et le patient est abandonn\u00e9e \u00e0 son sort, les chefs de certains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:21 > 0:29:24) [99%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les 2 hommes sont entr\u00e9s en contact la sant\u00e9 de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:24 > 0:29:47) [84%] : \r\nMoi \u00e9tais tr\u00e8s gravement d\u00e9grad\u00e9 et \u00e7a c'est une boisson se paie, il \u00e9tait tellement \u00e9puis\u00e9 que sa capacit\u00e9 \u00e0 fonctionner \u00e9tait quasiment nul et alors ou est-ce Thierry oui Juan Gomez s'il \u00e9tait rest\u00e9 sur cette tendance, lorsque je l'ai vu ici \u00e0 New York, je ne pense pas qu'il aurait surv\u00e9cu plus de quelques ann\u00e9es comme \u00e7a et voil\u00e0 parce que cafouilleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:51 > 0:29:59) [90%] : \r\nLe m\u00e9decin am\u00e9ricain a donc recommand\u00e9 un traitement antibiotique de choc de longue dur\u00e9e, un protocole totalement contest\u00e9e par la m\u00e9decine suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:04 > 0:30:19) [93%] : \r\nJe me suis retrouv\u00e9 dans des situations mon m\u00e9decin am\u00e9ricain me dit tiens, on n'a rien de plus que 10 jours de traitement aurait des cons\u00e9quences dramatiques, y compris avec des risques mortels et puis des infectiologues ici qui exerce des chantages pour que je fasse un arr\u00eat imm\u00e9diat de de tout traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:20 > 0:30:24) [76%] : \r\n\u00e7a c'est qui a chang\u00e9, qui se parlent absolument ce qui disent les, les, les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:24 > 0:30:28) [88%] : \r\nC'est ce que disent-ils \u00e0 son techniquement, il m'a dit, bien s\u00fbr, je vais le faire et il l'a pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:29 > 0:30:33) [94%] : \r\nAujourd'hui le patient consid\u00e8re que ce traitement controvers\u00e9 lui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:35 > 0:30:57) [91%] : \r\nJ'ai une progression tr\u00e8s \u00e9tonnante, surtout sur les sympt\u00f4mes neuro- cognitif, vous m'auriez vu il y a un enjeu, j'ai eu des p\u00e9riodes o\u00f9 je savais pas en quelle ann\u00e9e on \u00e9tait pendant une p\u00e9riode sous je n'arrivais plus \u00e0 me souvenir directement de mon nom, donc je, je, je pense \u00e0 ce niveau-l\u00e0, \u00eatre toujours compl\u00e8tement soign\u00e9e, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:00 > 0:31:06) [97%] : \r\nImpossible de savoir combien de personnes sont r\u00e9ellement touch\u00e9es en Suisse par la forme chronique de la maladie de Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:07 > 0:31:15) [95%] : \r\nMais partout en Europe des dossiers sont ouverts encourageant les milieux scientifiques, m\u00e9dicaux, les assurances et la sant\u00e9 publique \u00e0 approfondir leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:15 > 0:31:37) [88%] : \r\nTout le monde qui est impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans, devront se mettre ensemble discuter de d\u00e9velopper des nouvelles approches, vous voyez, pour \u00e9viter qu'il y a une infection chronique qui se d\u00e9veloppe, parce que l\u00e0, les assurances ont aussi perdants, donc je crois que c'est important, \u00eatre beaucoup plus ouvert d'accepter des des opinions divers et que si divers opinions soient dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:38 > 0:31:46) [96%] : \r\nPour l'instant seule solution efficace \u00e0 100 pourcent cet \u00e9t\u00e9, suivre les recommandations de base pour \u00e9viter de se faire piquer par d'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:58 > 0:32:02) [71%] : \r\nNous respectons parce qu'elle avec de la une vague de l'\u00e9lectronique \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:03 > 0:32:12) [92%] : \r\nNous avons vu dans ce reportage, que la maladie de la il n'est pas toujours reconnue, qu'en est-il un an plus tard, la perception de la maladie a-t-elle \u00e9volu\u00e9, Bernard Genier est retourn\u00e9 sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:14 > 0:32:27) [92%] : \r\nAujourd'hui l'ancien b\u00fbcheron sans travail vite encore aux crochets de sa famille, son affaire est en justice les assurances refusent toujours d'admettre qu'il est victime de la maladie de la rime un expert persistant \u00e0 le prendre pour un fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:28 > 0:32:46) [87%] : \r\nJe trouve d\u00e9solant qu'aberrant de qu'une personne surtout ne m'a pas vu ma pas rencontr\u00e9s ne m'a pas analys\u00e9 rien me disent que j'ai un probl\u00e8me mental, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui de nos jours, pas le droit d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:48 > 0:32:51) [99%] : \r\nHeureusement, son \u00e9tat de sant\u00e9 est en cours d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:53 > 0:33:05) [88%] : \r\nLe sympt\u00f4me qui reste le plus permanent encore chez moi c'est cette fatigue cette fatigue qui vous tombe dessus, et l\u00e0 vous partez quoi pour des si\u00e8ges de une heure, \u00e7a, \u00e7a peut aller d'une heure 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:06 > 0:33:43) [86%] : \r\nEt \u00e7a ne pr\u00e9vient pas, \u00e7a pr\u00e9vient pas, c'est comment dispute avant niveau physique, j'ai une nette am\u00e9lioration compar\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re fois, c'est que j'avais pu essayer d'aller skier, et quand je dis essayez d'aller skier cet ex- sur la saison, j'avais fait 3 pistes \u00e0 Fos, rendent compte de ce que ces 3 pistes : c'\u00e9tait une partie de mon m\u00e9tier aussi prof de ski 3 pistes dans la saison, c'est c'est rien et avec des douleurs atroces, mais j'avais quand m\u00eame plus cette ann\u00e9e, j'ai pu faire des demi- journ\u00e9es \u00e0 la demi- journ\u00e9e presque en ce qui en normalement donc \u00e7a c'\u00e9tait une immense victoire pour moi mais Parking, \u00e7a voulait dire que le matin, ce qui l'apr\u00e8s- midi, sieste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:44 > 0:33:52) [90%] : \r\nSi l'ancien professeur de ski, ex- b\u00fbcheron va d\u00e9sormais un peu mieux, c'est gr\u00e2ce au traitement r\u00e9volutionnaire ordonn\u00e9e par un m\u00e9decin de Martinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [88%] : \r\nLa doctoresse Mycle aussi qui est aujourd'hui assaillis de demandes venues de toute la Suisse, de la part de victimes de la maladie de la M \u00e0 qui la m\u00e9decine traditionnelle n'apporte aucune r\u00e9ponse satisfaisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:04 > 0:34:22) [88%] : \r\nMoi, j'utilise des antibiotiques cibl\u00e9s, d'une part, qui agit sur la borr\u00e9liose et \u00e7a, j'utilise \u00e0 avec des huiles essentielles mais qui ont \u00e9t\u00e9 scientifiquement v\u00e9rifi\u00e9 et prouv\u00e9 comme \u00e7a je peux me permet d'\u00e9viter les a fait compteur des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:23 > 0:34:44) [95%] : \r\nMais ce protocole est toujours rejet\u00e9 par la m\u00e9decine traditionnelle, nous avons recontact\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'infectiologie, qui fait autorit\u00e9, celle-ci nous a simplement renvoyer une copie de l'\u00e9tude officielle sur laquelle se base la majorit\u00e9 des m\u00e9decins et qui conclut qu'il n'existe aucune preuve de l'efficacit\u00e9 d'un traitement sp\u00e9cifique de la forme chronique de la maladie de Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:45 > 0:35:07) [88%] : \r\nQuand on a fait l'\u00e9tude on a choisi 200 personnes mais malheureusement, ils ont pas regarder combien de temps avant de traitement, le patient a eu l'infection \u00e0 bord libre d'Ferry et naturellement que dans ces conditions de interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats qu'on, qu'il n'y a pas de d'am\u00e9lioration, selon moi, n'est pas ad\u00e9quate, donc il faudrait refaire des des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:09 > 0:35:23) [93%] : \r\nEn France, la reconnaissance de la forme chronique de la maladie de la rime et de ces traitements, a r\u00e9cemment fait un bond en avant, gr\u00e2ce aux travaux de cet homme, le professeur Perronne qui s'est battu seul pendant des ann\u00e9es avant de parvenir \u00e0 faire entendre sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:24 > 0:35:43) [89%] : \r\nLa d\u00e9monstration de la maladie dans chronique chez l'homme existe, il y a plusieurs publications scientifiques qui montrent que la maladie de l'contrairement \u00e0 ce qu'on raconte ne gu\u00e9rit pas en 3 semaines d'antibiotiques, en tout cas dans sa forme chronique n\u00e9cessite des traitements plus prolong\u00e9s \u00e0 l'Afrique, des antibiotiques, mais \u00e0 gauche aussi, avec des antiparasitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:43 > 0:35:51) [99%] : \r\nSous la pression des m\u00e9dias et des associations de malades, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont finalement accept\u00e9 d'ouvrir le d\u00e9bat et de renforcer les cr\u00e9dits pour la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:52 > 0:36:15) [90%] : \r\nToute fa\u00e7on maintenant \u00e7a va plus ce ne va plus reculer parce que l'\u00e9vidence scientifique vient dans le camp de de Fontenay, de ceux qui d\u00e9fendent la maladie de la chronique il y a trop de remous d'agitation et de protestation dans tous les pays, il y a quand m\u00eame une loi qui est pass\u00e9e r\u00e9cemment aux \u00c9tats-Unis pour reconna\u00eetre la maladie l'un chronique, donc je pense que progressivement, les choses ont chang\u00e9 mais il va y avoir encore beaucoup de r\u00e9sistance de la part de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:17 > 0:36:22) [92%] : \r\nEn Suisse, pour l'instant l'\u00e9thique prosp\u00e8re dans la nature et le dossier est toujours bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:34 > 0:36:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission Rendez-vous d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux la semaine prochaine, vous aurez le plaisir de retrouver Catherine Sommer dans le canton du Jura, quant \u00e0 moi, h\u00e9 bien, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:44 > 0:37:00) [65%] : \r\nComme dans de tout le temps d'antenne le pas de quelques semaines, Dominique, Dominique, vous allez Madame, Dominique Bonnet Dominique de m\u00eame temps avec malgr\u00e9 avait une r\u00e8gle bact\u00e9riologique mais de prime-time voudrait.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-22T00:52:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609580", "title": "Wild wild welsch Valais", "excerpt": "L'humoriste et animateur de radio Yann Marguet diss\u00e8que les clich\u00e9s des cantons romands dans sa chronique Wild wild welsch. Il dresse le portrait type d'un Romand. Cette semaine, il caricature le valaisan.", "remarks": "Contient des archives et des News.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARGUET, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SUISSES ROMANDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611841", "title": "C'est arriv\u00e9 pr\u00e8s de chez nous", "excerpt": "En quelques semaines 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en Suisse romande pour suspicion de lien \u00e0 l'Etat islamique. Cela correspond \u00e0 3 enqu\u00eates diff\u00e9rentes, qui ne seraient pas li\u00e9es entre elles, et seul 2 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s, dont un d'origine serbe et un d'origine tunisienne, sont encore incarc\u00e9r\u00e9s. Itw exclusive d'un des jihadistes pr\u00e9sum\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 et qui clame son innocence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1623876"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611845", "durationSec": 353, "title": "Vous prendrez bien la suite : les tiques", "excerpt": "Itw d'Arnaud Bouduban ayant contract\u00e9 la maladie de Lyme chronique, ou borr\u00e9liose, apr\u00e8s une piq\u00fbre de tique. Son \u00e9tat de sant\u00e9 s'am\u00e9liore gr\u00e2ce aux traitements de la neurologue et psychiatre Judith Miklossy qui utilise des antibiotiques cibl\u00e9s altern\u00e9s avec des huiles essentielles, un protocole toujours rejet\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'infectiologie. En France, le chef de service en infectiologie \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire Raymond-Poincar\u00e9 de Garches Christian Perronne \u0153uvre pour d\u00e9montrer que la forme chronique de la maladie de Lyme existe et des \u00e9tudes sont en cours.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TIQUE", "MALADIE INFECTIEUSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624097", "summary": "Articles de journaux sur l'arrestation de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse.\nLausanne : estival, au ralenti, sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant. \nVaud : Itw jeune fran\u00e7ais musulman anonyme r\u00e9sidant en Suisse, flout\u00e9 et voix modifi\u00e9e, montrant des messages sur smartphone avec son ami serbe.\nGimel : divers plans du village. Itw de rue d'habitants. \nVisage flout\u00e9, stills photos de In\u00e8s, musulmane fran\u00e7aise voil\u00e9e.\nMeyrin : ext immeuble locatif logeant un terroriste pr\u00e9sum\u00e9 tunisien chauffeur de taxi.\nGen\u00e8ve : It Jean-Paul Rouiller, expert de lutte antiterroriste Geneva Centre for Security Policy (GCSP).\nAubonne, 24.06.2017, source 20 minutes : flout\u00e9, vid\u00e9o amateur de l'interpellation d'une famille de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s sur un parking.\nAubonne : ext parking centres commerciaux Outlet, Qualipet, Denner.\nLausanne : ext auberge de jeunesse. Source booking.com : stills photo int chambre de l'auberge de jeunesse.\nLivre \"Manuel du gu\u00e9rillero urbain\" de Carlos Marighela.\nLausanne : itw S\u00e9bastien Thueler, avocat d'un terroriste pr\u00e9sum\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Aubonne.\nSource Youtube : images flout\u00e9es, clip du groupe Jamahat.  \nSuisse : cam\u00e9ras de surveillance.", "id": "1623876", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "SC\u00c8NE DE RUE", "INTERVIEW", "VID\u00c9O AMATEUR", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GIMEL", "GENEVE-VILLE", "AUBONNE", "MEYRIN"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032480", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1611444", "internalArchiveId": "AA1707611566", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 848, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8795544", "imageURL": "http://www.rts.ch/8795573.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Vet\u2019lok, la premi\u00e8re biblioth\u00e8que pour v\u00eatements d\u2019enfants", "Athl\u00e9tisme: Mujinga Kambundji et Lea Sprunger ont domin\u00e9 le 200 m\u00e8tres", "NE: requ\u00e9rants et suisses se sont affront\u00e9s dans un tournoi de beach soccer multiculturel", "Pal\u00e9o: la prestation de Renaud jug\u00e9e catastrophique pour certains, touchante pour d\u2019autres", "Venezuela: un jeune violoniste devient le porte-drapeau des manifestations contre le pouvoir", "La revue de presse dominicale"], "alternativeSummary": ["Lorsque les enfants grandissent, il faut racheter des nouveaux v\u00eatements. Cette initiative propose une alternative \u00e0 cette contrainte.", "Cette performance donne une place in\u00e9dite \u00e0 l\u2019athl\u00e9tisme suisse. Tout le championnat r\u00e9ussit aux Suisses, trois ans apr\u00e8s les championnats d'Europe.", "Ce tournoi a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par plusieurs associations \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le but: d\u00e9fendre les couleur de son \u00e9quipe et faire de nouvelles connaissances.", "\"Ma voix est pourrie\", a-t-il dit d'embl\u00e9e. Cependant, malgr\u00e9 ses difficult\u00e9s, la cote d'affection \u00e9tait l\u00e0 dans un public venu l'entourer.", "Bless\u00e9, il est devenu une figure de l\u2019opposition. La violence s\u2019est renforc\u00e9e et le cap des 100 morts a \u00e9t\u00e9 franchi."], "variantIds": ["ece-8701303", "ece-8700725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T18:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032475\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:18 > 0:00:20) [74%] : \r\nMais tu es s\u00fbr de \u00e7a, ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:00:22) [85%] : \r\nD'accord, OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:28 > 0:00:29) [70%] : \r\nLeur alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:36 > 0:00:37) [97%] : \r\nIl faut me retirer la revue de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:31 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:57) [87%] : \r\nMessieurs bonjour et bon dimanche, voici les titres de ce 23 juillet tout d'abord de tr\u00e8s belles heures de l'athl\u00e9tisme suisse, la performance de Mujinga comme et de Li\u00e8ge 200 m\u00e8tres confirme pour la Suisse, une situation in\u00e9dite : le cap des 100 morts a \u00e9t\u00e9 franchi ce week- end ou V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans les manifestations contre le pouvoir du pr\u00e9sident Maduro, un jeune violoniste est devenu le porte- drapeau des manifestants et puis l'\u00e9mouvante prestation de Renault \u00e0 Pal\u00e9o la voie pour, a-t-il averti d'embl\u00e9e, mais malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, la cote d'affection, et l\u00e0, dans un public qui \u00e9taient venus l'entourer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:12) [91%] : \r\nLa performance d'hier donne une place in\u00e9dite \u00e0 l'athl\u00e9tisme suisse Mujinga comme Boudji guerre ont domin\u00e9 le 200 m\u00e8tres et c'est tout le championnat qui r\u00e9ussit aux Suisses, 3 ans apr\u00e8s les championnats d'Europe, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:38) [89%] : \r\nMujinga comme bougies et L\u00e9a Sprunger les 2 \u00e9toiles de l'athl\u00e9tisme suisse r\u00e9unis hier dans la m\u00eame finale le 200 m\u00e8tres une course de r\u00eave, il ne manque que 400\u00e8me de secondes \u00e0 Mujinga pour aller chercher le record de Suisse, de l'air, la Bernoise r\u00e9ussit le doubl\u00e9 apr\u00e8s son superbe chrono de la veille sur 100 m\u00e8tres et sous le d\u00e9luge, sc\u00e9nario id\u00e9al pour Kambundji, \u00e0 2 semaines des championnats du monde de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:41 > 0:03:46) [94%] : \r\nC'est parfait pour les championnats du monde ces derni\u00e8res \u00e9preuves font vraiment du bien pour la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:33) [92%] : \r\nL\u00e9a Sprunger elle aussi pr\u00eate physiquement et mentalement pour aller chercher une premi\u00e8re grande finale sur 400 m\u00e8tres haies aux Mondiaux \u00e0 Londres ces 2 figures de proue ouvre des portes pour les plus jeunes qui se lancent sans complexe face \u00e0 la concurrence internationale \u00e0 m\u00eame pas 20 ans Anjelica Moser, multiple championne d'Europe juniors et espoirs a encore plac\u00e9 la barre plus haut hier 4061 elle est la plus jeune athl\u00e8te du top 20 mondial au saut \u00e0 la perche chez les Romands aussi les fesses during 2014 fonctionne l'heptathlonienne viennoise Carolina New toute r\u00e9cente championne d'Europe Espoirs enl\u00e8ve le 100 m\u00e8tres et le Genevois Julien Vander, sp\u00e9cialiste des longues distances qui s'impose sur 1500 m\u00e8tres en courant devant du d\u00e9part \u00e0 l'arriv\u00e9e, les jeunes athl\u00e8tes suisses montr\u00e9 du caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:55) [92%] : \r\nDu caract\u00e8re, c'est aussi la marque d'Alex Wilson, auteur d'un \u00e9norme chrono sur 200 m\u00e8tres un record de Suisse pour rien, cr\u00e9dit\u00e9 d'un faux d\u00e9part, il court la finale sous prot\u00eat et r\u00e9ussi la course de sa vie, mais sa disqualification et confirmer apr\u00e8s coup, il pourra prendre sa revanche dans 2 semaines \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:58 > 0:06:03) [90%] : \r\nLa presse de ce dimanche, elle est marqu\u00e9e par la campagne de succession \u00e0 Didier Burkhalter dans Le Matin dimanche Ignacio Cassis se confie Ariane Dayer et \u00e0 Fabienne Mouhieddine il joue la carte humaine et personnelle, avouant par exemple sa douleur de ne pas avoir eu d'enfant, il dit aussi se r\u00e9jouir de la diversit\u00e9 des candidatures, la compagnie Swiss affronte une hausse des probl\u00e8mes en cabine face \u00e0 des passagers r\u00e9calcitrants la promiscuit\u00e9 et certains caract\u00e8res de passagers difficile complique le travail du personnel de bord c'est l'enqu\u00eate de la NZZ AM Sonntag dans le centre de taxes Bic, il est question de l'op\u00e9ration d'activistes contre l'immigration en M\u00e9diterran\u00e9e et contre l'action men\u00e9e par des ONG, on y d\u00e9couvre le r\u00f4le de nous, officiers, je ne vois qui est suspendu depuis 2012 et puis apr\u00e8s l'\u00e9tat de gr\u00e2ce, c'est peut-\u00eatre la fin de cette popularit\u00e9 si haute pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, selon le Journal du dimanche, comme \u00e9tant le 1er trou d'air, il aurait perdu 10 pourcent en un mois, explications Antoine si la Chine a relativis\u00e9 relativit\u00e9 des sondages et puis c'est un classique des premiers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:33) [93%] : \r\nOui, et on pourrait qualifier cette baisse dans les sondages de chute naturelle en France, depuis le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, c'est \u00e0 une r\u00e8gle quasi absolue tout pr\u00e9sident en exercice, voit sa popularit\u00e9 s'\u00e9roder tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s l'\u00e9tat de gr\u00e2ce qui suit g\u00e9n\u00e9ralement son \u00e9lection mais c'est vrai que pour Emmanuel Macron, la chute est s\u00e9v\u00e8re : sa cote de popularit\u00e9 a baiss\u00e9 de 10 points, passant de 64 \u00e0 54 pourcent, seul Jacques Chirac a fait pire, c'\u00e9tait lors de son 1er mandat et l'ancien pr\u00e9sident avait perdu 20 points en 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:44) [93%] : \r\nOn sent quand m\u00eame cette petite musique critique par exemple quand il est apparu habill\u00e9 en aviateur performance de communication et en m\u00eame temps \u00e7a agace un certain nombre de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:44 > 0:07:28) [92%] : \r\nOui, et dans son camp, on pourrait dire que trop de communication tue la communication Emmanuel Macron aime se mettre en sc\u00e8ne et jouer avec son image de pr\u00e9sident jeune et dynamique, mais l\u00e0, il en fait peut-\u00eatre un peu trop et c'est vrai que les Fran\u00e7ais commencent \u00e0 \u00eatre un petit peu agac\u00e9 par ce par ce Style et l'autre reproche qui apparaissent et l'autoritarisme dont il ferait preuve, on en a eu un un exemple cette semaine avec la crise qui a men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du chef des arm\u00e9es, alors si ce c\u00f4t\u00e9 jupit\u00e9rien tout-puissant a peut-\u00eatre servi au d\u00e9but pour se tailler son costume pr\u00e9sidentiel aujourd'hui ce Style l\u00e0 aussi commence \u00e0 agacer mais il faut encore peut-\u00eatre relativiser cette chute Emmanuel Macron b\u00e9n\u00e9ficie encore de 54 pourcent de popularit\u00e9, ce n'est donc pas la fin totale de l'\u00e9tat de gr\u00e2ce mais \u00e7a ressemble s\u00e9rieusement \u00e0 une tr\u00e8s forte alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:49) [94%] : \r\nMerci Antoine le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la violence, le cap des 100 morts a \u00e9t\u00e9 franchi ce week- end dans les manifestations contre le pouvoir du pr\u00e9sident Maduro et comme souvent, on se rappelle l'homme seul devant un char \u00e0 Tienanmen, une personne incarne la r\u00e9sistance \u00e0 un pouvoir, un jeune violoniste est devenu le porte- drapeau des manifestants, Fr\u00e9d\u00e9ric Guesdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:07:56) [97%] : \r\nSur son lit d'h\u00f4pital, il n'a pas l\u00e2ch\u00e9 le drapeau v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et son violon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:00) [87%] : \r\nAucune balle en caoutchouc aucun coup sous mon violon ne nous arr\u00eatera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:02 > 0:08:10) [86%] : \r\nWilly Ortega a donc \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es hier, c'est une figure de l'opposition, avec son violon et joue au milieu des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:40) [91%] : \r\nD\u00e9fiant les forces de l'ordre, comme un symbole de non- violence, mais hier, la marche de contestation a tr\u00e8s vite tourn\u00e9 au face-\u00e0-face, l'arm\u00e9e a bloqu\u00e9 le cort\u00e8ge \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes, faisant plusieurs dizaines de bless\u00e9s : l'opposition demande plus de d\u00e9mocratie, le retrait du projet du pr\u00e9sident Maduro d\u00e9vi\u00e9 dimanche prochain une assembl\u00e9e constituante qui lui donnerait plus de pouvoir, le mouvement s'\u00e9largit des m\u00e8res de famille descendent dans la rue \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:41 > 0:08:50) [84%] : \r\nNous devons aider nos enfants, nous nous battons ainsi pouvoir et ces gar\u00e7ons ne peuvent pas \u00eatre seul, tandis que d'autres sont dans leur maison, ils risquent leur vie pour nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:19) [89%] : \r\nUne nouvelle gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e pour la semaine prochaine, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Maduro reste inflexible en voyant ces images \u00e9tonnantes l'autre rame il circule dans les rues de Caracas, se montrant qu'\u00e0 ses yeux la population travaille que l'opposition n'est pas soutenu depuis avril, la crise s'enlise et s'aggrave avant cette semaine d\u00e9cisive, les pays d'Am\u00e9rique du Sud s'inqui\u00e8te, Marrakech et c'est l\u00e0, violer et appelle \u00e0 arr\u00eater la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:21 > 0:09:36) [89%] : \r\nRetour en Suisse, les animations sont l\u00e9gion pour celles et ceux qui ne partent pas en vacances, exemple \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette op\u00e9ration avis\u00e9 d'int\u00e9gration des associations organisait en tournois de Beach soccer entre des \u00e9quipes suisses et des requ\u00e9rants d'asile hors du pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:09:57) [88%] : \r\nDu soleil, du sable, un ballon foot c'est parti pour un match de Vichy, ce que le terrain a beau \u00eatre encore mouill\u00e9e de la veille, \u00c9rythr\u00e9ens afghans ou encore somaliens ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour affronter les \u00e9quipes suisses fait de membres d'associations, il faut dire que les enjeux sont multiples : d\u00e9fendre les couleurs de son \u00e9quipe, mais aussi faire de nouvelles connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:57 > 0:10:05) [80%] : \r\nJ'ai rencontr\u00e9 plein de gens ici d'abord Andr\u00e9 bonjour pour donc, comme \u00e7a se rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:12) [90%] : \r\n\u00e7a nous \u00e7a plaisir de faire un tournoi comme \u00e7a et des \u00e9quipes avec des, des gens qu'on aimerait bien conna\u00eetre des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:13 > 0:10:22) [92%] : \r\nPour cette 5\u00e8me ann\u00e9e 4 associations neuch\u00e2telois se sont unis, objectif : p\u00e9renniser ce tournoi, d\u00e9sormais attendu par les communaut\u00e9s et les centres d'accueil de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:23 > 0:10:42) [83%] : \r\nPour les r\u00e9currents, c'est une journ\u00e9e un peu sp\u00e9ciale pour simplement petit peu sortir du contexte dans lequel ils sont un petit peu plong\u00e9 pour leur demande d'asile ou bien, face aussi \u00e0 leur incertitude, c'est quelque chose qui motive dans dans la journ\u00e9e, je peux arr\u00eater, moi j'ai quelque chose d'autre mais je ne veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:43 > 0:10:49) [92%] : \r\nL'int\u00e9gration par le sport, la recette est bien connu et \u00e7a marche \u00e0 tous les coups photo oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:10:58) [84%] : \r\nDes clips qui essayent de d'y participer, les centres de requ\u00e9rants y trouvent aussi leur compte en justement, en proposant d'activit\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:58 > 0:11:03) [95%] : \r\nPour que la mixit\u00e9 soit parfaite pourquoi pas ajouter une touche de f\u00e9minit\u00e9 au tournoi l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:05 > 0:11:23) [91%] : \r\nAu chapitre des tendances, elles sont parfois contradictoires : d'un c\u00f4t\u00e9 des habits vite achetez vite jet\u00e9 et de l'autre, ce retour des \u00e9changes ou des locations pour recycler des v\u00eatements 3 amis \u00e0 Gen\u00e8ve propose un syst\u00e8me de location, il peut servir par exemple aux parents des enfants en pleine croissance, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:25 > 0:11:32) [81%] : \r\nQui maillots, t-shirts, robes et salopette Hyunda\u00ef ce trottoir pour le 2\u00e8me samedi, de l'association avec le fond\u00e9e par 3 copines de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:35 > 0:11:37) [75%] : \r\nLydia Katharina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:44) [96%] : \r\nL'id\u00e9e de cette biblioth\u00e8que de v\u00eatements pour enfants est arriv\u00e9 presque tout naturellement \u00e0 Marina, alors qu'elle faisait ses achats de No\u00ebl l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:44 > 0:12:02) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une ann\u00e9e o\u00f9 il y avait beaucoup d'enfants dans la famille dans leurs amis et en fait je me suis rendu compte du prix des des habits que j'ach\u00e8te, donc un petit pulls pour b\u00e9b\u00e9 qui co\u00fbte le m\u00eame prix qui occulte pour adultes et qui au final va \u00eatre port\u00e9e que une ou 2 fois, c'\u00e9tait qu'on pouvait peut-\u00eatre faire quelque chose, on est tout de suite parler \u00e0 mes 2 amies et elles \u00e9taient partants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:08) [90%] : \r\n6 mois plus tard, l'association est lanc\u00e9 2 samedis par mois tout le monde est bienvenu ici pour emprunter des v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:08 > 0:12:27) [91%] : \r\nOn aimerait que vraiment \u00e7a puisse parler \u00e0 tout le monde, c'est quand m\u00eame dans le sens du d\u00e9veloppement durable et et que tout le monde puisse \u00eatre \u00e0 l'aise de et emprunter, \u00e7a reste quand m\u00eame pour les enfants, ils sont en \u00e2ge o\u00f9 ils aiment bien choisir, mais ils sont pas non plus trop s\u00e9rieux par rapport \u00e0 leur image et les v\u00eatements qui ont port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:32) [92%] : \r\nLes d\u00e9buts sont pour l'instant, timide, mais le concept pla\u00eet bien et la liste des membres s'allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:41) [83%] : \r\nJe trouve que c'est ce que moi je souhaite que que les les parents se sont entr\u00e9s de et il y a cet esprit de solidarit\u00e9 entre les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:41 > 0:12:49) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, les membres paye 60 francs par an o\u00f9 30 francs pour 6 mois, ils ont le droit d'emprunter 10 v\u00eatements \u00e0 la fois par enfant pour une dur\u00e9e maximale de 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:49 > 0:13:04) [74%] : \r\nAlors l'\u00e9v\u00e9nement quand ils reviennent, on regarde d\u00e9j\u00e0 si sont lav\u00e9s, s'y sont pas la ville nous se charge de de les laver, on se charge aussi de l'air, reprise et apr\u00e8s on regarde s'ils sont vraiment trop us\u00e9s, on les met dans la benne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:11) [95%] : \r\nLes v\u00eatements encore utilisables sont quant \u00e0 eux donn\u00e9 le but de l'association et d'\u00e9viter au maximum le gaspillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:13 > 0:13:15) [97%] : \r\nLe FC B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:15 > 0:13:22) [94%] : \r\nLe revers provoque une pluie de commentaires pour savoir s'il s'agit d'une mauvaise pente ou d'une m\u00e9forme momentan\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:29 > 0:13:32) [85%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Lausanne- Sport a plut\u00f4t rassur\u00e9, c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:32 > 0:13:39) [97%] : \r\nEn obtenant le match nul 3 \u00e0 3 face \u00e0 Saint-Gall et puis on l'a vu en Direct hier soir pour l'Euro F\u00e9minin 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:41) [93%] : \r\nSwissair se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 face \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:41 > 0:13:45) [90%] : \r\nL'Islande et conserve une chance de se qualifier pour les quarts de finale de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:54 > 0:14:05) [87%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement hier soir \u00e0 Pal\u00e9o c'\u00e9tait la pr\u00e9sence de Renault, il a averti d'embl\u00e9e ma voix et pourrit, disait-il, mais malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, la cote d'affection \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour un public qui est venu l'entourer Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:07 > 0:14:10) [88%] : \r\nRenault \u00e9tait l\u00e0 hier soir, sans l'\u00eatre vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:26) [80%] : \r\nRejoint par le groupe Corse il Muvrini, son regard est rest\u00e9 vide sa voix presque inexistante, manquent d'enthousiasme malgr\u00e9 l'amour de son public qui, plus que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:34 > 0:14:39) [92%] : \r\nParfois, il faut savoir partir, m\u00eame si sa prestation touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:02 > 0:15:09) [81%] : \r\nLe Am\u00e9lie de ce groupe breton vous arches hier soir broken Back a offert un concert ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:19 > 0:15:28) [97%] : \r\nEnfin, le bonheur \u00e9tait l\u00e0 hier soir assur\u00e9ment sur sc\u00e8ne pour Christophe Made comme toujours l'artiste a fait danser les festivaliers jusqu'au bout de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:32 > 0:15:36) [86%] : \r\nIl est l\u00e0, il est l\u00e0, l\u00e0, ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:40 > 0:15:52) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je laisse la parole \u00e0 varier M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o ensuite Ma\u00eft\u00e9 n'a Biraben est l'invit\u00e9 d'pardonnez-moi 13 heures 5, elle parle de son bonheur de retrouver la Suisse et elle retrace sa carri\u00e8re tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:01 > 0:16:04) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:29 > 0:17:31) [85%] : \r\nHein, mon Dieu, quelle tristesse de voir Renault comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:33 > 0:17:51) [88%] : \r\nC'est terrible, non non non non non non, parce que je le savais d\u00e9j\u00e0 la derni\u00e8re fois qu'on avait vu en concert, j'avais mal, et il \u00e9tait, il \u00e9tait m\u00eame pas encore \u00e0 ce stade-l\u00e0, mais l\u00e0 c'est la c'est, c'est c'est \u00e7a me fait une peine \u00e0 faire, il est vraiment carr\u00e9ment en \u00e9tat de souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:53 > 0:17:59) [75%] : \r\nTu tu tu vois m\u00eame quotidien, m\u00eame sur sa guitare je pas il vie sous sous m\u00e9dicaments Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:01 > 0:18:02) [94%] : \r\nMais c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:15 > 0:18:26) [80%] : \r\nMais au bout du rouleau, le brave pour eux il est pas vieux, il a je crois 63 ce sont trois oui qui, chose comme \u00e7a, mais bon, il y a pas 65 pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:29 > 0:18:33) [82%] : \r\nMais il est, depuis, puis vraiment cuit cuit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:39 > 0:18:44) [83%] : \r\nMais en plus il y a une chose comme 160 dates agend\u00e9es mais enfin, un truc de malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:11 > 0:19:27) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bon dimanche \u00e0 nouveau la pr\u00e9vision a bien jou\u00e9, nous avons eu le passage de plusieurs averses orageuses par vagues dans le courant de la nuit, localement, ils ont \u00e9t\u00e9 fortes, comme par exemple sur le plateau al\u00e9manique la r\u00e9gion al\u00e9manique et le nord du Tessin en g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait un petit peu moins sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:27 > 0:21:40) [91%] : \r\nSuisse romande, on voit d'ailleurs le parcours de ces vagues orageuses sur l'animation satellite actuellement, on se retrouve \u00e0 l'arri\u00e8re, dans une p\u00e9riode un petit peu plus calme, il y avait passablement de n\u00e9bulosit\u00e9 r\u00e9siduelle, ce matin, mais c'est en train de s'ouvrir, surtout en r\u00e9gion de plaine et \u00e7a s'ouvrira encore un petit peu plus cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a reste un tout petit peu plus instable sur les pr\u00e9- Alpes orientales ainsi que le nord du Tessin, il a gagn\u00e9 et \u00e7a va se calmer, ce soir, en principe, un temps sec, \u00e7a devrait reprendre avec le passage d'une perturbation en toute fin de nuit, regardons dans l'imm\u00e9diat, ce que nous propose m\u00e9t\u00e9o au niveau des temp\u00e9ratures \u00e9videmment plus fr\u00e8res, nous sommes nous avons pas basculer dans un courant de de nord- ouest un maximum de 23 24 sur le plateau 27, \u00e7a reste encore dans une masse d'air chaud en Valais ainsi c\u00f4t\u00e9 129 au Tessin et le 0 \u00e0 3007 et 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des ventes, donc \u00e0 des vents de secteur nord- ouest en altitude et dans les basses couches, c'est plut\u00f4t du du Sud-Ouest, mais on a quand m\u00eame c'est assez dynamique et aussi bien sur les cr\u00eates du Jura le plateau ainsi que dans les Alpes, alors demain matin donc nous serons sous ce cette perturbation active le gros des pr\u00e9cipitations se d\u00e9roulera durant la matin\u00e9e et attention limite des chutes de neige 2800 m\u00e8tres h\u00e9 oui c'est comme \u00e7a et \u00e7a devrait se poursuivent tout au long de la matin\u00e9e, petite accalmie d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Ali on est pas recevra d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9claircies s'accrochera le long des reliefs limite de la neige 2600 m\u00e8tres ce sera meilleur ont \u00e9t\u00e9 sympa, pardon du nord- est en soir\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a va se d\u00e9canter progressivement, mais \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s nuageux, parce que nous allons \u00eatre dans un temps de tra\u00eene, il y aura probablement encore quelques gouttes \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais un peu moins au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, l\u00e9g\u00e8re baisse mais pas trop entre 14 et 15 degr\u00e9s sur le plateau entre 13 et 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'on verra la diff\u00e9rence, on ne devrait pas d\u00e9passer les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau 21 dans la r\u00e9gion genevoise 22 en Valais 20 trotter 5, 15000 ma\u00eetres du 0 degr\u00e9 se situera vers 3000 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des ventes, ce sont des vents de secteur ouest toujours dynamique, avec des pointes \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:40 > 0:21:49) [87%] : \r\nSur les cr\u00eates du Jura et voil\u00e0, on se quitte la d\u00e9\u00e7u sur l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride avoue tout \u00e7a, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi et je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-22T00:52:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612937", "durationSec": 109, "title": "FRIGO VETITHEQUE JB 2207_RTS000001211638", "excerpt": "Trois m\u00e8res de familles ont cr\u00e9\u00e9 l'association Vet'lok de pr\u00eat de v\u00eatements pour enfants. L'objectif de cette biblioth\u00e8que de v\u00eatements est pr\u00eater des habits entre familles dont les enfants sont en pleine croissance.", "remarks": "Autre version diffus\u00e9e dans le Sport Derni\u00e8re du 23.07.2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "V\u00caTEMENT", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612938", "durationSec": 107, "title": "MI ATHLETISME_RTS000001211979", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le, qui a perdu contre Young Boys sur le score de 2 \u00e0 0 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League. \nMatch nul entre le FC Lausanne-Sport et le FC St-Gall, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 3 \u00e0 3 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612939", "durationSec": 29, "title": "MI BALE LSANNE FOOT_RTS000001211924", "excerpt": "Quatre associations neuch\u00e2teloises organisent pour la 5\u00e8me ann\u00e9e un tournoi de beach soccer ou football de plage opposant des \u00e9quipes de b\u00e9n\u00e9voles suisses \u00e0 des \u00e9quipes de requ\u00e9rants d'asile. L'objectif est de favoriser l'int\u00e9gration en permettant de faire de nouvelles connaissances.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC ST-GALL", "FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612940", "durationSec": 88, "title": "MI BEACH SOCCER MIGRANTS 2_RTS000001211990", "excerpt": "Le chanteur fran\u00e7ais Renaud \u00e0 offert une prestation peu convaincante au Pal\u00e9o festival de Nyon devant un public de fans venus le soutenir. D'autres artistes ont eux offert des concerts plus \u00e9nergiques.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION SOCIALE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "FOOTBALL (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612941", "durationSec": 93, "title": "MI PALEO RENAUD_RTS000001211999", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse dames, qui a battu l'\u00e9quipe d'Islande sur le score de 2 \u00e0 1 lors de son 2e match de la phase de groupe de l'Euro de football f\u00e9minin se d\u00e9roulant aux Pays-Bas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "CONCERT"], "thematicPersons": ["RENAUD"], "sequenceIds": ["1613158"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612942", "durationSec": 26, "title": "MI SUISSE ISLANDE FOOT_RTS000001211905", "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612943", "durationSec": 92, "title": "MI VENEZUELA_RTS000001211980"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613299", "summary": "Pleine de l'Asse, grande sc\u00e8ne du Pal\u00e9o festival de Nyon, nocturne : concert de Renaud, chanteur fran\u00e7ais, immobile sur sc\u00e8ne chantant \"La ballade Nord irlandaise\" d'une voix presque inaudible, entour\u00e9 du groupe corse I Muvrini. \nPleine de l'Asse, grande sc\u00e8ne du Pal\u00e9o festival de Nyon, nocturne : groupe fran\u00e7ais Broken back chantant et jouant sur sc\u00e8ne. Christophe Ma\u00e9, chanteur fran\u00e7ais, chantant chanson \"Il est o\u00f9 le bonheur\" sur sc\u00e8ne.", "id": "1613158", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "CONCERT", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["RENAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705014", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032475", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1601249", "internalArchiveId": "AA1705601450", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football Super League 2017 - 2018.", "durationSec": 480, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8796498", "imageURL": "http://www.rts.ch/8796492.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "alternativeTitle": ["Tous les buts !", "Tous les buts !", "Tous les buts !"], "variantIds": ["ece-8701278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T14:38:24Z", "webPublicationDate": "2017-07-23T22:01:02Z", "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1705797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU076255", "position": "1"}}, {"id": "1699465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031601", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1611445", "internalArchiveId": "AA1707611567", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-23T00:00:00Z", "durationSec": 1568, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8796287", "imageURL": "http://www.rts.ch/8796330.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "William et Harry se confient sur la mort de leur maman, Lady Di", "La contestation contre le pr\u00e9sident Maduro continue au Venezuela", "Les mini haut-parleurs sont partout et pas toujours appr\u00e9ci\u00e9s", "Les images fortes du 104e Tour de France", "Silence d'Isabelle Moret concernant la succession de Didier Burkhalter", "Thabo Sefolosha signe un contrat de deux ans avec les Utah Jazz", "Pal\u00e9o Festival: le bilan de Katia Hess", "La popularit\u00e9 du pr\u00e9sident Emmanuel Macron est en baisse", "Des personnages historiques \u00e0 rencontrer en chair et en os", "Venezuela / Mouvement contestataire contre le pr\u00e9sident Maduro: les pr\u00e9cisions d\u2019Antoine Silacci", "Les succ\u00e8s du cin\u00e9ma romand: coup de projecteur sur Jean-Luc Godard", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Leur propos r\u00e9sonne en tous ceux qui ont perdu un proche de mani\u00e8re impr\u00e9vue.", "Un jeune violoniste de 23 ans, bless\u00e9 au visage, mais qui continue la lutte, devient le symbole de la r\u00e9sistance contre le pouvoir.", "Les villes prennent des mesures pour tenter de limiter les nuisances et faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant.", "Les candidatures se succ\u00e8dent, d\u2019autres pr\u00e9f\u00e8rent garder le silence, \u00e0 l\u2019image d\u2019Isabelle Moret ou du genevois Pierre Maudet.", "Le basketteur veveysan Thabo Sefolosha s'appr\u00eate \u00e0 relever le dernier d\u00e9fi de sa carri\u00e8re en Am\u00e9rique.", "Son apparition en aviateur, par exemple, avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e. Certains d\u00e9noncent trop de communication.", "Une troupe de com\u00e9dien fait vivre chaque dimanche autant de personnages ou d\u2019\u00e9pisodes c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 Gen\u00e8ve, sur les lieux m\u00eames des \u00e9v\u00e8nements."], "variantIds": ["ece-8700677", "ece-8700692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T06:50:12Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:18:19\r\n   -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:22:11\r\n  Dans le journal de ce dimanche,\r\n  cet homme qui devient le visage\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:25:17\r\nd'un peuple en lutte au Venezuela.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:34:06\r\n    Il repr\u00e9sente l'opposition\r\n       au pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:42:20\r\nLe suspense grandit: comment Isabelle\r\n    Moret va-t-elle se d\u00e9clarer ?\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:47:09\r\n  Beaucoup croient en ses chances\r\n   de figurer sur un ticket PLR\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:51:21\r\n       avec Ignazio Cassis\r\npour la succession \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:53:08  19:30:55:17\r\n            Vingt ans\r\n   apr\u00e8s la mort de Lady Diana,\r\n\r\n19:30:55:19  19:30:59:07\r\n       ses fils t\u00e9moignent\r\n     dans un document in\u00e9dit.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:04:21\r\n  Ils livrent une confidence sur\r\nle dernier coup de fil trop rapide.\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:14:09\r\n Il a 33 ans, l'\u00e2ge de la maturit\u00e9\r\n pour un sportif de son envergure.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:20:09\r\nThabo Sefolosha vit un nouveau d\u00e9part\r\n     dans un autre club de NBA.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:20\r\n   230'000 personnes ont afflu\u00e9\r\n       \u00e0 Pal\u00e9o cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:22  19:31:29:06\r\n     Nous y serons en direct.\r\n\r\n19:31:29:08  19:31:33:07\r\n       Katia Hess nous dira\r\n comment se termine cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:31:34:14  19:31:37:23\r\n      La guerre est d\u00e9clar\u00e9e \r\n      aux mini haut-parleurs.\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:45:02\r\nCertains arrosent de leur musique \r\nleurs voisins de plage et de parc.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:53:15\r\nTout le monde se rappelle l'homme \r\nde Tiananmen, seul devant un char.\r\n\r\n19:31:53:17  19:31:55:21\r\nC'est l'incarnation d'un mouvement\r\n\r\n19:31:55:23  19:31:59:18\r\n tel qu'il se produit au Venezuela\r\n contre une r\u00e9pression sanglante.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:02:18\r\n     Ce visage est le symbole\r\n         d'une r\u00e9sistance\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:07:07\r\ncontre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:12:00\r\n Il est jeune, 23 ans, violoniste,\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:15:00\r\n         bless\u00e9 au visage\r\n    mais il continue la lutte.\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:22:11\r\n-Ce soir, sur son lit d'h\u00f4pital,\r\n         il joue encore\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:27:00\r\n   pour montrer que le combat\r\n       n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:29:20\r\n         Hier, W.Arteaga\r\n     \u00e9tait le visage en sang\r\n\r\n19:32:29:22  19:32:31:21\r\n    dans les rues de Caracas.\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:13\r\n Il venait de recevoir une vol\u00e9e\r\n    de plombs dans le visage.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:40:07\r\n       Son violon le suit\r\n  depuis le d\u00e9but de la crise.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:47:11\r\n     En mai dernier, il joue\r\nau milieu des bombes lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:32:47:12  19:32:50:07\r\n L'image fait le tour du monde.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:56:19\r\nIl perd son travail de pianiste \r\ndans un h\u00f4tel proche du pouvoir.\r\n\r\n19:32:56:21  19:33:00:01\r\n      Il incarne la lutte\r\n    pour plus de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:03:11\r\n    Il n'arr\u00eate plus de jouer\r\n   face aux forces de l'ordre,\r\n\r\n19:33:03:12  19:33:05:22\r\n  jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a tourne mal.\r\n\r\n19:33:09:14  19:33:11:01\r\n      -Les policiers ont pris\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:12:17\r\n     mon violon par les cordes\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:14:14\r\n  et m'ont tra\u00een\u00e9 avec leur moto.\r\n\r\n19:33:14:23  19:33:19:01\r\n       -Il recevra ensuite\r\nplusieurs violons du monde entier.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:21:10\r\n Devenu symbole de non-violence,\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:26:06\r\n     il est invit\u00e9 \u00e0 jouer \r\n     sur le plateau de CNN.\r\n\r\n19:33:28:06  19:33:29:14\r\n       -Je joue dans la rue\r\n\r\n19:33:29:16  19:33:31:08\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:34:15\r\n La musique permet de transmettre\r\n       un message d'union.\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:38:04\r\n    Je n'aurais jamais imagin\u00e9 \r\n    jouer dans un tel contexte.\r\n\r\n19:33:39:00  19:33:42:01\r\n -Hier, W.Arteaga a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:45:23\r\n     Il a lanc\u00e9 ce message.\r\n\r\n19:33:46:13  19:33:48:03\r\n   -Aucune balle en caoutchouc,\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:51:03\r\n     aucun coup sur mon violon\r\n         ne nous arr\u00eatera.\r\n\r\n19:33:53:15  19:33:56:18\r\n         -Antoine Silacci,\r\n  un mouvement populaire puissant\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:06:23\r\n     contre quoi, exactement ?\r\n\r\n19:34:07:03  19:34:11:07\r\n-Si les gens descendent dans la rue\r\n         quotidiennement,\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:17:09\r\n        c'est pour d\u00e9noncer\r\n        la gestion du pays.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:24:02\r\n          Ils demandent\r\n  des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:29:12\r\n       L'inflation a atteint\r\n       le chiffre de 800 %.\r\n\r\n19:34:29:16  19:34:31:22\r\n     80 % de la population vit\r\n     dans un \u00e9tat de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:35:06\r\n -Le Venezuela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n    comme un mod\u00e8le politique,\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:37:20\r\n comme on vantait la Chine de Mao\r\n             \u00e0 gauche\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:40:13\r\n ou le Chili de Pinochet \u00e0 droite.\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:42:11\r\n     On retombe de tr\u00e8s haut.\r\n\r\n19:34:47:01  19:34:53:01\r\n  -Il y a une grande d\u00e9sillusion.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:58:09\r\n        Le projet de Chavez\r\n      \u00e9tait porteur d'espoir.\r\n\r\n19:34:58:12  19:35:04:11\r\n   Il a fait baisser la pauvret\u00e9\r\n     de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:10:15\r\n   Le ch\u00f4mage, l'analphab\u00e9tisme,\r\n     les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:14:11\r\n      Mais ce mod\u00e8le reposait\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:21:04\r\n    sur les rentes p\u00e9troli\u00e8res\r\n         et Hugo Chavez.\r\n\r\n19:35:23:09  19:35:25:16\r\n      Quand Chavez est mort,\r\n       le syst\u00e8me a plong\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:29:01\r\n -Les candidatures se multiplient\r\n  pour succ\u00e9der \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:31:20\r\n   Olivier Fran\u00e7ais se mettait \r\n   \u00e0 disposition hier au 19h30.\r\n\r\n19:35:31:22  19:35:38:16\r\n       Isabelle Moret garde\r\n     pour l'instant le silence\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:46:07\r\n         m\u00eame si certains\r\n l'imaginent sur un futur ticket.\r\n\r\n19:35:48:14  19:35:50:20\r\n  -Isabelle Moret est scrut\u00e9e.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:52:18\r\n  Les PLR vaudois se d\u00e9voilent.\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:55:15\r\n     Jacqueline de Quattro,\r\n   candidate \u00e0 la candidature\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:59:08\r\n      et Olivier Fran\u00e7ais, \r\n     titill\u00e9 par l'aventure.\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:01:10\r\n  -Ce serait un plaisir pour moi\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:02:19\r\n     d'\u00eatre dans ce challenge.\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:04:16\r\n   -I.Moret garde le silence.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:08:08\r\n    Elle soup\u00e8se ses chances,\r\n  surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:11:11\r\n    La Vaudoise est devenue\r\n  quelqu'un \u00e0 Berne en 10 ans.\r\n\r\n19:36:11:13  19:36:15:15\r\n    Les sourires condescendants\r\ndes d\u00e9buts se sont mu\u00e9s en respect.\r\n\r\n19:36:16:12  19:36:17:17\r\n         -Je veux apporter\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:07\r\n      des r\u00e9ponses concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:36:21:16  19:36:24:01\r\n        -Elle est devenue\r\n       une b\u00eate politique.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:28:22\r\nAu nom du PLR, elle m\u00e8ne le combat\r\n  face aux autres poids lourds.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:33:04\r\n       Sur les retraites,\r\nelle croise le fer avec A.Berset.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:36:17\r\n          -Une caissi\u00e8re\r\n  devra travailler un an de plus\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:40:06\r\n  pour financer 70 frs de plus !\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:44:08\r\nA.Berset gagne dix fois plus qu'elle.\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:49:00\r\n   -Atout num\u00e9ro un d'I.Moret\r\npour acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:11\r\n    elle conna\u00eet ses dossiers\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:54:05\r\n       Atout num\u00e9ro deux:\r\n    PS, Verts, Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:56:08\r\n  veulent une femme candidate.\r\n\r\n19:36:56:10  19:36:59:10\r\n          Atout num\u00e9ro 3:\r\nla pr\u00e9sidente nationale de son parti\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:01:22\r\n exclut une candidature unique.\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:05:12\r\n      Obstacle num\u00e9ro un:\r\n   elle n'est pas tessinoise.\r\n\r\n19:37:05:14  19:37:07:22\r\n      Obstacle num\u00e9ro deux:\r\n         Moret-Parmelin,\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:11:17\r\n     \u00e7a ferait deux Vaudois,\r\n    il y a d\u00e9j\u00e0 deux Bernois.\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:14:09\r\n       Obstacle num\u00e9ro 3:\r\n   les femmes PLR al\u00e9maniques\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:18:01\r\n    ne veulent pas se fermer la\r\nporte pour la prochaine succession.\r\n\r\n19:37:18:03  19:37:19:11\r\n    I.Moret attend de savoir\r\n\r\n19:37:19:13  19:37:22:14\r\n   si les Tessinois en restent\r\n    \u00e0 une candidature unique.\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:28:00\r\n   Selon le pr\u00e9sident du PDC,\r\nI.Cassis serait pratiquement \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:40:05\r\n-L'\u00e9tat de gr\u00e2ce semble s'essouffler\r\n       pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:37:40:07  19:37:45:05\r\n    Son apparition en aviateur,\r\n par exemple, avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:37:45:07  19:37:51:23\r\n        Un sondage indique\r\nune baisse relative mais soudaine.\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:56:23\r\n  -On l'avait connu conqu\u00e9rant\r\n    au soir de sa victoire.\r\n\r\n19:37:57:01  19:38:01:04\r\n   Aujourd'hui, E.Macron perd \r\n  dix points dans les sondages,\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:08\r\nune premi\u00e8re baisse de popularit\u00e9.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:08:16\r\n        Un avertissement\r\n suite aux d\u00e9rives autoritaires\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:10:15\r\n       du jeune pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:10:17  19:38:12:15\r\n    Il engage un bras de fer\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:15:20\r\n   avec le chef d'\u00e9tat-major,\r\n      Pierre de Villiers.\r\n\r\n19:38:15:22  19:38:22:12\r\n  Face \u00e0 ses critiques, E.Macron\r\nle rappelle \u00e0 l'ordre publiquement.\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:25:14\r\n    -J'ai pris des engagements.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:27:10\r\n        Je suis votre chef.\r\n\r\n19:38:27:19  19:38:30:01\r\n-D\u00e9savou\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9missionne,\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:33:19\r\n          une premi\u00e8re\r\n    sous la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:38:33:21  19:38:41:01\r\nLe lendemain, le pr\u00e9sident s'affiche\r\n en uniforme sur la base d'Istres.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:45:10\r\nCette op\u00e9ration de communication\r\n       pose une question:\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:49:02\r\n     n'en fait-il pas trop ?\r\n\r\n19:38:49:04  19:38:51:18\r\n     Auparavant, sa visite \r\n    d'un sous-marin atomique\r\n\r\n19:38:51:20  19:38:54:01\r\n    avait retenu l'attention.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:55:20\r\n        Dernier reproche,\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:59:08\r\nl'amateurisme des parlementaires\r\n   de la R\u00e9publique en marche\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:02:11\r\nraill\u00e9s par les m\u00e9dias satiriques.\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:19:11\r\n-Amateurisme, chute de popularit\u00e9,\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:22:16\r\n  le pr\u00e9sident Macron serait-il\r\n   en voie d'Hollandisation ?\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:27:00\r\n       La question se pose\r\nm\u00eame si les baisses de popularit\u00e9\r\n\r\n19:39:27:02  19:39:30:03\r\n    n'ont rien d'exceptionnel\r\n    sous la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:37:18\r\n   -Les repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s\r\nam\u00e9ricain sont parvenus \u00e0 un accord\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:42:06\r\n sur des mesures visant \u00e0 infliger\r\n     des sanctions \u00e0 la Russie\r\n\r\n19:39:42:08  19:39:44:23\r\n    pour son ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e\r\n  dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:48:18\r\n      -La mort de Lady Diana\r\n    a eu lieu il y a vingt ans.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:16\r\n     Ses deux fils t\u00e9moignent \r\n     et leurs propos r\u00e9sonnent\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:59:13\r\nen tous ceux qui ont perdu un proche\r\n        de mani\u00e8re impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:05:16\r\n           -Lady Di...\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:06\r\n        -Ca a \u00e9t\u00e9 trop dur\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:10:16\r\n        jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:12:11\r\n        C'est toujours dur.\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:16:00\r\n       -Racont\u00e9e par ceux\r\n qui lui \u00e9taient le plus proche,\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:17:22\r\n   ses fils William et Harry.\r\n\r\n19:40:21:10  19:40:22:11\r\n          -Harry et moi,\r\n\r\n19:40:22:13  19:40:23:22\r\n       on se sentait aim\u00e9s.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:25:12\r\n    Nous sommes reconnaissants\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:27:07\r\n    de sentir encore cet amour.\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:30:22\r\n     -C'\u00e9tait ce type d'amour\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:34:21\r\n       qu'en tant que fils\r\n     on ressentait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:40:35:10  19:40:37:11\r\n        -Un documentaire\r\n      qui offre une plong\u00e9e\r\n\r\n19:40:37:13  19:40:40:06\r\n   dans l'intimit\u00e9 maternelle\r\n        de la princesse.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:42:14\r\n        William et Harry\r\n     n'ont que 15 et 12 ans\r\n\r\n19:40:42:16  19:40:45:05\r\n     quand leur maman meurt\r\n   dans un accident de voiture\r\n\r\n19:40:45:07  19:40:47:01\r\n        le 31 ao\u00fbt 1997.\r\n\r\n19:40:47:03  19:40:51:02\r\nLes obs\u00e8ques sont suivies en direct\r\n       dans le monde entier\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:53:23\r\n   par 2,5 mias de personnes.\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:00:06\r\n-Pour ceux qui ont vu ces fun\u00e9railles\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:01:19\r\n    et ces deux gar\u00e7ons marcher\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:03:14\r\nderri\u00e8re le cercueil de leur m\u00e8re,\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:06:23\r\non se demande comment ils ont r\u00e9ussi\r\n          \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:41:07:01  19:41:09:13\r\nIls y r\u00e9pondent dans le documentaire.\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:13:20\r\n    -Les princes se plongent \r\n   dans ces albums de famille.\r\n\r\n19:41:13:22  19:41:19:01\r\n    Leur enfance, le manque,\r\n  la m\u00e9fiance envers la presse.\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:11\r\n Ils livrent une autre facette,\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:24:15\r\n    conscients que certains\r\nn'ont jamais connu la princesse.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:28:12\r\n   -Notre m\u00e8re \u00e9tait une enfant.\r\n\r\n19:41:28:14  19:41:32:17\r\n       Quand on me demande \r\n       si elle \u00e9tait dr\u00f4le,\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:36:20\r\n      tout ce que j'entends,\r\n   c'est son rire dans ma t\u00eate.\r\n\r\n19:41:36:22  19:41:39:12\r\n           Un rire fou,\r\n\r\n19:41:39:14  19:41:42:17\r\n    du bonheur sur son visage.\r\n\r\n19:41:44:13  19:41:47:16\r\n      -Un hommage \u00e9mouvant.\r\n\r\n19:41:49:05  19:41:52:10\r\n  -Chris Froome est le vainqueur\r\n     du Tour de France 2017,\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:15\r\n         qui s'est achev\u00e9\r\n il y a quelques minutes au sprint\r\n\r\n19:41:55:17  19:42:00:18\r\n     remport\u00e9 par Groenewegen.\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:15:22\r\n         On fait la revue\r\n       de ce Tour de France.\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:20:17\r\n  -Le r\u00eave, c'est de remporter une\r\n\u00e9tape et de porter le maillot jaune.\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:23:21\r\n   Le r\u00eave, caress\u00e9 par S.Kung\r\n \u00e0 Duesseldorf, le premier jour.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:27:11\r\n  -Terminer deuxi\u00e8me, \u00e7a signifie\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:30:07\r\n  que je n'\u00e9tais pas le meilleur.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:34:07\r\n    -Ce r\u00eave, c'est G.Thomas\r\n        qui le r\u00e9alise.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:37:05\r\n   Le r\u00eave, c'est la puissance\r\n           de P.Sagan.\r\n\r\n19:42:37:07  19:42:40:22\r\n  Le Slovaque a beau d\u00e9chausser\r\n  \u00e0 l'arriv\u00e9e de la 3\u00e8me \u00e9tape,\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:44:03\r\n    il \u00e9crase la concurrence.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:47:22\r\n      Le lendemain, c'est\r\n  le cauchemar dans le sprint.\r\n\r\n19:42:48:00  19:42:54:14\r\n Cavendish se fracture l'\u00e9paule\r\n   et Sagan est disqualifi\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:58:06\r\nLe r\u00eave, c'est de voir un champion\r\n     rivaliser avec C.Froome.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:01:23\r\nAvec l'Italien F.Aru, on y croit.\r\n\r\n19:43:02:01  19:43:07:08\r\n    Ce jour-l\u00e0, Chris Froome \r\n    endosse le maillot jaune.\r\n\r\n19:43:07:10  19:43:14:16\r\n       Au Tour, le danger\r\n    peut venir de partout...\r\n\r\n19:43:14:18  19:43:19:06\r\n      Il transforme le r\u00eave\r\nde T.Porte lors de la 9\u00e8me \u00e9tape:\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:27:02\r\n  clavicule et bassin fractur\u00e9.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:31:05\r\n     Le r\u00eave rena\u00eet encore\r\n et toujours dans les Pyr\u00e9n\u00e9es.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:20\r\n    Lors de la 12\u00e8me \u00e9tape,\r\nAru et Bardet font plier Froome.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:41:21\r\n Aru ne gardera le maillot jaune\r\n         que deux jours.\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:44:18\r\n Le r\u00eave, c'est de voir \u00e9merger\r\n          le champion\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:49:04\r\n         qui rivalisera\r\n    avec l'implacable Froome.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:55:19\r\nDans les Alpes, P.Roglic s'envole.\r\n\r\n19:43:55:21  19:43:58:23\r\nCette victoire donne de l'app\u00e9tit.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:06:04\r\nFroome est trop fort pour un Bardet\r\n     limit\u00e9 contre-la-montre.\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:09:18\r\n  Champagne pour la 4\u00e8me fois !\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:15:03\r\n   -Le FC Sion s'est impos\u00e9 1-0\r\n          face \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:44:15:05  19:44:17:17\r\nSion retrouve la t\u00eate du classement\r\n\r\n19:44:17:19  19:44:20:22\r\n         de Super League\r\n    avec Young Boys et Zurich.\r\n\r\n19:44:26:17  19:44:31:00\r\n      Le basketteur veveysan\r\nThabo Sefolosha a sign\u00e9 un contrat\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:38:09\r\n     avec une nouvelle \u00e9quipe,\r\n          les Utah Jazz.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:13\r\n      Nous l'avons rencontr\u00e9\r\n   sur les lieux de ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:46:19\r\n    -Les Galeries du Rivage,\r\nla salle du Vevey Riviera Basket:\r\n\r\n19:44:46:21  19:44:48:23\r\nT.Sefolosha y revient chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:54:03\r\n      Le basketteur y a jou\u00e9\r\nses premiers matchs de haut niveau.\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:56:04\r\n        -Ca a commenc\u00e9 ici\r\n\r\n19:44:56:06  19:44:58:05\r\n    avec mon fr\u00e8re, des potes.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:12\r\n  On avait \u00e9t\u00e9 champions suisses.\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:05:11\r\n Il y a beaucoup de souvenirs ici.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:08:03\r\n  Ca me fait plaisir de revenir.\r\n\r\n19:45:09:04  19:45:12:05\r\n    -Il a d\u00e9couvert \u00e0 17 ans \r\n    l'\u00e9lite du basket suisse.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:15:00\r\n D'ici, il a rejoint la France,\r\n         puis l'Italie,\r\n\r\n19:45:15:02  19:45:19:10\r\n     avant de jouer en NBA,\r\n  la meilleure ligue du monde.\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:24:12\r\n-Quand je parlais de NBA, les gens\r\n me disaient d'arr\u00eater de r\u00eaver.\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:31:06\r\nAvec onze ans de NBA derri\u00e8re moi,\r\n    c'est une jolie revanche.\r\n\r\n19:45:31:08  19:45:35:21\r\n        Quand on y croit,\r\n    les choses sont possibles.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:42:13\r\n -En NBA, le Veveysan est pass\u00e9\r\n    proche du titre en 2012\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:45:11\r\navec le Thunder d'Oklahoma City.\r\n\r\n19:45:45:13  19:45:48:13\r\nIl rejoint cet \u00e9t\u00e9 les Utah Jazz.\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:52:13\r\n        Ce pourrait \u00eatre\r\n le dernier d\u00e9fi de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:57:19\r\n-Je ne suis pas un joueur de 20 ans\r\n       qui se d\u00e9place seul.\r\n\r\n19:45:57:21  19:45:59:12\r\n         J'ai une famille.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:04:12\r\n   J'ai pu parler avec le coach\r\n     de Utah avant de signer.\r\n\r\n19:46:04:14  19:46:06:22\r\n       J'ai appr\u00e9ci\u00e9 le r\u00f4le\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:02\r\nque je pouvais avoir dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:46:13:10  19:46:18:07\r\n-Le Vaudois aurait sign\u00e9 une entente\r\n  de 2 ans avec son nouveau club.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:22:16\r\n  S'il va au terme du contrat,\r\nil aura pass\u00e9 13 saisons en NBA.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:27:11\r\n Avant lui, aucun Suisse n'avait\r\n foul\u00e9 les parquets am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:28:19  19:46:30:14\r\n         -J'en suis fier.\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:35:11\r\n    Je garderai \u00e7a tout en haut\r\n des choses que j'ai pu accomplir.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:40:11\r\n   -Se pose encore la question\r\n       d'un retour \u00e0 Vevey\r\n\r\n19:46:40:13  19:46:43:19\r\n   pour transmettre aux jeunes\r\n      la passion du basket.\r\n\r\n19:46:44:13  19:46:48:18\r\n   -C'est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n19:46:50:17  19:46:56:08\r\n  -Les haut-parleurs fleurissent\r\n       avec le beau temps.\r\n\r\n19:46:56:10  19:47:07:11\r\n  Les villes agissent pour faire\r\n face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant.\r\n\r\n19:47:09:10  19:47:12:01\r\n      -Avec le beau temps,\r\n   les parcs et le bord du lac\r\n\r\n19:47:12:03  19:47:15:22\r\n     se transforment en lieux\r\nde rencontres, souvent en musique.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:21:11\r\n   Pour certains, l'ingr\u00e9dient\r\n    indispensable \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:28:15\r\n    -Le seul moyen de s'amuser,\r\n           c'est dehors.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:31:13\r\n           A la maison,\r\n  il faut respecter les voisins.\r\n\r\n19:47:32:20  19:47:38:03\r\n   -Parfois, le bruit de l'eau\r\nse m\u00e9lange \u00e0 celui de la musique.\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:41:05\r\n  -C'est toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:43:19\r\nSi c'est doucement, \u00e7a d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:20\r\n       Comme cette \u00e9quipe,\r\n     c'est un peu d\u00e9rangeant.\r\n\r\n19:47:48:17  19:47:52:14\r\n-Aux jeunes en question de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:57:21\r\n   -On a l'impression qu'il y a\r\n  moins d'ambiance sans musique.\r\n\r\n19:47:57:23  19:48:00:11\r\n      Il y a toujours moyen \r\n      de trouver une entente\r\n\r\n19:48:00:12  19:48:03:08\r\n          sur le volume\r\n    ou le choix de la musique.\r\n\r\n19:48:03:20  19:48:06:09\r\n   -A Lausanne, les autorit\u00e9s \r\n   ont d\u00fb prendre des mesures.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:08:19\r\n    La musique est interdite\r\n         dans ce parc.\r\n\r\n19:48:08:21  19:48:10:09\r\n Dans les autres espaces verts,\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:13:06\r\n        les haut-parleurs\r\nde forte puissance sont proscrits.\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:18:23\r\nAvant de s\u00e9vir, la police demande\r\n  d'abord de baisser le volume.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:22:06\r\n-Le bon sens du policier permettra\r\n\r\n19:48:22:08  19:48:25:01\r\n   de faire la part des choses.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:30:20\r\n C'est une question d'\u00e9valuation,\r\n  de comportement des personnes.\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:35:13\r\n-Sur la plage \u00e0 Lutry, la musique\r\n  est interdite depuis 15 ans.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:38:03\r\n      Les autorit\u00e9s serrent\r\n      la vis dans les rues.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:42:09\r\n     -Quand nos agents passent\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:44:11\r\net qu'ils entendent de la musique,\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:47:14\r\n  ils vont demander de la couper.\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:50:11\r\n      On n'esp\u00e8re pas passer \r\n     \u00e0 une m\u00e9thode r\u00e9pressive.\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:54:05\r\n   -Pour rappeler ces r\u00e8gles, \r\n  des flyers seront distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:57:11\r\n But: permettre \u00e0 tout le monde\r\n         de cohabiter.\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:05:09\r\n-Il fallait une sono puissante pour\r\nentendre Renaud hier soir \u00e0 Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:11:16\r\n   Le chanteur a avou\u00e9, je cite,\r\n     que sa voix \u00e9tait pourrie\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:15:16\r\n    mais il b\u00e9n\u00e9ficie toujours \r\n   de l'affection de son public.\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:25:14\r\n  230'000 personnes sont venues.\r\n\r\n19:49:25:16  19:49:28:16\r\n            Katia Hess,\r\n    qu'est-ce qui aura marqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:22\r\n -Cette \u00e9dition \u00e9tait impr\u00e9visible\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:44:03\r\n       au niveau de la m\u00e9t\u00e9o\r\n         et des concerts.\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:48:20\r\n   Il y a eu des fortes chaleurs\r\n          et de la pluie.\r\n\r\n19:49:49:00  19:49:52:02\r\n       Vendredi, les pluies\r\n      \u00e9taient torrentielles.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:56:03\r\n     \u00c7a fait parti du charme.\r\n\r\n19:49:56:07  19:50:02:05\r\n           On attendait\r\n    les Red Hot Chili Peppers.\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:07:22\r\n     Le concert, visiblement,\r\n   n'a pas tenu les esp\u00e9rances.\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:14:19\r\n La meilleure soir\u00e9e du festival,\r\n        c'est Midnight Oil.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:19:16\r\n     Un concert exceptionnel.\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:25:18\r\nOn a poursuivi la soir\u00e9e en beaut\u00e9\r\n        avec Arcade Fire.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:28:09\r\n       Renaud \u00e9tait bien l\u00e0.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:31:17\r\n        Mais pas vraiment.\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:34:22\r\n   On a surtout entendu chanter\r\n            le public.\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:39:16\r\n      Le public \u00e9tait touch\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:20  19:50:45:02\r\nRenaud avait peut-\u00eatre envie de voir\r\n          que ses chansons,\r\n\r\n19:50:45:07  19:50:47:21\r\n   on n'allait pas les oublier.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:51:05\r\n   -Voici la suite de notre s\u00e9rie\r\nsur les films suisses qui ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:55:05\r\nJean-Luc Godard a d\u00e9coch\u00e9 beaucoup\r\n de vacheries sur la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:50:55:07  19:50:59:11\r\nIl l'a associ\u00e9e \u00e0 un certain cin\u00e9ma\r\n         trop commercial.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:04:11\r\n      En prenant le contrepied,\r\nil a sign\u00e9 \"Sauve qui peut (La vie)\",\r\n\r\n19:51:04:12  19:51:07:07\r\nil prend son temps avec les ralentis.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:16:01\r\n Les vaches soufflent bruyamment\r\n\r\n19:51:16:03  19:51:20:03\r\n     -Des fois, c'est bonnard,\r\n \u00e7a me gratte bien la raie du cul.\r\n\r\n19:51:20:19  19:51:24:03\r\n    -1979, J-L.Godard filme\r\nles angoisses et les aspirations\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:28:05\r\n      d'hommes et de femmes\r\nface \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui les broie.\r\n\r\n19:51:28:07  19:51:30:18\r\n          Denise; Paul.\r\n\r\n19:51:30:20  19:51:34:03\r\n        Sa fille, C\u00e9cile.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:35:15\r\n          Et Isabelle.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:37:16\r\n          -Penchez-vous.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:39:21\r\n            -C'est l'un\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:41:21\r\n  des plus beaux films de Godard.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:44:06\r\n Il marque aussi une renaissance.\r\n\r\n19:51:44:08  19:51:47:19\r\n      Il retrouve une esp\u00e8ce\r\n        de souffle lyrique\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:52:11\r\n       qu'il avait au d\u00e9but,\r\n      comme dans \"Le m\u00e9pris\".\r\n\r\n19:51:52:13  19:51:58:07\r\nIl l'adapte, de fa\u00e7on plus modeste\r\n        et plus discr\u00e8te,\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:02:12\r\n      \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 suisse\r\n     et peut-\u00eatre calviniste.\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:06:12\r\n-Hornuss, vaches, accent du coin,\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:11:16\r\n      supermarch\u00e9 typique,\r\n       Riviera vaudoise.\r\n\r\n19:52:11:18  19:52:15:10\r\n     On red\u00e9couvre la Suisse\r\n \u00e0 travers les yeux du cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:19:09\r\n       -Le regard de Godard\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:21:19\r\n  sur notre terre est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:26:15\r\n  Il utilise beaucoup le ralenti \r\n  dans \"Sauve qui peut (la vie)\".\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:14\r\n  En ralentissant des s\u00e9quences,\r\n    en rajoutant un orchestre,\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:36:14\r\n    il nous raconte notre pays\r\n   d'une fa\u00e7on plus distanci\u00e9e,\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:20\r\ncritique, dr\u00f4le, parfois choquante.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:45:06\r\n      -Mieux que \u00e7a, salope !\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:13\r\n    -C'est un film publicitaire\r\n       qui fait de l'effet.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:52:10\r\nMais personne m'a pay\u00e9 pour le faire.\r\n\r\n19:52:52:11  19:53:01:01\r\nJe fais des films qui sont encore au\r\nniveau de la ceinture, \u00e0 l'estomac.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:06:01\r\n Je ne sais pas faire en dessous et\r\nje ne sais pas bien faire au-dessus.\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:10:00\r\n   Je l'ai trop fait en croyant\r\n     que je savais le faire.\r\n\r\n19:53:11:08  19:53:12:17\r\n     -Ce film est le retour\r\n\r\n19:53:12:19  19:53:15:12\r\ndu fils prodigue mais iconoclaste\r\n          en Helv\u00e9tie.\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:17:20\r\n       L'impact de ce film\r\n       sur notre cin\u00e9ma ?\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:20:08\r\nParole au cin\u00e9aste 25 ans plus tard,\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:23:20\r\n          quand il re\u00e7oit\r\nle Prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:39:22\r\n      -On termine en parlant\r\n       d'histoire romande.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:49:23\r\n Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 Jules C\u00e9sar\r\n  a d\u00e9but\u00e9 sa guerre des Gaules.\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:56:01\r\n-Messieurs Dames, la balade commence.\r\n\r\n19:53:56:03  19:53:57:16\r\n  -C'est parti pour une plong\u00e9e\r\n\r\n19:53:57:18  19:54:00:09\r\n         de deux heures\r\n dans l'histoire de Gen\u00e8ve avec,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:03:03\r\nnotamment, l'\u00e9pisode des Helv\u00e8tes\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:06:09\r\n  qui veulent passer par Gen\u00e8ve\r\n         en 58 av. J-C.\r\n\r\n19:54:07:12  19:54:10:04\r\n -Nous allons traverser le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:16:06\r\n  -Cette histoire est racont\u00e9e\r\npar les acteurs qui l'ont \u00e9crite.\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:19:13\r\n      -Halte ! Plus un pas !\r\n\r\n19:54:19:15  19:54:25:00\r\nVous \u00eates un peuple instable, vous \r\nne croyez qu'aux vertus guerri\u00e8res.\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:28:23\r\n-Une troupe de com\u00e9diens amateurs\r\n       anime les balades.\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:33:00\r\n      Ils se retrouvent ici\r\nchaque dimanche pour se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:08\r\n -Il y a plein de d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n19:54:36:10  19:54:38:15\r\n          mais \u00e7a fume !\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:42:20\r\n   -Les spectateurs sont aussi\r\n       mis \u00e0 contribution.\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:45:23\r\n   Ici, pour la reconstitution\r\n    de l'assassinat de Sissi.\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:49:07\r\n     Certains ont particip\u00e9 \r\n     \u00e0 l'histoire du canton.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:52:10\r\n   -C'est un retour aux sources.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:58:00\r\n         -On est Genevois\r\nmais on a appris des tas de choses.\r\n\r\n19:54:59:22  19:55:03:08\r\n    -Red\u00e9couvrir l'histoire\r\n comme celle de Marie Denti\u00e8re,\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:06:20\r\npersonnage important de la R\u00e9forme\r\n       rest\u00e9 dans l'ombre.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:10:05\r\n         -Que des m\u00e2les !\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:12:13\r\n  J'aurais pu \u00eatre sur la photo.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:14:11\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e,\r\n\r\n19:55:14:12  19:55:17:09\r\n  j'ai envie de crier pour elle.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:21:03\r\n   -Ces statues m'intriguaient:\r\n          qui sont-ils ?\r\n\r\n19:55:21:05  19:55:24:11\r\n       J'aime les activit\u00e9s\r\n\r\n19:55:24:13  19:55:27:01\r\n  qui se passent dans l'ordinaire\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:31:10\r\nde la ville mais qui, un instant, \r\nprennent une dimension diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:55:32:06  19:55:34:21\r\n      -Un projet ambitieux\r\n  qui veut proposer des balades\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:37:02\r\n chaque dimanche toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:39:18  19:55:42:13\r\n            -A suivre,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o avec Maria Mettral.\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:45:22\r\n Ensuite, \"Mise au Point\" enqu\u00eate\r\n sur les arrestations en Suisse,\r\n\r\n19:55:46:00  19:55:50:01\r\n   o\u00f9 il y a soup\u00e7on djihadiste.\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:52:22\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n          et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:55:53:00  19:55:56:07\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, J.Cloux, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032476\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [73%] : \r\nEt si on disait tr\u00e8s si bonne que Bella mais o\u00f9 iront sera souriante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:26 > 0:00:28) [67%] : \r\nEst ce que Daniel est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:31) [90%] : \r\nDaniel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:31 > 0:00:32) [98%] : \r\nC'est l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:43 > 0:00:45) [82%] : \r\nC'est vrai, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:47 > 0:00:49) [75%] : \r\n\u00e7a fait un peu spreads \u00e0 Tours un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:51 > 0:00:52) [90%] : \r\nVous les Italiens vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:03:22) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous dans le journal de ce dimanche, d'abord, cet homme qui devient le visage dans top en lutte au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce violoniste qui jou\u00e9 face aux forces de r\u00e9pression, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il symbolise l'opposition au pr\u00e9sident Maduro, alors que le cap des 100 morts I Put franchi le suspense grandit au terme du week- end : quand et comment Isabelle Moret, va-t-elle se d\u00e9clarer, bon nombre de commentateurs, croit en ses chances de figurer sur un fichier PLR avec Ignacio K6 en vue de succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, 20 ans apr\u00e8s la mort de Lady Diana, ses 2 fils t\u00e9moigne dans un document in\u00e9dit, il livre des confidences sur le dernier coup de fil trop rapide qui r\u00e9sonne avec le deuil de toute personne qui a perdu un \u00eatre cher, de mani\u00e8re inattendue, il a 33 ans l'\u00e2ge du Christ et de la maturit\u00e9 pour un sportif de son envergure tabou Sefolosha l'enfant devait vite un nouveau d\u00e9part dans un autre club toujours dans la prestigieuse NBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:48) [88%] : \r\n230000 personnes ont afflu\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o c'est l'heure du bilan, nous y serons en Direct Katia ce est sur place, elle dira comment se termine cette \u00e9dition 2010 et puis la guerre des mini haut- parleurs et d\u00e9clar\u00e9 certains abusent et arrosent de leur musique, les voisins de plage ou de parcs publics, reportage et question : \u00e0 quel moment ces comportements sont-ils sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:16) [92%] : \r\nTout le monde se rappelle l'homme de Tiananmen, seul devant un char, c'est l'incarnation de mouvements tels qu'ils se produit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la contre une r\u00e9pression sanglante, on d\u00e9plore d\u00e9j\u00e0 plus de 100 morts mais ce visage est d\u00e9sormais le symbole d'une r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro h\u00e9ritier du pr\u00e9sident Chavez, c'est un jeune violoniste de 23 ans bless\u00e9 au visage, mais qui continue la lutte, Fr\u00e9d\u00e9ric Guesdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:27) [94%] : \r\nCe soir, sur son lit d'h\u00f4pital, il joue encore comme pour montrer que le combat n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:04:41) [90%] : \r\nHier, o\u00f9 il est Arteaga \u00e9tait le visage en sang dans les rues de Caracas s'il venait de recevoir une vol\u00e9e de plomb dans le visage, rapidement men\u00e9, il ne l\u00e2che pas son violon cet instrument qui le suit depuis le d\u00e9but de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:50) [95%] : \r\nEn mai dernier, Willy 23 ans joue au milieu d'une pluie de bombes lacrymog\u00e8nes l'image fait le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:06) [96%] : \r\nCons\u00e9quence : il perd son travail de pianiste dans un h\u00f4tel proche du pouvoir, le jeune homme incarne la lutte pour plus de d\u00e9mocratie, il n'arr\u00eate plus de jouer fait face aux forces de l'ordre jusqu'\u00e0 ce que cela tourne mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:08 > 0:05:14) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour on en sorte, les policiers ont pris mon violon par les cordes et ensuite ils m'entra\u00eener avec leur moto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:26) [93%] : \r\nDes violons il en recevra ensuite plusieurs du monde entier, devenu malgr\u00e9 lui symbole de non- violence, le jeune homme est invit\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 Washington sur le plateau de CNN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:39) [85%] : \r\nEt alors, et Connor Campbell fait que je joue dans la rue depuis tr\u00e8s longtemps, c'est quand m\u00eame, je pense que la musique permet de transmettre un message d'union et de paix c'est aimer, je n'aurais jamais imagin\u00e9 jouer dans un h\u00f4tel contexte comment sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:46) [90%] : \r\nHier, o\u00f9 il y Arteaga a donc \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le visage boursoufl\u00e9, il a tr\u00e8s vite lanc\u00e9 ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:05:53) [86%] : \r\n\u00e0 aucune balle en caoutchouc, aucun plan, aucun coup s\u00fbr mon violon ne nous arr\u00eatera, ces gaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:06:01) [93%] : \r\nAntoine si l'ADFI ce visage et ce mouvement qui continue, on est au-del\u00e0 des 100 morts ce mouvement populaire puissant contre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:01 > 0:06:29) [95%] : \r\nExactement, h\u00e9 bien, si les gens descendent dans la rue, maintenant quasi quotidiennement depuis des mois, c'est avant tout pour d\u00e9noncer la gestion du pays par le pr\u00e9sident Maduro et demand\u00e9 des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es, il faut bien comprendre que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la traverse une crise \u00e9conomique particuli\u00e8rement grave en 2007, l'inflation a atteint le chiffre astronomique de 800 pourcent et pr\u00e8s de 80 pourcent de la population vit dans un \u00e9tat de pauvret\u00e9 alors que le pays poss\u00e8de les plus grandes r\u00e9serves mondiales de p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:29 > 0:06:42) [93%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e7a n'est pas un pays comme un autre, il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un mod\u00e8le comme en d'autres temps, des gens de gauche vanter la Chine de Mao, des gens de droite vantait le Chili de Pinochet, on retombe de tr\u00e8s haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:07:19) [91%] : \r\nOui, il y a une grande d\u00e9sillusion, parce que le projet de r\u00e9volution bolivarienne qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Hugo Chavez \u00e9tait porteur d'espoir durant son r\u00e8gne, l'ancien pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a fait baisser le la pauvret\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire le ch\u00f4mage, l'analphab\u00e9tisme et aussi les in\u00e9galit\u00e9s sociales ont chut\u00e9, il \u00e9tait certes consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un d'autoritaire, mais elle \u00e9tait tr\u00e8s charismatiques et tr\u00e8s populaire, le probl\u00e8me c'est que ce mod\u00e8le chaviste reposait sur 2 piliers : il y avait d'abord les rentes p\u00e9troli\u00e8res mais il y avait aussi Hugo Chavez lui- m\u00eame \u00e0 leur compte, le prix du p\u00e9trole s'est effondr\u00e9 et que Chavez est mort le syst\u00e8me cette enrayer l'opposition en a profit\u00e9 et le pays a plong\u00e9 dans le chaos, que l'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:47) [92%] : \r\nMerci Antoine en Suisse, les candidatures se sont multipli\u00e9es ce week- end pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter apr\u00e8s Ignacio Cassis et d'autre, Jacqueline de quattro s'est d\u00e9clar\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais se mettait \u00e0 disposition hier, o\u00f9 19 30 mais des candidatures hypoth\u00e9tique font aussi du bruit \u00e0 leur mani\u00e8re le Genevois Pierre Maudet garde le silence, idem pour la Vaudoise Isabelle Moret, bon nombre de commentateurs l'imagine sur un futur ticket David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:07:59) [86%] : \r\nElle est scrut\u00e9e Isabelle Moret, les PLR Vaudois se d\u00e9voile : Jacqueline de quattro candidate \u00e0 la candidature et Olivier Fran\u00e7ais titill\u00e9 par l'aventure M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:59 > 0:08:02) [95%] : \r\nCe serait un plaisir pour moi de d'\u00eatre dans ce challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:02 > 0:08:15) [89%] : \r\nIsabelle Moret elle garde le silence, elle soup\u00e8se ses chances, surtout en Suisse al\u00e9manique, dit le SonntagsBlick aujourd'hui en disant : la Vaudoise est devenue quelqu'un \u00e0 Berne, les sourires condescendants crois\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, se sont mu\u00e9s en respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:15 > 0:08:22) [92%] : \r\nCe qui m'int\u00e9resse, c'est d'apporter des des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et pas me profiler comme comme une b\u00eate politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:22 > 0:08:33) [91%] : \r\nUne b\u00eate politique, elle est pourtant devenue on avait ma pens\u00e9e du PLR elle m\u00e8ne le combat face aux autres poids lourds sur les retraites, elle croise le fer avec Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:33 > 0:08:46) [90%] : \r\nC'est un petit peu d'\u00eatre caissi\u00e8re dans un grand Mama magasin devra travailler une ann\u00e9e de plus pour financer 70 francs de plus par exemple, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui gagne 10 fois plus qu'elle, ce n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:31) [90%] : \r\nAtout num\u00e9ro 1 d'Isabelle Moret pour acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle conna\u00eet ses dossiers sur le bout des doigts, atout num\u00e9ro 2 PS Verts hiver lib\u00e9raux veulent une femme candidate officielle atout num\u00e9ro 3 la pr\u00e9sidente nationale de son parti, exclu une candidature unique obstacle num\u00e9ro 1 Isabelle Moret n'est pas tessinoise obstacle num\u00e9ro 2 Moret Parmelin \u00e7a ferait 2 Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et il y a d\u00e9j\u00e0 2 Bernois obstacle num\u00e9ro 3 les femmes PLR al\u00e9manique ne veulent pas se fermer la porte pour la prochaine succession Isabelle Moret attend de savoir si les Tessinois en reste \u00e0 une candidature unique le 1er route tout en se demandant si le pr\u00e9sident du PDC dit vrai aujourd'hui Ignacio K6 serait pratiquement \u00e9lu mais ne le dites \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:31 > 0:09:32) [73%] : \r\nPoup\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:33 > 0:09:51) [89%] : \r\nLes s\u00e9ducteurs cite souvent le mot fameux en amour, ce sont les commencements qui sont charmants, cela donne l'\u00e9tat de gr\u00e2ce en politique et il semble s'essouffler pour Emmanuel Macron, son apparition en navigateur par exemple a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, certains d\u00e9noncent trop de com et un sondage indique une baisse relative mais soudaine Alain Schlapfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:54 > 0:10:23) [94%] : \r\nOn l'avait connue conqu\u00e9rant au soir de sa victoire, port\u00e9 par la foule mais aujourd'hui Emmanuel Macron perd 10 points dans les sondages, une premi\u00e8re baisse de popularit\u00e9 en guise d'avertissement, un avertissement d'abord suite aux d\u00e9rives autoritaires du jeune pr\u00e9sident ces derni\u00e8res semaines, il engage un bras de fer avec le chef d'\u00e9tat major Pierre de Villiers, les 2 hommes sont en d\u00e9saccord sur le budget allou\u00e9 \u00e0 la D\u00e9fense, face \u00e0 ces critiques, Emmanuel Macron, le rappel \u00e0 l'ordre publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:23 > 0:10:25) [99%] : \r\nJ'ai pris des engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:26 > 0:10:27) [99%] : \r\nJe suis votre chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:28 > 0:10:34) [91%] : \r\nD\u00e9savou\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re alors d\u00e9missionner une premi\u00e8re sous la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:35 > 0:10:41) [96%] : \r\nUne premi\u00e8re aussi lorsqu'un jour plus tard, le pr\u00e9sident s'affiche en uniforme de l'arm\u00e9e de l'air, sur la base a\u00e9rienne d'Istres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:43 > 0:10:54) [93%] : \r\nL'op\u00e9ration de communication Top Gun pose alors une question : le pr\u00e9sident Macron n'en fait- il pas un peu trop avant cela, c'est sa visite d'un sous- marin atomique qui avait retenu l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:55 > 0:11:01) [96%] : \r\nDernier reproche enfin l'amateurisme des parlementaires de la R\u00e9publique en marche fr\u00e9quemment raill\u00e9 par les m\u00e9dias satiriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:02 > 0:11:06) [83%] : \r\nIl vise effectivement ah excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:06 > 0:11:13) [90%] : \r\nMesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de la France, insoumise et consorts, prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:15 > 0:11:17) [93%] : \r\n\u00e7a, je n'arrive plus \u00e0 lire, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:17 > 0:11:33) [90%] : \r\nAmateurisme chute de popularit\u00e9, le pr\u00e9sident Macron serait-il en voie de Landis \u00e0 Sion, la question se pose, m\u00eame si, en fait, le passage \u00e0 vide, quelques mois apr\u00e8s la prise de fonctions, n'a rien d'exceptionnel sous la Ve R\u00e9publique, mais \u00e0 l'\u00e9vidence, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce a pris fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:12:02) [94%] : \r\nLes repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s am\u00e9ricain sont parvenus \u00e0 un accord sur des mesures visant \u00e0 infliger des sanctions \u00e0 la Russie, le projet de loi sera examin\u00e9 mardi la mort de Lady Diana, a eu lieu il y a 20 ans cet \u00e9t\u00e9, ses 2 fils, William et Harry, t\u00e9moigne de fa\u00e7on in\u00e9dite et leurs propos r\u00e9sonne en tous ceux qui ont perdu un proche de mani\u00e8re impr\u00e9vue, le dernier coup de fil abr\u00e9g\u00e9 par insouciance ou encore les derni\u00e8res images imprim\u00e9es dans la m\u00e9moire Marie- \u00c9milie Cattier sert Cherioux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:03 > 0:12:13) [84%] : \r\nOui, Lady Di en Ghibli, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop dure jusqu'\u00e0 maintenant, c'est toujours dur et au au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:13 > 0:12:18) [89%] : \r\nRacont\u00e9e par ce qui lui \u00e9tait probablement le plus proche, ses fils William et arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:26) [84%] : \r\nEt la lecture de l'article un an Harry et moi, on se sent incroyablement et nous sommes tr\u00e8s reconnaissants de sentir encore c'est \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:12:36) [78%] : \r\nEt oui, \u00e7a, l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait ce type d'amour qu'en tant que fils on ressentait tr\u00e8s fort m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la pi\u00e8ce si vous pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:54) [93%] : \r\nUn documentaire qui offre une plong\u00e9e dans l'intimit\u00e9 maternelle de la princesse de Galles, William et Harry, n'ont que 15 et 12 ans quand leur maman meurt dans un terrible accident de voiture le 31 ao\u00fbt 1997 les obs\u00e8ques de la princesse, quelques jours plus tard sont suivi en Direct dans le monde entier par 2 milliards et demi de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:56 > 0:13:09) [90%] : \r\nEt ceux qui vont dans les h\u00f4tels Simmons ou pour ceux qui ont vu ces fun\u00e9railles et ses 2 gar\u00e7ons marcher derri\u00e8re le cercueil de leur m\u00e8re et on se demande comment diable, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a \u00e0 la fin et je crois qu'ils y r\u00e9pondent dans le documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:10 > 0:13:25) [90%] : \r\nDevant les cam\u00e9ras, les princes Harry et William se plongent dans ses albums de famille, r\u00e9alis\u00e9 par leur m\u00e8re, leur enfance le manque, la m\u00e9fiance envers la presse, il livrait un portrait intime, une autre facette conscient que certains n'ont jamais connu la princesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:25 > 0:13:44) [80%] : \r\nUn mauvais Alix votre m\u00e8re \u00e9tait une v\u00e9ritable enfant voil\u00e0 tout le temps, c'est c'est quand on me demande ceci ou alors elle devait \u00eatre dr\u00f4le de nous un exemple \u00e0 tout ce que j'entends, c'est son rire dans ma t\u00eate, cette esp\u00e8ce de rire fous Crazy lors du pur bonheur sur son visage, puis mince j'un : ne rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:46 > 0:13:47) [100%] : \r\nUn hommage \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:49 > 0:13:54) [97%] : \r\nChris Froome et le vainqueur du Tour de France 2017 il s'est achev\u00e9 il y a quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:01) [98%] : \r\nSur la derni\u00e8re \u00e9tape au sprint le N\u00e9erlandais Dylan Groenewegen s'est impos\u00e9 sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:10 > 0:14:15) [95%] : \r\nCe Tour de France aura r\u00e9serv\u00e9 une s\u00e9rie d'images fortes, on va en faire la revue avec Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:16 > 0:14:17) [96%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:14:24) [95%] : \r\nC'est de remporter une \u00e9tape et de porter le maillot jaune, un r\u00eave caress\u00e9 par Stefan K\u00fcng le 1er jour \u00e0 D\u00fcsseldorf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:14:24 > 0:14:30) [81%] : \r\nParfois, gagner, je me sentais bien et de terminer 2\u00e8me \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait par le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:31 > 0:16:10) [91%] : \r\nCe r\u00eave c'est Geraint Thomas, l'Australien qui le r\u00e9alise le r\u00eave, c'est la puissance de Peter Sagan, le champion du monde slovaque a beau d\u00e9chausser \u00e0 l'arriv\u00e9e de la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Longwy il \u00e9crase la concurrence, mais le lendemain, c'est le cauchemar Sagane temps son rival Marc avait Englische dans le sprint \u00e0 Vittel \u00e9paule fractur\u00e9e pour Cavendish et disqualification pour sa gamme, le r\u00eave, c'est de voir un champion rivaliser avec Chris Froome \u00e0 La Planche des Belles Filles avec l'Italien Fabio Aru on y croit, mais ce jour- l\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9 le rattrape d\u00e9j\u00e0 Chris Froome endosse le maillot jaune, la r\u00e9alit\u00e9 du Tour, c'est aussi que le danger peut venir de partout, surtout quand on s'y attend le moins, ce danger qui transforment, le r\u00eave de Richie Porte en cauchemar lors de la 9\u00e8me \u00e9tape dans la descente vers Chamb\u00e9ry clavicule et bassin fractur\u00e9 pour un instant d'inattention mais le r\u00eave Ren\u00e9 encore et toujours dans les Pyr\u00e9n\u00e9es 12\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Peyragudes, Fabio Aru et Romain Bardet, le Fran\u00e7ais font plier from victoire de Bardet maillot jaune pour un songe qui ne durera que 2 jours, alors le r\u00eave c'est de voir \u00e9merger ce champion qui, l'an prochain ou dans 2 ans, rivalisera avec l'implacable Froome dans les Alpes \u00e0 Serre-Chevalier le slov\u00e8ne Primoz Roglic, un ancien sauteur \u00e0 skis s'envole, une victoire d'\u00e9tape qui doit lui donner plus d'app\u00e9tit, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que m\u00eame Notre-Dame-de-la-Garde \u00e0 Marseille n'y peut rien, Chris Froome est trop fort pour un bar en contre- la-montre champagne pour Chris Froome pour la 4\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:12 > 0:16:14) [93%] : \r\nLe d\u00e9but de saison et victorieux pour le FC Sion, qui s'est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:14 > 0:16:21) [95%] : \r\nOn a 0 face \u00e0 Thoune Sion se retrouve en t\u00eate du classement de Super League avec Young Boys Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:27 > 0:16:42) [90%] : \r\nThabo Sefolosha poursuit son \u00e9tonnante carri\u00e8re c'est l'histoire d'un enfant de Vevey, arriv\u00e9 au firmament des basketteurs \u00e0 33 ans, il prend un nouveau d\u00e9part dans un nouveau club mais toujours on NBA, il se confie, de passage en Suisse Jean-Marc Rossier Breen vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:43 > 0:16:54) [94%] : \r\nLes galeries du Rivage, la salle du Vevey Riviera Basket Thabo revient chaque ann\u00e9e, c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9 dans cette salle que le basketteur a jou\u00e9 ses premiers matches au plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:54 > 0:17:09) [90%] : \r\n\u00e7a a commenc\u00e9 ici avec avec mon fr\u00e8re, un groupe de potes et on a, on avait \u00e9t\u00e9 champion suisse, on a beaucoup appris, Patrick Macazaga c'est vrai qu'il y a beaucoup de souvenirs ici dans cette salle \u00e0 \u00e7a me fait toujours plaisir de revenir les \u00e9t\u00e9s pouvoir passer du temps ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:09 > 0:17:20) [93%] : \r\n\u00e0 17 ans, il a d\u00e9couvert l'\u00e9lite du basket ball suisse d'ici, il a rejoint la France puis l'Italie avant de r\u00e9aliser son r\u00eave am\u00e9ricain jouer en NBA la meilleure ligue du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:38) [89%] : \r\nQuand quand je parlais de r\u00eave de NBA, les gens me me disait : bon, faut arr\u00eater de r\u00eaver et et c'est vrai que 11 ans plus tard maintenant avec 11 ans de la nuit derri\u00e8re moi \u00e7a, voil\u00e0, c'est une jolie revanche je pense montrer aussi que quand on y croit quand on a envie de faire quelque chose, on en dans les les moyens, les choses sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:38 > 0:17:53) [92%] : \r\n\u00e0 force d'y croire, le Veveysan s'est \u00e9tabli en NBA, il est pass\u00e9 proche du titre en 2012 avec le Thunder d'Oklahoma City et rejoint cet \u00e9t\u00e9 l'\u00e9quipe ambitieuse des Utah Jazz ajoutons sportif que familiale pour ce qui pourrait \u00eatre le dernier d\u00e9fi de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:14) [88%] : \r\nJe suis pas juste un joueur de 20 ans qui qui qui se d\u00e9place \u00e0 droite \u00e0 gauche, tout seul, j'ai une famille donc c'est aussi un facteur important et bien s\u00fbr le l'aspect Basket, j'ai pu parler avec le coach de deuil Utah avant de signer, et j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la discussion qu'on a eu le r\u00f4le qui voyait que je pouvais avoir dans l'\u00e9quipe et c'est toutes ces petites choses mises ensemble qui dise OK, \u00e7a c'est la bonne situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:28) [91%] : \r\nSelon les sp\u00e9cialistes, le Vaudois aurait sign\u00e9 une entente de 2 ans avec son nouveau club s'au terme de son contrat, il aura pass\u00e9 13 saisons en Am\u00e9rique du Nord exceptionnel quand on pense qu'avant lui, aucun joueur suisse n'avait foul\u00e9 les parquets am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:32) [90%] : \r\nC'est quelque chose dont le je suis fier et c'est quelque chose que je pense que je garderai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:36) [95%] : \r\nTout en haut dans la liste des choses que que j'ai pu accomplir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:36 > 0:18:44) [93%] : \r\nUn accomplissement qui a inspir\u00e9 de nombreux jeunes en Suisse se pose encore la question d'un retour \u00e0 Vevey pour transmettre \u00e0 ces jeunes, la passion du basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:50) [88%] : \r\nJe sais pas, c'est, c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire mais si \u00e7a devait se faire en Suisse, en tout cas je pense que je le ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:51 > 0:19:08) [87%] : \r\nC'est un progr\u00e8s technologique il mini haut- parleurs sont devenus tr\u00e8s performants, mais c'est parfois, pour le malheur des voisins sur une plage ou sur une pelouse public les petits conflits se multiplient, la police et c'est la diplomatie pour que les personnes bruyante Vienne \u00e0 r\u00e9sipiscence Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:10 > 0:19:16) [95%] : \r\nAvec le beau temps, les parquets le bord du lac se transforme en lieu de rencontres et souvent en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:18 > 0:19:21) [98%] : \r\nPour certains, c'est l'ingr\u00e9dient indispensable \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:31) [90%] : \r\nBen moi je trouve \u00e7a chouette parce que c'est un homme seul moyen qu'on peut s'amuser, c'est d'abord parce qu'\u00e0 la maison, il faut respecter quand m\u00eame les voies en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:34 > 0:19:39) [89%] : \r\nParfois le bruit de l'eau se m\u00e9lange donc \u00e0 celui de la musique fait avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:39 > 0:19:48) [83%] : \r\nSur la m\u00eame chose si c'est doucement, \u00e7a d\u00e9range pas comme plein verri\u00e8re, c'est un petit peu \u00e7a un petit peu d\u00e9rangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:51 > 0:20:03) [85%] : \r\nAux jeunes en question de r\u00e9pondre oui, elle fait de pas avoir de musique \u00e7a impression qu'il y a moins d'ambiance qu'on qu'on s'amuse, moi je pense qu'il y a toujours aucun moyen trouver n'en compte Mateja sous le volume ou m\u00eame sur soit de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:04 > 0:20:20) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne, les autorit\u00e9s ont pris des mesures dans ce parc, la musique est interdite et dans les autres espaces verts Les haut- parleurs de forte puissance sont proscrits, r\u00e9sultat, une dizaine de d\u00e9nonciation en une ann\u00e9e quasi autant d'amende mais avant de s\u00e9vir, la police demande de baisser le volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:20 > 0:20:32) [95%] : \r\nLe bon sens du policier, c'est vrai que c'est ce qui permettra justement de de faire la part des choses dans ces situations, c'est vrai que ce que c'est toujours une question d'\u00e9valuation, une question de comportement des des personnes \u00e0 qui on a affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:32 > 0:20:38) [96%] : \r\nSur la plage \u00e0 Lutry la musique est interdite depuis pr\u00e8s de 15 ans et depuis peu, les autorit\u00e9s sert la visse dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:38 > 0:20:50) [90%] : \r\nOn fait pas de la chasse aux sorci\u00e8res mais compte nos agents pas ce qu'ils entendent la musique amplifi\u00e9e, ben ils vont se d\u00e9placer pour leur demander de la couper dans un 1er temps en esp\u00e8ces on n'esp\u00e8re pas passer disons \u00e0 une m\u00e9thode r\u00e9pressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:51 > 0:20:58) [95%] : \r\nPour rappeler ces r\u00e8gles des Flyers seront distribu\u00e9s dans les rues et \u00e0 la plage avec un m\u00eame but : permettre \u00e0 tout le monde de cohabiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:00 > 0:21:04) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et toujours au chapitre musique, il fallait une sono puissante pour pouvoir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:04 > 0:21:28) [87%] : \r\nTendre Renault hier soir \u00e0 Pal\u00e9o, c'\u00e9tait un des derniers concerts importants, le chanteur a avou\u00e9 je cite, que sa voix \u00e9tait pourri mais il b\u00e9n\u00e9ficie toujours de l'affection du public, le Pal\u00e9o festival prend fin sur un communiqu\u00e9 de satisfaction 230000 personnes sont venues et c'est, comme chaque ann\u00e9e, une r\u00e9serve de souvenirs, on va retrouver sur place, Katia Katia qu'est-ce qui aura marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:30 > 0:22:38) [88%] : \r\nEh bien, on dira que cette \u00e9dition \u00e9tait impr\u00e9visible, aussi bien au niveau de la m\u00e9t\u00e9o que des concerts au niveau m\u00e9t\u00e9o, on a d\u00e9but\u00e9 s\u00e9dition de fortes chaleurs, avec des \u00e9ventails, on l'a poursuivie avec des parapluies et puis alors vendredi, simplement les plus \u00e9tait torrentiel tr\u00e8s, tr\u00e8s, on avait tous les pieds dans la gadoue, mais enfin \u00e7a fait partie du du charme du festival c\u00f4t\u00e9 concerts l\u00e0 aussi des surprises, on attendait vraiment les Red Hot Chili Peppers les billets s'\u00e9taient arrach\u00e9s litt\u00e9ralement les organisateurs \u00e9taient tr\u00e8s fiers et le concert d'Idlib le mandat pas n'a pas tenu les esp\u00e9rances qu'on attendait la soir\u00e9e vraiment qui a \u00e9t\u00e9 la meilleure de tous, le festival et qui va s'inscrire sans doute dans l'histoire du Pal\u00e9o c'est Midnight Oil, le mercredi soir \u00e0 18 heures un concert absolument exceptionnel apr\u00e8s 15 ans d'absence et on a poursuivi la soir\u00e9e en beaut\u00e9 avec Arcade Fire ou le concert \u00e9tait ultra que le rythme color\u00e9es et les sonorit\u00e9s absolument incroyable et puis, comme vous l'avez vu dans ces images Renault \u00e9taient bien l\u00e0, mais il \u00e9tait pas vraiment l\u00e0, on a surtout entendu chanter le public mais visiblement tout le monde \u00e9tait touch\u00e9 et peut-\u00eatre que retenir de Renault, attendez, \u00e7a aussi, il avait envie de recevoir cet amour du public et il avait envie de voir aussi que ces chansons, h\u00e9 bien on n'\u00e9tait pas pr\u00e8s de les oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:38 > 0:22:41) [95%] : \r\nMerci Katia et bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:23:08) [89%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les films suisses qui ont jalonn\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations, l'occasion de saluer, Jean-Luc Godard, qui est peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e0 nous regarder un r\u00f4le, le cin\u00e9aste a d\u00e9coch\u00e9 beaucoup de vacheries sur la t\u00e9l\u00e9vision, il a appel\u00e9 l'\u00e9cran qui r\u00e9tr\u00e9cit ou la fabrique de l'oubli, il associ\u00e9 \u00e0 un certain cin\u00e9ma commercial, et c'est en prenant le contre- pied qui d'assigner Sauve qui peut la vie o\u00f9 il prend son temps avec des ralentis m\u00e9morable Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:15 > 0:23:19) [66%] : \r\nDes fois c'est Bonnard parce que bien l'arr\u00eat du cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:20 > 0:23:27) [94%] : \r\n1979 Jean-Luc Godard filme en Suisse les angoisses et les aspirations d'hommes et de femmes face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui les broie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:30 > 0:23:35) [81%] : \r\nPaul il coule Camus signait sa fille C\u00e9cile et Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:37 > 0:23:52) [91%] : \r\nC'est l'un des plus beaux films de Godard, c'est l'un des grands chef-d'Oeuvres de Godard qui marque aussi une renaissance, il retrouve l\u00e0 une esp\u00e8ce de souffle lyrique, il avait probablement au d\u00e9but dans ses premiers films, dans les films comme Le m\u00e9pris ou Pierrot le fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:53 > 0:24:02) [82%] : \r\nQu'il retrouvait mais qu'il adapte d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre plus modeste, plus, plus discr\u00e8te \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 suisse et peut-\u00eatre un peu calviniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:02 > 0:24:03) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:03 > 0:24:15) [87%] : \r\nOr nous Noos vache accent du coin, une cousine des supermarch\u00e9 typique Riviera vaudoise on red\u00e9couvre la Suisse \u00e0 travers les yeux du plus fran\u00e7ais de nos cin\u00e9astes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:17 > 0:24:32) [94%] : \r\nLe regard de Godard sur notre terre, c'est un regard qui est diff\u00e9rent, notamment par l'utilisation du du ralenti qui va beaucoup utilis\u00e9 dans dans dans Sauve qui peut la vie o\u00f9 tout d'un coup, en ralentissant des s\u00e9quences en rajoutant un orchestre Live \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:32 > 0:24:44) [87%] : \r\nIl va nous raconter notre pays d'une fa\u00e7on beaucoup plus distanci\u00e9, beaucoup plus peut-\u00eatre critique beaucoup plus dr\u00f4le parfois, parfois m\u00eame choquantes, mieux que \u00e7a, Ingres sale arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:46 > 0:24:53) [89%] : \r\nLes films publicitaires, c'\u00e9tait un film publicitaire qui qui fait les fonds sauf que personne m'a pay\u00e9 pour le fond, mais il fait de l'Essonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:54 > 0:24:59) [89%] : \r\nJe fais des films encore qui sont au niveau de la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:00 > 0:25:10) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 l'estomac, j'en suis l\u00e0 parce que je ne sais pas faire en dessous, mais elle sait pas bien faire au-dessus et les troph\u00e9es en croyant le savaient le faire et je suis redescendue un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:11 > 0:25:22) [94%] : \r\nSauf qui peut la vie c'est le retour du fils prodigue, mais iconoclaste en Helv\u00e9tie quant \u00e0 l'impact de ce film sur notre cin\u00e9ma par le r\u00e9alisateur, 25 ans plus tard, quand il re\u00e7oit le prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:25 > 0:25:34) [63%] : \r\nIl a trouv\u00e9 \u00eatre de mais intrigue, c'est bien ce site P\u00e9chiney, il n'y a pas sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:37 > 0:25:51) [90%] : \r\nOn termine en parlant d'histoire suisse romande, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, Jules C\u00e9sar, il a d\u00e9but\u00e9 sa guerre des Gaules si si s'est fait assassiner au bord du lac, c'est une mine pour des com\u00e9diens qui font vivre ces souvenirs, notamment pour les touristes, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:51 > 0:25:54) [83%] : \r\nMessieurs dames, la balade, comment osez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:54 > 0:26:06) [91%] : \r\nOui, de me suivre, c'est parti pour une plong\u00e9e de 2 heures dans l'histoire de Gen\u00e8ve, un parcours de cette \u00e9tape pour retracer les 2 1000 ans de la ville, alors bien s\u00fbr, il y a l'\u00e9pisode des Helv\u00e8tes qui veulent passer par Gen\u00e8ve en 58 avant J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:07 > 0:26:10) [76%] : \r\nApr\u00e8s moi, nous avons travers\u00e9 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:12 > 0:26:16) [93%] : \r\nMais la particularit\u00e9 de cette histoire, c'est qu'elle est racont\u00e9e par les acteurs m\u00eames qui l'ont \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:18 > 0:26:25) [80%] : \r\nPlus important vous attend pas plus instable batailleur vous ne croyait \u00eatre contest\u00e9e de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:26 > 0:26:34) [91%] : \r\nC'est une joyeuse troupe de com\u00e9diens amateurs et b\u00e9n\u00e9voles qui animent ces malades chaque dimanche un peu avant 11 heures, ils se retrouvent ici pour se pr\u00e9parer et rentr\u00e9s dans leur personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:34 > 0:26:39) [93%] : \r\nIl y a plein de petits d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, mais, mais, globalement, \u00e7a \u00e7a fume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:40 > 0:26:54) [92%] : \r\nLes spectateurs sont aussi mis \u00e0 contribution, ainsi pour la reconstitution de l'assassinat de Sissi et parfois eux aussi ont particip\u00e9 \u00e0 l'histoire du canton, comme cet ancien conseiller d'\u00c9tat, c'\u00e9tait un retour aux sources, c'est-\u00e0-dire la sympathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:54 > 0:27:00) [89%] : \r\nOn est, je ne vois plus 40 ans, mais on a appris des tas de choses est vraiment il y a pas de lassitude \u00e0 2 heures agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:00 > 0:27:06) [83%] : \r\nRed\u00e9couvrir l'histoire comme Henri Dunant, vir\u00e9 du CICR ou Marie donc hier, personnage important de la r\u00e9forme, mais qui est rest\u00e9 dans l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:09 > 0:27:17) [93%] : \r\nMoi aussi j'aurais pu \u00eatre sur la photo, c'est vrai que la pauvre, elle a \u00e9t\u00e9 totalement oubli\u00e9e, alors j'ai envie de parler pour elle de crier Bourrel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:17 > 0:27:30) [87%] : \r\nCes ces statuts qui m'a intrigu\u00e9, qui sont-ils, qu'ont-ils fait j'creus\u00e9 et j'aime beaucoup les activit\u00e9s qui se passe comme \u00e7a dans dans l'ordinaire dans le quotidien de la ville mais qui tout \u00e0 coup, comme en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:30 > 0:27:37) [93%] : \r\nPrennent une dimension diff\u00e9rente, un projet ambitieux qui veut proposer des balades chaque dimanche de toute l'ann\u00e9e par presque tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:40 > 0:27:52) [90%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o, d'abord avec Maria M\u00e9tral ensuite mis au point, enqu\u00eate sur les r\u00e9centes arrestations en Suisse o\u00f9 il y a soup\u00e7on djihadistes reportage aussi sur les dangers d'\u00e9thique, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:01 > 0:28:04) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:17 > 0:29:18) [98%] : \r\n3 minutes or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:17 > 0:30:28) [84%] : \r\n\u00e7a, moi j'ai l'air d'\u00eatre au taquet ah ah bon, je ne sais pas Auteuil qui j'ai jamais au taquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:36 > 0:30:41) [74%] : \r\nEst trop mignon au non, les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:42 > 0:30:44) [70%] : \r\nPapa abord ne pas la pampa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:46 > 0:30:47) [97%] : \r\n\u00e7a rappelle des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:48 > 0:30:55) [88%] : \r\nAh non mais tu connais pas mon grand, mais c'est impossible, c'est c'est mon enfance un mois imagine \u00e7a date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:16 > 0:35:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a repris le dessus au fil des heures cet apr\u00e8s- midi, quasiment partout, sauf peut-\u00eatre le long des reliefs le long des Pr\u00e9alpes notamment et sur la partie orientale donc sur un une bonne partie de la Suisse al\u00e9manique, on le voit d'ailleurs sur l'animation satellite, enfin tout ce qui nous a touch\u00e9 hier h\u00e9 bien \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 cette profonde d\u00e9pression ici dont le centre est situ\u00e9 sur la mer du Nord actuellement et \u00e7a va encore engendr\u00e9 une perturbation donc apr\u00e8s l'accalmie d'aujourd'hui, la voil\u00e0 cette perturbation qui arrivera en fin de nuit et il va nous occuper 48 heures toute la journ\u00e9e de lundi, et aussi l'attrait : la journ\u00e9e de mardi, alors pour ce soir, heureusement, ce sera un temps calme, serein, ce sera bon pour le Pal\u00e9o festival qui finira sous un temps sec demain matin, en revanche, on sera sous cette fameuse perturbation tr\u00e8s active qui concernera l'ensemble des r\u00e9gions, avec localement des pluies intenses et une limite et chutes de neige, oui, excusez-moi, \u00e0 l'appel de 1800 m\u00e8tres d'altitude, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, nous passerons dans un trend de tra\u00eene avec encore passablement de n\u00e9bulosit\u00e9 quand m\u00eame bien accroch\u00e9s le long des reliefs, des pr\u00e9cipitations qui seront un petit peu plus intermittentes et des \u00e9claircies timides qui devrait se d\u00e9velopper, mais uniquement en r\u00e9gion de plaine et puis en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivent, y compris d'ailleurs durant l'ann\u00e9e, mais elle devrait s'espacer la limite des chutes de neige devraient encore s'abaisser \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, \u00e7a reste stationnaire avec des valeurs comprises entre 14 et 15 degr\u00e9s sur le plateau entre 13 et 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, c'est l\u00e0 o\u00f9 on verra la diff\u00e9rence cette la masse d'air sera quand m\u00eame nettement plus fra\u00eeche au maximum entre 18 et 19 degr\u00e9s sur l'est du pays du plateau jusqu'\u00e0 21 sur la r\u00e9gion genevoise 22 en Valais 23 au Tessin 15 degr\u00e9s seulement 1000 m\u00e8tres d'altitude, quant au vent de secteur ouest resteront dynamiques \u00e0 toutes les altitudes, avec des vents forts, m\u00eame en montagne, soufflant jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de mardi, je vous le disais, on restera encore sous 7 ans de tra\u00eene toujours passablement actifs peu de de d'\u00e9claircies, sauf au Tessin, parent du nord, les temp\u00e9ratures restent toujours assez fra\u00eeche mercredi une accalmie provisoire avec pas mal de nuages, de belles \u00e9claircies sur la r\u00e9gion l\u00e9manique, ainsi qu'en Valais et au Tessin et puis une l\u00e9g\u00e8re remont\u00e9e des temp\u00e9ratures jeudi le passage en marge d'une perturbation faible perturbation qui touchera surtout les versants nord \u00e0 nouveau l\u00e0, c'est un tout petit peu plus plus plus doux et puis pour la journ\u00e9e de vendredi, c'est l\u00e0 que s'amorce quand m\u00eame l'am\u00e9lioration plus Net avec un soleil qui va reprendre le dessus, vous voyez que les temp\u00e9ratures grimpent l\u00e9g\u00e8rement et le week- end s'annonce beau bien ensoleill\u00e9 et on retrouvera cette fois-ci des valeurs estivales voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 tous, excellente soir\u00e9e en notre compagnie pour d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-22T00:52:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612983", "durationSec": 109, "title": "SO VISITE PERSONNAGES HISTORIQUES_RTS000001212217", "excerpt": "Le guide Daniel Sepe organise des balades touristiques th\u00e9\u00e2tralis\u00e9es dans la ville de Gen\u00e8ve. L'objectif est de d\u00e9couvrir l'histoire de la ville par les personnages historiques l'ayant v\u00e9cue, ces personnages \u00e9tant jou\u00e9s par des com\u00e9diens b\u00e9n\u00e9voles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612984", "durationSec": 97, "title": "SO VENEZUELA_RTS000001212223", "excerpt": "Pr\u00e9prod illustrant les principaux \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'\u00e9dition 2017 du Tour de France cycliste, qui a vu la victoire du cycliste britannique Chris Froome.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERSDORFF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707612985", "durationSec": 115, "title": "SO TDF LE BEST OF TOUR_RTS000001212289", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret fait partie des candidats pressentis pour succ\u00e9dant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant Didier Burkhalter. Revue de ses avantages et points faibles, alors qu'elle ne s'est pas encore prononc\u00e9.", "remarks": "Contient des extraits de film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612986", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS VENEZUELA MANIF_RTS000001212190", "excerpt": "Portrait du basketteur suisse Thabo Sefolosha, qui revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Vevey, ville o\u00f9 a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans le basket-ball professionnel."}, {"internalArchiveId": "AA1707612987", "durationSec": 47, "title": "SO TAPIS NYON_RTS000001212196", "excerpt": "Un sondage montre une forte baisse de la cote de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, pass\u00e9e de 64% \u00e0 54% d'avis positifs. On lui reproche d'\u00eatre trop autoritaire, de faire de trop de communication, ainsi que l'amateurisme des parlementaires de la R\u00e9publique en marche."}, {"internalArchiveId": "AA1707612988", "durationSec": 105, "title": "SO SUCESSION BURKHALTER_RTS000001212294", "excerpt": "Le d\u00e9veloppement de mini hauts-parleurs de plus en plus puissants cr\u00e9\u00e9 des tensions dans les lieux publics tels que plages ou parcs. La municipalit\u00e9 de Lausanne a \u00e9dict\u00e9 des r\u00e8gles mais favorise la pr\u00e9vention avant la r\u00e9pression pour les auteurs de bruits et autres nuisances sonores.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612989", "durationSec": 130, "title": "SO SEPHOLOSHA_RTS000001212069", "excerpt": "Victoire du cycliste n\u00e9erlandais Dylan Groenewegen, qui a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "VEVEY"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612990", "durationSec": 28, "title": "SO PALEO BILAN_RTS000001212124", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Thoune, qui a perdu contre le FC Sion sur le score de 0 \u00e0 1 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1707612991", "durationSec": 103, "title": "SO MACRON POPULARITE_RTS000001212287", "excerpt": "Le documentaire \"Diana, notre m\u00e8re, sa vie et son h\u00e9ritage\" du r\u00e9alisateur britannique Ashley Gething, revient sur la vie de la princesse de Galles illustr\u00e9e par les t\u00e9moignage de ses enfants, les princes Harry et William d'Angleterre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612992", "durationSec": 112, "title": "SO GUERRE MINI HAUT PARLEURS VD V3_RTS000001212264", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film suisse \"Sauve qui peut la vie\" du r\u00e9alisateur suisse Jean-Luc Godard datant de 1979. Itw du directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire \u00e0 propos de ce film.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT AUDIOVISUEL", "BRUIT", "ENVIRONNEMENT SONORE"], "sequenceIds": ["1613257"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612993", "durationSec": 21, "title": "SO FROOME_RTS000001212283", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612994", "durationSec": 24, "title": "SO FOOT SION_RTS000001212208", "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612995", "durationSec": 107, "title": "SO DIANA_RTS000001212186", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["BIOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["DIANA D'ANGLETERRE", "HARRY D'ANGLETERRE", "WILLIAM D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612996", "durationSec": 148, "title": "FRIGO SERIE ETE SAUVE QUI PEUT 0607 PAD_RTS000001197945", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["GODARD, JEAN-LUC", "MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613398", "summary": "Int parc : spectateurs observant danseuses en tenue hawa\u00efenne dansant au son de musique. Femme allumant mini-haut parleur avec forte musique. Itw passants.\nSur plage, baigneurs assis en maillot de bain et observant le lac. Itw baigneuse \u00e2g\u00e9e. Groupe de jeunes \u00e9coutant musique techno \u00e0 fort volume sur mini haut-parleur portable et buvant bi\u00e8res. \nExt parc Mudac : panneau avec interdiction de diffuser la musique. \nItw S\u00e9bastien Jost, charg\u00e9 de communication de la police de Lausanne.\nBaigneurs allong\u00e9 au soleil sur pelouse de plage de Lutry, dont un avec casque audio sur les oreilles. Baigneurs sautant depuis plongeoir. \nItw Kilian Duggan, Municipal \u00e0 Lutry.", "id": "1613257", "visualThemes": ["BRUIT", "ENVIRONNEMENT SONORE", "\u00c9QUIPEMENT AUDIOVISUEL", "ESTIVAL"], "visualGeographicals": ["LUTRY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "HESS, Katia", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705015", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032476", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83C9A278-61B5-448C-9CB4-0732FA6EE8E4", "internalArchiveId": "83C9A278-61B5-448C-9CB4-0732FA6EE8E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les violences continuent \u00e0 J\u00e9rusalem et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : semelin;Semelin, Marie \r\nLa violence \u00e9tait au rendez-vous vendredi pour le jour de pri\u00e8re \u00e0 J\u00e9rusalem-Est. Les tensions vont crescendo et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie. Le bilan des heurts se  monte \u00e0 450 bless\u00e9s et 3 morts du c\u00f4t\u00e9 palestinien.\r\n\r\n* * Les violences continuent \u00e0 J\u00e9rusalem et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie La violence \u00e9tait au rendez vous hier .. pour le jour de pri\u00e8re.. \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.. \r\nles tensions vont crecendo.. et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie..  \r\nBilan : 450 blesses et 3 morts cot\u00e9 palestiniens.. \r\n3 isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 assasin\u00e9s dans une colonie.. \r\nCorrespondance de Marie Semelin\r\nMAG 1'", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8779186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les violences continuent \u00e0 J\u00e9rusalem et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie / 12H30_2017-07-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["La violence \u00e9tait au rendez-vous vendredi pour le jour de pri\u00e8re \u00e0 J\u00e9rusalem-Est. Les tensions vont crescendo et s'\u00e9tendent \u00e0 la Cisjordanie. Le bilan des heurts se  monte \u00e0 450 bless\u00e9s et 3 morts du c\u00f4t\u00e9 palestinien."], "variantIds": ["ece-8779186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-29T06:26:23Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa violence \u00e9tait au rendez- vous hier pour le jour de pri\u00e8re \u00e0 J\u00e9rusalem Est, les tensions vont crescendo et s'\u00e9tendent d\u00e9sormais \u00e0 la Cisjordanie, bilan 450 bless\u00e9s et 3 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien, 3 isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans une colonie, correspondance de Marie Semelin, une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblait la vieille ville de J\u00e9rusalem hier barricad\u00e9 par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes pour tenter d'\u00e9viter les mais les confrontations entre Palestiniens et policiers arm\u00e9s ont malgr\u00e9 tout lieu et se sont \u00e9tendus \u00e0 la Cisjordanie, plus d'une centaine de manifestants ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s \u00e0 balles r\u00e9elles, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Ligue arabe, qui a accus\u00e9 Isra\u00ebl d'usage excessif de la force, le cycle de violence s'est prolong\u00e9e dans la soir\u00e9e, quand un Palestinien s'est infiltr\u00e9 dans une colonie et a poignard\u00e9 \u00e0 mort trois isra\u00e9liens comme mesure punitive, ce matin, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la destruction de la maison de l'attaquant sur sa page Facebook il se r\u00e9f\u00e9rait \u00e0 la mosqu\u00e9e Al-Aqsa situ\u00e9e sur l'esplanade, les Palestiniens craignent qu'Isra\u00ebl en prenne le contr\u00f4le exclusif via des mesures s\u00e9curitaires per\u00e7us comme des pr\u00e9textes du c\u00f4t\u00e9 de l'Autorit\u00e9 palestinienne, son pr\u00e9sident, Mahmoud Abbas, a annonc\u00e9 la rupture des contacts avec Isra\u00ebl jusqu'au retrait des d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade, \u00e0 l'origine des manifestations une d\u00e9claration avec peu d'effets concrets, mais qui illustre l'impasse actuelle, Marie Semelin, pour rtsinfo J\u00e9rusalem croire en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F80586-4DA3-471E-8D72-019EAEFE5590", "internalArchiveId": "79F80586-4DA3-471E-8D72-019EAEFE5590", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les livres de l'\u00e9t\u00e9:  \"Enflamm\u00e9s\" de Jo\u00ebl Jenzer", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Tout l'\u00e9t\u00e9, Genevi\u00e8ve Bridel rencontre ceux qui nous font vivre des aventures par la lecture. Elle re\u00e7oit aujourd'hui Jo\u00ebl Jenzer, qui signe \"Enflamm\u00e9s\" aux Editions 180\u00b0.  N\u00e9 \u00e0 Martigny \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, Jo\u00ebl Jenzer a fait des \u00e9tudes de lettres, un s\u00e9jour \u00e0 Paris, avant de rentrer en Valais vers le milieu des ann\u00e9es 90, o\u00f9 il d\u00e9bute dans le journalisme comme localier au Nouvelliste puis journaliste culturel. \"Enflamm\u00e9s\", son premier livre, raconte l'histoire d'un jeune journaliste peu motiv\u00e9 par son quotidien dans une petite ville et qui va se trouver un peu malgr\u00e9 lui dans la peau d'un super enqu\u00eateur. Il est par hasard sur les lieux de l'incendie macabre d'un chalet dans lequel on trouve des corps carbonis\u00e9s. La ressemblance avec l'affaire de l'Ordre du temple solaire n'est \u00e9videmment pas fortuit !\r\n\r\n* * Tout l'\u00e9t\u00e9, Genevi\u00e8ve Bridel rencontre ceux qui nous font vivre des aventures par la lecture. Elle re\u00e7oit aujourd'hui Jo\u00ebl Jenzer, qui signe \"Enflamm\u00e9s\" aux Editions 180\u00b0.  N\u00e9 \u00e0 Martigny \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, Jo\u00ebl Jenzer a fait des \u00e9tudes de lettres, un s\u00e9jour \u00e0 Paris, avant de rentrer en Valais vers le milieu des ann\u00e9es 90, o\u00f9 il d\u00e9bute dans le journalisme comme localier au Nouvelliste puis journaliste culturel. \"Enflamm\u00e9s\", son premier livre, raconte l'histoire d'un jeune journaliste peu motiv\u00e9 par son quotidien dans une petite ville et qui va se trouver un peu malgr\u00e9 lui dans la peau d'un super enqu\u00eateur. Il est par hasard sur les lieux de l'incendie macabre d'un chalet dans lequel on trouve des corps carbonis\u00e9s. La ressemblance avec l'affaire de l'Ordre du temple solaire n'est \u00e9videmment pas fortuit !", "durationSec": 1343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8762908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les livres de l'\u00e9t\u00e9:  \"Enflamm\u00e9s\" de Jo\u00ebl Jenzer / 69S_2017-07-22T08:32:43_les-livres-de-l-ete-enflammes-de-joel-je", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Tout l\u02b9\u00e9t\u00e9, Genevi\u00e8ve Bridel rencontre ceux qui nous font vivre des aventures par la lecture. Elle re\u00e7oit aujourd'hui Jo\u00ebl Jenzer, qui signe \"Enflamm\u00e9s\" aux Editions 180\u00b0.  N\u00e9 \u00e0 Martigny \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, Jo\u00ebl Jenzer a fait des \u00e9tudes de lettres, un s\u00e9jour \u00e0 Paris, avant de rentrer en Valais vers le milieu des ann\u00e9es 90, o\u00f9 il d\u00e9bute dans le journalisme comme localier au Nouvelliste puis journaliste culturel. \"Enflamm\u00e9s\", son premier livre, raconte l\u02b9histoire d\u02b9un jeune journaliste peu motiv\u00e9 par son quotidien dans une petite ville et qui va se trouver un peu malgr\u00e9 lui dans la peau d\u02b9un super enqu\u00eateur. Il est par hasard sur les lieux de l\u02b9incendie macabre d\u02b9un chalet dans lequel on trouve des corps carbonis\u00e9s. La ressemblance avec l\u02b9affaire de l\u02b9Ordre du temple solaire n\u02b9est \u00e9videmment pas fortuit !"], "variantIds": ["ece-8762908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T06:24:56Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nSi vers 9 heures livres, DVD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nPendant tout l'\u00e9t\u00e9 dans 6 heures 9 heures le samedi Genevi\u00e8ve Bridel vous propose des interviews d'auteurs, elle vous recommande de prendre dans vos bagages, leur livrent donc pas les auteurs avec un polar, ce matin, il est intitul\u00e9 enflamm\u00e9s, publi\u00e9 aux \u00e9ditions 180 degr\u00e9s l'\u00e9crivain c'est le Valaisan Jo\u00ebl il y a une saveur mais \u00e0 Martigny \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Paris, il est revenu en terre valaisane dans les ann\u00e9es 90 d'abord localier au Nouvelliste, il devient ensuite journaliste culturel sur la couverture de son 1er livre qui vient donc de sortir, il y a un Chalet sur fond noir et ce titre en lettres orange et enflamm\u00e9s, c'est l'histoire d'un jeune journaliste qui se trouve un peu malgr\u00e9 lui sur les lieux de l'incendie macabre dans Chalet int\u00e9rieur, on trouve des corps carbonis\u00e9s, il y aura un 2\u00e8me incendie \u00e9videmment la ressemblance avec l'affaire de l'Ordre du Temple solaire n'est pas fortuite, du coup, Genevi\u00e8ve Bridel, lui a demand\u00e9 : pourquoi avoir chang\u00e9 tous les noms propres Jolien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nAlors, en fait j'ai j'ai jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 changer ces noms propres parce que j'ai en fait la premi\u00e8re mouture de cet ouvrage, je l'ai \u00e9crite juste apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, j'ai commenc\u00e9 la r\u00e9daction du livre, 2 mois apr\u00e8s, je me disais que comme c'\u00e9tait une affaire qui \u00e9tait encore toute fra\u00eeche qui \u00e9taient dans les m\u00e9moires et dans la r\u00e9gion o\u00f9 je vivais, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu compliqu\u00e9 de garder les lieux parce que c'est \u00e9vident que \u00e7a parle de de Salvan de ch\u00e9rie \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a, mais j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 situer l'histoire dans un presque un non man s'Land, un endroit on sait pas si c'est en Suisse, en France, au Canada, la seule chose qu'on sait, c'est que \u00e7a ressemble beaucoup au aller avec des montagnes des des stations de de ski. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [93%] :\r\nEst ce que vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur cette affaire est -ce que vous avez recouper toutes les donn\u00e9es, les infos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nAu d\u00e9but, pas vraiment parce qu'en fait quand je suis parti dans la r\u00e9daction de ce livre, j'ai, je suis parti \u00e0 Paris pour vous faire un s\u00e9jour, je voulais faire un stage dans l'audiovisuel, parce que j'ai jamais pu faire tomber des raisons un peu compliqu\u00e9, et du coup j'avais pas beaucoup de mat\u00e9riel et en allant 4 ans n'avait pas internet avec son smartphone mais j'avais bien suivi en Direct les les effet donc j'ai \u00e9crit une premi\u00e8re mouture et puis ensuite seulement quand je suis rentr\u00e9 en Suisse et puis j'ai retap\u00e9 \u00e0 l'ordinateur, le texte j'ai j'ai cherch\u00e9 des, des, des documents, mais pas vraiment \u00e0 fond parce que j'ai mon but c'\u00e9tait pas de faire une sorte de documentaire sur la vraie histoire, c'\u00e9tait juste de prendre ce point de vue de d\u00e9part pour ensuite faire une histoire totalement imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [92%] :\r\n\u00e0 cette \u00e9poque, vous le disiez vous reveniez de Paris, vous mettez en sc\u00e8ne un jeune journaliste, on l'a dit et vous n'\u00eates pas encore vous dans le m\u00e9tier de journaliste c'\u00e9tait pr\u00e9monitoire, c'\u00e9tait parce que le m\u00e9tier vous attirait ou parce que c'est souvent des h\u00e9ros qu'on trouve dans les enqu\u00eates polici\u00e8res les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un un m\u00e9lange de plusieurs \u00e9l\u00e9ments, c'est vrai que c'est un m\u00e9tier qui m'attirait parce que je savais que que j'allais \u00eatre journaliste, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des \u00e9tudes dans ce but -l\u00e0 et puis c'est vrai que le h\u00e9ros, on a souvent un policier ou un d\u00e9tective priv\u00e9, je voulais \u00e9viter le d\u00e9tective priv\u00e9 qui est un peu trop clich\u00e9 un peu trop classique, peut-\u00eatre alors du coup, j'avais pris un journaliste et puis j'ai j'ai simplement j'ai imagin\u00e9 la vie qui pourra avoir dans une rubrique locale ne passait vraiment \u00e0 tout tout petit journal parce qu'il y a un r\u00e9dacteur en chef et 2 seules employ\u00e9es avec une secr\u00e9taire, en plus, c'est tout, donc c'est pas un grand journal, donc je ne suis magique qui semblait \u00eatre et \u00e0 faire des reportages tr\u00e8s tr\u00e8s locaux, il aura envie de de faire davantage de choses plus glorieuse pour lui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors, le journal s'appelle l'ouverture imagine que vous aviez, au moins comme lecteur, puisque vous \u00e9tiez pas employer encore des un mod\u00e8le de journal pour le d\u00e9crire et est -ce que \u00e7a vous a pos\u00e9 un probl\u00e8me au moment de faire sortir le Live, donc plus de 20 ans apr\u00e8s son \u00e9criture d'\u00eatre employ\u00e9 d'un journal de d\u00e9peindre ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [86%] :\r\nPas vraiment, parce que, en fait, bon, il y a des gens qui me disent des formes taquinant mais en fait tu parles du Nouvelliste c'est le journal du travail mal en fait comme je vous ai dit l\u00e0 comme il y a que trois employ\u00e9 alors que journaliste le le journal du Nouvelliste, \u00e0 une cinquantaine de journalistes sont c'est quelque chose de beaucoup plus grand, qui fait pas que de la micro- local donc, en fait, \u00e7a va pas trop poser de probl\u00e8me finalement peu de temps parce que j'avais imagin\u00e9 cette vie avant de la vivre moi- m\u00eame donc j'ai pas racont\u00e9 mais exp\u00e9rience qui pourrait \u00eatre mauvaise mais attendez si parfaite, je voulais me mettre en qu\u00eate d'un \u00e9diteur, mais fait vous, je me dis je me disais si on envoie des livres qui sont jamais lui dans les grandes maisons d'\u00e9dition retour parce que j'avais fait l'exp\u00e9rience, bien des ann\u00e9es avant avec un une autre livre un tout autre genre, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et tout \u00e7a, puis ensuite, j'ai aussi beaucoup remani\u00e9 le livre pendant 20 ans l\u00e0 les raccourcis beaucoup, j'ai fait dire peut-\u00eatre 8, 10 personnes d'un peu d'\u00e9lecteurs tests comme \u00e7a, puis j'ai chang\u00e9 la fin parce que, de l'avis unanime, la fin n'allait pas bien, moi, j'en \u00e9tais pas, d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait donc et puis ensuite parce que j'ai aussi fait quelques peut-\u00eatre 2 ou 3 ans avant qu'il soit publi\u00e9 j'ai j'ai recul\u00e9 l\u00e0 l'action de de 20 ans parce qu'au d\u00e9but, \u00e7a se passait vraiment de mani\u00e8re vraiment parall\u00e8le, \u00e7a se passait en 1994 puis ensuite pour prendre encore un peu plus de distance avec cette affaire du temple solaire j'ai j'ai pens\u00e9 sur le conseil d'ailleurs de d'une lectrice avis\u00e9s, j'ai pens\u00e9 que ce serait bien de de m\u00e9decins, une \u00e9poque avant et puis aussi, \u00e7a m'arrangeait aussi par rapport aux preuves par rapport \u00e0 l'ADN par rapport \u00e0 l'absence de t\u00e9l\u00e9phones portables pourront m'intrigue et en plus \u00e7a donne un cot\u00e9 Vintage, donc je vois j'4 attention \u00e0 \u00e0 mettre au d\u00e9but, c'\u00e9tait en 74 pour pas pas qu'est justement de confusion et puis qu'on sache \u00e0 quel moment et pas qu'on se trouve exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [91%] :\r\nAlors revenons sur ce jeune homme enfin revenons \u00e0 ce jeune homme, Marc Vernet qui est envoy\u00e9 par son patron en assister \u00e0 l'Exposition d'un type dont il se demande qui doit faire l'interview donc il n'est pas convaincu par le et qui entre-temps a assist\u00e9 \u00e0 tout ce qu'on m'a dit paparazzi dans et n'a aucune envie du coup de faire un simple compte-rendu sur une Exposition le plus simple que vous nous lisiez le passage o\u00f9 il est aux prises avec la r\u00e9daction de son article. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [88%] :\r\nVers 15 heures, il t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son r\u00e9dacteur en chef pour lui faire part de ses remarques mais il n'eut pas le temps de commencer son expos\u00e9 que Stern d\u00e9clara \u00e9coute Marc j'ai vu le topo qu'ils font avec lui hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on laisse tomber l'article du vernissage, OK, mais on pourrait passer l'interview de guerre, vous vous rendez compte de l'exclusivit\u00e9 vous allez d\u00e9cupler le tirage de l'ouverture avec un scoop pareil, le directeur du journal au sein la voix et durcit le ton, Marc apr\u00e8s presque 5 ans que tu Dubois si si tu n'as pas encore compris que l'ouverture n'est pas une sinistre Gazette de boulevard, bon sang, je te pr\u00e9viens, si je vois ta tronche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, situ\u00e9 c'est simplement devant de l'interview un quelconque magazine \u00e0 sensation ou n'importe quel journal je te garantis que je te vire sur le Champ \u00e0 demain s'il ne s'\u00e9tonnait pas de la r\u00e9action de son patron, Bernard ne voyait aucune atteinte \u00e0 la morale rien de scandales qui ont entach\u00e9 la r\u00e9putation de l'ouverture dans le fait de publier les paroles pr\u00e9monitoires d'un individu impliqu\u00e9 dans un drame retentissant assis dans son canap\u00e9, les yeux riv\u00e9s au plafond, il repenser \u00e0 cette \u00e9trange histoire comme fascin\u00e9 par le myst\u00e8re, quel il avait \u00e9t\u00e9, par une co\u00efncidence extraordinaire, le t\u00e9moin de 2 \u00e9v\u00e9nements qui d\u00e9fray\u00e9 la chronique, non seulement dans la r\u00e9gion, mais dans le pays tout entier, et qui prenaient m\u00eame sans doute une envergure internationale mythe n'avait -il pas l'occasion inesp\u00e9r\u00e9e de se sortir de sa routine quotidienne, lui qui se voyait confier les enqu\u00eates minable sur des affaires de guerre de voisinage sans int\u00e9r\u00eat, des portraits d'agriculteurs alcooliques ou des reportages sur des manifestations champ\u00eatre, suscitant le plus profond ennui. \r\nOutre ses propres confidences en tant que t\u00e9moin Direct les 2 instants dramatiques, le compte rendu de son entrevue avec Francis ne constituait qu'il pas une arme redoutable, il y a un Avantage consid\u00e9rable sur tous ses confr\u00e8res, en r\u00e9alisant une investigation s\u00e9rieuse dans la port\u00e9e d\u00e9passerait les fronti\u00e8res, il s'offrira \u00e0 coup s\u00fbr la possibilit\u00e9 de percer dans le m\u00e9tier, a -t-elle coup d'\u00e9clat lui ouvrirait, \u00e0 coup s\u00fbr les portes de la r\u00e9daction d'un grand journal d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision plus tard, il pourrait m\u00eame \u00e9crire un livre, on attend son enqu\u00eate, lequel se vendraient assur\u00e9ment grands nombres d'ordinaire si peu motiv\u00e9 pour tout ce qui avait trait \u00e0 son travail, derni\u00e8re sant\u00e9 tout \u00e0 coup, ma\u00eetre, lui, un d\u00e9sir d'acharnement, une vocation de grand reporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [84%] :\r\nExtrait du livre enflamm\u00e9s lu par son auteur Jo\u00eblle il y a une serre le Valaisan un livre inspir\u00e9 par l'affaire de l'Ordre du Temple solaire, on retrouve Jo\u00eblle Yan sert juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [81%] :\r\nEt l\u00e0, j'en attends quand m\u00eame et la piste de Saint-Jean de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [73%] :\r\nPourcent par soir est une gestion lorsqu'on sait qu'il respire Jean sur une je, je dirais que je g\u00e8re comme je fais du et je ne peux pas, je sais d'habitude j'ai trouv\u00e9 d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [82%] :\r\nEt l\u00e0, je connais pas, il a c'est sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est pas vrai et, plus la tumeur sur la loi, c'est \u00e7a, c'est la question, et \u00e7a j'en suis et je, je, je, j'ai respir\u00e9, je sens du je, je sais qu'il faudrait j'ai dans l'auto, je suis, je respecte, jeune, tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [91%] :\r\nSon papa l'sur sc\u00e8ne pour saluer le public quand il ne d\u00e9passait pas 3 pommes et demi aujourd'hui le petit Lulu a bien grandi Lulu Gainsbourg, fils de bambou et Serge Gainsbourg donc avec cette chanson tequila sur la premi\u00e8re, \u00e0 8 heures 44, on revient \u00e0 ce livre enflamm\u00e9s que nous pr\u00e9sente son auteur Jo\u00ebl Yan sert l'histoire d'un jeune journaliste qui enqu\u00eate sur une histoire de secte et de suicide collectif en Valais avec pas mal de d\u00e9rision par rapport \u00e0 ce personnage comme Genevi\u00e8ve Bridel le fait remarquer \u00e0 Jo\u00ebl Jens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, Pierre, on a l'impression que c'est plut\u00f4t \u00e0 un jeune homme insouciant, parce qu'il a tout juste la trentaine il y a d\u00e9but\u00e9 dans le m\u00e9tier, il aime bien avoir du succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes femmes, il y a un peu c\u00e9libataire comme \u00e7a, il habite tout seul un peu dragueur, alors il dit si je, je, je fais un livre \u00e0 succ\u00e8s, il y aura plein de jolies filles de mon quartier qui venir faire signer le livre dans la librairie du coin justement etc donc c'est quelqu'un peu d'un souci amplifie r\u00eave et puis l\u00e0, et comme il est parachut\u00e9 dans cette affaire, dont il est un peu le le seul t\u00e9moin, donc il est vraiment privil\u00e9gi\u00e9, ce qui fait que, il y a un peu comme \u00e7a 2\u00e8me degr\u00e9, mais quand m\u00eame il il il croit son affaire parce que il croit vraiment qu'il d\u00e9tient un super scoop : il va pouvoir en tirer gloire et argent ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:51) [91%] :\r\nOn va pas dire comment les choses vont \u00e9voluer pour lui si ce n'est qu'il il semble quand m\u00eame assez na\u00eff et alors ce qui est frappant, c'est que vous le montrez pas comme un h\u00e9ros, m\u00eame si pourtant vous respecter, je dirais presque trop les codes, les st\u00e9r\u00e9otypes du polar, il y a le flic aux cheveux gras qui jure comme un charretier, via la cr\u00e9ature aux formes de r\u00eave, habill\u00e9 en rouge avec des talons vertigineux qui valent embobiner et puis il y a les hommes d'affaires v\u00e9reux, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant qu'on trouve dans n'importe quel code polar mais votre h\u00e9ros lui quand il a la trouille, il avoue qu'il a la trouille oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [90%] :\r\nParce qu'en fait ce que j'ai fait aussi par rapport \u00e0 la narration de ce livre, c'est que tout ce qu'on voit, c'est \u00e0 travers les yeux de de ce personnage de Mark Werner donc le le lecteur dans c'est ni plus ni moins que lui puisque je trouvais int\u00e9ressant, c'\u00e9tait d'\u00e9crire quand m\u00eame \u00e0 la 3\u00e8me personne avec un narrateur qui a quand m\u00eame ext\u00e9rieur mais qui qui ne voient ou ne ressent que ce que Mark Werner voil\u00e0 j'ai h\u00e9sit\u00e9 au d\u00e9but, \u00e9crire avec du jeu et je trouvais que c'\u00e9tait vrai, un peu une facilit\u00e9 par rapport \u00e0 si je trouvais que \u00e7a n'est un petite distance de 2 m\u00e8tres, le narrateur quand m\u00eame donc lui quand il a peur effectivement bah, quelque part, il peut pas le cacher au narrateur pas g\u00e9n\u00e9rateur c'est que lui a peur donc quand on lui dit carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [87%] :\r\nEt alors le voeu pour la la cr\u00e9ature, genre Mata-Hari, qui est \u00e9quivalent, le s\u00e9duire, vous aviez des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [89%] :\r\nOui, ben oui, forc\u00e9ment, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'avais une petite amie et c'\u00e9tait pas du tout son caract\u00e8re mais ceux qui sont physiquement, avait un peu inspir\u00e9 quand m\u00eame je crois un peu et puis bon, Brendan voil\u00e0 c'est vrai beaucoup dans les films de c'est un peu ces femmes fatales qui s\u00e9duisait qui fascine un peu et qui ont donc un pouvoir aussi comme \u00e7a avec leurs leurs atouts de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [91%] :\r\nEt ce qui est frappant, alors c'est qu'il y a toute une une galerie de personnages secondaires qui sont tenanciers d'h\u00f4tel la g\u00e9rante du Tir o\u00f9 il va boire son son caf\u00e9 et tout \u00e7a, et de mani\u00e8re tr\u00e8s tranch\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, les hommes sont assez antipathique et les femmes sont plut\u00f4t sympas mais peut-\u00eatre parce qu'elles aiment bien ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:00) [88%] :\r\nOui, parce que je crois qu'il y a assez populaire dans son quartier, notamment il va toujours manger des des brioches dans le la m\u00eame boulangerie de chez lui, il y a une tenanci\u00e8re un peu, imaginez un peu plus \u00e2g\u00e9 que lui, une dame comme \u00e7a un petit peu ronde, ce qui lui visait toujours un peu du charme et qui qu'il aimait vraiment bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:20) [91%] :\r\nQuelques rapports vous avez Jolien sert avec le lecteur, comment vous l'imaginez quand vous \u00e9crivez d'abord est -ce que vous pensez \u00e0 lui ou pas du tout, vous suivez votre inspira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [89%] :\r\nBah, disons que j'ai pour ce livre- l\u00e0 comme c'\u00e9tait une histoire polici\u00e8re avec vraiment ni une histoire tr\u00e8s pr\u00e9cise, j'ai d'abord fait un Synopsis donc tr\u00e8s pr\u00e9cis en fait un sc\u00e9nario oui exactement pour parce qu'il fallait que je sache o\u00f9 j'allais quand j'ai commenc\u00e9 pourparlers sur des fausses pistes et puis me perdre, il fallait semer des indices en route, mais jamais je crois forc\u00e9ment penser ce que qu'est -ce que va penser le lecteur qu'est -ce qui va dire : J'ai vraiment \u00e9crit l'histoire que que je voulais sans faire des concessions, m\u00eame s'il y a des c'est vrai des personnages qui sont un peu clich\u00e9, quand m\u00eame, mais j'ai voil\u00e0 j'ai, je voulais pas faire ce genre d'histoire avec un forc\u00e9ment happy-end une histoire d'amour comme c'est convenu d\u00e9fendant les films de Hollywood pour que \u00e7a marche, donc en fait je crois que quand j'ai \u00e9crit, en tout cas au tout d\u00e9but, j'ai pas je pense pas que j'ai pens\u00e9 aux Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:17) [91%] :\r\nMais alors si je comprends bien, c'est un livre \u00e9crit \u00e0 chaud de jeunesse mais quand m\u00eame un peu retravaill\u00e9 parce que moi je me disais justement qu'il avait parfois un aspect clich\u00e9 mais qui serait plus de jeunesse oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [86%] :\r\nLe personnage du journaliste, je crois que dans Live, si j'ai, je crois que j'avant j'ai filmique, il avait l'\u00e2ge de 32 ans, il me semble, moi, quand j'ai \u00e9crit la premi\u00e8re version, j'avais 27 ans si je calcule bien, donc j'\u00e9tais un peu dans son hommage \u00e0 peut-\u00eatre que maintenant si j'\u00e9crivais cette histoire comme \u00e7a, j'aurais peut-\u00eatre ni peut-\u00eatre un journaliste, un petit peu plus \u00e2g\u00e9s ou un peu moins fac\u00e9tieux peut-\u00eatre plus s\u00e9rieux, je sais pas, peut-\u00eatre que c'est vrai, c'est vrai que c'est quand m\u00eame un livre qui ressemblent plus \u00e0 \u00e0 moi- m\u00eame, il y a, il y a 22 ans qu'aujourd'hui, m\u00eame si je renie absolument pas hein que que puisque vous l'avez vu exactement, je voulais pas changer, sinon ce serait plus \u00e9t\u00e9 le m\u00eame livre, si j'avais des j'aurais d\u00fb tout le r\u00e9\u00e9crire changer l'histoire et les personnages et puis je trouvais que \u00e7a se tenait bien comme \u00e7a, donc c'est \u00e7a que j'ai laiss\u00e9e telle quelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:15) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression qu'il fallait \u00eatre valaisan pour \u00e9crire une histoire comme \u00e7a avec tous les clich\u00e9s qu'on a sur le Valais clich\u00e9s souvent infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:26) [89%] :\r\nOui, h\u00e9 bien oui, bon, c'est vrai que moi, je pense que quand, quand il y a des magouilles avec des hommes d'affaires ou des choses comme \u00e7a, ou des des politiciens, des fois \u00e7a ressort plus en Valais, parce que c'est un peu plus caricaturale, mais je pense qu'elle a partout, il n'y a pas que que en Valais vous les gens font des choses pas tr\u00e8s nettes, apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a des personnages pittoresques comme le je pense l\u00e0 au patron du du restaurant o\u00f9 il joue le personnage se rend au d\u00e9but et puis qui est qui et qui a un petit peu comme qui doit boire du vin blanc tr\u00e8s t\u00f4t le matin, apr\u00e8s je sais pas s'il y a forc\u00e9ment trouver dans d'autres aussi, sont peut-\u00eatre moins rigolo peut-\u00eatre moins pittoresque que que des Valaisans mais je pense qu'il y en a un peu un peu partout finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:05) [93%] :\r\nEt aujourd'hui, vous allez vous vous remettre \u00e0 l'\u00e9criture d'un nouveau livre, vous en avez un en gestation au S\u00e9nat, d\u00e9j\u00e0 des manuscrits qui tra\u00eenent dans vos tiroirs depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [88%] :\r\nNon, alors justement le fait de pas voir pubis livrent quelque part \u00e7a m'a un peu dans le don pour en faire un autre je pense \u00e9tait aussi une excuse pour pas me remettre au travail, mais j'ai, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 plein de choses pendant ces ann\u00e9es, j'ai pris des notes et puis l\u00e0, avant m\u00eame que celui -ci soit publi\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 : je suis attaqu\u00e9 \u00e0 un autre livre qui n'est pas du tout un polar qui et puis c'est un livre sur la soci\u00e9t\u00e9 plus ironique, avec peut-\u00eatre un fond derri\u00e8re mais je j'en dis pas plus, un peu par parce que je suis en train de il y a en vraiment gestation comme \u00e7a que je suis, je me suis train vraiment de 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:50) [91%] :\r\nEn gros, \u00e7a serait maintenant vous \u00e9crivez les Live de votre \u00e2ge avec le le mental d'aujourd'hui, alors que l\u00e0 c'est est -ce que vous qui \u00eates dans le passionn\u00e9 par le cin\u00e9ma, vous diriez que ce ce 1er livre enflamm\u00e9s Jo\u00ebl viennent faire c'est un peu comme le les courts-m\u00e9trages qu'on fait quand on d\u00e9bute dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [91%] :\r\nOui, peut-\u00eatre bien mis \u00e0 part que celui -l\u00e0, il y a pas du tout court, un pass\u00e9 commun, un projet de longue haleine dans un siphon, ce qui est ce qui ce qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 faire avec ce livre de tenir vraiment sur la longueur, \u00e9lecteurs s'endorment, surtout si c'est un peu la qu'il y a pas mal de revendiquer voil\u00e0 mais donc des dans l'esprit, c'est c'est pas, c'est pas faux ce que vous dites dans le sens que maintenant je pense que le le prochain bouquin que je vais \u00e9crire il sera quand m\u00eame plus m\u00fbr, il sera plus un peu de de mon \u00e2ge avec mes pr\u00e9occupations et puis avec notre monde moderne et notamment avec les r\u00e9seaux sociaux qui ont une contrairement \u00e0 celui -ci l'arriv\u00e9e, ils ont une grande importance grande pr\u00e9sence dans dans l'histoire que je suis en train d'imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:49) [93%] :\r\nCe que je voulais relever quand m\u00eame dans ce livre, parce que c'est vrai que j'ai insist\u00e9 sur le fait que parfois on se dit il y a eu une ou 2 grosses ficelles mais mais plut\u00f4t de d'\u00e9criture de description des des personnages pour qui cadrent dans l'univers du polar mais c'est la fin qui justement est impeccable, alors vous avez dit tout \u00e0 l'heure que vous l'aviez retravailler, mais elle est ouverte, on sait pas ce qui va se passer ou non \u00e0 telle point qu'on ne s'y dit il va en faire un 2\u00e8me \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est souvent la question que les gens me posent ou que les Lecteurs m'\u00e9crivent sur les r\u00e9seaux sociaux parce que maintenant on a des retours de gens qui qui ont qui ont lu le livre et et plusieurs personnes ont dit mais est -ce que vous allez faire un num\u00e9ro 2, bon moi, franchement, quand j'ai \u00e9crit, j'ai pas du tout pens\u00e9 \u00e0 faire un num\u00e9ro 2 je penserai plut\u00f4t si je refaisais un polar, je pense que je serais tout \u00e0 fait autre chose, j'imagine, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:49) [67%] :\r\nDes faits, c'est la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [87%] :\r\nLe Valaisan Jo\u00ebl vient signe enflamm\u00e9s aux \u00e9ditions 180 degr\u00e9s, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:23) [69%] :\r\nJouer. \r\nSur le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaboratrice RTS, animatrice, Chroniqueuse litt\u00e9raire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4D1312C-4BA6-4398-B4D8-3569BA142B2E", "internalArchiveId": "B4D1312C-4BA6-4398-B4D8-3569BA142B2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8762906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2017-07-22T08:11:53_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli"], "variantIds": ["ece-8762906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T05:00:45Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\n8 heures 12 bonjour Sandra Zimmerli bonjour la presse avec vous on commence avec la barre des 5 pourcent 5 pourcent le le ch\u00f4mage c'est jug\u00e9 trop ambitieux pour d\u00e9clencher la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nC'est la fameuse barri\u00e8re aux sonnettes d'alarme, introduite dans le cadre de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, vous savez, celle d'un certain de f\u00e9vrier d\u00e8s qu'il y a 5 pourcent de de ch\u00f4mage dans une branche les places vacances bacchantes doivent imp\u00e9rativement \u00eatre annonc\u00e9s aux offices de placement mais voil\u00e0 5 pourcent ce ce n'est pas r\u00e9aliste, selon Christophe, il y a le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9conomie publique, il prend position pour la premi\u00e8re fois dans la Luzerner Zeitung, aujourd'hui il faut fixer la limite \u00e0 8 pourcent dit dit -il autre reproche, le manque de temps, les offices de placement doivent avoir 5 jours pour proposer des candidats aux entreprises et non 3, et puis c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui doit payer les 40 millions que co\u00fbte cette mesure, c'est elle qui la commande, alors c'est \u00e0 elle de payer, dit le bac puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [86%] :\r\nQuand on parle gros sous : elle co\u00fbte cher aussi les bagatelles qui atterrissent t\u00f4t je veux aux urgences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [92%] :\r\nTrop cher, m\u00eame les simples entorses aux sympt\u00f4mes de grippe qui conduisent aux urgences, c'est que la consultation et plus du double que chez le m\u00e9decin de famille, alors Stop 10 des politiciens dans la NZZ leurs propositions, introduire une taxe de base entre 20 et 50 francs \u00e0 payer directement sur place alors \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont les Verts lib\u00e9raux qui le demandent \u00e0 \u00e0 l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nAutre dossier en main du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le combat contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [91%] :\r\nSon essai le dossier entre les mains d'ailleurs Anne Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00c9conomie a annonc\u00e9, c'\u00e9tait samedi dernier, il y a donc exactement une semaine vouloir combattre le tourisme d'achat en faisant baisser les prix en Suisse en jeu entre autres les taxes \u00e0 l'importation, alors simple effet d'annonce, demande l'Otan aujourd'hui ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que Yoann Schneider- Ammann va faire des propositions concr\u00e8tes, pourquoi, parce qu'il est sous pression, tout simplement, cet Automne, le Conseil des \u00c9tats favorables \u00e0 la r\u00e9vision du droit cartellaire traitera de 4 motions allant dans le sens d'une simplification des importations, notamment en mati\u00e8re de m\u00e9dicaments et puis il y a l'initiative populaire Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 pour des prix \u00e9quitables, sans oublier l'initiative parlementaire de Dominique Delumeau sur le prix surfaits des magazines vendus en Suisse, le PDC fribourgeois qui lui reste un brin plus sceptique, j'attends de voir, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [88%] :\r\nIl y a m\u00eame SchneiderAmmann \u00e9galement dans le matin, mais pour une toute autre raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [82%] :\r\nQue d\u00e9truites sign\u00e9, il y aura une finale et Rama est pas qu'un selon Le Matin, il y a eu 1008 sont 8 en un peu plus du DAL d'une ann\u00e9e des messages enti\u00e8rement \u00e0 la gloire du 1er ministre indien actuel n'Arend un maudit en anglais en Indy et m\u00eame Goujard acquis par les surtout dans le goujat rate \u00e0 l'ouest de l'Inde, alors il y aura une finale n'auraient -ils des talents linguistiques a os\u00e9 se demander le matin, v\u00e9rification faite, non, malgr\u00e9 la mise en sc\u00e8ne bien helv\u00e9tique le ministre assure fond du lac des 4 cantons, h\u00e9 bien tout \u00e7a, c'est faux, son identit\u00e9, a bien \u00e9t\u00e9 usurp\u00e9e probl\u00e8me l\u00e0 si une autre fils, par la voix de l'un de ses dirigeants semblent s'immiscer dans la politique int\u00e9rieure indienne, pas question de laisser passer \u00e7a, a -t-on dit \u00e0 Berne, c'\u00e9tait jeudi hier le compte a \u00e9t\u00e9 suspendu, efficace, conclut le journal et il y aura, ne parlent pas le Indy et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nNon, autre affaire qui touche la Suisse mais l\u00e0 ce ne sont pas de simples tweets de plus en plus de jeunes nig\u00e9rienne atterrissent dans les rues suisse contraintes \u00e0 la prostitution une brouille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nLe chef, c'est bien une affaire brutale qui attend la Suisse selon le Tages-Anzeiger et le Bund en Italie ces milliers de jeunes Nig\u00e9rianes d\u00e9barqu\u00e9 forc\u00e9es \u00e0 se prostituer sont un probl\u00e8me depuis longtemps, comme les march\u00e9s du sud sont satur\u00e9es, elles sont aujourd'hui achemin\u00e9s vers d'autres pays, plus au nord dans la Suisse s'empare de Z\u00fcrich et de Berne sur tout ce qui a des r\u00e9percussions dans le domaine de l'asile, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, seuls quelque 200 demandes \u00e9manaient de potentielles victimes de traite d'\u00eatre humain, un chiffre \u00e0 des lieux du nombre r\u00e9el des victimes, selon les experts qui estiment qu'on ne tient pas assez compte de ces facteurs -l\u00e0 dans la proc\u00e9dure d'asile, un avis que partage \u00c9milie Martin et Yvonne Ferri, ce sont 2 conseill\u00e8re nationale socialiste alors dans une interpellation, elles exigent des clarifications, ou alors, c'est peut-\u00eatre le moment de prendre un tout petit peu d'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [95%] :\r\nAntoine volontiers, moi je suis toujours vous savez Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [90%] :\r\nSi la Camargue, allez, je suis s\u00fbr que \u00e7a vous tente bien oui, la Camargue \u00e0 Arles le vingt-septi\u00e8me canton suisse l'appelle carr\u00e9ment le temps alors comment expliquer telle audace c'est que Luc Hoffmann, qui nous rappelle plut\u00f4t la chimie b\u00e2loise hein s'est pris de passion pour cette r\u00e9gion du sud de la France, il y a 70 ans, cofondateur du VVF en 1961 il y b\u00e2tit la Tour du Valat une station biologique, devenu un outil international de protection des zones humides en Europe et dans le monde entier et ce ne fut que le d\u00e9but d'une histoire d'affection pour ne pas dire d'amour entre la famille suisse et la r\u00e9gion d'Arles, alors aujourd'hui, les enfants de Luc Hoffmann, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a une ann\u00e9e en juillet 2016 continuent de s'y investir pour la nature, le tourisme et la culture, alors apr\u00e8s les Suisses en France, les Russes en Suisse mais oui, on aime bien faire l'inverse, terre de refuge pour les r\u00e9volutionnaires en exil Gen\u00eat fut la plus russe des villes suisses les populistes marxiste russe Lyon mais oui le racines alors visite guid\u00e9e dans la libert\u00e9, le temps d'un orage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [83%] :\r\nEst parfait non, pourquoi pas avec une tasse de th\u00e9, il tombe qui fera peut-\u00eatre encore ce qui, on peut boire sans mod\u00e9ration le c'est Avantage merci opposant a Zimmerli bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 13900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer TJJRTTNG0feLFNLsUZCf0z07RqAe"}]