[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0CFB5387-D328-4EC9-9A84-4ED9A5361E38", "internalArchiveId": "0CFB5387-D328-4EC9-9A84-4ED9A5361E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\",\u00e9voque la for\u00eat de Bialowieza en Pologne, derni\u00e8re grande for\u00eat primaire d'Europe actuellement menac\u00e9e.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076880", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-11-25T10:04:54_allo-la-terre", "Prise de terre du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\n\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\",\u00e9voque la for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca en Pologne, derni\u00e8re grande for\u00eat primaire d'Europe actuellement menac\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9076880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T09:11:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T10:35:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrot, Julien", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la revue naturaliste La Salamandre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42EE4821-FAAB-4C59-A64B-A96176182D40", "internalArchiveId": "42EE4821-FAAB-4C59-A64B-A96176182D40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La strat\u00e9gie d'adaptation au changement climatique de la Suisse", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Lucile Solari interroge Marc Chardonnens, Directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur la politique suisse face au r\u00e9chauffement climatique.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["La strat\u00e9gie d'adaptation au changement climatique de la Suisse / PDT_2017-11-25T10:03:45_la-strategie-d-adaptation-au-changement", "Prise de terre du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["Lucile Solari interroge Marc Chardonnens, Directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur la politique suisse face au r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-9076876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T09:11:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T14:01:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chardonnens, Marc", "role": "directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FACBC1D1-785E-4E1B-AC53-A9C56A06989B", "internalArchiveId": "FACBC1D1-785E-4E1B-AC53-A9C56A06989B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voile: Justine Mettraux est \u00e0 Salvador de Bahia", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Justine Mettraux et Bertrand Delesne ont pris la quatri\u00e8me place de la Transat Jacques Vabre en Class 40. Ils ont franchi la ligne d'arriv\u00e9e le jeudi 23 novembre 2017 apr\u00e8s 18 jours en mer. Le duo termine \u00e0 quatorze heure des vainqueurs. La r\u00e9action de la Genevoise depuis Salvador de Bahia.\r\n\r\n* * Justine Mettraux et Bertrand Delesne ont pris la quatri\u00e8me place de la Transat Jacques Vabre en Class 40. Ils ont franchi la ligne d'arriv\u00e9e le jeudi 23 novembre 2017 apr\u00e8s 18 jours en mer. Le duo termine \u00e0 quatorze heure des vainqueurs. La r\u00e9action de la Genevoise depuis Salvador de Bahia.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076854", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Voile: Justine Mettraux est \u00e0 Salvador de Bahia / SP_2017-11-25T19:48:45_voile-justine-mettraux-est-a-salvador-de", "Sport-Premi\u00e8re du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["Justine Mettraux et Bertrand Delesne ont pris la quatri\u00e8me place de la Transat Jacques Vabre en Class 40. Ils ont franchi la ligne d\u02b9arriv\u00e9e le jeudi 23 novembre 2017 apr\u00e8s 18 jours en mer. Le duo termine \u00e0 quatorze heure des vainqueurs. La r\u00e9action de la Genevoise depuis Salvador de Bahia."], "variantIds": ["ece-9076854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-02T18:10:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mettraux, Justine", "role": "Marin genevoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A4711F3-7990-42D8-B03F-D71FD791AC41", "internalArchiveId": "5A4711F3-7990-42D8-B03F-D71FD791AC41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Par Antoine Droux\r\n\r\n* * Par Antoine Droux", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2017-11-25T06:11:35_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux"], "variantIds": ["ece-9076830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-02T05:11:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE7FFAE1-D545-4F62-A8B8-C3F4C12013FA", "internalArchiveId": "CE7FFAE1-D545-4F62-A8B8-C3F4C12013FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Julie Gilbert, cin\u00e9aste et femme de th\u00e9\u00e2tre, engag\u00e9e dans le r\u00e9el", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e en 74 en France, grande voyageuse, actuellement professeure de sc\u00e9nario \u00e0 la Head, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s une dizaine de films et de tr\u00e8s nombreuses cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales, Julie Gilbert aime surtout aller \u00e0 la rencontre des autres, entrer dans leur r\u00e9alit\u00e9, la rendre sensible. Dans le cadre de l'\u00e9dition 2017 de la Fureur de Lire, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a propos\u00e9 de lancer un projet de biblioth\u00e8que sonore, r\u00e9unissant des \u00e9crivaines, par l'interm\u00e9diaire de biographies dites \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier. Retour sur ses combats, son statut de femme artiste, avec lucidit\u00e9 mais toujours une volont\u00e9 d'optimisme.", "durationSec": 1600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicThemes": ["femme", "cin\u00e9ma", "sc\u00e9nario", "voyage"], "thematicPersons": ["Gilbert, Julie"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 25.11.2017", "Julie Gilbert, cin\u00e9aste et femme de th\u00e9\u00e2tre, engag\u00e9e dans le r\u00e9el / NEZ_2017-11-25T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 25.11.2017", "Julie Gilbert, cin\u00e9aste et femme de th\u00e9\u00e2tre, engag\u00e9e dans le r\u00e9el / NEZ_2017-11-25T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 74 en France, grande voyageuse, actuellement professeure de sc\u00e9nario \u00e0 la Head, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s une dizaine de films et de tr\u00e8s nombreuses cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales, Julie Gilbert aime surtout aller \u00e0 la rencontre des autres, entrer dans leur r\u00e9alit\u00e9, la rendre sensible. \nDans le cadre de l\u02b9\u00e9dition 2017 de la Fureur de Lire, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a propos\u00e9 de lancer un projet de biblioth\u00e8que sonore, r\u00e9unissant des \u00e9crivaines, par l\u02b9interm\u00e9diaire de biographies dites \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier\u2026 Retour sur ses combats, son statut de femme artiste, avec lucidit\u00e9 mais toujours une volont\u00e9 d\u02b9optimisme.\nJulie Gilbert, au micro d\u02b9Isabelle Carceles.", "N\u00e9e en 74 en France, grande voyageuse, actuellement professeure de sc\u00e9nario \u00e0 la Head, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s une dizaine de films et de tr\u00e8s nombreuses cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales, Julie Gilbert aime surtout aller \u00e0 la rencontre des autres, entrer dans leur r\u00e9alit\u00e9, la rendre sensible. \nDans le cadre de l\u02b9\u00e9dition 2017 de la Fureur de Lire, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a propos\u00e9 de lancer un projet de biblioth\u00e8que sonore, r\u00e9unissant des \u00e9crivaines, par l\u02b9interm\u00e9diaire de biographies dites \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier\u2026 Retour sur ses combats, son statut de femme artiste, avec lucidit\u00e9 mais toujours une volont\u00e9 d\u02b9optimisme.\nJulie Gilbert, au micro d\u02b9Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9076715", "ece-9076714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T15:26:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilbert, Julie", "role": "cin\u00e9aste, auteure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-718D80C8-470F-43DB-AFCF-686C19F7C25C", "internalArchiveId": "718D80C8-470F-43DB-AFCF-686C19F7C25C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Craintes de radicalisation parmi les musulmans Rohingyas forc\u00e9s \u00e0 l'exil", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Quelque 620'000 Rohingyas de Birmanie ont \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 l'exil vers le Bangladesh voisin. Cette communaut\u00e9 essaie de se reconstruire, notamment en \u00e9rigeant des lieux de culte dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s. Certains craignent toutefois que des messages extr\u00e9mistes y soient diffus\u00e9s.\r\n\r\n* * Craintes de radicalisation parmi les musulmans Rohingyas forc\u00e9s \u00e0 l'exil Le retour des Rohingas .. dans leur pays.. \r\n. \r\nCette semaine... Le bangladesh et la Birmanie se sont mis d'accord.. \r\nUn accord encore trop flou.. selon le le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR)... \r\nIl estime que les conditions ne sont actuellement pas r\u00e9unis.. pour assurer un retour en Birmanie s\u00e9curis\u00e9 et durable.. \r\nEn 3 mois.. ce sont plus de 620 000 personnes quoi sont venues se r\u00e9gufier au Bangladesh voisin... \r\nCette communaut\u00e9 essaie de se reconstruire.. et cela passe par des leix de cultes.. \r\nDes mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es un peu partout dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9les.. \r\nAvec, en toile de fond, la crainte de la diffusion de messages extr\u00eamistes. \r\nReportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans des camps.. \r\nSebastien Farcis.. \r\nMAG", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Craintes de radicalisation parmi les musulmans Rohingyas forc\u00e9s \u00e0 l'exil / 12H30_2017-11-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["Quelque 620'000 Rohingyas de Birmanie ont \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 l'exil vers le Bangladesh voisin. Cette communaut\u00e9 essaie de se reconstruire, notamment en \u00e9rigeant des lieux de culte dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s. Certains craignent toutefois que des messages extr\u00e9mistes y soient diffus\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9096492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T11:38:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T16:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C63792F9-D186-4222-986E-5AEE253BAAC6", "internalArchiveId": "C63792F9-D186-4222-986E-5AEE253BAAC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le changement climatique vu par un philosophe africain", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9chauffement climatique en Afrique, ce sont le plus souvent des experts occidentaux qui en parlent: mais qu'en disent les intellectuels africains?\r\nDans les cadre des \"Ateliers de la Pens\u00e9e\" de Dakar, Adrien Zerbini \u00e0 rencontr\u00e9 Achille Mbembe, philosophe, th\u00e9oricien du post-colonialisme et professeur d'histoire et sciences politique \u00e0 l'Universit\u00e9 du Witwatersrand de Johannesburg en Afrique du Sud.", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Le changement climatique vu par un philosophe africain / PDT_2017-11-25T10:03:45_le-changement-climatique-vu-par-un-philo", "Prise de terre du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9chauffement climatique en Afrique, ce sont le plus souvent des experts occidentaux qui en parlent: mais qu'en disent les intellectuels africains?\nDans les cadre des \"Ateliers de la Pens\u00e9e\" de Dakar, Adrien Zerbini \u00e0 rencontr\u00e9 Achille Mbembe, philosophe, th\u00e9oricien du post-colonialisme et professeur d'histoire et sciences politique \u00e0 l'Universit\u00e9 du Witwatersrand de Johannesburg en Afrique du Sud."], "variantIds": ["ece-9076879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T09:11:54Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T13:52:03Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mbemb\u00e9, Achille", "role": "professeur d'histoire et sciences politique \u00e0 l'Universit\u00e9 du Witwatersrand de Johannesburg", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628958", "internalArchiveId": "AA1710629179", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9115829", "imageURL": "http://www.rts.ch/8611640.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "Faut pas croire", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "Faut pas croire", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "Faut pas croire", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "Faut pas croire", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice"], "alternativeSummary": ["Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "La cr\u00e9ation d'Art brut rev\u00eat souvent une dimension existentielle vitale qui r\u00e9sonne avec la dimension spirituelle. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau nous fait entrer dans deux univers cr\u00e9atifs particuliers : ceux du fribourgeois Marc Moret et de Michel Nedjar qui travaille \u00e0 Paris. A l'issu du reportage, Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "La cr\u00e9ation d'Art brut rev\u00eat souvent une dimension existentielle vitale qui r\u00e9sonne avec la dimension spirituelle. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau nous fait entrer dans deux univers cr\u00e9atifs particuliers : ceux du fribourgeois Marc Moret et de Michel Nedjar qui travaille \u00e0 Paris. A l'issu du reportage, Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "Les artistes d\u2019Art brut sont des autodidactes souvent marginaux. Ils cr\u00e9ent des \u0153uvres qui leur permettent d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la rudesse de leur quotidien. Ces artistes hors normes puisent dans les forces vives de leur imagination une voie originale et unique. Par leurs productions fabuleuses, ils parviennent \u00e0 trouver la force de faire face \u00e0 leurs difficult\u00e9s existentielles. Ils les transcendent en explorant une part hautement spirituelle d\u2019eux-m\u00eames. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de deux artistes : le fribourgeois Marc Moret, paysan, \u00e9crivain et peintre, qui consid\u00e8re ses \u0153uvres comme un moyen d\u2019entrer en contact avec l\u2019au-del\u00e0, et Michel Nedjar, artiste parisien connu pour la confection de poup\u00e9es en chiffons qui sont pour lui un exutoire face \u00e0 la souffrance existentielle. Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art Brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "La cr\u00e9ation d'Art brut rev\u00eat souvent une dimension existentielle vitale qui r\u00e9sonne avec la dimension spirituelle. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau nous fait entrer dans deux univers cr\u00e9atifs particuliers : ceux du fribourgeois Marc Moret et de Michel Nedjar qui travaille \u00e0 Paris. A l'issu du reportage, Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "La cr\u00e9ation d'Art brut rev\u00eat souvent une dimension existentielle vitale qui r\u00e9sonne avec la dimension spirituelle. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau nous fait entrer dans deux univers cr\u00e9atifs particuliers : ceux du fribourgeois Marc Moret et de Michel Nedjar qui travaille \u00e0 Paris. A l'issu du reportage, Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "Art brut : une marginalit\u00e9 cr\u00e9atrice", "La cr\u00e9ation d'Art brut rev\u00eat souvent une dimension existentielle vitale qui r\u00e9sonne avec la dimension spirituelle. La r\u00e9alisatrice Andrea Sautereau nous fait entrer dans deux univers cr\u00e9atifs particuliers : ceux du fribourgeois Marc Moret et de Michel Nedjar qui travaille \u00e0 Paris. A l'issu du reportage, Aline Bachofner re\u00e7oit Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste d'Art brut ainsi que Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste."], "variantIds": ["ece-9007202", "ece-9006780", "ece-9007340", "ece-9007508", "ece-9007397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T02:10:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:22:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:27:10\r\n-Bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:27:14  10:00:29:11\r\n      Ils sont autodidactes.\r\n\r\n10:00:29:16  10:00:33:14\r\nPourtant, leurs cr\u00e9ations s'exposent\r\n    dans les plus grands mus\u00e9es.\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:37:01\r\n     Les artistes sont souvent\r\n      des personnes en marge\r\n\r\n10:00:37:06  10:00:41:17\r\n   qui puisent dans leurs failles\r\nla mati\u00e8re premi\u00e8re de leur cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:00:41:22  10:00:44:08\r\n          On se retrouve\r\n      apr\u00e8s notre reportage.\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:55:11\r\n       -\u00c7a fait longtemps\r\n   que je fais tous les jours\r\n\r\n10:00:55:16  10:00:57:04\r\n       ce rituel de venir.\r\n\r\n10:00:57:09  10:01:00:16\r\n       Je n'ai pas oubli\u00e9\r\n   un jour depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:01:01:22  10:01:04:11\r\n    Je n'ai pas rat\u00e9 un jour.\r\n\r\n10:01:07:21  10:01:11:19\r\n      J'essaie de retenir \r\n     le temps \u00e0 travers \u00e7a.\r\n\r\n10:01:12:00  10:01:14:11\r\n   J'essaie de fixer le temps.\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:19:06\r\n Beaucoup de choses que j'emploie\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:22:20\r\n l\u00e0-dedans \u00e9taient en fin de vie.\r\n\r\n10:01:23:01  10:01:27:22\r\n  Et j'\u00e9tais assez s\u00fbr qu'apr\u00e8s,\r\n      elles seraient jet\u00e9es.\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:33:03\r\n L\u00e0-dedans, il y a quelque chose\r\n  du refus du temps qui passe.\r\n\r\n10:01:37:03  10:01:40:12\r\n     Esth\u00e9tiquement parlant,\r\n       ce n'est pas beau.\r\n\r\n10:01:41:05  10:01:43:13\r\n       C'est presque tous\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:46:06\r\n       le r\u00e9sultat d'une...\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:49:09\r\n          D'un passage...\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:53:11\r\nLes collages, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a quand m\u00eame.\r\n\r\n10:01:53:16  10:01:57:08\r\n     Un passage o\u00f9 j'\u00e9tais \r\n     moralement moins bien.\r\n\r\n10:01:57:12  10:02:02:08\r\n     Certains de ces collages \r\n     m'ont sauv\u00e9 un peu aussi.\r\n\r\n10:02:02:12  10:02:05:11\r\n       Sinon, je ne sais pas\r\n       ce que j'aurais fait.\r\n\r\n10:02:05:16  10:02:09:00\r\n  Voil\u00e0, c'est celui \u00e0 maman, \u00e7a.\r\n\r\n10:02:09:09  10:02:11:12\r\n       Je vous disais que...\r\n\r\n10:02:13:05  10:02:16:11\r\n           J'ai employ\u00e9\r\n     des aiguilles \u00e0 tricoter.\r\n\r\n10:02:16:17  10:02:21:11\r\n  Des imperdables, des fermetures\r\n  \u00e9clair, toutes sortes de choses\r\n\r\n10:02:21:16  10:02:23:09\r\n    qui ont appartenu \u00e0 maman.\r\n\r\n10:02:23:13  10:02:26:20\r\n  J'avais besoin de les d\u00e9former\r\n         pour les mettre.\r\n\r\n10:02:31:16  10:02:34:04\r\n  J'\u00e9tais assez proche de maman.\r\n\r\n10:02:35:03  10:02:39:07\r\n        J'ai l'impression \r\n       de prolonger sa vie.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:42:01\r\n        Je viens pour elle.\r\n\r\n10:02:44:06  10:02:46:10\r\n    J'ai encore besoin d'elle.\r\n\r\n10:02:46:14  10:02:50:11\r\n      J'ai fait appel \u00e0 elle\r\n  deux ou trois fois dans ma vie\r\n\r\n10:02:50:15  10:02:54:16\r\n         dans des moments\r\n o\u00f9 j'aurais bascul\u00e9, mal bascul\u00e9.\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:58:07\r\n     Elle est venue m'aider, \r\n    j'ai senti cette pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:00:08\r\n      Elle \u00e9tait vraiment l\u00e0.\r\n\r\n10:03:01:15  10:03:03:15\r\n      J'ai fait appel \u00e0 elle.\r\n\r\n10:03:03:20  10:03:05:20\r\n      Elle s'est manifest\u00e9e.\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:16:22\r\n     Je vais l\u00e0-bas derri\u00e8re.\r\n\r\n10:03:17:03  10:03:19:08\r\n     Au collage le plus gros.\r\n\r\n10:03:20:12  10:03:22:19\r\n       C'est la grand-papa.\r\n\r\n10:03:23:00  10:03:28:03\r\n On a dormi quand on \u00e9tait enfant\r\n   dans ce lit avec grand-papa.\r\n\r\n10:03:28:08  10:03:32:11\r\n       J'ai d\u00e9mont\u00e9 son lit\r\n  au grand-papa du c\u00f4t\u00e9 de maman.\r\n\r\n10:03:32:15  10:03:35:21\r\nJ'ai tout mis l\u00e0-dedans ce collage.\r\n\r\n10:03:46:01  10:03:50:22\r\n Je me suis beaucoup servi de cela\r\n     pour aller vers les gens.\r\n\r\n10:03:51:03  10:03:54:14\r\n          Pour susciter\r\n    un peu d'int\u00e9r\u00eat pour moi.\r\n\r\n10:03:57:01  10:04:01:08\r\n        C'\u00e9tait pour dire\r\n     que j'aimais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:04:01:12  10:04:03:22\r\n    Car je ne savais pas aimer.\r\n\r\n10:04:04:03  10:04:11:03\r\n  Ces collages, \u00e7a me permettait \r\n d'aimer les gens par procuration.\r\n\r\n10:04:11:08  10:04:13:02\r\n            Et puis...\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:18:20\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n  qu'ils ont autant d'importance.\r\n\r\n10:04:19:01  10:04:23:14\r\n           Maintenant,\r\n j'ai l'impression que c'est moi.\r\n\r\n10:04:25:00  10:04:26:18\r\n         Qu'ils sont moi.\r\n\r\n10:04:32:05  10:04:34:12\r\n      Pourquoi j'ai couvert ?\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:38:10\r\n      Parce que je les cache,\r\n         et pour le froid.\r\n\r\n10:04:38:14  10:04:45:07\r\nAu printemps, quand je red\u00e9couvre,\r\n   quand j'enl\u00e8ve les couches,\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:48:10\r\n  je le revois un peu autrement.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:10\r\n       Pourquoi j'ai si peur\r\n         de m'en s\u00e9parer ?\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:02:11\r\n  Parce que j'ai peur de la mort.\r\n\r\n10:05:02:15  10:05:05:13\r\n    Car j'ai terriblement peur\r\n           de la mort.\r\n\r\n10:05:05:18  10:05:08:17\r\n   J'ai peur de la voir arriver.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:15:14\r\n   Des fois, je me dis que non,\r\n    mais il faut bien le dire:\r\n\r\n10:05:15:19  10:05:21:10\r\n        \u00e7a me fait vraiment\r\n         peur de devoir...\r\n\r\n10:05:22:18  10:05:25:04\r\n       ...de devoir partir.\r\n\r\n10:05:29:15  10:05:33:17\r\n       Ces collages ont pris\r\n  une autre dimension maintenant.\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:37:02\r\n  Je me ressource aupr\u00e8s d'elle.\r\n\r\n10:05:37:07  10:05:42:08\r\n          En m\u00eame temps,\r\n  je me pr\u00e9pare \u00e0 la s\u00e9paration.\r\n\r\n10:05:42:12  10:05:49:09\r\nMaintenant, je commence \u00e0 me dire \r\nqu'il faut arriver \u00e0 m'en s\u00e9parer.\r\n\r\n10:05:49:13  10:05:52:14\r\n    Gentiment, progressivement.\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:58:14\r\n          Je fais le lien\r\n    entre ma propre disparition\r\n\r\n10:05:58:19  10:06:01:08\r\n        et leur s\u00e9paration.\r\n\r\n10:06:02:13  10:06:06:02\r\n  Il faut que je fasse le chemin.\r\n\r\n10:06:06:07  10:06:09:11\r\n     Un chemin un peu inverse.\r\n\r\n10:06:10:06  10:06:13:16\r\n        Il faut commencer\r\n      \u00e0 d\u00e9sapprendre la vie.\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:20:23\r\n        Chants d'oiseaux\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:27:10\r\n           -La poup\u00e9e.\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:29:16\r\n            Elles...\r\n\r\n10:06:29:21  10:06:33:09\r\nElles me soutiennent pour vivre.\r\n\r\n10:06:34:04  10:06:38:02\r\n    Et pour regarder le monde\r\n       plus po\u00e9tiquement.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:45:09\r\n La poup\u00e9e m'aide \u00e0 garder aussi\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:50:09\r\n cette partie que je ne veux pas\r\n       \u00e9vacuer: l'enfance.\r\n\r\n10:06:51:09  10:06:52:19\r\n         Je veux garder\r\n\r\n10:06:53:00  10:06:54:18\r\n     ces premi\u00e8res sensations\r\n\r\n10:06:54:23  10:06:58:07\r\nquand gosse je fabriquais la poup\u00e9e.\r\n\r\n10:06:58:11  10:07:01:09\r\n    Je dis que c'est po\u00e9tique.\r\n\r\n10:07:01:13  10:07:05:11\r\n            la poup\u00e9e,\r\n  c'est ce qui me relie au monde.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:13:01\r\n    On m'avait dit de prendre\r\n         des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:15:21\r\n     ou d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n       car j'\u00e9tais paum\u00e9.\r\n\r\n10:07:16:02  10:07:18:14\r\n        J'\u00e9tais agressif\r\n      car tout m'agressait.\r\n\r\n10:07:18:19  10:07:22:23\r\n   On m'a dit: fais attention,\r\n car on ne viendra plus te voir.\r\n\r\n10:07:23:04  10:07:26:00\r\n     J'ai pris cette mati\u00e8re\r\n        pour m'en sortir.\r\n\r\n10:07:26:05  10:07:29:02\r\n        J'avais des tas\r\n     de v\u00eatements chez moi.\r\n\r\n10:07:29:07  10:07:32:05\r\n Je me suis mis \u00e0 les d\u00e9chirer.\r\n\r\n10:07:32:10  10:07:36:23\r\nPendant deux ans, dans ma chambre\r\n     de bonne \u00e0 Belleville,\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:40:05\r\nj'ai fait des centaines de poup\u00e9es.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:44:02\r\n        Elles m'ont sauv\u00e9.\r\n\r\n10:07:44:07  10:07:45:21\r\n        Elles m'ont gu\u00e9ri.\r\n\r\n10:07:46:02  10:07:48:20\r\n         Elles m'ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:07:50:20  10:07:53:11\r\n Elles ont donn\u00e9 du sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n10:07:57:02  10:08:00:21\r\n   Une fois faite, j'ai tremp\u00e9\r\n  la poup\u00e9e dans un bain rituel\r\n\r\n10:08:01:02  10:08:02:23\r\n           tr\u00e8s sombre.\r\n\r\n10:08:03:04  10:08:06:23\r\n    Je mettais de la teinture, \r\n   du brou de noix, de la colle.\r\n\r\n10:08:07:04  10:08:09:21\r\n    Apr\u00e8s, je sortais la poup\u00e9e\r\n\r\n10:08:10:02  10:08:16:17\r\nque j'accrochais l\u00e0, avec une cha\u00eene.\r\n\r\n10:08:18:19  10:08:23:08\r\n  Elle d\u00e9goulinait et en dessous,\r\n  je mettais une grosse bassine.\r\n\r\n10:08:23:12  10:08:27:09\r\n         C'\u00e9tait le moment\r\nle plus merveilleux de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:29:15\r\n   Quand la poup\u00e9e \u00e9tait humide\r\n\r\n10:08:29:20  10:08:33:01\r\n      et que tout le liquide\r\n      coulait sur son corps.\r\n\r\n10:08:33:06  10:08:36:04\r\nAu s\u00e9chage, elle devenait magnifique.\r\n\r\n10:08:36:09  10:08:39:18\r\n      Une fois, j'ai tremp\u00e9\r\n    la poup\u00e9e dans ce liquide.\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:42:02\r\n       Elle m'a entra\u00een\u00e9...\r\n\r\n10:08:44:20  10:08:47:11\r\n       ...je dirais presque \r\n       \u00e0 l'origine du monde.\r\n\r\n10:08:47:16  10:08:49:11\r\n    Je perdais mon d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:08:49:15  10:08:52:22\r\n     Je traversais des couches\r\n       v\u00e9g\u00e9tales, min\u00e9rales.\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:55:02\r\n  Je touchais le noyau du monde !\r\n\r\n10:08:55:07  10:08:58:23\r\n   Ca a dur\u00e9 quelques secondes,\r\n        j'ai eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:02:11\r\n      Mais c'\u00e9tait un moment\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:09:09\r\n  Gr\u00e2ce ou \u00e0 cause des poup\u00e9es,\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:13:09\r\n       elles m'ont conduit\r\n      au royaume des morts.\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:17:17\r\n   Cette cr\u00e9ation m'a conduit\r\n     au royaume des morts.\r\n\r\n10:09:19:03  10:09:22:03\r\nJ'\u00e9tais en contact avec les morts.\r\n\r\n10:09:26:11  10:09:28:13\r\n         On va prendre \u00e7a.\r\n\r\n10:09:30:04  10:09:32:08\r\n        C'est plus facile.\r\n\r\n10:09:32:12  10:09:34:11\r\n           Un Polaro\u00efd.\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:39:00\r\n           Bon, alors...\r\n\r\n10:09:40:17  10:09:44:05\r\n      Donc j'enveloppe \u00e7a...\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:56:22\r\n Pourquoi envelopper des objets ?\r\n\r\n10:09:58:05  10:10:01:01\r\n Pourquoi envelopper des objets ?\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:04:19\r\n       La question mortelle.\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:08:06\r\nAh ben voil\u00e0: la question mortelle !\r\n\r\n10:10:08:11  10:10:10:11\r\n    Pour les rendre immortels.\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:13:14\r\n             \u00c9ternels.\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:17:12\r\n  C'est un peu comme les momies.\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:26:21\r\n      Ce tissu que j'appelle\r\n   shmatesen langue yiddish,\r\n\r\n10:10:27:02  10:10:33:10\r\n     c'est pour moi l'origine\r\n   de ma compr\u00e9hension du monde.\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:36:04\r\n         Et de l'univers.\r\n\r\n10:10:37:05  10:10:40:10\r\n         La chiffonni\u00e8re\r\n      qu'\u00e9tait ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n10:10:40:14  10:10:43:19\r\n            m'a pass\u00e9\r\n  toute la tradition dushmates.\r\n\r\n10:10:44:00  10:10:50:00\r\nDans cette tradition, dans ce mot,\r\n     l\u00e0 est toute ma juda\u00eft\u00e9.\r\n\r\n10:10:53:03  10:10:56:07\r\n      Ce petit bout de tissu\r\n         de rien du tout\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:05\r\n  trouv\u00e9 sale par terre, pourri.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:02:17\r\n     Je ne peux pas m'emp\u00eacher\r\n          de le ramasser.\r\n\r\n10:11:02:22  10:11:04:16\r\n      Quand j'en ramasse un,\r\n\r\n10:11:04:21  10:11:08:05\r\n        j'ai l'impression\r\n     de le sauver de l'oubli.\r\n\r\n10:11:09:15  10:11:13:20\r\n    Avec mon histoire tragique.\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:19:04\r\n      De la Shoah, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:22:21\r\n     Voil\u00e0, l'objet est drap\u00e9,\r\n            envelopp\u00e9.\r\n\r\n10:11:24:14  10:11:28:19\r\n Il est pr\u00eat pour le grand voyage.\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:33:12\r\n       Dans les coudrages...\r\n\r\n10:11:33:17  10:11:36:18\r\n     Voici ma cam\u00e9ra Super 8.\r\n\r\n10:11:54:04  10:11:59:14\r\n  Mon r\u00eave, ce serait de mettre\r\n  tous les objets de l'atelier\r\n\r\n10:11:59:19  10:12:01:12\r\n        dans un coudrage.\r\n\r\n10:12:02:04  10:12:06:12\r\nJe pense que quand je vais mourir,\r\n  ceux qui vont faire le m\u00e9nage\r\n\r\n10:12:06:17  10:12:10:01\r\n       dans mon atelier,\r\n vont jeter beaucoup de choses.\r\n\r\n10:12:10:06  10:12:12:19\r\n   J'ai beaucoup de cailloux.\r\n\r\n10:12:13:00  10:12:16:13\r\n    Des choses que je ramasse\r\n  de mon voyage, que j'entasse.\r\n\r\n10:12:16:18  10:12:19:00\r\nComme j'ai peur qu'ils jettent \u00e7a,\r\n\r\n10:12:19:05  10:12:22:11\r\n  j'aimerais que tout l'atelier\r\n        dans un coudrage.\r\n\r\n10:12:22:16  10:12:26:02\r\n      Est-ce que j'aurais \r\n     le temps de le faire ?\r\n\r\n10:12:26:07  10:12:28:08\r\n     J'ai quand m\u00eame 70 ans.\r\n\r\n10:12:28:12  10:12:31:09\r\n   J'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:12:38:13  10:12:40:19\r\n       Le chant des poup\u00e9es.\r\n\r\n10:12:41:00  10:12:43:21\r\n      Sp\u00e9cialement pour vous.\r\n\r\n10:12:44:02  10:12:46:14\r\n        Chants d'oiseaux\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:56:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:56:19  10:13:06:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:08:21\r\n        Le chant du monde.\r\n\r\n10:13:09:02  10:13:11:08\r\n        On a besoin d'eux.\r\n\r\n10:13:11:12  10:13:26:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:36:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:38:03  10:13:40:04\r\n     -Bonjour Lucienne Peiry.\r\n\r\n10:13:40:09  10:13:44:10\r\n  Vous \u00eates historienne de l'art,\r\n    sp\u00e9cialiste de l'art brut.\r\n\r\n10:13:44:14  10:13:48:05\r\n       Vous \u00eates l'auteure\r\n    de ce livre: \"L'Art brut\".\r\n\r\n10:13:48:10  10:13:50:07\r\n    C'est la quatri\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n10:13:50:11  10:13:54:16\r\n  Vous connaissez bien le travail\r\n       de ces deux artistes.\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:58:19\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a vous inspire\r\n        de les voir parler\r\n\r\n10:13:59:00  10:14:01:04\r\n        de leurs oeuvres ?\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:05:01\r\n    -Je suis profond\u00e9ment \u00e9mue.\r\n\r\n10:14:05:06  10:14:10:11\r\nEt interpell\u00e9e intellectuellement.\r\n\r\n10:14:10:16  10:14:14:12\r\n    Je suis vraiment int\u00e9ress\u00e9e\r\n       par ce qu'ils disent.\r\n\r\n10:14:14:17  10:14:19:06\r\n         Quand on apprend\r\nce que repr\u00e9sentent leurs oeuvres,\r\n\r\n10:14:19:11  10:14:21:17\r\n      notre \u00e9motion grandit.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:27:06\r\n      Plus on sait de choses\r\nsur les cr\u00e9ateurs, plus on ressent.\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:32:16\r\n     Plus on peut comprendre,\r\n  m\u00eame percevoir, leurs oeuvres.\r\n\r\n10:14:32:21  10:14:38:15\r\n     Ce qu'il y a dans l'\u00e2me,\r\n    dans le corps et le coeur,\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:42:11\r\n      et dans notre cerveau,\r\n        tout s'entrem\u00eale.\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:48:11\r\n     Je suis \u00e9tonn\u00e9e de voir\r\n combien ils ont de choses \u00e0 dire\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:51:09\r\n    \u00e0 propos de leurs oeuvres.\r\n\r\n10:14:51:13  10:14:55:12\r\n   Sur leur d\u00e9marche, sur ce que\r\n    repr\u00e9sentent leurs oeuvres.\r\n\r\n10:14:55:17  10:14:58:00\r\n  Combien elles les constituent.\r\n\r\n10:14:58:05  10:15:00:12\r\n   Combien elles les ont sauv\u00e9s.\r\n\r\n10:15:00:17  10:15:02:11\r\n     Ils ont dit ces mots-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:02:15  10:15:05:01\r\n   Ces oeuvres sont salvatrices.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:07:23\r\n Elles les ont sauv\u00e9s du d\u00e9sarroi.\r\n\r\n10:15:08:04  10:15:11:17\r\n    -C'est autre chose de voir\r\n    des oeuvres dans un mus\u00e9e.\r\n\r\n10:15:11:22  10:15:15:05\r\n      De s'en faire une id\u00e9e,\r\n       d'avoir des \u00e9motions.\r\n\r\n10:15:15:10  10:15:18:02\r\nEt d'entendre les artistes en parler.\r\n\r\n10:15:18:07  10:15:19:19\r\n         -\u00c7a change tout.\r\n\r\n10:15:20:00  10:15:22:09\r\n        -J'accueille aussi\r\n        Fran\u00e7ois Ansermet.\r\n\r\n10:15:22:13  10:15:24:06\r\n       Vous \u00eates psychiatre.\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:26:16\r\n   Vous avez \u00e9t\u00e9 chef du service\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:31:03\r\n    de psychiatrie de l'enfant \r\n    et de l'adolescent aux HUG.\r\n\r\n10:15:31:08  10:15:36:04\r\n     Qu'est-ce qui vous frappe\r\n    dans ces deux t\u00e9moignages ?\r\n\r\n10:15:36:09  10:15:43:05\r\n -C'est cette \u00e9motion tr\u00e8s grande\r\n    qu'on a en voyant ce film.\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:45:04\r\n        Il est magnifique.\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:47:11\r\n       Ces deux personnages\r\n\r\n10:15:47:15  10:15:50:17\r\n  nous pr\u00e9sentent leur solution.\r\n\r\n10:15:50:22  10:15:56:16\r\nVous dites que je suis psychiatre,\r\n          psychanalyste.\r\n\r\n10:15:56:21  10:16:01:14\r\n Mais je ne vais pas les regarder\r\n du c\u00f4t\u00e9 de la psychopathologie.\r\n\r\n10:16:01:19  10:16:07:08\r\nJe vois des humains qui, par rapport\r\n\u00e0 l'origine et par rapport au temps\r\n\r\n10:16:07:12  10:16:11:12\r\n           et \u00e0 la mort,\r\n     ont trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n10:16:11:17  10:16:13:12\r\n        Chacun en a trouv\u00e9.\r\n\r\n10:16:13:17  10:16:17:03\r\nIl y a une proximit\u00e9 entre les deux.\r\n\r\n10:16:17:08  10:16:20:16\r\n    Le premier refuse le temps.\r\n\r\n10:16:20:21  10:16:22:19\r\n         Il a une volont\u00e9\r\n\r\n10:16:23:00  10:16:24:23\r\n      d'\u00e9chapper au temps.\r\n\r\n10:16:25:04  10:16:28:15\r\n      A travers ses collages.\r\n\r\n10:16:28:20  10:16:33:08\r\n    Le second, c'est \u00e0 la mort\r\n    qu'il veut aussi \u00e9chapper.\r\n\r\n10:16:33:12  10:16:36:12\r\n   Les deux veulent y \u00e9chapper.\r\n\r\n10:16:36:17  10:16:40:06\r\n -La mort est un fil conducteur\r\n        entre les deux.\r\n\r\n10:16:40:11  10:16:45:09\r\n     -Ce qui me parle d'abord,\r\n     c'est de voir des humains\r\n\r\n10:16:45:13  10:16:48:21\r\n    qui trouvent des solutions.\r\n\r\n10:16:49:18  10:16:51:14\r\n        Qui les d\u00e9couvrent.\r\n\r\n10:16:51:19  10:16:53:17\r\n        Qui les inventent.\r\n\r\n10:16:53:22  10:16:58:00\r\n       Ce qu'ils inventent,\r\n    c'est comme une d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:16:58:05  10:17:01:15\r\n      -L'art comme solution \r\n     et comme exutoire aussi.\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:05:03\r\n        On a l'impression\r\nqu'ils jettent beaucoup de choses.\r\n\r\n10:17:05:08  10:17:06:20\r\n         -On peut parler\r\n\r\n10:17:07:01  10:17:10:07\r\n    de cr\u00e9ateursqui souffrent.\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:14:08\r\n            Nous tous,\r\n  nous souffrons me semble-t-il.\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:20:07\r\n  Comme le dit Fran\u00e7ois Ansermet,\r\n    ils trouvent des solutions.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:25:06\r\n        Face \u00e0 ce qui est \r\n       notre destin \u00e0 tous,\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:27:13\r\n      face \u00e0 cette finitude\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:29:22\r\n  qui nous attend, ils r\u00e9sistent.\r\n\r\n10:17:30:03  10:17:34:08\r\nDe mani\u00e8re symbolique et po\u00e9tique.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:38:22\r\n         Il y a cette phrase\r\nqui me revient de Claude L\u00e9vi-Strauss\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:13\r\n  qui disait que l'un des grands\r\n    malaises de notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:46:13\r\nde nos civilisations occidentales,\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:51:02\r\n       c'est d'avoir s\u00e9par\u00e9\r\n     le rationnel du po\u00e9tique.\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:56:05\r\n   Dans les civilisations dites\r\n \"primitives\", tout cela est m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n10:17:56:10  10:18:00:09\r\n    Je crois au fond que c'est\r\n    le grand tr\u00e9sor qu'ils ont\r\n\r\n10:18:00:13  10:18:05:04\r\n          tous les deux\r\n   au plus profond d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:18:05:09  10:18:08:05\r\n   C'est de faire interp\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n10:18:08:10  10:18:12:21\r\n      ces diff\u00e9rents moyens \r\n      de percevoir le monde.\r\n\r\n10:18:13:02  10:18:15:09\r\n Quand on fr\u00e9quente Marc Moret,\r\n\r\n10:18:15:13  10:18:17:03\r\n      et je le connais bien,\r\n\r\n10:18:17:08  10:18:21:07\r\n on se rend compte que ses oeuvres\r\n      font partie de sa vie.\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:24:03\r\n       Tout comme la nature.\r\n\r\n10:18:24:08  10:18:26:20\r\n          Ou les animaux\r\n      desquels il prend soin.\r\n\r\n10:18:27:01  10:18:30:17\r\n        Tout comme la ferme\r\n       dans laquelle il vit.\r\n\r\n10:18:30:22  10:18:33:01\r\n          C'est un tout.\r\n\r\n10:18:33:06  10:18:38:10\r\n    La force de ces personnes,\r\n  c'est d'int\u00e9grer leur cr\u00e9ation\r\n\r\n10:18:38:14  10:18:40:18\r\n      \u00e0 leur vie quotidienne.\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:45:12\r\n-D'ailleurs, Marc Moret a beaucoup \r\nde mal \u00e0 se s\u00e9parer de ses oeuvres.\r\n\r\n10:18:45:17  10:18:47:22\r\n       -\u00c7a lui fait du mal.\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:49:18\r\n        Elles lui manquent.\r\n\r\n10:18:49:23  10:18:53:15\r\nMais, et il le dit dans le reportage,\r\n\r\n10:18:53:20  10:18:57:22\r\n        il doit apprendre\r\n      \u00e0 d\u00e9sapprendre la vie.\r\n\r\n10:18:58:03  10:19:00:14\r\n      Car il doit se s\u00e9parer\r\n         de ses oeuvres.\r\n\r\n10:19:00:19  10:19:05:09\r\n Les plus grands po\u00e8tes devraient\r\n\u00eatre jaloux d'une phrase pareille.\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:07:23\r\n      Je trouve \u00e7a splendide.\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:12:10\r\n     Marc Moret est un po\u00e8te,\r\n       un sage, un chaman.\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:20:02\r\nCes deux cr\u00e9ateurs nous enseignent \r\nla vie et une sorte de philosophie.\r\n\r\n10:19:20:07  10:19:24:05\r\n     Comme l'a dit Fran\u00e7ois, \r\n    ils trouvent une solution.\r\n\r\n10:19:24:10  10:19:28:14\r\n         Mais une solution\r\n      d'une tr\u00e8s haute valeur\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:32:08\r\nr\u00e9sistante, symbolique et po\u00e9tique.\r\n\r\n10:19:32:12  10:19:35:07\r\n      -Vous vouliez r\u00e9agir ?\r\n\r\n10:19:35:11  10:19:39:09\r\n     Ils trouvent une solution,\r\nmais cette solution se trouve aussi.\r\n\r\n10:19:39:13  10:19:42:16\r\nIl y a quelque chose de myst\u00e9rieux.\r\n\r\n10:19:42:21  10:19:47:11\r\n   Ils sont vraiment des agents\r\n        de leur cr\u00e9ation,\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:50:19\r\n      mais en m\u00eame temps,\r\n    cette cr\u00e9ation les cr\u00e9e.\r\n\r\n10:19:51:00  10:19:54:18\r\n            Nedjar dit\r\n    que ses poup\u00e9es l'ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:19:54:23  10:19:58:17\r\n    Ce n'est pas lui qui a cr\u00e9\u00e9\r\n           les poup\u00e9es,\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:00:09\r\n          mais l'inverse.\r\n\r\n10:20:00:14  10:20:04:08\r\n        Comme si l'humain\r\n    \u00e9tait plong\u00e9 dans un monde\r\n\r\n10:20:04:12  10:20:07:04\r\n qu'il ne comprend pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:20:07:09  10:20:09:22\r\n   Il y a une sorte de d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:20:10:03  10:20:13:07\r\n  L'acte artistique, cr\u00e9ateur...\r\n\r\n10:20:13:17  10:20:18:07\r\n       Anselm Kiefer disait\r\n  que l'artiste jette un grappin\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:21:11\r\n        vers l'impossible.\r\n\r\n10:20:21:15  10:20:23:19\r\n          Vers le r\u00e9el.\r\n\r\n10:20:24:00  10:20:26:07\r\n    Et parfois, le r\u00e9el r\u00e9pond.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:32:16\r\nIls ont constitu\u00e9, un jour, un acte \r\nqui \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame contingent.\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:36:08\r\n    Et cet acte les constitue.\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:40:01\r\n  D'o\u00f9 cette peine \u00e0 se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:20:40:06  10:20:45:09\r\nIls disent des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:20:45:13  10:20:49:22\r\n    C'est comme des penseurs,\r\nil faudrait m\u00eame prendre des notes\r\n\r\n10:20:50:03  10:20:53:23\r\n     et lire ce qu'ils disent.\r\n\r\n10:20:54:04  10:20:58:19\r\n       On ne peut pas broder\r\nsur ce qu'ils sont en train de dire.\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:04:23\r\n    Lui-m\u00eame a une construction\r\n         qu'il constitue.\r\n\r\n10:21:05:04  10:21:07:07\r\n          Les deux l'ont.\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:11:22\r\n       Moret est espi\u00e8gle,\r\nil a le grand-p\u00e8re qu'il respecte,\r\n\r\n10:21:12:03  10:21:13:15\r\n     mais il d\u00e9monte son lit.\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:16:14\r\n Il prend les affaires de la m\u00e8re.\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:20:13\r\n      Cette m\u00e8re qui le sauve\r\n       \u00e0 un certain moment.\r\n\r\n10:21:20:18  10:21:24:11\r\n      Il prend les aiguilles,\r\n      les fermetures \u00e9clair,\r\n\r\n10:21:24:16  10:21:29:22\r\nil les tord, il les d\u00e9fait, il les \r\nd\u00e9forme pour leur donner une forme.\r\n\r\n10:21:30:03  10:21:32:03\r\n          En m\u00eame temps,\r\n         \u00e7a le constitue.\r\n\r\n10:21:32:08  10:21:37:03\r\n   Et Nedjar aussi est constitu\u00e9\r\n         par ces oeuvres.\r\n\r\n10:21:37:08  10:21:40:21\r\n   Je trouve que ce renversement\r\n           est \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:21:41:02  10:21:45:18\r\n         L'acte artistique\r\nn'est donc pas seulement un projet.\r\n\r\n10:21:45:23  10:21:50:05\r\n        Mais c'est l'oeuvre\r\n     elle-m\u00eame qui nous sauve.\r\n\r\n10:21:50:10  10:21:54:13\r\n       Qui nous constitue.\r\n    Qui nous indique une voix.\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:57:08\r\n   -Il est int\u00e9ressant de voir\r\n\r\n10:21:57:12  10:21:58:18\r\n           qu'ils cr\u00e9ent\r\n\r\n10:21:58:23  10:22:01:13\r\n   avec des choses tr\u00e8s simples.\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:06:00\r\n  C'est l'humilit\u00e9 des mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:22:06:05  10:22:09:05\r\n     dans toute sa splendeur.\r\n\r\n10:22:09:10  10:22:13:17\r\n    Car ils voient la splendeur\r\n       dans trois fois rien.\r\n\r\n10:22:13:22  10:22:17:07\r\nEt avec ce rien, ils font le tout.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:17\r\n  Marc Moret utilise des d\u00e9bris,\r\n           des d\u00e9chets.\r\n\r\n10:22:20:22  10:22:23:20\r\n        Tout comme Nedjar.\r\n\r\n10:22:24:01  10:22:26:23\r\nM.Moret cr\u00e9e des collages, des objets\r\n\r\n10:22:27:04  10:22:31:02\r\n       qu'on pourrait voir \r\n      comme des reliquaires.\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:33:18\r\n   \u00c0 usage strictement priv\u00e9.\r\n\r\n10:22:33:23  10:22:37:14\r\nCe sont des supports de m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:39:13\r\n      Des supports de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:45:11\r\n    C'est une mani\u00e8re d'entrer \r\n    en relation avec l'au-del\u00e0.\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:50:00\r\n          Il cr\u00e9e un lien\r\n   entre l'ici-bas et l'au-del\u00e0.\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:54:11\r\n  -Les deux prennent des objets \r\n  tr\u00e8s simples et font des actes\r\n\r\n10:22:54:15  10:22:58:04\r\n    qui ont une forte r\u00e9sonance\r\n         dans la culture.\r\n\r\n10:22:58:09  10:23:01:00\r\nMais les deux indiquent un au-del\u00e0.\r\n\r\n10:23:01:05  10:23:04:09\r\n Quand Nedjar dit que ses poup\u00e9es\r\n\r\n10:23:04:13  10:23:12:04\r\nl'ont fait descendre dans l'origine\r\n  du temps, de la vie, du monde,\r\n\r\n10:23:12:09  10:23:14:15\r\n         on est avec lui.\r\n\r\n10:23:14:20  10:23:20:17\r\n   Cette descente dans l'origine\r\n        a failli le perdre.\r\n\r\n10:23:20:22  10:23:23:23\r\n      -Il fait une exp\u00e9rience\r\n       mystique, en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:23:24:04  10:23:28:06\r\n  -Au fond, il sauve des objets.\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:34:04\r\n   Il prend des bouts de tissus\r\n    pour emballer un Polaro\u00efd.\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:37:01\r\n       Il sauve le Polaro\u00efd.\r\n\r\n10:23:37:06  10:23:39:14\r\n   Il le fait \u00e9chapper au temps.\r\n\r\n10:23:39:19  10:23:44:02\r\n   Mais il prend aussi ce petit\r\n     bout de tissu abandonn\u00e9\r\n\r\n10:23:44:07  10:23:46:10\r\n   et il lui donne une mission.\r\n\r\n10:23:46:14  10:23:49:14\r\nIl y a une r\u00e9v\u00e9lation d'un au-del\u00e0.\r\n\r\n10:23:49:19  10:23:53:04\r\n Il y a une dimension saisissante.\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:58:05\r\n     Au plus simple des objets\r\n et des actes, un au-del\u00e0 s'ouvre.\r\n\r\n10:23:58:10  10:24:04:12\r\n  -Est-ce que c'est cette charge\r\n    mystique qui nous touche ?\r\n\r\n10:24:04:17  10:24:09:10\r\n Car ces oeuvres, esth\u00e9tiquement \r\nparlant, elles ne sont pas belles.\r\n\r\n10:24:09:14  10:24:12:05\r\n    -Moret le dit d'ailleurs:\r\n        \"C'est pas beau\".\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:15:12\r\n-\u00c7a peut m\u00eame para\u00eetre repoussant.\r\n\r\n10:24:15:17  10:24:18:06\r\n        C'est des d\u00e9chets.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:20:12\r\n   Et pourtant, on est touch\u00e9.\r\n\r\n10:24:20:17  10:24:23:21\r\n          -\u00c7a me semble\r\n   tr\u00e8s int\u00e9ressant justement.\r\n\r\n10:24:24:02  10:24:27:11\r\n  Beaucoup de gens qui ont visit\u00e9\r\n          des expositions\r\n\r\n10:24:27:15  10:24:31:15\r\n    o\u00f9 figuraient ces oeuvres,\r\n  disaient que \u00e7a les d\u00e9go\u00fbtait.\r\n\r\n10:24:31:20  10:24:36:23\r\n        Il est int\u00e9ressant\r\n  de s'interroger sur ce d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n10:24:37:04  10:24:40:06\r\n  Sur cette r\u00e9pulsion tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:45:00\r\n         Pourquoi est-ce\r\n      qu'on a les frissons ?\r\n\r\n10:24:45:05  10:24:49:03\r\n         Pourquoi est-ce\r\n    qu'on a le souffle coup\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:49:08  10:24:52:08\r\n          Premi\u00e8rement,\r\n     on r\u00e9agit avec le corps.\r\n\r\n10:24:52:12  10:24:55:14\r\n Pourquoi on r\u00e9agit si fortement ?\r\n\r\n10:24:55:19  10:24:58:17\r\n J'ai l'impression que ces oeuvres\r\n\r\n10:24:58:22  10:25:03:10\r\n       entrem\u00ealent du fil,\r\n    de la ficelle, des cordes.\r\n\r\n10:25:03:14  10:25:06:03\r\n   Il y a des points de couture.\r\n\r\n10:25:06:08  10:25:09:21\r\nL'un et l'autre utilisent le textile.\r\n\r\n10:25:10:02  10:25:13:10\r\n     Ils utilisent des fibres.\r\n\r\n10:25:13:14  10:25:17:23\r\n             En fait,\r\n on se rend compte que nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:25:18:04  10:25:23:21\r\n       comme \u00eatres humains,\r\nsommes aussi fait d'une enveloppe.\r\n\r\n10:25:24:02  10:25:26:14\r\n     D'une couche d'\u00e9piderme.\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:30:04\r\n        Et qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n         dans notre corps,\r\n\r\n10:25:30:09  10:25:34:17\r\n      nous avons des veines,\r\n     des art\u00e8res, des noeuds.\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:42:05\r\n     Nous sommes aussi faits\r\n   de tout un r\u00e9seau de fibres.\r\n\r\n10:25:42:10  10:25:45:00\r\n \u00c7a va peut-\u00eatre plus loin encore.\r\n\r\n10:25:45:05  10:25:49:07\r\n      J'ai l'impression que\r\n   dans toute aventure humaine,\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:55:11\r\n    le petit b\u00e9b\u00e9 est accueilli\r\n d\u00e8s ses premi\u00e8res minutes de vie,\r\n\r\n10:25:55:16  10:25:57:20\r\n           par un tissu.\r\n\r\n10:25:58:01  10:26:02:05\r\n     \u00c7a remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9:\r\n     les langes \u00e9taient faits\r\n\r\n10:26:02:10  10:26:04:06\r\n        avec des tissus.\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:09:10\r\n  \u00c0 la fin de la vie, on emballe\r\n    souvent le corps du d\u00e9funt\r\n\r\n10:26:09:14  10:26:11:15\r\n         dans un linceul.\r\n\r\n10:26:11:19  10:26:14:16\r\n   Parfois avec des bandelettes.\r\n\r\n10:26:14:21  10:26:21:17\r\n   C'est comme si dans les deux\r\n   extr\u00eames de notre existence,\r\n\r\n10:26:21:22  10:26:26:21\r\n   dans la naissance et la mort,\r\n         il y a ce tissu.\r\n\r\n10:26:27:02  10:26:31:14\r\nOn le retrouve aussi chez Marc Moret\r\n       et chez Michel Nedjar.\r\n\r\n10:26:31:19  10:26:35:16\r\n         -Il y a le tissu,\r\n      mais aussi la d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:26:35:21  10:26:40:09\r\n     Les deux ont un discours \r\n     de d\u00e9tresse tr\u00e8s \u00e9mouvant\r\n\r\n10:26:40:13  10:26:43:07\r\n      par rapport \u00e0 la mort\r\n         et par rapport\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:44:22\r\n          \u00e0 l'existence.\r\n\r\n10:26:45:03  10:26:46:20\r\n     Par rapport au non-sens.\r\n\r\n10:26:47:01  10:26:50:07\r\n        L'\u00eatre humain tombe\r\n       dans un monde d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:53:02\r\n et doit faire quelque chose avec.\r\n\r\n10:26:53:07  10:26:54:20\r\n         Il a une origine.\r\n\r\n10:26:55:01  10:26:57:09\r\n         Il est pris dans\r\n      un destin de finitude.\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:02:09\r\n     Il faut trouver un sens, \r\n     construire quelque chose.\r\n\r\n10:27:02:13  10:27:07:05\r\n     Emballer dans des tissus,\r\n       fabriquer des objets,\r\n\r\n10:27:07:10  10:27:10:22\r\n  c'est le rapport \u00e0 la d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:14:14\r\n           Face \u00e0 elle,\r\n   qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n10:27:14:19  10:27:20:03\r\n      On peut la boucher avec\r\n des certitudes et des id\u00e9ologies.\r\n\r\n10:27:20:08  10:27:23:19\r\n   On peut rejeter la d\u00e9tresse,\r\n       rejeter le non-sens.\r\n\r\n10:27:24:00  10:27:26:06\r\n      L'\u00e9carter compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:27:26:11  10:27:31:01\r\n Ou le mettre au centre de sa vie\r\n     et en faire autre chose.\r\n\r\n10:27:31:06  10:27:34:22\r\n  Les deux me semblent frappant.\r\n\r\n10:27:35:03  10:27:39:13\r\n    Ils traitent le non-sens, \r\n    le d\u00e9sespoir, la d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:27:39:18  10:27:41:21\r\n    Ils lui donnent un destin.\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:45:01\r\n  Un destin au-del\u00e0 d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:27:45:06  10:27:48:19\r\n     \u00c7a me para\u00eet surprenant \r\n     dans ces deux positions.\r\n\r\n10:27:49:00  10:27:51:11\r\nC'est \u00e7a qui \u00e0 mon avis nous touche.\r\n\r\n10:27:51:15  10:27:54:12\r\n      Et fait qu'on est capt\u00e9\r\n        par leurs oeuvres.\r\n\r\n10:27:54:17  10:28:01:01\r\n   -\u00c7a rejoint la question de la\r\nsolution au non-sens, \u00e0 la d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:28:01:06  10:28:03:22\r\n   Ils l'ont trouv\u00e9 dans l'art.\r\n\r\n10:28:04:03  10:28:07:20\r\n     Dans une autre \u00e9mission,\r\n    vous disiez que l'art brut\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:11:19\r\n       avait un peu d\u00e9sert\u00e9\r\n   les h\u00f4pitaux psychiatriques.\r\n\r\n10:28:12:00  10:28:14:13\r\n    Qu'il y a de moins en moins\r\n            de patients\r\n\r\n10:28:14:18  10:28:18:05\r\n         qui transcendent\r\n leur souffrance dans l'art brut.\r\n\r\n10:28:18:10  10:28:22:10\r\n    Car il y a des m\u00e9dicaments\r\n    qui calment les angoisses.\r\n\r\n10:28:22:14  10:28:28:09\r\nJe ne sais pas si c'est tout \u00e0 fait\r\njuste, mais est-ce qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:28:28:13  10:28:32:13\r\n        une perte de sens\r\n    \u00e0 donner \u00e0 la souffrance ?\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:38:01\r\n    Est-ce que les m\u00e9dicaments \r\n   peuvent avoir le m\u00eame effet ?\r\n\r\n10:28:38:06  10:28:41:03\r\n   -Par rapport \u00e0 la souffrance,\r\n\r\n10:28:41:08  10:28:43:20\r\n    il faut trouver nous aussi\r\n\r\n10:28:44:01  10:28:45:10\r\n          des solutions.\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:51:19\r\n La psychiatrie essaye de trouver \r\nles meilleures solutions possibles.\r\n\r\n10:28:52:00  10:28:55:15\r\n       Trouver des solutions\r\n        depuis l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:28:55:20  10:29:01:10\r\n     \u00e7a ne devrait pas enlever\r\n    l'espace pour les solutions\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:12\r\n  que le sujet lui-m\u00eame va cr\u00e9er.\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:09:09\r\n         Historiquement,\r\n   on consid\u00e9rait que le d\u00e9lire\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:18\r\n \u00e9tait une tentative de gu\u00e9rison.\r\n\r\n10:29:12:23  10:29:15:11\r\n Freud en parle dans ces termes,\r\n\r\n10:29:15:15  10:29:17:21\r\n    mais ce n'est pas le seul.\r\n\r\n10:29:18:02  10:29:23:00\r\nAu 19\u00e8me s., il y avait cette id\u00e9e\r\n  que quelqu'un doit construire\r\n\r\n10:29:23:05  10:29:27:16\r\navec des repr\u00e9sentations, du langage,\r\n\r\n10:29:27:21  10:29:33:16\r\n   tout un \u00e9difice pour colmater\r\n    cette d\u00e9tresse, la traiter.\r\n\r\n10:29:33:21  10:29:35:21\r\n       Lui donner un destin.\r\n\r\n10:29:36:02  10:29:41:13\r\n   Peut-\u00eatre que la cr\u00e9ativit\u00e9\r\ndes patients a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante\r\n\r\n10:29:41:18  10:29:44:12\r\n        \u00e0 un certain moment\r\n        de la psychiatrie.\r\n\r\n10:29:44:17  10:29:48:05\r\n        Pour leur permettre\r\n       de trouver une issue.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:51:15\r\nC'est peut-\u00eatre une dimension oubli\u00e9e\r\n\r\n10:29:51:20  10:29:55:09\r\n      qui doit \u00eatre retrouv\u00e9e\r\n       dans la psychiatrie.\r\n\r\n10:29:55:13  10:29:59:04\r\n  Faire r\u00e9f\u00e9rence aux solutions\r\n     des patients eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:29:59:09  10:30:01:20\r\n-Je laisse Lucienne Peiry conclure.\r\n\r\n10:30:02:01  10:30:07:02\r\n        -Il faut souligner\r\nque ni Marc Moret ni Michel Nedjar\r\n\r\n10:30:07:07  10:30:10:01\r\nn'ont de probl\u00e8mes psychiatriques.\r\n\r\n10:30:10:06  10:30:13:16\r\n           L'art brut,\r\n   ce n'est pas l'art des fous.\r\n\r\n10:30:13:21  10:30:16:21\r\n   -Il y en a certains, mais...\r\n\r\n10:30:17:02  10:30:22:04\r\n   -L'art brut est all\u00e9 au-del\u00e0\r\n   de son lien avec la question\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:25:06\r\n de la folie ou de la psychiatrie.\r\n\r\n10:30:25:11  10:30:29:05\r\n      -On termine en disant\r\n   ce que l'art brut n'est pas.\r\n\r\n10:30:29:10  10:30:32:23\r\n         Je vous remercie\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:30:33:04  10:30:34:17\r\n      Si vous voulez r\u00e9agir,\r\n\r\n10:30:34:22  10:30:36:11\r\n      vous pouvez nous \u00e9crire\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:38:16\r\n \u00e0 l'adresse fautpascroire@rts.ch\r\n\r\n10:30:38:21  10:30:40:15\r\n    ou sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:51:00\r\n       La semaine prochaine,\r\n     nous f\u00eaterons les 600 ans\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:54:11\r\n       de Nicolas de Flue,\r\n  avec trois de ses descendants.\r\n\r\n10:30:54:15  10:30:56:21\r\nTrois parmi ses 32'000 descendants.\r\n\r\n10:30:57:02  10:31:01:04\r\n Comment cultivent-ils l'h\u00e9ritage\r\n  du saint patron de la Suisse ?\r\n\r\n10:31:01:09  10:31:03:02\r\n     R\u00e9ponse samedi prochain.\r\n\r\n10:31:03:07  10:31:04:23\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n10:31:06:20  10:31:19:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034107\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:43) [89%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, ils sont autodidactes n'ont jamais suivi une \u00e9cole d'art et pourtant leur cr\u00e9ation s'expose dans les plus grands mus\u00e9es dans l'Art brut, les artistes sont souvent des personnes en marge, qui puise dans les failles de leur existence, la mati\u00e8re premi\u00e8re de leur cr\u00e9ation, regardez ce reportage d'Andr\u00e9a trop et on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:51 > 0:01:03) [80%] : \r\n\u00e7a fait peur que moi en tant qu'il fait tous les jours s'rituel se venir et se croit que ce n'est pas rempli un jour de plus, mais ce qui est pas rat\u00e9 un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:10) [83%] : \r\nC'est, c'est une perte admire le temps \u00e0 travers \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:24) [73%] : \r\nBeaucoup aux c\u00f4t\u00e9s des dettes, des choses que j'ai employ\u00e9 danse, c'\u00e9tait plus ou moins s\u00fbr qu'elles \u00e9taient en fin de vie apr\u00e8s elle serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:32) [80%] : \r\nUn patch quoi la mi- temps, il y a quelque chose de refus de temps qui pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:01:43) [86%] : \r\nEsth\u00e9tiquement, par l\u00e0, c'est pas bon, donc, et ce sont quand m\u00eame presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:44 > 0:01:55) [88%] : \r\nLe r\u00e9sultat d'une d'une d'une d'un passage Nicolas je crois que l'a \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Saint-Tite peut quand m\u00eame, c'est un passage o\u00f9 j'\u00e9tais moralement moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:10) [74%] : \r\nEn ce qui nous sauv\u00e9 un petit peu aussi certains c'est quoi largement sauv\u00e9e, hein, non, je ne sais pas ce que l'on aurait su \u00e0 un moment, \u00e7a c'est qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:13 > 0:02:26) [68%] : \r\nEnfin, il l'est les \u00e9cuyers Patrick et \u00e7a fait \u00e0 opter fermeture \u00c9clair toutes sortes, des choses qui ont appartenu \u00e0 un mois, puis c'est un de simple et P. form\u00e9s pour limette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:32 > 0:02:41) [78%] : \r\nEt ainsi proche non et puis j'ai l'impression qu'prolonger un peu \u00e7a Julien pour la je viens pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:52) [69%] : \r\nJacques Kemp son appel fini tu fais appel \u00e0 elles 2, 3 fois par ma vie vide des moments vraiment au jour et peu, parce que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:04) [79%] : \r\nEt et mal bascule, elle est venue m'a \u00e9t\u00e9 c'est \u00e7a cette pr\u00e9sent fait elle \u00e9tait l\u00e0, elle \u00e9tait vraiment l\u00e0 un, 2, 3 circonstances que j'ai fait appel \u00e0 elle et et c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:03:18) [80%] : \r\nIl a emprunt\u00e9 RTL au collage plus gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:35) [67%] : \r\nC'est la \u00e0 grands pas, on a dormi nous quand on \u00e9tait \u00e0 un bain mais alors ce qu'il y avait grand- papa tout d\u00e9monter sans lit \u00e0 eau craint pas, pas du c\u00f4t\u00e9 de maman et tout autre \u00e9pisode TU, puis j'ai et quand il a parce collage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:03:54) [83%] : \r\nMoi je lui 6 beaucoup servi, tu as aura lieu vers les gens pour int\u00e9resser les gens au suscit\u00e9 un peu d'int\u00e9r\u00eat pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:04:01) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pour dire que que que j'aimais, quand on met avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:12) [80%] : \r\nMoi je avais pas aim\u00e9 quoi et l\u00e0, \u00e7a a tr\u00e8s bien ses collages, \u00e7a me permettait d'\u00eatre mais les gens, pas pour que et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:15 > 0:04:23) [85%] : \r\nOui c'est c'est \u00e7a a pu, c'est pour \u00e7a qu'ils ont autant d'importance parce que maintenant, oui, mais sans que c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:26) [89%] : \r\nQui sont ou encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:33) [74%] : \r\nPourquoi j'ai couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:48) [77%] : \r\nCache et puis aussi pour le froid, au frais et aussi parce que nous savions printemps cage d'attente quand je lui enl\u00e8ve-les sur vois le roi est imp\u00f4t autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:50 > 0:04:53) [78%] : \r\nPourquoi j'ai su peur tellement c'est Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:02 > 0:05:08) [73%] : \r\nCe qui \u00e9tait arguments porte la mort et peur de voir arriver la mort et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:21) [80%] : \r\nOui, il faut bien noter hier, je peux \u00eatre une petite il faut acheminer-t-il n\u00e9anmoins, mais \u00e7a fait, \u00e7a me fait vraiment peur de tout te voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:24) [100%] : \r\nPartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:37) [80%] : \r\nC'est quoi l'rage les empreintes qui m'ont maintenant je ne morceau aupr\u00e8s d'elle et puis en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:39 > 0:06:06) [78%] : \r\nJe suis pr\u00eat par ben \u00e0 la s\u00e9paration, parce que c'est vrai que maintenant comment la femme dire me il faut arriver \u00e0 amasser parer \u00e0 par \u00e9chantillon humain progressive, je fais le lien entre la pas propice, paraissait en Europe et puis leur leur s\u00e9paration, c'est : j'ai pas le chemin maintenant faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:06 > 0:06:13) [72%] : \r\nPresque un chemin un peu inverse quoi comme fait TF1 apr\u00e8s de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:06:37) [89%] : \r\nLa poup\u00e9e elle, elle ne soutienne pour vivre et pour regarder le monde plus politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:40 > 0:06:52) [88%] : \r\nMais je crois que la poup\u00e9e elle m'aide \u00e0 garder aussi cette partie que se veut absolument pas \u00e9vacuer l'enfance mais je veux garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:05) [88%] : \r\nSes premi\u00e8res sensations quand je fabriquais la poup\u00e9e que c'\u00e9tait gosses et tout \u00e7a, moi je dis que c'est politique, mais c'est le c'est c'est ce qui me relie au monde, c'est ce qui me relie au monde, la poup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:39) [90%] : \r\nOn m'avait dit : soit prendre des m\u00e9dicaments ou aller \u00e0 l'h\u00f4pital parce que j'\u00e9tais tellement paum\u00e9, puis tellement agressif parce que tout m'agressait quoi et mes amis m'ont dit : Michel, on fait attention parce qu'on ne voit plus de voir donc j'ai pris la poup\u00e9e ce prix cette mati\u00e8re pour m'en sortir, \u00e7a avait des tas de de v\u00eatements chez moi et je me suis mis \u00e0 d\u00e9chirer \u00e0 retourner le v\u00eatement et pendant 2 ans dans ma petite chambre de bonne \u00e0 Belleville, j'ai fait des centaines de poup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:41 > 0:07:48) [77%] : \r\nEt elles m'ont sauv\u00e9 gu\u00e9ri, elles m'ont elles m'ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:07:52) [95%] : \r\nElles ont donn\u00e9 du sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:16) [79%] : \r\nC'est tremp\u00e9 la poup\u00e9e apr\u00e8s une fois qu'elle \u00e9t\u00e9 faite dans le Bas rituel qui \u00e9tait tr\u00e8s sombre se mettait de la de la teinture du Brunoy de l'alcool et apr\u00e8s je sortais la peur, la poup\u00e9e que j'accrochais j'accrochais avec une sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:41) [86%] : \r\nLa poup\u00e9e d\u00e9goulinait et en dessous, je mettais une grosse bassine et c'\u00e9tait le moment le plus merveilleux de la cr\u00e9ation que la poup\u00e9e \u00e9tait humide et que tout le liquide coulait comme \u00e7a sur son corps et au s\u00e9chage elle devenait magnifique quoi, une fois ces tremp\u00e9 la poup\u00e9e dans ce liquide la poup\u00e9e m'entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:09:02) [85%] : \r\nJe dirais presque \u00e0 l'origine du monde, \u00e7a veut dire, j'ai senti que je perdais mon identit\u00e9 que sera vers\u00e9 des couches Vegetal min\u00e9ral et j'\u00e9tais dans un fonds se toucher le noyau du monde, \u00e7a a dur\u00e9 quelques secondes, j'ai eu tr\u00e8s peur, mais c'est un moment donn\u00e9, extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:17) [91%] : \r\nGr\u00e2ce ou \u00e0 cause des poup\u00e9es, elles m'ont conduit au royaume des morts, cette cr\u00e9ation la m'a conduit au royaume des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:21) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais en contact avec les morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:26 > 0:09:33) [95%] : \r\nOn va prendre \u00e7a plus facile un Polaro\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:53 > 0:09:56) [98%] : \r\nPourquoi des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:58 > 0:10:00) [98%] : \r\nPourquoi des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:02 > 0:10:09) [86%] : \r\nLa question mortel ah ben voil\u00e0 la question mortel pour les rende immortelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:11 > 0:10:17) [88%] : \r\n\u00e9ternel, c'est un peu comme l'les momies en fin de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:20 > 0:10:35) [97%] : \r\nC'est ici que j'appelle bien s\u00fbr ce matin en langue yiddish, c'est pour moi l'origine, de ma compr\u00e9hension du monde et de l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:36 > 0:10:49) [77%] : \r\nLa siphonne hier, qui \u00e9tait ma grand- m\u00e8re m'a pass\u00e9 toute la tradition du Tess et l\u00e0, dans cette tradition du cin\u00e9ma Tess dans ce mot- l\u00e0 et toute ma juda\u00eft\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:53 > 0:11:07) [93%] : \r\nCe petit bout de tissu de rien du tout, qu'on trouve par terre, qui est sale, pourri, moi je peux pas m'emp\u00eacher de le ramasser et quand je le con\u00e7ois ramasse, hein, j'ai l'impression de sauver de l'oubli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:11:11) [100%] : \r\nAvec mon histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:16 > 0:11:22) [81%] : \r\nDe la Shoah, peut-\u00eatre, voil\u00e0 l'objet drap\u00e9 envelopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:24 > 0:11:28) [95%] : \r\nIl est pr\u00eat pour, il est pr\u00eat pour le grand voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:30 > 0:11:36) [83%] : \r\nAlors voil\u00e0, dans les co\u00fbts de rage, voil\u00e0 \u00e7a c'est ma cam\u00e9ra super 8 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:12:01) [93%] : \r\nMon r\u00eave, mon r\u00eave serait de m\u00e8tres l'atelier tous les objets de l'atelier dans un coup de rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:02 > 0:12:30) [88%] : \r\nParce que je pense quand je vais mourir les personnes qui vont faire le m\u00e9nage dans mon atelier jet\u00e9 beaucoup d'chose et c'est plein de petits cailloux, des petites choses que je ramasse de mon voyage que j'entasse et et comme j'ai peur, qui jettent \u00e7a je voudrais que tout l'atelier rentre dans un coup de rage, ce que je vais le faire et ce que j'aurai le temps de faire, j'ai quand m\u00eame 70 ans, il me reste pas beaucoup de temps, donc \u00e7a int\u00e9r\u00eat de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:38 > 0:12:42) [93%] : \r\nCe sont des poup\u00e9es sp\u00e9cialement pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:07) [90%] : \r\nLe centre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:10) [86%] : \r\nOn a besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:29 > 0:13:30) [75%] : \r\nLa s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:38 > 0:14:00) [90%] : \r\nBonjour, Lucienne Peiry, bonjour, vous \u00eates historienne de l'art, sp\u00e9cialiste de l'Art brut, \u00e7a faisait d'ailleurs l'auteur de ce livre sobrement intitul\u00e9 l'Art brut, c'est la 4\u00e8me \u00e9dition chez Flammarion, vous connaissez bien le travail de Marc Moret et de Michel Nedjar qu'on vient de d\u00e9couvrir comment qu'est-ce que \u00e7a vous inspire en fait de les voir, parler de leurs Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:01 > 0:15:08) [90%] : \r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement profond\u00e9ment \u00e9mu, et puis aussi interpell\u00e9 intellectuellement, enfin, je suis vraiment int\u00e9ress\u00e9 par ce qu'ils disent, je trouve que quand on apprend ce que repr\u00e9sentent leurs Oeuvres, h\u00e9 bien notre \u00e9motion grandit pour moi, je suis persuad\u00e9 que plus on sait 2 choses : plus on \u00e9coute les cr\u00e9ateurs et plus on ressent plus on peut comprendre m\u00eame percevoir leurs Oeuvres, donc on fait ce qu'il y a dans l'\u00e2me dans le corps, le corps, le coeur et h\u00e9 bien dans notre cerveau, tout s'entrem\u00eale tout s'enchev\u00eatre, j'en suis persuad\u00e9, je suis \u00e9tonn\u00e9e de voir combien ils ont \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 dire \u00e0 propos de leurs heures de leur d\u00e9marche, de ce que repr\u00e9sentent leurs Oeuvres, combien elle les constituent combien elles les ont sauv\u00e9s l'un et l'autre ont dit ces mots l\u00e0, hein, ses Oeuvres sont salvatrices, elles les ont sauv\u00e9s de du d\u00e9sarroi de la grande souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:08 > 0:15:34) [90%] : \r\nOui, c'est tout autre chose, de voir des Oeuvres dans un mus\u00e9e de son faire une id\u00e9e d'avoir des \u00e9motions esth\u00e9tiques ou pas, et puis d'entendre les artistes ont parl\u00e9, hein, c'est c'est impressionnant et que \u00e7a change tout, oui, chacun, Fran\u00e7ois Ansermet, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates psychiatre, professeur honoraire des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne, vous avez \u00e9t\u00e9 chef du service de psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent ouais sujet vous qu'est-ce qui vous frappe dans les t\u00e9moignages de ces 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:16:35) [89%] : \r\nMoi je dirais aussi que c'est cette \u00e9motion tr\u00e8s grande qu'on a en voyant ce film qui est magnifique et que ces 2 personnages diff\u00e9remment nous pr\u00e9sentent leurs solutions, c'est-\u00e0-dire que vous dites je suis psychiatre, psychanalyste, je ne vais pas les regarder du c\u00f4t\u00e9 de la psychopathologie du c\u00f4t\u00e9 de la psychiatrie, je vois des humains qui par rapport \u00e0 l'origine, et par rapport au temps et par rapport \u00e0 la mort, ont trouv\u00e9 des solutions, chacun en a trouv\u00e9 mais il y a une proximit\u00e9 entre ces ces 2 enfin, le 1er, il a une volont\u00e9 de de, il refuse le temps com\u00e9die dans une volont\u00e9 d'\u00e9chapper au temps traverser c'est ces collages, le second, c'\u00e9tait \u00e0 la mort, il veut aussi \u00e9chapper les devenait Chapais \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:35 > 0:16:38) [88%] : \r\nOui, la mort est un fil conducteur, entour\u00e9 de v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:38 > 0:16:57) [90%] : \r\nMais en m\u00eame temps, bon, ce que je dirais c'est ce qui ce qui me parle, d'abord c'est c'est de voir des des des humains qui trouvent des solutions qui les d\u00e9couvre qui les invente et puis on a l'impression que ce qu'ils inventent c'est une d\u00e9couverte qui nous enseignent beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:58 > 0:17:05) [85%] : \r\nL'art comme solution, c'est la Russie comme un exutoire, on a l'impression qu'il il jette beaucoup de choses dans dans leur art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:05 > 0:18:40) [91%] : \r\nOui, tr\u00e8s souvent, on peut parler de cr\u00e9ateurs qui souffrent, effectivement, ces 2 personnes souffrent mais enfin nous tous je crois souffrons, me semble-t-il, et il est vrai, comme dit Fran\u00e7ois Ansermet en fait, ils trouvent des solutions et puis face \u00e0 ce qui est notre destin \u00e0 tous, face \u00e0 cette finitude qui nous attend, h\u00e9 bien il il r\u00e9siste et il r\u00e9siste, je trouve, de mani\u00e8re symbolique, po\u00e9tique, vous savez, il y a toujours cette phrase qui me revient de l'ethnologue Claude L\u00e9vi-Strauss qui disait l'un des grands malaises de notre soci\u00e9t\u00e9 de nos civilisations donc occidentale, c'est d'avoir s\u00e9par\u00e9 nettement l'ordre du rationnel de l'Ordre du po\u00e9tique, alors que dans les civilisations dites primitives, h\u00e9 bien, et tout cela est m\u00eal\u00e9 et je crois au fond que c'est le le le grand tr\u00e9sor qu'ils ont en fait au plus profond d'eux- m\u00eames, que ce soit Marc Moret et Michel Nedjar, c'est de faire interp\u00e9n\u00e9trer c'est ces diff\u00e9rents moyens de percevoir le monde on voit par exemple que quand on fr\u00e9quente Marc Moret, je le connais bien, h\u00e9 bien on se rend compte en fait que ces Oeuvres, h\u00e9 bien, elles font partie de sa vie, tout comme la nature, tout comme les animaux desquels il prend soin, tout comme la ferme dans laquelle il vit en fait, tout cela \u00e9tant toutes, vous voyez, c'est \u00e7a, je trouve la force aussi de ces personnes, c'est d'int\u00e9grer leurs cr\u00e9ations symbolique artistique \u00e0 leur vie m\u00eame leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:40 > 0:18:45) [95%] : \r\nD'ailleurs, Marc Moret a beaucoup de mal \u00e0 se s\u00e9parer de ses Oeuvres, \u00e7a lui fait un peu du mal quand elles sont expos\u00e9es et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:45 > 0:19:27) [88%] : \r\n\u00e7a lui fait du mal, il est lui manque, mais \u00e0 la fois, il le dit dans le peu reportage il dit d'ailleurs je trouve extraordinaire cette phrase, il dit : Il faut que j'apprenne \u00e0 d\u00e9sapprendre la vie parce qu'il doit se s\u00e9parer de ses phrases, mais, mais je crois que les plus grands po\u00e8tes devrait \u00eatre jaloux d'une phrase pareille, je trouve \u00e7a se je trouve que Marc Moret et d'\u00e0 la fois un po\u00e8te, c'est un sage, j'ai 7 ans chaman, je trouve que ces 2 cr\u00e9ateurs l\u00e0 nous enseigne la vie nous enseigne aussi une sorte de philosophie, comme l'a dit Fran\u00e7ois h\u00e9 bien, il est bien, il trouve une solution, mais une solution d'une tr\u00e8s haute valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:28 > 0:19:32) [78%] : \r\nR\u00e9sistante symbolique et po\u00e9tique, ce qui enverrait g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:32 > 0:20:00) [88%] : \r\nOui, je, je, je pense, ils trouvent une solution, mais cette solution se trouve aussi, c'est-\u00e0-dire il y a, il y a quelque chose de tout \u00e0 fait myst\u00e9rieux parce qu'on a l'impression que, ils sont vraiment comme un cr\u00e9ateur, les agents de leur cr\u00e9ation mais en m\u00eame temps que cette cr\u00e9ation les craies Nedjar dit c'est c'est poup\u00e9es c'est-\u00e0-dire il renverse la perspective, c'est pas lui qui a cr\u00e9\u00e9 les les poup\u00e9es, c'est les poup\u00e9es qui l'ont cr\u00e9\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:00 > 0:20:11) [91%] : \r\nOui, comme si, au fond, l'humain \u00e9tait plong\u00e9e dans un monde qui comprend pas forc\u00e9ment qu'il y a une sorte de d\u00e9tresse et puis que l'acte artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:11 > 0:20:43) [88%] : \r\nL'acte cr\u00e9ateur, je crois que c'est en sc\u00e8ne Kiffer qui dit l'artiste jette grappin dans vers le vers l'impossible vers le r\u00e9el, et parfois le r\u00e9el r\u00e9pond et on a l'impression que l\u00e0 ils ont constitu\u00e9 un jour un acte qui \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame contingent et que cet acte, elle les constituent d'o\u00f9 ils ont de la peine \u00e0 se s\u00e9parer parce que m'a m'aurait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:44 > 0:21:01) [87%] : \r\nOui, ils disent des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, c'est comme des penseurs, \u00e0 mon avis, il faudrait prendre des notes et lire des petites fiches ou on lirait ce qu'ils disent parce qu'on peut pas c'est le calcul sur ceux qui sont en train de de dire, c'est-\u00e0-dire que lui- m\u00eame \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:02 > 0:21:30) [84%] : \r\nUne construction qui le constituent les 2 mois, des constructions qui constituent pis Moret espi\u00e8gle, il a le grand- p\u00e8re, qu'il respecte \u00e9norm\u00e9ment mais d\u00e9monte le lit du grand- p\u00e8re, ensuite il prend les affaires de la m\u00e8re qui est l\u00e0 qui le sauve cette m\u00e8re \u00e0 un certain moment il largue, il dit qu'il l'a convoqu\u00e9, mais il prend les aiguilles est les fermetures \u00e9clair, il est hors il est d\u00e9fait, il les d\u00e9forme pour leur donner une forme et en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:30 > 0:21:54) [85%] : \r\n\u00e7a constituent et le et et Nedjar aussi est constitu\u00e9 par ses havraise, je trouve que ce renversement est \u00e9tonnant, \u00e7a veut dire dans l'arc l'acte artistique n'est pas seulement un projet o\u00f9 on se projette dans une oeuvre mais c'est l\u00e8vres elles-m\u00eames qui qui nous sauve qui nous constitue qui qui qui nous indique une voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:54 > 0:22:49) [89%] : \r\nEt ce qui me semble aussi un int\u00e9ressant c'est de voir qu'en fait il cr\u00e9\u00e9 avec avec des choses extr\u00eamement simples, des moyens extr\u00eamement modeste, c'est l'humilit\u00e9 des mat\u00e9riaux, mais vraiment dans toute sa splendeur, justement parce qu'il voit la splendeur dans des choses qui sont 3 fois rien et avec ce 3 fois rien, ils font le toutes Marc Moret d\u00e8s des d\u00e9bris, des d\u00e9chets, tout comme Nedjar d'ailleurs et il cr\u00e9e Marc Moret ce d\u00e9collage des objets, des heures que l'on pourrait voir d'ailleurs, comme dit des reliquaires, ses propres reliquaire \u00e0 usage personnel strictement priv\u00e9e, ce sont des supports de m\u00e9ditation des supports de pri\u00e8re des supports de c'est une mani\u00e8re d'entrer en relation avec l'au-del\u00e0, il cr\u00e9e un lien entre l'ici-bas et l'au-del\u00e0, l'un et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:49 > 0:23:20) [84%] : \r\nEt \u00e7a veut dire que les 2 pr\u00e8s des objets tr\u00e8s simple, font des actes qui ont peut-\u00eatre des grandes r\u00e9sonance dans la culture, mais les 2, indique un au-del\u00e0 et s'adresse \u00e0 un au-del\u00e0 quand Nedjar dit que ces poup\u00e9es, lui ont fait descendre dans l'origine du temps, l'origine de la vie, l'origine du monde on le on, on est avec lui et que c'est cette descente dans l'origine a a failli le le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:20 > 0:23:23) [96%] : \r\nIl fait une exp\u00e9rience mystique qui fait en r\u00e9alit\u00e9 estime oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:23 > 0:23:48) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, au fond, il y a des des objets qu'ils s'ils sauvent des objets il comme il dit, il prend des petits pots de tissu pour emballer Polaro\u00efd \u00e0 la fois il sauve le Polaro\u00efd et le fait \u00e9chapper autant et en m\u00eame temps, il prend ce petit bout de tissu qui l'a abandonn\u00e9e, \u00e0 qui il donne une mission et au fond il y a une r\u00e9v\u00e9lation d'un au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:48 > 0:23:57) [94%] : \r\nIl y a une dimension absolument saisissante au au plus simple des objets et des actes, il y a un au-del\u00e0 qui s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:57 > 0:24:19) [86%] : \r\nEst-ce que c'est peut-\u00eatre cette charge mystique en quelque sorte, en tout cas ce dont ils investissent leurs objets qui nous touche parce que honn\u00eatement ces objets, ces Oeuvres, elles sont pas belles, hein, esth\u00e9tiquement parlant, il le dit de l'\u00eele, le montrer, dit : c'est pas beau, absolument et \u00e7a peut \u00eatre m\u00eame ont voulu oui \u00e7a peut m\u00eame para\u00eetre un peu repoussant c'est des d\u00e9chets comme vous dites, et pourtant on est touch\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:19 > 0:26:31) [90%] : \r\nQuand, comment, avec justement, moi \u00e7a me semble tr\u00e8s int\u00e9ressant, beaucoup de gens qui ou visiter des expositions dans lesquels figuraient 16 heures disait d'ailleurs que \u00e7a les d\u00e9go\u00fbte et m\u00eame parfois, et moi je trouve pr\u00e9cis\u00e9ment int\u00e9ressant de s'interroger sur ce d\u00e9go\u00fbt sur cette r\u00e9pulsion sur ce sentiment tr\u00e8s fort parce qu'on fait, pourquoi la 1\u00e8re question est pourquoi est-ce qu'on est pourquoi est-ce qu'on a les frissons pourquoi est-ce que cela nous d\u00e9go\u00fbte, pourquoi ce qu'on a le souffle coup\u00e9, je crois, premi\u00e8rement, il faut qu'on se rende compte qu'on r\u00e9agit avec le corps et pourquoi est-ce qu'on r\u00e9agisse si fortement avec le corps, moi j'ai l'impression que ces Oeuvres Mail en Mail du fil de la ficelle des cordes, des cordelettes qu'il y a des points de couture l'un et l'autre feu utilise le textile, l'un et l'autre utilisent des fibres, quelle qu'elle soit, et en fait on se rend compte peut-\u00eatre que nous-m\u00eames, \u00eatre humain, nous tous, femmes et hommes, sommes aussi fait d'une enveloppe de couchant de derme d'\u00e9piderme et \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans un espace circonscrit dans notre corps, nous avons des veines, des art\u00e8res des muscles des noeuds d'ailleurs nous sommes nous aussi nous sommes aussi fait de de tout en raison de de de fibres et puis au \u00e7a va peut-\u00eatre aussi plus loin, j'ai l'impression que dans toute aventure humaine, h\u00e9 bien, la plupart du temps \u00e0 un d\u00e8s la naissance, le petit poupon le petit b\u00e9b\u00e9 est accueilli d\u00e8s ses premi\u00e8res minutes de vie par un tissu un tr\u00e8s vite on emballe l'enfant dans un tissu d'ailleurs \u00e7a remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, les longes \u00e9tait fait avec des des tissus et puis \u00e0 la fin de la vie, tr\u00e8s souvent on emballe le corps du d\u00e9funt dans un linceul ou m\u00eame parfois avec des bandelettes chez les, chez les \u00c9gyptiens \u00e9gyptien croit que c'est comme si, au fait, dans les 2 extr\u00eames de notre existence dans la naissance et dont la mort comme dans l'abscisse et leur donner de toute trace de main de l'existence m\u00eame, h\u00e9 bien il y a ce tissu qui sut que l'on retrouve aussi chez Marc Moret et chez Michel Nedjar c'est \u00e9tonnant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:31 > 0:26:56) [93%] : \r\nMais il y a le tissu, mais il y a aussi la d\u00e9tresse, on pourrait dire que les 2 ont un discours de d\u00e9tresse extr\u00eamement \u00e9mouvant par rapport \u00e0 la mort par rapport \u00e0 l'existence par rapport au non- sens et au fond, on peut dire que le l'humain dans un monde d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il doit faire quelque chose avec ce monde d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il a une origine il est pris dans un destin de fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:56 > 0:27:38) [88%] : \r\nTu dis faut trouver un sens construire quelque chose emball\u00e9 effectivement comme tu comme comme comme cela vient d'\u00eatre dit, emball\u00e9 dans des tissus fabriqu\u00e9s des des objets, mais au fond c'est c'est le rapport \u00e0 cette d\u00e9tresse alors au fond par rapport \u00e0 la d\u00e9tresse qu'est-ce qu'on peut faire, on peut boucher la d\u00e9tresse avec des certitudes avec des id\u00e9ologies avec des convictions, on peut rejeter la d\u00e9tresse rejet\u00e9 le non- sens l'\u00e9carter compl\u00e8tement ou alors, comme les 2 le ma\u00eetre au centre de sa vie et d'en faire autre chose et l\u00e0 les 2 me semble frappant parce qu'il traite le non- sens il traite le d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:38 > 0:27:55) [90%] : \r\nIl traite la d\u00e9tresse, il lui donne un destin, un destin m\u00eame au-del\u00e0 de m\u00eame qui qui qui me para\u00eet tout \u00e0 fait surprenant dans ces 2 positions, c'est \u00e7a qui, \u00e0 mon avis nous touche et fait qu'on ait capt\u00e9 par par leurs Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:55 > 0:28:37) [91%] : \r\nC'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a rejoint ce que vous disiez au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire reprendre cette question de la solution la solution au non- sens \u00e0 la d\u00e9tresse dont vous parlez, qu'ils ont trouv\u00e9 dans l'art, mais je vous entendais dans une une autre \u00e9mission dire qu'aujourd'hui l'Art brut un peu d\u00e9sert\u00e9 les h\u00f4pitaux psychiatriques, il y a de moins en moins de patients psychiatriques qui se voil\u00e0 transcendent leurs souffrances dans l'Art brut parce que parce qu'il y a des m\u00e9dicaments qui calme les angoisses et est-ce que enfin je vous voyez, je sais pas si c'est si c'est tout \u00e0 fait juste mais est-ce qu'on peut trouver est-ce que finalement il n'y a pas une perte aussi de de sens \u00e0 donner \u00e0 \u00e0 la souffrance, nous c'est vrai ce que les m\u00e9dicaments peuvent avoir la m\u00eame le m\u00eame effet finalement que l'arm\u00e9e j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:37 > 0:28:57) [91%] : \r\nJe pense que par rapport \u00e0 la souffrance des des humains, il faut trouver, nous aussi, des solutions et que la psychiatrie essayer, essayer de trouver les meilleures solutions possibles, c'est vrai que trouver des solutions qu'on mais depuis l'ext\u00e9rieur de devrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:58 > 0:29:12) [92%] : \r\nRelever l'espace pour les solutions que le sujet lui- m\u00eame va cr\u00e9er alors historiquement, par exemple, on consid\u00e9rait que le d\u00e9lire \u00e9tait une tentative de gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:13 > 0:29:58) [91%] : \r\nFreud parlait du d\u00e9lire comme tentative de gu\u00e9rison, mais c'est pas le seul des plusieurs psychiatres dans l'\u00e9poque du XIXe si\u00e8cle avait cette id\u00e9e que quelqu'un doit construire avec des repr\u00e9sentations avec du langage tout un tout un \u00e9difice pour au fond colmater cette cette cette d\u00e9tresse la traiter, lui donner un destin et peut-\u00eatre que, effectivement, la cr\u00e9ativit\u00e9 des patients a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante \u00e0 un certain moment de la psychiatrie pour leur permettre de trouver une issue que peut-\u00eatre c'est une dimension qui doit \u00eatre trouv\u00e9e, peut-\u00eatre que dans la psychiatrie on oublie des solutions que la psychiatrie avaient trouv\u00e9, c'est-\u00e0-dire de faire r\u00e9f\u00e9rence aux solutions des patients eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:58 > 0:30:11) [89%] : \r\nCela suscite conclure mais moi en fait je pose qu'il est vraiment tr\u00e8s important de souligner le fait que ni Marc Moret, ni Michel Nedjar non de probl\u00e8mes psychiatriques, il est tout \u00e0 fait que l'Art brut, \u00e7a n'est vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:11 > 0:30:15) [80%] : \r\nL'art des patients psychiatriques, l'art des fous Br\u00eame n'aura pas pu, il y en a s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:15 > 0:30:25) [84%] : \r\nBruxelles est aussi ce aller au-del\u00e0 de de s'de son lien avec avec une la question de la folie ou de la psychiatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:25 > 0:30:39) [95%] : \r\nAlors on termine sur pour dire ce que l'Art brut n'est pas je me je vous remercie beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et si vous souhaitez r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire \u00e0 RTS Point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:47 > 0:31:03) [92%] : \r\nLa semaine prochaine nous f\u00eaterons les 600 ans de Nicolas de Flue, avec 3 de ses descendants 3 parmi les quelque 32000 descendants de ces 10 enfants, alors comment cultive-t-il l'h\u00e9ritage du Saint patron de la Suisse, r\u00e9ponse samedi prochain donc, faut pas croire et d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-25T11:03:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637776", "title": "ART BRUT ET SPIRITUALITE", "excerpt": "Les artistes de l'Art brut sont des autodidactes souvent marginaux. Le Fribourgeois Marc Moret, paysan, \u00e9crivain et peintre et Michel Nedjar, artiste parisien connu pour la confection de poup\u00e9es en chiffons, \u00e9voquent leur travail, cet exutoire indispensable pour faire face \u00e0 la souffrance existentielle.", "remarks": "Production Dea Films", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SAUTEREAU, Andrea", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "PARIS"], "thematicThemes": ["ART BRUT", "ARTISTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697914", "summary": "Plateau : \nItw de Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste de l'Art Brut et de Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste.", "id": "1697663", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Hugi, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714288", "comment": "Synth\u00e9 faux sur l'adresse fautpascroire.ch \u00e0 10:30:38:02. Ok pour diffusion", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034107", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1618802", "internalArchiveId": "AA1708618943", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Lake Louise 2017 - 2018 : Descente messieurs", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 9300, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9051790.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Descente messieurs"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nDescente messieurs", "En direct de Lake Louise (CAN)"], "variantIds": ["ece-9007408"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T13:13:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640776", "durationSec": 117, "title": "SPDE 251117 SKAL LAKE DESC", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz qui s'est impos\u00e9 lors de l'\u00e9preuve de la descente messieurs de Lake Louise comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Il a devanc\u00e9 l'Autrichien Matthias Mayer et le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal. Lors de cette descente, les skieurs ont tous port\u00e9 un autocollant en m\u00e9moire du d\u00e9c\u00e8s tragique du skieur fran\u00e7ais David Poisson survenu le 13.11.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720457", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU081529", "position": "1"}}, {"id": "1709002", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033173", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1618800", "internalArchiveId": "AA1708618941", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Kilington 2017 - 2018 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 5062, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9051756.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, G\u00e9ant dames, 2e manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nG\u00e9ant dames, 2e manche", "En direct de Killington (USA)"], "variantIds": ["ece-9007416"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T13:09:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708618939", "durationSec": 3410, "title": "Coupe du monde Kilington 2017 - 2018 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse allemande Viktoria Resenburg qui s'est impos\u00e9e lors de l'\u00e9preuve du slalom g\u00e9ant de Killington comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Elle a devanc\u00e9 l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Manuela Moelgg. La meilleure Suissesse M\u00e9lanie Meillard s'est class\u00e9e \u00e0 la 9e place et sa compatriote Lara Gut \u00e0 la 23e place.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640775", "durationSec": 92, "title": "SPDE 251117 SKAL KILL GEAN DA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033172", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640362", "internalArchiveId": "AA1711640623", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe St-Gall 2017 - finale dames : Su\u00e8de - Ecosse", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 12585, "genres": ["Curling en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-27T07:58:53Z", "program": {"href": "/programs/537", "id": "537", "name": "Curling"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720427", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034983", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1618797", "internalArchiveId": "AA1708618938", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix d'Abou Dhabi 2017 : essais qualificatifs", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 8001, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116067", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116061.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix d'Abou Dhabi, Formule 1 Essais qualificatifs", "Q3: Bottas (FIN) signe le meilleur chrono devant Hamilton (GBR) et Vettel (GER)"], "alternativeSummary": ["Grand Prix d'Abou Dhabi\nFormule 1 Essais qualificatifs", "En direct Abou Dhabi (EAU)", "Formule 1 - GP d'Abu Dhabi"], "variantIds": ["ece-9007427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-28T10:41:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T14:31:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640767", "durationSec": 19, "title": "SPDE 251117 F1 ESSAIS AD", "excerpt": "Victoire du pilote finlandais Valtteri Bottas qui a remport\u00e9 les essais qualificatifs du Grand Prix des Emirats Arabes Unis automobile de Formule 1.", "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["FORMULE 1", "GRAND PRIX D'ABOU DHABI AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BOTTAS, VALTTERI"]}], "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708998", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033169", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1638605", "internalArchiveId": "AA1711638880", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116420", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116437.image", "backgrounds": ["Rues de Londres. Quartier r\u00e9sidentiel en Angleterre.", "Sanglier de nuit \u00e9clair\u00e9 par un projecteur."], "alternativeTitle": ["19h30", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation: entretien avec Mohamed Hamdaoui", "Restauration en Suisse/Tournus rapide", "Supercross/Graine de champion", "Carnage en Egypte/Trois jours de deuil national et col\u00e8re", "Journ\u00e9e mondiale/Dans la rue pour d\u00e9noncer les violences sexistes", "Ski/G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington:victoire de Viktoria Rebensburg", "Loi sur les cartels/La souffrance des PME", "Clochers/Les voies hertziennes peuvent rapporter gros", "Trop de sangliers/Bonjour les d\u00e9gats", "Angleterre/Le Brexit p\u00e8se sur l'\u00e9conomie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re Landsgemeinde des musulmans de Suisse \u00e0 eu lieu \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante.", "1 restaurant sur 4 change de mains chaque ann\u00e9e en Suisse.", "La rel\u00e8ve du motocross suisse a entre 9 et 12 ans. Et ils manient d\u00e9j\u00e0 leur moto comme des grands.", "La justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe le groupe Etat islamique.", "La Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes a pour objectif de sensibiliser la population \u00e0 cette th\u00e9matique.", "Le Parlement devra traiter de la question de la loi sur les cartels qui est jug\u00e9e trop s\u00e9v\u00e8re pour les PME.", "Les communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche d'argent et leurs clochers peuvent valoir de l'or car ils sont souvent le lieu id\u00e9al pour installer une antenne t\u00e9l\u00e9phonique.", "En Suisse, la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs. Ces animaux peuvent en effet \u00eatre destructeur dans les cultures.", "Les prix ont augment\u00e9 et nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture."], "variantIds": ["ece-9006760", "ece-9006740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:25:02\r\nLe bilan de l'attentat dans le Sina\u00ef\r\n       se monte \u00e0 300 morts.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:29:01\r\n  Alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien\r\n  promet de \"venger les martyrs\",\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:03\r\n        la justice d\u00e9signe\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:30:32:07  19:30:36:21\r\n C'est la Journ\u00e9e mondiale contre\r\n les violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:40:21\r\n   Nous nous arr\u00eatons dans notre\r\n   rendez-vous en terrain connu\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:42:21\r\n       avec Marion Tinguely.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:18\r\n       25 % des restaurants\r\n  changent de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:50:21\r\n    Nous verrons les solutions \r\n    imagin\u00e9es dans les cantons.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:55:10\r\n   Le rassemblement se pr\u00e9sente\r\n comme la premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:07\r\n     des musulmans de Suisse.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:07\r\nLe terme dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration\r\n          des participants.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:05:18\r\nSon instigateur, Mohamed Hamdaoui,\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:23\r\n  Mettre une antenne Swisscom sur\r\nson clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:15:20\r\nEt vous verrez que les paroisses ne\r\nsont pas les seules \u00e0 en profiter.\r\n\r\n19:31:16:01  19:31:20:22\r\nEt rencontre avec des petits Romands\r\n      passionn\u00e9s de motocross.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:26:01\r\n      A 9 ans, les meilleurs\r\nse voient d\u00e9j\u00e0 champions du monde.\r\n\r\n19:31:27:17  19:31:31:19\r\n       La justice \u00e9gyptienne\r\n d\u00e9signe le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:31:31:21  19:31:34:18\r\n        C'est un commando\r\n      de 25 \u00e0 30 assaillants\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:38:10\r\n     qui a mitraill\u00e9 la foule\r\n    dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:18\r\n  Le bilan s'est encore alourdi.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:04\r\n     Il se monte \u00e0 305 morts.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:48:00\r\n     C'est l'un des attentats\r\n       les plus meurtriers\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:49:19\r\n   depuis le 11 septembre 2001.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:54:11\r\n-Premi\u00e8res fun\u00e9railles des victimes\r\n          de l'attentat.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:58:23\r\n    Dans ces deux cercueils, \r\n   un instituteur et son fils,\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:05:22\r\n tu\u00e9s dans la mosqu\u00e9e vendredi.\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:09:14\r\n Devant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia,\r\n     des familles attendent\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:11:19\r\n qu'on leur restitue les corps.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:14:21\r\nD'autres sont au chevet des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:15:17  19:32:18:15\r\n-Quand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:21:15\r\n       on a entendu des tirs\r\n        et des explosions.\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:26:07\r\n  Ils ont tir\u00e9 sur tout le monde.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:31:21\r\n-Cibles de l'attentat, le village de\r\nBir al-Abed, dans le nord du Sina\u00ef\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:12\r\n     et la mosqu\u00e9e Al-Rawda.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:40:17\r\nUne trentaine d'assaillants arriv\u00e9s\r\n\u00e0 bord de v\u00e9hicules et brandissant\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:45:17\r\ndes drapeaux de l'EI ont encercl\u00e9\r\nla mosqu\u00e9e, fait exploser une bombe\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:13\r\n     et tir\u00e9 sur les fid\u00e8les\r\n          qui fuyaient.\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:53:06\r\n   -Quand les tirs ont commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:53:08  19:32:55:20\r\n      tout le monde courait.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:59:21\r\nLes tireurs portaient des cagoules\r\n   et des uniformes militaires.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:04:00\r\n    -Les assaillants br\u00fblent\r\n          des voitures\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:07:07\r\n  et tirent sur des ambulances\r\n         avant de fuir.\r\n\r\n19:33:07:09  19:33:13:18\r\n Bilan: plus de 300 morts, dont\r\nde nombreux adeptes du soufisme.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:24:20\r\n    L'\u00e9v\u00eaque copte d'Isma\u00eflia\r\n     t\u00e9moigne sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:28:15\r\n  -Nos pens\u00e9es vont aux victimes.\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:09\r\n    C'est un crime abominable.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:16\r\n    Des innocents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:06\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:40:08\r\n          depuis 200 ans,\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:44:23\r\n   qu'une mosqu\u00e9e est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:12\r\n           -L'attaque\r\n n'est toujours pas revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:52:11\r\n  L'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9\r\n   des raids de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:56:18\r\nL'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit\r\n      des v\u00e9hicules utilis\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:01:11\r\n lors de l'attentat et cibl\u00e9 des\r\nfoyers terroristes dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:06:22\r\n  -Au Y\u00e9men, les premiers avions\r\nhumanitaires ont atterri ce matin.\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:11:11\r\n Ce sont les premi\u00e8res cargaisons\r\n  dans le pays depuis le blocus\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:13:23\r\n   impos\u00e9 par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:15:18\r\n           Depuis 2 ans,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:20:06\r\nle Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre\r\n  civile qui a fait 9'000 morts.\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:23\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:37:02\r\n   C'est la journ\u00e9e contre les \r\n   violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:42:14\r\nDes rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s\r\n     dans de nombreuses villes.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:48:16\r\nCes images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 Paris,\r\n          Rome et Nantes.\r\n\r\n19:34:51:16  19:34:57:16\r\n Manifestations en Suisse romande\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:57:18  19:35:01:20\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:06:09\r\n  -Je me trouve devant le th\u00e9\u00e2tre\r\n      du Crochetan \u00e0 Monthey,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:16\r\n    qui est illumin\u00e9 en orange,\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:14:18\r\nla couleur symbole de cette Journ\u00e9e\r\n contre les violences aux femmes.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:18:21\r\n       Cette campagne dure\r\n  jusqu'au 10 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:21\r\n     L'objectif: sensibiliser.\r\n\r\n19:35:21:23  19:35:26:10\r\n   Une th\u00e9matique qui prend une\r\ndimension particuli\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:32:07\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder ce reportage.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:38:11\r\n -Au bord de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\ncentaine de personnes se sont unies\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:41:21\r\n   pour d\u00e9noncer les violences\r\n       faites aux femmes.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:45:09\r\n   -On ne tol\u00e8re pas la violence\r\n         envers les femmes\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:51:05\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre\r\n     qui respecte les droits.\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:54:03\r\n -Tout le monde doit se mobiliser\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:57:07\r\n        contre la violence \r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes,\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:03:14\r\n  pr\u00e9sente partout dans le monde.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:07:10\r\n  -La participation \u00e0 ce geste\r\n     symbolique est faible\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:16\r\n    \u00e0 cause du mauvais temps.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:10\r\nAlors que cette ann\u00e9e, cette journ\u00e9e\r\n     a une r\u00e9sonance sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:15\r\n   -La violence faite aux femmes\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:05\r\n    est prise plus au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:26:07\r\n       de par les affaires \r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:35:04\r\n   Les gens prennent conscience\r\n   que des choses ne vont pas.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:38:06\r\n       -Sur l'autre rive,\r\n      on informe le public\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:47:02\r\n       sur les violences,\r\n  qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:52:05\r\n     -Les violences physiques\r\n      ont plusieurs formes.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:57:15\r\n          On va continuer\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:00:23\r\n      \u00e0 se battre, \u00e0 lutter.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:04:11\r\n   Les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:07:23\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:12:06\r\n         Il y a une prise\r\n     de conscience collective.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:04\r\n        Ca servira j'esp\u00e8re\r\n      \u00e0 de r\u00e9els changements.\r\n\r\n19:37:15:09  19:37:20:05\r\n-Cette journ\u00e9e internationale marque\r\n  le d\u00e9but de 16 jours d'activisme\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:24:22\r\ncontre la violence faite aux femmes,\r\n symbolis\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:35:09\r\n   -C'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche\r\n       de nombreuses femmes.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:11\r\n    -Selon l'OMS, 1 femme sur 3\r\n       subit des violences.\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:43:06\r\nC'est l'une des violations des droits\r\n   de l'homme les plus r\u00e9pandues.\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:46:03\r\n   La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e,\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:50:07\r\n  la violence conjugale a caus\u00e9\r\nla mort de 18 femmes l'an dernier.\r\n\r\n19:37:51:19  19:37:53:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:57:15\r\n Et ce chiffre: 1 restaurant sur 4\r\n   change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:00:10\r\n Sans parler de ceux qui ferment.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n   Les recettes sont en baisse.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:05:01\r\n      Alors comment r\u00e9agir ?\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:08:11\r\n     Si la plupart des cantons\r\n     misent sur la formation,\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:10:17\r\nd'autres assouplissent les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:14:23\r\n     -Comme 2'700 personnes\r\n     l'an pass\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:17:09\r\nOlivier a ouvert son restaurant.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:22:12\r\n   Et comme la plupart, il n'a\r\naucune formation dans ce domaine.\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:10\r\n         -C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:28:18\r\n        On m'avait pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:33:07\r\n-Hygi\u00e8ne, comptabilit\u00e9, management:\r\n    les exigences sont lourdes,\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:13\r\n et les clients d\u00e9pensent moins.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:39:15\r\n   Un \u00e9tablissement sur quatre\r\n  change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:44:08\r\nDes cantons al\u00e9maniques et Neuch\u00e2tel\r\n    n'imposent aucune formation,\r\n\r\n19:38:44:10  19:38:48:19\r\n  il suffit de d\u00e9montrer qu'on\r\n ma\u00eetrise les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:51:11\r\n       -On veut que les gens\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:53:22\r\n      se forment d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:57:04\r\n       La formation existe,\r\n     mais elle est volontaire.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:05:11\r\nSi on a des comp\u00e9tences en marketing,\r\n  pas besoin de cours de marketing.\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:08:13\r\n-Dans le canton de Vaud, par contre,\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:12:06\r\n    la formation obligatoire\r\n  est pass\u00e9e de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:18\r\n -Le secteur est hyper-r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\nIl faut conna\u00eetre la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:23:13\r\n     C'est souvent une branche\r\n         de reconversion,\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:31:19\r\n  donc on doit donner des bases.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:07\r\n-Quelle strat\u00e9gie est la meilleure ?\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:22\r\n        En 1996, Soleure\r\n    a lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur,\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:41:21\r\n avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:45:21\r\n-Nous avons constat\u00e9 des manquements\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:48:09\r\n       caus\u00e9s par un manque\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:14\r\n         de connaissances\r\n       concernant l'hygi\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:57:11\r\n     les assurances sociales\r\n   ou la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:00:11\r\n          -Les cantons\r\n    s'accordent sur un point:\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:03:01\r\n    il faut professionnaliser\r\n           la branche.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:06:08\r\n     Deux tiers des patrons\r\n     de restaurants suisses\r\n\r\n19:40:06:10  19:40:10:16\r\n ne parviennent pas \u00e0 se verser \r\nun salaire de 3'500 frs par mois.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:15:06\r\n      -La loi sur les cartels\r\n est-elle trop dure avec les PME ?\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:19:17\r\n C'est la conviction du conseiller\r\n   aux Etats Jean-Ren\u00e9 Fournier.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:22:21\r\n  La question sera trait\u00e9e lundi\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:26:11\r\n      Il est vrai que les PME\r\n   sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:31:14\r\n   Exemple avec les entreprises\r\n           du zingage.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:36:01\r\n   -Un bain de zinc en fusion\r\n         \u00e0 450 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:00\r\n   Y sont plong\u00e9s des supports\r\n  de panneaux de signalisation,\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:17\r\n        des lampadaires,\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:45:12\r\nune \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server\r\n   les mat\u00e9riaux de la corrosion.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:48:13\r\n   Mais face \u00e0 la concurrence\r\n       et au franc fort,\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:50:14\r\n  la branche est sous pression.\r\n\r\n19:40:50:16  19:40:52:04\r\n         Pour r\u00e9sister,\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:55:11\r\n les usines de zingage ont sign\u00e9\r\n  un arrangement sur les prix.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:58:11\r\n  Une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9e par la \r\n  Commission de la concurrence,\r\n\r\n19:40:58:12  19:41:00:11\r\n   l'amende est sal\u00e9e: 8 mios.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:11\r\n    -C'\u00e9taient des concurrents\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:06:00\r\n    qui s'\u00e9taient mis d'accord\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:07:20\r\n           sur des prix.\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:13:01\r\nDans tout pays o\u00f9 il existe un droit\r\n de la concurrence, c'est condamn\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:15:21\r\n-Eviter les accords \"cartellaires\",\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:10\r\n           c'est le r\u00f4le\r\nde la Commission de la concurrence.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:21:15\r\n  Elle ouvre 5 enqu\u00eates par an,\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:25:18\r\nallant de BMW, 157 mios de sanction,\r\n             \u00e0 des PME.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:30:16\r\n    Des proc\u00e9dures qui p\u00e8sent\r\n sur les PME, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:12\r\n      -Une PME ne dispose pas\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:21\r\n   d'un service juridique \u00e9toff\u00e9\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:44:20\r\n     et ces proc\u00e9dures durent\r\n   en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:48:06\r\nPour une PME, les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:52:09\r\n   les dommages \u00e0 la r\u00e9putation\r\n        sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:56:11\r\n -Le Valaisan souhaite modifier\r\n    la loi sur les cartels.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:20\r\n  La Comco n'est pas d'accord.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:18\r\n     -Nous tenons d\u00e9j\u00e0 compte\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:05:15\r\n     de la situation des PME.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n   Les sanctions sont inflig\u00e9es\r\nen fonction du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:11:18\r\n      Nous avons des services\r\n       \u00e0 disposition des PME\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:14:10\r\n     pour obtenir des conseils\r\n          sur un contrat.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:16:16\r\nLes PME peuvent s'adresser \u00e0 nous.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:03\r\n-Une d\u00e9marche que n'ont pas fait\r\n         les zingueurs.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:24:18\r\nLa branche affirme qu'elle n'avait\r\n aucune volont\u00e9 d'enrichissement.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:06\r\n   -La premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n     des musulmans de Suisse\r\n\r\n19:42:29:08  19:42:33:17\r\n\u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne\r\n   dans une \u00e9glise protestante.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:37:18\r\n   Voil\u00e0 qui dit tout de l'image\r\n   que ces musulmans d\u00e9fendent:\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:13\r\n         celle d'un islam\r\n      capable de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:10\r\n  Nous retrouverons l'instigateur\r\n        apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:48:12\r\n    -Une \u00e9glise pour abriter\r\n       une Landsgemeinde.\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:55:21\r\n     N.Serrouk est \u00e0 la base\r\n         de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:42:55:23  19:43:02:04\r\n-On doit montrer qu'il y a un citoyen\r\n   suisse musulman qui est actif.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:01\r\n  -La discussion ratisse large.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:03\r\n         Le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:13:08\r\n  -Le musulman est bien int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:10  19:43:22:12\r\nAvec mon voile, je suis respect\u00e9e,\r\n      j'ai pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:32:18\r\n-Nous ciblons les discours haineux.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:37:21\r\n -On d\u00e9bat sur la reconnaissance\r\n      de l'islam en Suisse.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:42:00\r\n-Comme politicienne, on me demande\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:45:06\r\nde plus en plus d'\u00eatre th\u00e9ologienne.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:50:19\r\nOn me demande quel est le bon islam.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:11\r\n       -L'UDC est contre\r\n un statut officiel de l'islam.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:00:18\r\n     -La communaut\u00e9 musulmane\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:03:21\r\n doit faire le travail \u00e0 l'interne\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:07:17\r\n          pour se f\u00e9d\u00e9rer\r\n      d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible,\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:13:11\r\n        avant de pr\u00e9tendre \r\n       \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:17:04\r\n         -Les musulmans\r\n  ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9s\r\n\r\n19:44:17:06  19:44:19:21\r\n\u00e0 la question de la reconnaissance.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:28:09\r\n  -Tous les partis nous invitent\r\n         comme un d\u00e9cor.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:32:07\r\n      La femme voil\u00e9e est l\u00e0,\r\n        on prend une photo.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:37:07\r\n     Que l'islam fasse partie\r\n   d'un d\u00e9bat public, d'accord.\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:48:05\r\n    Mais si on parle du climat,\r\n j'en discuterai de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:11\r\n-La premi\u00e8re charte des citoyens\r\nmusulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:06:12\r\n    -Mohamed Hamdaoui, bonsoir.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:09:17\r\n Vous \u00eates l'un des organisateurs\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:12:14\r\n       On vient d'entendre \r\n       ce besoin de parler.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:16:08\r\n    Vous vous sentez incompris\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:19:11\r\n    -On est pris entre deux feux.\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:25:13\r\n         Quand on se tait,\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:33:00\r\n   on nous interpelle, et quand\r\n    on prend la parole aussi.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:36:00\r\n     Avant d'\u00eatre membre d'une\r\n      communaut\u00e9, nous sommes\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:38:07\r\n     des individus, des citoyens.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:42:05\r\n     Il faut que nous parlions\r\n       en tant qu'individus\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:46:16\r\n  et qu'on ne laisse pas d'autres\r\n      monopoliser la parole.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:51:05\r\n     Une parole dans laquelle\r\n on ne se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:04\r\n     On ne veut pas se laisser\r\n         instrumentaliser\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:08\r\n      \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:45:57:11  19:46:02:08\r\n   -Il y a une stigmatisation ?\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:21\r\n   -Je n'emploierais pas ce mot\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:09:17\r\n         car il implique \r\n        une victimisation.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:15:15\r\n     Il faut qu'on nous \u00e9coute\r\n       en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:17\r\n  Je ne veux pas qu'on nous mette\r\n          dans une case.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:06\r\n  Mais qu'on nous dise qu'on est\r\n          des individus,\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:25:06\r\n     qu'on a notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:27:12\r\n         Et d'autant plus\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:03\r\n quand \u00e7a concerne les musulmans.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:02\r\n   Quand il y a eu l'initiative\r\n          antiminarets,\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:39:10\r\n    on nous a dit: \"Taisez-vous.\"\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:42:11\r\nChaque fois qu'il y a quelque chose\r\n           qui se passe,\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:46:18\r\n    nous voulons nous exprimer\r\n      en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:50:12\r\n     J'ai beaucoup de respect\r\npour les associations de musulmans,\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:53:07\r\n  mais nous, en tant qu'individus,\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:11\r\n  on veut avoir notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:02:09\r\n C'est le propre d'une d\u00e9mocratie\r\n    que d'avoir des individus,\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:08:11\r\n   nous ne sommes pas une tribu.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:12:21\r\n-Certains musulmans se reconna\u00eetront\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:18:23\r\ndans le rassemblement d'aujourd'hui,\r\n           d'autres non.\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:14\r\n -Je n'aime pas le mot communaut\u00e9.\r\n Il faut que les gens dans ce pays\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:30:20\r\n     se rendent compte d'abord\r\n     qu'on est des individus.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:04\r\nOn peut \u00e9ventuellement faire partie\r\n     d'une communaut\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:36:18\r\n   On a voulu lancer aujourd'hui\r\n         un cri du coeur.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:41:02\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:47:04\r\n  les musulmans n'arr\u00eatent pas de\r\nse prendre une gifle apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:52:05\r\n    On veut bien tendre la joue\r\n    \u00e0 condition qu'on nous pose\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:54:17\r\n         une bise dessus.\r\n\r\n19:47:54:21  19:48:00:19\r\n-L'objectif final de cette charte,\r\n           c'est quoi ?\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:04:20\r\n   -C'est finaliser cette charte\r\n  pour qu'elle soit juridiquement\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:07:07\r\n       compl\u00e8te et correcte.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:13:09\r\n    C'est ensuite aux musulmans\r\n  qui le souhaitent de la signer.\r\n\r\n19:48:15:09  19:48:18:11\r\n On veut que ce soit une d\u00e9marche\r\n     individuelle pour dire:\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:20:19\r\n on est l\u00e0 en tant qu'individu.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:24:17\r\n    Un changement de paradigme\r\n          doit s'op\u00e9rer\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:27:12\r\n   si on veut \u00e9viter des drames,\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:03\r\n       des stigmatisations,\r\n       des replis sur soi.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:13\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:36:23\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:40:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:11\r\n   Nous \u00e9tions dans une \u00e9glise,\r\n         nous y restons.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:47:21\r\n Les communaut\u00e9s religieuses sont\r\n souvent \u00e0 la recherche d'argent.\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:52:13\r\n   Et leurs clochers sont souvent\r\nparfaits pour implanter des antennes.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:52:15\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:56:15\r\n-Nor\u00e9az, dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:48:56:17  19:48:59:20\r\n           Des cloches\r\n  pour appeler les paroissiens,\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:04:00\r\n    mais \u00e9galement des moyens\r\n de communication plus modernes.\r\n\r\n19:49:04:02  19:49:08:20\r\n   5 antennes 4G pour couvrir\r\n en toute discr\u00e9tion la commune.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:12:06\r\n-L'avantage d'avoir des antennes ici,\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:00\r\n    \u00e7a emp\u00eache la construction\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:18:06\r\n    de m\u00e2ts \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:09\r\n     -Arguments esth\u00e9tiques \r\n     mais aussi \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:31:11\r\n     -Ca couvre un cinqui\u00e8me\r\n  des co\u00fbts annuels de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:34:23\r\n     -Le clocher de Nor\u00e9az \r\n    n'est pas un cas unique.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:38:04\r\n         40'000 antennes\r\n   se glissent un peu partout,\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:41:05\r\n     jusque dans des biens \r\n     class\u00e9s au patrimoine.\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:43:11\r\n  Ch\u00e2teaux de Romont, de Morat,\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:15\r\n          des b\u00e2timents\r\n   id\u00e9aux pour les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:49:46:17  19:49:49:10\r\n Mais pourquoi tant d'antennes ?\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:51:22\r\n    -Il y a trois raisons \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:18\r\n Les donn\u00e9es transmises explosent.\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:00:05\r\n La topographie de la Suisse est \r\n particuli\u00e8re avec les montagnes,\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:04:10\r\n et la norme sur les rayonnements\r\n   est 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:07:07\r\nque ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:13:05\r\n  Ceci fait que nous avons besoin\r\nde plus d'antennes que nos voisins.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:06\r\n      -Pour quelques lieux,\r\ncomme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas,\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:02\r\n   une antenne est impensable.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:23:01\r\n Pour les autres clochers, c'est \r\npresque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:21\r\n   -Les cloches ont toujours eu\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:29:01\r\ndeux fonctions: appeler \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:31:12\r\n et sonner le couvre-feu le soir,\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:35:04\r\n donc une utilisation de s\u00e9curit\u00e9\r\n       et de communication.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:39:11\r\n     Sur le fond, les antennes\r\n servent aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:46:00\r\n-Clochers et ch\u00e2teaux font cohabiter\r\n   pass\u00e9 et technologie actuelle.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:49:00\r\n    -Direction le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:50:49:02  19:50:53:00\r\n  Londres et Bruxelles discutent\r\n     pour pr\u00e9parer le Brexit,\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:55:11\r\n   mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:59:07\r\n        Nombreux sont ceux\r\nqui doivent se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:02:00\r\n        Et s'ils pouvaient \r\n        revenir en arri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:06:11\r\n   une majorit\u00e9 de Britanniques\r\n choisiraient de rester dans l'UE,\r\n\r\n19:51:06:12  19:51:09:04\r\n        selon les sondages.\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:14:11\r\n -C'est peut-\u00eatre la seule neige\r\n   qu'elles verront cet hiver,\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:17:06\r\n une mousse en guise de flocons.\r\n\r\n19:51:17:08  19:51:19:02\r\n   Au salon du ski londonien,\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:07\r\n    les stations sont venues\r\n       faire leur promo,\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:26:13\r\nmais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante\r\n  ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:29:19\r\n    La livre a chut\u00e9 de 10 %\r\n       depuis le Brexit.\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:32:21\r\n Un choc pour les Britanniques.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:41:08\r\n-La Suisse est trop ch\u00e8re, elle n'a\r\n  pas fait partie de notre choix.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:45:08\r\n    -C'est trop cher pour moi, \r\n   la centaine de livres en plus\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:49:01\r\n      que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente\r\n   beaucoup d'heures de travail.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:52:18\r\n -Ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur\r\n       march\u00e9, en France.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:56:02\r\n    Certains peuvent toujours\r\n       s'offrir la Suisse,\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:58:00\r\n   mais les temps ont chang\u00e9,\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:01:18\r\n    m\u00eame pour ceux qui tirent\r\n      leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:16\r\n -Les transports publics en Suisse\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:02\r\n       ont augment\u00e9 de 5 %,\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:09:06\r\n  nous devons \u00eatre plus cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:12:01\r\nNous mettons en avant les avantages,\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:08\r\n        la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s\r\n    et la qualit\u00e9 des stations.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:18:17\r\n-L'inflation est \u00e0 son plus haut\r\n        au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:18:19  19:52:21:20\r\n    Les produits alimentaires\r\n         sont concern\u00e9s,\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:24:11\r\n c'est dur pour les d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:04\r\n       -Je suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:00\r\n       Le prix du chauffage\r\n  et de l'\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:22\r\n     Mais si au lieu d'aller\r\n   dans les centres commerciaux\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:39:01\r\n         vous venez ici,\r\n  vous vous en tirez bien mieux.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:11\r\n      -Les prix des aliments\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:43:22\r\n   ont augment\u00e9 de 4 % en 1 an.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:49:06\r\n  Cela a un impact psychologique\r\n important sur les consommateurs.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:54:19\r\n-Les gagnants: les hard-discounters,\r\n        comme Aldi ou Lidl.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:59:16\r\n Leur croissance est sup\u00e9rieure \r\n\u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:04:17\r\n En revanche, les prix baissent\r\n       dans l'immobilier.\r\n\r\n19:53:04:19  19:53:10:00\r\n          Pour Londres,\r\n  une chute de 4 % cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:20\r\n   Si le Brexit se passe mal,\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:19:03\r\n     Londres pourrait perdre\r\n75'000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:16\r\n          -En ce moment,\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:09\r\n    peu de banquiers ach\u00e8tent.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:05\r\n         C'est le moment\r\n      de faire des affaires.\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:32:03\r\n        Il y aura un accord\r\n      et le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:35:12\r\n-Certains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:40:22\r\nL'\u00e9conomie a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario,\r\n mais l'avenir n'est pas rose.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:03\r\n     -Le Royaume-Uni est pass\u00e9\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:46:14\r\n       d'une des croissances\r\n\r\n19:53:46:16  19:53:50:08\r\n    les plus rapides dans l'UE\r\n    \u00e0 l'une des plus faibles.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:08\r\n La croissance reprendra en 2019.\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:58:13\r\n-Le pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir\r\n      son avenir post-Brexit\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:01:05\r\n que des fissures apparaissent.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:04:16\r\n       Selon des sondages,\r\n  s'il fallait \u00e0 nouveau voter,\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:08:17\r\n  une majorit\u00e9 de Britanniques \r\n choisirait de rester dans l'UE.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:15:15\r\n  -Si vous aimez l'huile d'olive,\r\n   son prix pourrait augmenter.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:20:10\r\n  -En Suisse, la recrudescence des\r\nsangliers inqui\u00e8te les agriculteurs.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:24:10\r\n    Ils peuvent ruiner un champ\r\n      qui vient d'\u00eatre sem\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:28:15\r\n     -Plus de 3 ha d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:22\r\n St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter\r\n     le fruit de ses semis.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:37:02\r\n     La faute aux sangliers.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:40:22\r\n-On peut comparer avec cette parcelle\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:17\r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sem\u00e9e le m\u00eame jour.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:47:05\r\n     Il suffit de quatre nuits\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:52:02\r\n    et ils d\u00e9vastent le champ.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:55:16\r\n     -Les hivers plus doux\r\n   favorisent la reproduction\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:07\r\net expliquent leur recrudescence.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:00:16\r\n    -La population de sangliers\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:19\r\na \u00e9clat\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:17\r\n       Les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs\r\n       deviennent fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:17\r\n    Ca occasionne des d\u00e9penses\r\nconsid\u00e9rables pour l'Etat de Vaud.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:18\r\n-L'indemnisation totale des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:18\r\nd\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 500'000 frs en 2016.\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:25:03\r\n   Le canton esp\u00e8re stabiliser\r\n   voire faire baisser ce co\u00fbt\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:29:03\r\ngr\u00e2ce au nouveau plan de gestion\r\n          du sanglier.\r\n\r\n19:55:29:09  19:55:37:08\r\n   -Les mesures mises en place,\r\n   c'est d'optimiser la chasse,\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:40:19\r\n          en l'autorisant\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:46:11\r\n     un peu plus tard la nuit.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:52:07\r\n    On a prolong\u00e9 de trois mois\r\n la p\u00e9riode de chasse du sanglier.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:58:17\r\n   Et dans des secteurs \u00e0 risque,\r\non va instaurer des chasses de nuit.\r\n\r\n19:56:00:13  19:56:05:19\r\n  -Les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0\r\nappliquer les mesures de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:21\r\n-Pour \u00e9viter de devoir faire des tirs\r\n           r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:21:21\r\n Eviter de mettre des parcelles de \r\nma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de marais ou de fourr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:12\r\n       -Le plan de gestion\r\n    est \u00e9tabli pour cinq ans.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:06\r\n    Il devra rester \u00e9volutif\r\npour s'adapter \u00e0 cet animal rus\u00e9.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:15\r\n  -La coupe du monde de ski alpin\r\n     se poursuit en Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:41:14\r\nLe G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington a vu\r\nla victoire de Victoria Rebensburg.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:52:06\r\n Lara Gut termine \u00e0 la 11e place.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:55:23\r\nCe soir, premi\u00e8re descente messieurs\r\n           \u00e0 Lake Louise,\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:08\r\n      en direct sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:01:18\r\n       A 9 ans sur une moto.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:06:04\r\n Les enfants admirent les sportifs\r\n    et pour arriver au sommet,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:08:08\r\n      il faut commencer t\u00f4t.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:12\r\n  A 10 ans, les mordus ma\u00eetrisent\r\n    leur engin comme des pros.\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:16:14\r\n   Les meilleurs feront une d\u00e9mo\r\n     au Supercross de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:01\r\n    Rencontre \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:01\r\n        -Voici la rel\u00e8ve\r\n      du motocross suisse.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:28:05\r\n   Ils ont entre 9 et 12 ans.\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:17\r\n     Au programme du jour, \r\n    deux s\u00e9ances intensives.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:36:22\r\n    Le freestyler Mat Rebeaud\r\n  encadre ces jeunes champions.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:42:09\r\n -Ca va mieux, de prendre debout !\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:11\r\n Tu t'assois bien dans le virage.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:48:10\r\n          Ca va nickel !\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:02\r\n         Le plus important\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:54:11\r\n  est qu'ils se fassent plaisir.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:57:19\r\n       La route sera longue\r\n      pour devenir champion,\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:04:18\r\nmais le principal est de leur faire\r\n   vivre un moment inoubliable.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:09:23\r\n   -Eliot Vidalenc, neuf ans,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:14:06\r\n   est vice-champion de Suisse\r\n       dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:18:20\r\n-Je me fais plaisir \u00e0 chaque fois,\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:21:14\r\n je continuerai toujours la moto.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:25:11\r\nJe r\u00eave de devenir champion du monde\r\n         et partir aux US.\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:09\r\nL\u00e0-bas, les terrains sont plus beaux,\r\n           \u00e7a paye mieux.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:10\r\n          Mais il faudra\r\n     que j'apprenne l'anglais.\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:37:18\r\n-Eliot conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement\r\n   le maniement de sa 65 cm3.\r\n\r\n19:58:38:00  19:58:41:04\r\n        -Le plus compliqu\u00e9\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:08\r\n    est de passer les vitesses.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:46:14\r\n      Si la moto hurle trop,\r\n      tu dois en monter une,\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:18\r\n   et si elle fait \"beu-eu-euh\",\r\n        tu en baisses une.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:55:11\r\n       On sait pas toujours\r\n\u00e0 combien on est, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:55:15  19:59:02:13\r\n-Tous r\u00eavent de devenir pilotes \r\nprofessionnels, comme M.Rebeaud.\r\n\r\n19:59:02:23  19:59:09:21\r\n-Le bilan de l'attentat d'hier dans\r\n une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef: 305 morts.\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:14:13\r\n     Les victimes sont tomb\u00e9es\r\n sous les balles de 30 assaillants\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:24:18\r\nqui arboraient le drapeau de l'EI.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:29:16\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:32:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:34:20  19:59:39:12\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nC.Sanguinetti, M-C.Essade, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034800\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:10) [90%] : \r\nEt puis je ne sais pas si Mohamed c'est Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, le bilan de l'attentat d'hier dans le Sina\u00ef, ce monde ce soir, \u00e0 plus de 300 morts alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien promet, je cite, de venger les martyrs, la justice d\u00e9signe le groupe \u00c9tat islamique, c'est la journ\u00e9e mondiale contre les violences faites aux femmes, des rassemblements ont eu lieu dans plusieurs pays en Suisse romande, \u00e9galement, nous nous y arr\u00eatons dans notre rendez- vous en terre inconnue avec Marion tingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:03:15) [91%] : \r\n25 pour 100 des restaurants changent de main chaque ann\u00e9e, c'est un vieux probl\u00e8me, nous verrons ce soir les solutions imagin\u00e9es dans les cantons, le rassemblement se pr\u00e9sente comme la premi\u00e8re lance gamin des des musulmans de Suisse, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, il dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration des participants \u00e0 cette journ\u00e9e son instigateur, le Biennois, Mohamed Amdaoui, est l'invit\u00e9 de ce journal, mettre une antenne Swisscom sur son clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable pour une paroisse et vous verrez qu'elles ne sont pas les seuls \u00e0 profiter de l'explosion de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:25) [92%] : \r\nEt en fin de journal, rencontre avec des petits romans passionn\u00e9s de Motocross \u00e0 9 ans sur une moto, c'est possible les meilleurs d'entre eux se voient d\u00e9j\u00e0 champions du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:49) [95%] : \r\nLa justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe donc le groupe \u00c9tat islamique, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral, c'est un commando d'une trentaine d'assaillants qui a mitraill\u00e9 la foule dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef, hier, en brandissant un drapeau de Daech, le bilan s'est encore alourdi ces derni\u00e8res 24 heures il se monte ce soir \u00e0 305 morts, c'est l'un des attentats les plus meurtriers depuis le 11 septembre 2001, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:04:04) [94%] : \r\nLes premi\u00e8res fun\u00e9railles t\u00f4t ce matin, des victimes de l'attentat dans ces 2 cercueils, les corps d'un instituteur et de son fils tu\u00e9 dans la mosqu\u00e9e au milieu de la foule des fid\u00e8les en pleine pri\u00e8re du vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:14) [97%] : \r\nDevant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia des familles attendent qu'on leur restitue les corps, d'autres sont au chevet des bless\u00e9s les rescap\u00e9s livraient les premiers r\u00e9cits de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:26) [88%] : \r\nQuand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re, on a entendu des tirs et des explosions, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur les gens, sur tout le monde, vous allez me dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:49) [96%] : \r\nCible de l'attentat, le village de Bir al Abed dans le Nord-Sina\u00ef et la mosqu\u00e9e Al o\u00f9 plusieurs centaines de personnes assistaient \u00e0 la pri\u00e8re hebdomadaire, selon le parquet \u00e9gyptien, une trentaine d'assaillants sont arriv\u00e9s \u00e0 bord de v\u00e9hicules tout-terrain, brandissant des drapeaux du groupe \u00c9tat islamique, ils ont encercl\u00e9 la mosqu\u00e9e fait exploser une bombe et ouvert le feu sur les centaines de fid\u00e8les qui tentaient de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:04:58) [89%] : \r\nNe s'arr\u00eate non quand les tirs ont commenc\u00e9, tout le monde courait se bousculaient, mais j'ai pu voir que les tireurs portaient des cagoules et des uniformes militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:25) [93%] : \r\nPour d\u00e9sorganiser les secours, les assaillants on br\u00fble des voitures stationn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur et tire sur des ambulances, avant de prendre la fuite, laissant derri\u00e8re eux des sc\u00e8nes de carnage, le bilan est de plus de 300 morts, dont de nombreux adeptes du soufisme, une branche de l'Islam, honni par le groupe \u00c9tat islamique venu t\u00e9moigner sa solidarit\u00e9, l'\u00e9v\u00eaque d'Isma\u00eflia, repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 copte souvent prise pour cible par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:35) [91%] : \r\nToutes nos pens\u00e9es vont aux victimes : nous sommes tous bless\u00e9s, c'est un Crime abominable des innocents qui \u00e9tait en train de prier, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l\u00e2chement \u00e0 des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:44) [85%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'\u00c9gypte moderne depuis 200 ans qu'une mosqu\u00e9e est prise pour cible lors d'une attaque anath\u00e8mes elle ou encore \u00e0 la masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:59) [96%] : \r\nCe soir, l'attaque n'est toujours pas revendiqu\u00e9 mais l'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9 plusieurs raids de repr\u00e9sailles sur des zones montagneuses, l'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit des v\u00e9hicules utilis\u00e9s lors de l'attentat et cibl\u00e9 plusieurs foyers terroristes dans le Nord-Sina\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:18) [96%] : \r\nAu Y\u00e9men, les premiers avions acheminant de l'aide humanitaire ont pu atterrir ce matin \u00e0 Sanaa, la capitale, il s'agit des premi\u00e8res cargaisons d'aide dans le pays depuis le blocus complet impos\u00e9 par l'Arabie Saoudite, il y a 3 semaines, le Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre civile depuis plus de 2 ans, le conflit a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 9000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:37) [94%] : \r\nCe 25 novembre est la Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, les Nations unies et rappelle que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes persistent dans le monde entier, des rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans de tr\u00e8s nombreuses villes vous D\u00e9couvrez ici les images tourn\u00e9es \u00e0 Paris, Rome ou Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:46 > 0:06:59) [91%] : \r\nManifestation en Suisse romande \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne mais \u00e9galement en Valais nous y consacrons notre rendez- vous en terre inconnue Marion Tinguely, vous \u00eates actuellement \u00e0 monter les monuments du canton ont \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e en orange pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:31) [92%] : \r\nOui, exactement, et l\u00e0 je me trouve justement devant le Th\u00e9\u00e2tre du du crochetant \u00e0 Monthey qui, comme vous le voyez est illumin\u00e9 en orange derri\u00e8re moi, donc l'orange, c'est la couleur symbole de cette journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, cette campagne elle va durer 2 semaines, l'objectif, on l'a compris, c'est de sensibiliser les populations \u00e0 cette th\u00e9matique, une th\u00e9matique qui, cette ann\u00e9e, prend une dimension un peu particuli\u00e8re avec l'affaire Weinstein, je vous propose de regarder ce reportage de Steven Mossa \u00e0 r\u00e9aliser cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:33 > 0:07:42) [95%] : \r\nC'est main dans la main, au bord de la rade de Gen\u00e8ve qu'une centaine de personnes se sont unis en fin d'apr\u00e8s- midi pour d\u00e9noncer les violences faites \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:51) [90%] : \r\nOn ne prend m\u00eame pas tol\u00e9rer l'intol\u00e9rable \u00e0 violence envers les femmes dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, je veux dire, ou la libert\u00e9 fondamentale, c'est le respect des droits de chacun et c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:04) [91%] : \r\nTant que les jeunes et, enfin, tout le monde se mobilise en contre cette violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes qui est pr\u00e9sente dans tous les pays du monde et qu'on oublie parfois de de mettre l'accent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:15) [93%] : \r\nLa participation \u00e0 ce geste symbolique est toutefois bien plus faible qu'attendu, mise \u00e0 mal par le froid et la pluie alors que cette ann\u00e9e, dans le contexte actuel, cette journ\u00e9e internationale rencontre une r\u00e9sonance particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:35) [94%] : \r\nC'est pas qu'on d\u00e9couvre la violence fait faite aux femmes, elle a toujours exist\u00e9, mais j'ai l'impression qu'elle est prise maintenant nettement plus au s\u00e9rieux, de par les affaires de harc\u00e8lement sexuel qu'on a vu, mais pas les affaires elles-m\u00eames, mais la mani\u00e8re dont les affaires ont \u00e9t\u00e9 reprises par les m\u00e9dias, les gens ont pris conscience qu'il y a des choses qui n'allaient pas qu'il fallait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:48) [93%] : \r\nAutre rive autre rassemblement ici on souhaite informer et sensibiliser le public sur toutes ces violences qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des organisatrices, on ne s'attend pas \u00e0 ce que la mobilisation c'est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:12) [94%] : \r\nLes violences faites aux femmes, peut prendre plusieurs formes, elles peuvent \u00eatre physiques, psychologiques, je suis s\u00fbr que le mouvement qu'on va continuer, on va continuer \u00e0 se battre et \u00e0 lutter, m\u00eame si ce sera moins m\u00e9diatis\u00e9s, maintenant que les les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, il y a eu beaucoup de mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux dans la vraie vie, je pense qu'il y a une prise de conscience collective et j'esp\u00e8re que \u00e7a servira de tremplin \u00e0 des r\u00e9els changements structurels et dans la conscience collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:20) [95%] : \r\nCette journ\u00e9e internationale marque le d\u00e9but de 16 jours d'activisme contre la violence faite aux femmes symboliser, comme chaque ann\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:22 > 0:09:26) [91%] : \r\nEt c'est l'occasion de rappeler, Marion, que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche de tr\u00e8s nombreuses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:28 > 0:09:47) [95%] : \r\nEh oui, selon les les chiffres de l'OMS, une femme sur 3 dans le monde subit des violences, donc ce sera l'une des violations des droits de l'homme, qui serait la plus r\u00e9pandue et la plus persistante et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par exemple si on prend la violence conjugale, elle a caus\u00e9 la mort de 18 femmes dans notre pays l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:48 > 0:09:49) [99%] : \r\nMerci Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:51 > 0:10:09) [92%] : \r\nNous en venons \u00e0 ce chiffre, un restaurant sur 4 change de main chaque ann\u00e9e en Suisse, sans parler de ceux qu'il ferme purement et simplement les recettes sont en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es, alors comment r\u00e9agir, vous allez voir que si la plupart des cantons mise sur la formation d'autres au contraire assouplissent les r\u00e8gles Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:49) [93%] : \r\nIl \u00e9tait responsable de s\u00e9curit\u00e9 dans un grand groupe, il est maintenant restaurateur comme 2700 personnes l'an pass\u00e9 en Suisse Olivier a ouvert son restaurant et comme la plupart, il ne poss\u00e8de aucune formation dans ce domaine, c'est, c'est c'est dur, c'est tr\u00e8s dur, on m'a on m'avait pr\u00e9venu que \u00e7a allait \u00eatre dur mais je pense qu'ils auraient pu insister un peu hygi\u00e8ne comptabilit\u00e9 Management les exigences sont lourdes et les clients d\u00e9pensent moins, r\u00e9sultat : un \u00e9tablissement sur 4 change de main chaque ann\u00e9e que faire Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de suivre une poign\u00e9e de cantons al\u00e9maniques aucune formation de base obligatoire, celui qui ouvre un restaurant doit simplement d\u00e9montrer qu'ils ma\u00eetrisent les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:49 > 0:11:05) [90%] : \r\nOn veut que les gens se forme, de m\u00eame la volont\u00e9, la formation dans le canton de Neuch\u00e2tel existent toujours, mais les volontaires, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, il y a peut-\u00eatre une personne qu'\u00e0 des comp\u00e9tences en marketing qui n'a pas besoin de faire des cours de marketing et qui n'aurait pas des comp\u00e9tences en hygi\u00e8ne donc fait des cours d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:11) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud en fait tout le contraire, la formation obligatoire est pass\u00e9 de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:32) [91%] : \r\nC'est un secteur particulier \u00e0 2 titres : d'abord parce qu'il est hyper- r\u00e9glement\u00e9 et on doit conna\u00eetre cette r\u00e9glementation, mais aussi parce que c'est un secteur dans lequel de nombreuses personnes viennent sans avoir eu de comp\u00e9tence pr\u00e9alable souvent c'est un une broche de reconversion, c'est une branche dans laquelle on vient par la bande, donc on doit donner des premi\u00e8res bases pour pouvoir ma\u00eetriser son activit\u00e9 future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:42) [92%] : \r\nQuelle strat\u00e9gie est la meilleure, aucune statistique ne permet de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais en 1996 Soleure a totalement lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:11:42 > 0:11:44) [51%] : \r\n\u00e0 ce moment, Antoine Merck un s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:11:57) [93%] : \r\nQuand nous avons constat\u00e9 des manquements caus\u00e9es par un manque de connaissance, il s'agissait surtout d'un non respect des exigences d'hygi\u00e8ne ou des assurances sociales ou d'infraction \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers soud\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:57 > 0:12:08) [96%] : \r\nSi tous les cantons sont d'accord sur un point : il faut professionnaliser la branche, le d\u00e9fi est immense en Suisse, 2 tiers des patrons de restaurant ne parviennent pas \u00e0 se verser un salaire de 3500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:10 > 0:12:32) [93%] : \r\nCette question maintenant : la loi sur les cartels est-elle trop dur avec les PME, c'est en tout cas la conviction du conseiller aux \u00c9tats valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier la question sera trait\u00e9 lundi au Parlement, il est vrai que les PME sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es par la Commission de la concurrence, exemple et explications avec les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans le zingage Nadia Esposito Pierre Nebel et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:33 > 0:12:59) [96%] : \r\nEn 22 ans en fusion \u00e0 450 degr\u00e9s ils sont plong\u00e9s des supports de panneaux de signalisation des lampadaires ou encore des tiges filet\u00e9es une \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server les mat\u00e9riaux de la corrosion, mais face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re et au franc fort la branche est sous pression pour r\u00e9sister, les usines de zingage ont sign\u00e9 un arrangement sur les prix au sein de l'association fa\u00eeti\u00e8re une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9 par la Commission de la concurrence, la Comco, l'amende est sal\u00e9e : 8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:00 > 0:13:12) [91%] : \r\nC'\u00e9tait des concurrents qui s'\u00e9taient mis d'accord sur des \u00e9l\u00e9ments de prix l\u00e0 on est vraiment en pr\u00e9sence d'un cartel dur qui sur le plan mondial, dans tout pays ayant un droit de la concurrence et condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:26) [92%] : \r\n\u00e9viter les accords cartellaires notamment sur les prix ou sur les r\u00e9partitions de territoire, c'est le r\u00f4le de la commission de la concurrence, elles ouvrent en moyenne 5 enqu\u00eates par ann\u00e9e allant du g\u00e9ant comme BMW 157 millions de francs de sanctions \u00e0 de petites PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:26 > 0:13:30) [87%] : \r\nDes proc\u00e9dures complexes et qui p\u00e8se sur les petites et moyennes entreprises, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:32) [68%] : \r\nCar regardez Eindhov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:32 > 0:13:52) [90%] : \r\nIl est assez ais\u00e9 de comprendre qu'une petite et moyenne entreprise ne dispose pas, par exemple, d'un service juridique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, contrairement \u00e0 des grands groupes et que lorsque ces proc\u00e9dures durent en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es, il y en a certaines m\u00eame qui ont dur\u00e9 plus de 10 ans, h\u00e9 bien, pour une petite et moyenne entreprise, les co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, les dommages de r\u00e9putation sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:13:59) [93%] : \r\nIl y a une motion le Valaisan souhaite donc modifier la loi sur les cartels pour r\u00e9tablir une \u00e9quit\u00e9 de traitement un reproche rejet\u00e9 par la Comco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:16) [89%] : \r\nTenons d\u00e9j\u00e0 compte de la situation particuli\u00e8re des PME, les sanctions sont inflig\u00e9s en fonction du chiffre d'affaires, nous avons des services qui sont \u00e0 disposition, notamment des PME, pour obtenir des conseils sur un contrat pour des paiements qui n'auraient pas de service juridique \u00e0 l'interne, elles peuvent s'adresser \u00e0 nous, et de mani\u00e8re constructive, nous, les rendant attentive \u00e0 des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:16 > 0:14:23) [91%] : \r\nUne d\u00e9marche que n'ont pas fait les zingueur \u00e0 leurs d\u00e9pens, la branche affirme hors cam\u00e9ra, qu'elle n'avait aucune volont\u00e9 d'enrichissement via ces accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:44) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre : la premi\u00e8re, landsgemeinde est, c'est son nom, des musulmans de Suisse \u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante, voil\u00e0 qui dit tout de l'image que ces musulmans d\u00e9fendent, celle d'un Islam ouvert et capable de s'int\u00e9grer, nous allons retrouver l'instigateur de cette journ\u00e9e dans un instant, mais d'abord, le reportage de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:45 > 0:14:47) [81%] : \r\nUne \u00e9glise pour abriter une lance est mind.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:14:56) [85%] : \r\nNa\u00efma ces roues active \u00e0 Bienne dans la pr\u00e9vention de la radicalisation est l'une des chevilles ouvri\u00e8res de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:56 > 0:15:02) [91%] : \r\nPour moi, on doit faire quelque chose, on doit montrer qu'il y a un citoyen suisse musulmans qui est active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:02 > 0:15:08) [88%] : \r\n\u00eatre musulman en Suisse, la discussion ratisse large, la salle est peu garni, mais le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:09 > 0:15:22) [85%] : \r\nEt musulmans le ils ont fui un pas depuis longtemps O'Neal a bien int\u00e9gr\u00e9 et moi, je suis avec ma voix et y suis respect\u00e9 dans tous les yeux Hilton Z\u00fcrich alors c'est-\u00e0-dire j'ai pas de probl\u00e8me avec la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:23 > 0:15:33) [96%] : \r\nNous ciblons les gens qui ont des discours qui sont ne nous ciblons les gens qui finalement refuse de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:15:37) [99%] : \r\nAu coeur du d\u00e9bat la question de la reconnaissance officielle de l'Islam en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:37 > 0:15:50) [93%] : \r\nVoil\u00e0 de plus en plus je me rends compte que comme politicienne, on me demande d'\u00eatre une th\u00e9ologienne aujourd'hui, aujourd'hui on me demande de dire de plus en plus mais quelle bonne Islam quel est celui qui est compatible, celui qui n'est pas compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:51 > 0:15:56) [93%] : \r\nVoix discordante invit\u00e9e \u00e0 Bienne, l'UDC se bat contre l'accession de l'Islam, un statut officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:13) [96%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane, de faire le travail \u00e0 l'interne pour se f\u00e9d\u00e9rer et d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible compl\u00e8te couvrant tout le territoire d'un canton o\u00f9 tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de pr\u00e9tendre \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:19) [96%] : \r\nLa reconnaissance de la religion est une chose mais les citoyens musulmans ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 cette discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:19 > 0:16:48) [87%] : \r\nOn n'est pas des accessoires jusqu'\u00e0 maintenant toutes les partis socialistes or au bout des institutions suisses nos \u00e2mes vite un petit peu comme un d\u00e9cor la femme voil\u00e9e, elle est l\u00e0, on prend des photos, voil\u00e0 on a int\u00e9gr\u00e9 les musulmans que l'Islam, cela fait partie d'un d\u00e9bat public, je je rentre, mais si demain on va parler des cr\u00e8ches, je vais rentrer dans cette discussion, si on va parler de du climat, je vais rentrer dans cette discussion et de la m\u00eame fa\u00e7on que je rentre dans ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:48 > 0:16:55) [79%] : \r\nQui dit lance Mind Heidi vote bien s\u00fbr la premi\u00e8re charte des citoyennes et citoyens musulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:16:56) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:16:58) [93%] : \r\nEt nous sommes en Direct avec Mohamed Hamdaoui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:08) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates l'un des organisateurs de cette journ\u00e9e, on vient d'ces prises de paroles tr\u00e8s fortes ce besoin de parler, vous vous sentez incompris aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:53) [89%] : \r\nSimplement, on est pris entre 2 feux, lorsqu'on se tait, on nous dit pourquoi vous taisez-vous lorsqu'on parle, on prend la parole, on lui dit : de quoi vous vous m\u00ealez, et maintenant ce qu'on a envie de dire : il y a un mot que j'attends, lui qui me qui me dit qu'il m'\u00e9nerve beaucoup, c'est le mot communaut\u00e9 avant d'\u00eatre membre d'une communaut\u00e9 ou de l'autre, o\u00f9 nous sommes des individus, des individus, des citoyennes et des citoyens avec \u00e7a implique comme de boire et comme droit et maintenant il faut que nous parlions, nous en tant qu'individu et qu'on ne laisse pas d'autre monopoliser la parole qu'on laisse pas d'autres \u00eatre \u00eatre nos soi-disant porte- parole dans lesquelles on se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment et puis pas surtout pas laisser d'autres nous instrumentalis\u00e9e \u00e0 des fins politiques, parce que sous pr\u00e9texte qu'elle n'islamophobie en p\u00e9riode qui est compr\u00e9hensible, \u00e7a permet d'engranger des voix mais \u00e7a nous fait mal mal mal et on en a marre d'avoir mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:17:54) [99%] : \r\nIl y a une stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:56) [87%] : \r\nMais je je bouge pas \u00e9tudi\u00e9 le mot stigmatisation parce que derri\u00e8re apr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 victimisation, bon maintenant ce qu'on veut, c'est qu'on qu'on nous responsabilise qu'on nous \u00e9coute en tant qu'individu, moi je ne veux pas sous pr\u00e9texte que je construis dans Mohamed d\u00e9j\u00e0 qu'imm\u00e9diatement on nous met dans une case musulmans ou musulmanes ce qu'on veut, c'est simplement qu'on dise : vous \u00eates, vous \u00eates un individu, vous \u00eates une citoyenne aux citoyen, vous avez votre mot \u00e0 dire et naturellement vous avez d'autant plus votre mot \u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a concerne la quand \u00e7a concerne les musulmanes et les musulmans lorsqu'\u00e0 l'initiative anti- minarets en 2009, on nous a dit : taisez-vous, on a vu le r\u00e9sultat et le lendemain, j'entendais des gens que je connais qui m'ont dit : mais pourquoi t'as pas ouvert ta gueule, th\u00e8me, a-t-on envie de dire : chaque fois qu'il y a quelque chose qui se passe, nous voulons-nous nous exprimer en tant qu'individu et ne pas laisser moi j'ai aim\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de respect pour les associations de musulmane ou autres qui sont croyants et qui veulent dire quelque chose, mais nous, en tant qu'individu, on a notre mot \u00e0 dire, on veut avoir notre mot \u00e0 dire, c'est typiquement suisse, c'est typiquement le propre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale que d'avoir des individus \u00e0 pas les communaut\u00e9s des groupes, nous sommes pas une tribu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:56 > 0:19:08) [92%] : \r\nVous citiez \u00e0 l'instant, Mohamed Hamdaoui ces autres associations certains musulmans se reconna\u00eetront dans le rassemblement d'aujourd'hui, d'autres non, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Manfred B\u00fchler qui dit que les musulmans commence par s'entendre entre eux avant de parler de reconnaissance officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:41) [89%] : \r\nEh bien dire le mot que j'aime pas, c'est le mot communaut\u00e9 je comprends tr\u00e8s bien, il faut vrai v\u00e9ritablement que les gens dans ce pays, qu'il soit musulmane ou pas, qu'ils soient musulmans ou pas, se dit on se rendent compte que nous sommes d'abord d'abord d'abord des individus, \u00e9ventuellement apr\u00e8s, on peut faire partie d'une communaut\u00e9, on ne sait vraiment ce que le ce qu'aujourd'hui ce qu'on a voulu lancer son cri du coeur : voyez, depuis quelques ann\u00e9es, on n'arr\u00eate pas de nous autres les musulmanes, les musulmans de se de Suisse, de se prendre une gifle apr\u00e8s l'autre sur nous, on veut bien encore une fois charitablement tendre la joue, mais \u00e0 une condition, c'est qu'on nous pose enfin une bise dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:19:48) [92%] : \r\nAlors d'un mot pour conclure 1\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui avec ce rassemblement, il y a une charte qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 l'objectif final, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:29) [85%] : \r\nL'objectif final, c'est effectivement de finaliser cette charte pour qu'elle soit juridiquement concoct\u00e9 \u00e0 coup compl\u00e8te et correcte soit tip top en ordre, comme on dit en Suisse et puis ensuite si on musulmane et aux musulmans qui le souhaite c'est de de la signer, mais nous ne qu'veut, c'est que ce soit par des et des associations, encore une fois qui repr\u00e9senterait une soi-disant communaut\u00e9 qu'qui le fasse, il faut que ce soit une d\u00e9marche individuelle pour dire on est l\u00e0 en tant qu'un dit plus du il y a un changement paradis qui doit s'op\u00e9rer, si on veut \u00e9viter qu'il y ait des drames qui est \u00e9viter qu'il ait des stigmatisations si on veut \u00e9viter que les replis sur soi, nous on a envie de montrer ce qu'est la Suisse, la Suisse, qu'on aime dans la Sarthe, Suisse, dans laquelle on vit bon sang de bois, il est encore temps, allons-y, Bosson on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:31) [80%] : \r\nMerci, moi Madame Daouid d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:35 > 0:20:52) [89%] : \r\nNous \u00e9tions dans une \u00e9glise, nous y restons pour un sujet tout ce qu'il a plus terre-\u00e0-terre, des communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche de rentr\u00e9e d'argent et leur clocher peut valoir de l'or, ce sont souvent des endroits parfaits pour implanter des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et c'est comme tout, \u00e7a se monnaye mais le coeur Auberson Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:55 > 0:21:07) [88%] : \r\nLaur\u00e9at dans le canton de Fribourg, derri\u00e8re ses volets des cloches pour appeler les paroissiens, mais \u00e9galement des moyens de communication plus moderne cinquantaine 4 G pour couvrir en toute discr\u00e9tion, la commune et la campagne \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:08 > 0:21:18) [93%] : \r\nDavantage d'avoir des antennes ici effectivement \u00e7a emp\u00eache des m\u00e2ts de la construction de \u00e0 gauche et \u00e0 droite, un peu partout sur la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:23) [91%] : \r\nArgument esth\u00e9tique mais aussi \u00e9conomique, comptez entre 6 et 7000 francs de location annuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:31) [83%] : \r\n\u00e7a couvre \u00e0 peu pr\u00e8s un 5\u00e8me des co\u00fbts annuels de l'de l'\u00e9glise, le revenu de c'est t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:31 > 0:21:49) [87%] : \r\nLe clocher de est \u00e0 n'est pas un cas unique, les quelque 40000 antennes que compte notre pays se glisse un peu partout, jusque dans des biens class\u00e9s au Patrimoine ch\u00e2teau de romans et de Maurras ou cette \u00e9glise du XIIIe si\u00e8cle, ces b\u00e2timents centraux et en hauteur sont id\u00e9ales pour les op\u00e9rateurs, mais pourquoi tant d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:50 > 0:22:13) [92%] : \r\nIl y a 3 raisons \u00e0 \u00e7a : la premi\u00e8re, c'est effectivement l'explosion des donn\u00e9es qui sont transmises sur notre sur notre r\u00e9seau, la topographie aussi de la Suisse qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re avec les montagnes et les collines et les la norme sur les rayonnements non ionisants qui a 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici que ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS, qui est pratiqu\u00e9 dans les pays de l'Europe, donc tout ceci combin\u00e9 fait en sorte que nous avons besoin de plus d'antennes que dans nos pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:13 > 0:22:21) [91%] : \r\nSi pour quelques lieux comme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, une antenne est impensable pour les autres clocher, c'est presque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:39) [88%] : \r\nLes cloches ont toujours eu de fonctions, c'est l'appel \u00e0 la pri\u00e8re et aussi c'\u00e9tait souvent utilis\u00e9 pour pour sonner le le couvre- feu le soir, donc une, disons une utilisation de s\u00e9curit\u00e9 et de communication dans dans ce sens-l\u00e0, sur le fond, les antennes reste serve aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:39 > 0:22:46) [87%] : \r\nEntre histoire et modernit\u00e9 clocher, ses ch\u00e2teaux font cohabiter discr\u00e8tement la technologie actuelle et notre pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:47 > 0:23:09) [97%] : \r\nDirection le Royaume-Uni maintenant Londres et Bruxelles sont en pleine discussion pour pr\u00e9parer le Brexit mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour beaucoup de Britanniques, les prix ont augment\u00e9, nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture et s'il pouvait revenir en arri\u00e8re, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient aujourd'hui de rester dans l'Union europ\u00e9enne, selon les derniers sondages, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:33) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la seule neige qu'verront cet hiver une mousse en guise de flocons au Salon du ski et du snowboard londonien, les stations sont venus faire leur promo, mais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante, comme ici au stand et Portes du Soleil, ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, globalement la livre a chut\u00e9 de plus de 10 pourcent depuis le vote du Brexit, un choc pour les Britanniques, c\u00f4t\u00e9 tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:35 > 0:23:42) [88%] : \r\nC'est la Suisse est un peu trop cher pour cette raison, elle n'a pas fait partie de notre choix vous avez superstar, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:42 > 0:23:49) [90%] : \r\nUn peu trop ch\u00e8re pour moi Les Portes du Soleil, la centaine de livres en plus que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente beaucoup d'heures de travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:00) [96%] : \r\nCette ann\u00e9e, ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur march\u00e9 en France bien s\u00fbr, la client\u00e8le qui peut s'offrir la Suisse est toujours l\u00e0, mais les temps ont chang\u00e9, m\u00eame pour ceux qui tirent leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:24:13) [88%] : \r\nCe soir, vous, c'est ce que les transports publics en Suisse ont augment\u00e9 de 5 pourcent pour nous cet hiver ou devront \u00eatre plus cr\u00e9atif pour nous maintenir, nous mettons en avant les avantages de la Suisse, la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s et la qualit\u00e9 de ses stations Kroll, 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:21) [97%] : \r\nL'inflation est \u00e0 son plus haut niveau en pr\u00e8s de 6 ans au Royaume-Uni, les produits alimentaires sont bien s\u00fbr concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:23) [96%] : \r\nDur pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:38) [92%] : \r\nBrown implorer de demain, je suis au ch\u00f4mage, le prix du chauffage et de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9, la nourriture est plus ch\u00e8re, mais si vous prenez le temps de chercher au lieu d'aller dans les grands centres commerciaux, vous venez ici, vous vous en tirez bien mieux n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:24:51) [87%] : \r\nTu dumping les prix des aliments et des boissons d'augmenter de 4 pourcent en un an, au Royaume-Uni, cela a un impact psychologique important sur les consommateurs, car ils font leurs courses, plusieurs fois par semaine, \u00e7a peut vous Times week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:01) [95%] : \r\nLes grands gagnants Les hard discounters comme Aldi ou Lidl, leur croissance est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes, la classe moyenne y affluent toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:10) [95%] : \r\nEn revanche, s'il y a un domaine o\u00f9 les prix stagnent ou baissent, c'est bien l'immobilier avec pour le haut de gamme londonien une chute pr\u00e9vue de 4 pourcent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:19) [96%] : \r\nSi les n\u00e9gociations du Brexit se passe mal, Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 75000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance, selon la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:20 > 0:25:22) [87%] : \r\nLes banquiers sont affect\u00e9s en ce moment il n'ach\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:23 > 0:25:32) [95%] : \r\nIl y en a tr\u00e8s peu, je crois que c'est le moment, en r\u00e9alit\u00e9, de trouver de bonnes affaires, il y aura un accord quelconque et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:41) [95%] : \r\nCertains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession, juste apr\u00e8s le vote du Brexit l'\u00e9conomie britannique a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario mais l'avenir imm\u00e9diat n'est pas rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:41 > 0:25:54) [92%] : \r\nEt Yuka parce qu'on le Royaume-Uni est pass\u00e9 d'une des croissances les plus rapides dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'une des plus faibles aujourd'hui si nous estimons que la croissance reprendra en 2019, c'est un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:25:59) [99%] : \r\nLe pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir son avenir post- Brexit que les premi\u00e8res fissures apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:08) [92%] : \r\nSelon des sondages r\u00e9cents, s'il fallait un nouveau vote, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient maintenant de rester dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:24) [93%] : \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs, les b\u00eates peuvent par exemple ruiner un Champ qui vient d'\u00eatre sem\u00e9 l'an dernier, rien que le canton de Vaud a vers\u00e9 plus de 500000 francs d'indemnisation et des mesures ont d\u00fb \u00eatre prises Nicolas de Ferrare Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:36) [87%] : \r\nPlus de 3 hectares fra\u00eechement sem\u00e9e d\u00e9vast\u00e9s St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter le fruit de ses semis ce printemps prochain la faute au sanglier toujours plus nombreux dans cette r\u00e9gion du Jura nord- Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:26:52) [86%] : \r\nOn a la comparaison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une part, celle qui a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9 le m\u00eame jour en m\u00eame temps cette a eu une parcelle, on a sem\u00e9 le chat on aime 2 jours apr\u00e8s, il y avait pas d'd\u00e9g\u00e2ts h\u00e9 ben il suffit de 3, 4 nuits sans nuit, il devance le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:26:56) [90%] : \r\nLes hivers plus doux favorise la reproduction et explique en partie cette recrudescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:11) [88%] : \r\nCes 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la population de sangliers \u00e9clat\u00e9 quasiment et puis c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs comme une parcelle comme on a essay\u00e9, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s fr\u00e9quent et puis \u00e7a occasionne bien entendu des d\u00e9penses consid\u00e9rables pour l'\u00c9tat de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:29) [94%] : \r\nLa somme totale des indemnisations des d\u00e9g\u00e2ts se monter entre 150000 et 300000 francs entre 2006 et 2014, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur \u00e0 500000 francs en 2016 le canton esp\u00e8re stabiliser voire faire baisser ce co\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 l'application du nouveau plan de gestion du sanglier, entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:30 > 0:27:31) [96%] : \r\nSa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:33 > 0:28:00) [87%] : \r\nEh oui, c'est nouvelles mesures qui ont encore \u00e9t\u00e9 mises en place, c'est de d'optimiser la chanson maximum d\u00e9j\u00e0 en permettant aux chasseurs d'aller chasser un petit peu plus tard, dans, dans la nuit, on a augment\u00e9 la p\u00e9riode de chasse du sanglier en a rajout\u00e9 en tout cas, 3 mois et dans des secteurs dits \u00e0 risques, on va m\u00eame instaurer des des chasseurs de nuire avec des chasseurs form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:00 > 0:28:05) [98%] : \r\nEn parall\u00e8le, les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0 appliquer les mesures de pr\u00e9vention avec rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:28:22) [89%] : \r\nPour \u00e9viter justement qu'on qu'on doit faire des des tirs r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e9vite aussi peut-\u00eatre de mettre des, des, des parcelles de ma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un marais ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de 2 ans de de fourrer ou dans une enclave foresti\u00e8re, \u00e7a c'est vraiment ce qu'on pourrait presque appeler des des cultures de de provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:22 > 0:28:30) [94%] : \r\nLe nouveau plan de gestion est \u00e9tabli pour les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir, il devra rester \u00e9volutif pour s'adapter \u00e0 cet animal particuli\u00e8rement rus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:31 > 0:28:57) [93%] : \r\nLa Coupe du monde de ski alpin se poursuit en Am\u00e9rique du Nord, le g\u00e9ant f\u00e9minin de Clinton dans le Vermont vient de voir la victoire de l'Allemande Viktoria Rebensburg meilleur temps dans les 2 manches, la meilleure Suissesse la jeune M\u00e9lanie Maillard 19 ans termine \u00e0 la 9\u00e8me place, elle marque ses premiers points de l'hiver et \u00e0 noter ce soir encore, la premi\u00e8re descente messieurs de la saison \u00e0 Lake Louise au Canada, elle sera \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:59 > 0:29:20) [89%] : \r\n\u00e0 9 ans sur une moto, avec des r\u00eaves de Grand les enfants admirent les sportifs et pour arriver au sommet, il faut commencer t\u00f4t en Motocross aussi \u00e0 10 ans \u00e0 peine, et mordu ma\u00eetrisent leur engin comme des pros, les meilleurs Suisses feront une d\u00e9mo au Supercross de Gen\u00e8ve, le week- end prochain coach et par leur mentor la Star mat Rebaud rencontrent \u00e0 l'entra\u00eenement avec Mathieu t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:21 > 0:29:37) [88%] : \r\nVoici la rel\u00e8ve du Motocross suisse, il s'appelle Elliot Daly Nina Ilan et Ryan ont entre 9 et 12 ans au programme du jour de s\u00e9ance intensive sur la piste du freestyle ma\u00eetre Rebaud, l'occasion pour lui d'encadrer ces jeunes champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:29:46) [82%] : \r\n\u00e7a dans la com, c'est-\u00e0-dire de vouloir comme \u00e7a, c'est bien plus tard, la c'est bien dans le virage est plus tu fais un virage bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:46 > 0:30:07) [84%] : \r\nMais en France, a indiqu\u00e9 pour l'instant, de toute fa\u00e7on le, le plus important, c'est qu'ils se fassent plaisir et puis pour pour revenir professionnel au probl\u00e8me des ragots champion, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'il y aura encore beaucoup de travail, la route va \u00eatre longue, le principal c'est qu'ils aient passion je passe plus et \u00e0 P\u00e9kin qu'on peut leur faire vivre un moment un moment inoubliable qui qui se rappelleront toute la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:07 > 0:30:13) [88%] : \r\nParmi les meilleurs romans, il y a Eliot Vidal avec 9 ans et vice- champion de Suisse dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:15 > 0:30:31) [81%] : \r\nJe me fais plaisir \u00e0 chaque fois, il purge une Bernard et j'ai plus jamais envie d'arr\u00eater de l'faire de la moto, un r\u00eave dans la moto, devenir champion du monde et alors est parti Rogers l\u00e0- bas, il s'est rendu son plus beau il y a c'est \u00e7a paye mieux, mais si je veux y aller bof faudra apprendre l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:32 > 0:30:37) [91%] : \r\nElliott sur une 65 centim\u00e8tres cubes et conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement son maniement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:30:55) [74%] : \r\nIl ne peut comprendre qu'il a cette fois, c'est une course parce qu'il faut savoir de d\u00e9j\u00e0 quel rapport tu\u00e9s si la moto elle on trop pas Tudor Tudor monter une et si elle, elle fait beau, tu t'en baisse et puis on ne sait pas toujours en 1er on est r\u00e9compens\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:56 > 0:31:02) [92%] : \r\nEliot et tous les enfants pr\u00e9sents, r\u00eave de devenir pilote professionnel comme mat Rebaud leur h\u00f4te d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:04 > 0:31:31) [95%] : \r\nJe vous rappelle le bilan alourdi de l'attentat d'hier dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef \u00e9gyptien, il se monte d\u00e9sormais \u00e0 305 morts les victimes sont tomb\u00e9es sous les balles d'un commando d'une trentaine d'assaillants, selon le Parquet g\u00e9n\u00e9ral \u00e9gyptien, les assaillants qui arborait le drapeau du groupe \u00c9tat islamique, toujours selon la justice, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien a promis, je cite, de venger les martyrs \u00e0 suivre la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:40 > 0:31:43) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:56 > 0:32:06) [87%] : \r\nOui, Jean-Pierre, qui travaille au \u00e0 \u00e0 la Poste et qui me racontent que, en Automne, les sangliers traversent le petit lac \u00e0 la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:11 > 0:32:35) [82%] : \r\nOui et les p\u00eacheurs font la gueule, des fois, je suis all\u00e9e \u00e0 la mer, c'est des b\u00eates horriblement r\u00e9sistante, oui, oui, et moi c'est marrant disant en scooter quand je rentre \u00e0 la maison, je le cache pas : c'est une voie pas m\u00eame matin s'Alain tu sauras pourquoi mais je fais attention, je promets, bonne soir\u00e9e bien mes amis et c'est la bonne image derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:39 > 0:32:40) [80%] : \r\nIl y a une dead.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:42 > 0:32:43) [92%] : \r\nAvec la petite arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:46 > 0:32:47) [95%] : \r\nTandis que je vous dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:49 > 0:32:59) [94%] : \r\nOui, il est presque s\u00fbr, paf, paf, c'est plut\u00f4t plut\u00f4t sur Bellerive bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:04 > 0:33:11) [93%] : \r\nDVD, couleur de ciel assez spectaculaire ce soir j'ai j'ai eu l'embarras du choix pour les images, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:14 > 0:33:17) [79%] : \r\nNon non du peuple se forcer \u00e0 pied 2 fois et je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:31 > 0:33:32) [97%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:47 > 0:33:50) [77%] : \r\n\u00e0 fond, monde des photos de moi quand j'\u00e9tais barbu fait rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:52 > 0:34:05) [87%] : \r\nJ'ai port\u00e9 la barbe pendant quelques mois, \u00e7a grattait tellement au bout d'un moment, j'ai dit Stop : ah, je voulais \u00eatre bien ras\u00e9, j'avais des d\u00e9mangeaisons et alors bon esth\u00e9tiquement, c'\u00e9tait sympathique mais \u00e0 vivre, je pr\u00e9f\u00e8re 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:25 > 0:39:12) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le gros des pr\u00e9cipitations est pass\u00e9, nous avons m\u00eame eu droit aux \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, mais demain nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene et il faudra surveiller la limite des chutes de neige, voici le front froid qui abordait la Suisse hier soir il s'est d\u00e9cal\u00e9 dans un courant d'cet apr\u00e8s- midi d'ouest, pardon, cet apr\u00e8s- midi l'\u00e9t\u00e9 finalement assez actif et nous sommes finalement trouv\u00e9 sous un ciel de tra\u00eene d'anglais relativement frais avec encore quelques pr\u00e9cipitations actuellement la limite des chutes de neige se situe entre 700 et 1000 m\u00e8tres selon les r\u00e9gions, demain cela devrait continuer : nous serons maintenant de lire un petit peu plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de lundi donc ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des averses sont toutes r\u00e9gions, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, sauf le long des Pr\u00e9alpes Inde seront un peu plus marqu\u00e9, notez qu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit la limite pluie-neige pourra s'abaisser jusqu'en plaine, demain matin, cette limite pluie neige pourra localement remonter jusque vers 500 m\u00e8tres et le temps sera encore assez changeant sur tous les versants nord des Alpes, avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations vont plut\u00f4t circuler sur les reliefs, notamment le long des Pr\u00e9alpes, elles resteront assez faibles en plaine, toujours en pleine h\u00e9 bien des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, elles seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse autour d'\u00e9l\u00e9ments ou bien encore en Valais enfin le Tessin sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, la limite pluie neige pourra par moment remonter jusque vers 600 m\u00e8tres la tendance aux averses augmentera au nord, sinon devrait prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures dans tout cela seront au-dessous de la norme demain apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 4 \u00e0 5 degr\u00e9s au nord, il fera moins 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres, seul le Tessin devrait faire exception avec 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi encore au Tessin, les vents seront de secteur nord, ils seront fort aussi bien en plaine qu'en montagne sur les autres r\u00e9gions bien l\u00e0 les vents seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest et le resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pour la journ\u00e9e de lundi, une accalmie devrait se produire avec le retour temporaire de haute pression, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents pour profiter du soleil, il faudra se trouver en Valais ou bien encore au Tessin mardi les perturbations reviennent dans un courant d'ouest, les pr\u00e9cipitations n'aurait plut\u00f4t arriv\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, au d\u00e9but, la limite des chutes de neige se situera vers 1000 m\u00e8tres, elle devrait s'abaisser vers 600 m\u00e8tres en soir\u00e9e mercredi, nous serons encore sous un couloir d\u00e9pressionnaire qui nous am\u00e8nera de l'air frais, humide, les pr\u00e9cipitations pour arriver sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, c'est-\u00e0-dire jusqu'en plaine, m\u00eame type de temps pour jeudi apr\u00e8s pour le d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire pour les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations il faudra analyser la situation de jour en jour, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour les vols donc l'\u00e9volution jusqu'\u00e0 jeudi la baisse des temp\u00e9ratures sera surtout donc pour les journ\u00e9es de mercredi de jeudi, mais elle devrait se poursuivre encore en fin de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:39:23 > 0:39:23) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640750", "durationSec": 127, "title": "FRIGO SANGLIERS VD_RTS000001325154", "excerpt": "La surpopulation des sangliers a des cons\u00e9quences dramatique pour l'agriculture dans le canton de Vaud. Les gardes faunes prot\u00e8gent les cultures mais la p\u00e9riode de chasse au sanglier a \u00e9t\u00e9 allong\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1640585"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640751", "durationSec": 105, "title": "FRIGO SUPERCROSS ENFANTS_RTS000001324376", "excerpt": "Le champion du monde de Motocross Mat Rebeaud \u00e9tait le coach d'un jour de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 12 ans passionn\u00e9s de motocross.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1640586"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640752", "durationSec": 115, "title": "SO ANTENNES 4G EGLISES V2_RTS000001325854", "excerpt": "De nombreux clochers d'\u00e9glises du canton de Fribourg cachent des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Avec des norme d'\u00e9mission tr\u00e8s strictes et un paysage montagneux la Suisse a besoin de beaucoup d'antennes et la location des clochers rapporte de l'argents aux paroisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "PAROISSE"], "sequenceIds": ["1640583"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640753", "durationSec": 131, "title": "SO ATTENTAT SINAI 2_RTS000001325868", "excerpt": "Pour avoir voulu limiter la concurrence et faire face au franc fort les entreprises de zingage se sont entendues sur des tarifs. Pour la Commission de la concurrence COMCO il s'agit d'un accord de cartel ill\u00e9gale et amendable. Mais le Conseiller d'aux Etats Jean-Renier Fournier estiment que les PME n'ont pas les moyens d'avoir des conseils juridiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640754", "durationSec": 113, "title": "SO CARTELS COMCO 2_RTS000001325731", "excerpt": "La croissance a fortement baiss\u00e9 au Royaume-Uni depuis le Brexit et les prix des denr\u00e9es ont terriblement augment\u00e9. Les britannique ont vu leur pouvoir d'achat baisser et beaucoup ne passeront pas les vacances d'hiver en Suisse. La chute de l'immobilier caus\u00e9e par l'incertitude est un autre effet du brexit", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "sequenceIds": ["1640578"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640755", "durationSec": 28, "title": "SO GEANT DAMES_RTS000001325886", "excerpt": "2 manifestations \u00e9taient organis\u00e9es pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. Les r\u00e9centes d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement sexuel dans des nombreux milieux de la culture et de la politique ont selon les organisatrices permis de lib\u00e9rer la parole et de sensibiliser le public.", "thematicGeographicals": ["VERMONT"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640756", "durationSec": 182, "title": "SO GF UK DETERIORATION ECONOMIE_RTS000001325711", "excerpt": "R\u00e9uni \u00e0 Bienne, des musulmans ont organis\u00e9 un d\u00e9bat sur la place de l'Islam en Suisse. Tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance officiel, l'UDC rejette l'id\u00e9e d'un statut officiel. Sous la forme d'une landsgemeinde, les personnes pr\u00e9sentes ont vot\u00e9 le lancement d'une charte citoyenne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "sequenceIds": ["1640584"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640757", "durationSec": 113, "title": "SO JOURNEE VIOLENCE FEMMES_RTS000001325836", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles tiennent un stand devant le th\u00e9\u00e2tre du Crochetan de Monthey qui est illumin\u00e9 en orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1640556"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640758", "durationSec": 132, "title": "SO LANDSGEMEINDE MUSULMANS  V2_RTS000001325813", "excerpt": "Un d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans a oppos\u00e9 Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS) et Manfred Buehler, conseiller national UDC ainsi que des musulmans de Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1640580"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640759", "durationSec": 34, "title": "SO MANIF JOURNEE FEMMES 2_RTS000001325808", "excerpt": "1 restaurant sur 4 change de propri\u00e9taire chaque ann\u00e9e. Les exigences diff\u00e8rent beaucoup selon les cantons pour autoriser l'ouverture d'un restaurant. Si certains cantons suppriment l'obligation de formation d'autres sont maintiennent une formation obligatoire. Dans tous les cas les r\u00e8gles sanitaires sont strictes et susceptible d'entra\u00eener une fermeture administrative."}, {"internalArchiveId": "AA1711640760", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001325858", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640761", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS LANDSGEMEINDE MUSULMANS 2_RTS000001325845", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640762", "durationSec": 120, "title": "SO TURNOVER RESTAURANTS_RTS000001325816", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1640577"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711640817", "summary": "Cha\u00eene humaine de personnes portant de l'orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes. Itw manifestantes et manifestants. Manifestants dans le froid. Itw Brigitte Mantilleri, pr\u00e9sidente de l'association Soroptimist.\nStand et slogans accompagn\u00e9s d'objets symboliques. Itw Myriam Gacem, coordinatrice du rassemblement. Jet d'eau teint\u00e9 en orange.", "id": "1640556", "visualThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640838", "summary": "Olivier Von Gunten, propri\u00e9taire du restaurant \"flagrant deli\" pr\u00e9parant des assiettes dans sa cuisine.\nItw Karen Allemann, directrice Gastroneuch\u00e2tel. Itw Gilles Meystre, pr\u00e9sident de Gastrovaud. \nItw Daniel Morel, responsable des conditions de travail de Soleure.", "id": "1640577", "visualThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD", "SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640839", "summary": "Employ\u00e9s d'une entreprise de zingage plongeant des pi\u00e8ces dans un bain de m\u00e9tal en fusion.\nItw professeur Vincent Martenet, pr\u00e9sident de la commission de la concurrence (COMCO).\nItw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC.", "id": "1640578", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640841", "summary": "Dans une \u00e9glise protestante, d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans ainsi que Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS).\nItw Manfred Buehler, conseiller national UDC. Itw Na\u00efma Serroukh, organisatrice de la landsgemeinde.", "id": "1640580", "visualThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640842", "summary": "Duplex Bienne : Itw Mohamed Hamdaoui, organisateur \"landsgemeinde\" des musulmans.", "id": "1640581", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640844", "summary": "Ext clocher de Nor\u00e9az. Int clocher avec des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 4G. Itw S\u00e9bastien Chenaux, syndic.\nAntenne cach\u00e9e dans un clocher. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Itw Stanislas Rueck, chef du service des biens culturels.", "id": "1640583", "visualThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640845", "summary": "Stands de station de sports d'hiver au Salon de la neige et du ski. Itw Anglais. Itw Jeff MNIchel, voyagiste.\nItw anglaises faisant ses courses sur un stand dans la rue.\nItw James Walton, chef \u00e9conomiste IGD.\nExt supermarch\u00e9 Lidl. Rue de Londres avec d'un quartier d'habitation. Itw Marie C\u00e9cile Boulle, agence immobili\u00e8re \"Boulle international\". Itw Kathrin Muelbronner, cheffe analyste Moody's.", "id": "1640584", "visualThemes": ["POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640846", "summary": "Champ labour\u00e9 par des sangliers. Itw St\u00e9phane Roulet, agriculteur, dans son champ. Itw Fran\u00e7ois Roulier, taxateur cantonal d\u00e9g\u00e2ts du gibier. Nocturne, policier de la faune partant en patrouille. Itw Alain Seletto, surveillant de faune. Nocturne, sanglier courant dans \u00e9clair\u00e9 par un projecteur. Sanglier de nuit partant tranquillement.", "id": "1640585", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640847", "summary": "Tr\u00e8s jeunes motards sur la piste de d\u00e9part d'un terrain de motocross. Mat Rebaud, championi du monde FMX 2006 donnant des conseils \u00e0 un jeune gar\u00e7on. Itw Mat Rebaud. Jeunes motards sautant les bosses. Itw Eliot Vidalenc, 9 ans, vice-champion de suisse 65CC. Mat Rebaud faisant un looping avec sa moto.", "id": "1640586", "visualThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TINGUELY, Marion", "role": "Duplex Monthey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719408", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034800", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596757", "internalArchiveId": "AA1705596958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les beaux jours 2/4", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 2993, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9043243.image", "alternativeTitle": ["Au rythme des saisons: Les beaux jours"], "alternativeSummary": ["Les contrastes saisonniers posent de grands d\u00e9fis d'adaptation. L'\u00e9t\u00e9 est bien la saison de l'abondance mais rarement celle de l'insouciance. Si la nature offre alors le maximum, les esp\u00e8ces sont presque toutes anim\u00e9es de la conscience que cela ne durera pas. Et chacun se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des temps plus durs en faisant le plein de r\u00e9serves."], "variantIds": ["ece-10265084"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T15:03:55Z", "program": {"href": "/programs/4733", "id": "4733", "name": "Au rythme des saisons"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRYER, Sally", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697078", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031300", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643215", "internalArchiveId": "AA1712643516", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Moustique tigre", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Le moustique tigre, qui peut porter des maladies graves, s'est install\u00e9 en Suisse, et plus particuli\u00e8rement dans le Tessin, la douceur des hivers dans les villes du Sud de la Suisse lui permettent de survivre et de prolif\u00e9rer dans le pays.", "durationSec": 87, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["MOUSTIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-02T16:26:04Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721966", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035433", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1638606", "internalArchiveId": "AA1711638881", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9115945", "imageURL": "http://www.rts.ch/9115946.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Un timbre-poste honore le travail de l'Ecole suisse d'arch\u00e9ologie en Gr\u00e8ce", "Championnats d\u2019Europe de curling \u00e0 St-Gall: les joueurs de Gen\u00e8ve ont battu la Norv\u00e8ge 6 \u00e0 5", "Attentat dans le Sina\u00ef: l'attentat a fait 305 morts", "Hockey: le r\u00e9sum\u00e9 des derniers matches", "FR/Promotion du ski de fond: entretien avec St\u00e9phane Gaillard, pr\u00e9sident de l\u2019Association fribourgeoise de ski", "Le meilleur de Nouvo", "Prison de Thorberg: des prisonniers en gr\u00e8ve font plier la direction", "GE: les \u00ab Editions des Sables \u00bb ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur 30e anniversaire dans un cimeti\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de recherches et de pers\u00e9v\u00e9rance, les chercheurs avaient mis au jour un sanctuaire perdu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Art\u00e9mis sur l'\u00eele d'Eub\u00e9e.", "Apr\u00e8s un d\u00e9but de comp\u00e9tition tonitruant, ils doivent donc se contenter de cette 3e place.", "Il s\u2019agit de l\u2019un des attentats les plus meurtriers depuis les attentats du 11 septembre 2001.", "La direction \u00e9tudie la faisabilit\u00e9 d\u2019une chambre intime pour les couples. Les autres revendications des prisonniers ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es.", "Une ballade historico-litt\u00e9raire \u00e9tait organis\u00e9e au cimeti\u00e8re des Rois."], "variantIds": ["ece-9007434", "ece-9006783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-28T22:10:11Z", "webPublicationDate": "2018-04-05T01:11:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640709", "durationSec": 84, "title": "FRIGO PRISON THORBERG 2_RTS000001325179", "excerpt": "La prison de Thorberg \u00e0 Krauchthal dans le canton de Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'un parloir intime, une chambre pour que les d\u00e9tenus en couple puissent avoir des relations sexuelles pendant les visites. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s une semaine de gr\u00e8ve de 50 des 180 prisonniers. Leurs autres revendications ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PRISON", "D\u00c9TENU", "ACTE SEXUEL (HUMAIN)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640710", "durationSec": 108, "title": "MI ARCHELOGUES CH GRECE 3_RTS000001325462", "excerpt": "La poste grecque \u00e9dite un timbre-poste \u00e0 l'effigie de la d\u00e9esse Art\u00e9mis pour honorer le travail des arch\u00e9ologues de l'Ecole suisse d'arch\u00e9ologie qui ont d\u00e9couvert apr\u00e8s 10 ans de fouilles le sanctuaire de la d\u00e9esse Art\u00e9mis sur l'\u00eele grecque d'Eub\u00e9e. Tobias Krapf, le directeur des fouilles de l'Ecole suisse d'arch\u00e9ologie en Gr\u00e8ce et Karl Reber, le directeur de l'Ecole suisse d'arch\u00e9ologie en Gr\u00e8ce sont tr\u00e8s honor\u00e9s de cette distinction.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GEORGOUTSOS, Jean-Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOUROUNIS, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "TIMBRE-POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640711", "durationSec": 26, "title": "MI CURLING_RTS000001325456", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse messieurs de curling du CC Gen\u00e8ve remporte le m\u00e9daille de bronze aux championnats d'Europe de curling \u00e0 St-Gall en battant la Norv\u00e8ge 6 \u00e0 5. Les dames du CC Aarau terminent quatri\u00e8me apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battu 7 \u00e0 6 par l'\u00e9quipe d'Italie.", "thematicGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640712", "durationSec": 20, "title": "MI FOOT FEMININ_RTS000001325523", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe suisse f\u00e9minine de football 3 \u00e0 0 face au B\u00e9larus \u00e0 Schaffhouse lors de matchs de qualification pour la Coupe du Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1711640713", "durationSec": 28, "title": "MI FR PISTE SKI 2_RTS000001325546", "excerpt": "L'Association fribourgeoise de ski a install\u00e9 une piste de ski de fond ouverte \u00e0 tous en pleine ville de Fribourg. L'objectif est de faire la promotion du ski nordique aupr\u00e8s des habitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640714", "durationSec": 104, "title": "MI FUREUR DE LIRE_RTS000001325560", "excerpt": "Le festival Fureur de lire a organis\u00e9 des lectures publiques dans le cimeti\u00e8re des Rois \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 plusieurs \u00e9crivains c\u00e9l\u00e8bres sont enterr\u00e9s. La foule a r\u00e9pondu pr\u00e9sente \u00e0 cette rencontre entre les auteurs d'hier et ceux d'aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "LECTURE", "\u00c9CRIVAIN", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640715", "durationSec": 17, "title": "MI HOCKEY BIENNE 2_RTS000001325549"}, {"internalArchiveId": "AA1711640716", "durationSec": 115, "title": "MI MATCHS HOCKEY_RTS000001325551"}, {"internalArchiveId": "AA1711640717", "durationSec": 103, "title": "MI SINAI ATTENTAT 2_RTS000001325574", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640718", "durationSec": 65, "title": "MI TAPIS PISTE SKI_RTS000001325572"}, {"internalArchiveId": "AA1711640719", "durationSec": 21, "title": "MI YEMEN_RTS000001325515"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711640736", "summary": "Duplex Fribourg-ville : itw St\u00e9phane Gaillard, pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise de ski.", "id": "1640475", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719409", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034801", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620358", "internalArchiveId": "AA1708620519", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un hiver qui se mitonne !", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit ses candidats Sylvie, Astrid et Corinne et ses chroniqueurs, les cuisiniers Anita Lalubie et Gregory Schaad-Jackson, et le sommelier Gilles Besse pour un jeu sur l'art culinaire et la pr\u00e9paration des recettes de cuisine des \"Quiche aux \u00e9pinards et vacherin fribourgeois, salade de pommes\", des \"Jarret de veau brais\u00e9 \u00e0 la bi\u00e8re, patates douces et poivrons\" et des \"Bombe au yogourt et aux oranges\".", "durationSec": 2720, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116360", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116352.image", "thematicThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Al dente", "Un hiver qui se mitonne !", "Al dente", "Un hiver qui se mitonne !", "Al dente", "Un hiver qui se mitonne !", "Un hiver qui se mitonne !"], "alternativeSummary": ["Un hiver qui se mitonne !", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Un hiver qui se mitonne !", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Un hiver qui se mitonne !", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet"], "variantIds": ["ece-9063718", "ece-9007282", "ece-9006764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T13:48:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:02:11  10:00:04:12\r\n     -\"al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:00:05:14  10:00:07:12\r\n     Avec les Vins Suisses.\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:11:13\r\n          Alloboissons.\r\n\r\n10:00:13:14  10:00:15:18\r\n    Le Vacherin Fribourgeois.\r\n\r\n10:00:18:06  10:00:19:19\r\n             Miele.\r\n\r\n10:00:20:19  10:00:23:11\r\n Et les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:00:24:18  10:00:36:11\r\n...\r\n\r\n10:00:40:15  10:00:43:14\r\n          \"al dente\",\r\n  pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey !\r\n\r\n10:00:44:22  10:00:47:19\r\n{\\an1}Le public acclame et applaudit\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:49:13\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:52:11\r\nBienvenue, merci pour l'accueil.\r\n\r\n10:00:52:15  10:00:56:06\r\n             Bienvenue\r\n  pour cette \u00e9mission \"al dente\".\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:16\r\n Le monde de la gastronomie\r\n      est merveilleux,\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:02:13\r\ncar chaque saison a ses sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:04:21\r\nLe mois de novembre a lui aussi\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:08:00\r\n       de quoi r\u00e9jouir\r\n   nos papilles gustatives.\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:11:13\r\n   On en parle tout de suite\r\n    avec Anita et Gregory.\r\n\r\n10:01:11:18  10:01:15:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:01:15:05  10:01:16:16\r\n{\\an1}Salut tous les deux.\r\n\r\n10:01:16:21  10:01:18:13\r\n      -Salut.\r\n               -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:01:18:18  10:01:21:04\r\n         -Vous \u00eates\r\n  mes soleils de l'automne.\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:23:06\r\n{\\an3}             Nous arrivons gentiment\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:06\r\n\u00e0 l'hiver, dans quelques jours,\r\nmais nous sommes au mois de novembre.\r\n\r\n10:01:28:11  10:01:31:01\r\nL'hiver, \u00e7a vous inspire quoi ?\r\n\r\n10:01:31:06  10:01:33:07\r\n{\\an1}-Des plats gourmands,\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:36:05\r\n  souvent riches,\r\ng\u00e9n\u00e9reux, pour tenir.\r\n\r\n10:01:36:10  10:01:39:07\r\n{\\an3}                         -Pour faire\r\n         des r\u00e9serves avant l'hiver.\r\n\r\n10:01:39:11  10:01:40:19\r\n   -Absolument.\r\n\r\n10:01:41:00  10:01:43:15\r\n   -Mettre un peu de gras...\r\n-D\u00e9pens\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n10:01:43:20  10:01:46:10\r\n     -Quand tout va bien.\r\n                   -Les plats mijot\u00e9s\r\n\r\n10:01:46:14  10:01:50:08\r\n              et r\u00e9confortants,\r\n          avec un verre de vin rouge.\r\n\r\n10:01:50:12  10:01:52:14\r\n{\\an3}                    On en met un peu\r\n                       dans le plat.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:54:05\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:01:54:10  10:01:56:17\r\n Anita, l'hiver qui approche...\r\n\r\n10:01:56:22  10:01:58:03\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:02:23\r\n{\\an1}En cette p\u00e9riode, il fait d\u00e9j\u00e0 froid\r\net les jours sont plus courts.\r\n\r\n10:02:03:04  10:02:07:23\r\n{\\an1}Ca nous laisse du temps pour cuisiner\r\net mitonner des plats gourmands.\r\n\r\n10:02:08:04  10:02:12:08\r\n{\\an1}On commence notre menu par\r\nune quiche aux \u00e9pinards et au lard,\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:14:23\r\n{\\an1}accompagn\u00e9e d'une salade de pommes.\r\n\r\n10:02:15:04  10:02:18:22\r\n{\\an1}On continue avec un jarret de veau\r\nbrais\u00e9 \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:02:19:03  10:02:22:17\r\n{\\an1}On va servir cela\r\navec des patates douces\r\n\r\n10:02:22:22  10:02:29:06\r\n{\\an1}et des poivrons grill\u00e9s au teppanyaki\r\npour nous rappeler un peu de soleil.\r\n\r\n10:02:29:11  10:02:34:08\r\n{\\an1}On termine sur une touche sucr\u00e9e\r\nqui porte tr\u00e8s bien son nom:\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:37:05\r\n{\\an1}une bombe au yaourt et aux oranges.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:39:22\r\n{\\an1}Ca a l'air bon, hein ?\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:41:12\r\n       -Bombe au yogourt !\r\n\r\n10:02:41:17  10:02:43:03\r\n       Tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:02:43:08  10:02:47:04\r\n Une belle bombe pour le dessert,\r\n    une explosion de saveurs.\r\n\r\n10:02:47:09  10:02:52:02\r\nAutre bombe dans un autre registre,\r\ncelle des cocktails, voici Gilles !\r\n\r\n10:02:52:07  10:02:55:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:02:55:17  10:02:57:15\r\n             -Bonsoir !\r\n                      -Salut, Gilles.\r\n\r\n10:02:57:20  10:02:59:06\r\n  -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:02:59:11  10:03:02:14\r\n               -Alors, que fais-tu ?\r\n-J'enfile des framboises.\r\n\r\n10:03:02:19  10:03:04:10\r\n                             -Oui...\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:03:04:14  10:03:06:10\r\n{\\an3}           Arriv\u00e9 \u00e0 un certain \u00e2ge,\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:10:10\r\n         on a des passions \u00e9tranges.\r\n-Ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n10:03:10:14  10:03:13:09\r\n   -Des framboises congel\u00e9es,\r\n          \u00e9videmment.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:14:22\r\n{\\an3}                    -Oui, congel\u00e9es.\r\n\r\n10:03:15:03  10:03:18:13\r\n{\\an1}Mais c'est pratique,\r\ncar elles font effet gla\u00e7ons.\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:20:05\r\n{\\an3}                   -Ah, bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:24:06\r\n       -Aujourd'hui,\r\n j'ai pr\u00e9par\u00e9 un kir royal.\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:25:20\r\n                    -C'est bon, \u00e7a.\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:29:11\r\n{\\an3}-Une version revisit\u00e9e, \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:03:30:18  10:03:33:14\r\n{\\an1}J'y mets une liqueur de framboise.\r\n\r\n10:03:37:17  10:03:39:00\r\n                         Et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:03:39:05  10:03:42:10\r\n{\\an3}       un peu de sirop de grenadine,\r\n                  qui est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:43:16\r\n           Et j'y ajoute\r\n\r\n10:03:43:21  10:03:48:11\r\nun magnifique vin genevois, \r\nun vin mousseux, le Baccarat.\r\n\r\n10:03:48:15  10:03:51:12\r\n{\\an3}                       -Un classique\r\n             que j'ai d\u00e9couvert ici.\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:53:12\r\n{\\an3}              -De la Cave de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:53:17  10:03:56:07\r\n{\\an3}        C'est un vin pur chardonnay.\r\n\r\n10:03:57:17  10:04:03:05\r\n{\\an3} Il donne une tr\u00e8s fine bulle qui va\r\ntr\u00e8s bien pour ce genre de cocktail.\r\n\r\n10:04:03:10  10:04:05:04\r\n{\\an3}             Seul, il est excellent.\r\n\r\n10:04:05:09  10:04:08:02\r\n                    -Il a une bulle\r\n             qui n'est pas agressive.\r\n\r\n10:04:08:07  10:04:10:18\r\n{\\an1}-La finesse de la bulle...\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:13:15\r\n{\\an3}              Et la puret\u00e9 de fruit,\r\n                     qu'on trouve...\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:18:10\r\n{\\an3}  -\"La finesse de la bulle\", je vais\r\n    la ressortir, cette expression !\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:19:23\r\n{\\an3}                         C'est joli.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:24:09\r\n{\\an1}-Dans la sommellerie, l'analyse \r\nde la bulle est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:25:19\r\n                      -Tes framboises\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:30:08\r\n           se sont cass\u00e9 la figure.\r\n  -Mes framboises sont parties.\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:32:10\r\n{\\an3}                               -Mmm.\r\n\r\n10:04:32:14  10:04:35:09\r\n            -Et on a\r\n les petites framboises congel\u00e9es\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:37:18\r\nqui redonnent de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n10:04:37:23  10:04:40:05\r\n{\\an3}                   -C'est tr\u00e8s doux,\r\n                       tr\u00e8s tra\u00eetre.\r\n\r\n10:04:40:10  10:04:42:03\r\n{\\an3}           Tu ne sens pas l'alcool.\r\n\r\n10:04:42:08  10:04:44:17\r\n-Prendre un verre ou deux \u00e0 l'ap\u00e9ro,\r\n\r\n10:04:44:22  10:04:48:10\r\n          mais pas plus.\r\n         -Ca descend comme du sirop.\r\n\r\n10:04:48:14  10:04:49:20\r\n{\\an3}                      Merci, Gilles.\r\n\r\n10:04:50:01  10:04:53:19\r\n{\\an3}           On va partager ces bulles\r\n                 avec nos candidats.\r\n\r\n10:04:54:00  10:04:57:02\r\n                 Nous accueillons\r\n              la premi\u00e8re candidate.\r\n\r\n10:04:57:07  10:04:58:20\r\n                  Voici Sylvie !\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:01:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:05:01:10  10:05:03:18\r\n{\\an3}    Sylvie arrive de Boudevilliers.\r\n\r\n10:05:03:23  10:05:05:07\r\n        -Bonsoir.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:06:23\r\n              -Bonsoir, Sylvie.\r\n\r\n10:05:07:04  10:05:09:09\r\n       Bienvenue dans cette \u00e9mission\r\n\r\n10:05:09:13  10:05:13:22\r\n    pour nous parler de votre recette\r\n     f\u00e9tiche, la pur\u00e9e \u00e0 la cannelle.\r\n\r\n10:05:14:03  10:05:17:06\r\n-Oui, c'est \u00e7a.\r\n         -C'est quoi, cette histoire.\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:20:02\r\n{\\an1}-J'avais termin\u00e9 ma pur\u00e9e\r\n\r\n10:05:20:07  10:05:22:21\r\n{\\an1}et quand il a fallu mettre\r\n\r\n10:05:23:02  10:05:27:11\r\n{\\an1}la noix de muscade, je me suis\r\ntromp\u00e9e et j'ai mis de la cannelle.\r\n\r\n10:05:27:15  10:05:31:04\r\n{\\an1}J'ai pu rattraper,\r\ncar je n'avais pas encore remu\u00e9,\r\n\r\n10:05:31:09  10:05:33:18\r\n{\\an1}et j'ai pu enlever la cannelle.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:36:15\r\n           -Et \u00e7a ne s'est pas senti.\r\n-Non.\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:03\r\n{\\an3}     -Chez vous, \u00e7a vous est arriv\u00e9:\r\n\r\n10:05:39:08  10:05:42:13\r\n                 confondre\r\n   la noix de muscade et la cannelle.\r\n\r\n10:05:43:18  10:05:44:23\r\n                 Voici Astrid.\r\n\r\n10:05:45:04  10:05:47:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:49:17\r\n    Astrid habite Montevraz.\r\n\r\n10:05:51:23  10:05:53:09\r\n                           Bonsoir.\r\n                -Bonsoir.\r\n\r\n10:05:53:13  10:05:56:01\r\n               Le cocktail de Gilles.\r\n                 -Merci.\r\n\r\n10:05:56:06  10:05:59:11\r\n{\\an3}                   -Vous remarquerez\r\n             la finesse de la bulle.\r\n\r\n10:05:59:15  10:06:03:15\r\n{\\an3}  Astrid, une voisine vous a initi\u00e9e\r\n            \u00e0 la p\u00e2tisserie au pain.\r\n\r\n10:06:03:20  10:06:05:08\r\n               Vous n'\u00e9tiez pas fan ?\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:09:14\r\n{\\an1}-Je venais de Neuch\u00e2tel,\r\nj'arrivais sur Fribourg.\r\n\r\n10:06:09:19  10:06:13:06\r\n{\\an1}Je ne connaissais pas la cuchaule.\r\n\r\n10:06:13:11  10:06:14:15\r\n{\\an3}                       -A Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:17:17\r\n                il y a la taillaule.\r\n-C'est pas pareil.\r\n\r\n10:06:17:22  10:06:19:02\r\n               -Mais on conna\u00eet\r\n\r\n10:06:19:07  10:06:22:03\r\n                le pain, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n            -C'est vrai.\r\n\r\n10:06:22:08  10:06:26:11\r\n       -Votre voisine vous a initi\u00e9e.\r\n-Des heures et des heures.\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:30:13\r\n{\\an1}Finalement, on arrivait\r\n\u00e0 la maison avec 9 kg de pain.\r\n\r\n10:06:30:18  10:06:32:08\r\n                               -9...\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:32:12  10:06:34:19\r\n{\\an1}Les voisins \u00e9taient contents.\r\n\r\n10:06:35:00  10:06:38:12\r\n            -Et on fait des fondues.\r\n-Pas avec la cuchaule.\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:40:16\r\n                 -Mais avec le pain !\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:40:21  10:06:42:17\r\n{\\an3}            -Pas avec la cuchaule...\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:45:07\r\n{\\an3}    Bienvenue, Astrid, bonne chance.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:46:23\r\n          Accueillons Corine.\r\n\r\n10:06:47:04  10:06:48:20\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:06:49:01  10:06:51:11\r\nCorine vient de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:06:51:15  10:06:54:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:56:20\r\n                    Bonsoir, Corine.\r\n                  -Bonsoir.\r\n\r\n10:06:57:01  10:06:58:11\r\n                      -Le cocktail...\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:03:13\r\n{\\an3}    Parlez-nous de votre trouvaille:\r\n les fameux cure-dents en plastique.\r\n\r\n10:07:03:18  10:07:05:17\r\n{\\an1}-Oui, de toutes les couleurs.\r\n\r\n10:07:05:22  10:07:09:07\r\n        -C'est g\u00e9nial pour l'ap\u00e9ro.\r\n-Oui, mais pas au four.\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:12:14\r\n          Le public rit\r\n   -Pourquoi les avoir mis au four ?\r\n\r\n10:07:12:19  10:07:14:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait plus joli.\r\n\r\n10:07:14:10  10:07:17:20\r\n{\\an1}J'avais trouv\u00e9 une super recette\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:20:11\r\n{\\an1}de courgettes roul\u00e9es,\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:23:00\r\n{\\an1}farcies \u00e0 la mozzarella.\r\n\r\n10:07:23:05  10:07:24:18\r\nEt au four.\r\n                        -Et \u00e7a fond.\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:26:06\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:07:26:11  10:07:28:23\r\n        -Et c'est beaucoup moins bon.\r\n\r\n10:07:29:04  10:07:30:20\r\n       -Forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:07:31:01  10:07:32:20\r\n               -Corine, bonne chance.\r\n\r\n10:07:33:01  10:07:36:11\r\n     C'est un plat typique\r\n   de la p\u00e9riode qui arrive,\r\n\r\n10:07:36:16  10:07:38:13\r\n ce sont nos jarrets de veau.\r\n\r\n10:07:38:18  10:07:41:02\r\nIls sont pr\u00e9par\u00e9s par Gregory.\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:44:10\r\n             -Je commence\r\n      avec notre jarret de veau.\r\n\r\n10:07:44:14  10:07:48:09\r\n       J'ai une belle pi\u00e8ce\r\n    que j'ai fait mariner 12 h\r\n\r\n10:07:48:13  10:07:49:22\r\n       au frigo, \u00e0 couvert.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:09\r\n Avec de la moutarde \u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n10:07:52:13  10:07:54:16\r\n  du citron, de l'huile d'olive.\r\n\r\n10:07:54:21  10:07:57:18\r\n                  Je suis en train\r\n               de racler la marinade.\r\n\r\n10:07:57:23  10:08:01:16\r\n{\\an3}            Parce que je veux saisir\r\n              la chair de la viande.\r\n\r\n10:08:03:17  10:08:05:14\r\n        Alors, je vais bien...\r\n\r\n10:08:06:19  10:08:08:08\r\n             La saler.\r\n\r\n10:08:09:09  10:08:11:20\r\n{\\an1}Un peu de sel, poivre.\r\n\r\n10:08:12:18  10:08:15:07\r\n{\\an1}J'ai pr\u00e9par\u00e9 une braisi\u00e8re.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:05\r\n{\\an1}J'y mets un peu de beurre \u00e0 r\u00f4tir.\r\n\r\n10:08:18:10  10:08:21:12\r\n{\\an1}On va mettre la pi\u00e8ce enti\u00e8re dedans.\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:23:00\r\n           Ca gr\u00e9sille\r\n\r\n10:08:23:05  10:08:27:02\r\n  Je la saisis de tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n          5 min en tout.\r\n\r\n10:08:27:07  10:08:29:15\r\n{\\an3}   Je la retourne de temps en temps.\r\n\r\n10:08:29:20  10:08:32:21\r\n                    En attendant,\r\n      je pr\u00e9pare quelques \u00e9chalotes.\r\n\r\n10:08:33:02  10:08:34:20\r\n{\\an3}          On les coupe en quartiers.\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:37:11\r\n{\\an3}En attendant, Anita fait le dessert.\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:39:11\r\n  -Je commence ma bombe.\r\n\r\n10:08:39:15  10:08:44:10\r\n  Je vais montrer comment\r\non peut r\u00e9aliser soi-m\u00eame un yaourt.\r\n\r\n10:08:44:14  10:08:46:01\r\n  Il vous faut\r\n\r\n10:08:46:06  10:08:48:19\r\n{\\an3}  Un litre de lait, un peu de yaourt\r\n\r\n10:08:49:00  10:08:51:05\r\n  pour la fermentation.\r\n\r\n10:08:51:10  10:08:53:21\r\n{\\an3}                 On met l'\u00e9quivalent\r\n                  de deux cuill\u00e8res.\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:56:19\r\n{\\an3}     Et tout ce m\u00e9lange, maintenant,\r\n\r\n10:08:57:00  10:08:58:21\r\n{\\an1}je vais le laisser cuire\r\n\r\n10:08:59:02  10:09:02:02\r\n{\\an3}       \u00e0 42 degr\u00e9s pendant 8 heures.\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:05:11\r\n{\\an1}Cette machine permet de cuire 8 h.\r\n\r\n10:09:05:15  10:09:07:21\r\n{\\an3}  Evidemment, on ne va pas attendre.\r\n\r\n10:09:08:02  10:09:10:19\r\n    J'ai d\u00e9j\u00e0 un yaourt qui est pr\u00eat.\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:15:14\r\n   Donc, je le mets directement \r\n  dans mon r\u00e9cipient, comme ceci.\r\n\r\n10:09:19:21  10:09:21:13\r\n         Je vais ajouter...\r\n\r\n10:09:23:19  10:09:27:14\r\n{\\an1}De la chantilly, de la cr\u00e8me mont\u00e9e,\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:29:13\r\n        un peu de sucre...\r\n\r\n10:09:30:07  10:09:32:23\r\nDu sucre vanill\u00e9 aussi pour parfumer.\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:35:11\r\n    C'est une recette tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:37:15\r\n   L\u00e0, je m\u00e9lange jusqu'\u00e0 avoir\r\n\r\n10:09:37:20  10:09:40:15\r\n{\\an3}      une pr\u00e9paration bien homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:44:15\r\n   Il ne faut h\u00e9siter \u00e0 tourner\r\n\r\n10:09:44:20  10:09:47:03\r\n    et \u00e0 m\u00e9langer d\u00e9licatement.\r\n\r\n10:09:47:19  10:09:49:07\r\n                Voil\u00e0.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:01\r\n              Une fois\r\n  que la pr\u00e9paration est termin\u00e9e,\r\n\r\n10:09:53:06  10:09:57:11\r\n  je vais la mettre\r\ndans mon r\u00e9cipient, dans ma gaze.\r\n\r\n10:09:57:15  10:09:59:02\r\n{\\an3}                      Je verse tout.\r\n\r\n10:10:00:14  10:10:02:12\r\n{\\an3}                  Et \u00e7a, maintenant,\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:04:21\r\n    je vais laisser mon dessert\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:08:03\r\ns'\u00e9goutter une nuit au r\u00e9frig\u00e9rateur.\r\n\r\n10:10:09:16  10:10:11:11\r\n        -Moi, je commence\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:06\r\n avec notre entr\u00e9e.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:16:11\r\n     On va pr\u00e9parer\r\nune quiche aux \u00e9pinards.\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:19:00\r\n{\\an1}J'ai fait revenir des lardons.\r\n\r\n10:10:19:05  10:10:21:11\r\n     J'ajoute un oignon hach\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:07  10:10:25:13\r\n            On fait revenir.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:27:11\r\n        Et j'ajoute des \u00e9pinards.\r\n\r\n10:10:27:16  10:10:30:14\r\n            On peut aussi utiliser\r\n             des c\u00f4tes de bettes,\r\n\r\n10:10:30:19  10:10:33:14\r\n{\\an3}                         des l\u00e9gumes\r\n         que vous avez sous la main.\r\n\r\n10:10:33:19  10:10:36:08\r\n    Les lardons donnent un go\u00fbt sal\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:12  10:10:39:00\r\n-Une bonne id\u00e9e, les \u00e9pinards.\r\n                    -Oui,\r\n\r\n10:10:39:05  10:10:41:11\r\n     c'est beau et c'est sain.\r\n\r\n10:10:41:16  10:10:45:02\r\n{\\an1}-C'est magique: dans 2 min,\r\nil n'y a plus rien.\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:49:06\r\n     -C'est \u00e0 cause de l'\u00e9vaporation\r\n         de l'eau des \u00e9pinards.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:50:20\r\n{\\an1}-Parfait, Gregory.\r\n\r\n10:10:51:01  10:10:52:22\r\n{\\an1}Je te laisse terminer.\r\n\r\n10:10:53:03  10:10:55:10\r\n{\\an1}Il est temps de passer au jeu.\r\n\r\n10:10:55:14  10:10:57:13\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:01:21\r\n        Nos candidates sont pr\u00eates.\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:03:12\r\n             Elles sont trois.\r\n\r\n10:11:03:17  10:11:05:22\r\n{\\an3}           Sylvie, Astrid et Corine.\r\n\r\n10:11:06:03  10:11:07:16\r\n{\\an3}                 Vous avez r\u00e9vis\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:09:04\r\n-Oui.\r\n            -Non...\r\n\r\n10:11:09:09  10:11:12:01\r\n{\\an3}      -Ca a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair.\r\n\r\n10:11:12:06  10:11:16:19\r\n{\\an3} Le principe du jeu: marquer le plus\r\n    de points pour gagner un cadeau.\r\n\r\n10:11:17:00  10:11:18:17\r\n{\\an3}             Vous gagnerez 5 points\r\n\r\n10:11:18:22  10:11:20:07\r\n               par bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:23:13\r\n          2 min durant lesquelles\r\n           je pose des questions.\r\n\r\n10:11:23:18  10:11:25:01\r\n                            Pr\u00eates ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:11:29:10  10:11:31:10\r\n                           -Sylvie.\r\n          -Mandarinier.\r\n\r\n10:11:31:14  10:11:34:11\r\n{\\an3}                     -Attendez bien\r\n         que je donne votre pr\u00e9nom.\r\n\r\n10:11:34:15  10:11:36:02\r\n{\\an3}                  Oui, c'est juste.\r\n\r\n10:11:36:07  10:11:39:13\r\n{\\an3}   Vous marquez les premiers points\r\n\r\n10:11:39:18  10:11:40:23\r\n          de cette manche.\r\n\r\n10:11:44:15  10:11:45:20\r\n              Corine.\r\n\r\n10:11:46:01  10:11:48:15\r\n            -La bolognaise.\r\n               -Oui, c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n10:11:48:20  10:11:50:17\r\n                 -Oui.\r\n              -Il me semblait aussi.\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:58:00\r\n                            Corine.\r\n             -On le saisit.\r\n\r\n10:11:58:05  10:11:59:23\r\n{\\an3}                  -Tout simplement.\r\n\r\n10:12:00:04  10:12:01:05\r\n{\\an3}                          5 points.\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:07:08\r\n  On ne souffle pas dans le public.\r\n\r\n10:12:07:12  10:12:09:07\r\n         On ne souffle pas !\r\n\r\n10:12:09:11  10:12:10:23\r\n                            Astrid.\r\n               -Gewurzt.\r\n\r\n10:12:11:04  10:12:12:18\r\n                  -Non, le johannis.\r\n\r\n10:12:24:14  10:12:25:22\r\n{\\an3}                     Qui a dit \u00e7a ?\r\n\r\n10:12:26:03  10:12:27:20\r\n                            Corine.\r\n               -Coluche.\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:32:02\r\n{\\an3}             -Non, c'\u00e9tait s\u00e9rieux,\r\n          c'\u00e9tait La Rochefoucauld.\r\n\r\n10:12:32:07  10:12:33:17\r\n{\\an3}                      Pas de point.\r\n\r\n10:12:40:08  10:12:41:17\r\n          -Li\u00e9geois.\r\n\r\n10:12:41:22  10:12:45:01\r\n{\\an3}                 -Le caf\u00e9 li\u00e9geois,\r\n           c'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:47:12\r\n   L\u00e0 encore, c'\u00e9tait assez \u00e9vident.\r\n\r\n10:12:53:15  10:12:55:18\r\n        Ou un quartier d'orange.\r\n\r\n10:12:57:21  10:13:00:19\r\n{\\an3} Il faut conna\u00eetre Robbie Williams.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:04:11\r\n{\\an3}    Il la chante en fran\u00e7ais aussi,\r\n                   c'est \"Supreme\".\r\n\r\n10:13:04:15  10:13:07:21\r\n       Supr\u00eames de poulet, d'orange.\r\n\r\n10:13:11:13  10:13:14:04\r\n                            Sylvie.\r\n           -La cannelle.\r\n\r\n10:13:14:09  10:13:17:00\r\n{\\an3}       -On met de la cannelle, oui.\r\n\r\n10:13:17:05  10:13:18:18\r\n{\\an3}                 Je vous l'accorde.\r\n\r\n10:13:18:23  10:13:22:18\r\n{\\an3}   J'attendais la compote de pomme,\r\n                   mais c'est vrai,\r\n\r\n10:13:22:23  10:13:24:11\r\n           on met de la cannelle.\r\n\r\n10:13:24:15  10:13:26:01\r\n             Derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:33:09\r\n                            Astrid.\r\n             -Au dessert.\r\n\r\n10:13:33:13  10:13:36:16\r\n{\\an3}           -Au dessert, aux femmes,\r\n              l'humagne, pourquoi ?\r\n\r\n10:13:36:21  10:13:38:08\r\n            -Non, non.\r\n\r\n10:13:38:12  10:13:40:10\r\n{\\an3}             -On dit que l'humagne,\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:42:13\r\n        c'est le vin des accouch\u00e9es.\r\n\r\n10:13:42:18  10:13:44:10\r\n{\\an3}           Soi-disant riche en fer,\r\n\r\n10:13:44:14  10:13:47:13\r\n{\\an3}           on le donnait aux femmes\r\n              apr\u00e8s l'accouchement.\r\n\r\n10:13:47:18  10:13:52:00\r\n          Tradition valaisanne,\r\n       c'est le vin des accouch\u00e9es.\r\n\r\n10:13:52:05  10:13:55:07\r\n{\\an3}             Ou c'\u00e9tait un pr\u00e9texte\r\n                   pour en boire...\r\n\r\n10:13:55:11  10:13:59:12\r\n{\\an3}            Sylvie, Astrid, Corine,\r\nc'est la fin de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:13:59:17  10:14:01:05\r\n{\\an3}                 Astrid a 0 points.\r\n\r\n10:14:01:10  10:14:02:19\r\n{\\an3}                         Corine 10.\r\n\r\n10:14:03:00  10:14:04:07\r\n{\\an3}                  Sylvie 15 points.\r\n\r\n10:14:04:11  10:14:05:16\r\n{\\an3}                      F\u00e9licitations\r\n\r\n10:14:05:21  10:14:07:20\r\n         \u00e0 toutes les trois.\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:10:01\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:14:10:06  10:14:12:23\r\n       Gregory, o\u00f9 en est-on\r\n        avec ces jarrets ?\r\n\r\n10:14:14:00  10:14:16:13\r\n          -Oui, ce jarret\r\n           est superbe.\r\n\r\n10:14:16:18  10:14:19:03\r\n        Je l'ai bien saisi\r\n\r\n10:14:19:08  10:14:23:04\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n   une belle cro\u00fbte, savoureuse.\r\n\r\n10:14:23:09  10:14:25:03\r\n      Dans la m\u00eame braisi\u00e8re,\r\n\r\n10:14:25:08  10:14:30:11\r\nje vais faire revenir les \u00e9chalotes\r\n que j'ai coup\u00e9es tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:14:30:16  10:14:33:06\r\nEn quart, car \u00e7a va cuire longtemps.\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:37:06\r\n  Elles ne vont pas compl\u00e8tement\r\n           se d\u00e9faire.\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:42:04\r\n          De l'ail en lamelles,\r\n     un petit peu de cassonade aussi.\r\n\r\n10:14:42:09  10:14:44:18\r\n{\\an3}      Pour donner une touche sucr\u00e9e,\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:11\r\n              pour caram\u00e9liser.\r\n\r\n10:14:46:15  10:14:48:13\r\n         De l'origan, \u00e7a va bien\r\n\r\n10:14:48:18  10:14:49:23\r\n           avec le veau.\r\n\r\n10:14:50:04  10:14:51:16\r\n         Je laisse revenir\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:53:09\r\n         quelques minutes.\r\n\r\n10:14:55:16  10:14:58:17\r\n On regarde ce que pr\u00e9pare Anita.\r\n\r\n10:14:58:22  10:15:01:00\r\n      -Je continue avec ma quiche.\r\n\r\n10:15:01:05  10:15:03:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tale bien ma p\u00e2te\r\n\r\n10:15:03:14  10:15:05:06\r\n        pour chemiser mon moule.\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:02\r\nJe vais la mettre directement dedans.\r\n\r\n10:15:08:07  10:15:09:11\r\n             C'est une p\u00e2te\r\n\r\n10:15:09:16  10:15:11:18\r\n        que j'ai pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 l'avance.\r\n\r\n10:15:11:23  10:15:13:17\r\n{\\an3}              Il faut bien la coller\r\n\r\n10:15:13:22  10:15:15:03\r\n            sur les parois.\r\n\r\n10:15:15:08  10:15:16:12\r\n            Tu tombes \u00e0 pic.\r\n\r\n10:15:16:17  10:15:19:12\r\n{\\an3}Il y a beaucoup de choses \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:15:19:17  10:15:21:11\r\n{\\an3}               -Moi, je vais manger.\r\n\r\n10:15:21:15  10:15:23:07\r\n     -Pas tout de suite.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:25:20\r\nTu dois d'abord m'aider.\r\n                      -D'accord.\r\n\r\n10:15:26:01  10:15:29:23\r\n-Tu vas mettre dans ce r\u00e9cipient\r\n      de la ricotta...\r\n\r\n10:15:30:04  10:15:31:11\r\n                             -Tout ?\r\n            -Oui.\r\n\r\n10:15:31:16  10:15:33:03\r\n  Et les quatre oeufs.\r\n\r\n10:15:33:08  10:15:35:11\r\n               -Les quatre, entiers ?\r\n          -Entiers.\r\n\r\n10:15:35:15  10:15:37:00\r\n{\\an3}                -Je casse les oeufs.\r\n\r\n10:15:37:05  10:15:39:20\r\n{\\an1}-Oui, c'est mieux\r\nsans la coquille.\r\n\r\n10:15:40:01  10:15:42:21\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:15:43:02  10:15:44:11\r\n   Je pare les bords.\r\n\r\n10:15:44:15  10:15:49:09\r\n{\\an1}C'est une p\u00e2te traditionnelle que\r\nj'ai faite avec du sel, du saindoux,\r\n\r\n10:15:49:13  10:15:51:03\r\n{\\an1}de la farine.\r\n\r\n10:15:51:08  10:15:52:12\r\n       Super.\r\n\r\n10:15:52:17  10:15:55:11\r\n               -T'as vu la vitesse ?\r\n      -Ensuite, on m\u00e9lange\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:58:02\r\n jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a soit homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:58:07  10:15:59:21\r\n{\\an3}                -Je vais m'\u00e9carter.\r\n\r\n10:16:00:02  10:16:01:20\r\n      -Ca va, je sais remuer.\r\n\r\n10:16:02:22  10:16:04:06\r\n             Parfait.\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:23\r\n  Je vais y ajouter...\r\n                        -Le vacherin.\r\n\r\n10:16:07:04  10:16:09:18\r\n-Oui, tu adores \u00e7a, je le sais.\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:12:12\r\n        J'en mets pas mal.\r\n\r\n10:16:12:17  10:16:15:08\r\n              -Un fromage pratique\r\n                pour la fonte,\r\n\r\n10:16:15:12  10:16:18:14\r\n              beaucoup de go\u00fbt,\r\n        selon celui qu'on choisit.\r\n\r\n10:16:18:19  10:16:21:04\r\n{\\an3}             Il y a plusieurs sortes\r\n                         d'affinage,\r\n\r\n10:16:21:09  10:16:23:11\r\n      si vous l'aimez cors\u00e9 ou l\u00e9ger.\r\n\r\n10:16:23:16  10:16:28:11\r\n{\\an3}   On reconna\u00eet ce fromage gr\u00e2ce aux\r\nvaches de la campagne fribourgeoise,\r\n\r\n10:16:28:15  10:16:29:22\r\n       blanches et noires.\r\n\r\n10:16:30:03  10:16:33:09\r\n        -Tu t'y connais !\r\n -Comme le drapeau fribourgeois.\r\n\r\n10:16:33:13  10:16:35:15\r\n{\\an1}-Tu ne fais pas que d\u00e9guster.\r\n\r\n10:16:35:20  10:16:38:05\r\n                 -J'aime bien savoir\r\n                   ce que je mange.\r\n\r\n10:16:38:10  10:16:39:15\r\n        -C'est mieux.\r\n\r\n10:16:39:20  10:16:44:00\r\nJe mets les \u00e9pinards et les lardons\r\n      que Gregory a pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:16:44:05  10:16:46:05\r\n    Tout \u00e7a, je vais le verser\r\n\r\n10:16:46:10  10:16:48:23\r\n       dans ma p\u00e2te\r\n que je vais piquer avant.\r\n\r\n10:16:51:18  10:16:53:21\r\n{\\an1}Tu peux saler un peu, s.t.p.\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:55:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s important...\r\n\r\n10:16:55:16  10:16:56:22\r\n                   -Un peu plus ?\r\n\r\n10:16:57:03  10:17:00:00\r\n              T'es amoureuse ou pas ?\r\n   -Non, c'est bon.\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:01:11\r\n                       -OK...\r\n\r\n10:17:01:15  10:17:03:01\r\n    -Et maintenant...\r\n\r\n10:17:03:06  10:17:05:07\r\n        -Donc, tu n'es pas amoureuse.\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:06:22\r\n -Je verse tout...\r\n\r\n10:17:08:06  10:17:09:12\r\n{\\an3}                       Dans le plat.\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:14:05\r\n{\\an3}                    Faites attention\r\n          de bien r\u00e9partir la masse.\r\n\r\n10:17:14:10  10:17:17:00\r\nMaintenant, je vais le cuire au four.\r\n\r\n10:17:17:05  10:17:19:04\r\n{\\an1}On va aller au four ensemble.\r\n\r\n10:17:19:09  10:17:21:14\r\n{\\an3}      Pour que ce soit bien gratin\u00e9.\r\n\r\n10:17:21:19  10:17:23:13\r\n{\\an3}                      -A 220 degr\u00e9s.\r\n                        -Oui, bravo.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:26:19\r\n{\\an3}         -C'est marqu\u00e9 sur le four.\r\n                    -Pendant 30 min.\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:29:07\r\n    -Heureusement que c'est marqu\u00e9.\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:32:04\r\n       Gregory, tu pr\u00e9pares\r\n       des patates douces.\r\n\r\n10:17:32:09  10:17:34:14\r\n     -C'est pour accompagner le plat.\r\n\r\n10:17:34:19  10:17:37:00\r\n{\\an3}         J'adore les patates douces.\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:40:14\r\n{\\an3}        Elles ont une belle couleur,\r\n                       ont bon go\u00fbt.\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:43:07\r\n-Que fais-tu ?\r\n                       -Je les perce\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:45:10\r\n       avec une fourchette,\r\n\r\n10:17:45:14  10:17:50:09\r\n      car on va les pr\u00e9parer\r\n   avec une m\u00e9thode alternative.\r\n\r\n10:17:50:13  10:17:52:14\r\n        C'est tr\u00e8s simple \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:17:52:19  10:17:55:11\r\n                         Je les mets\r\n          sur cette plaque en verre.\r\n\r\n10:17:55:16  10:17:58:01\r\n{\\an3}  Et on va les cuire au micro-ondes.\r\n\r\n10:17:58:06  10:17:59:11\r\n{\\an3}                  -Au micro-ondes ?!\r\n\r\n10:17:59:16  10:18:03:04\r\n{\\an3}     -Ca va \u00eatre tr\u00e8s rapide, 5 min.\r\n                    -C'est nouveau !\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:05:14\r\n{\\an3}                    -A 1'000 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:18:07:12  10:18:09:04\r\n                       -1'000 watts.\r\n                -Oui.\r\n\r\n10:18:09:09  10:18:13:18\r\n{\\an3}  -1'000 degr\u00e9s, il ne va pas rester\r\n         grand-chose de tes patates.\r\n\r\n10:18:13:23  10:18:18:20\r\n    -1'000 watts, c'est \u00e9lev\u00e9,\r\nmais \u00e7a va \u00e9vaporer l'eau des patates\r\n\r\n10:18:19:01  10:18:21:13\r\net les cuire et les rendre tendres.\r\n\r\n10:18:21:18  10:18:23:20\r\n          -A d\u00e9guster tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:18:24:01  10:18:27:21\r\n{\\an3}    Nous, on retrouve nos candidates\r\n             accompagn\u00e9es de Gilles,\r\n\r\n10:18:28:02  10:18:30:08\r\n{\\an3}       car c'est la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:18:30:12  10:18:34:04\r\n{\\an3}            Gilles, qui a la r\u00e9ponse\r\n            sur une planche en bois.\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:38:07\r\nVoici la question qui vous permettra\r\n       de marquer 30 points.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:40:02\r\n    Attendez avant d'\u00e9crire.\r\n\r\n10:18:40:07  10:18:43:01\r\n  Laquelle de ces l\u00e9gumineuses\r\n          est utilis\u00e9e\r\n\r\n10:18:43:06  10:18:45:02\r\n     pour faire le houmous.\r\n\r\n10:18:45:21  10:18:49:08\r\n        1, 2, 3, 4 ou 5.\r\n\r\n10:18:49:12  10:18:51:16\r\n    Attendez avant d'\u00e9crire.\r\n\r\n10:18:51:21  10:18:54:05\r\n{\\an1}Vous avez 10 secondes, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:18:56:01  10:18:58:12\r\n  Sur ce plateau, il y avait...\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:02:02\r\n       Dans le d\u00e9sordre, \r\n      des haricots rouges,\r\n\r\n10:19:02:07  10:19:05:17\r\n   des flageolets,\r\ndes lentilles, des pois chiches\r\n\r\n10:19:05:22  10:19:08:01\r\n  et des haricots de Soissons.\r\n\r\n10:19:08:06  10:19:10:13\r\n Quelle \u00e9tait la bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:19:10:18  10:19:11:23\r\n             Sylvie.\r\n\r\n10:19:12:04  10:19:14:16\r\nR\u00e9ponse num\u00e9ro 2, des pois chiches.\r\n\r\n10:19:14:21  10:19:16:05\r\n             Astrid.\r\n\r\n10:19:16:10  10:19:19:17\r\n      La r\u00e9ponse num\u00e9ro 1,\r\n    des haricots de Soissons.\r\n\r\n10:19:19:22  10:19:22:18\r\n    Corine, r\u00e9ponse num\u00e9ro 2,\r\n        les pois chiches.\r\n\r\n10:19:22:23  10:19:25:11\r\n       La bonne r\u00e9ponse...\r\n-Des pois chiches.\r\n\r\n10:19:25:15  10:19:28:02\r\n-C'\u00e9tait bien la r\u00e9ponse num\u00e9ro 2.\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:32:17\r\n   Bravo \u00e0 Sylvie et Corine qui\r\nmarquent toutes les deux 30 points.\r\n\r\n10:19:32:22  10:19:34:13\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:19:34:18  10:19:37:00\r\n  On regarde les scores\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:40:19\r\nau terme de cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:19:46:23  10:19:51:00\r\nLa cuisine suisse ou chinoise\r\n   pour le canard laqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:51:05  10:19:54:03\r\n    C'\u00e9tait la question\r\n  de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:19:54:08  10:19:56:10\r\nC'\u00e9tait la cuisine chinoise.\r\n\r\n10:19:56:14  10:19:58:18\r\nVous avez peut-\u00eatre gagn\u00e9 ceci.\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:00:16\r\n      -Offert par Kenwood,\r\n\r\n10:20:00:21  10:20:05:15\r\n    le Cooking Chef Gourmet \r\n   allant jusqu'\u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:08:22\r\n    Offert par Alloboissons,\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:12:21\r\n    une livraison \u00e0 domicile\r\n    de boissons d'une valeur\r\n\r\n10:20:13:02  10:20:14:11\r\n           de 300 frs.\r\n\r\n10:20:15:02  10:20:17:14\r\n  -Autre question, cette semaine:\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:41:14\r\n       Ici, dans ce studio,\r\n        \u00e7a sent tr\u00e8s bon,\r\n\r\n10:20:41:19  10:20:44:11\r\n   et c'est gr\u00e2ce \u00e0 nos jarrets.\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:46:11\r\n-Oui, \u00e7a sent tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:20:46:15  10:20:48:17\r\nJ'ai bien fait revenir\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:51:13\r\n{\\an1}les \u00e9chalotes, l'ail et l'origan.\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:54:12\r\nC'est l'origan que sent S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:20:54:17  10:20:59:22\r\n{\\an1}Je vais saupoudrer avec un peu\r\nde farine pour lier la sauce.\r\n\r\n10:21:00:03  10:21:02:21\r\n   Je vais faire revenir\r\n    quelques instants.\r\n\r\n10:21:03:02  10:21:06:20\r\n     On va cuire notre jarret \r\n    d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:09:17\r\n avec de la bi\u00e8re de malt, ambr\u00e9e.\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:12:11\r\n  Je vais l'ouvrir comme Gilles.\r\n\r\n10:21:15:10  10:21:17:19\r\n{\\an1}Et on verse tout \u00e7a dedans.\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:19:19\r\n     On peut mettre du vin,\r\n\r\n10:21:20:00  10:21:24:10\r\n         mais \u00e7a va donner\r\nun go\u00fbt diff\u00e9rent avec cette bi\u00e8re.\r\n\r\n10:21:24:14  10:21:27:11\r\nVous allez voir, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:21:27:15  10:21:32:05\r\n{\\an1}Je vais aussi ajouter la marinade\r\nque j'ai racl\u00e9e tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:21:32:10  10:21:35:01\r\n{\\an1}Je l'ai r\u00e9serv\u00e9e pour donner du go\u00fbt.\r\n\r\n10:21:35:06  10:21:37:01\r\n  Et bien s\u00fbr le jarret.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:40:02\r\n      On le place l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:21:40:07  10:21:42:13\r\nEt tout cela, on le met au four.\r\n\r\n10:21:42:18  10:21:44:02\r\n          On va le cuire\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:47:10\r\n               \u00e0 160 degr\u00e9s\r\n     pendant trois heures, \u00e0 couvert.\r\n\r\n10:21:47:14  10:21:51:14\r\n{\\an3}       Ensuite, je vais le d\u00e9couvrir\r\n       et le cuire encore une heure.\r\n\r\n10:21:51:19  10:21:54:09\r\nEn attendant, tu pr\u00e9pares une salade.\r\n\r\n10:21:54:13  10:21:56:01\r\n{\\an1}-Une salade\r\n\r\n10:21:56:06  10:21:58:15\r\n{\\an1}de pommes croquantes\r\n\r\n10:21:58:20  10:22:01:03\r\n   qui va aller avec la quiche.\r\n\r\n10:22:01:08  10:22:03:16\r\n  Je coupe mes pommes finement.\r\n\r\n10:22:04:20  10:22:07:12\r\n{\\an1}Et on fera une petite vinaigrette\r\n\r\n10:22:07:17  10:22:10:06\r\n  pour dresser avec cette salade.\r\n\r\n10:22:10:11  10:22:12:04\r\n     Je les mets dans mon bol.\r\n\r\n10:22:12:09  10:22:16:05\r\n        J'ajoute un peu de citron\r\n     pour ne pas qu'elles s'oxydent.\r\n\r\n10:22:16:10  10:22:19:08\r\n{\\an3}                           Comme \u00e7a,\r\n     elles vont rester bien claires.\r\n\r\n10:22:19:12  10:22:23:11\r\n{\\an3}      J'ai gard\u00e9 la peau, c'est joli\r\n           et il y a des nutriments.\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:26:12\r\n{\\an3}              -Moi, je vais pr\u00e9parer\r\n                     une autre chose\r\n\r\n10:22:26:17  10:22:30:00\r\n{\\an3}                    pour accompagner\r\n           notre plat: des poivrons.\r\n\r\n10:22:30:05  10:22:34:14\r\n{\\an3} J'ai une belle vari\u00e9t\u00e9 de poivrons:\r\n             des jaunes, des rouges.\r\n\r\n10:22:34:19  10:22:37:01\r\n -Directement sur le teppanyaki.\r\n\r\n10:22:37:06  10:22:39:20\r\n{\\an3}              -Oui, pour les griller\r\n                     de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:42:02\r\n{\\an3}           Des oignons rouges aussi.\r\n\r\n10:22:42:07  10:22:44:05\r\n         On les grille en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:46:02\r\n -Ca nous rappelle l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:22:46:07  10:22:49:11\r\n       -Oui, Anita l'a dit.\r\n      -De belles couleurs.\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:53:11\r\n        -Du romarin pour aromatiser,\r\n               du sel bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:55:02\r\n{\\an3}                   pour assaisonner.\r\n\r\n10:22:55:07  10:22:57:15\r\n{\\an3}                     Je les retourne\r\n                  de temps en temps.\r\n\r\n10:22:57:20  10:23:00:18\r\n       -On dirait pas\r\n  qu'il fait froid dehors.\r\n\r\n10:23:00:23  10:23:02:19\r\n          -Surtout sur le teppanyaki.\r\n\r\n10:23:03:00  10:23:04:15\r\n       -L\u00e0, il faut chaud.\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:09:10\r\n  Retrouvez les recettes de cette\r\n \u00e9mission sur notre site internet:\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:15:19\r\n        Anita, le dessert.\r\n\r\n10:23:16:00  10:23:19:15\r\n    On va parler d'une chanson\r\n       de Robbie Williams.\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:21:04\r\n      Tu m'as \u00e9cout\u00e9 !\r\n\r\n10:23:21:09  10:23:23:10\r\n        Parle et tu comprendras.\r\n\r\n10:23:23:14  10:23:26:13\r\n{\\an1}-Je vais faire\r\nun supr\u00eame d'orange.\r\n\r\n10:23:26:18  10:23:29:23\r\n{\\an3}             -Le titre de la chanson\r\n                 de Robbie Williams.\r\n\r\n10:23:30:04  10:23:31:12\r\n{\\an1}-Ah, d'accord...\r\n\r\n10:23:31:17  10:23:33:11\r\n{\\an1}Je longe bien l'orange.\r\n\r\n10:23:33:15  10:23:36:18\r\n{\\an1}On l'a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9,\r\nmais c'est important.\r\n\r\n10:23:36:23  10:23:38:19\r\n{\\an1}Ensuite, je passe entre...\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:43:03\r\n La peau et je retire le supr\u00eame.\r\n\r\n10:23:43:08  10:23:44:16\r\n{\\an3}                 -Le supr\u00eame tombe,\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:47:06\r\n                     c'est beau.\r\n-Une deuxi\u00e8me technique:\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:49:21\r\nje peux passer et d\u00e9caler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:50:02  10:23:52:13\r\n  C'est la membrane qu'on laisse.\r\n\r\n10:23:52:18  10:23:54:02\r\n             Regarde.\r\n\r\n10:23:54:16  10:23:56:18\r\n     Voil\u00e0, c'est tr\u00e8s simple\r\n\r\n10:23:56:23  10:23:59:05\r\n{\\an1}et c'est le meilleur de l'orange.\r\n\r\n10:23:59:10  10:24:01:13\r\n                      -Ca marche\r\n              pour tous les agrumes.\r\n\r\n10:24:01:18  10:24:04:08\r\n{\\an1}-Oui, pamplemousse,\r\ncitron vert, jaune.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:05:23\r\n                        -La salade\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:09:04\r\n                  de citron vert...\r\n   -C'est plus acide.\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:12:05\r\n-Je te laisse terminer ces supr\u00eames.\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:14:16\r\n    Gregory, tu viens avec moi ?\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:24:14:21  10:24:17:16\r\n     -On va pr\u00e9parer un d\u00e9fi\r\n      pour nos candidates.\r\n\r\n10:24:17:21  10:24:22:05\r\n{\\an1}Elles attendent de savoir\r\n\u00e0 quelle sauce elles seront mang\u00e9es.\r\n\r\n10:24:22:10  10:24:23:19\r\n  Qu'as-tu pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:26:00\r\n{\\an3}           -Vous devez nous pr\u00e9parer\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:28:00\r\n{\\an3}            des poires Belle H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n10:24:28:05  10:24:30:04\r\n{\\an3}       Une coupe poire Belle H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n10:24:30:09  10:24:35:08\r\n{\\an3}           -Une coupe avec les bons\r\n  ingr\u00e9dients, pr\u00eate \u00e0 \u00eatre mang\u00e9e.\r\n\r\n10:24:35:12  10:24:36:19\r\n{\\an3}                       -C'est juste.\r\n\r\n10:24:37:00  10:24:39:17\r\n{\\an1}-Vous avez 75 secondes, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:24:40:20  10:24:43:11\r\n  Vous avez tout ce qu'il faut.\r\n\r\n10:24:43:15  10:24:46:18\r\n        Il faut utiliser\r\n      les bons ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:52:19\r\n{\\an1}Evidemment,\r\nil y a des poires.\r\n\r\n10:24:53:00  10:24:54:08\r\n{\\an1}Il y a du caramel\r\n\r\n10:24:54:12  10:24:55:21\r\n{\\an1}De la farine ?\r\n\r\n10:24:56:02  10:24:57:18\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:00:00\r\n{\\an3}                 -C'est de la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:25:00:05  10:25:01:17\r\n{\\an1}-On a du chocolat.\r\n\r\n10:25:01:22  10:25:03:11\r\n{\\an1}On a quoi, ici ?\r\n\r\n10:25:03:15  10:25:05:08\r\n{\\an1}De la cr\u00e8me fra\u00eeche,\r\n\r\n10:25:05:12  10:25:09:08\r\n{\\an1}des poires, des amandes,\r\nde la glace vanille.\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:12:12\r\n    Il faut faire\r\nla poire Belle H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:18:06\r\n{\\an1}Astrid, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait\r\ndes poires Belle H\u00e9l\u00e8ne ?\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:19:16\r\n              -Oui et non.\r\n\r\n10:25:19:21  10:25:23:10\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9ponse\r\nqui me va: \"Oui et non\".\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:28:02\r\n{\\an1}De votre c\u00f4t\u00e9,\r\nvous en avez d\u00e9j\u00e0 fait, Sylvie ?\r\n\r\n10:25:28:07  10:25:29:17\r\n{\\an1}-Oui, je crois.\r\n\r\n10:25:29:22  10:25:31:13\r\n{\\an1}-Je crois ?!\r\n\r\n10:25:31:18  10:25:33:14\r\n{\\an1}Faites ce que vous voulez.\r\n\r\n10:25:33:19  10:25:35:07\r\n{\\an1}Un peu de chocolat...\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:39:03\r\n{\\an1}Vous pouvez en laisser,\r\nsi jamais, du chocolat.\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:44:19\r\n     Oh, c'est joli.\r\n\r\n10:25:47:06  10:25:49:16\r\n{\\an1}Le crit\u00e8re num\u00e9ro un:\r\nje dois go\u00fbter\r\n\r\n10:25:49:21  10:25:51:10\r\n{\\an1}et si c'est bon...\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:53:08\r\n           Ca marche comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:25:53:12  10:25:55:22\r\n      -Non, il faut bien le r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:25:56:03  10:25:57:15\r\n{\\an1}-Stop, posez tout.\r\n\r\n10:25:57:20  10:26:00:12\r\n        -Ca peut quand m\u00eame \u00eatre bon.\r\n-Alors...\r\n\r\n10:26:00:17  10:26:03:05\r\nVisuellement...\r\n                    -Avant de manger.\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:04:21\r\n{\\an1}-Oui, c'est joli.\r\n\r\n10:26:05:02  10:26:10:11\r\n  -Il y a la glace, les poires, la\r\nchantilly, le chocolat, les amandes.\r\n\r\n10:26:10:15  10:26:13:14\r\n       -Il faut pas avoir\r\n      l'esprit mal tourn\u00e9.\r\n\r\n10:26:13:19  10:26:16:10\r\nIl y a tout.\r\n                      -Et c'est joli.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:19:06\r\n                  -D\u00e9fi r\u00e9alis\u00e9,\r\n               on donne 100 points.\r\n\r\n10:26:19:11  10:26:20:19\r\n{\\an3}                       -Et on go\u00fbte.\r\n\r\n10:26:21:00  10:26:23:13\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:26:23:18  10:26:25:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:27:08\r\n{\\an3}                            Alors...\r\n\r\n10:26:28:19  10:26:30:13\r\n{\\an3}                 Il y a tout aussi.\r\n\r\n10:26:31:21  10:26:35:10\r\n-Je voulais faire une d\u00e9coration.\r\n-Il y a tout ?\r\n\r\n10:26:35:14  10:26:36:21\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:26:37:02  10:26:41:11\r\n  -Il ne fallait pas mettre le\r\ncaramel, 100 points pour Astrid.\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:45:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:46:03  10:26:47:21\r\n{\\an1}-Et ici ?\r\n\r\n10:26:48:02  10:26:51:00\r\n      Il est bien, ce d\u00e9fi,\r\n      c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:52:13\r\n      -Il y a tout, bravo.\r\n\r\n10:26:52:18  10:26:54:22\r\n -Eplucher les pommes de terre,\r\n\r\n10:26:55:03  10:26:56:16\r\n{\\an1}c'est moins dr\u00f4le.\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:58:14\r\nC'est tout bon ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:26:58:19  10:27:00:00\r\n         -Tout le monde\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:01:23\r\n{\\an1}marque 100 points.\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:03:19\r\n{\\an1}Voici les scores.\r\n\r\n10:27:13:19  10:27:17:05\r\n Astrid, \u00eatre \u00e9limin\u00e9e\r\navec 100 points, c'est rare.\r\n\r\n10:27:17:10  10:27:19:17\r\n         -C'est pas grave.\r\n-Effectivement.\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:23:11\r\nAstrid, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n                    -Je vous en prie.\r\n\r\n10:27:23:15  10:27:27:10\r\n{\\an1}-Et vous pouvez emporter\r\nla poire Belle H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n10:27:27:14  10:27:29:13\r\n                    -Non, c'est bon.\r\n-Ca va aller ?\r\n\r\n10:27:29:18  10:27:34:04\r\n  On va repartir en cuisine\r\n retrouver Anita et Gregory.\r\n\r\n10:27:34:09  10:27:36:23\r\n{\\an3}                  -On a notre quiche\r\n                   qui est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:27:37:04  10:27:38:11\r\n    -Elle est belle.\r\n\r\n10:27:38:15  10:27:40:17\r\n       -On va assaisonner les pommes.\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:42:21\r\n    C'est facile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:27:43:02  10:27:46:08\r\n        Un peu de vinaigre de pomme,\r\n                      forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:27:46:12  10:27:48:09\r\n    -De l'huile.\r\n\r\n10:27:48:13  10:27:49:20\r\n                            -Colza ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:27:50:01  10:27:52:15\r\n{\\an3}                     -Un peu de sel,\r\n                   un peu de poivre.\r\n\r\n10:27:55:04  10:27:56:14\r\n{\\an3}               Comme \u00e7a, c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:27:56:19  10:27:59:11\r\n{\\an3}                       Et \u00e7a apporte\r\n             un c\u00f4t\u00e9 rafra\u00eechissant,\r\n\r\n10:27:59:16  10:28:03:04\r\n           tr\u00e8s croquant,\r\navec une quiche \u00e9pinards et lardons.\r\n\r\n10:28:03:09  10:28:05:02\r\n       -Et fromage, aussi\r\n\r\n10:28:05:07  10:28:08:02\r\n-C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e9guster.\r\n\r\n10:28:08:07  10:28:12:03\r\n-Je vais couper une tranche.\r\n     -J'osais pas le demander.\r\n\r\n10:28:12:08  10:28:14:03\r\n{\\an3}               -La tranche reste l\u00e0.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:16:05\r\n{\\an3}            C'est une pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:28:16:10  10:28:19:22\r\n      -Pour qu'on puisse voir\r\n          \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:28:20:03  10:28:22:13\r\n -Je la prendrai tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:28:22:18  10:28:26:02\r\n     Merci pour cette quiche\r\n    et cette salade de pommes\r\n\r\n10:28:26:07  10:28:29:02\r\n       avec une vinaigrette\r\n        bien particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:28:29:07  10:28:31:03\r\n{\\an3}                  Je vais \u00e0 la cave.\r\n\r\n10:28:31:08  10:28:32:15\r\n{\\an1}Avec Gilles.\r\n\r\n10:28:32:20  10:28:34:03\r\n      -Eh ben, voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:36:11\r\n                Ding dong.\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:38:20\r\n                    Ding dong.\r\n\r\n10:28:39:01  10:28:40:23\r\n{\\an1}-C'est l'heure de l'ap\u00e9ro ?\r\n\r\n10:28:41:04  10:28:45:12\r\n{\\an1}-Oui, et c'est le vin que j'ai choisi\r\npour accompagner ce repas.\r\n\r\n10:28:45:17  10:28:48:13\r\n{\\an1}Il s'appelle \"Le coeur de Cl\u00e9mence\".\r\n\r\n10:28:48:18  10:28:50:04\r\n{\\an3}                 -Qui est Cl\u00e9mence ?\r\n\r\n10:28:50:09  10:28:53:07\r\n -C'est le nom\r\nde la cloche de la cath\u00e9drale\r\n\r\n10:28:53:11  10:28:54:18\r\n{\\an3}                          de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:28:54:23  10:28:56:04\r\n{\\an3}                  -Un vin genevois.\r\n\r\n10:28:56:09  10:28:59:14\r\n{\\an3}                -Oui, un vin produit\r\n              par la Cave de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:28:59:19  10:29:01:06\r\n{\\an3}                   -Elle est jolie,\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:03:03\r\n                         Cl\u00e9mence ?\r\n  -Magnifique.\r\n\r\n10:29:03:08  10:29:05:03\r\n{\\an1}Elle est assez grande.\r\n\r\n10:29:05:08  10:29:07:05\r\n{\\an1}Va me chercher les verres.\r\n\r\n10:29:07:10  10:29:08:22\r\n{\\an3}                  Je les ai oubli\u00e9s.\r\n\r\n10:29:09:03  10:29:11:07\r\n{\\an3}            -C'est un peu emb\u00eatant.\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:14:20\r\n{\\an1}-Je peux continuer\r\n\u00e0 raconter mon vin tranquille.\r\n\r\n10:29:15:01  10:29:18:22\r\n{\\an1}La Cave de Gen\u00e8ve est une cave\r\nleader du vignoble genevois.\r\n\r\n10:29:19:03  10:29:20:12\r\n Elle a particip\u00e9\r\n\r\n10:29:20:17  10:29:25:19\r\n\u00e0 la r\u00e9volution qualitative du canton\r\n  de Gen\u00e8ve il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:29:20\r\n                        On est pass\u00e9\r\n        de la quantit\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9,\r\n\r\n10:29:30:01  10:29:33:15\r\n{\\an1}en replantant surtout du chasselas.\r\n\r\n10:29:34:22  10:29:36:09\r\n Celui-ci.\r\n\r\n10:29:36:13  10:29:38:01\r\n                -Celui-l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n10:29:38:06  10:29:40:05\r\n{\\an1}-Moi, je prendrai celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:15\r\nParce que je suis gentil.\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:29:42:20  10:29:44:19\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, tu m'as coup\u00e9\r\n\r\n10:29:45:00  10:29:46:17\r\n          dans mon \u00e9lan.\r\n\r\n10:29:46:22  10:29:50:11\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est devenue une capitale\r\nsuisse du gamaret,\r\n\r\n10:29:50:16  10:29:52:03\r\n{\\an1}un magnifique c\u00e9page.\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:56:03\r\n{\\an3}                 C'est un croisement\r\nentre le gamay et le reichensteiner.\r\n\r\n10:29:56:08  10:30:00:10\r\n{\\an3}         Il donne un magnifique vin,\r\n   qui est ici vinifi\u00e9 en barriques.\r\n\r\n10:30:00:14  10:30:04:11\r\n{\\an3}          -C'est un vin qui se pr\u00eate\r\n     \u00e0 la vinification en barriques.\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:06:20\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a va bien en barriques.\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:09:15\r\n{\\an3}               -Il a un nez vraiment\r\n                   tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:30:11:09  10:30:13:02\r\n{\\an1}-Il a un nez\r\n\r\n10:30:13:07  10:30:15:22\r\n{\\an1}tr\u00e8s expressif, qui est magnifique.\r\n\r\n10:30:16:03  10:30:18:17\r\n                       -Int\u00e9ressant.\r\n-Qui est un peu \u00e9pic\u00e9.\r\n\r\n10:30:18:22  10:30:23:03\r\n                   -Tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n-\"Int\u00e9ressant\", \u00e7a ne veut rien dire.\r\n\r\n10:30:23:08  10:30:25:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, en bouche...\r\n\r\n10:30:26:04  10:30:27:18\r\n{\\an3}                -Il est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:29:04\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:30:29:09  10:30:33:00\r\n-En bouche, c'est un vin ample,\r\n   cors\u00e9, au tannin soyeux.\r\n\r\n10:30:33:05  10:30:36:18\r\n{\\an1}Les gamaret peuvent \u00eatre\r\ntr\u00e8s tanniques, astringents.\r\n\r\n10:30:36:23  10:30:38:10\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n10:30:38:14  10:30:42:06\r\ndoucement en barriques.\r\n    -Une certaine longueur en bouche.\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:45:03\r\n{\\an1}-C'est le vin phare\r\nde la Cave de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:46:18\r\n{\\an1}Il est long en bouche.\r\n\r\n10:30:46:23  10:30:49:14\r\n                   -Je m'y connais !\r\n -Il y a des progr\u00e8s\r\n\r\n10:30:49:19  10:30:51:02\r\n  \u00e0 faire.\r\n\r\n10:30:51:07  10:30:53:10\r\n                   -Sant\u00e9, Gilles.\r\n   -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:30:53:14  10:30:56:05\r\n             -Sant\u00e9 \u00e0 tous les deux.\r\n            -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:30:56:10  10:30:59:07\r\n{\\an1}Moi, je vais servir notre jarret\r\n\r\n10:30:59:11  10:31:00:18\r\n     qui est magnifique.\r\n\r\n10:31:00:23  10:31:04:16\r\n{\\an1}La viande est absolument tendre,\r\nelle va tomber de l'os.\r\n\r\n10:31:04:21  10:31:06:23\r\n{\\an1}Je vais le servir dans ce plat.\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:08:19\r\n{\\an3}                      Impressionnant\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:11:05\r\n{\\an3}             Un peu de sauce, aussi.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:14:04\r\n{\\an3}                         Par-dessus.\r\n\r\n10:31:16:06  10:31:19:12\r\nLa sauce a beaucoup de go\u00fbt,\r\n  en plus des ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:31:19:17  10:31:23:05\r\n{\\an1}Pour rappeler les herbes,\r\nj'ajoute de l'origan.\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:25:03\r\n        Et on va servir \u00e7a\r\n\r\n10:31:25:08  10:31:26:18\r\n{\\an1}avec les patates douces.\r\n\r\n10:31:26:23  10:31:30:00\r\n{\\an3}           -Avec tes patates douces,\r\n\r\n10:31:30:05  10:31:31:20\r\n                qui sortent du four.\r\n\r\n10:31:33:04  10:31:35:03\r\n          L\u00e0, elles sont termin\u00e9es.\r\n\r\n10:31:35:08  10:31:37:21\r\n{\\an1}Je vais maintenant les assaisonner.\r\n\r\n10:31:38:02  10:31:39:10\r\n       Chaud devant.\r\n\r\n10:31:41:02  10:31:42:14\r\n    Tiens.\r\n                   -Merci.\r\n\r\n10:31:43:12  10:31:48:06\r\n{\\an1}-On va les ouvrir, y ajouter\r\nun peu de beurre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:31:49:14  10:31:50:23\r\n{\\an3}                              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:54:10\r\n{\\an3}                      -C'est un peu\r\n          comme desbaked potatoes,\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:56:16\r\n      mais avec notre m\u00e9thode rapide.\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:03:03\r\n  -Dedans,\r\nje mets une noix de beurre.\r\n\r\n10:32:03:08  10:32:06:16\r\n{\\an1}On peut ajouter un peu\r\nd'herbes fra\u00eeches aussi.\r\n\r\n10:32:06:21  10:32:08:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:32:08:08  10:32:10:12\r\n{\\an1}-On peut saler et poivrer.\r\n\r\n10:32:12:04  10:32:17:19\r\n{\\an1}Le beurre va fondre dans la patate\r\ndouce, et \u00e7a a une belle couleur.\r\n\r\n10:32:18:00  10:32:19:07\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:22:03\r\n -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:23:03  10:32:24:17\r\n{\\an1}Un peu de sel.\r\n\r\n10:32:27:04  10:32:28:11\r\n{\\an1}Pour d\u00e9corer...\r\n\r\n10:32:28:16  10:32:30:09\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, joliment.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:31:20\r\n   Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:33:12\r\n{\\an1}Tu peux le d\u00e9caler ?\r\n\r\n10:32:33:17  10:32:34:21\r\n          Je vais mettre\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:36:07\r\n              \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:32:36:11  10:32:39:04\r\n{\\an3}                  Il y a de la place\r\n                  pour tes poivrons.\r\n\r\n10:32:39:09  10:32:41:22\r\n{\\an1}-Ca rappelle l'\u00e9t\u00e9,\r\nces couleurs.\r\n\r\n10:32:42:03  10:32:44:15\r\n{\\an1}Juste grill\u00e9s sur le teppanyaki.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:46:04\r\n   Ca donne\r\n\r\n10:32:46:09  10:32:47:18\r\n{\\an3}                  beaucoup de go\u00fbt.\r\n\r\n10:32:47:23  10:32:49:04\r\n{\\an3}                       Je les arrose\r\n\r\n10:32:49:09  10:32:50:22\r\n avec du vinaigre\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:52:10\r\n{\\an1}balsamique.\r\n\r\n10:32:52:14  10:32:54:20\r\n          -C'est un joli menu color\u00e9.\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:56:18\r\n{\\an1}-Et des c\u00e2pres.\r\n\r\n10:32:56:23  10:32:59:01\r\n{\\an1}Ca va donner une touche sal\u00e9e.\r\n\r\n10:33:00:04  10:33:01:23\r\n{\\an3}                  C'est beau, hein ?\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:03:23\r\n{\\an3}           -Je te laisse les amener.\r\n\r\n10:33:04:04  10:33:06:14\r\n{\\an1}On va terminer avec notre dessert.\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:08:02\r\n{\\an1}La fameuse bombe.\r\n\r\n10:33:08:07  10:33:10:03\r\n{\\an1}J'en ai une qui est pr\u00eate.\r\n\r\n10:33:10:08  10:33:12:07\r\n  Je l'ai laiss\u00e9e une nuit.\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:15:12\r\n      Je vais faire\r\nde la place pour la d\u00e9mouler.\r\n\r\n10:33:15:17  10:33:20:10\r\n{\\an1}Je te laisse faire l'assaisonnement,\r\ncar il me faut de la place.\r\n\r\n10:33:20:14  10:33:22:01\r\n         -La bombe !\r\n                      -Oui !\r\n\r\n10:33:22:06  10:33:23:11\r\n{\\an1}-Regarde bien.\r\n\r\n10:33:23:16  10:33:25:18\r\n{\\an1}C'est une petite technique.\r\n\r\n10:33:25:23  10:33:28:23\r\n{\\an1}Je le mets \u00e0 l'envers, je d\u00e9moule.\r\n\r\n10:33:29:23  10:33:32:11\r\n{\\an1}L\u00e0, je vais retirer la gaze.\r\n\r\n10:33:33:08  10:33:35:17\r\n{\\an1}Je vais la mettre au milieu.\r\n\r\n10:33:35:22  10:33:38:05\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tout d\u00e9licatement...\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:40:09\r\n  -C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:33:40:13  10:33:41:21\r\n -Attention.\r\n\r\n10:33:42:02  10:33:43:10\r\n{\\an3}                        On retire...\r\n\r\n10:33:46:02  10:33:48:23\r\n{\\an3} Et l\u00e0, on a un concentr\u00e9 de mousse.\r\n\r\n10:33:49:04  10:33:52:11\r\n{\\an3}          -On appelle \u00e7a une bombe.\r\n                        -Absolument.\r\n\r\n10:33:52:16  10:33:54:02\r\n Et voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:56:06\r\n                -C'est la formule\r\n\r\n10:33:56:11  10:33:58:23\r\n{\\an3}            \"explosion de saveurs\".\r\n\r\n10:33:59:04  10:34:03:00\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s simple:\r\nj'ai m\u00e9lang\u00e9 et je laisse \u00e9goutter.\r\n\r\n10:34:03:05  10:34:05:23\r\n-Je vais me faire un plaisir\r\n     de l'allumer.\r\n\r\n10:34:06:04  10:34:07:17\r\n{\\an1}-Je n'en doute pas.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:11:07\r\n    -On m\u00e9lange des supr\u00eames d'orange\r\n              avec des dattes.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:13:19\r\n-Des grenades.\r\n                 -Et de la grenade.\r\n\r\n10:34:14:00  10:34:16:10\r\n{\\an1}-J'ai une petite technique...\r\n\r\n10:34:16:14  10:34:19:04\r\n{\\an1}Je te laisse mettre la grenade.\r\n\r\n10:34:19:09  10:34:20:22\r\n{\\an1}Pour les \u00e9grener.\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:24:22\r\n   Tu les mets dans de l'eau,\r\n   comme ceci, et tu casses.\r\n\r\n10:34:25:03  10:34:28:05\r\n Tu peux les \u00e9grener facilement.\r\n\r\n10:34:28:10  10:34:30:23\r\n{\\an1}Il faut que je la coupe un peu.\r\n\r\n10:34:31:14  10:34:33:05\r\n{\\an1}Tu la d\u00e9chires.\r\n\r\n10:34:33:10  10:34:38:11\r\n  Dans l'eau, \u00e7a te permet d'avoir\r\nles mains propres et de les \u00e9grener.\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:39:18\r\n     -Tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:43:11\r\n-Les peaux blanches remontent\r\net les grains tombent.\r\n\r\n10:34:43:15  10:34:45:10\r\n{\\an3}         -On peut enlever les peaux\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:47:11\r\n   et il reste les grenades.\r\n\r\n10:34:47:15  10:34:49:07\r\n  Alors, cette bombe ?\r\n\r\n10:34:49:11  10:34:50:21\r\n            -Je la d\u00e9core\r\n\r\n10:34:51:02  10:34:52:19\r\n{\\an3}               avec tous ces fruits.\r\n\r\n10:34:53:00  10:34:56:11\r\n{\\an1}-Il a mis un peu\r\nde citron vert, des zestes.\r\n\r\n10:34:56:15  10:34:59:18\r\n          -Je pensais\r\nqu'il allait les mettre dessus.\r\n\r\n10:34:59:23  10:35:01:06\r\n{\\an1}-Du jus aussi.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:02:17\r\n   Un petit peu.\r\n\r\n10:35:02:22  10:35:05:09\r\n               -Oui, \u00e7a rafra\u00eechit.\r\n -Et puis l\u00e0.\r\n\r\n10:35:05:13  10:35:06:19\r\n{\\an3}                             -Merci.\r\n\r\n10:35:07:00  10:35:09:18\r\n-C'est pas mal, l'id\u00e9e de mettre\r\n\r\n10:35:09:23  10:35:11:12\r\n         autour de la bombe.\r\n\r\n10:35:11:17  10:35:13:17\r\n{\\an1}-Sinon, on ne la voit plus.\r\n\r\n10:35:13:22  10:35:16:16\r\n{\\an3}                   -On a autre chose\r\n             pour mettre par-dessus.\r\n\r\n10:35:16:21  10:35:18:03\r\n             -De la pistache.\r\n\r\n10:35:18:08  10:35:22:20\r\n   -Ce dessert, tu peux le faire\r\n    \u00e0 n'importe quelle saison.\r\n\r\n10:35:23:01  10:35:24:23\r\n{\\an1}C'est la saison des agrumes.\r\n\r\n10:35:25:04  10:35:28:12\r\n{\\an1}On peut faire la m\u00eame chose\r\navec des fruits rouges.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:29:23\r\n         -Des fraises...\r\n\r\n10:35:31:10  10:35:34:04\r\n{\\an1}-C'est toute saison, toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:35:34:09  10:35:36:18\r\n      -J'adore les \u00e9clats de grenade.\r\n\r\n10:35:36:23  10:35:39:01\r\n-Ce menu est impressionnant,\r\n\r\n10:35:39:06  10:35:43:05\r\n    de par ses couleurs\r\nalors que nous sommes en novembre.\r\n\r\n10:35:43:10  10:35:48:03\r\n    Ce mois qui nous permet de se\r\nr\u00e9jouir, la preuve avec ces couleurs.\r\n\r\n10:35:48:08  10:35:51:23\r\n     On va commencer\r\npar quelque chose de costaud,\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:56:04\r\n    typique de novembre,\r\nce sont ces fameuses quiches.\r\n\r\n10:35:56:09  10:35:58:04\r\n{\\an3}             -La quiche aux \u00e9pinards\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:03:12\r\n  et au vacherin fribourgeois,\r\n   avec la salade de pommes,\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:06:16\r\n{\\an3}           qu'on a juste assaisonn\u00e9e\r\n\r\n10:36:06:21  10:36:09:14\r\n avec du vinaigre et de l'huile.\r\n\r\n10:36:09:19  10:36:11:16\r\n    -Ils ont parfum\u00e9 le studio\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:16:08\r\n  pendant plusieurs minutes,\r\n c'est tout ce qui accompagne\r\n\r\n10:36:16:12  10:36:19:04\r\n      ce magnifique jarret.\r\n\r\n10:36:19:09  10:36:21:04\r\n{\\an3}          -Je l'ai brais\u00e9 lentement,\r\n\r\n10:36:21:09  10:36:24:15\r\n                     \u00e0 160 degr\u00e9s,\r\n     pour avoir une cuisson parfaite.\r\n\r\n10:36:24:20  10:36:26:12\r\n{\\an3}               C'est une belle pi\u00e8ce\r\n\r\n10:36:26:17  10:36:27:22\r\n                 de viande.\r\n\r\n10:36:28:03  10:36:31:11\r\n{\\an1}-Accompagn\u00e9e avec ces poivrons\r\njuste snack\u00e9s\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:35:05\r\n{\\an1}au tepannyaki,\r\nd\u00e9glac\u00e9s avec un peu de vinaigre.\r\n\r\n10:36:35:10  10:36:37:08\r\n{\\an1}Les patates douces,\r\n\r\n10:36:37:12  10:36:41:18\r\n  cuites rapidement avec un peu\r\n  de beurre, une touche de sel.\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:43:19\r\n{\\an1}-Et ce dessert, la bombe !\r\n\r\n10:36:44:00  10:36:47:06\r\n{\\an1}-La bombe au yaourt\r\naccompagn\u00e9e de fruits color\u00e9s.\r\n\r\n10:36:47:11  10:36:48:23\r\n{\\an1}Des dattes,\r\n\r\n10:36:49:04  10:36:50:14\r\n{\\an1}des oranges,\r\n\r\n10:36:50:19  10:36:52:17\r\n{\\an1}des grenades, des pistaches.\r\n\r\n10:36:52:22  10:36:54:04\r\n          -Un beau menu\r\n\r\n10:36:54:09  10:36:55:15\r\n        de novembre.\r\n\r\n10:36:55:20  10:36:58:19\r\n          On va d\u00e9guster\r\n    ce petit morceau de jarret.\r\n\r\n10:37:00:21  10:37:02:05\r\n{\\an1}Hop.\r\n\r\n10:37:03:06  10:37:05:04\r\n     Un petit peu de sauce.\r\n\r\n10:37:05:09  10:37:07:11\r\n            Le public\r\n             -Mmm...\r\n\r\n10:37:07:16  10:37:09:11\r\n{\\an1}-Tu fais des envieux.\r\n\r\n10:37:10:04  10:37:11:16\r\n    -C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:37:11:21  10:37:14:18\r\n   C'est une r\u00e9ussite\r\nau niveau de la cuisson.\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:17:05\r\n{\\an1}Cette sauce a beaucoup de go\u00fbt.\r\n\r\n10:37:17:10  10:37:19:11\r\n{\\an1}F\u00e9licitations tous les deux.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:22:07\r\n{\\an1}La question de la semaine\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:25:03\r\n{\\an5}pour gagner des cadeaux:\r\n\r\n10:37:37:01  10:37:39:15\r\n  Merci \u00e0 vous deux,\r\n  applaudissements !\r\n\r\n10:37:39:20  10:37:41:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:45:02\r\n            Plein de parfums\r\n    qui restent longtemps en bouche,\r\n\r\n10:37:45:07  10:37:47:19\r\n{\\an3}  reproduisez chez vous cette sauce.\r\n\r\n10:37:48:00  10:37:49:13\r\n{\\an3}                  Gilles qui est l\u00e0.\r\n\r\n10:37:49:18  10:37:52:21\r\n{\\an3}                   C'est la finale,\r\n             avec Sylvie et Corine.\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:55:06\r\n     5 points vous s\u00e9parent.\r\n\r\n10:37:55:11  10:37:56:20\r\n         Je vous laisse\r\n\r\n10:37:57:01  10:37:58:17\r\n      mettre vos lunettes.\r\n\r\n10:37:59:21  10:38:03:01\r\n  Gilles, tu vas pouvoir amener\r\n\r\n10:38:03:06  10:38:05:19\r\n   cette premi\u00e8re d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:11:01\r\n       C'est un ap\u00e9ritif\r\n    que nous vous proposons.\r\n\r\n10:38:11:06  10:38:13:14\r\n   Donc, du liquide \u00e0 d\u00e9guster\r\n\r\n10:38:13:19  10:38:15:11\r\n         dans un verre.\r\n\r\n10:38:15:15  10:38:19:12\r\n          A mon signal,\r\n     vous aurez 20 secondes.\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:24:10\r\n Top d\u00e9part, 20 secondes, sant\u00e9.\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:28:09\r\n     Alors, il faut mettre \r\n    le verre dans les mains.\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:31:01\r\n  C'est la premi\u00e8re difficult\u00e9.\r\n\r\n10:38:33:07  10:38:36:00\r\n Sylvie a fait \"oui\" de la t\u00eate.\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:41:14\r\n  Corine, pour l'instant, pas.\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:44:08\r\n Un bip indique la fin du chrono\r\n\r\n10:38:44:12  10:38:46:09\r\n       De quoi s'agit-il ?\r\n\r\n10:38:47:19  10:38:53:11\r\nVous pouvez enlever les lunettes\r\n     et \u00e9crire la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:38:53:15  10:38:55:04\r\n           Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:06:06\r\n   Sylvie, votre proposition.\r\n\r\n10:39:06:11  10:39:09:09\r\nVous avez mis dans la case num\u00e9ro 2.\r\n\r\n10:39:09:13  10:39:10:22\r\n        C'est pas grave.\r\n\r\n10:39:11:03  10:39:13:23\r\n{\\an1}On arrivera \u00e0 se retrouver.\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:15:18\r\n        Du jus de pomme.\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:17:16\r\n            Corine ?\r\n\r\n10:39:17:21  10:39:19:04\r\n        Du jus de p\u00eache.\r\n\r\n10:39:19:09  10:39:21:03\r\n    Il y a une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:24:17\r\n       La bonne r\u00e9ponse,\r\n    c'\u00e9tait du jus de pomme.\r\n\r\n10:39:24:22  10:39:28:03\r\n          Sylvie marque\r\n   100 points suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:29:23\r\n            245 points.\r\n\r\n10:39:30:22  10:39:32:21\r\n          A vos lunettes\r\n\r\n10:39:33:02  10:39:36:13\r\npour la deuxi\u00e8me d\u00e9gustation\r\n qui vaut 200 points.\r\n\r\n10:39:36:18  10:39:39:08\r\n   Sylvie, Corine, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:39:40:17  10:39:44:03\r\nCette fois-ci, on est sur du solide.\r\n\r\n10:39:46:17  10:39:48:09\r\n         Je vous demande\r\n\r\n10:39:48:13  10:39:50:11\r\n      une r\u00e9ponse pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:39:54:02  10:39:56:00\r\n    Top d\u00e9part, 20 secondes.\r\n\r\n10:39:56:05  10:39:57:17\r\n          Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:39:59:11  10:40:01:13\r\n    Corine y va franchement.\r\n\r\n10:40:01:18  10:40:04:00\r\n     Elle n'a peur de rien.\r\n\r\n10:40:04:05  10:40:06:08\r\n    Elle y va, elle d\u00e9guste.\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:00\r\n  Sylvie, un peu plus prudente.\r\n\r\n10:40:13:19  10:40:16:04\r\n{\\an1}Un bip indique la fin du chrono\r\n\r\n10:40:16:22  10:40:20:00\r\n       Quelques secondes \r\n      de r\u00e9flexion encore,\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:25:07\r\nle temps que Gilles fasse le m\u00e9nage,\r\n    avec d\u00e9licatesse, toujours.\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:26:22\r\n            Et gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:40:27:03  10:40:31:11\r\nVous pouvez enlever les lunettes,\r\n   Sylvie et Corine, et \u00e9crire\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:33:22\r\n    une r\u00e9ponse, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:40:43:23  10:40:45:08\r\n             Sylvie.\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:49:09\r\n     Des oeufs d'esturgeon.\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:50:22\r\n             Corine.\r\n\r\n10:40:51:18  10:40:53:15\r\n      Des oeufs de saumon.\r\n\r\n10:40:56:09  10:41:00:14\r\n{\\an1}Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 reconna\u00eetre\r\ndes oeufs de poisson.\r\n\r\n10:41:00:19  10:41:03:22\r\nMais de quel poisson s'agissait-il ?\r\n\r\n10:41:04:03  10:41:07:17\r\n    Ce n'\u00e9tait pas du saumon\r\n       ni des esturgeons,\r\n\r\n10:41:07:22  10:41:10:05\r\n  c'\u00e9tait des oeufs de truite.\r\n\r\n10:41:10:10  10:41:11:11\r\n      Aucun point\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:14:19\r\n     sur cette d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:41:15:00  10:41:17:21\r\n  Sylvie est toujours en t\u00eate.\r\n\r\n10:41:18:02  10:41:20:07\r\nVous pouvez boire un petit coup.\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:22:11\r\n{\\an1}Le go\u00fbt est au rendez-vous.\r\n\r\n10:41:22:15  10:41:25:03\r\n     Je vous laisse remettre\r\n          les lunettes.\r\n\r\n10:41:25:08  10:41:26:14\r\n      Gilles,\r\n\r\n10:41:26:19  10:41:27:19\r\n           top d\u00e9part,\r\n\r\n10:41:28:00  10:41:29:18\r\n       double d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:41:32:01  10:41:35:01\r\n      C'est donc du solide,\r\n        une fois encore.\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:36:20\r\n       Mais vous le savez,\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:39:21\r\n     la derni\u00e8re d\u00e9gustation\r\n        vaut 500 points,\r\n\r\n10:41:40:02  10:41:41:16\r\n      car elle est double.\r\n\r\n10:41:41:21  10:41:43:11\r\n      Il y a deux aliments.\r\n\r\n10:41:43:15  10:41:45:05\r\n           Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:41:45:10  10:41:46:15\r\n          Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:41:58:16  10:42:01:14\r\nOn mange avec plaisir, visiblement.\r\n\r\n10:42:01:19  10:42:04:17\r\n Un bip indique la fin du chrono\r\n\r\n10:42:04:22  10:42:08:18\r\n          Un c\u00f4t\u00e9 tactile\r\nqui peut entrer en ligne de compte.\r\n\r\n10:42:08:23  10:42:10:11\r\n       Tout est possible.\r\n\r\n10:42:10:16  10:42:14:08\r\nVous pouvez utiliser tous les sens,\r\n           sauf la vue.\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:18:11\r\n    Encore quelques instants\r\n     pour nettoyer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:42:19:07  10:42:21:23\r\n   Sylvie, Corine, pas encore.\r\n\r\n10:42:22:04  10:42:25:22\r\n   Voil\u00e0, vous pouvez enlever\r\n         d\u00e9finitivement\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:27:16\r\n     les lunettes\r\n\r\n10:42:27:21  10:42:31:01\r\net \u00e9crire deux r\u00e9ponses, c'est parti.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:39:09\r\n   Sylvie, vous \u00eates en t\u00eate,\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:42:11\r\n vous avez le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:42:42:16  10:42:45:17\r\n             Sylvie,\r\n  du jambon et des petits pois.\r\n\r\n10:42:45:22  10:42:47:05\r\n             Corine.\r\n\r\n10:42:48:09  10:42:50:18\r\n      Du surimi et du thon.\r\n\r\n10:42:50:23  10:42:52:23\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:56:02\r\nAu moins, ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:42:56:07  10:43:00:12\r\nOn va compl\u00e9ter cette d\u00e9gustation\r\n   en vous donnant la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:04:11\r\nIl s'agissait de c\u00f4telette d'agneau\r\n         et de lentilles.\r\n\r\n10:43:04:16  10:43:07:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:07:08  10:43:11:01\r\n  Sylvie remporte cette partie\r\n       avec 245 points !\r\n\r\n10:43:11:06  10:43:13:10\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:43:16:16  10:43:19:17\r\n       Au moins, vous avez eu\r\n         de l'imagination.\r\n\r\n10:43:19:22  10:43:21:23\r\n   Il y avait de l'imagination.\r\n\r\n10:43:22:04  10:43:24:07\r\n           Bravo, Sylvie.\r\n -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:26:15\r\n     -Corine, bien jou\u00e9 aussi.\r\n                          -Merci.\r\n\r\n10:43:26:20  10:43:28:07\r\n       -Voici votre cadeau.\r\n\r\n10:43:32:06  10:43:34:11\r\n      -Offert par Kenwood,\r\n\r\n10:43:34:15  10:43:39:13\r\n    le Cooking Chef Gourmet \r\n   allant jusqu'\u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:43:41:01  10:43:43:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:43:43:10  10:43:46:20\r\n-Tr\u00e8s belle finale, avec des id\u00e9es\r\n\r\n10:43:47:01  10:43:48:09\r\n{\\an3}                     de d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:43:48:13  10:43:51:11\r\n                    Bravo \u00e0 Sylvie\r\n              qui est notre gagnante.\r\n\r\n10:43:51:15  10:43:54:14\r\n     Voici le premier prix de ce jeu.\r\n\r\n10:43:56:19  10:44:01:17\r\n -Des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers\r\n   au choix offerts par Miele\r\n\r\n10:44:01:22  10:44:04:16\r\nd'une valeur totale de 5'000 frs.\r\n\r\n10:44:06:22  10:44:10:22\r\n{\\an3}               -On a pr\u00e9par\u00e9 l'hiver\r\n         avec un menu qui r\u00e9chauffe,\r\n\r\n10:44:11:03  10:44:14:19\r\n      qui fait du bien au coeur,\r\n       mais aussi \u00e0 l'estomac.\r\n\r\n10:44:15:00  10:44:18:03\r\n       La semaine prochaine,\r\n        d'autres surprises.\r\n\r\n10:44:18:08  10:44:22:09\r\n  D'ici l\u00e0, passez une excellente\r\n    semaine, \u00e0 samedi prochain.\r\n\r\n10:44:22:13  10:44:24:03\r\n               Et surtout, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:44:24:08  10:44:25:17\r\n              Tous \r\n              -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:30:07\r\n -C'\u00e9tait \"al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:44:31:11  10:44:34:14\r\nAvec les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:44:37:04  10:44:38:15\r\n             Miele.\r\n\r\n10:44:40:07  10:44:42:14\r\n    Le Vacherin Fribourgeois.\r\n\r\n10:44:44:18  10:44:46:07\r\n          Alloboissons\r\n\r\n10:44:48:00  10:44:50:01\r\n      Et les Vins Suisses.\r\n\r\n10:45:02:05  10:45:05:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-25T18:33:01Z", "program": {"href": "/programs/37", "id": "37", "name": "Al dente"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033323", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1636159", "internalArchiveId": "AA1711636400", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 97 : Orelsan", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le rappeur et compositeur fran\u00e7ais Orelsan.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116567", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116574.image", "backgrounds": ["Plateau: Orelsan semble d\u00e9stabilis\u00e9 par les questions et le ton de 26 minutes.", "Plateau: Orelsan semble d\u00e9stabilis\u00e9 et g\u00ean\u00e9 par les questions et le ton de 26 minutes."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 25 novembre 2017", "L'entretien de la r\u00e9daction : Orelsan", "R\u00e9clame : Le fric est l\u00e0", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Misha Grospellier", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Arthur Bonzon", "Prochainement : Suisse-Man", "Mets les cha\u00eenes", "26 minutes", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Misha Grospellier, arbitre de esport, \u00e9voque l\u2019International Gaming Show qui attend 10\u2019000 visiteurs en un week-end au Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne.", "Arthur Bonzon, r\u00e9sident de l\u2019EMS Le chant du cygne \u00e0 Ballaigues (VD), \u00e9voque la polym\u00e9dication des r\u00e9sidents des maisons suisses de retraite.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-9006756", "ece-9006754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-17T22:10:15Z", "subTitles": ["00:42:06:16  00:42:12:05\r\n \u2015\"26 minutes\", c'est de la merde \r\ndepuis trois, quatre mois, bonsoir.\r\n\r\n00:42:12:10  00:42:23:09\r\n...\r\n\r\n00:42:28:00  00:42:29:11\r\n       \u2015Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n00:42:29:16  00:42:31:08\r\n        dans \"26 minutes\".\r\n\r\n00:42:31:12  00:42:33:02\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n00:42:33:07  00:42:37:11\r\nLes r\u00e9sidents des EMS consomment\r\n   neuf m\u00e9dicaments par jour.\r\n\r\n00:42:37:16  00:42:41:05\r\n        Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le\r\n une polym\u00e9dication inqui\u00e9tante.\r\n\r\n00:42:41:10  00:42:43:19\r\n      Le sport \u00e9lectronique\r\n         se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n00:42:44:00  00:42:48:06\r\n       Lausanne accueille\r\n  l'International Gaming Show.\r\n\r\n00:42:48:11  00:42:51:08\r\n             Six ans\r\n  apr\u00e8s son premier album solo,\r\n\r\n00:42:51:12  00:42:53:22\r\n OrelSan fait son grand retour.\r\n\r\n00:42:54:03  00:42:55:13\r\n      Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:42:55:18  00:42:59:20\r\nCe soir, un super-h\u00e9ros, un polo\r\njaune et des probl\u00e8mes d'argent.\r\n\r\n00:43:00:01  00:43:04:15\r\n \u2015Je viens de retirer de l'argent\r\net vais le gaspiller au plus vite.\r\n\r\n00:43:04:20  00:43:08:19\r\n Ce monsieur, je vais lui acheter\r\n       son sac de marrons.\r\n\r\n00:43:09:01  00:43:11:16\r\n  Comme \u00e7a je n'ai pas de souci.\r\n\r\n00:43:11:21  00:43:16:02\r\n  Je me d\u00e9barrasse de mon argent\r\n      le plus vite possible.\r\n\r\n00:43:21:03  00:43:22:13\r\n         \u2015Selon une \u00e9tude,\r\n\r\n00:43:22:19  00:43:25:08\r\n  les r\u00e9sidents des EMS de Suisse\r\n\r\n00:43:25:12  00:43:29:17\r\n     consomment en moyenne 9,3\r\n       m\u00e9dicaments par jour.\r\n\r\n00:43:29:22  00:43:32:22\r\n      Un chiffre plus \u00e9lev\u00e9 \r\n      que chez les personnes\r\n\r\n00:43:33:03  00:43:37:16\r\n      qui vivent \u00e0 domicile:\r\n   celles-ci en consomment 5,6.\r\n\r\n00:43:37:21  00:43:42:22\r\n Les chercheurs pointent du doigt\r\n      cette polym\u00e9dication.\r\n\r\n00:43:43:03  00:43:45:02\r\n      Arthur Bonzon, bonsoir.\r\n\r\n00:43:45:07  00:43:46:16\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n\r\n00:43:46:21  00:43:49:18\r\n        \u2015Vous \u00eates \u00e0 l'EMS\r\n        Le chant du cygne.\r\n\r\n00:43:49:23  00:43:53:05\r\n         Merci d'\u00eatre ici.\r\n\r\n00:43:53:10  00:43:55:19\r\n       \u2015\u00c7a me fait plaisir.\r\n\r\n00:43:56:00  00:43:58:17\r\nC'est la troisi\u00e8me fois cette ann\u00e9e\r\n\r\n00:43:58:22  00:44:02:10\r\n           que je vais\r\n    plus loin que la fontaine.\r\n\r\n00:44:02:14  00:44:06:19\r\n     Les deux autres, c'\u00e9tait\r\n  pour aller \u00e0 des enterrements.\r\n\r\n00:44:07:00  00:44:09:11\r\n         \u00c7a fait plaisir.\r\n\r\n00:44:09:15  00:44:15:11\r\n            Il tousse\r\n\r\n00:44:15:16  00:44:17:11\r\n             \u2015\u00c7a va ? \r\n            \u2015Oui \u00e7a va.\r\n\r\n00:44:17:16  00:44:19:22\r\n    Je suis content d'\u00eatre l\u00e0,\r\n\r\n00:44:20:03  00:44:25:10\r\nc'est seulement la troisi\u00e8me fois que\r\n je vais plus loin que la fontaine.\r\n\r\n00:44:25:14  00:44:28:11\r\n        \u2015Les autres fois,\r\n  c'\u00e9tait pour des enterrements.\r\n\r\n00:44:28:16  00:44:30:23\r\n     -Comment vous le savez ?\r\n\r\n00:44:31:04  00:44:38:07\r\n  -Est-ce que vous savez combien de\r\nm\u00e9dicaments vous consommez par jour ?\r\n\r\n00:44:38:11  00:44:40:13\r\n          \u2015J'ai toujours\r\n\r\n00:44:40:18  00:44:43:01\r\n      mon semainier avec moi.\r\n\r\n00:44:43:06  00:44:45:10\r\n       Mince, je l'ai oubli\u00e9\r\n\r\n00:44:45:14  00:44:51:08\r\n   dans le v\u00e9hicule de Transport\r\n    handicap, avec les couches.\r\n\r\n00:44:51:12  00:44:54:08\r\n     De m\u00e9moire, une douzaine.\r\n\r\n00:44:54:12  00:44:58:11\r\n  \u2015Douze m\u00e9dicaments diff\u00e9rents ?\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n00:44:58:15  00:45:01:06\r\n     Les pilules, c'est plus.\r\n\r\n00:45:01:11  00:45:05:10\r\n       Certains m\u00e9dicaments,\r\n  j'en prends cinq fois par jour.\r\n\r\n00:45:05:14  00:45:07:22\r\n    On tape sur la soixantaine.\r\n\r\n00:45:08:03  00:45:10:16\r\n        \u2015C'est inqui\u00e9tant ?\r\n\r\n00:45:10:21  00:45:15:10\r\n  \u2015Non, si on me les donnait pas\r\n        je serais inquiet.\r\n\r\n00:45:15:14  00:45:17:22\r\n       \u00c7a me passe le temps.\r\n\r\n00:45:18:03  00:45:24:10\r\n  Quand l'aide-soignante me dit\r\nque c'est l'heure des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n00:45:24:14  00:45:29:20\r\n             je me dis\r\n que quelques heures sont pass\u00e9es.\r\n\r\n00:45:30:01  00:45:32:11\r\n          Le temps passe.\r\n\r\n00:45:32:15  00:45:36:12\r\n    Il est bient\u00f4t cinq heures,\r\n        l'heure du souper.\r\n\r\n00:45:36:17  00:45:38:23\r\n        \u2015Vous prenez quoi ?\r\n\r\n00:45:39:04  00:45:42:18\r\n      \u2015Je prends des pilules\r\n      pour les rhumatismes,\r\n\r\n00:45:42:23  00:45:49:14\r\n      l'arythmie, le diab\u00e8te,\r\n  la tension, l'hyperthyro\u00efdie...\r\n\r\n00:45:49:19  00:45:53:06\r\n          \u2015Vous prendriez\r\n    ces m\u00e9dicaments chez vous ?\r\n\r\n00:45:53:11  00:45:56:02\r\n    \u2015Oui, sinon je clamserais.\r\n\r\n00:45:56:07  00:45:58:13\r\n      -Il y a des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:45:58:18  00:46:02:11\r\n        que vous ne prenez\r\n que parce que vous \u00eates \u00e0 l'EMS ?\r\n\r\n00:46:02:15  00:46:08:05\r\n      \u2015Oui, Le chant du cygne\r\n       est un EMS mal isol\u00e9.\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:11:14\r\n Quand c'est l'heure de la sieste,\r\n\r\n00:46:11:19  00:46:15:19\r\n    on me donne quelque chose \r\n    pour que je puisse dormir.\r\n\r\n00:46:16:00  00:46:20:06\r\n        Sans avoir \u00e0 subir\r\n les cris de la chambre d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:46:20:11  00:46:22:12\r\n       \u2015Que se passe-t-il ?\r\n\r\n00:46:22:17  00:46:25:05\r\n     \u2015Il y a Monsieur Rochat.\r\n\r\n00:46:25:10  00:46:27:20\r\n  Il a des probl\u00e8mes de m\u00e9moire.\r\n\r\n00:46:28:01  00:46:29:13\r\n          Tous les jours,\r\n\r\n00:46:29:18  00:46:33:05\r\n      on doit lui r\u00e9apprendre\r\n     que sa femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n00:46:33:10  00:46:34:22\r\n          Alors il crie.\r\n\r\n00:46:35:03  00:46:38:03\r\n     Il chiale tellement fort.\r\n\r\n00:46:38:08  00:46:41:08\r\n  \u2015C'est normal, c'est difficile.\r\n\r\n00:46:41:12  00:46:45:06\r\n    \u2015\u00c7a fait quand m\u00eame 15 ans\r\n        qu'elle est morte.\r\n\r\n00:46:45:11  00:46:49:02\r\n         Elle s'est fait\r\n      \u00e9craser par un cheval.\r\n\r\n00:46:49:07  00:46:53:06\r\n    Elle a fait de l'\u00e9quitation\r\n          jusqu'\u00e0 71 ans.\r\n\r\n00:46:53:11  00:46:58:11\r\n     Elle est tomb\u00e9e, le cheval\r\nlui a plant\u00e9 le sabot dans la tempe.\r\n\r\n00:46:58:16  00:47:01:16\r\n      Il a continu\u00e9 \u00e0 marcher\r\n           avec la t\u00eate.\r\n\r\n00:47:01:21  00:47:05:11\r\n          \u2015\u00c7a fait d\u00e9j\u00e0\r\n    un m\u00e9dicament pour dormir.\r\n\r\n00:47:05:15  00:47:09:04\r\n\u2015J'en prends un pour me r\u00e9veiller.\r\n\r\n00:47:09:09  00:47:12:20\r\n Sinon je dors tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:47:13:01  00:47:18:23\r\nEt le soir, on me donne du Temesta\r\n        pour me d\u00e9tendre.\r\n\r\n00:47:19:04  00:47:22:07\r\n Des fois je suis un peu angoiss\u00e9.\r\n\r\n00:47:22:11  00:47:25:20\r\n    \u00c7a m'arrive aussi de crier.\r\n\r\n00:47:26:01  00:47:32:21\r\n \u2015Certains m\u00e9dicaments ne sont pas \r\nappropri\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:47:33:02  00:47:36:01\r\n           \u2015Le Temesta ?\r\n\r\n00:47:36:06  00:47:37:12\r\n               \u2015Oui,\r\n\r\n00:47:37:17  00:47:41:09\r\n      m\u00eame si on en prescrit\r\n   de plus en plus dans les EMS.\r\n\r\n00:47:41:13  00:47:44:02\r\n  Ce qu'affirment les chercheurs.\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:52:01\r\n \u2015Mais vous savez, l'aide-soignante\r\nde garde, elle est seule sur l'\u00e9tage.\r\n\r\n00:47:52:06  00:47:56:21\r\n    Elle n'aurait pas le temps\r\n de me rassurer, me tenir la main.\r\n\r\n00:47:57:02  00:48:00:16\r\n    C'est plus simple pour elle\r\n          de me droguer.\r\n\r\n00:48:00:21  00:48:05:14\r\n       Je lui fous la paix,\r\n  elle peut jouer \u00e0 Candy Crush.\r\n\r\n00:48:05:19  00:48:11:07\r\n            Et donner\r\n    sa dose \u00e0 Monsieur Rochat.\r\n\r\n00:48:11:11  00:48:14:10\r\n      \u2015Un avantage de l'EMS ?\r\n\r\n00:48:14:14  00:48:17:05\r\n        \u2015Oui, c'est mixte.\r\n\r\n00:48:17:10  00:48:20:05\r\n      On fait des rencontres.\r\n\r\n00:48:20:10  00:48:24:23\r\n       Je n'ai pas encore eu\r\n      le cancer des couilles.\r\n\r\n00:48:25:04  00:48:26:22\r\n          De la prostate.\r\n\r\n00:48:27:03  00:48:30:12\r\n        Je prends du Cialis\r\n        de temps en temps.\r\n\r\n00:48:30:17  00:48:35:12\r\n      C'est comme du Viagra, \r\n      mais \u00e7a dure 36 heures.\r\n\r\n00:48:35:17  00:48:40:06\r\n     Je peux faire des c\u00e2lins\r\n \u00e0 Mme Schmidt au troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n00:48:40:11  00:48:44:23\r\n         Madame Schmidt...\r\n         Quelle cochonne.\r\n\r\n00:48:45:04  00:48:50:21\r\n Apr\u00e8s, \u00e7a fait monter ma tension,\r\n    ils me donnent du Sedinium.\r\n\r\n00:48:51:02  00:48:53:13\r\n     -C'est pas du Sedanium ?\r\n\r\n00:48:53:18  00:48:56:18\r\n        -Non, du Sedinium.\r\n\r\n00:48:56:23  00:49:01:11\r\n -Sur ma feuille, c'est Sedanium.\r\n          -J'ai chang\u00e9.\r\n\r\n00:49:01:15  00:49:05:17\r\n        \u2015Vous avez une id\u00e9e\r\nde ce que co\u00fbtent ces m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n00:49:05:22  00:49:08:04\r\n       \u2015J'\u00e9vite d'y penser.\r\n\r\n00:49:08:09  00:49:11:18\r\n       Sinon je culpabilise.\r\n\r\n00:49:11:23  00:49:16:15\r\n           J'ai appris\r\n qu'un m\u00e9dicament miracle existe,\r\n\r\n00:49:16:20  00:49:21:16\r\n         il remplacerait\r\ntoute cette ribambelle de pilules.\r\n\r\n00:49:21:21  00:49:28:08\r\nOn refuse de le donner \u00e0 M. Rochat,\r\n  car il n'a plus toute sa t\u00eate.\r\n\r\n00:49:28:12  00:49:30:01\r\n           \u2015C'est quoi ?\r\n\r\n00:49:30:06  00:49:33:12\r\n    \u2015Le natrium pentobarbital.\r\n\r\n00:49:33:17  00:49:39:18\r\n        \u2015C'est la substance\r\n que fournissent Exit et Dignitas.\r\n\r\n00:49:39:23  00:49:46:22\r\n\u2015\u00c7a ne co\u00fbte que 50 francs la dose\r\n    et une seule dose suffit.\r\n\r\n00:49:47:03  00:49:50:06\r\n        J'h\u00e9site \u00e0 essayer.\r\n\r\n00:49:50:11  00:49:57:13\r\n   Je commence \u00e0 en avoir marre\r\n     de regarder la fontaine.\r\n\r\n00:49:57:18  00:50:01:11\r\n    \u2015Merci pour ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:50:01:15  00:50:04:04\r\n          \u2015Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:50:09:08  00:50:13:07\r\n\u2015Les blockbusters sont d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:50:13:11  00:50:17:15\r\n         En Suisse aussi.\r\n\r\n00:50:25:07  00:50:30:11\r\n          \u2015Dans un pays\r\n    o\u00f9 tout ne va pas si mal.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:36:01\r\n...\r\n\r\n00:50:36:06  00:50:40:07\r\n         Mais o\u00f9 il y a\r\n    quand m\u00eame des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:50:43:06  00:50:45:14\r\n        Un h\u00e9ros veille.\r\n\r\n00:50:55:20  00:50:57:20\r\n          \u2015Mais c'est...\r\n\r\n00:51:00:20  00:51:02:23\r\n   \u2015Il est 22 heures les jeunes.\r\n\r\n00:51:03:04  00:51:05:12\r\n   Il faut faire moins de bruit.\r\n\r\n00:51:07:06  00:51:10:02\r\n          \u2015Suisse-Man.\r\n\r\n00:51:10:07  00:51:14:04\r\n  Il est l\u00e0 pour aider les gens\r\n     quand \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:51:14:09  00:51:17:10\r\n        \u2015\u00c7a ne marche pas.\r\n     -On commande des pizzas ?\r\n\r\n00:51:17:14  00:51:20:11\r\n   \u2015De la nourriture italienne ?\r\n\r\n00:51:30:02  00:51:34:02\r\n     \u2015Il est l\u00e0 pour \u00e9viter\r\n     que ce soit le bordel.\r\n\r\n00:51:34:07  00:52:02:11\r\n...\r\n\r\n00:52:02:15  00:52:05:20\r\n           Il est l\u00e0\r\n pour faire plaisir aux femmes.\r\n\r\n00:52:06:01  00:52:07:21\r\n      -On va \u00eatre en retard.\r\n\r\n00:52:08:02  00:52:10:16\r\n    \u2015Je vais avertir le bureau.\r\n\r\n00:52:21:12  00:52:24:12\r\n      Mais il n'est pas l\u00e0\r\n    pour faire des miracles.\r\n\r\n00:52:24:17  00:52:28:13\r\n\u2015Suisse-Man, la Nati a besoin de vous\r\n       pour la Coupe du monde.\r\n\r\n00:52:28:18  00:52:30:20\r\n        \u2015Faut pas d\u00e9conner.\r\n\r\n00:52:34:12  00:52:38:18\r\n  \u2015T'es jamais l\u00e0 au bon moment,\r\n      t'as rat\u00e9 Suisse-Man.\r\n\r\n00:52:47:13  00:52:49:11\r\n     \u2015Si vous souhaitez revoir\r\n\r\n00:52:49:15  00:52:51:13\r\n   cette s\u00e9quence ou une autre,\r\n\r\n00:52:51:18  00:52:54:07\r\nrendez-vous sur notre site internet.\r\n\r\n00:52:54:11  00:52:56:17\r\n \u2015Il y a longtemps qu'on le sait,\r\n\r\n00:52:56:22  00:53:00:11\r\n       on peut se distraire\r\n  autrement que devant un \u00e9cran.\r\n\r\n00:53:00:15  00:53:04:00\r\n    C'est la vie d'aujourd'hui,\r\n         malheureusement.\r\n\r\n00:53:04:05  00:53:09:23\r\n    Prenez des jeux de famille,\r\n comme le Monopoly ou autre chose.\r\n\r\n00:53:10:04  00:53:12:06\r\n        Les jeux de cartes.\r\n\r\n00:53:12:11  00:53:17:13\r\n           Pourquoi \u00eatre\r\n  tout le temps devant un \u00e9cran ?\r\n\r\n00:53:19:21  00:53:22:03\r\n \u2015La capitale olympique accueille\r\n\r\n00:53:22:08  00:53:25:07\r\n            ce week-end\r\n    une comp\u00e9tition de e\u2015sport.\r\n\r\n00:53:25:11  00:53:30:07\r\nC'est l'International Gaming Show.\r\n\r\n00:53:30:11  00:53:32:21\r\n Nous recevons Misha Grospellier.\r\n\r\n00:53:33:02  00:53:36:19\r\n       Vous \u00eates un arbitre\r\n   des tournois de ce week-end.\r\n\r\n00:53:37:00  00:53:39:11\r\nVous ne correspondez pas \u00e0 l'image\r\n\r\n00:53:39:15  00:53:43:03\r\n        que je me faisais\r\n     d'un arbitre de e-sport.\r\n\r\n00:53:43:08  00:53:44:21\r\n            \u2015Pourquoi ?\r\n\r\n00:53:45:02  00:53:49:10\r\n        Vous vous attendiez\r\n        \u00e0 un ado boutonneux\r\n\r\n00:53:49:14  00:53:57:10\r\n    qui boit des energy drinks\r\n     et gobe de la Ritaline ?\r\n\r\n00:53:57:14  00:54:01:15\r\n\u2015Non, ne soyez pas sur la d\u00e9fensive.\r\n\r\n00:54:01:20  00:54:05:00\r\n         \u2015J'ai l'habitude\r\n      qu'on se moque de moi.\r\n\r\n00:54:05:05  00:54:06:21\r\n        \u00catre fan de e-sport\r\n\r\n00:54:07:02  00:54:10:15\r\n  c'est un peu comme \u00eatre vegan,\r\n       on se faittrasher.\r\n\r\n00:54:10:20  00:54:12:15\r\n      \u2015On en parle beaucoup,\r\n\r\n00:54:12:20  00:54:16:14\r\n il y a des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\r\n        d\u00e9di\u00e9es en France.\r\n\r\n00:54:16:19  00:54:18:01\r\n          Le CIO envisage\r\n\r\n00:54:18:06  00:54:23:08\r\n  de faire du sport \u00e9lectronique\r\n    une discipline olympique.\r\n\r\n00:54:23:12  00:54:27:18\r\n           \u2015Il est temps\r\n      que ce soit accessible.\r\n\r\n00:54:27:23  00:54:30:15\r\n     \u2015C'est quoi, le e-sport ?\r\n\r\n00:54:30:20  00:54:35:22\r\n     \u2015Ce sont des comp\u00e9titions\r\n         entrepro gamers.\r\n\r\n00:54:36:03  00:54:40:13\r\n       \u2015Ils se rassemblent,\r\n    et ils jouent au m\u00eame jeu ?\r\n\r\n00:54:40:18  00:54:44:01\r\n \u2015Il y a plein de jeux diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:54:44:06  00:54:48:00\r\n   Le plus populaire, c'est LoL.\r\n\r\n00:54:48:05  00:54:52:06\r\n-Donc L-O-L, comme un message rigolo.\r\n\r\n00:54:52:11  00:54:56:04\r\n  \u2015Non, c'est League of Legends.\r\n\r\n00:54:56:09  00:54:58:03\r\n           \u2015C'est quoi ?\r\n\r\n00:54:58:08  00:55:00:01\r\n          C'est unMOBA.\r\n\r\n00:55:00:06  00:55:01:18\r\n           \u2015C'est quoi ?\r\n\r\n00:55:01:23  00:55:07:11\r\n               C'est\r\nunMultiplayer Online Battle Arena.\r\n\r\n00:55:07:15  00:55:13:05\r\n         \u2015Vous arriveriez\r\n\u00e0 nous expliquer cela simplement ?\r\n\r\n00:55:13:10  00:55:15:08\r\n       Comme si vous parliez\r\n\r\n00:55:15:12  00:55:20:17\r\n    \u00e0 ma grand-maman Pierrette,\r\n         qui nous regarde.\r\n\r\n00:55:20:22  00:55:25:07\r\n       \u2015Pierrette, en fait,\r\n        League of Legends,\r\n\r\n00:55:25:11  00:55:28:19\r\n     c'est du 5v5 sur unemap.\r\n\r\n00:55:29:00  00:55:31:17\r\n        Il y a troislanes.\r\n\r\n00:55:31:22  00:55:35:09\r\n       le but est d'avancer\r\n   en p\u00e9tant les tours adverses\r\n\r\n00:55:35:13  00:55:42:09\r\n   et en engrangeant le maximum\r\n   delast hitssur lescreeps.\r\n\r\n00:55:42:12  00:55:51:09\r\nFaire beaucoup dekillpour sefeeder\r\n et ensuite,whipelateamadverse.\r\n\r\n00:55:51:13  00:55:56:22\r\n   \u00catre les premiers \u00e0 d\u00e9truire\r\n       le nexus des autres.\r\n\r\n00:55:57:03  00:56:00:19\r\n     \u2015Je ne suis pas certain \r\n    que Pierrette ait compris.\r\n\r\n00:56:01:00  00:56:05:02\r\n   Pierrette est plus visuelle,\r\n   faut lui montrer unreplay.\r\n\r\n00:56:05:07  00:56:07:21\r\n    \u2015Vous avez pris un extrait.\r\n\r\n00:56:08:02  00:56:16:06\r\n      \u2015Une comp\u00e9tition de 2016\r\nentre SKT T1 et Samsung, des Cor\u00e9ens.\r\n\r\n00:56:16:11  00:56:20:08\r\n-Le tsunami qui vient temporiser.\r\n\r\n00:56:20:12  00:56:22:15\r\n           Attention !\r\n\r\n00:56:22:20  00:56:25:13\r\n   Il surprend tout le monde.\r\n\r\n00:56:25:18  00:56:28:08\r\n        Le bombardement !\r\n\r\n00:56:28:12  00:56:31:12\r\n     \u2015T'as vu ce retournement,\r\n              super !\r\n\r\n00:56:31:17  00:56:34:08\r\n       \u2015On ne comprend rien.\r\n\r\n00:56:34:12  00:56:36:17\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:56:36:22  00:56:45:12\r\n  \u2015Il y a lateamSamsung en rouge\r\nqui essaye degankerSKT T1 en bleu.\r\n\r\n00:56:45:17  00:56:50:00\r\n   Ils viennent desniperFaker.\r\n\r\n00:56:50:05  00:56:52:08\r\n        -C'est un joueur ?\r\n\r\n00:56:52:12  00:56:56:14\r\n     -Si tu connais pas Faker,\r\n         tu connais rien.\r\n\r\n00:56:56:19  00:57:02:09\r\n Ils se sont faits le baron avant,\r\n           en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:57:02:13  00:57:04:12\r\n   -Le baron, c'est un joueur ?\r\n\r\n00:57:04:17  00:57:08:01\r\n       -Non, c'est uneMob,\r\n       un PNJ de lajungle.\r\n\r\n00:57:08:06  00:57:17:04\r\n   Mais il en a un qui d\u00e9barque\r\nqui met des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n00:57:17:09  00:57:24:10\r\n       qui l\u00e2che unexhaust,\r\n      \u00e7a emp\u00eache leone shot.\r\n\r\n00:57:24:14  00:57:31:16\r\n      A ce moment-l\u00e0 il y a\r\n  leNashde SKT T1 qui d\u00e9barque\r\n\r\n00:57:31:21  00:57:41:11\r\n   et qui lance le truc du ranger,\r\nil augmente sa capacit\u00e9 deauto kill.\r\n\r\n00:57:41:16  00:57:45:11\r\n\u2015Ce n'est pas beaucoup plus clair.\r\n\r\n00:57:45:15  00:57:50:10\r\n Pour qu'un sport soit populaire,\r\n     il doit \u00eatre accessible.\r\n\r\n00:57:50:14  00:57:53:16\r\nIl faut comprendre ce qui se passe.\r\n\r\n00:57:53:21  00:57:58:07\r\n       \u2015Si tu comprends pas\r\n c'est parce que tu ne joues pas.\r\n\r\n00:57:58:11  00:58:04:10\r\n    \u2015Je ne joue pas au tennis\r\n mais j'arrive \u00e0 suivre un match.\r\n\r\n00:58:04:14  00:58:07:09\r\n  \u2015C'est presque comme le tennis.\r\n\r\n00:58:07:13  00:58:14:04\r\nLe court serait peupl\u00e9 de robots, \r\nil y aurait 80 balles diff\u00e9rentes,\r\n\r\n00:58:14:09  00:58:19:19\r\nle joueur pourrait tirer des \u00e9clairs\r\n      avec ses yeux et devrait\r\n\r\n00:58:20:00  00:58:25:23\r\n   \u00e9viter l'explosion du filet,\r\net ramasser des roupies sur le sol.\r\n\r\n00:58:26:04  00:58:31:19\r\n  \u2015C'est plus clair mais \u00e7a reste\r\n  compliqu\u00e9 pour les spectateurs.\r\n\r\n00:58:32:00  00:58:36:08\r\n          \u2015Le probl\u00e8me,\r\n     ce sont les spectateurs.\r\n\r\n00:58:36:12  00:58:38:22\r\n   \u2015Les r\u00e8gles sont compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:58:39:03  00:58:43:14\r\n Compar\u00e9 au tennis ou au football.\r\n\r\n00:58:43:19  00:58:45:23\r\n       \u2015S'il faut s'abaisser\r\n\r\n00:58:46:04  00:58:51:11\r\nau niveau des supporters de football\r\n  et de tennis, je suis d\u00e9sol\u00e9...\r\n\r\n00:58:51:15  00:58:54:08\r\n  Les fans de sport \u00e9lectronique,\r\n\r\n00:58:54:12  00:59:00:20\r\n contrairement \u00e0 ceux des sports \r\ntraditionnels, ils ont un cerveau.\r\n\r\n00:59:01:01  00:59:04:19\r\n      \u2015C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:05:00  00:59:08:05\r\n   Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:59:08:10  00:59:10:09\r\n           \u2015Pas de quoi.\r\n\r\n00:59:13:22  00:59:16:18\r\n\u2015Mettons les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:59:20:13  00:59:24:23\r\n    \u2015Dimanche dernier au 19:30,\r\nla nouvelle version du \"Notre P\u00e8re\".\r\n\r\n00:59:25:04  00:59:27:06\r\n  \u2015Notre P\u00e8re qui est aux cieux,\r\n\r\n00:59:27:11  00:59:30:00\r\n        ne nous laisse pas\r\n       entrer en tentation.\r\n\r\n00:59:30:05  00:59:33:07\r\n \u2015La version entrera en vigueur\r\n         \u00e0 P\u00e2ques 2018.\r\n\r\n00:59:33:11  00:59:37:00\r\n     On esp\u00e8re qu'il restera\r\n        des paroissiens.\r\n\r\n00:59:37:05  00:59:42:05\r\n        ABE nous a offert\r\nune mise en sc\u00e8ne hollywoodienne.\r\n\r\n00:59:42:10  00:59:45:04\r\n        Et un super gag.\r\n\r\n00:59:45:09  00:59:49:04\r\n\u2015Un cloud, un nuage en fran\u00e7ais,\r\n     c'est comme un panier.\r\n\r\n00:59:49:09  00:59:52:22\r\n        On peut y mettre\r\n    toutes sortes de choses.\r\n\r\n00:59:53:03  00:59:55:11\r\n        Non, pas un chat.\r\n\r\n00:59:55:16  00:59:58:20\r\n      \u2015\"Couleurs locales\"\r\n  a aussi le sens de l'humour.\r\n\r\n00:59:59:01  01:00:04:18\r\n          Ils chantent\r\n\r\n01:00:04:23  01:00:08:20\r\n       \u2015C'est la nouvelle\r\n     m\u00e9thode d'intervention.\r\n\r\n01:00:09:01  01:00:14:00\r\n  Non, en fait ils font partie\r\n         de la chorale.\r\n\r\n01:00:14:05  01:00:17:20\r\n   \u2015Canal Alpha a mis en sc\u00e8ne\r\n           les propos.\r\n\r\n01:00:18:01  01:00:24:10\r\n         \u2015Le d\u00e9fi du Locle,\r\navancer avec le frein \u00e0 main \u00e0 bloc.\r\n\r\n01:00:24:14  01:00:29:02\r\n       \u2015On a vu les images\r\n   du revirat, f\u00eate du cochon.\r\n\r\n01:00:29:08  01:00:33:21\r\n  -C'est la f\u00eate, avec les amis.\r\n\r\n01:00:34:02  01:00:38:00\r\n        \u2015Sur L\u00e9man Bleu\r\n     on a vu Alain Morisod.\r\n\r\n01:00:38:05  01:00:42:08\r\n     \u2015Au Canada, si vous dites\r\n       que vous \u00eates Suisse,\r\n\r\n01:00:42:12  01:00:45:20\r\n        on vous demandera\r\n      si vous me connaissez.\r\n\r\n01:00:46:21  01:00:49:23\r\n          -On a essay\u00e9\r\n    de citer un grand auteur.\r\n\r\n01:00:50:04  01:00:53:14\r\n     \u2015Darius Rochebin disait \r\n    que les gens s'int\u00e9ressent\r\n\r\n01:00:53:19  01:00:58:09\r\n     \u00e0 quatre choses: le sexe,\r\n la religion, la mort et l'argent.\r\n\r\n01:00:58:13  01:01:01:00\r\n           \u2015Et l'amour.\r\n            -L'amour ?\r\n\r\n01:01:01:05  01:01:05:21\r\n\u2015Le sexe, l'argent, la religion...\r\n         Il en manque un.\r\n\r\n01:01:06:02  01:01:09:12\r\n   -Ils ont compt\u00e9 des jambes.\r\n\r\n01:01:09:17  01:01:13:06\r\n\u2015C'est pour illustrer la mise \u00e0 nu.\r\n\r\n01:01:13:11  01:01:15:21\r\n       Il y a quatre jambes.\r\n\r\n01:01:16:02  01:01:17:09\r\n         \u2015Pour terminer,\r\n\r\n01:01:17:13  01:01:20:11\r\n            La T\u00e9l\u00e9\r\n\u00e9tait \u00e0 la rencontre des Vaudois\r\n\r\n01:01:20:16  01:01:23:14\r\n  qui commencent leurs r\u00e9ponses\r\n          par \"alors\".\r\n\r\n01:01:23:19  01:01:26:05\r\n       \u2015Alors, le succ\u00e8s...\r\n\r\n01:01:26:10  01:01:28:17\r\n      \u2015Alors, on l'a pens\u00e9...\r\n\r\n01:01:28:22  01:01:31:17\r\n        -Alors, ce lieu...\r\n\r\n01:01:31:22  01:01:36:07\r\nAlors ceci est notre sp\u00e9cialit\u00e9...\r\n\r\n01:01:36:11  01:01:41:00\r\n       Alors je ne veux pas\r\n        vous faire peur...\r\n\r\n01:01:41:05  01:01:45:18\r\n  Alors j'essaye toujours d'avoir\r\n   une cravate de circonstance.\r\n\r\n01:01:45:23  01:01:49:01\r\n \u2015Alors \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n01:01:54:18  01:01:59:05\r\n    \u2015Avec une fortune moyenne \r\n    de 528'000 francs en 2017,\r\n\r\n01:01:59:10  01:02:04:19\r\n           les Suisses\r\n  sont les plus riches du monde.\r\n\r\n01:02:12:20  01:02:15:01\r\n      \u2015Avec notre politique,\r\n\r\n01:02:15:06  01:02:20:05\r\n         nous les Am\u00e9ricains\r\nsommes les plus riches de la plan\u00e8te.\r\n\r\n01:02:20:09  01:02:25:14\r\n   \u2015C'est qui les plus riches ?\r\n\r\n01:02:25:19  01:02:32:02\r\nAvec une fortune moyenne de 528'000\r\nfrancs, c'est qui les plus riches ?\r\n\r\n01:02:32:06  01:02:34:01\r\n           \u2015C'est vous.\r\n\r\n01:02:34:06  01:02:35:17\r\n       \u2015Il est o\u00f9 le fric ?\r\n\r\n01:02:35:22  01:02:37:12\r\n            \u2015En Suisse.\r\n\r\n01:02:37:17  01:02:39:16\r\n        -Le fric est l\u00e0 !\r\n\r\n01:02:39:21  01:02:46:13\r\n     \u2015Mais vous avez toujours\r\n         plus de pauvres.\r\n\r\n01:02:46:18  01:02:52:19\r\n    \u2015Encore deux \u00e9missions ici\r\n  avant la centi\u00e8me et derni\u00e8re.\r\n\r\n01:02:53:00  01:02:57:06\r\n Ce sera le 16 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:02:58:11  01:03:01:01\r\n       \u2015On re\u00e7oit OrelSan,\r\n        vous connaissez ?\r\n\r\n01:03:01:06  01:03:02:22\r\n            \u2015Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:03:03:03  01:03:06:05\r\n           -Rappez-moi\r\n  quelques-uns de ses morceaux.\r\n\r\n01:03:06:10  01:03:09:20\r\n        \u2015Il y a \"Basique\".\r\n\r\n01:03:10:01  01:03:14:01\r\n         Je vous la fais ?\r\n\r\n01:03:14:06  01:03:16:15\r\n    Basique, basique, simple\r\n\r\n01:03:16:20  01:03:19:11\r\n    Vous n'avez pas les bases\r\n\r\n01:03:22:06  01:03:25:18\r\n        \u2015Son dernier album\r\n  atteint les sommets des charts.\r\n\r\n01:03:25:23  01:03:29:07\r\nIl a encore des choses \u00e0 raconter.\r\n\r\n01:03:29:11  01:03:31:00\r\n             OrelSan.\r\n\r\n01:03:42:10  01:03:44:13\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n01:03:44:18  01:03:51:21\r\n  Voici Gilles Surchat, pr\u00e9sident\r\n    du fan-club de Reconvilier.\r\n\r\n01:03:52:02  01:03:55:11\r\n   Reconvilier est une commune\r\n   suisse dans le Jura bernois.\r\n\r\n01:03:55:15  01:03:58:00\r\n        -Il sait o\u00f9 c'est.\r\n            \u2015Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:03:58:05  01:03:59:12\r\n            -C'est o\u00f9 ?\r\n\r\n01:03:59:17  01:04:01:08\r\n         \u2015Le Jura vernois.\r\n\r\n01:04:01:12  01:04:03:08\r\n             \u2015Bernois.\r\n\r\n01:04:03:12  01:04:05:06\r\n          -Il a le rhume.\r\n\r\n01:04:05:11  01:04:07:20\r\n   \u2015Deuxi\u00e8me montagne \u00e0 droite.\r\n\r\n01:04:08:01  01:04:10:06\r\n   \u2015Dans la vall\u00e9e de Tavannes.\r\n\r\n01:04:10:11  01:04:13:14\r\n \u2015Vous venez d'une r\u00e9gion recul\u00e9e,\r\n\r\n01:04:13:19  01:04:18:10\r\n      qu'est-ce que \u00e7a donne\r\ncomme outil, d'\u00eatre un provincial ?\r\n\r\n01:04:18:14  01:04:20:22\r\n         \u2015Des marteaux...\r\n\r\n01:04:21:03  01:04:24:05\r\n    \u2015Il a le sens de l'humour.\r\n\r\n01:04:24:10  01:04:27:11\r\n       \u2015Tu as plus de recul.\r\n\r\n01:04:27:16  01:04:36:04\r\nTu es d\u00e9centr\u00e9, mais c'est difficile,\r\n      je ne viens pas de Paris.\r\n\r\n01:04:36:09  01:04:38:14\r\n         \u2015Ou de Lausanne.\r\n\r\n01:04:38:19  01:04:43:13\r\n   Les endroits o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n01:04:43:18  01:04:50:10\r\n\u2015On va parler de votre dernier album\r\n       apr\u00e8s votre portrait.\r\n\r\n01:04:50:14  01:04:54:19\r\n     \u2015Orel pour Aur\u00e9lien, San\r\nen japonais qui veut dire Monsieur.\r\n\r\n01:04:55:00  01:04:58:10\r\n         Fils de prof,\r\n    vous arr\u00eatez les gaffes.\r\n\r\n01:04:58:14  01:05:02:07\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 veilleur de nuit.\r\n\r\n01:05:02:11  01:05:04:18\r\n -Je vais quitter ce taf de merde.\r\n\r\n01:05:04:23  01:05:06:19\r\n   -Le succ\u00e8s vient tr\u00e8s vite.\r\n\r\n01:05:07:00  01:05:08:20\r\n           Un proc\u00e8s\r\n  pour la chanson \"Sale pute\".\r\n\r\n01:05:09:01  01:05:12:16\r\n   \u2015M\u00eame si tu disais des trucs\r\nintelligents, t'aurais l'air conne\r\n\r\n01:05:12:21  01:05:14:15\r\n   -La justice vous acquitte.\r\n\r\n01:05:14:20  01:05:16:20\r\n  Vous n'avez rien d'une brute.\r\n\r\n01:05:17:01  01:05:20:08\r\n         Vous avez re\u00e7u\r\n  des Victoires de la musique.\r\n\r\n01:05:20:12  01:05:23:18\r\n     Le sexe pose ses fesses\r\n        dans vos textes.\r\n\r\n01:05:23:22  01:05:27:07\r\n           Le pognon,\r\n   le boulot, la politique...\r\n\r\n01:05:27:11  01:05:31:05\r\n   Vous flinguez les extr\u00eames.\r\n\r\n01:05:31:10  01:05:34:01\r\n        \u2015Merci quand m\u00eame\r\n       pour le coup de pub\r\n\r\n01:05:34:06  01:05:37:21\r\n       \u2015Vous ne savez pas\r\n     expliquer vos paroles.\r\n\r\n01:05:38:02  01:05:41:08\r\n   \u2015Il faut \u00e9couter la chanson.\r\n\r\n01:05:41:12  01:05:45:13\r\n\u2015Vous alignez les rimes depuis Caen.\r\n\r\n01:05:45:18  01:05:50:08\r\n       Vous restez parfois\r\n         au stade anal.\r\n\r\n01:05:50:12  01:05:55:08\r\n Vous vous jetez dans le canal.\r\n\r\n01:05:55:12  01:06:00:01\r\n        Vous avez 35 ans,\r\n         vous avez m\u00fbri.\r\n\r\n01:06:00:06  01:06:04:06\r\n          Vous plaisez\r\n  aux petits comme aux grands.\r\n\r\n01:06:04:11  01:06:12:03\r\nVotre marque de fringues cartonne,\r\navec l'artiste suisse Strappazzon.\r\n\r\n01:06:12:08  01:06:15:23\r\n          \u2015Tout va bien\r\n\r\n01:06:23:01  01:06:27:14\r\n        \u2015Comme la plupart \r\n       des grands rappeurs,\r\n\r\n01:06:27:19  01:06:31:10\r\n          vous avez cr\u00e9\u00e9\r\n    votre marque de v\u00eatements.\r\n\r\n01:06:31:14  01:06:35:14\r\n    Pourquoi le rap et la mode\r\n          sont si li\u00e9s ?\r\n\r\n01:06:35:19  01:06:38:02\r\n      \u2015Le rap est une musique\r\n\r\n01:06:38:07  01:06:40:03\r\n        o\u00f9 la personnalit\u00e9\r\n\r\n01:06:40:08  01:06:42:07\r\n     a beaucoup d'importance.\r\n\r\n01:06:42:11  01:06:44:04\r\n       On regarde des clips.\r\n\r\n01:06:44:09  01:06:47:21\r\n  J'ai toujours regard\u00e9 comment \r\n  \u00e9taient habill\u00e9s les rappeurs.\r\n\r\n01:06:48:02  01:06:49:21\r\n     \u2015C'\u00e9tait qui \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n01:06:50:02  01:06:55:11\r\n       \u2015Le Wu-Tang qui portait\r\ndes doudounes Tommy Hilfiger \u00e9normes.\r\n\r\n01:06:55:15  01:06:58:03\r\n Pharell qui avait fait sa marque\r\n\r\n01:06:58:08  01:07:01:19\r\n        ou les Beastie Boys\r\n  qui s'habillaient avec du Fila.\r\n\r\n01:07:02:00  01:07:03:20\r\n          On a le droit\r\n   de dire des noms de marque ?\r\n\r\n01:07:04:01  01:07:05:22\r\n          \u2015Pas vraiment.\r\n\r\n01:07:06:03  01:07:08:11\r\n      \u2015Tu fais de la musique\r\n\r\n01:07:08:15  01:07:10:09\r\n     pour vendre des fringues\r\n\r\n01:07:10:13  01:07:11:21\r\n          ou des fringues\r\n\r\n01:07:12:02  01:07:14:02\r\n    pour vendre de la musique ?\r\n\r\n01:07:14:07  01:07:17:03\r\n       \u2015C'est une question.\r\n            \u2015D'accord.\r\n\r\n01:07:17:08  01:07:19:04\r\n        Ni l'un ni l'autre.\r\n\r\n01:07:19:09  01:07:22:14\r\n      Je fais de la musique \r\n     et je fais des fringues.\r\n\r\n01:07:22:19  01:07:24:16\r\n\u2015C'est quoi qui rapporte le plus ?\r\n\r\n01:07:24:21  01:07:27:05\r\n   \u2015La musique sans aucun doute.\r\n\r\n01:07:27:10  01:07:31:11\r\n \u2015Tes fringues sont vachement bien\r\n         mais trop ch\u00e8res.\r\n\r\n01:07:31:15  01:07:33:21\r\n        Un balle, celui-l\u00e0.\r\n\r\n01:07:34:02  01:07:39:03\r\nIl a de l'avenir ou plut\u00f4t du pass\u00e9.\r\n\r\n01:07:39:08  01:07:42:00\r\n  \u2015Pourquoi vous faites ce gag ?\r\n\r\n01:07:42:05  01:07:45:21\r\n       \u2015On n'a pas le droit\r\n       de dire de marque ?\r\n\r\n01:07:46:02  01:07:48:05\r\n          Avenir, pass\u00e9.\r\n\r\n01:07:48:10  01:07:52:04\r\n\u2015C'est Avnier, la marque d'OrelSan.\r\n\r\n01:07:52:09  01:07:56:09\r\n   \u2015C'est mon plus mauvais fan.\r\n\r\n01:07:56:13  01:08:00:03\r\n  \u2015Votre dernier album cartonne,\r\n\r\n01:08:00:08  01:08:06:08\r\n  il raconte la vie d'un rappeur\r\n     qui fait moins la noce,\r\n\r\n01:08:06:12  01:08:09:07\r\n  les id\u00e9es re\u00e7ues qu'on se fait\r\n\r\n01:08:09:11  01:08:14:03\r\n     des rappeurs gangsters,\r\n  machos, drogu\u00e9s, ont disparu ?\r\n\r\n01:08:14:08  01:08:16:16\r\n         \u2015Oui, c'est fini.\r\n\r\n01:08:16:21  01:08:18:18\r\n      C'\u00e9taient des clich\u00e9s.\r\n\r\n01:08:19:00  01:08:25:08\r\n   Le rap est devenu la musique\r\n  qui marche le mieux en France.\r\n\r\n01:08:25:12  01:08:29:06\r\n       \u2015A Reconvilier aussi.\r\n\r\n01:08:29:11  01:08:32:21\r\n              \u2015Le rap\r\nest la nouvelle chanson fran\u00e7aise ?\r\n\r\n01:08:33:02  01:08:34:22\r\n          \u2015Je pense, oui.\r\n\r\n01:08:35:03  01:08:38:13\r\n        Chanson fran\u00e7aise\r\n  dans le sens positif du terme.\r\n\r\n01:08:38:18  01:08:41:11\r\n  \u2015Pas le nouveau Patrick Fiori.\r\n\r\n01:08:41:16  01:08:45:12\r\n \u2015J'aime bien aussi Florent Pagny.\r\n\r\n01:08:45:17  01:08:51:11\r\n\u2015Depuis un mois, vous battez le pav\u00e9\r\n   dans les m\u00e9dias, vous souriez.\r\n\r\n01:08:51:16  01:08:55:15\r\n      Quels sont les moments\r\n   les plus cools de votre job ?\r\n\r\n01:08:55:20  01:08:57:16\r\n            \u2015La sc\u00e8ne.\r\n\r\n01:08:57:21  01:09:01:16\r\n         Je suis en train\r\n     de pr\u00e9parer une tourn\u00e9e.\r\n\r\n01:09:01:21  01:09:04:14\r\n         C'est tr\u00e8s cool.\r\n\r\n01:09:04:19  01:09:08:00\r\n-C'est facile de partir d'un album\r\n\r\n01:09:08:04  01:09:11:12\r\n       et de conceptualiser\r\n      le spectacle ensuite ?\r\n\r\n01:09:11:17  01:09:17:07\r\n \u2015Oui, je joue avec des musiciens,\r\n j'essaye d'adapter les morceaux.\r\n\r\n01:09:17:11  01:09:20:14\r\n       Je m'ennuie tr\u00e8s vite\r\n           aux concerts,\r\n\r\n01:09:20:19  01:09:23:06\r\n       je veux que le public\r\n         ne s'ennuie pas.\r\n\r\n01:09:23:11  01:09:24:17\r\n      \u2015Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vu ?\r\n\r\n01:09:24:21  01:09:27:13\r\n          -Oui, oui, non.\r\n\r\n01:09:27:18  01:09:30:19\r\n     C'est cool d'\u00eatre connu ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n01:09:31:00  01:09:32:10\r\n            -Mon r\u00eave,\r\n\r\n01:09:32:14  01:09:38:00\r\nc'est d'aller habiter \u00e0 Los Angeles,\r\nde commencer \u00e0 fumer et d'\u00eatre connu.\r\n\r\n01:09:38:05  01:09:42:22\r\n       Et avoir une copine.\r\n\r\n01:09:43:03  01:09:46:07\r\n            Tu fumes ?\r\n              -Non.\r\n\r\n01:09:46:11  01:09:50:12\r\n -On pourrait commencer ensemble.\r\n\r\n01:09:50:16  01:09:54:19\r\n       \u2015Avec grand plaisir.\r\n\r\n01:09:55:00  01:09:57:10\r\n\u2015Vos trois albums sont diff\u00e9rents,\r\n\r\n01:09:57:14  01:10:00:16\r\n          mais les textes\r\n   sont toujours aussi cyniques.\r\n\r\n01:10:00:21  01:10:05:14\r\n     Vous vous moquez de vous,\r\n         des autres aussi.\r\n\r\n01:10:05:19  01:10:07:22\r\n  Vous pensez qu'on est foutus ?\r\n\r\n01:10:08:03  01:10:13:02\r\n  \u2015J'ai essay\u00e9 de faire un album\r\n  plus positif que ceux d'avant.\r\n\r\n01:10:13:07  01:10:16:11\r\n     \u00c7a ressort pas toujours.\r\n\r\n01:10:16:15  01:10:19:15\r\n         \u2015C'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n01:10:19:20  01:10:23:07\r\n     \u2015J'ai une chanson d'amour\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n01:10:23:11  01:10:25:21\r\n      Je donne des conseils.\r\n\r\n01:10:26:02  01:10:27:22\r\n    \u2015Le titre \"Tout va bien\"...\r\n\r\n01:10:28:02  01:10:30:16\r\n      \u2015C'est la d\u00e9prime, oui.\r\n\r\n01:10:30:21  01:10:33:15\r\n  \u2015Mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est \"La pluie\".\r\n\r\n01:10:33:19  01:10:36:00\r\n           Avec Stromae.\r\n\r\n01:10:36:05  01:10:38:14\r\n  \u00c0 Reconvilier aussi, il pleut.\r\n\r\n01:10:38:19  01:10:43:11\r\nIl y a du brouillard, des suicides.\r\n\r\n01:10:43:15  01:10:45:19\r\n      \u2015\u00c0 Caen, c'est pareil ?\r\n\r\n01:10:46:00  01:10:48:14\r\n\u2015Il y a nettement moins de suicides.\r\n\r\n01:10:48:19  01:10:52:19\r\n     Il y a beaucoup de pluie,\r\n         300 jours par an.\r\n\r\n01:10:53:00  01:10:58:05\r\n    \u2015Pas besoin de se doucher,\r\n       comme \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n01:10:58:10  01:11:01:05\r\n        \u2015Vous avez produit\r\n      ce titre avec Stromae,\r\n\r\n01:11:01:10  01:11:04:10\r\n       vous disiez qu'\u00e9crire\r\n        les jours de pluie,\r\n\r\n01:11:04:14  01:11:08:21\r\nc'est l\u00e0 que vous \u00eates plus inspir\u00e9.\r\n\r\n01:11:09:02  01:11:10:20\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n01:11:11:01  01:11:14:20\r\nT'as plus envie de rester chez toi.\r\n\r\n01:11:15:01  01:11:18:03\r\n    \u2015Sauf pour aller se laver.\r\n\r\n01:11:18:08  01:11:22:08\r\n\u2015C'est plus facile de se concentrer.\r\n         \u2015On rumine aussi.\r\n\r\n01:11:22:12  01:11:26:11\r\n       \u2015J'aime bien le bruit\r\n   de la pluie sur les carreaux.\r\n\r\n01:11:26:16  01:11:29:10\r\nJe parle de la pluie tout le temps.\r\n\r\n01:11:29:14  01:11:33:04\r\n           Si je venais\r\n   d'un endroit plus ensoleill\u00e9,\r\n\r\n01:11:33:09  01:11:36:00\r\n je ne ferais pas la m\u00eame musique.\r\n\r\n01:11:36:04  01:11:38:10\r\n    \u2015La pluie, c'est inspirant.\r\n\r\n01:11:38:14  01:11:41:04\r\n           J'ai le trac.\r\n\r\n01:11:41:09  01:11:43:18\r\n   J'ai fait un petit freestyle.\r\n\r\n01:11:43:23  01:11:45:17\r\n             \u2015Ah bon ?\r\n\r\n01:11:45:22  01:11:50:02\r\n     Vous voulez l'entendre ?\r\n\r\n01:11:50:07  01:11:52:18\r\n            \u2015Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:11:57:20  01:12:00:05\r\n           -Soundcheck.\r\n\r\n01:12:00:10  01:12:04:06\r\n           J'ai le trac.\r\n\r\n01:12:04:11  01:12:09:14\r\n        Balance l'instru !\r\n\r\n01:12:09:19  01:12:18:06\r\n J'ai demand\u00e9 une instru simple\r\npour vous dire des trucs simples\r\n\r\n01:12:18:11  01:12:24:14\r\n        Quand tu marches\r\n  dans une limace \u00e0 pieds nus,\r\n\r\n01:12:24:19  01:12:27:12\r\n      apr\u00e8s t'as les pieds\r\n      qui collent, simple\r\n\r\n01:12:27:17  01:12:29:20\r\nLes filles ont la peau tout douce\r\n\r\n01:12:30:01  01:12:32:21\r\n       mais je n'ai jamais\r\n le droit de la toucher, basique\r\n\r\n01:12:33:02  01:12:34:12\r\n    Le shampoing c'est mieux\r\n\r\n01:12:34:17  01:12:37:10\r\n    pour se laver les cheveux\r\n    que pour \u00eatre nu, simple\r\n\r\n01:12:37:14  01:12:39:18\r\n     Je suis souvent triste,\r\n        je pleure souvent\r\n\r\n01:12:40:00  01:12:42:05\r\nBasique, basique, basique, simple\r\n\r\n01:12:42:10  01:12:46:11\r\n    Simple, basique, basique,\r\n     simple, simple, basique\r\n\r\n01:12:46:15  01:12:51:11\r\n              -Bravo.\r\n\r\n01:12:51:15  01:12:54:11\r\n           -Je m'excuse.\r\n\r\n01:12:54:15  01:12:59:13\r\n Je m'excuse, le refrain est nul,\r\n\r\n01:12:59:18  01:13:03:17\r\n         j'ai du b\u00e2cler,\r\n      j'\u00e9tais dans le train.\r\n\r\n01:13:03:22  01:13:08:02\r\n         \u2015Il m'a angoiss\u00e9.\r\n\r\n01:13:08:07  01:13:11:17\r\n \u2015Un petit truc pour s'am\u00e9liorer ?\r\n\r\n01:13:11:22  01:13:14:10\r\n        \u2015A part le refrain.\r\n\r\n01:13:14:14  01:13:17:18\r\n-Il y a un gros probl\u00e8me de rythme.\r\n\r\n01:13:17:23  01:13:21:00\r\n   \u2015Je crois qu'on est d'accord.\r\n\r\n01:13:21:05  01:13:23:17\r\n     -Un probl\u00e8me de diction.\r\n\r\n01:13:23:22  01:13:28:08\r\n    \u2015Tu vas avoir un probl\u00e8me \r\n    de mort sur ta conscience.\r\n\r\n01:13:28:12  01:13:31:18\r\n  \u2015Merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir.\r\n\r\n01:13:31:23  01:13:34:04\r\n   Vous serez en tourn\u00e9e en 2018\r\n\r\n01:13:34:09  01:13:37:17\r\n    et vous serez le 9 f\u00e9vrier\r\n       \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:13:37:22  01:13:40:16\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n01:13:40:21  01:13:43:22\r\n         On vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:13:44:03  01:13:46:05\r\n            Sayonara.\r\n\r\n01:13:47:21  01:13:51:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-25T20:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034635", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640363", "internalArchiveId": "AA1711640624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe St-Gall 2017 - finale messieurs : Su\u00e8de - Ecosse", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 11657, "genres": ["Curling en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-27T07:59:43Z", "program": {"href": "/programs/537", "id": "537", "name": "Curling"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720441", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034984", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640341", "internalArchiveId": "AA1711640602", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Black Friday", "publicationDate": "2017-11-24T20:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Autres films d'animation (max. 45 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T13:05:40Z", "program": {"href": "/programs/4788", "id": "4788", "name": "The Veggies"}, "medias": [{"id": "1720340", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034968", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640474", "internalArchiveId": "AA1711640735", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parler de basket en baskets!", "publicationDate": "2017-11-24T20:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-25T17:17:48Z", "program": {"href": "/programs/4780", "id": "4780", "name": "Sneakers"}, "medias": [{"id": "1720418", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034982", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640342", "internalArchiveId": "AA1711640603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cristina", "publicationDate": "2017-11-24T19:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T17:52:45Z", "program": {"href": "/programs/4777", "id": "4777", "name": "Iceberg"}, "medias": [{"id": "1720341", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034969", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2C4C8256-31CE-4269-BF61-09CA21F56F2A", "internalArchiveId": "2C4C8256-31CE-4269-BF61-09CA21F56F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Beat Oertli, un sp\u00e9cialiste des \u00e9tangs", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oertli, Beat\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Sarah Dirren a invit\u00e9 le biologiste Beat Oertli, professeur HES fili\u00e8re Gestion de la nature \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Gen\u00e8ve (Hepia). \r\nUne heure pour faire connaissance avec cet infatigable d\u00e9fenseur des \u00e9tangs et autres petites gouilles.", "durationSec": 2362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9073475", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Beat Oertli, un sp\u00e9cialiste des \u00e9tangs / CQFD_2017-11-24T10:04:15_sequence-5", "CQFD du 24.11.2017"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Sarah Dirren a invit\u00e9 le biologiste Beat Oertli, professeur HES fili\u00e8re Gestion de la nature \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Gen\u00e8ve (Hepia). \nUne heure pour faire connaissance avec cet infatigable d\u00e9fenseur des \u00e9tangs et autres petites gouilles."], "variantIds": ["ece-9073475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T09:11:52Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T10:30:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-695A380B-6E8A-4CD7-B9FD-0E8E09EC7EC3", "internalArchiveId": "695A380B-6E8A-4CD7-B9FD-0E8E09EC7EC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve s'est s\u00e9par\u00e9e de 4 employ\u00e9s fich\u00e9s \"S\" par la police fran\u00e7aise...\r\nFich\u00e9 \"S\", autrement dit: des individus radicalis\u00e9s ou susceptibles de l'\u00eatre.\r\nIl s'agit, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, de deux imams, du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et d'un autre employ\u00e9. \r\nLa Mosqu\u00e9e n'a donc pas train\u00e9 avant d'ex\u00e9cuter la volont\u00e9 de son superviseur, le sercr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la igue islamique mondiale. Il avait annonc\u00e9 \u00e0 cette m\u00eame tribune de Gen\u00e8ve la semaine pass\u00e9e qu'il voulait prendre des mesures drastiques.\r\nLes int\u00e9ress\u00e9s n'ont pas r\u00e9pondu aux appels du journal. Du c\u00f4t\u00e9 de fid\u00e8les, les avis sont tr\u00e8s contrast\u00e9s. Certains font circuler une p\u00e9tition contre ces licenciements. \r\nC'est une mesure aussi radicale que salutaire, commente pour sa part le r\u00e9dacteur en chef Pierre Ruetschi dans l'\u00e9ditorial. Elle est surprenante, aussi: il rappelle que le directeur encensait en janvier dernier les imams qu'il vient de licencier.\r\n*** Des soup\u00e7ons de corruption \u00e0 la police zurichoise font la une du Blick...\r\n Y a-t-il un tra\u00eetre \u00e0 la police cantonale Zurichoise ? voil\u00e0 pour la phrase liminaire de l'article. Le ton est donn\u00e9.\r\nDepuis plusieurs semaines, des photos circulent. Les clich\u00e9s, montrent l'ordinateur d'un policier, sur l'\u00e9cran duquel est ouvert le dossier d'une figure de la Langstrasse - c\u00e9l\u00e9brissime rue chaude de Zurich. Selon les recherches du Blick, elles ont \u00e9t\u00e9 prises dans les locaux de la police cantonale zurichoise. \r\nComment sont-elles sorties ? D'apr\u00e8s les personnes figurant dans ces dossiers, elles ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es par l'ancien patron de \"Chilli's\", un \"Sex-Club, qu'on va traduire par pince-fesse. Des personnes qui sont en conflit avec cet homme. Il les utilise pour les menacer. Lui, dit certes conna\u00eetre ces photos, mais assure n'avoir rien \u00e0 faire dans cette histoire.\r\nLe minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate sur une possible violation du secret de fonction.\r\n*** La presse consacre beacoup de place ce matin \u00e0 la rencontre hier entre une d\u00e9l\u00e9gation du conseil f\u00e9d\u00e9ral et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker...\r\nOn commente le milliard, et surtout ce que cette visite peut pr\u00e9sager pour la suite des relations entre Berne et Bruxelles.\r\nPetits subsides entre amis, titre magistralement le Quotidien Jurassien.\r\nMais les belles paroles ne suffiront pas, estime la Luzerner Zeitung. \r\nAvant de profiter de la flexibilit\u00e9 ou de l'amiti\u00e9 de l'Union, conseille le journal, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit commencer par d\u00e9finir une ligne claire de ce qu'il veut obtenir de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDerri\u00e8re les beaux discours, une r\u00e9alit\u00e9, mise en lumi\u00e8re par le Tages Anzeiger et le Bund. Le milliard de coh\u00e9sion sera en fait un milliard de concession. Malgr\u00e9 tout ce que veut bien dire Doris Leuthard, il est le prix \u00e0 payer, si la Suisse veut s\u00e9curiser l'acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 long terme.\r\n*** On va parler du canton de Fribourg, et du dossier des bourses d'\u00e9tudes... La Libert\u00e9 a fait les comptes: il faut au moins mille francs par mois pour \u00e9tudier \u00e0 l'Universit\u00e9.\r\nLe journal s'est pench\u00e9 sur les budgets des \u00e9tudiants. Des budgets d\u00e9j\u00e0 serr\u00e9s pour certains, qu'une augmentation des taxes risque encore d'alourdir. \r\nEvidemment, les d\u00e9penses ne sont pas les m\u00eames si on vit chez ses parents, ou en colocation, par exemple. \r\nUne \u00e9tudiante en droit explique: 15 \u00e0 20 francs par jour pour la nourriture, 20 francs pour les transports, 350 par mois pour l'assurance maladie. Les livres, aussi, sont un gros poste explique-t-elle: une centaine de francs chacun. \r\nBeaucoup d'\u00e9tudiants travaillent, mais l\u00e0 aussi, \u00e0 des taux tr\u00e8s variable. Selon les d\u00e9comptes de la Libert\u00e9, il faut entre 1000 et 2500 francs par mois. \r\nBien s\u00fbr il y a des bourses, mais les conditions d'octroi son strictes, note le journal. \r\n*** Pour terminer, on va s'int\u00e9resser au g\u00e9nie qui est en nous...\r\nC'est le Temps, qui nous rappelle que nous en avons un. Il peut \u00eatre de type diff\u00e9rent: dominant, influent, supporteur et conformiste. Et chaque type stimule sa cr\u00e9ativit\u00e9 autrement. Ca peut \u00eatre la comp\u00e9titon, la col\u00e8re, la passion voire la foi, ou alors une muse.\r\nMais une chose est constante: pour activer leur cr\u00e9ativit\u00e9 au quotidien, les g\u00e9nies suivent des routines bien calibr\u00e9es. \r\nEt si en plus de votre g\u00e9nie, vous voulez prendre soin de votre m\u00e9moire, plongez vous dans le suppl\u00e9ment week-end de la NZZ. Grande interview du neurologue et d\u00e9tenteur du record du monde de m\u00e9morisation de nombs, Boris Nikola\u00ef Konrad. Le plus important, dit-il: pour chaque mot ou nom que l'on doit m\u00e9moriser, lui associer une image. Et plus l'association est insolite, mieux \u00e7a marche.", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9093734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9093753", "ece-9093734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-30T05:38:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B74A832-BD5C-40C4-B843-0C7C111B7B17", "internalArchiveId": "1B74A832-BD5C-40C4-B843-0C7C111B7B17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "L'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie Ratko Mladic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 la prison \u00e0 vie. Or son proc\u00e8s n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re sur les diff\u00e9rentes cha\u00eenes du service public de Bosnie-Herz\u00e9govine.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie  RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne + 2 SONS / natel ** 98\r\n****7h15... La chronique m\u00e9dias, On Nous Dit Rien, c'est avec vous.. \r\nBonjour! Renaud Malik...\r\nVous revenez sur la condamnation \u00e0 vie de Ratko Mladic, l'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie-Herz\u00e9govine...\r\nVous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la couverture que les m\u00e9dias de Bosnie en ont fait.. \r\nOui et je me suis int\u00e9ress\u00e9 en particulier \u00e0 la BHRT, la Radio T\u00e9l\u00e9vision de Bosnie-Herz\u00e9govine...\r\nC'est un peu l'\u00e9quivalent de la SSR, une entreprise de service public qui chapeaute diff\u00e9rentes cha\u00eenes...\r\nJ'ai voulu voir comment ces cha\u00eenes avaient couvert le proc\u00e8s.\r\nEt je me suis rendu qu'il y avait d'\u00e9normes diff\u00e9rences dans la mani\u00e8re de parler de Ratko Mladic, et du g\u00e9nocide plus g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n***Le g\u00e9nocide a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la r\u00e9gion.. C'est normal qu'il y a ait des traitements diff\u00e9rents... non ? \r\nOui mais l\u00e0 c'est assez spectaculaire.\r\nOn commence par Federalna TV, qui est le m\u00e9dia audiovisuel public de la F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie-Herz\u00e9govine, donc la r\u00e9gion du pays \u00e0 dominante croate et bosniaque.\r\n SON 1 - 0'18'' (en V.O.)\r\n\u00e7a c'\u00e9tait l'ouverture du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de mercredi soir... D'abord, une archive qui date de la guerre, ce message gla\u00e7ant du g\u00e9n\u00e9ral Mladic, \"r\u00f4tissez-les, tirez sans arr\u00eat, de toute fa\u00e7on il n'y a pas un seul serbe ici...\" \r\nEnsuite, retour en plateau... La pr\u00e9sentatrice qui annonce la condamnation de Mladic pour g\u00e9nocide.\r\n****Donc un verdict qu'on pr\u00e9sente comme juste... \r\nOui, de mani\u00e8re assez claire.\r\nMaintenant, je vous propose d'\u00e9couter ce que disait exactement au m\u00eame moment le TJ de la RTRS, la radio-t\u00e9l\u00e9vision de la r\u00e9publique serbe de Bosnie, qui est donc la r\u00e9gion du pays \u00e0 dominante serbe. \r\n  SON 2 - 0'17'' (en V.O.)\r\nLe pr\u00e9sentateur qui ouvre son journal en parlant d\"Un verdict qui ferme la porte \u00e0 la justice... Ratko Mladic lav\u00e9 de toutes les accusations, sauf celle de g\u00e9nocide... Mladic qualifi\u00e9 de h\u00e9ros et de patriote par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique serbe de Bosnie Molorad Dodik\"... \r\n******c'est clair, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame lecture de ce jugement... \r\nOui, c'est m\u00eame une lecture diam\u00e9tralement oppos\u00e9e!\r\nEt c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant si on songe que ces m\u00e9dias d\u00e9pendent d'une seule et m\u00eame entreprise, la Radio T\u00e9l\u00e9vision de Bosnie-Herz\u00e9govine.\r\nDans les deux cas, c'est le service public.\r\nC'est un peu comme si la RTS et la SRF s'affrontaient directement sur le terrain politique.\r\n***Renaud, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de coordination entre ces cha\u00eenes du service public?\r\nBen pas vraiment, non!\r\nEt c'est tr\u00e8s emb\u00eatant parce qu'apr\u00e8s la guerre, on avait longtemps esp\u00e9r\u00e9 que le service public audiovisuel serait un outil de r\u00e9conciliation et de coh\u00e9sion nationale.\r\n***Et vous diriez que c'est l'inverse? C'est plut\u00f4t quelque chose qui contribue \u00e0 diviser les communaut\u00e9s?\r\nDans les faits, oui!\r\nEt en particulier \u00e0 cause de la proximit\u00e9 des m\u00e9dias de service public avec le pouvoir politique...\r\nC'est le cas notamment en R\u00e9publique serbe de Bosnie o\u00f9 la RTRS est r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident ultranationaliste Molorad Dodik.\r\nVIRGULE ONDR\r\n\u00e7a explique en grande partie pourquoi sur cette cha\u00eene on pr\u00e9sentera plut\u00f4t Srebrenica comme une \"lib\u00e9ration\" que comme un \"g\u00e9nocide\".\r\nONDR MERCI RENAUD", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9112814", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie", "On nous dit rien! - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie / LME_2017-11-24T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Le traitement m\u00e9diatique variable du proc\u00e8s de Ratko Mladic en Bosnie / LME_2017-11-24T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["L'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie Ratko Mladic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 la prison \u00e0 vie. Or son proc\u00e8s n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re sur les diff\u00e9rentes cha\u00eenes du service public de Bosnie-Herz\u00e9govine.", "L'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie Ratko Mladic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 la prison \u00e0 vie. Or son proc\u00e8s n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re sur les diff\u00e9rentes cha\u00eenes du service public de Bosnie-Herz\u00e9govine.", "L'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie Ratko Mladic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 la prison \u00e0 vie. Or son proc\u00e8s n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re sur les diff\u00e9rentes cha\u00eenes du service public de Bosnie-Herz\u00e9govine."], "variantIds": ["ece-9093751", "ece-9093733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-30T05:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T06:54:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 3400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3OoLjHAztmEGFTXiTN6MhHyDb9UY"}]