[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-43FCF6F7-09F6-43BB-90BF-8C24B0CECA56", "internalArchiveId": "43FCF6F7-09F6-43BB-90BF-8C24B0CECA56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "YATTA ! 18.10.2017", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990297", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882619.image", "alternativeTitle": ["YATTA !", "YATTA ! / PNY_2017-10-18T11:30:00_yatta", "YATTA ! / PNY_2017-10-18T11:30:00_yatta"], "variantIds": ["ece-8990318", "ece-8990297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T23:01:11Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nSimon Dos avec beaucoup plus un point termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [78%] :\r\nSalut Laurent le dire bien ouais voil\u00e0, bien \u00e7a fait du bien, raconte -nous de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nParle aujourd'hui alors gros programme comme d'habitude, quand on sait que les sorties de la semaine bien fournie aujourd'hui et en seconde partie, on aura le plaisir de recevoir les organisateurs de la convention destination destination Tokyo qui se passe en Valais et qui en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa 4\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [78%] :\r\nIncroyable, on d\u00e9marre tout de suite et on te suit dont autour des sorties de la semaine, je commence qu'une sortie qui va te faire plaisir \u00e0 l'Alain \u00e9couter au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [99%] :\r\nPouy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [77%] :\r\nEt c'est \u00e0 chaque fois, on s'en lasse jamais, ce qui est quand m\u00eame incroyable, mais c'est faux, alors a conclu sa r\u00e9\u00e9dition du chef-d'Oeuvres de MAM, de Madame Shiro avec Ghost de Shell1,50 Perfect \u00c9dition d\u00e9but\u00e9 en mars de cette ann\u00e9e, avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [83%] :\r\n3 volumes, cette nouvelle \u00e9dition contient de ces \u00e9chelles que ces \u00e9chelles de n\u00e9gocier de Shell au point 5 qui sort donc cette semaine cette reddition se veut beaucoup plus fid\u00e8le que l'ancienne, avec pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [83%] :\r\nUne \u00e9dition dans le sens de lecture japonaise, ce n'\u00e9tait pas le cas avant le tout supervis\u00e9 par Madame Ch\u00e9reau lui- m\u00eame c\u00f4t\u00e9 sc\u00e9nario, on retrouve Koussa Naguib \u00e0 la section 9 qui encha\u00eene les cyber enqu\u00eate 108 ans 4 pages de bonheur punk \u00e0 poss\u00e9der absolument dans sa biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [82%] :\r\nAlors alors cette musique hyper connu un petit peu modifi\u00e9 par rapport \u00e0 l'original, annonce la sortie en DVD de l'int\u00e9grale de Saint Seya Om\u00e9ga saison pas et de chez Canal ou une vid\u00e9o, alors cette s\u00e9rie en 97 \u00e9pisodes pas mal d\u00e9cri\u00e9 par les fans de l'original, \u00e0 juste titre selon moi propose de d\u00e9couvrir les nouveaux chevaliers du zodiaque, 15 ans apr\u00e8s le Manga original, la qualit\u00e9 de l'ann\u00e9e, monte en puissance au fil des \u00e9pisodes faut un petit peu pour l\u00e0 vraiment l\u00e0 ont profit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [80%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la suite des sorties Laurent oui je continue avec du lourd et la sortie du 3\u00e8me et dernier tome du mus\u00e9um c'est une \u00e9dit\u00e9 par Picard alors un myst\u00e9rieux tueur en s\u00e9rie, cach\u00e9 sous un masque de grenouilles joue au justicier en commettant des meurtres sordides, il laisse chaque fois un message \u00e9nigmatique pour l'inspecteur Hisashi Savoie on d\u00e9vore les pages de ce thriller palpitant qui nous entra\u00eene dans un jeu macabre, un inspecteur et un serial killer magnifique s\u00e9rie mais \u00e0 ne pas mettre entre toutes les mains, attention, ici, et cette semaine, voit aussi la sortie en simultan\u00e9 de l'\u00e9tonnant Scary tonnes ce qui arrive donc tentant de pain et de comiques ou le mangaka nos couteaux Kolliker sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries angoissante et d'horreur pour cette fois un virage sec pour nous proposer une parodie les Manga d'horreur comme ce quart iMovie Houdeng Bilan de fonds pour le cin\u00e9ma, le h\u00e9ros ici est un antih\u00e9ros absolu peureux fain\u00e9ant mais entour\u00e9 de personnages qui ne se prennent monstre au s\u00e9rieux et qui fait face dans chaque chapitre cr\u00e9ature terribles du folklore des monstres actuels de second degr\u00e9, je me suis mar\u00e9, avoir une bande de zombies, attendant des promotions dans un supermarch\u00e9, encore une psychopathe qui tue juste pour un petit peu de tranquillit\u00e9 s\u00e9rie surprenante et super fra\u00eeche ADQ c'est-\u00e0-dire juste et sans mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [84%] :\r\nC'est bien, et je termine avec un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 un pigeon \u00e0 Paris tourne un chez Gl\u00e9nat dans ce Manga autobiographique, ils perdront dans la campagne, la jeune Manga Karina Fujita qui d\u00e9cident de partir s'installer \u00e0 Paris sur un coup de t\u00eate alors tout imagine bien les d\u00e9couvrent les joies de la colocation, les toilettes publiques et les pickpockets et les conventions de fans de Mangas \u00e0 la sauce frenchies un t\u00e9moignage amusant dessine avec beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, sous forme de petits sketches de la capitale fran\u00e7aise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T09:55:00Z", "program": {"href": "/programs/71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "id": "71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "name": "Yatta"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8904D97F-9C3C-456E-9854-7984DAA988C5", "internalArchiveId": "8904D97F-9C3C-456E-9854-7984DAA988C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Malte et le vendeur suisse de passeports", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "A Malte, deux jours apr\u00e8s l'assassinat de Daphne Caruana Galizia, cette journaliste d'investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays, le nom d'un Suisse, surnomm\u00e9 \"le roi du passeport\", refait surface.\r\n\r\n* * Alter Eco - Malte et le vendeur suisse de passeports   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n((TITRE : Malte et le vendeur suisse de passeports))\r\n***7h24...Alter Eco nous em\u00e8ne ce matin \u00e0 Malte...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, deux jours apr\u00e8s l'assassinat de Daphne Caruana Galizia, cette journaliste d'investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays. et bien le nom d'un Suisse refait surface. \r\nSur son profil Facebook hier apr\u00e8s-midi, le fils de la journaliste assassin\u00e9e, Mathew Guarana Galizia, accusait nomm\u00e9ment l'avocat zurichois Chrisitan K\u00e4lin, et son cabinet Henley&Partners: \u00ab une bande d'escrocs, je cite, qui ont conspir\u00e9 avec des politiciens \u00e0 Malte pour paralyser financi\u00e8rement ma m\u00e8re en menant les poursuites vexatoires les unes apr\u00e8s les autres. \u00bb\r\n***Qui est ce Zurichois, qui se retrouve sous les projecteurs ?\r\nChristian K\u00e4lin, 45 ans, est un commer\u00e7ant de passeport, le \u00ab roi du passeport \u00bb, comme on l'appelle. Son cabinet, Henley&Partners, se d\u00e9finit comme celui des \u00ab Global Citizen \u00bb, les citoyens du monde. Des personnes fortun\u00e9es ou des top managers qui ont besoin de plusieurs passeports.\r\nCe commerce de passeports \u00e9tait pendant longtemps la seule sp\u00e9cialit\u00e9s de micros-Etats dans les Cara\u00efbes, comme la Grenade ou Antigua-et-Barbuda.\r\nEn Suisse, Christian K\u00e4lin est d'ailleurs consul honoraire du petit Etat de Saint-Kitts and Nevis. Ce confetti a d\u00e9velopp\u00e9 ce commerce lucratif consistant \u00e0 installer et d\u00e9fiscaliser des grandes fortunes.\r\nDepuis cinq ans, il est aussi possible, \u00e0 Chypre et \u00e0 Malte, en pleine Union europ\u00e9enne, d'acheter son passeport. Le principe est simple : un individu obtient un titre de citoyennet\u00e9 en \u00e9change d'investissement ou de versement uniques \u00e0 l'Etat en question. A Malte, un passeport co\u00fbte plus d'un millions d' euros d'investissements.\r\n***un million...il faut en effet avoir les moyens...Fr\u00e9d\u00e9ric la corruption r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 Malte proviendrait donc en partie de ce commerce de passeports ?\r\nC'est en tout ce que d\u00e9non\u00e7ait Daphne Guarana Galizia. Cette pratique inqui\u00e8te l'OCDE, car changer de titre de citoyennet\u00e9 est un moyen de contourner l'\u00e9change automatique d'informations fiscales. Auquel Malte participe \u00e9videmment. La Vallette a sign\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e l'Accord multilat\u00e9ral entre autorit\u00e9s comp\u00e9tentes portant sur les \u00e9changes des d\u00e9clarations pays par pays. Au moment m\u00eame o\u00f9 \u00e9clataient les \u00ab Malta Files \u00bb, ces Panama Papers \u00e0 la sauce m\u00e9diterran\u00e9enne. \r\nMalte clean sur le papier.. Plus trouble dans les pages de ses passeports.\r\n...Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...l'art de la formule/de l'image...", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9009338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Malte et le vendeur suisse de passeports", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Malte et le vendeur suisse de passeports", "Alter Eco - Malte et le vendeur suisse de passeports / LME_2017-10-18T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Malte et le vendeur suisse de passeports / LME_2017-10-18T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["A Malte, deux jours apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daphne Caruana Galizia, cette journaliste d\u2019investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays. Fr\u00e9d\u00e9ric, le nom d\u2019un Suisse refait surface.", "A Malte, deux jours apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daphne Caruana Galizia, cette journaliste d\u2019investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays, le nom d\u2019un Suisse, surnomm\u00e9 \"le roi du passeport\", refait surface.", "A Malte, deux jours apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daphne Caruana Galizia, cette journaliste d\u2019investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays, le nom d\u2019un Suisse, surnomm\u00e9 \"le roi du passeport\", refait surface."], "variantIds": ["ece-8990241", "ece-8990220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:23:59Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5 Alter \u00c9co nous emm\u00e8ne ce matin \u00e0 Malte, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, 2 jours apr\u00e8s l'assassinat de Daphn\u00e9 Caruana Galizia cette journaliste d'investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays, h\u00e9 bien non, d'un Suisse refait surface. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, sur son profil Facebook hier apr\u00e8s- midi, Mathew guarana Galizia, le fils de la journaliste assassin\u00e9e accusait nomm\u00e9ment un avocat z\u00fcrichois, Christian K\u00e4lin et son cabinet, elle lit and Partners, une bande d'escrocs, je cite, qui ont conspir\u00e9 avec des politiciens \u00e0 Malte pour paralyser financi\u00e8rement ma m\u00e8re en menant les poursuites vexatoires les unes apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [94%] :\r\nAlors qui est ce Z\u00fcrichois qui se retrouve sous les projecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nChristian K\u00e4lin 45 ans est un commer\u00e7ant de passeport, le roi du passeport, comme on l'appelle parfois son cabinet \u00e9ni\u00e8me Partners se d\u00e9fini comme celui des Global Citizen les citoyens du monde des personnes fortun\u00e9es mobile des top managers qui ont besoin de plusieurs passeports ce commerce de passeports \u00e9tait pendant longtemps d'ailleurs la seule sp\u00e9cialit\u00e9s de micros- Zeta dans les Cara\u00efbes, comme la Grenade ou Antigua-et-Barbuda en Suisse, Christian K\u00e4lin est d'ailleurs consul honoraire du petit \u00c9tat un avis, un confetti qui a d\u00e9velopp\u00e9 ce commerce lucratif consistant \u00e0 installer d\u00e9fiscaliser des grandes fortunes depuis 5 ans, il est aussi possible \u00e0 Chypre et \u00e0 Malte en pleine Union europ\u00e9enne d'acheter son passeport alors le principe, il est simple : un individu obtient un titre de citoyennet\u00e9 en \u00e9change d'investissement de versement uniques \u00e0 l'\u00c9tat en question \u00e0 Malte, un passeport co\u00fbte plus d'un 1000000 d'euros d'investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nMais au fond d'avoir les moyens, Fr\u00e9d\u00e9ric, la corruption, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 Malte, elle proviendrait donc en partie ce commerce de passeports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nBen, c'est en tout cas ce que d\u00e9non\u00e7ait Daphn\u00e9 guarana Galizia d'ailleurs, il faut pr\u00e9ciser que \u00e0 Malte, en \u00e9change de ce passeport, h\u00e9 bien, dans plus de 159 pays qu'on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s 160 pays, vous n'avez plus besoin de VISA, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important cette pratique, donc, est inqui\u00e8te, l'OCDE car changer de titre de citoyennet\u00e9, c'est un moyen de contourner l'\u00e9change automatique d'informations fiscales \u00e9videmment auquel Malte d'ailleurs participe la Vallette sign\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e l'Accord multilat\u00e9ral entre autorit\u00e9s comp\u00e9tentes portant sur les \u00e9changes des d\u00e9clarations, pays par pays et la sign\u00e9 \u00e0 la Vallette, au moment m\u00eame o\u00f9 les Panama Papers entach\u00e9 sa pr\u00e9sidence semestrielle de l'Union europ\u00e9enne, Malte clean sur le papier, beaucoup plus trouble dans les pages de ses passes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs ou l'art de l'image, merci \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T05:47:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F75C28E2-8BB0-429D-83FA-D3943730A72A", "internalArchiveId": "F75C28E2-8BB0-429D-83FA-D3943730A72A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le chien, symbole de r\u00e9ussite sociale en Chine", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Forget\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le chien, symbole de r\u00e9ussite sociale en Chine (MODE AVION 18.10 PETS BUSINESS CHINE) 5H55...\r\nMODE AVION...\r\nnous emm\u00e8ne ce matin en Chine...\r\nPour \u00eatre \u00e0 la mode il faut avoir... un chien ! \r\n\u00a8\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, c'est devenu un symbole de r\u00e9ussite sociale. \r\nLa classe moyenne chinoise, de plus en plus fortun\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9penser pour eux sans compter ! \r\nDans les grandes villes on trouve de tout pour les toutous : des boutiques de v\u00eatements pour chiens, mais aussi des cabinets de psychologue, des salons de th\u00e9. \r\n 1'29\r\n(((Jimmy, petit caniche \u00e0 poils blonds a de la chance. Tous les samedis, sa maitresse l'am\u00e8ne dans un centre de soins pour chiens pour se refaire une beaut\u00e9. \r\nL'animal se fait laver, brosser, manucurer.Pour 40 francs les 3 heures il a m\u00eame droit \u00e0 une coupe r\u00e9alis\u00e9e par une coiffeuse visagiste :\r\n YANG Jia En ce moment la mode, c'est de faire une t\u00eate bien ronde. Parfois on peut attacher les cheveux sur le front. Mais le plus important, c'est de faire une t\u00eate en forme de champignon !\r\nMeng Yi est la maitresse de Jimmy, pour elle son chien m\u00e9rite le m\u00eame traitement qu'un humain :\r\nMENG Yi Je d\u00e9bourse pr\u00e8s de 300 francs par mois pour mon chien. D\u00e8s qu'il a besoin de quelque chose, je lui offre ! Pour lui, je n'ai pas de limite\r\nEn Chine, les chiens de compagnies sont devenus des attributs de r\u00e9ussite sociale et pour eux, il faut d\u00e9penser sans compter. \r\nCertains ma\u00eetres vont m\u00eame jusqu'\u00e0 les conduire dans le cabinet de Jin Ru Shan. Il est acuponcteur pour chiens ... \r\nJIN RI Shan Aujourd'hui j'ai surtout des chiens qui ont des petits soucis de sant\u00e9, mais bient\u00f4t je suis s\u00fbr que les maitres viendront uniquement pour le bien \u00eatre de leur animal ! \r\nA l'autre bout de la ville, un salon de photographe s'est m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9 dans le portrait pour chiens. 400 francs la s\u00e9ance d'une heure, et les clients ne manquent pas. LU Lu une jeune trentenaire prend rdv tous les ans pour son chien\r\nLU Lu Ma chienne, je la consid\u00e8re comme ma fille ! Avec ces photos, j'en fais un calendrier que j'affiche dans mon salon. Comme \u00e7a, je la regarde grandir \r\nEn Chine, le march\u00e9 des services consacr\u00e9s aux animaux de compagnie repr\u00e9sentait l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 7 milliards d'euros.)))\r\n***JP : un chien ?  \r\nce rapport \u00e0 l'animal , vous le comprenez ? il vous effraie ?", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990202", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le chien, symbole de r\u00e9ussite sociale en Chine / LMA_2017-10-18T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.10.2017"], "variantIds": ["ece-8990202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:32:57Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCar 56 mode avion qui nous emm\u00e8ne en Chine pour \u00eatre \u00e0 la mode en ce moment, il faut avoir un chien depuis quelques ann\u00e9es, c'est devenu un symbole de r\u00e9ussite sociale, la classe moyenne chinoise de plus en plus fortun\u00e9e pr\u00eate \u00e0 d\u00e9penser pour eux sans compter dans les grandes villes, on trouve de tout, pour ses toutous des boutiques de v\u00eatements, des cabinets de psychologue ou encore des salons de th\u00e9, reportage \u00e0 Shanghai Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nJimmy petit caniche \u00e0 poils blonds a de la chance tous les samedis, sa maitresse l'am\u00e8ne dans un centre de soins pour chiens pour se refaire une beaut\u00e9, l'animal se fait laver, brosser manucure et pour 40 francs les 3 heures, il a m\u00eame droit \u00e0 une coupe r\u00e9alis\u00e9e par une coiffeuse visagiste en ce moment, la mode c'est de faire une t\u00eate bien ronde, parfois, on peut m\u00eame attacher les cheveux sur le front, mais le plus important, c'est de faire une t\u00eate en forme de champignon, mais une vie, la ma\u00eetresse de Jimmy et pour son chien m\u00e9rite le m\u00eame traitement qu'un nul madame la r\u00e9elle j'ai d\u00e9pense pr\u00e8s de 300 francs par mois pour moins cher et qu'il a besoin de quelque chose je pour lui, je n'ai pas de en Chine, les chiens de compagnie sont devenus des attributs de r\u00e9ussite sociale et pour eux, il faut d\u00e9penser sans compter certains ma\u00eetres vont m\u00eame jusqu'\u00e0 les conduire dans le cabinet de Jin Shan Illettes acupuncteur pour chiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nAujourd'hui, j'ai surtout des chiens qui ont des petits soucis de sant\u00e9, mais bient\u00f4t je suis s\u00fbr que les ma\u00eetres viendront uniquement pour le bien \u00eatre de leur animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\n\u00e0 l'autre bout de la ville, un salon de photographe s'est m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9 dans le portrait pour chiens, 400 francs la s\u00e9ance d'une heure et les clients ne manquent pas, jeune trentenaire prend rendez- vous tous les ans pour son chien apr\u00e8s ma cha\u00eene, je la consid\u00e8re comme ma fille avec ses photos, j'en fais un calendrier que j'affiche comme \u00e7a, je la regarde grandir en Chine, le march\u00e9 des services consacr\u00e9s aux animaux de compagnie, repr\u00e9sentait l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 7 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [82%] :\r\nReportage sign\u00e9 Ang\u00e9lique Forget. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DF6B611-CB23-47A7-A301-DAB01900B002", "internalArchiveId": "8DF6B611-CB23-47A7-A301-DAB01900B002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mangili, Alice\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane, qu'Amnesty International accuse de commettre des crimes contre l'humanit\u00e9 visant \u00e0 terroriser et chasser les Rohingyas, est en visite en Suisse. Interview d'Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse.\r\n\r\n* * Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse Invit\u00e9 : Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty international Suisse DIRECT STUDIO DE GENEVE ** 92)\r\n***7h18...\r\nC'est une visite potentiellement explosive. \r\nCelle d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmanes en Suisse...avec \u00e0 sa t\u00eate le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e...\r\nIls sont arriv\u00e9s lundi...et sont re\u00e7us par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. pour parler de f\u00e9d\u00e9ralisme...\r\nseulement voil\u00e0...cette visite intervient en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas...ils sont pr\u00e8s de 600 mille \u00e0 avoir fuit la Birmanie...\r\nBonjour Alain Bovard...\r\n...\r\nvous \u00eates porte-parole d'Amnesty international suisse...\r\nVotre organisation accuse l'arm\u00e9e birmane de commettre des crimes contre l'humnait\u00e9 visant \u00e0 terroriser et chasser les rohingyas...\r\n-Cette visite, est-ce qu'elle est acceptable? condamner?\r\n-La visite a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane...en d\u00e9but d'ann\u00e9e...avant que la crise n'\u00e9clate...le DFAE aurait d\u00fb l'annuler? \r\n-Vous parlez de crime contre l'humanit\u00e9 contre la minorit\u00e9 Rohingyas. \r\nEmanuel Macron parle lui de G\u00e9nocide...\r\nLe DFAE est plus mesur\u00e9...Il utilise le terme de violences arm\u00e9e...\r\nVous comprenez cette prudence ? \r\n-Alain Bovard, Amnesty parle d'une campagne de r\u00e9pression syst\u00e9matique, planifi\u00e9e, impitoyable. vous accusez l'arm\u00e9e birmane de crime contre l'humanit\u00e9 syst\u00e9matique...qu'est-ce qui vous permet de l'affirmer? \r\n(images sat et t\u00e9moignage)\r\n-Amnesty publie un rapport aujourd'hui m\u00eame. Vous appelez la comm. internationale \u00e0 passer \u00e0 l'action pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression. il faut faire quoi? \r\n(embargo sur les armes/interrompre coop\u00e9ration miitaire/sanction)\r\n-Interrompre la coop\u00e9ration militaire avec la Birmanie...c'est une des mesures que vous pronez, et le dialogue alors? la m\u00e9diation? \r\n-la Suisse peut aussi profiter de la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e birmane pour faire passer un message? tenter une m\u00e9diation? \r\n-le dfae dit justement que le programme de la visite a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9, que la Suisse va faire comprendre \u00e0 ses interlocuteurs qu'elle condamne les violences arm\u00e9es...\r\n-la suisse peut proposer ses bons offices? \r\n-La Suisse joue un r\u00f4le important en Birmanie pour permettre une transition vers la d\u00e9mocratie... un travail de plusieurs ann\u00e9es. aider \u00e0 r\u00e9diger une charte entre diff. partis lors des derni\u00e8res \u00e9lections...vous avez l'impression qu'elle s'est \u00e9loign\u00e9e de son r\u00f4le de m\u00e9diateur?", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990224", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse / LME_2017-10-18T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane, qu'Amnesty International accuse de commettre des crimes contre l'humanit\u00e9 visant \u00e0 terroriser et chasser les Rohingyas, est en visite en Suisse. Interview d'Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse."], "variantIds": ["ece-8990224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T15:19:09Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une visite potentiellement explosive, celle d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane, en Suisse, avec \u00e0 sa t\u00eate, le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e, ils sont arriv\u00e9s lundi, ils sont re\u00e7us par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour parler de f\u00e9d\u00e9ralisme, seulement voil\u00e0, cette visite intervient en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas ils sont pr\u00e8s de 600000 avoir fuit la Birmanie bonjour, Alain Bovard bonjour, vous \u00eates porte- parole d'Amnesty International Suisse votre organisation accuse l'arm\u00e9e birmane de commettre des crimes contre l'humanit\u00e9, qui vise \u00e0 terroriser \u00e0 chasser les Rohingyas cette visite de la d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane, en Suisse, ce qu'elle est acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nElle n'est pas acceptable \u00e0 notre avis, bien \u00e9videmment, puisque vous l'avez dit vous- m\u00eame l'arm\u00e9e birmane se se rend coupable d'atrocit\u00e9s depuis plus d'un mois maintenant, qui ont provoqu\u00e9 la fuite de pr\u00e8s de 600000 personnes au Bangladesh voisin des conditions qui sont vraiment inacceptables, il y a une vengeance de la part de de l'arm\u00e9e birmane vis-\u00e0-vis d'un mouvement d'opposition arm\u00e9e qui a certes commis le lui aussi des exactions, mais on se venge sur la population civile d'exactions commises par des groupes arm\u00e9s, \u00e7a c'est totalement et donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [83%] :\r\nDonc d'apr\u00e8s Amnesty International, cette visite, le DFAE aurait d\u00fb la lune l'annuler, on pr\u00e9cise qu'elle \u00e9tait organis\u00e9e, agend\u00e9e avant que n'\u00e9clate la crise des Rohingyas elle \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par la Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nMoi je pensais Amnesty sera derri\u00e8re moi, je pense que qui, effectivement, au moment o\u00f9 la crise a \u00e9clat\u00e9 quand on a vu l'ampleur des atrocit\u00e9s et des violations des droits de l'homme commises par les par les troupes du Myanmar, dans la province du nord de de dollars incarne la le DFAE aurait d\u00fb annuler cette visite ma\u00eetre \u00e7a comme une condition enfin dire dire non, on peut pas dans ces conditions continuer \u00e0 fonctionner comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nAlain Bovard, le DFAE dit justement que le programme de la visite a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9, hein, qui a Suisse va faire comprendre \u00e0 ses interlocuteurs qu'elle condamne les violences arm\u00e9es, \u00e7a peut aussi \u00eatre l'occasion de tenter une m\u00e9diation, de faire passer un message aupr\u00e8s de la junte birmane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [85%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr, je pense que les interlocuteurs qu'on devrait qui serait admissible, \u00e7a serait des autres interlocuteurs civile des membres du gouvernement, je parle m\u00eame pas de madame souci qui, on le sait tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 mais peut-\u00eatre que d'autres ont du gouvernement civil aurait pu, aurait pu \u00eatre des, des, des partenaires fr\u00e9quentables, mais je crois que les militaires birmans les militaire du Myanmar, ne sont pas D\u00e9partement par pardon du partenaire de discussion accepte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [95%] :\r\nPourtant, c'est que vous accusez de commettre des crimes contre les les Rohingyas crimes contre l'humanit\u00e9 interrompre le dialogue, \u00e7a va pas non plus aid\u00e9 \u00e0 sortir de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nAlors notre position actuelle, elle est fait le double il y a d'une part, une demande qui est formul\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies qui a prononc\u00e9 un embargo total sur les armes, livraisons d'armes, de munitions etc au \u00e0 l'arm\u00e9e du du Myanmar, la 2\u00e8me et vis-\u00e0-vis de tous les gouvernements pour qu'ils stoppent les transferts d'armements qui serait d\u00e9j\u00e0 en route, transferts de technologies aussi, et finalement qui coupe les contacts avec l'Arm\u00e9e du Myanmar pour que celles -ci comprennent que ce qu'les actions qu'elle est en train de commettre sont inadmissibles au regard du droit international, sont inadmissibles, vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale et c'est le seul moyen de leur faire entre entre leur faire entendre raison c'est de vraiment stopper les contacts avec les je pense pas que des gens avec qui on puisse n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [88%] :\r\nAlain Bovard Amnesty publie, aujourd'hui, il y a un rapport vous appelez, vous l'avez dit, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 passer \u00e0 l'action, vous vous accusez l'arm\u00e9e birmane de Crime contre l'humanit\u00e9 syst\u00e9matique qu'est -ce qui vous permet d'affirmer ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nAlors ce rapport qui, il faut bien pr\u00e9cise, il n'a pas \u00e9t\u00e9 fait en fonction de l'agenda du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout \u00e0 fait une co\u00efncidence si sa soeur, sa soeur, aujourd'hui nous accusons effectivement l'arm\u00e9e birmane de de Crime contre humanit\u00e9 c'est cette conclusion est bas\u00e9e sur des centaines d'entretiens qu'ont eu nos chercheurs, nos sp\u00e9cialistes sur le terrain, soit directement en Birmanie beaucoup au Bangladesh, \u00e0 la fronti\u00e8re birmane, o\u00f9 ils ont discut\u00e9 avec des r\u00e9fugi\u00e9s qui a, au moment o\u00f9 ils arrivaient qui ont pu les interviewer des des centaines de personnes qui ont tous des histoires tout-\u00e0-fait concordantes, o\u00f9 on voit tr\u00e8s bien que l'arm\u00e9e syst\u00e9matiquement br\u00fbl\u00e9es, villages fait tout pour que les habitants fuient le pays et quitte quitte la Birmanie se retrouvent, se retrouvent au Bengladesh, sans possibilit\u00e9 de retour, on a mis des mines antipersonnel, qui sont interdites, vous savez par le droit international, le long de la fronti\u00e8re, et \u00e7a c'est vraiment des choses qu'on ne qu'on ne peut plus tol\u00e9rer en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [86%] :\r\nLe d\u00e9fi DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res l'une utilise pas le Crime de, le terme de Crime contre l'humanit\u00e9 utilise celui de violences arm\u00e9e cette prudence, vous, vous la comprenez ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nC'est de la langue de bois diplomatique on passerait l'expression, mais je crois qu'il faut appeler les choses par leur nom, le le le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 son article 7 si je me rappelle bien, site 11 actes qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des, comme des crimes de guerre, lorsqu'ils sont commis volontairement dans des situations de violence arm\u00e9e comme on a maintenant ou bien en Birmanie Amnesty a observ\u00e9 au mois six r\u00e9guli\u00e8rement au moins 6 de ses 7 des meurtres, des viols, des d\u00e9placements forc\u00e9s personnel jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [92%] :\r\nL'humanit\u00e9, Alain Bovard, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T05:29:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapuis, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bovard, Alain", "role": "Juriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA94A7A-1961-48F9-A00B-D2F6C6AE9934", "internalArchiveId": "DAA94A7A-1961-48F9-A00B-D2F6C6AE9934", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Selon la l\u00e9gislation suisse sur le droit du travail, qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, le harc\u00e8lement sexuel peut prendre plusieurs formes. Le point avec Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail KARINE LEMPEN / ** 78 \r\nProfesseure de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve; sp\u00e9cialiste du droit du travail \r\n***(7h28) Romain Clivaz avec votre invit\u00e9 ce matin on parle lutte contre le harc\u00e8lement sexuel en Suisse, la sp\u00e9cialiste du droit du travail, la professeure Karine Lempen.\r\nOn va helv\u00e9tiser une pol\u00e9mique holywoodienne ce matin.\r\nIl s'agit \u00e9videmment des accusations de harc\u00e8lement sexuel prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'encontre du producteur am\u00e9ricain de cin\u00e9ma Harvey Weinstein, \r\nDes accusations relay\u00e9es notamment par le New York Times et qui porteraient sur trois d\u00e9cennies.\r\nAvec Karin Lempen nous examinerons la question du harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail.\r\nLa l\u00e9gislation suisse qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\nSelon cette loi, ce harc\u00e8lement peut prendre plusieurs formes : \r\nDes remarques d\u00e9sobligeantes et plaisanteries sexistes\r\nDes contacts physiques et attouchements qui importunent\r\nDes tentatives de rapprochement et des pressions pour obtenir des faveurs de nature sexuelle, souvent associ\u00e9es \u00e0 la promesse d'avantage ou \u00e0 la menace de pr\u00e9judices.\r\nOn fera le point avec Karine Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nrdv \u00e0 7h32...", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9009457", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail / LME_2017-10-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail / LME_2017-10-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Selon la l\u00e9gislation suisse sur le droit du travail, qui existe depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, le harc\u00e8lement sexuel peut prendre plusieurs formes. Le point avec Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Selon la l\u00e9gislation suisse sur le droit du travail, qui existe depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, le harc\u00e8lement sexuel peut prendre plusieurs formes. Le point avec Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Selon la l\u00e9gislation suisse sur le droit du travail, qui existe depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, le harc\u00e8lement sexuel peut prendre plusieurs formes. Le point avec Karin Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8990248", "ece-8990225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T15:40:48Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nKarine Lempen, bonjour, bonjour, Karine Lempen, professeur de de droit du travail \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai sp\u00e9cialiste de ces questions de de harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail, vous permettrez Karin Lempen une question assez basique en en ouverture est -ce que la l\u00e9gislation suisse aujourd'hui prot\u00e8ge suffisamment contre le harc\u00e8lement sexuel sous le travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer si on parle du harc\u00e8lement de rue ou du harc\u00e8lement justement sur le lieu de travail, alors sur le lieu de travail, oui, on a une loi qui, en tant que telle est plut\u00f4t bonne, une loi qui a d\u00e9j\u00e0 22 ans, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le parlement f\u00e9d\u00e9ral et qui contient une d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son article IV qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une forme une des formes de discrimination fond\u00e9e sur le sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [84%] :\r\nKarin Lempen est -ce que \u00e7a c'\u00e9tait la Suisse en la mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re est -ce qu'elle agit avant d'autres pays o\u00f9 elle est dans la norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re, elle avait en tout cas du retard par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation anti- discriminatoires aux \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 la norme europ\u00e9enne, elle \u00e9tait, disons, effectivement, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, c'est l\u00e0 que c'est question \u00e0 \u00eatre th\u00e9matis\u00e9 la d\u00e9finition, elle est, elle est par contre plus large que la longtemps \u00e9t\u00e9 la d\u00e9finition fran\u00e7aise du harc\u00e8lement sexuel dans son cela je pense en droit suisse, on a plut\u00f4t une bonne d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel qui permet d'englober toute une s\u00e9rie de comportements qui vont bien au-del\u00e0 du simple chantage sexuel qui couvre aussi toute une s\u00e9rie de comportements sexistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a la loi qui a une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis il y a son application avec \u00e9videmment des personnes qui doit l'activer cette loi d'une certaine mani\u00e8re est -ce qu'il y a une \u00e9volution en la mati\u00e8re est -ce que les personnes victimes ou qui se consid\u00e8rent comme victimes agissent plus facilement aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [93%] :\r\n\u00e7a reste tr\u00e8s difficile d'agir parce que les personnes qui sont victimes dans une relation salari\u00e9e et, g\u00e9n\u00e9ralement, elles tiennent \u00e0 garder leur emploi est ce qu'on constate, c'est que les personnes qui font le pas d'aller devant la justice de parler sont celles qui n'ont d\u00e9j\u00e0 plus rien \u00e0 perdants ce sont d\u00e9j\u00e0 plus dans une relation de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nKarine Lempen, vous \u00e9voquez cette question du de la relation de salari\u00e9s, on entendait hier soir Matthias Reynard dans Forum sur cette antenne, un chiffre en disant qu'une femme sur 3 serait victime de harc\u00e8lement sexuel dans sa vie professionnelle est -ce que vous avez les m\u00eames chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [92%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rents chiffres ce que je auquel je me r\u00e9f\u00e8re le plus souvent sont ceux qui re qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans une \u00e9tude command\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et le Bureau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galit\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es et qui disait que pr\u00e8s de 30 pourcent des des femmes auraient \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es sexuellement au cours de leur vie professionnelle et 10 pourcent des des hommes en notant que parmi ces 10 pourcent de de Marseille sexuellement dans la vie professionnelle, la moiti\u00e9 d'entre eux signalent les comportements qui provenaient d'autres hommes donc qui nous laisse donc penser que le harc\u00e8lement entre personnes du m\u00eame sexe est aussi une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nKarine Lempen pour \u00eatre tr\u00e8s concret : quels sont les cas les plus embl\u00e9matiques de harc\u00e8lement pour des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors il y a, il y a toute une s\u00e9rie de cas diff\u00e9rents mais, r\u00e9cemment, par exemple, une femme a obtenu gain de cause en justice devant le tribunal des prud'hommes \u00e0 Gen\u00e8ve, donc elle, elle subissait r\u00e9guli\u00e8rement des attouchements sur ses fesses et ses seins, de la part de son patron, un dernier des caf\u00e9s en profiter pour mettre ses mains sous son pulls avait beau lui dire que ce n'\u00e9tait pas correct qu'elle ne voulait pas, ils continuaient la tenue 2 mois sans rien dire qu'elle a craqu\u00e9, elle, elle est tomb\u00e9e malade pendant son cong\u00e9 maladie, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 suite \u00e0 s'licenciements elle encore terr\u00e9e chez elle pendant 2 semaines avant d'enfin aller oser parler au au syndicat qui l'a accompagn\u00e9 dans sa d\u00e9marche en justice et, heureusement, elle a obtenu gain de cause, elle obtenu une indemnit\u00e9 de 50000 francs ce qui est relativement \u00e9lev\u00e9 en comparaison avec d'autres Kader sexuel, donc l'employeur qui \u00e9tait aussi l'auteur du harc\u00e8lement dans ce cas -l\u00e0 a d\u00fb verser une indemnit\u00e9 pour harc\u00e8lement sexuel, une indemnit\u00e9 pour licenciement abusif et encore une indemnit\u00e9 pour le tort moral qu'il avait caus\u00e9 \u00e0 cette employ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nKarine Lempen en en pr\u00e9parant cette cette interview, je suis tomb\u00e9 sur une une de vos citations, vous disiez que 80 pourcent des des cas de proc\u00e9dures qui sont ouvertes aboutisse n'aboutissent pas ou aboutissent que partiellement, comment, comment expliquer ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [93%] :\r\nAlors bon, ce chiffre de 80 pourcent provient provient effectivement d'une \u00e9tude que nous venons de r\u00e9aliser \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques mois, nous avons analys\u00e9 environ 200 d\u00e9cisions de justice, et nous avons constat\u00e9 effectivement que par rapport aux cas de harc\u00e8lement sexuel, analys\u00e9s, environ 80 pourcent n'avait pas eu une issue favorable disons pour la personne salari\u00e9e donc ce chiffre qui s'explique par diff\u00e9rents facteurs : tout d'abord au niveau de la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel, je pense qu'elle n'est pas encore suffisamment comprise, je vais revenir la preuve du harc\u00e8lement sexuel reste extr\u00eamement difficile \u00e0 porter, puisque, contrairement \u00e0 la preuve, d'autres types de discriminations comme la discrimination salariale ou la discrimination dans la promotion, il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [90%] :\r\nPas de preuves facilit\u00e9 en fait du harc\u00e8lement sexuel, donc c'est vraiment \u00e0 la personne harcel\u00e9e de, de, de prouver ses dires et puis au niveau aussi de la de la preuve qui devrait \u00eatre exig\u00e9e en cas de harc\u00e8lement sexuel de la part de l'employeur ou l'employ\u00e9, \u00e0 savoir la preuve de des mesures pr\u00e9ventives et r\u00e9pressives qui ont \u00e9t\u00e9 prises en l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [93%] :\r\nCas particulier, on voit que les tribunaux se posent encore assez rarement la question de savoir si l'entreprise ind\u00e9pendamment du cas concret qui fait l'objet du jugement est -ce que l'entreprise avait de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, mis en place un dispositif de pr\u00e9vention du harc\u00e8lement, donc \u00e7a p\u00eache mais \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, mais par rapport \u00e0 la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel, je vous la redonne volontiers, j'y reviens volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nKarine Lempen sur cette il y a cette d\u00e9finition, on l'a \u00e9voqu\u00e9, en en introduction cette d\u00e9finition mais il y a aussi la question, vous \u00e9voquez, c'est 80 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre le manque de preuves apport\u00e9es mais ce qui a aussi de nombreuses fausses accusations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [88%] :\r\nAlors personnellement je j'en ai vu aucune pourtant du travail pr\u00e9disant au bureau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galit\u00e9 o\u00f9 j'avais r\u00e9guli\u00e8rement des personnes qui me contacter pour me parler du fait j'\u00e9tais harcel\u00e9e sexuellement et c'\u00e9tait un grand travail toujours de convaincre ces personnes de parler parce qu'en fait, elle me disait : voil\u00e0 ce que j'ai v\u00e9cu un dialogue, c'est un cas typique sexuel, elle me disait : ah non, mais moi je peux pas port\u00e9 plainte pour harc\u00e8lement sexuel, donc \u00e7a c'est l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, des fausses accusations personnellement au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es aussi sp\u00e9cialis\u00e9s sur ces questions de harc\u00e8lement sexuel, je n'en ai moi personnellement jamais rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [89%] :\r\nParce que dans le on est dans un rapport de travail mais aussi dans un rapport de de pouvoir dans dans l'entreprise est -ce que c'est pas parfois difficile de, de, de, de, de s\u00e9parer les choses, on peut parfois nos entreprises, entrer dans un rapport de s\u00e9duction qui est tout de m\u00eame, dans un rapport professionnel, lieu de travail, qui vient \u00e0 lieu de s\u00e9duction est -ce que par exemple l'introduction de Dress code dans les entreprises pourraient faciliter les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [72%] :\r\nAlors la question des dress-code la si p\u00e9riph\u00e9riques finalement au au au harc\u00e8lement c'est parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [82%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment de d'incompr\u00e9hension, ces questions de de devait d'tout simplement, on change de registre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [90%] :\r\nOui, oui, mais si vous permettez, je rappelle quand m\u00eame la d\u00e9finition m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, donc la loi, nous dit le harc\u00e8lement sexuel qui est interdit par la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, comme c'est un comportement, c'est-\u00e0-dire des gestes ou des paroles inopportun, c'est-\u00e0-dire non souhait\u00e9s de nature sexuelle ou sexiste, donc en raison du sexe qui porte atteinte \u00e0 la dignit\u00e9, donc c'est un manque de respect de la personne, femme ou homme, dans le cas des relations de travail, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le le test pour savoir finalement si on est dans dans la s\u00e9duction qui a, a priori, il ne devrait pas poser probl\u00e8me ou dans du harc\u00e8lement sexuel cette se demander : mais finalement est -ce que ce comportement, il a des effets discriminatoires est -ce que ce comportement, il va avoir pour effet que la personne va tomber malade ne va plus avoir envie de venir travailler que cet apprenti finalement renoncera \u00e0 faire la carri\u00e8re dans la police, que cette femme qui avait m\u00eame potentiel pour devenir cadre au plus haut \u00e9chelon entreprise renoncera finalement \u00e0 poser sa candidature pour une promotion, donc il faut se poser la question des effets discriminatoires apr\u00e8s les codes vestimentaires terre oui, alors il est tout \u00e0 fait dans le pouvoir de voil\u00e0 les les employeurs employeuse peuvent donner des directives investissement terre s'il devait s'av\u00e9rer effectivement que sur leur lieu travail certains v\u00eatements pouvait heurter la la sensibilit\u00e9 de de certaines personnes, mais ses codes vestimentaires en soi ne doivent pas \u00e0 leur tour discriminatoire, et doivent de toute mani\u00e8re, respecter la personnalit\u00e9 et il faut, voil\u00e0, c'est ce qui est important, c'est que c'est vraiment effectivement la responsabilit\u00e9 des entreprises, de veiller \u00e0 ce que le climat de travail reste exempt de discrimination et notamment de harc\u00e8lement sexuel qui est une forme de discrimination, il faut toujours garder en t\u00eate ce but l\u00e0 la loi elle interdit le harc\u00e8lement sexuel n'est pas parce que c'est sexuel parce que c'est une atteinte \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nKarin Lempen pour conclure, on va peut-\u00eatre gagner l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a vu cette semaine, ce fameux hashtag balances ton port qui est une d\u00e9marche de journaliste inqui\u00e8te, dit qu'il a propos\u00e9 aux gens de, de, de raconter leur exp\u00e9rience sur le lieu de travail, des exp\u00e9riences de harc\u00e8lement, vous \u00eates une femme de loi donc forc\u00e9ment \u00e9prise de de de justice qu'est -ce que \u00e7a vous inspire ce genre de les march\u00e9s ce que vous y voyez une mani\u00e8re de lib\u00e9rer la parole et vous disiez la parole et peut-\u00eatre assez lib\u00e9r\u00e9s pour les victimes de harc\u00e8lement sexuel sur le travail ou est -ce que c'est un appel \u00e0 la d\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [94%] :\r\nAlors je pense que si des personnes se sont tues, ils sont rest\u00e9s seuls avec leur histoire pendant longtemps et voit dans ces scandales qui qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement finalement la chronique une opportunit\u00e9, une occasion pour dire ce qui leur p\u00e8se, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [97%] :\r\nMais c\u00f4t\u00e9 d\u00e9lation comme \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [91%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique du lieu de travail, id\u00e9alement, il faudrait que ces plaintes, elles soit faites ben si l'entreprise a un dispositif de pr\u00e9vention aupr\u00e8s de la personne de confiance d\u00e9sign\u00e9e par l'entreprise, ou alors si la personne ne fait pas confiance au dispositif mis en place par l'employeur aupr\u00e8s de syndicats du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 d'un Centre la vie, donc c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame des institutions qui serait mieux \u00e0 m\u00eame de recueillir ces plaintes et faire que la plainte est aussi des effets concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [67%] :\r\nQuelle nouvelle merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T06:35:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8B6D410-BF17-4745-95A5-5CFF4DDFEF4F", "internalArchiveId": "E8B6D410-BF17-4745-95A5-5CFF4DDFEF4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 18.10.2017", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 449, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale / CALM_2017-10-18T15:15:00_la-news-musicale", "Calmos du 18.10.2017"], "variantIds": ["ece-8990383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T16:58:34Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [60%] :\r\nBon ben \u00e7a point la News musicale calme au a lieu de l'tout court, oui oui tout musique tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nEt pour notre grosse News du jour, c'est un groupe que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement, il s'agit de MGMT MGMT au management, c'est donc la rencontre de 2 jeunes \u00e9tudiants banal Goldwasser et Andrew 29, Avignon, Gardanne demain qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique ensemble dans leur chambre en 2002, lorsqu'ils \u00e9taient aux \u00e9tudes et bien leur en a fait en puisqu'en 2007, ils vont sortir un 1er album aura cumulard spectaculaire 1er album de rock psych\u00e9d\u00e9lique m\u00e2tin\u00e9 de son \u00e9lectronique qui va \u00e0 lui seul fa\u00e7onn\u00e9 le son des ann\u00e9es \u00e0 venir, souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [100%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [83%] :\r\nJoli solo de sant\u00e9 qui est d'un des plus gros tube de l'ann\u00e9e 2007, 2008 un morceau qui va m\u00eame trop march\u00e9 selon les membres du groupe qui, d\u00e9clarant que ce succ\u00e8s imm\u00e9diat \u00e9tait un peu embarrassant pour eux, du coup, ils vont s'attacher \u00e0 sortir des disques plus exigeants, moins facile d'acc\u00e8s, parfois m\u00eame un peu pompeux et forc\u00e9ment moins bon que l'inoubliable aura art spectaculaire du coup on a bon espoir pour le prochain disque du groupe A Little Jack et qui arrive en 2018 le 1er single, qui s'appelle lui aussi et Josseaume un petit peu comme du MGMT en version synth\u00e9tique un peu Light pour Huggel \u00e9coutez une fois vrai peut-\u00eatre je verrai co\u00fbte une 2\u00e8me fois pour l'appr\u00e9cier, je vous laisse vous faire dans la vie, MGMT sur la 3 les dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [73%] :\r\nJe ne donnerai comme je ne parle pas de battre parce que P\u00e2ques : le pape par Gabin au MoDem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [81%] :\r\nChanson quand m\u00eame bien voil\u00e0 l'moi je veux juste les transitions, c'est pas du moteur mais c'est pas mal, c'\u00e9tait pas mal, moi j'ai tout donn\u00e9 depuis 2000, je me souviens d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [91%] :\r\n\u00e0 travers le crayon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [67%] :\r\nMonsieur ya pas \u00e7a suffit point d'acier c\u00f4te comptez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [59%] :\r\nOui, sur les besoins d'ici l\u00e0, oui, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [72%] :\r\nPoint de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [63%] :\r\nOui, oui, c'est bien oui inutile parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [63%] :\r\nC'est la de demain, voil\u00e0 merci la langue fran\u00e7aise, c'est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [87%] :\r\nUn point de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [57%] :\r\nPeiry Point oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [62%] :\r\nPoint, c'\u00e9tait une chose : voil\u00e0 ce que 16 et c'est d'donc c'est d\u00e9go\u00fbtant, \u00e7a va, c'est-\u00e0-dire il y a l'homme donc, dont les effets secondaires pensait bellicisme son bord du sexisme sur pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [70%] :\r\nIl est interdite, donc vous pour \u00e9viter un petit scoop c'est-\u00e0-dire \u00e9vidente d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [67%] :\r\nEt qui se pr\u00e9sente dans oui, c'est-\u00e0-dire pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [77%] :\r\nSon point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [56%] :\r\nPour vous \u00e7a d'\u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [88%] :\r\nPoint c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [64%] :\r\nEt c'est \u00e7a \u00e0. \r\nIl a cess\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [90%] :\r\nL'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [70%] :\r\n\u00e0 risque Andr\u00e9 Berthon c'est pour pointer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [54%] :\r\nEt aussit\u00f4t elle \u00e9t\u00e9 qui sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [86%] :\r\nPhilippe de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [64%] :\r\nOui, j'ai, c'est \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [55%] :\r\nC'est une part de 13, histoire de 4 briguer l'combat et belle pendant 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [77%] :\r\nBon, alors pour l'instant, je reste sur le 1er album voil\u00e0 mais je donnerai quand m\u00eame la chance \u00e0 ce disque quand il sortira au mois de janvier ou f\u00e9vrier 2018 c'\u00e9tait MGMT sur Couleur3 l'\u00e9toffe d'un et tant, tant ou tant, mais sans gu\u00e8re la PanAm peint, \u00e7a vient de m'arriver, ce que tu lises avons ils ont trouv\u00e9 qu'en fait leur album l'opprobre \u00e9tait pass\u00e9 oui non, oui, et trouv\u00e9 que c'\u00e9tait trop \u00e7a trop bien march\u00e9 et savoureuse para\u00eet c'est des gens comme \u00e7a ils ils ont pas vu qu'ils avaient un truc entre quand m\u00eame, et surtout je pense qu'ils ont mis toute leur barque chanson dans le 1er album, puis apr\u00e8s, ben ils ont f\u00eat\u00e9 Dj\u00e9ram \u00e7a peut arriver ce genre de choses pour des gars qui font du management l\u00e0- bas violents qui sont pas tr\u00e8s fort, hein, la tour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T13:43:02Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60B4873D-4FE1-456F-A964-696ECBCA3DB5", "internalArchiveId": "60B4873D-4FE1-456F-A964-696ECBCA3DB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Harc\u00e8lement sexuel: interview d'Oriane Sarrasin, de l'Institut de psychologie de l'UNIL", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oriane Sarrasin, ma\u00eetre-assistante en \"psychologie sociale\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste notamment des questions de discrimination;Sarrasin, Oriane\r\nTandis que les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent dans l'affaire Harvey Weinstein, la question du harc\u00e8lement sexuel prend de l'ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux. Interview d'Oriane Sarrasin, ma\u00eetre-assistante \u00e0 l'Institut de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Harc\u00e8lement sexuel: interview d'Oriane Sarrasin, de l'Institut de psychologie de l'UNIL 12h30: SLV Oriane Sarrasin\r\nMa\u00eetre-assistante \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n**-96)\r\nIntro: \r\nHarc\u00e8lement... abus... commentaires d\u00e9plac\u00e9s...  \r\nApr\u00e8s l'affaire \"Weinstein\"...  les t\u00e9moignages de femmes se multiplient..... que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la sph\u00e8re publique. \r\nEt touss s'entendent.... pour condamner ces pratiques haut et fort. \r\nPourtant... nombreux sont ceux aussi qui..... volontairement ou involontairement.... par leurs discours et leurs attitudes.... maintiennent un syst\u00e8me qu'ils d\u00e9noncent comme injuste. \r\nComment expliquer ces comportements paradoxaux? \r\nQuels sont les m\u00e9canismes psychologiques.... qui nous servent... \u00e0 justifier nos comportements inad\u00e9quats... voire \u00e0 nous dissimuler nos propres incoh\u00e9rences? \r\nOn va se poser la question... avec vous....\r\nOriane Sarrasin..... bonjour...\r\nVous \u00eates.... Ma\u00eetre-Assistante en \"psychologie sociale\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.... sp\u00e9cialiste notamment des questions de discrimination.\r\nCanevas\u00a0:\r\nTout d'abord... Quel regard porter vous sur cette vague de t\u00e9moignages de harc\u00e8lement sexuel sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment twitter, et regroup\u00e9s sous les hashtag... Balance ton porc et Me too\u00a0?\r\nEst-ce que cette vague d'indignation collective est susceptible de renverser le lien social? Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, souvent, on assistait \u00e0 une esp\u00e8ce de complaisance sociale... autour du sujet des agressions sexuelles. Tout le monde ou presque se voilait la face. Jusqu'\u00e0 ce que cette omerta soit bris\u00e9e ces derniers jours. Le lien social... le modus vivendi... ou le comportement collectif sur cette question.... est-il en train de changer\u00a0?\r\nPourquoi est-ce que ce mouvement a aussi bien pris sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0en particulier?\r\n(Mais n'est-ce pas aussi plus facile de t\u00e9moigner sur les r\u00e9seaux sociaux que de porter plainte et de faire appel \u00e0 la justice\u00a0?\r\nCe qui est int\u00e9ressant dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne... Ce sont aussi les commentaires des hommes. on voit bien qu'ils condamnent les agissements... d\u00e9plac\u00e9s ou violents... de leurs pairs. Mais se sentent-ils individuellement responsables\u00a0? On remarque que certaines pratiques sont encore bien pr\u00e9sente. Comment expliquer ce paradoxe entre condamnation publique et action individuelle?\r\nPar quel m\u00e9canisme psychologique l'auteur de harc\u00e8lement se justifie-t-il \u00e0 ses propres yeux?\r\n(excuses servant \u00e0 r\u00e9tablir la coh\u00e9rence ...?)\r\nOn entend aussi souvent que les \"femmes victimes\".... ont leur part de responsabilit\u00e9. Mais il existe l\u00e0 aussi un m\u00e9canisme psychologique qui explique (\u00e0 d\u00e9faut d'excuser bien s\u00fbr) ce genre de discours? \r\n(justification du syst\u00e8me)\r\nCe m\u00e9canisme explique aussi pourquoi les femmes se montrent parfois moins solidaires des femmes victimes et participent \u00e0 renforcer un syst\u00e8me en place?\r\n(Comment expliquer - par quel m\u00e9canisme - que l'entourage \"sait\" mais reste silencieux?\r\n(diffusion de la responsabilit\u00e9)\r\nCe qu'on remarque ces derniers jours c'est que le lien virtuel est tr\u00e8s fort entre les femmes qui t\u00e9moignent.\r\nMais n'y a-t-il pas un risque que cet engouement virtuel se termine en feu de paille et qu'on ne parle plus de cette question dans deux semaines, comme souvent sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?\r\nLes femmes pourraient se sentir doublement abandonn\u00e9es.\r\n(Comment modifier les mentalit\u00e9s ?)\r\nExtro: Oriane Sarrasin... Merci d'\u00eatre venue nous apporter votre \u00e9clairage dans ce 12'30. \r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e.", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Harc\u00e8lement sexuel: interview d'Oriane Sarrasin, de l'Institut de psychologie de l'UNIL / 12H30_2017-10-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Tandis que les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent dans l'affaire Harvey Weinstein, la question du harc\u00e8lement sexuel prend de l'ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux. Interview d'Oriane Sarrasin, ma\u00eetre-assistante \u00e0 l\u2019Institut de psychologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8990175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:59:40Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHarc\u00e8lement abus commentaires d\u00e9plac\u00e9s apr\u00e8s l'affaire Weinstein, les t\u00e9moignages de femmes se multiplient, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la sph\u00e8re publique et tous s'entendent pour condamner ces pratiques haut et fort, pourtant nombreux sont ceux aussi qui, volontairement ou involontairement par leurs discours et leurs attitudes maintiennent un syst\u00e8me qu'il d\u00e9nonce comme injuste, comment expliquer ces comportements paradoxaux, quels sont les m\u00e9canismes psychologiques qui nous Servent \u00e0 justifier nos comportements inad\u00e9quats, voire \u00e0 nous dissimuler nos propres incoh\u00e9rences, on va se poser la question avec vous Oriane Sarrasin, bonjour, bonjour, vous \u00eates ma\u00eetre- assistante en psychologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment des questions de discrimination tout d'abord, quel est votre regard \u00e0 vous Oriane Sarrasin sur ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux et notamment assez hashtag balancetonporc \u00e9mis tous, c'est le regard d'une sp\u00e9cialiste que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nPas un regard de sp\u00e9cialiste, juste le mien d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'admiration pour ces femmes qui osent parler, qui dans certains cas risque quand m\u00eame des sanctions ou autres et il faut dire que ces femmes g\u00e9n\u00e9ralement si on lit leurs t\u00e9moignages, elles ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 alors entourage dans beaucoup de cas alors sup\u00e9rieure \u00e0 leur entreprise donc beaucoup d'admiration \u00e0 aller contre compte qui leur a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 \u00e0 savoir de se taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [89%] :\r\nOriane Sarrasin justement est -ce que cette vague d'indignation sur les r\u00e9seaux sociaux est susceptible de renverser je dirais le lien social, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, souvent, on assiste \u00e0 une esp\u00e8ce de complaisance sociale autour du sujet des agressions sexuelles voulait le dire un secteur tout le monde ou presque se voiler la face, jusqu'\u00e0 ce que cette omerta soit bris\u00e9e, ces derniers jours, le lien social ou le modus Vivendi le comportement collectif sur cette question et ce qui peut changer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [90%] :\r\nChanger compl\u00e8tement malheureusement je ne pense pas mais je pense que tous ces t\u00e9moignages donneront s\u00fbrement de la force \u00e0 certaines femmes et un certain nombre d'ailleurs aussi oser t\u00e9moigner d'oser se plaindre, donc oui, je pense qu'il y aura un changement mais bien s\u00fbr pas tout a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nTout a chang\u00e9, en tout cas pas tout de suite, ce qui est int\u00e9ressant dans ph\u00e9nom\u00e8ne c'est aussi de voir les commentaires des hommes, on voit bien qu'il les agissements d\u00e9plac\u00e9s ou violents de leur permet ce qu'ils se sentent individuellement responsables remarque certaines pratiques sont quand m\u00eame encore bien pr\u00e9sente, comment expliquer ce paradoxe entre condamnation publique et action individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors tout d'abord la je vais r\u00e9pondre en tant que psychologue social, on sait tr\u00e8s bien qui a une grosse diff\u00e9rence entre ce que les personnes pensent r\u00e9ellement et c'est qu'elle dise publiquement, notamment \u00e0 tout ce qui touche des sujets sensibles comme la discrimination, le racisme, des choses comme \u00e7a, donc on ne sait quasiment tout le monde sait qu'il n'est pas de bon ton \u00e9quipe, c'est m\u00eame \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9pr\u00e9hensible de prof\u00e9rer certaines choses en public, donc je pense que certaines personnes condamnent publiquement le harc\u00e8lement ou le disent simplement rien mais je continue \u00e0 penser, Romney n'avait qu'\u00e0 pas porter cette jupe n'avait qu'\u00e0 pas sur le producteur dans la chambre d'h\u00f4tel, l'accord n'elle a quand m\u00eame bien aid\u00e9 dans sa carri\u00e8re, pourquoi elles sont pleins, finalement, il s'est rien pass\u00e9 de grave, donc je pense que beaucoup de gens, dur de dire dans quelle mesure, pense que ce n'est pas vraiment du harc\u00e8lement dans certains cas mais ne vont pas dire publiquement, car il savait Elsa des femmes oc\u00e9ans sont concern\u00e9s, que ce ne sait pas, ce n'est pas quelque chose qui se dit en public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [83%] :\r\nD'ailleurs on commence plut\u00f4t de mani\u00e8re anonyme, maintenant, apr\u00e8s quelques jours \u00e0 lire ce type de commentaire aussi oui oui bien s\u00fbr sociaux soit Facebook, que \u00e7a soit il twitter ce qui est presque plus \u00e9tonnant, c'est les femmes aussi, parfois, on ce ce ce ce ce comportement l\u00e0 aussi un m\u00e9canisme qui montent qu'sont moins solidaires avec les autres, le comment expliquer \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re des femmes elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense qu'il y a plusieurs choses en jeu mais une qui explique une partie de ses r\u00e9actions et ce qu'on appelle la croyance en un mot du juste, c'est une croyance qu'on a tous dans une certaine mesure un petit peu fortement et c'est quelque chose qui nous aide \u00e0 nous rassurer : on a besoin d'imaginer que le monde est quelque chose de juste, on obtient ce qu'on m\u00e9rite et on n'obtient pas ce qu'on n'h\u00e9rite pas, donc il est plus facile, je le mot facile par le pas adapt\u00e9 ici est plus simple de se dire oh, mais s'il lui arriver quelque chose, c'est qu'elle a fait quelque chose de faux suivre le producteur dans la chambre, s'habiller, peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu trop sexy au travail et comme \u00e7a on peut se rassurer, c'est dire si moi je ne fais pas \u00e7a, il ne va rien arriver parce qu'on sait processus involontaire enfin platement involontaire pas tout le monde est dans ces dynamique mais c'est quelque chose d'assez fort et on sait, notamment quand on \u00e9value le bl\u00e2me dans des cas de viols, si la victime, un mot femmes connaissait la personne n'a par exemple invit\u00e9 chez elle pour un verre aussi c'est vraiment une attaque al\u00e9atoire dans la rue, il y a toujours plus de bl\u00e2me attribu\u00e9 lorsque la personne a fait quelque chose qui est per\u00e7ue, je dis bien per\u00e7ue comme pouvant provoquer la agresseur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [93%] :\r\nIl y a aussi la question de de l'entourage Oriane Sarrasin, comment expliquer aux par quel m\u00e9canisme que l'entourage souvent c'est \u00eatre au courant, mais reste silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a beaucoup de choses qui peuvent expliquer la 1\u00e8re c'est simplement d'avoir peur, quoi, si on parle au nom de la victime, c'est la victime qui va payer \u00e0 la fin, par exemple, si la victime est toujours dans la m\u00eame entreprise, si je vois une coll\u00e8gue qui se fait, harcel\u00e9e par un sup\u00e9rieur si c'est moi qui fais une plainte c'est peut-\u00eatre elle qui va avoir plus de probl\u00e8mes, donc on se dit qu'on va peut-\u00eatre cr\u00e9er des probl\u00e8mes, il y a aussi un effet qu'on appelle l'effet tellement loin, surtout quand \u00e7a implique des grands groupes, on sait que plus il y a 2 t\u00e9moins moi c'est Pogba que chaque individu t\u00e9moigne individuellement, on se dit c'est peut-\u00eatre \u00e0 l'autre, la col\u00e8re qui la connais mieux c'est peut-\u00eatre \u00e0 b\u00e2tir et \u00e0 sa cousine dans l'entreprise, c'est plut\u00f4t elle qui va aller s'en plaindre, donc un peu un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle de dilution de la responsabilit\u00e9, tout le monde sait ce n'est pas \u00e0 moi de d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [87%] :\r\nOn a pu voir d'ailleurs r\u00e9cemment dans une tr\u00e8s bonne \u00e9mission de sp\u00e9cimens sur RTS Un aussi qui montrait ce ph\u00e9nom\u00e8ne, derni\u00e8re question, comme souvent lorsqu'il y a de telles engouement sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a finit par, par par, terminant en taillant presque peut-\u00eatre que dans 2 semaines, on en parlera plus, et ce qu'il a un risque pour les les femmes victimes de se sentir doublement abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nJe ne sais pas, je pense que pour beaucoup d'entre elles, \u00e7a a mis quelque chose en route de parler par compte le ph\u00e9nom\u00e8ne en tant que telle, je pense qu'effectivement \u00e7a va retomber, mais si tout \u00e7a a permis \u00e0 une femme, ne serait -ce qu'une d'oser parler d'oser se plaint d'oser porter plainte quand cela est possible alors toujours valu la peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [86%] :\r\nOriane Sarrasin, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage 12 30, soit une tr\u00e8s belle journ\u00e9e merci toute autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F30FDEF4-40D6-47C3-AF0B-6AC5C088CC28", "internalArchiveId": "F30FDEF4-40D6-47C3-AF0B-6AC5C088CC28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping viserait un troisi\u00e8me mandat malgr\u00e9 son \u00e2ge", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Benny Tai, opposant et professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong Kong\r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a officiellement lanc\u00e9 ce mercredi le 19\u00e8me congr\u00e8s du parti communiste. D\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des leaders les plus puissants de l'histoire chinoise r\u00e9cente, Xi Jinping pourrait viser un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping viserait un troisi\u00e8me mandat malgr\u00e9 son \u00e2ge 12h30: Chine Poutinisation du leader PEUKER\r\nOn se rend \u00e0 P\u00e9kin... o\u00f9 le plus grand rendez-vous politique chinois... s'est ouvert ce matin.\r\nLe pr\u00e9sident.... \"Xi Jinping\".... a officiellement lanc\u00e9... le 19\u00e8me congr\u00e8s du parti communiste. \r\nA l'issue d'une semaine de d\u00e9bats... les 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... vont renouveller les dirigeants du parti.... et confieront un nouveau mandat de cinq ans au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ET pr\u00e9sident actuel du pays.\r\nMichael Peuker.... vous \u00eates \u00e0 P\u00e9kin. \"Xi Jinping\" est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9... comme l'un des leaders... les plus puissants de l'histoire chinoise r\u00e9cente... Et ce n'est pas fini! ....  Son prochain mandat pourrait... ne pas \u00eatre le dernier.\r\n((Xi Jinping vise-t-il un troisi\u00e8me mandat\u00a0? La question est sur toutes les l\u00e8vres. Pour ce faire, Xi Jinping devra changer les r\u00e8gles du jeu. Une r\u00e8gle non-\u00e9crite impose actuellement une limite d'\u00e2ge de 68 ans pour si\u00e9ger au bureau politique, la plus haute instance du parti. Aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 64 ans, Xi Jinping en aura 69 lors du prochain congr\u00e8s. Mais pour plusieurs observateurs, Xi Jinping serait en train de poser les jalons d'un troisi\u00e8me mandat en faisant voler en \u00e9clat la r\u00e8gle de l'\u00e2ge. Comment\u00a0? En cr\u00e9ant un pr\u00e9c\u00e9dent. Les yeux sont riv\u00e9s vers le num\u00e9ro deux du parti, Wang Qishan, responsable de la lutte anti-corruption. A 69 ans, il doit prendre sa retraite. S'il \u00e9tait reconduit dans ses fonctions ou maintenu au bureau politique, ce serait un signal clair. Pour Benny Tai, opposant et professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong Kong, une telle strat\u00e9gie ne serait pas surprenante.\r\nTraduction Benny Tai\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 tellement de r\u00e8gles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti communiste. Apr\u00e8s la consolidation du pouvoir il pourrait vouloir faire comme Poutine, continuer \u00e0 gouvernance par tous les moyens. Mais quelle sera la r\u00e9action des leaders qui montent\u00a0? C'est \u00e7a le plus gros probl\u00e8me de ce type de gouvernement, la passation du pouvoir. Plus il sera puissant, plus il sera dans une position inconfortable le jour o\u00f9 il transmet les reines du pouvoir...  )))\r\n((Benny Tai - 25''))))\r\n***Et cette question est visiblement d\u00e9licate....Micha\u00ebl.\r\n((Oui, ce matin en marge de l'ouverture du congr\u00e8s j'ai pu interroger quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hors micro sur la mani\u00e8re dont serait per\u00e7ue un troisi\u00e8me mandat. pas moyen d'obtenir une r\u00e9ponse claire. \u00ab\u00a0C'est une question d\u00e9licate dont il faudra discuter\u00a0\u00bb m'a confi\u00e9 l'un d'entre-eux... Reste \u00e0 voir comment se d\u00e9roule le second mandat, avec quelques incertitudes \u00e9conomiques notamment.  \r\nMicha\u00ebl Peuker... Notre correspondant en Chine.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping viserait un troisi\u00e8me mandat malgr\u00e9 son \u00e2ge / 12H30_2017-10-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a officiellement lanc\u00e9 ce mercredi le 19\u00e8me congr\u00e8s du parti communiste. D\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des leaders les plus puissants de l\u2019histoire chinoise r\u00e9cente, Xi Jinping pourrait viser un troisi\u00e8me mandat."], "variantIds": ["ece-8990171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:54:09Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on se rend \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 le plus grand rendez- vous politique chinois s'est ouvert ce matin le pr\u00e9sident Xi Jinping a officiellement lanc\u00e9 le 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste \u00e0 l'issue d'une semaine de d\u00e9bats, les 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont renouveler les dirigeants du parti et confieront un nouveau mandat de 5 ans au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sident actuel du pays, Micha\u00ebl Peuker, vous \u00eates \u00e0 P\u00e9kin, Xi Jinping \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des leaders les plus puissants de l'histoire chinoise r\u00e9cente, ce n'est pas fini son prochain mandat pourrait ne pas \u00eatre le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\n6\u00e8me Ping vise -t-il un 3\u00e8me mandat, la question est sur toutes les l\u00e8vres pour ce faire, Xi Jinping devra changer les r\u00e8gles du jeu, une r\u00e8gle non \u00e9crite, impose en effet actuellement une limite d'\u00e2ge de 68 ans pour si\u00e9ger au bureau politique la plus haute instance du parti, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 64 ans, Xi Jinping en aura 69 lors du prochain congr\u00e8s mais pour plusieurs observateurs, Xi Jinping serait en train de poser les jalons d'un 3\u00e8me mandat en faisant voler en \u00e9clats la r\u00e8gle de l'\u00e2ge, comment, h\u00e9 bien, en cr\u00e9ant un pr\u00e9c\u00e9dent, les yeux sont riv\u00e9s sur le num\u00e9ro 2 du parti ou anti- Chen, responsable de la lutte anti- corruption \u00e0 69 ans, il doit prendre sa retraite s'il \u00e9tait reconduit dans ses fonctions ou maintenu au bureau politique, ce serait un signal clair pour Benny Tai opposant et professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong Kong, une telle strat\u00e9gie ne serait pas surprenante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [87%] :\r\nEt institu\u00e9e il d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 tellement de r\u00e8gles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti communiste apr\u00e8s la consolidation du pouvoir, il pourrait vouloir faire comme Poutine, continuer \u00e0 gouverner par tous les moyens, mais quelle sera la r\u00e9action des leaders en kimono, c'est \u00e7a, plus gros de ce type de gouvernement la passation de pouvoir, il sera puissant, il sera dans une position inconfortable mais le jour o\u00f9 il transmettra au pouvoir Angus lourd et cette question et des abus lisiblement d\u00e9licate Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nOui, en marge de l'ouverture du congr\u00e8s, ce matin, j'ai pu interroger quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hors micro sur la mani\u00e8re dont serait per\u00e7ue un troisi\u00e8me mandat, alors, pas moyen d'obtenir une r\u00e9ponse claire c'est une question d\u00e9licate dont il faudra discuter, m'a confi\u00e9 l'un d'entre eux, reste \u00e0 voir comment se d\u00e9roule le second mandat de 6\u00e8me Ping avec quelques incertitudes \u00e9conomiques notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T11:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BE42633-CA36-40CB-AE64-5BE00D97DD7B", "internalArchiveId": "8BE42633-CA36-40CB-AE64-5BE00D97DD7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Quand la volaille se r\u00e9invente", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Reviron, responsable march\u00e9s agricoles et alimentaires chez AGRIDEA;Patricia Bidaux, la ma\u00eetresse des lieux;extrait consommateur;Salvatore Bevilacqua, socio-anthropologue de l'alimentation;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Quand la volaille se r\u00e9invente (FUTUR ANTERIEUR 18.10 VIANDE EP3 VOLAILLE) ((TITRE WEB : Futur ant\u00e9rieur: quand la volaille se r\u00e9invente))\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6HXXX\r\nLa viande qui se r\u00e9invente...\r\nc'est LE MENU cette semaine...  de FUTUR INTERIEUR\r\nUne r\u00e9invention ...Didier Pradervand. ... qui passe par la recherche de nouvelles saveurs.\r\nEt pour commencer une question: qu'elle est la viande la plus consomm\u00e9e en Suisse?\r\nJe n'sais pas: le porc?\r\nPresque, c'est la charcuterie, mais elle est en chute libre: moins un tiers en dix ans; au profit surtout de la volaille, comme le rappelle Sophie Reviron, responsable march\u00e9s agricoles et alimentaires chez AGRIDEA\r\n  ((Son 1/7   14''))\r\nQui dit volaille, pense poulet. Alors direction Troinex aux portes de Gen\u00e8ve. Depuis quelques ann\u00e9es, la famille Bidaux y pratique \u00e9levage et vente directe du cou nu noir - rebaptis\u00e9, c'est plus facile: le marsillon ! C'est journ\u00e9e vente. Rencontre avec Patricia Bidaux, la ma\u00eetresse des lieux:\r\n  ((Son 2/7  22''))\r\nEt ce cou nu noir, ce marsillon, il ressemble \u00e0 quoi?\r\nA ce que nom d\u00e9crit: un voluptueux plumage noir dont \u00e9merge un long cou, tout d\u00e9garni, tout rose, tout nu et une t\u00eate alti\u00e8re avec barbillons et cr\u00eates d'un rouge flamboyant.\r\nEt comment est n\u00e9 l'id\u00e9e d'en faire \u00e9levage et commerce ?\r\nSimplement autour d'une table.\r\n  ((Son 3/7  17''))\r\nLe choix du marsillon s'est impos\u00e9 pour la qualit\u00e9 d'sa chair, sa rusticit\u00e9, sa croissance lente; mais pas que...\r\n  ((Son 4/7  33''))\r\nEt les clients qui sont-ils? \r\nDirection la zone de vente.\r\n  ((Son 5/7  19''))\r\nConsommer mieux, privil\u00e9gier les circuits courts: si certains y voient le retour de la valeur \"local\", Patricia Bidaux pr\u00e9f\u00e8re le mot confiance.\r\n  ((Son 6/7  16''))\r\nElle n'est pas la seule, \u00e0 l'instar du socio-anthropologue de l'alimentation Salvatore Bevilacqua\r\n  ((Son 7/7  24''))\r\nConfiance, n\u00e9cessit\u00e9, curiosit\u00e9: \u00e0 chacun de m\u00e9diter son choix.\r\nEt demain?\r\nRetour dans le rouge, la viande rouge avec de nouveaux modes de consommation; non pas \u00e0 la maison, mais au restaurant, version monoproduit.\r\n(( \r\nFA: \u00cates-vous v\u00e9g\u00e9tarien? Non, mais je contr\u00f4le de plus en plus la provenance de la viande que je mange. Et je fais une croix sur la chasse.)))", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quand la volaille se r\u00e9invente", "Futur ant\u00e9rieur - Quand la volaille se r\u00e9invente / LMA_2017-10-18T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quand la volaille se r\u00e9invente / LMA_2017-10-18T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8990211", "ece-8990203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:31:09Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n24 la avion qui se r\u00e9invente, c'est le menu cette semaine de futur ant\u00e9rieur, une r\u00e9invention Didier Pradervand qui passe par la recherche de nouvelles saveurs, oui, et pour commencer une question : savez -vous messieurs, quelle est la viande la plus consomm\u00e9e en Suisse une id\u00e9e Julien Perron poulet moi je dirais d\u00e8s la charcuterie, mais elle est en chute libre, moins un tiers en 10 ans au profit surtout de la volaille, comme le rappelle Sophie Reviron, responsable march\u00e9s agricoles et alimentaires chez Agridea. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [88%] :\r\nIl y a des recommandations nutritionnelles tr\u00e8s clair qui vont dans le sens de moins de graisses animales et la volaille a tr\u00e8s bonne image, c'est un aliment qui est plus facile pour les consommateurs, qui est moins fort en go\u00fbt et qui a de grands avantages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nEt qui dit volaille pense \u00e9videmment poulet alors direction 3 ann\u00e9es aux portes de Gen\u00e8ve depuis quelques ann\u00e9es, la famille Bidaux y pratique \u00e9levage et vente directe du cou nu noir le fameux dont vous nous parlez de crier \u00e0 la rebaptis\u00e9 c'est bien plus facile \u00e0 prononcer le marsillon c'est journ\u00e9e vente rencontre avec Patricia Bidaux, la ma\u00eetresse des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nOn part d'un poussin de un jour et on am\u00e8ne jusqu'\u00e0 90 jours une volaille patinoire donc quand m\u00eame reconnu pour sa qualit\u00e9, c'est une volaille \u00e0 croissance lente et puis elle va \u00eatre dans le Champ, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on estime que les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent et puis qu'ils sont suffisamment gros pour faire face aux pr\u00e9dateurs qui volent du du Champ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nBon, il se cou nu noir ce marsillon il ressemble \u00e0 quoi et puis exactement \u00e0 ce que son nom, d\u00e9crit un voluptueux plumage noir dont \u00e9merge au long cou tout d\u00e9garni tout rose tout nu et une t\u00eate alti\u00e8re avec Barbillons et cr\u00eates d'un rouge flamboyant, c'est tr\u00e8s Royal comment est n\u00e9e l'id\u00e9e d'en faire, \u00e9levage et commerce h\u00e9 bien simplement autour d'une table. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [88%] :\r\nLe marsillon, il est n\u00e9 de la dynamique familiale autour de la table de la ferme, comme tous les projets de fermes et aussi parce que on sentait quand m\u00eame venir que les c\u00e9r\u00e9ales allait \u00eatre de moins en moins pay\u00e9s et on s'est dit il faut que nos poulets mange nos c\u00e9r\u00e9ales plut\u00f4t qu'on vende nos c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qu'on perde cette plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [92%] :\r\nLe choix du marsillon s'est impos\u00e9 pour la qualit\u00e9 de sa ch\u00e8re sa rusticit\u00e9, sa croissance lente mais pas que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [89%] :\r\nOn a visit\u00e9 des \u00e9levages, donc en Suisse, il y en a pas beaucoup, alors on est all\u00e9 chez nos voisins de Bresse, on a go\u00fbt\u00e9 et enseign\u00e9, sinon on peut en manger, alors tout le monde peut en manger, apr\u00e8s c'est la qualit\u00e9 de la peau : la peau est tr\u00e8s tr\u00e8s fine, donc \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne juste un petit croquant qui est assez sympathique et puis la fibre musculaire et longue \u00e7a un go\u00fbt diff\u00e9rent, ancien ou de viande, c'est pas un poulet de tous les jours qu'on peut passer dans un petit gril au bord de la route, c'est un poulet qui fait 2 kilos presque donc c'est poulet du dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [92%] :\r\nLes clients de ce fameux poulet qui sont -ils, Didier h\u00e9 bien direction la zone des ventes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [88%] :\r\nComme on voit ici \u00e0 de clients qui font la queue, voil\u00e0 qui attendent ce qui m'\u00e9pate, c'est qu'il y a pas de profil standard, on a tout autant des familles et personnes \u00e2g\u00e9es, et je dirais qu'on a des gens qui se rappelle du go\u00fbt de la volaille de grand- maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [99%] :\r\nConsommer mieux privil\u00e9gier les circuits courts si certains y voient le retour de la valeur local Patricia Bidaux pr\u00e9f\u00e8re le mot confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [89%] :\r\nMoi, je mettrai pas \u00e7a dans le mot valeur moi je pense que la valeur, elle est avant tout dans la confiance, le local, c'est le terme g\u00e9n\u00e9rique, c'est vers \u00e7a qu'on entend et je pense que les gens, ils reviennent \u00e0 \u00e7a parce que la valeur de base, c'est l'authenticit\u00e9 du produit, l'authenticit\u00e9 du producteur et la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nEt elle n'est pas la seule, \u00e0 l'instar du socio- anthropologue de l'alimentation, Salvatore Bevilacqua, quoi, on est entr\u00e9 quand m\u00eame dans une aire de pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 notre activit\u00e9 tr\u00e8s impactant sur la nature, donc une des strat\u00e9gies passe par la diversification, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 on va dire des producteurs ou du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, cette diversification entre petit \u00e0 petit dans les habitudes, pas seulement comme une question de curiosit\u00e9 de n\u00e9ophyte dit alimentaires mais aussi qu'une question de n\u00e9cessit\u00e9 alors confiance n\u00e9cessit\u00e9 curiosit\u00e9 \u00e0 chacun de m\u00e9diter son choix demain Didier retour dans le rouge, la viande rouge avec de nouveaux modes de consommation non plus \u00e0 la maison mais au restaurant, un restaurant version mono produit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023014DC-CB69-417D-9C52-5C3AEE440536", "internalArchiveId": "023014DC-CB69-417D-9C52-5C3AEE440536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "10 mois dans le ciel sans se poser!", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Le martinet noir bat tous les records de vol non-stop. Dix mois dans les airs sans se poser, c'est ce que viennent d'enregistrer des biologistes su\u00e9dois gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9cepteurs pos\u00e9s sur treize individus. Cet oiseau fait tout en vol, il hiberne, il mange, il dort et il s'accouple. mais il est tout de m\u00eame oblig\u00e9 d'atterrir pour pondre ses oufs. Les d\u00e9tails sur ce marathonien du ciel avec Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de l'Association suisse pour la protection des oiseaux, interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8972204", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["10 mois dans le ciel sans se poser! / CQFD_2017-10-18T10:04:15_sequence-4", "CQFD du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le martinet noir bat tous les records de vol non-stop. Dix mois dans les airs sans se poser, c\u2019est ce que viennent d\u2019enregistrer des biologistes su\u00e9dois gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9cepteurs pos\u00e9s sur treize individus. Cet oiseau fait tout en vol, il hiberne, il mange, il dort et il s\u2019accouple\u2026 mais il est tout de m\u00eame oblig\u00e9 d\u2019atterrir pour pondre ses \u0153ufs. Les d\u00e9tails sur ce marathonien du ciel avec Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de l\u2019Association suisse pour la protection des oiseaux, interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8972204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:36:46Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nJe vous propose maintenant de r\u00e9entendre un sujet de Sarah Ir\u00e8ne sur le martinet noir un oiseau qui bat tous les records de vol non- Stop, il est capable de rester 10 mois sans se poser des chercheurs su\u00e9dois l'avaient d\u00e9montr\u00e9 il y a un an, gr\u00e2ce \u00e0 des balises fix\u00e9es sur quelques oiseaux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nSilvio, vous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 la route des martinet noir les martinet noir ressemble un peu \u00e0 des hirondelles, sauf que leurs elle est en forme de fossiles, c'est pas tr\u00e8s grand, 40 centim\u00e8tres d'envergure, peut-\u00eatre que si vous entendez le leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [83%] :\r\nJean voil\u00e0 leur cri oui oui, \u00e7a vous dit quelque chose, c'est l'oiseau de l'\u00e9t\u00e9, voix et qu'on entend dans sur le terrain, les d\u00e9g\u00e2ts faits en ao\u00fbt, il quitte la Suisse quitte l'ensemble du continent europ\u00e9en puisque le martinet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [89%] :\r\nEt est un oiseaux migrateurs qui passent l'hiver au chaud en Afrique alors aucun \u00eatre vivant n'a pouss\u00e9 aussi loin l'adaptation au milieu a\u00e9rien que le martinet noir son univers, c'est vraiment le ciel, il fut toujours vol il hiberne il mange, il dort, il s'accouple, bon, il est tout de m\u00eame oblig\u00e9 d'atterrir pour pondre c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vaut quand m\u00eame bonjour Fran\u00e7ois Thirion, bonjour, vous \u00eates directeur Romand de l'Association suisse pour la protection des oiseaux \u00e0 un Birdlife finalement 10 mois dans dans les airs, on vol non- Stop, \u00e7a semble gigantesque \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [86%] :\r\nNon, \u00e7a ne me surprend pas, parce qu'effectivement on sait, on sait, on savait que les martinet \u00e9t\u00e9 capable de ces, de ces prodiges, ce sont des oiseaux, vous l'avez dit en introduction, qui sont vraiment taill\u00e9 pour le vol toute leur morphologie \u00e9tant fait adapt\u00e9 au et les p\u00e2tes leurs pattes se sont m\u00eame atrophi\u00e9s, donc on voit qu'ils n'ont pas de vocation \u00e0 se percher \u00e0 et \u00e0 se poser pour recel presque \u00e7a me \u00e7a nous para\u00eet bizarre mais c'est presque se poser, c'est presque un probl\u00e8me en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [77%] :\r\nOui non mais quand m\u00eame j'ai pendant 10 mois, comment ils font pour dormir et failli donc donneurs il ils dorment de des 2 yeux en planant, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [91%] :\r\nAlors on n'a pas encore toutes les r\u00e9ponses, assez, assez questions ce qu'on sait face qu'on suppose, c'est que les les martinet sont capables de faire ce qu'on pourrait appeler des des turbo- sieste des petites siestes en profitant des courants thermiques qui en fait qui sont pr\u00e9sents \u00e0 diff\u00e9rentes altitudes et ses courants permettent aux oiseaux de se reposer, entre guillemets, tout en gardant quand m\u00eame leur activit\u00e9 m\u00e9tabolique active, donc ils sont capables de dormir en volant, si on peut dire, c'est \u00e9videmment pas un sommeil paradoxal comme le sommeil des humains un sommeil plus l\u00e9ger mais qui leur permettent quand m\u00eame de r\u00e9cup\u00e9rer, on sait que les oiseaux, on a la capacit\u00e9, ont fait de jouer avec les 2 h\u00e9misph\u00e8res un \u00e9missaire est au repos pendant que l'autre reste en activit\u00e9, donc \u00e7a permet comme \u00e7a aux oiseaux de de rester en partie \u00e9veill\u00e9 mais de quand m\u00eame pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer leurs fonctions vitales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [80%] :\r\nOui, on a mis en \u00e9vidence, il y a peu de temps, si m'amuse sur les fr\u00e9gates qui le bon peut voler 3 mois m\u00eame, moins 10 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, avec un seul h\u00e9misph\u00e8re qui qui qui fonctionne dort que d'un oeil, mais lorsqu'on vole en vol en groupe \u00e9videmment est -ce \u00e0 dire Fran\u00e7ois tu rien que ce sont les oiseaux du Centre qui s'endorment un petit moment, il y a une Intelligence collective. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [91%] :\r\nAlors, pour d'autres oiseaux que les martinet, effectivement on a des exemples chez les canards notamment o\u00f9 les oies qui sont des oiseaux sociaux beaucoup plus sociaux et qui ont, qui pratiquent ce qu'on appelle des dortoirs, c'est-\u00e0-dire qui se regroupent le soir pour dormir ensemble, \u00e7a c'est des questions de aussi de protection contre les pr\u00e9dateurs et on sait aujourd'hui que les oiseaux qui dorment en p\u00e9riph\u00e9rie justement fonctionne sur ce mode de les 2 2 h\u00e9misph\u00e8res inquiet actif, l'autre qui est au repos alors que les oiseaux qui sont au centre peuvent peuvent dormir propre plus profond\u00e9ment puisque il y a toujours des guetteurs, ont fait en p\u00e9riph\u00e9rie du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [83%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 de de on a parl\u00e9 de de veille, maintenant si on parlait de la nourriture, parce que quand m\u00eame il vole \u00e0 2003 1000 m\u00e8tres d'altitude, il y a peu de moustiques l\u00e0- haut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [89%] :\r\nOui, alors il faut y vol quand m\u00eame pas tous tous les jours, et tout le temps \u00e0 ces altitudes l\u00e0 ce sont des oiseaux qui normalement vol \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres au-dessus du sol et ils sont dans la dans la zone qui est occup\u00e9 par ce qu'on appelle aujourd'hui le plancton a\u00e9rien, c'est-\u00e0-dire la la myriade d'insectes moustiques, mouches petite punais\u00e9 autre vin sec t\u00e9l\u00e9 qui vivent dans cette cette couche au-dessus du sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\n200 320. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [89%] :\r\nMais \u00e9videmment les martinet sont capables aussi de, de descendre \u00e0 ras du sol pour chercher leur nourriture lorsque, il y a des concentrations d'insectes lorsque des \u00e9closions par exemple de certains insectes aquatiques, au m\u00eame titre que les hirondelles mais alors effectivement, lorsqu'ils sont en d\u00e9placement, migration en particulier, ils peuvent, ils peuvent monter beaucoup plus haut et c'est une des rares esp\u00e8ces aussi, c'est un peu le l'oiseau tous les records, c'est aussi une des rares esp\u00e8ces qui peut migrer aussi bien de jour que de nuit, la plupart des oiseaux sont soit nocturne soit turn pour leur migration, mais le martinet lui nous quitte d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt, donc extr\u00eamement t\u00f4t et il va parcourir comme \u00e7a quelques, quelques 5 \u00e0 10000 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 ses quartiers d'hiver qui sont situ\u00e9s dans en Afrique australe et donc ce sont des d\u00e9placements cons\u00e9quent pour un oiseau de de cette taille et ce qui est aussi \u00e9tonnant et est -ce qu'on devrait prouver tr\u00e8s prochainement avec l'utilisation de ces fameuses petites balises ou \u00e9colo heures c'est que en fait les martinet probablement que lors de leur leur leur famille les jeunes martinet vont m\u00eame rest\u00e9 2 ans sans se poser puisque il ne se reproduisent qu'\u00e0 partir de leur seulement de la de leur 2\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la fin de leur 2\u00e8me ann\u00e9e, donc c'est pas du tout exclu qu'on ait des preuves encore plus incroyable dans le futur avec des des p\u00e9riodes sans se poser, qui peuvent atteindre jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [91%] :\r\nJustement j'allais vous poser la question, il se pose quand m\u00eame pour faire TAC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [89%] :\r\nNon, non, il faut tout en vol, en fait, donc c'est vrai qu'il se nourrissant il se comment dire le le m\u00e2le et la femelle se rencontrent en vol cette probablement des choses qui nous \u00e9chappent, mais on sait que l'accouplement a aussi lieu en vol, donc c'est qu'uniquement faite pour ce, au moment de la nidification que ces oiseaux vont vont se poser dans une petite anfractuosit\u00e9s un petit mot quand m\u00eame sur le fait que cet oiseau est en train de diminuer un peu partout en Europe occidentale, puisque il a besoin de petites anfractuosit\u00e9s dans les b\u00e2timents, la plupart des des couples martinet sont install\u00e9s dans nos b\u00e2timents dans nos villes dans nos villages, \u00e9videmment avec la modernisation des constructions avec la r\u00e9novation des b\u00e2timents, il y a de moins en moins de 2 places \u00e0 disposition de ces oiseaux, magnifiques, et il faut enfin notre association ben on on agit effectivement avec les architectes avec toutes les personnes priv\u00e9es aussi pour essayer de maintenir ses colonies de martinet, au besoin, on peut aussi leur installer des nichoirs qui sont volontiers occup\u00e9 qui permettent comme \u00e7a de de diminuer cette baisse des effectifs de cet oiseau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [82%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que que votre association \u00e0 la fin que le martinet noir a \u00e9t\u00e9 le oiseaux 2052 Birdlife Fran\u00e7ois tu Orient l'entre aussi que les martinet noir qu'ils ne se sont absolument pas pos\u00e9e hein durant les 10 mois on des nouvelles qui quand est -ce possible, c'est tr\u00e8s surprenant qu'est -ce qu'il faut r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [85%] :\r\nAlors j'ai je comprends pas telle. \r\nSens de \u00e7a elle ils peuvent avoir des nouvelles, elle qui pousse peut-\u00eatre s'agissait -il de plumes, est ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [97%] :\r\nSans doute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [88%] :\r\nJ'ai pas j'ai pas vu le d\u00e9tail de de l'\u00e9tude, mais c'est probablement une mue en fait, les oiseaux sont \u00e9videmment li\u00e9es \u00e0 au renouvellement de leurs plumes la plume, c'est une femme airs, donc c'est quelque chose qui ressemble \u00e0 \u00e0 nos cheveux ou \u00e0 nos droits, nos ongles, donc \u00e7a il y a une croix il y a une croissance et une apr\u00e8s une usure de la plume et puis ensuite, cette remplac\u00e9 pour permettre effectivement le volet pour permettre en tout temps \u00e0 cet oiseau de d'assurer ses acrobaties a\u00e9riennes et ce sont ses exploits a\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [79%] :\r\nSilvio je le disais un ces oiseaux ou les martinet noir vol \u00e0 2000 jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude est -ce que \u00e7a veut dire que que leur corps et peut-\u00eatre leur h\u00e9moglobine est particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:43) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance, on n'a pas \u00e9tudi\u00e9 particuli\u00e8rement le la physiologie du martinet, parce que c'est pas l'oiseau disons qui va voler le plus haut, mais on sait en tout cas que chez certaines esp\u00e8ces en particulier des oies ou des signes, c'est que ces oiseaux -l\u00e0 sont capables et le font r\u00e9guli\u00e8rement de migrer au-dessus de l'Himalaya, donc on a des des altitudes de vol qui rejoignent \u00e0 peu pr\u00e8s 9 \u00e0 10000 m\u00e8tres d'altitude qui correspond en fait \u00e0 \u00e0 l'altitude des avions de ligne donc \u00e0 ces altitudes l\u00e0 effectivement il y a, vous imaginez bien qu'il y a, il fait, il fait extr\u00eamement froid le le le taux d'oxyg\u00e8ne dans l'air et est tr\u00e8s faible et donc ces oiseaux -l\u00e0 sont sont diff\u00e9rents en fait des oiseaux classique, ils ont une adaptation avec, notamment, la capacit\u00e9 pour l'h\u00e9moglobine de fixer plus d'oxyg\u00e8ne, donc des plus performants leur coeur est aussi plus performant, ils ont toute un s\u00e9rie de m\u00e9canismes comme \u00e7a qui permettent d\u00e9fi d'avoir une meilleure efficacit\u00e9 dans l'absorption d'oxyg\u00e8ne et de pas \u00eatre sensible \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 ces altitudes incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [88%] :\r\nIl fait froid, il y a la mode Ferreira Ruffier, puis apr\u00e8s, d'autres sont plus importants, merci beaucoup Fran\u00e7ois thirriot pour nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cet exploit quand m\u00eame de 10 mois de vol non- Stop du maire du martinet, je rappelle que vous \u00eates directeur Romand de la cessation suisse pour la protection des oiseaux Birdlife vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Sarah Diren, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [66%] :\r\nVos aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [84%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turian, Fran\u00e7ois", "role": "directeur Romand ASPO", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16F5E3C7-B693-4D24-A7FD-729FC4880FA9", "internalArchiveId": "16F5E3C7-B693-4D24-A7FD-729FC4880FA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - L'\u00eele dans la musique", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : chanson du groupe de punk rock Berurier Noir;chanson \"une \u00eele\" de Serge Lama;chanson \"l'ile\" de Jacques Brel;extrait de Pygm\u00e9es Aka;extrait mongole;extrait Bob Marley;extrait Billie Jean de M. Jackson;extrait Bastian Baker \"Alleluia\";Bongo, \"Sodade\"\r\nSi, dans notre imaginaire, l'\u00eele est indissociable de l'id\u00e9e m\u00eame d'un ailleurs possible, en musique, elle est un motif obsessionnel.\r\n\r\n* * La chronique musique - L'\u00eele dans la musique  DIRECT STUDIO LAUSANNE                               \r\n***7H54...Arnaud Robert vous \u00eates pr\u00eat? \r\nMUSIQUE MAESTRO...\r\n  33'' CHRONIQUE MUSIQUE - 1 - BERURIER\r\nNapol\u00e9on est mort \u00e0 Sainte H\u00e9l\u00e8ne. \r\nSon fils L\u00e9on lui a crev\u00e9 l'bidon...\r\nOui, r\u00e9veille-toi, Suisse romande. \r\nTu te souviens du groupe de punk rock Berurier Noir. \r\nAlors, pourquoi du punk-rock avant 8h du matin ? Parce que Sainte H\u00e9l\u00e8ne, justement. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 cette fin de semaine d'une nouvelle qui m'a laiss\u00e9e pantois. Le premier vol commercial a atterri samedi \u00e0 13h15 GMT sur ce rocher perdu dans l'Atlantique Sud, mettant fin \u00e0 des si\u00e8cles d'isolement.  \r\n***Pourquoi \u00e7a vous a boulevers\u00e9 ? \r\nEn fait, j'ai pens\u00e9 \u00e0 la figure de l'\u00eele dans notre imaginaire et \u00e0 quel point elle \u00e9tait indissociable de l'id\u00e9e m\u00eame d'un ailleurs possible. En musique, l'\u00eele est un motif obsessionnel. \r\nChez Serge Lama : \r\n  36'' CHRONIQUE MUSIQUE - 2 - LAMA\r\nIl est \u00e9trange ce texte. Sans hommes ni bateaux. Inculte un peu comme une insulte.  L'\u00eele de Serge Lama est un outre-monde presque r\u00e9voltant. Elle est le lieu qui se refuse \u00e0 lui. \r\nAlors que chez Brel, c'est autre chose : \r\n  36'' CHRONIQUE MUSIQUE - 3 - BREL \r\nL'\u00eele chez Brel est le refuge par excellence. Le seul o\u00f9 l'amour se vit \u00e0 l'abri du monde. L'\u00eele (c'est un pl\u00e9onasme) n'est vraiment \u00eele qu'isol\u00e9e. \r\n***Mais qu'est-ce qui, en musique, peut incarner cet isolement ? \r\nL'id\u00e9e d'une musique totalement insularis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d'une musique libre de toute influence ext\u00e9rieure, rejoint le mythe colonial du bon sauvage. Ainsi l'ethnographe avance au plus profond des for\u00eats centrafricaines. \r\n  2'17 CHRONIQUE MUSIQUE - 4 - PYGMEE\r\n.en pensant y d\u00e9couvrir un chant qu'il est le premier \u00e0 entendre. Comme celui des Pygm\u00e9es Aka. Il y a chez lui le sentiment d'\u00eatre le premier \u00e0 investir une terre inconquise. Comme probablement le premier chercheur qui a enregistr\u00e9 le chant de gorge des steppes mongoles. \r\n  1'15 CHRONIQUE MUSIQUE - 5 - MONGOLE\r\n***ce fantasme de l'\u00eele, il peut \u00e0 votre avis \u00eatre nuisible en musique ? \r\nEn fait, par sa nature m\u00eame, la musique voyage. Les chants du monde sont des \u00eeles flottantes qui finissent toutes, t\u00f4t ou tard, par se rencontrer. Ainsi, on peut entendre un \u00e9thiopien qui chante du Bob Marley. \r\n  10'' CHRONIQUE MUSIQUE - 6 - MARLEY\r\nOu alors un Br\u00e9silien qui se paie Michael Jackson.\r\n  56'' CHRONIQUE MUSIQUE - 7 - BILLIE JEAN\r\nOu encore, un Vaudois musculeux qui reprend le chant d'un Juif montr\u00e9alais converti au bouddhisme zen.\r\n  21'' CHRONIQUE MUSIQUE - 8 - BAKER\r\n***...oh l\u00e0 l\u00e0...c'est Bastian Baker le vaudois musculeux ? \r\nOui, c'est Bastian Baker qui chante Leonard Cohen. \r\nAlors, je dois vous dire que devant cette impossibilit\u00e9 d'une \u00eele, devant cette \u00e9trange pulsion morbide qui a pouss\u00e9 des d\u00e9veloppeurs \u00e0 \u00e9tendre leur tarmac jusqu'\u00e0 Saint-H\u00e9l\u00e8ne, j'ai ressenti une certaine m\u00e9lancolie. Une obscure sensation de perte. Il n'existe presque plus d'ailleurs physique. \r\nEt j'ai repens\u00e9 \u00e0 cette chanson qui s'appelle Sodade. Elle raconte la nostalgie des travailleurs Cap-Verdiens d\u00e9p\u00each\u00e9s sur une autre \u00eele, Sao Tom\u00e9. Ce sont des insulaires qui pleurent leur archipel. \r\nEt peut-\u00eatre que les plus belles chansons sont toutes des \u00eeles qu'aucun avion ne saurait atteindre.  \r\n  6'03 CHRONIQUE MUSIQUE - 9 - BONGA\r\nBonga, \u00ab Sodade \u00bb. \r\n***Sodade...un terme intraduisible...une certaine id\u00e9e du spleen...", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9009450", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique \u2013 L'\u00eele dans la musique", "La chronique musique (vid\u00e9o) \u2013 L'\u00eele dans la musique", "La chronique musique - L'\u00eele dans la musique / LME_2017-10-18T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - L'\u00eele dans la musique / LME_2017-10-18T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["Si, dans notre imaginaire, l\u2019\u00eele est indissociable de l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019un ailleurs possible, en musique, elle est un motif obsessionnel.", "Si, dans notre imaginaire, l\u2019\u00eele est indissociable de l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019un ailleurs possible, en musique, elle est un motif obsessionnel.", "Si, dans notre imaginaire, l\u2019\u00eele est indissociable de l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019un ailleurs possible, en musique, elle est un motif obsessionnel."], "variantIds": ["ece-8990245", "ece-8990223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:29:19Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\n8 Arnaud Robert 7 heures 55 est -ce que vous \u00eates pr\u00eats alors musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [93%] :\r\nL\u00e9o est mort \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, son fils L\u00e9on lui a crev\u00e9 l'bidon oui, r\u00e9veille -toi Suisse romande, tu te souviens du groupe de punk rock B\u00e9rurier Noir alors pourquoi du punk- rock avant 8 heures du mal parce que Sainte H\u00e9l\u00e8ne justement, j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 cette fin de semaine, d'une nouvelle qui m'a laiss\u00e9 pantois le 1er vol commercial a atterri samedi \u00e0 13 heures 15 GMT sur ce rocher perdu dans l'Atlantique Sud, mettant fin \u00e0 des si\u00e8cles d'isolement et pourquoi \u00e7a vous a boulevers\u00e9, mais en fait, j'ai pens\u00e9 \u00e0 la figure de l'\u00eele, dans notre imaginaire et \u00e0 quel point elle \u00e9tait indissociable de l'id\u00e9e m\u00eame d'un ailleurs possible en musique l'\u00eele est un motif obsessionnel chez Serge Lama par exemple le. \r\nIl est \u00e9trange ce texte sans hommes ni bateaux inculte, un peu comme une insulte l'\u00eele de Serge Lama est un outre- monde presque r\u00e9voltant, elle est le lieu qui se refuse \u00e0 lui, alors que chez Jacques Brel, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [82%] :\r\nEt non la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [91%] :\r\nLille chez Jacques Brel et le refuge par excellence, le seul o\u00f9 l'amour se vit \u00e0 l'abri du monde Lille c'est un pl\u00e9onasme, mais vraiment \u00eele qu'isol\u00e9e, ce qui en musique incarner cet isolement, l'id\u00e9e d'une musique totalement insularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'une musique libre de toute influence ext\u00e9rieure rejoint le mythe colonial du bon sauvage ainsi l'ethnographe avance au plus profond des for\u00eats centrafricaines sans y d\u00e9couvrir un chant qui, d\u00e8s le 1er entendre comme celui des pygm\u00e9es Aka, en l'occurrence il y a chez lui le sentiment d'\u00eatre le 1er \u00e0 investir une terre un conquise comme probablement le premier chercheur qui a enregistr\u00e9 le chant de gorge des steppes mongoles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [89%] :\r\nCent afin de venir \u00e0 votre avis, \u00eatre nuisible en musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nEn fait, par sa nature m\u00eame la musique voyage les chants du monde, sont des \u00eeles flottantes qui finissent toutes par se rencontrer ainsi, on peut entendre un \u00e9thiopien qui chante du Bob Marley. \r\nEt \u00e0 Paris, ou alors un Br\u00e9silien qui se paie Michael Jackson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [83%] :\r\nMais moi ce que j'ai, je bosse tr\u00e8s nerveux, j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [99%] :\r\nOu encore un Vaudois musculeux qui reprend le chant d'un Juif montr\u00e9alais converti au bouddhisme zen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [86%] :\r\nL\u00e0 c'est Bastian Baker, le Vaudois musculeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [95%] :\r\nBen oui, c'est Bastian Baker qui chante L\u00e9onard Cohen alors je dois vous dire que devant cette impossibilit\u00e9 d'une \u00eele devant cette \u00e9trange pulsion morbide qui a pouss\u00e9 des d\u00e9veloppeurs \u00e0 \u00e9tendre leur tarmac jusqu'\u00e0 Saint-H\u00e9l\u00e8ne, j'ai ressenti une certaine m\u00e9lancolie une obscure sensation de perte, il n'existe presque plus, d'ailleurs, physique et j'ai repens\u00e9 \u00e0 cette chanson qui s'appelle Sodade, elle raconte la nostalgie des travailleurs Cap-Verdiens d\u00e9p\u00each\u00e9s sur une autre \u00eele sans Tom\u00e9, ce sont des insulaires qui pleurent leur archipel et peut-\u00eatre que les plus belles chansons sont toutes des \u00eeles qu'aucun avion ne saurait atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [60%] :\r\nQuel monstre pour l'instant la Monster quoi scanner espionner sentant et 3 parce qu'am\u00e9liorer le mois sera bon Escamillo Escanez \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [87%] :\r\nDunga merci Arnaud Robert Sodade et en terme intraduisible \u00e0 une certaine id\u00e9e du spleen c'est s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T06:35:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Robert", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Arnaud", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1630288", "internalArchiveId": "AA1710630547", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 1732, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9010192", "imageURL": "http://www.rts.ch/9010211.image", "backgrounds": ["Berne Belp, avions de la compagnie a\u00e9rienne suisse SkyWork."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Football/Ligue des Champions: le r\u00e9sum\u00e9 des derniers matches", "Le rendez-vous sant\u00e9: Dr Andrea Trombetti parle des effets du temps sur nos muscles", "Le proc\u00e8s de l\u2019espion suisse Daniel M s\u2019ouvre en Allemagne", "FR: la Ville a pr\u00e9sent\u00e9 deux cr\u00e9dits pour les am\u00e9nagements des patinoires de Saint-L\u00e9onard", "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping promet une nouvelle \u00e8re du socialisme \u00e0 la chinoise", "Football/Ligue des Champions: le FC B\u00e2le vise un r\u00e9sultat positif face au CSKA de Moscou", "Tour d\u2019horizon des ambitions des candidats \u00e0 la mairie de Porrentruy", "Hockey/National League: les clubs romands renouent avec le succ\u00e8s", "La petite compagnie a\u00e9rienne suisse Skywork est menac\u00e9e par le grounding"], "alternativeSummary": ["Le Real Madrid a conc\u00e9d\u00e9 le nul 1-1 face \u00e0 Tottenham et Manchester United s\u2019est impos\u00e9 2-1 face \u00e0 Naples.", "Les chutes posent un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s vieillissantes.", "Il est accus\u00e9 d\u2019avoir espionn\u00e9 le fisc allemand pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A peine ouverte, la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 interrompue.", "Jamais un dirigeant chinois n'avait eu une emprise aussi forte sur les institutions du pays depuis Mao.", "Apr\u00e8s avoir brill\u00e9 face \u00e0 Benfica, le jeune attaquant vaudois Dimitri Oberlin sera tr\u00e8s observ\u00e9.", "Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg ont tous d\u00e9croch\u00e9 la victoire. Seule Bienne s\u2019est inclin\u00e9e.", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile lui retirera son autorisation d'exploiter si la compagnie ne parvient pas \u00e0 assainir ses finances."], "variantIds": ["ece-8895484", "ece-8895158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T15:53:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034196\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:24) [80%] : \r\nDans l'oreille, Jean-Paul normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:28 > 0:00:29) [73%] : \r\nEh bien, qui me rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:32) [90%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:49) [86%] : \r\nJ'avais eu un SMS quand est plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:01:02) [86%] : \r\nAu mieux, de la r\u00e9daction, c'\u00e9tait mon 1er plateau 19 30, une chronique sur V\u00e9ronique Sanson je me rappellerai toujours et mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait pos\u00e9 sur un bureau et j'ai un copain qui ne peut, j'ai entendu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:49) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'ouverture \u00e0 Francfort du proc\u00e8s de Daniel M, ce Suisse, accus\u00e9 d'avoir espionn\u00e9 le Fisc allemand, une affaire qui avait cr\u00e9\u00e9 un malaise entre Berlin et Berne, l'Allemagne, soup\u00e7onnant la Suisse de saborder la lutte contre la fraude fiscale, mais \u00e0 peine ouverte, la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 interrompue, les mots de 6 inopin\u00e9, hier \u00e0 l'ouverture du congr\u00e8s du Parti communiste chinois : le pr\u00e9sident promet une nouvelle du socialisme \u00e0 la chinoise mais mouche tout espoir de lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:50 > 0:03:30) [92%] : \r\nLe combat d'une petite compagnie a\u00e9rienne bernoise menac\u00e9 de faillite, Skyward qui exploite une vingtaine de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 2 semaines pour assainir ses finances sous peine de se voir retirer son autorisation d'exploiter ouvrir une page sport avec Maud Richon, nous reviendrons sur la soir\u00e9e de Ligue des champions : nous parlerons \u00e9galement hockey sur glace avec les performances notamment de Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve Servette et nous recevons Andr\u00e9a Trombetti, m\u00e9decin, adjoint au service des maladies osseuses DHG pour parler de la sarcop\u00e9nie, autrement dit les effets du temps qui passe sur nos muscles une \u00e9volution a priori irr\u00e9m\u00e9diable et pourtant, il existe aujourd'hui des moyens de l'enrayer, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:31 > 0:03:49) [94%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre donc ce matin \u00e0 l'ouverture du proc\u00e8s de Daniel M. arr\u00eat\u00e9 en avril dernier en Allemagne est accus\u00e9e d'espionner le Fisc allemand, pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une affaire qui avait envenim\u00e9 les relations diplomatiques entre Berlin et Berne \u00e0 peine ouvert, le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s que l'accus\u00e9 a demand\u00e9 \u00e0 prendre la parole Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:52) [91%] : \r\nLe proc\u00e8s qui s'est ouvert aujourd'hui est celui d'un espion suisse, ancien policier \u00e0 Z\u00fcrich qui entre juin 2011 et f\u00e9vrier 2015 auraient pist\u00e9 l'administration fiscale du Land de de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie presque 4 ans durant lesquels l'accus\u00e9 Daniel M. aurait tent\u00e9 pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'identifier les comptes de contribuables allemands ayant plac\u00e9 des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s en Suisse des renseignements livr\u00e9s contre r\u00e9mun\u00e9ration la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, connu pour son z\u00e8le \u00e0 sanctionner les fraudeurs fiscaux avaient obtenu il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et des clefs USB contenant des informations sur des comptes bancaires que les Allemands avaient ouvert discr\u00e8tement dans les banques suisses.\r\nSelon l'acte d'accusation, la Suisse aurait alors charg\u00e9 Daniel M. de r\u00e9colter puis de transmettre \u00e0 Berne, des informations sur 3 inspecteurs du Fisc allemand de plus le tribunal \u00e0 Francfort accuse l'espion suisse d'avoir recrut\u00e9 une taupe au sein m\u00eame des services financiers allemands une taupe, une personne aujourd'hui introuvable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:15) [94%] : \r\nCette affaire a terni les relations entre la Suisse et l'Allemagne Didier Burkhalter tentait alors de rassurer les Allemands qui de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e9largissait l'enqu\u00eate \u00e0 3 autres ressortissants suisses probables, agent du service de renseignement mais voici maintenant un nouveau rebondissement, l'accus\u00e9 en effet accept\u00e9 pour la 1\u00e8re fois de s'exprimer, du coup, le proc\u00e8s est suspendu, il reprendra la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:17 > 0:05:33) [87%] : \r\nLe message de fermet\u00e9 politique envoy\u00e9 par ci, une Pinaud d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Parti communiste chinois r\u00e9unis en congr\u00e8s, le pr\u00e9sident devrait \u00eatre reconduit dans ses fonctions pour 5 ans, jamais un dirigeant chinois n'avait eu une emprise aussi forte sur les institutions du pays depuis Mao Marcal DER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:50) [92%] : \r\nDebout comme un seul homme et un homme si Jean Ping, \u00e0 la t\u00eate d'un 1000000000 400 millions de Chinois le pr\u00e9sident ach\u00e8ve son 1er mandat 5 ann\u00e9es de restrictions grandissante pour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les m\u00e9dias, et pour les 5 prochaines si Jinping lance un avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:51 > 0:06:07) [85%] : \r\nEn m\u00eame comme intitul\u00e9 retiennent chacun d'entre nous doit en faire davantage pour d\u00e9fendre l'autorit\u00e9 du parti et le syst\u00e8me socialiste, il faut s'opposer r\u00e9solument en a toute parole ou actions qui laissa pas les d\u00e9forme ou les d\u00e9truire Ridge il y a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:17) [92%] : \r\nUne ligne dure qui vise aussi les corrompus, les purges ont permis \u00e0 ces Jinping \u00e9carter beaucoup de ses rivaux et lui ont attir\u00e9 la sympathie d'une partie des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:17 > 0:06:19) [77%] : \r\nLa toile \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:27) [87%] : \r\nOncle s'il a fait un travail remarquable avec sa campagne anticorruption les mesures qu'il a prises contre les officiels pour y sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:28) [91%] : \r\nIl a peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:41) [94%] : \r\nFermet\u00e9 politique fermet\u00e9 militaire aussi le pr\u00e9sident met en garde : Ta\u00efwan contre toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance mais pour maintenir le miracle \u00e9conomique, il lui faut aussi rassurer les investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:06:55) [93%] : \r\nVous, il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 consolider et d\u00e9velopper le secteur public, il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 encourager et guider le secteur priv\u00e9 pour r\u00e9partir les ressources, le march\u00e9 doit jouer le r\u00f4le d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:04) [90%] : \r\nLa route est trac\u00e9e : si Jean Ping pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es de la Chine au moins jusqu'en 2020, 2 avec une emprise in\u00e9gal\u00e9 depuis Mao Zedong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:05 > 0:07:25) [90%] : \r\nDes dizaines de milliers de Catalans sont descendus dans la rue hier soir pour protester contre l'arrestation de 2 leaders ind\u00e9pendantistes dans un contexte de crise de plus en plus aigu\u00eb entre Madrid et les s\u00e9paratistes, car l'esprit Mona jusqu'\u00e0 demain 10 heures pour pr\u00e9ciser pr\u00e9ciser s'il compte proclamer l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion, non en jeu la suspension partielle, voire totale de l'autonomie 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:08:16) [92%] : \r\nEn Suisse, on a appris le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien conseiller national Marc Fr\u00e9d\u00e9ric sous terre, le 11 octobre des suites d'une maladie l'avocat et notaire biennois 1er parlementaire f\u00e9d\u00e9ral en chaise roulante, avait 64 ans, il s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'int\u00e9gration des handicap\u00e9s y figurent \u00e9galement parmi les membres fondateurs du mouvement pro- europ\u00e9en non, l'origine de la pollution de la rivi\u00e8re la mais Broz environ l'Universit\u00e9 de Lausanne, la semaine pass\u00e9e a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9, c'est un garagiste ind\u00e9pendant qui a d\u00e9vers\u00e9 plusieurs dizaines de litres d'huile de vidange les raisons de cet acte sont encore \u00e0 d\u00e9terminer, quant au nettoyage des cours d'eau touch\u00e9s, ils ont pris fin lundi matin, le 1er tour des \u00e9lections communales si ce week- end dans le Jura, on \u00e9voquait lundi le profil des 5 candidats \u00e0 la mairie de Porrentruy 2\u00e8me sujet aujourd'hui consacr\u00e9e \u00e0 cette \u00e9lection avec un tour d'horizon de leurs ambitions pour leur ville, Julien Rennes S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:37) [93%] : \r\nIls sont 5, 5 \u00e0 vouloir s'asseoir dans le fauteuil du maire en place, c'est lui qui arrivera aura du pain sur la planche, campagne oblige, on a soumis les candidats \u00e0 un interrogatoire en r\u00e8gle sur les th\u00e8mes suivants : la place de Porrentruy dans le canton, son d\u00e9veloppement \u00e9conomique et un dossier urgent pour la ville, premi\u00e8res salves de r\u00e9ponse en commen\u00e7ant par la m\u00e8re sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:08:49) [91%] : \r\nA eu v\u00e9cu 5 ann\u00e9es fastes, \u00e7a nous emp\u00eache pas de \u00e9vident \u00e9videmment de toujours am\u00e9liorer la situation, il faut qu'on soit plus actif en mati\u00e8re touristique, il faut pourcent des actifs en mati\u00e8re \u00e9conomique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:49 > 0:08:52) [96%] : \r\nLe tourisme, l'une des cl\u00e9s, peut-\u00eatre pour l'avenir de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:08:55) [82%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre des entreprises accus\u00e9es en lien avec les tourisme demain peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:14) [92%] : \r\nQue Porrentruy peut aller chercher des entreprises dans le domaine ou informatique, et on doit avoir des conditions propices, on sait que dans les permis et autres, on doit avoir des proc\u00e9dures qui sont les plus sains possibles pour accueillir les gens aujourd'hui Porrentruy doit pouvoir avoir un un concept \u00e9conomique important, elle doit pouvoir f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble des communes d'Ajoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:21) [96%] : \r\nFavoriser l'implantation d'entreprises, attirer les touristes des \u00e9l\u00e9ments pour tenter de repositionner la ville sur le plan cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:09:32) [83%] : \r\nAvec l'\u00e9ventuelle fusion de Bressaucourt et de Fontenay Porrentruy redeviendrait la 2\u00e8me d\u00e9j\u00e0, ville de du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:09:47) [88%] : \r\nOn va accueillir Moutier et il y aura immanquablement des discussions sur les r\u00f4les de chacun et je pense que c'est important que non seulement Porrentruy soit form\u00e9s surtout que la joie soit forte, elle a aussi un r\u00f4le de Pro, puisqu'elle doit pouvoir travailler entre les diff\u00e9rentes agglom\u00e9rations qui l'entoure, donc elle a un r\u00f4le capital dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:48 > 0:09:55) [95%] : \r\nJouer un r\u00f4le de moteur au niveau r\u00e9gional, une ambition que partagent les 5 candidats consensus \u00e9galement en ce qui concerne les priorit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:55 > 0:10:05) [92%] : \r\nIls ne se font du coeur de ville, \u00e7a c'est le dossier principal c'est d\u00e9j\u00e0 de refaire une zone pi\u00e9tonne de faire un march\u00e9 couvert et puis aussi favoriser le commerce local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:14) [93%] : \r\nMoi, ce qui est essentiel, c'est de sortir progressivement les v\u00e9hicules centre ancien, je crois qu'aujourd'hui il faut qu'on comprenne que cette ville est un joyau, il faut qu'on travaille diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:15 > 0:10:21) [96%] : \r\nLes \u00e9lecteurs de Porrentruy ont jusqu'\u00e0 dimanche matin pour faire un 1er choix le nouveau maire sera \u00e9lu \u00e0 l'issue du second tour, le 12 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:23 > 0:10:42) [94%] : \r\nFribourg la ville pr\u00e9sentait ce matin de cr\u00e9dits pour les am\u00e9nagements des patinoire de Saint-L\u00e9onard 23 millions pour l'agrandissement de la patinoire d'entra\u00eenement et la construction d'un Parking de 300 places et 8 millions pour la nouvelle patinoire du HC Gott\u00e9ron agrandissant l'actuel \u00e9crin du club a une capacit\u00e9 de 8500 places je propose entendent le syndic Thierry Steiert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:11:01) [88%] : \r\nNous sommes aujourd'hui propri\u00e9taire de la patinoire actuel est ce que nous pouvons faire c'est nous pouvons offrir cette patinoire au club en DDP c'est-\u00e0-dire endroit \u00e0 partir construire pour une dur\u00e9e de 60 ans sans redevance et nous mettons un montant de 8 millions de francs comme financement initial comme subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:02 > 0:11:12) [90%] : \r\nFribourg Gott\u00e9ron dont on va parler avec vous aussi Modric riche en bonjour puisqu'on va revenir sur la soir\u00e9e de hockey sur glace avec le championnat suisse, les clubs romands retrouve enfin des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:12 > 0:11:25) [88%] : \r\nEh oui, leur situation semble enfin se stabiliser apr\u00e8s plusieurs semaines de travers\u00e9e du d\u00e9sert, hier soir, Fribourg, Gen\u00e8ve et Lausanne ont tous d\u00e9croch\u00e9 la victoire seuls Bienne s'est inclin\u00e9 pour la 4\u00e8me fois en 5 matches, Michel du Trias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:27 > 0:11:35) [89%] : \r\nSa route pour son 3\u00e8me, match \u00e0 la t\u00eate du LHC voulait confirmer le redressement Vaudois, ce fut chose faite gr\u00e2ce \u00e0 ce seul but de la rencontre sur ce Tir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:48) [93%] : \r\nFroidevaux rel\u00e2ch\u00e9 par le gardien St\u00e9phane des semaines en embuscade \u00e0 1 0 score apr\u00e8s 35 secondes de jeu et score final les Lausannois ont ensuite pu compter sur leur portier qui a sauv\u00e9 la baraque, mais qui a aussi eu de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:51 > 0:11:59) [80%] : \r\nPeu diff\u00e9rent : 80 jours avant et un appui, je pense que \u00e7a puisse d\u00e9fensivement c'est plus, c'est plus simple je ce soir on a vu que c'est possible de ne pas encaisser un but c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:00 > 0:12:07) [91%] : \r\nServette doit lui aussi une fi\u00e8re chandelle \u00e0 son gardien Mayer auteur d'un blanchissage hier soir face \u00e0 Doug les Genevois malgr\u00e9 qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:07 > 0:12:24) [90%] : \r\nTitulaires absents sont apparus en progr\u00e8s, il l'emporte 3 0 7 ans leur 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive avec 2 buts de m\u00e8tres et vit 2 fois seule ombre au tableau : l'affluence 4869 spectateurs seulement la plus mauvaise depuis le d\u00e9but de la saison Vernet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:30) [93%] : \r\nFribourg Gott\u00e9ron a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s apr\u00e8s 4 revers cons\u00e9cutifs, il le doit \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:30 > 0:12:39) [88%] : \r\nEt au fait que Bienne a multipli\u00e9 les p\u00e9nalit\u00e9s notamment au 2\u00e8me tiers- temps qui a vu des Fribourgeois marqu\u00e9 4 buts Fribourg qui s'impose finalement 6 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:12:40 > 0:12:54) [82%] : \r\nCe plan de match et de respecter ces consignes, du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 clairs et puis tout le monde a jou\u00e9 le jeu et voil\u00e0, alors encore une fois bien jou\u00e9 au port et puis aussi \u00e0 ans qui vont Sega, enfin tr\u00e8s bon boulot et puis le gardien a tenu la baraque pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:55 > 0:13:00) [92%] : \r\nYann lui semble glisser sur la mauvaise pente et tombe d\u00e9sormais \u00e0 la 7\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:00 > 0:13:03) [90%] : \r\nLa soir\u00e9e de hockey sur glace et soir\u00e9es de football aussi avec la Ligue des champions et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:03 > 0:13:18) [94%] : \r\nSoir\u00e9e difficile pour le Real Madrid, oui, le tenant du titre, emmen\u00e9e par le quadruple Ballon d'Or, Cristiano Ronaldo a conc\u00e9d\u00e9 le nul 1 1 face \u00e0 Tottenham, dans l'autre choc de la soir\u00e9e, Manchester United s'est impos\u00e9 2 1 face \u00e0 Naples, Michel Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:28) [93%] : \r\nManchester City, le leader du championnat d'Angleterre face \u00e0 Naples, le leader du championnat d'Italie en 1\u00e8re mi- temps, il n'y a pas une photo dans les sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:38) [91%] : \r\nEt doublant la mise par J\u00e9sus \u00e0 la 13\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:41 > 0:14:00) [91%] : \r\nNaples s'est un peu repris ensuite, mais perdent laissant Manchester City prendre l'argentique du groupe, les joueurs de Tottenham ne sont pas venus faire de la figuration \u00e0 Madrid et ce sont eux qui ont ouvert le score \u00e0 la 28\u00e8me minute, non ce n'est pas Ken qui a marqu\u00e9 mais le d\u00e9fenseur Varane contre son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:03 > 0:14:16) [96%] : \r\nEn toute fin de 1\u00e8re mi- temps faute dans les 16 m\u00e8tres sur Kroos et c'est \u00e9videmment Ronaldo qui tire le penalty au terme d'un match plaisant \u00e0 suivre et c'est une bonne affaire pour les Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:18 > 0:14:34) [91%] : \r\nEt dans ce groupe, Tottenham et Madrid, son leader, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 7 points alors que Borussia Dortmund est 4\u00e8me avec un seul point, hier soir, les Allemands ont fait match nul \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Nicosie lutte des Chypriotes sur 2 erreurs dans la m\u00eame action du gardien suisse des num\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:34 > 0:14:46) [93%] : \r\nDe de l'\u00e9quipe nationale, Roman B\u00fcrki erreur \u00e0 la relance, puis en rel\u00e2chant le ballon Borussia Dortmund qui doit d\u00e9sormais au moins assurer la 3\u00e8me place qualificative pour les 16\u00e8me de finale de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:47 > 0:14:52) [94%] : \r\nEt la Ligue des champions, \u00e7a continue ce soir le FC B\u00e2le rencontre le CSKA Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:52 > 0:15:06) [93%] : \r\nLes Rh\u00e9nans viseront un r\u00e9sultat positif contre les hommes de la capitale russe pour conserver la 2\u00e8me place de leur groupe, apr\u00e8s avoir brill\u00e9 face \u00e0 Benfica, le jeune attaquant Vaudois Dimitri Oberlin sera tr\u00e8s observ\u00e9 Matthias classe C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:07 > 0:15:14) [95%] : \r\nUne v\u00e9ritable nuit des \u00e9toiles, une passe d\u00e9cisive et 2 buts dans ce sprint d'anthologie qui a fait le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:18) [80%] : \r\nAvec St\u00e9phanie ici, voyez, l\u00e0, dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:24) [86%] : \r\nPas mal, \u00e0 20 ans pour son 2\u00e8me match de Ligue des champions, le junior d'\u00c9toile broie avec une soir\u00e9e Dany vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:24 > 0:15:44) [90%] : \r\nFaire comme dans un r\u00eave, mais sa t\u00eate n'est pas rest\u00e9 dans les nuages, je pense pas qu'on avait \u00e0 changer, c'est clair que \u00e7a apporte un plus dans ma dans ma confiance en moi, j'ai j'ai beaucoup pris ce match- l\u00e0, et depuis je me sens bien apr\u00e8s un grand match le plus difficile c'est de refaire un autre essai, c'est ce que j'essaye de faire, semaine apr\u00e8s semaine et je travaille \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:16:00) [88%] : \r\nC'est important \u00e7a, de, de, de continuer \u00e0 travailler de, de, de, de, d'\u00eatre conscient soi-m\u00eame que on n'a encore rien fait cette c'\u00e9tait un super match qui a aid\u00e9 beaucoup \u00e0 l'\u00e9quipe et au club mais mais voil\u00e0 le foot continue et puis il faut confirmer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:00 > 0:16:30) [88%] : \r\nEn une soir\u00e9e, la valeur de Berlin a explos\u00e9, mais pas de grosse t\u00eate \u00e0 l'horizon, avec nous, il a pas chang\u00e9, c'est, c'est c'est c'est rest\u00e9 le m\u00eame, parce que c'est \u00e7a qui est, qui est bien chez nous, il y a toujours quelque chose qui est qui le fait sourire : il est jamais d\u00e9\u00e7u jamais triste, donc c'est vraiment quelque chose d'important pour nous, ce soir contre le CSKA Moscou, Dimitri Oberlin devra valider son nouveau statut obtenus sur un seul match depuis le Vaudois a disput\u00e9 2 rencontres sans marquer, arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:49) [87%] : \r\nNon, mais je crois que c'est normal quand on a 19 ans, d'avoir d\u00e9cru dans ses performances, je trouve que Dimitri depuis qu'il est chez nous, a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 des pas en avant, \u00e7a peut, il s'est d\u00e9place bien il a rebondi il est rapide, il a tout pour faire une grande carri\u00e8re grosse col\u00e8re r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:50 > 0:16:57) [90%] : \r\nS'il brille \u00e0 nouveau Berlin pourrait convaincre Vladimir Petkovic de le s\u00e9lectionner avec l'\u00e9quipe de Suisse pour le barrage du mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:58 > 0:17:03) [94%] : \r\nQue fera Dimitri Oberlin, ce sera ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:03 > 0:18:06) [91%] : \r\nOn sera merci beaucoup et on pense-t-il ce journal, on part \u00e0 Berne, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le montant de la redevance radio- TV d'Orissa \u00c9tat livre en ce moment m\u00eame les d\u00e9tails du projet \u00e0 Berne d\u00e8s 2019 la redevance sera de 365 francs par an contre 451 francs aujourd'hui, tous les m\u00e9nages du pays devront s'acquitter de ce nouveau montant conform\u00e9ment \u00e0 la nouvelle loi Radio- TV accept\u00e9e par le peuple, les entreprises qui ont un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 500000 francs devront aussi s'acquitter d'une redevance \u00e0 noter que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a par ailleurs annonc\u00e9 que l'initiative nous bilingue qui demande donc la suppression de toute redevance radio- TV cette initiative sera soumise au peuple le 4 mars 2018, nous y reviendrons bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions, elle a 30 ans et pourra et pourrait bien dispara\u00eetre la compagnie suisse ce qu'a\u00e9roport qui dessert avant tout l'a\u00e9roport de la capitale Belp est menac\u00e9 de grounding, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile lui retirera son autorisation d'exploiter \u00e0 la fin du mois si la compagnie ne parvient pas \u00e0 prouver que ses finances honteux assainie, nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:24) [91%] : \r\n\u00e0 1\u00e8re vue rien d'anormal sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Belp, \u00e0 Berne, les appareils en provenance d'Italie, du Royaume-Uni ou de Croatie assure encore leur vols pourtant sous pression, la compagnie Skyward pourrait bien avoir plus que 2 semaines \u00e0 vivre un grounding qui p\u00e9naliserait fortement l'a\u00e9roport bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:24 > 0:18:38) [87%] : \r\nFera face \u00e0 un \u00e9chec Skyward est tr\u00e8s importante pour l'a\u00e9roport de belles \u00e7a repr\u00e9sente 3 quarts de notre chiffre d'affaires et ce n'est pas seulement important pour Berne, \u00e7a repr\u00e9sente aussi un je dynamisme pour la place \u00e9conomique pour collecter la capitale aux autres m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes pour les non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:39 > 0:18:58) [95%] : \r\nPrincipale difficult\u00e9 pour cette compagnie qui emploie 100 personnes la saison d'hiver, outre le manque de passagers, la pr\u00e9sence de brouillards \u00e0 Berne complique encore le travail de ce cas face au manque de rentabilit\u00e9 du site bernois, la compagnie avait opt\u00e9 il y a un an et demi pour une strat\u00e9gie de diversification, \u00e9largissant son offre au d\u00e9part de B\u00e2le et de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:00 > 0:19:16) [91%] : \r\nEt ce qui nous tient cette strat\u00e9gie reste la seule solution, car sinon on en revient au point de d\u00e9part et on tourne en rond, c'est pas possible \u00e7a sera c'est s\u00fbr, on avait mis\u00e9 sur cet environnement, en esp\u00e9rant que l'on puisse aussi assurer des financements on avait esp\u00e9r\u00e9 que ce serait plus facile que cela ne l'est r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:27) [93%] : \r\nAyant d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plusieurs faillites la compagnie suisse esp\u00e8re une nouvelle fois, trouver des solutions pour lever des fonds en sensibilisant les acteurs bernois l'importance de la compagnie pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:28 > 0:19:40) [90%] : \r\nNous allons parler du temps qui passe dans notre rendez- vous sant\u00e9 avec vous Natalie Bougeard, votre invit\u00e9 bonjour, bonjour, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de ses effets sur le corps, qui devient un peu moins fiables, et en particulier des chutes chez les seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:40 > 0:20:14) [89%] : \r\nExactement, Agn\u00e8s et des chutes, hein, qui sont devenus surtout dans nos soci\u00e9t\u00e9s vieillissantes, un enjeu de sant\u00e9 publique, regardez ces chiffres au-del\u00e0 de 65 ans, une personne sur 3, ensuite, une fois par an apr\u00e8s 80 ans, si une personne sur 2 et dans 2 pourcent des des cas h\u00e9 bien ces chutes entra\u00eene des fractures avec tout ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence sur la mobilit\u00e9 et puis la vie quotidienne, alors, Andr\u00e9a Trombetti, bonjour, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- adjoint au service des maladies osseuses des H\u00f4pitaux universitaires, je ne vois pourquoi est-ce qu'on chutes davantage au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:21:15) [92%] : \r\nAlors les les facteurs de risque sont extr\u00eamement nombreux, en r\u00e9alit\u00e9, il y a plus de 400 facteurs de risques identifi\u00e9s mais s'il fallait donner les plus importants, c'est certainement les troupes de la marche de l'\u00e9quilibre et la force musculaire qui s'installe avec l'\u00e2ge, dont la fr\u00e9quence augmente avec l'\u00e2ge, qui sont les plus constamment retrouv\u00e9 qui expliquerait la majorit\u00e9 des chutes alors la perte de force est particuli\u00e8rement importante, elle est constamment retrouv\u00e9 chez Shutter quasiment et quand elle est pr\u00e9sente chez un sujet \u00e2g\u00e9, elle augmente le risque de chute d'environ 4 fois et cette perte de force est en lien avec une diminution de la masse musculaire qui survient avec l'\u00e2ge, qui, au-del\u00e0 d'un certain seuil, est une maladie qu'on appelle la sarcop\u00e9nie, alors pour vous donner un an de grandeur, on perd entre 20 ans et 80 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de sa masse musculaire, on part de 45 pourcent de de proportion de muscle dans le corps de l'organisme \u00e0 25 ou 25 pourcent environ environ au-del\u00e0 de 80 ans au profit d'ailleurs d'un peu de plus de grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:15 > 0:21:19) [90%] : \r\nMais du coup, cette masse musculaire pourquoi elle diminue avec l'\u00e2ge alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:19 > 0:21:47) [94%] : \r\nLes causes sont multiples, mais c'est essentiellement un ph\u00e9nom\u00e8ne de vieillissement musculaire de vieillissement intrins\u00e8que de m\u00e9canisme qu'on comprend pas tr\u00e8s bien d'ailleurs, ensuite il y a de nombreux facteurs extrins\u00e8ques au muscle, le muscle sous influence de nombreux facteurs, comme des facteurs hormonaux, vous savez les il y a bodybuilders utilisent des hormones pour augmenter la masse musculaire et il y a des d\u00e9fauts hormonaux qui s'installe avec l'\u00e2ge notamment l'hormone de croissance, la testost\u00e9rone et tout ceci va avoir des influences sur le muscle, il y a \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:47 > 0:22:07) [93%] : \r\nDes facteurs nutritionnels qui s'installe quand on est \u00e2g\u00e9, on on consomme moins de de prot\u00e9ines, en particulier le muscle est \u00e9galement un un un un organe qui est connect\u00e9 au cerveau, hein, il y a des neurones qui qui permettent son activation et ces neurones sont sujets \u00e0 dispara\u00eetre comme les autres et donc c'est un une cause importante et puis enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:08 > 0:22:17) [88%] : \r\nIl y a la s\u00e9dentarit\u00e9, le manque d'exercice physique, un un muscle qui ne compte se contracte pas s'atrophient et c'est une cause majeure de de chutes et de sarcop\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:25) [92%] : \r\nAlors comment savoir si on est concern\u00e9 par cette sarcop\u00e9nie bien, voici les tests que font passer les m\u00e9decins pour s'en rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:25 > 0:22:40) [90%] : \r\nAlors \u00e7a se traduit comment ce trouble qui le risque Raymond est ici \u00e0 l'h\u00f4pital des 3 cha\u00eenes pour passer quelques tests, c'est qu'au fil des ann\u00e9es le corps change la masse grasse augmente la masse musculaire diminuent, c'est ce qu'on appelle la sarcop\u00e9nie et cet octog\u00e9naire est venu constater \u00e0 quel point les concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:40 > 0:22:58) [84%] : \r\nPuis j'ai un peu choc Alain c'est ai pas l'\u00e9quilibre, vous avez vu comme j'aime bien quand vous \u00eates pas tomber dans les 12 derniers mois, je suis tomb\u00e9 la semaine pass\u00e9e, mais c'est tout de suite, puis je me suis occup\u00e9 mais \u00e7a arrive \u00e0 faire avec la l'\u00e9quilibre actionnaire voil\u00e0 et les pellicules dans les 12 mois oui l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je me suis cass\u00e9 les les poules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:59 > 0:23:03) [96%] : \r\nLorsque la sarcop\u00e9nie d\u00e9passe un certain seuil, les impacts sur la vie quotidienne peuvent \u00eatre importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:03 > 0:23:19) [88%] : \r\nLes troupes de la marche de l'\u00e9quilibre, la force musculaire, les chutes et des fractures sont souvent extr\u00eamement banalis\u00e9 par les par les patients, alors c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes en partie, il devrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 on sent, au m\u00eame titre que d'autres manifestations de malades voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:19 > 0:23:50) [86%] : \r\nD'o\u00f9 l'importance de diagnostiquer cette pathologie 1\u00e8re \u00e9tape mesure des performances physiques, alors on va r\u00e9aliser ensemble un test qui va \u00e9valuer votre \u00e9quilibre votre march\u00e9 votre force musculaire apr\u00e8s cet exercice de tenue, une analyse de la vitesse de marche indicateur pr\u00e9cieux et enfin le lever d'chaise cet exercice thonid\u00e9s de la force musculaire, une fois indispensable pour rester ind\u00e9pendant et 5 fois parfait 2\u00e8me \u00e9tape un 400 m\u00e8tres sans pause dans ce couloir d'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:51 > 0:23:59) [81%] : \r\nLloris Raymond les parcours en 7 minutes, voil\u00e0 bien derri\u00e8re bien derri\u00e8re alors fait le tour \u00e0 l'exercice long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:59 > 0:24:00) [69%] : \r\nEffectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:02 > 0:24:10) [95%] : \r\n3\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape cet examen aux rayons X la densitom\u00e9trie elle permet de visualiser la r\u00e9partition de la masse musculaire, osseuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:10 > 0:24:17) [87%] : \r\nEt gr\u00e2ce l'attaque va bouger pendant 5 minutes, faire des allers-retours et \u00e0 la fin de cette batterie de tests, le verdict du m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:18 > 0:24:34) [92%] : \r\nIl y a des difficult\u00e9s r\u00e9elles, les tests sont pas tout \u00e0 fait normaux, la vitesse de march\u00e9 ralentit la fin la force musculaire, et pas au rendez- vous, mais il n'y a pas de crit\u00e8res actuellement pour \u00e9voquer qu'il y a une sarcop\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:34 > 0:24:45) [93%] : \r\nEn l'occurrence les rayons X ont mesur\u00e9 une masse musculaire consid\u00e9rer comme \u00e9tant acceptable, pas de sarcop\u00e9nie inqui\u00e9tant donc pour Lloris Raymond qui repart tout de m\u00eame avec quelques s\u00e9ances de physio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:46 > 0:24:50) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le diagnostic, mais ce qu'il existe des traitements pharmaceutiques contre la sarcop\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:32) [89%] : \r\nAlors non, paradoxalement, non, il y a pas de traitement pharmacologique, parce que la maladie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la 1\u00e8re fois relativement r\u00e9cemment, c'\u00e9tait en 89 par un chercheur am\u00e9ricain et la, comment dire, le, le, la maladie a \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9 officiellement reconnu seulement 2016 et entre 2 et bien il y a eu pas moins de 3 d\u00e9finitions de la maladie qui sont pas accepter de mani\u00e8re consensuelle, donc actuellement il y a pas de traitement parce que l'industrie a tard\u00e9, a finalement, \u00e0 financer la recherche, il y a des traitements extr\u00eamement prometteur mais le le traitement repose actuellement essentiellement sur la remise culasse Yan et la rue nutrition des patients d\u00e9nutris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:32 > 0:25:36) [88%] : \r\nEt du coup, on peut faire quoi, il y a pas de m\u00e9dicaments pour se remuscler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:26:02) [88%] : \r\nAlors, h\u00e9 bien l\u00e0, et pour pr\u00e9venir les chutes, donc le principe c'est d'euros d'abord, de traiter les facteurs de risque de de chute, certaines maladies qui peuvent entra\u00eener des chutes comme la cataracte, par exemple, le principe g\u00e9n\u00e9ral, c'est de faire de l'exercice physique, un exercice physique r\u00e9gulier essentiellement ax\u00e9e sur l'\u00e9quilibre et la rue musculation pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:03 > 0:26:27) [93%] : \r\nIl y a d'autres mesures qui sont int\u00e9ressantes qui ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es efficaces, comme la correction de la carence en vitamine D chez les sujets carenc\u00e9s et la r\u00e9duction aussi de certains m\u00e9dicaments qui peuvent favoriser les chutes comme les somnif\u00e8res et puis enfin pour les sujets qui ont des grandes difficult\u00e9s l'am\u00e9nagement du domicile par des ergoth\u00e9rapeutes le peuvent rendent vraiment plus s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e efficace pour r\u00e9duire les chutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:27 > 0:26:40) [88%] : \r\nCe qu'on peut faire aussi, hein, et vous avez particip\u00e9 \u00e0 le montrer, c'est de pratiquer de la rythmique Jacques-Dalcroze \u00e7a c'est assez efficace pour r\u00e9duire les le risque de chute, je pose de participer \u00e0 un cours tr\u00e8s f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:44 > 0:26:52) [96%] : \r\nVivre la musique dans tout son corps se laisser guider par son rythme, sa couleur, son relief et se mouvoir naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:56 > 0:27:10) [87%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s salutaire, j'aimerais dire \u00e0 toutes mes amis qui ne pensent qu'\u00e0 leurs petits bobos et de faire \u00e7a, vous avez vu toutes les dames, il y en a pas une qui \u00e9tait de mauvaise humeur \u00e0 Sofia n'est pas une qui parlait de ces bobos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:12 > 0:27:45) [91%] : \r\nL'Institut Jacques-Dalcroze dispense ses cours de rythmique \u00e0 plus de 500 participants, \u00e2g\u00e9s entre 65 et 100 ans un chiffre qui ne fait qu'augmenter, c'est que, d\u00e9sormais, de plus en plus de m\u00e9decins voit leurs patients suivre ce cours, pourquoi, parce que la rythmique stimule l'\u00e9quilibre, la coordination mais aussi l'attention et la m\u00e9moire, une \u00e9tude a m\u00eame mis en \u00e9vidence qu'au bout de 6 mois, pratiquer cette activit\u00e9 r\u00e9duit de 50 pourcent le le risque de chute, chiffre non n\u00e9gligeable, surtout quand on sait qu'elles entra\u00eenent des fractures affecte la qualit\u00e9 de vie et engendre souvent une perte de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:45 > 0:27:46) [72%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:47 > 0:28:13) [90%] : \r\nLes m\u00e9decins aussi, observe que la particularit\u00e9 de secours, c'est la pr\u00e9sence chaque semaine d\u00e9c\u00e8s personne parce qu'il trouve un peu plus des effets physiques, j'ai pens\u00e9 : des effets sur le plan \u00e9motionnel et sur le plan social, on les voit arriver un avant, on les voit partir apr\u00e8s, organiser des manifestations des rencontres pendant la semaine et \u00e7a c'est vraiment primordial \u00e0 cet \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:15 > 0:28:15) [67%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:17 > 0:28:23) [95%] : \r\n50 minutes hebdomadaires de parenth\u00e8se enchant\u00e9e, l'occasion pour ces seniors de retrouver leur enthousiasme d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:24 > 0:28:28) [92%] : \r\nIl y a beaucoup, qui nous disent : j'ai jamais pens\u00e9 que ces activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:29 > 0:28:48) [87%] : \r\nPour faire autant de bien de qui sommes vraiment surpris par les effets par l'\u00e9clairage que les sciences que les n\u00e9o- sciences peuvent nous donner maintenant, mais il y a quand m\u00eame une gras majorit\u00e9 qui disent vraiment beaucoup de plaisir, \u00e7a me rappelle des souvenirs de l'\u00e9cole primaire ou bien j'aime bien parce que j'ai amen\u00e9 mes enfants \u00e0 l'Institut Jacques-Dalcroze maintenant sont le m\u00eames qui peuvent \u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:50 > 0:28:56) [94%] : \r\nPartager s'entraider et cr\u00e9e sans en avoir conscience des mouvements pr\u00e9cieux pour la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:00 > 0:29:04) [88%] : \r\nJe vous aurez une bonne journ\u00e9e, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:05 > 0:29:14) [93%] : \r\nAndr\u00e9a Trombetti : vous lancez actuellement une nouvelle \u00e9tude sur les effets justement de cette rythmique Jacques-Dalcroze voulait montrer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:14 > 0:29:44) [90%] : \r\nAlors oui, on avait montr\u00e9 en en 2011 dans une population qui \u00e9tait pas s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base de la sarcop\u00e9nie, une population qui \u00e9tait \u00e0 risque de chute que on r\u00e9duisait le risque de chute de 50 pourcent comme comme l'a d\u00e9montr\u00e9, et cette fois-ci on on va s\u00e9lectionner une population aussi de seniors depuis 65 ans, sur la base d'une sarcop\u00e9nie et donc l'hypoth\u00e8se, c'est que cette activit\u00e9 peut am\u00e9liorer \u00e9galement les performances des sujets atteints de sarcop\u00e9nie et \u00e9ventuellement r\u00e9duire le risque de chute et de fracture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:44 > 0:29:48) [95%] : \r\nEt \u00e7a peut ralentir aussi un petit peu justement cette d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence musculaire, il y a en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:48 > 0:29:53) [94%] : \r\nOn va le montrer, c'est un des objectifs principal de cette \u00e9tude qui est financ\u00e9 par le le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:53 > 0:30:05) [93%] : \r\nAlors pour ceux et celles qui s'int\u00e9ressent \u00e0 cet \u00e9tudiant qui souhaitent participer il y a le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, normalement qui va s'afficher derri\u00e8re moi, et puis merci beaucoup pour la visiter les explications merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:07 > 0:30:28) [90%] : \r\nCe soir, couleur locales vous emm\u00e8ne \u00e0 Del\u00e9mont pour la foire du Jura, la plus importante manifestation du canton qui attire chaque ann\u00e9e 60000 visiteurs parmi les incontournables l'espace consacr\u00e9 aux produits r\u00e9gionaux recettes et d\u00e9gustations seront \u00e0 l'honneur en compagnie, notamment le boulanger d'exception qui s'est distingu\u00e9, il y a 15 jours au Concours suisse des produits du terroir, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:30 > 0:30:37) [93%] : \r\n\u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:45 > 0:30:49) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:26 > 0:32:34) [83%] : \r\nPour poser et se perdra pas mais oui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:39 > 0:32:40) [79%] : \r\nPour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:58 > 0:33:02) [77%] : \r\nEst-ce que je pourrais voir dans l'A4, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:05 > 0:33:06) [84%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:14 > 0:33:16) [76%] : \r\nOui faut un peuple entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:17 > 0:33:20) [82%] : \r\nJe crois que c'est juste, l'anglais, c'est juste Lang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:52 > 0:33:53) [81%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:58 > 0:36:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ciel bleu limpide sur l'ensemble du pays ensoleillement maximum et des temp\u00e9ratures au-dessus des normales de saison d'environ 6 degr\u00e9s voici le menu du jour, on jette, c'est un petit coup d'oeil sur l'animation satellite, on voit que nous sommes encore sous l'influence de pression \u00e9lev\u00e9e mais voil\u00e0 ici, \u00e7a grenouille un tout petit peu, on a des passages nuageux mais qui ne nous concerne pas, pour le moment, mais \u00e7a devrait arriver progressivement \u00e0 partir de demain donc pour cet apr\u00e8s- midi, c'est vraiment grand ciel bleu et soleil il y a g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, des temp\u00e9ratures, vous lisez qui reste toujours au-dessus des normales de saison avec un maximum de 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera jusqu'\u00e0 22 en Valais 21 au Tessin 18 degr\u00e9s aussi beaucoup douceur \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 se situant vers 3300 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 ventes, toujours aussi plat un petit secteur sud dans les Alpes et des brises locales en r\u00e9gion de plaine mais vraiment c'est pr\u00e9f\u00e9rable pour demain matin alors petits changements mais quelques passages nuageux, surtout sur les versants nord quelques bancs de brouillard sur le long des cours d'eau al\u00e9manique des cirrus plut\u00f4t sur le Valais mais c'est pas, c'est pas tr\u00e8s \u00e9tendue et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peu de changements, c'est quand m\u00eame l'impression de Bhoutan qui devrait dominer demain encore, malgr\u00e9 justement la pr\u00e9sence de ces, de ces paquets nuageux au niveau des temp\u00e9ratures maintenant lever du jour se sera compris entre 6 et 9 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, toujours des valeurs au-dessus des normales de saison grimpera jusqu'\u00e0 18 \u00e0 localement 19 degr\u00e9s sur le plateau 22 en Valais 19 au Tessin 18, toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9, du 8 d\u00e9cembre un petit peu se situant vers 3200 m\u00e8tres d'altitude reste toujours aussi peu dynamique secteur sud dans les Alpes et toujours des brises locales en r\u00e9gion de plaine s'qui avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride avec tout \u00e7a, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T01:54:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710631966", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE PATINOIRE FR_RTS000001289742", "excerpt": "Itw de Thierry Steiert, syndic de Fribourg, sur les cr\u00e9dits accord\u00e9s pour l'agrandissement de la patinoire de St-L\u00e9onard o\u00f9 joue le club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631967", "durationSec": 87, "title": "MI SKYWORK FIN ACTIVITE_RTS000001289787", "excerpt": "La compagnie a\u00e9rienne bernoise SkyWork tr\u00e8s proche de la faillite, cherche des solutions pour poursuivre son activit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FAILLITE"], "sequenceIds": ["1631809"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631968", "durationSec": 88, "title": "MI PROCES DANIEL M 2_RTS000001289820", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s de Daniel M., un Suisse qui aurait espionn\u00e9 des agents du fisc allemand pour le compte du service des renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il aurait plac\u00e9 une taupe au sein du service de l'Administration des finances de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCFORT"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE", "PROC\u00c8S", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1631792"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631969", "durationSec": 24, "title": "MI POLLUTION MEBRE_RTS000001289738", "excerpt": "La pollution de la rivi\u00e8re La M\u00e8bre est due \u00e0 un garagiste qui a d\u00e9vers\u00e9 des dizaines de litres d'huile de vidange.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631970", "durationSec": 26, "title": "MI MANIF CATALOGNE_RTS000001289755", "excerpt": "Match nul entre le Real Madrid et Tottenham, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 1, lors d'un match de la 3e journ\u00e9e du Groupe H de la Ligue des Champions de football.\nVictoire de Manchester City, qui a battu le SSC Naples sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors d'un match de la 3e journ\u00e9e du Groupe F de la Ligue des Champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1710631971", "durationSec": 61, "title": "MI LIGUE DES CHAMPIONS_RTS000001289740", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9s des r\u00e9sultats des matchs disput\u00e9s par les clubs romands de hockey sur glace lors de la 14e journ\u00e9e du championnat de suisse National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631972", "durationSec": 95, "title": "MI HOCKEY ROMAND_RTS000001289716", "excerpt": "La ville de Fribourg a annonc\u00e9 un cr\u00e9dit de 23 millions pour l'agrandissement de la patinoire d'entra\u00eenement du club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron et 8 millions pour la nouvelle patinoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631973", "durationSec": 21, "title": "MI CREDIT PATINOIRE FR_RTS000001289743", "excerpt": "A la veille de son match face au CSKA Moscou, le FC B\u00e2le compte \u00e0 nouveau sur son jeune attaquant Dimitri Oberlin qui avait un marqu\u00e9 un splendide but au terme d'un sprint impressionnant lors du pr\u00e9c\u00e9dent match face au Benfica Lisbonne.\nItw de Dimitri Oberlin et du directeur sportif du FC B\u00e2le Marco Streller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631974", "durationSec": 92, "title": "MI CONGRES PC CHINE_RTS000001289793", "excerpt": "Loris Raymond, une personne \u00e2g\u00e9e octog\u00e9naire, va \u00e0 l'h\u00f4pital pour une consultation chez le docteur Andrea Trombetti pour effectuer un bilan de sarcop\u00e9nie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631975", "durationSec": 21, "title": "MI BUT BURKI_RTS000001289597", "excerpt": "Des personnes \u00e2g\u00e9es, surtout des femmes, suivent des cours de rythmique Jacques-Dalcroze, afin d'am\u00e9liorer leur \u00e9quilibre et ainsi d'\u00e9viter les chutes et diminuer le risque de sarcop\u00e9nie (vieillissement des muscles)."}, {"internalArchiveId": "AA1710631976", "durationSec": 112, "title": "MI BALE MOSCOU OBERLIN_RTS000001289701", "excerpt": "Lors de la campagne \u00e9lectorale, itw des 5 candidats \u00e0 la mairie de Porrentruy, le sortant PDC Pierre-Arnaud Fueg, le candidat PS Julien Loichat, le candidat PLR Gabriel Voirol, le candidat PCSI Philippe Eggertswyler et le candidat ind\u00e9pendant Pascal Bedin. Le 1er tour des \u00e9lections municipales aura lieu le 22.10.2017 et le 2e le 12.11.2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631977", "durationSec": 142, "title": "FRIGO MI SARCOPENIE_RTS000001287720", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL", "EXAMEN M\u00c9DICAL", "VIEILLISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631978", "durationSec": 145, "title": "FRIGO MI DALCROZE 0610 PAD_RTS000001279604", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DANSE RYTHMIQUE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1632685"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631979", "durationSec": 127, "title": "FRIGO ELECTION MAIRIE PORRENTRUY 2_RTS000001288749", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1631796"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632051", "summary": "Francfort : ouverture du proc\u00e8s de Daniel M., espion suisse.", "id": "1631792", "visualThemes": ["PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["FRANCFORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632055", "summary": "Porrentruy : 5 candidats au poste de maire de Porrentruy en d\u00e9bat. Itw Pierre-Arnaud Fueg, candidat PDC et maire sortant. Vue g\u00e9n\u00e9rale de Porrentruy. Itw Julien Loichat, candidat PS. Itw Gabriel Voirol, candidat PLR. Itw Philippe Eggertswyler, candidat PCSI. Itw Pascal Bedin, candidat ind\u00e9pendant. Court, v\u00e9hicules circulant dans le centre-ville historique.", "id": "1631796", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632068", "summary": "A\u00e9roport de Belp Berne : avion de la compagnie SkyWork atterrissant. Tour de contr\u00f4le. Activit\u00e9s sur le tarmac autour des avions SkyWork. Itw Mathias Gantenbein, directeur de l'a\u00e9roport de Bern-Belp. Itw Max Ungricht, porte-parole de SkyWork.", "id": "1631809", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632069", "summary": "Plateau : Itw Andrea Trombetti, m\u00e9decin au service des maladies osseuses HUG, pour le rendez-vous sant\u00e9.", "id": "1631810", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632906", "summary": "Personnes \u00e2g\u00e9es suivant cours de rythmique m\u00e9thode Jacques-Dalcroze. Itw participantes. Itw Silvia del Blanco, directrice Institut Jacques-Dalcroze.", "id": "1632685", "visualThemes": ["DANSE RYTHMIQUE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714966", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034196", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630289", "internalArchiveId": "AA1710630548", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont dans le canton du Jura pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1051, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9011105", "imageURL": "http://www.rts.ch/9011118.image", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Dans le r\u00e9tro: jusqu\u2019en 1976, Neuch\u00e2tel \u00e9tait encore travers\u00e9e par un tram urbain", "Rencontre avec Eric Petermann, qui g\u00e8re l\u2019espace agricole de la Foire du Jura", "Entretien avec Pascal Domin\u00e9, boulanger et connu pour son g\u00e2teau \u00e0 la cr\u00e8me \"Toetch\u00e9\"", "Entretien avec Jacques-Andr\u00e9 Roth, directeur de la Foire du Jura", "Luniko, une marque de v\u00eatements sur mesure lanc\u00e9e par une Valaisanne, Natacha D\u2019Onghia", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Le Concours Interjurassien des eaux-de-vie a r\u00e9compens\u00e9 une damassine jurassienne", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["L\u2019autodidacte consacre 2 jours par semaine \u00e0 la cr\u00e9ation de v\u00eatements.", "Entretien avec Pascal Domin\u00e9, boulanger et connu pour son g\u00e2teau \u00e0 la cr\u00e8me \"Toetch\u00e9\""], "variantIds": ["ece-8895122", "ece-8895140", "ece-8895444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T00:20:12Z", "subTitles": ["18:10:26:04  17:53:09:13\r\n...\r\n\r\n17:53:09:15  17:53:11:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n17:53:11:05  17:53:13:01\r\n     Apr\u00e8s la Foire du Valais,\r\n\r\n17:53:13:03  17:53:17:04\r\n  celle du Jura a pris le relais\r\n   depuis vendredi \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n17:53:17:06  17:53:21:09\r\n       Le commerce jurassien\r\nse met en vitrine jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n17:53:21:11  17:53:23:10\r\n    Parmi les incontournables,\r\n\r\n17:53:23:11  17:53:27:11\r\n        l'espace consacr\u00e9\r\n     aux produits du terroir.\r\n\r\n17:53:27:13  17:53:32:04\r\nCes derniers sont aussi la sp\u00e9cialit\u00e9\r\n     d'un boulanger del\u00e9montain,\r\n\r\n17:53:32:06  17:53:35:10\r\n          qui a d\u00e9croch\u00e9\r\n   le prix suisse d'excellence.\r\n\r\n17:53:35:11  17:53:40:10\r\n    Nous d\u00e9gusterons \u00e9galement\r\nla meilleure eau-de-vie de Suisse,\r\n\r\n17:53:40:11  17:53:43:02\r\net nous ferons un saut dans le pass\u00e9,\r\n\r\n17:53:43:04  17:53:45:16\r\n\u00e0 bord de l'ancien tram neuch\u00e2telois.\r\n\r\n17:53:45:22  17:53:47:10\r\n        Mais tout de suite,\r\n\r\n17:53:47:11  17:53:50:03\r\n            l'essentiel\r\n  de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n17:53:51:12  17:53:53:23\r\n          -A Lausanne,\r\n    l'origine de la pollution\r\n\r\n17:53:54:01  17:53:58:02\r\n   des rivi\u00e8res de la M\u00e8bre et\r\nde la Chamberonne a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e.\r\n\r\n17:53:58:04  17:54:01:05\r\n    Un garagiste ind\u00e9pendant \r\n   a d\u00e9vers\u00e9 la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n17:54:01:07  17:54:05:17\r\n une centaine de litres d'huile de\r\nvidange dans un soupirail \u00e0 Renens.\r\n\r\n17:54:05:19  17:54:09:13\r\nL'enqu\u00eate doit encore d\u00e9terminer\r\n     les motifs du pr\u00e9venu.\r\n\r\n17:54:09:15  17:54:13:00\r\n    Les travaux de nettoyage \r\n    ont pris fin lundi matin.\r\n\r\n17:54:13:02  17:54:16:21\r\n      Les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la faune\r\n        semblent limit\u00e9s.\r\n\r\n17:54:18:20  17:54:23:02\r\n-Elle a accueilli les plus grandes\r\n  heures du HC Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n17:54:23:04  17:54:27:00\r\n   et le fera encore avec 1'800\r\nplaces suppl\u00e9mentaires d'ici 2021.\r\n\r\n17:54:27:02  17:54:30:06\r\n   La patinoire de St-L\u00e9onard\r\n    sera remise gratuitement\r\n\r\n17:54:30:08  17:54:31:21\r\n      pour 60 ans au club.\r\n\r\n17:54:31:23  17:54:36:15\r\n Une subvention de 8 mios pour son\r\nagrandissement est \u00e9galement pr\u00e9vue.\r\n\r\n17:54:36:21  17:54:38:20\r\n   -Nous allons aussi travailler\r\n\r\n17:54:38:22  17:54:41:03\r\n sur les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs,\r\n\r\n17:54:41:05  17:54:45:18\r\npour que ce site devienne plus beau\r\n et un vrai site sportif cantonal.\r\n\r\n17:54:46:00  17:54:49:20\r\n  -La patinoire d'entra\u00eenement\r\n  devrait aussi \u00eatre agrandie,\r\n\r\n17:54:49:22  17:54:54:07\r\n    et un parking de 300 places\r\nconstruit, pour un total de 23 mios.\r\n\r\n17:54:54:12  17:54:59:06\r\n  -Les habitu\u00e9s de l'autoroute A1\r\ndevront prendre leur mal en patience\r\n\r\n17:54:59:08  17:55:01:01\r\n    entre Yverdon et Payerne.\r\n\r\n17:55:01:03  17:55:05:15\r\n Le tunnel d'Arrissoules restera\r\nen partie ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n17:55:05:17  17:55:10:13\r\n    Un tube sur deux est ouvert,\r\nle trafic se fait en bidirectionnel.\r\n\r\n17:55:10:15  17:55:14:05\r\n      C'est la cons\u00e9quence\r\nde l'incendie d'un fourgon hier.\r\n\r\n17:55:14:07  17:55:18:18\r\n    Les ouvriers se relaient \r\n    24h sur 24 pour nettoyer.\r\n\r\n17:55:18:20  17:55:22:15\r\n    On ne conna\u00eet pas encore\r\n  l'importance de la pollution.\r\n\r\n17:55:22:17  17:55:26:22\r\n        20'000 voitures\r\n    passent ici chaque jour.\r\n\r\n17:55:27:00  17:55:31:17\r\n       Il faut s'attendre\r\n     \u00e0 des ralentissements.\r\n\r\n17:55:39:12  17:55:41:13\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n17:55:41:15  17:55:53:02\r\n...\r\n\r\n17:55:53:04  17:55:58:01\r\n  De bonnes odeurs nous ont guid\u00e9s\r\ndans la boulangerie de Pascal Domin\u00e9.\r\n\r\n17:55:58:03  17:56:02:05\r\nIl a r\u00e9cemment re\u00e7u une m\u00e9daille d'or\r\n       et un prix d'excellence\r\n\r\n17:56:02:07  17:56:04:00\r\n         pour son to\u00e9tch\u00e9.\r\n\r\n17:56:04:02  17:56:07:08\r\n          Bonjour Pascal,\r\n    voici votre fameux to\u00e9tch\u00e9.\r\n\r\n17:56:07:10  17:56:10:15\r\nQu'est-ce qu'il a de si particulier ?\r\n\r\n17:56:10:17  17:56:15:18\r\n      -Il a une originalit\u00e9, \r\n      enfin une authenticit\u00e9,\r\n\r\n17:56:15:20  17:56:20:07\r\n et voil\u00e0, c'est le vrai to\u00e9tch\u00e9.\r\n\r\n17:56:20:09  17:56:24:15\r\n      -C'est un g\u00e2teau sal\u00e9 ?\r\n\r\n17:56:24:17  17:56:29:18\r\n  -Tout \u00e0 fait, il est sp\u00e9cifique\r\n        pour la St-Martin.\r\n\r\n17:56:29:20  17:56:34:15\r\n   -Ca fait 20 ans que vous tenez\r\ncette boulangerie avec votre \u00e9pouse.\r\n\r\n17:56:34:17  17:56:40:13\r\n      Qu'est-ce qui vous pousse\r\n\u00e0 participer \u00e0 ce genre de concours ?\r\n\r\n17:56:40:15  17:56:45:08\r\n          -C'est surtout\r\npour promouvoir l'artisanat, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n17:56:45:10  17:56:53:11\r\n       Montrer qu'on est l\u00e0,\r\n         qu'on se d\u00e9fend.\r\n\r\n17:56:53:12  17:56:56:16\r\n       -Vous avez toujours \r\n      l'envie de progresser,\r\n\r\n17:56:56:18  17:57:00:00\r\n    d'atteindre l'excellence ?\r\n\r\n17:57:00:02  17:57:03:00\r\n             -Voil\u00e0,\r\n maintenant qu'on l'a atteinte...\r\n\r\n17:57:03:02  17:57:05:23\r\n-Vous pouvez prendre votre retraite !\r\n\r\n17:57:06:01  17:57:08:18\r\n              -Non,\r\n mais c'est toujours int\u00e9ressant,\r\n\r\n17:57:08:20  17:57:11:13\r\nil faut \u00eatre ouvert aux critiques.\r\n\r\n17:57:11:15  17:57:14:11\r\n           Les concours,\r\n    \u00e7a ne va pas toujours bien.\r\n\r\n17:57:14:12  17:57:19:01\r\n   Des fois, on pense avoir fait\r\nde son mieux et on a des critiques.\r\n\r\n17:57:19:03  17:57:26:04\r\n      Pour la fois suivante,\r\n on essaie d'am\u00e9liorer le n\u00e9gatif.\r\n\r\n17:57:26:06  17:57:29:08\r\n  -Je vous propose de d\u00e9guster !\r\n\r\n17:57:29:10  17:57:31:18\r\n           -Volontiers.\r\n\r\n17:57:36:12  17:57:39:17\r\n       -C'est un vrai r\u00e9gal.\r\n\r\n17:57:39:19  17:57:43:18\r\n De nombreuses autres sp\u00e9cialit\u00e9s\r\n      sont aussi \u00e0 d\u00e9guster\r\n\r\n17:57:43:20  17:57:45:15\r\n        \u00e0 la Foire du Jura.\r\n\r\n17:57:45:17  17:57:47:09\r\n       Avant de s'y rendre,\r\n\r\n17:57:47:11  17:57:52:02\r\n   on va s'int\u00e9resser au concours\r\ndes meilleurs eaux-de-vie de Suisse.\r\n\r\n17:57:52:04  17:57:58:02\r\n La meilleure note a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e\r\n   \u00e0 une damassine jurassienne.\r\n\r\n17:58:04:14  17:58:09:08\r\n   -Sur les hauts de Porrentruy,\r\nAlain Perret a le triomphe modeste.\r\n\r\n17:58:09:10  17:58:13:02\r\n    Pourtant, l'arboriculteur\r\n      a r\u00e9alis\u00e9 un exploit:\r\n\r\n17:58:13:04  17:58:19:12\r\n        sa damassine de 2014\r\na re\u00e7u 95 points sur 100, un record.\r\n\r\n17:58:20:11  17:58:24:00\r\n         -J'\u00e9tais surpris,\r\n  car pendant la r\u00e9colte de 2014,\r\n\r\n17:58:24:02  17:58:27:02\r\n    il a plu pendant 30 jours.\r\n\r\n17:58:27:04  17:58:29:23\r\nCes fruits ont termin\u00e9 leur maturit\u00e9\r\n\r\n17:58:30:01  17:58:32:23\r\n          sous la pluie.\r\n\r\n17:58:33:01  17:58:36:09\r\n    On a eu un faible rendement\r\n        \u00e0 la distillation,\r\n\r\n17:58:36:11  17:58:40:16\r\n  mais les ar\u00f4mes ont malgr\u00e9 tout\r\n   \u00e9t\u00e9 transmis dans le nectar.\r\n\r\n17:58:40:23  17:58:44:22\r\n   -En coulisse, l'excellence\r\n de l'eau-de-vie d'Alain Perret\r\n\r\n17:58:45:00  17:58:48:04\r\n         est le r\u00e9sultat\r\n     de nombreux param\u00e8tres.\r\n\r\n17:58:48:10  17:58:52:07\r\n-C'est un travail de longue haleine,\r\n        et pas que le mien.\r\n\r\n17:58:52:09  17:58:57:15\r\nIl a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 il y a 15-20 ans par\r\nles cours mis en place dans la r\u00e9gion\r\n\r\n17:58:57:17  17:59:00:00\r\n pour la production d'eau-de-vie.\r\n\r\n17:59:00:02  17:59:05:17\r\nOn est dans une terre qui produisait\r\n  des eaux-de-vie, mais moyennes,\r\n\r\n17:59:05:19  17:59:10:00\r\nqui auraient obtenu 60 ou 70 points.\r\n\r\n17:59:10:21  17:59:14:11\r\n        -Berne, au si\u00e8ge\r\nde la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools:\r\n\r\n17:59:14:13  17:59:17:17\r\n          on y d\u00e9guste\r\n    et note les eaux-de-vie.\r\n\r\n17:59:17:19  17:59:21:02\r\nPlus de 500 produits sont examin\u00e9s.\r\n\r\n17:59:21:11  17:59:25:13\r\n     -Au niveau de la vision,\r\n      il n'y a rien \u00e0 dire.\r\n\r\n17:59:25:15  17:59:30:04\r\n   Il est parfaitement limpide.\r\n\r\n17:59:30:15  17:59:33:16\r\n       -Les experts notent\r\n     l'apparence du produit,\r\n\r\n17:59:33:18  17:59:38:00\r\n     ses qualit\u00e9s olfactives\r\n      et bien s\u00fbr le go\u00fbt.\r\n\r\n17:59:38:17  17:59:41:19\r\n-Notre r\u00f4le est de pouvoir certifier\r\n\r\n17:59:41:21  17:59:44:12\r\n que la qualit\u00e9 de ces eaux-de-vie\r\n\r\n17:59:44:14  17:59:48:05\r\n            est pr\u00e9sente\r\net donne un produit de bonne facture.\r\n\r\n17:59:48:07  17:59:53:00\r\n         Malheureusement,\r\non doit aussi sanctionner parfois.\r\n\r\n17:59:53:15  17:59:58:06\r\n -Pour un producteur, le graal \r\nest d'obtenir une m\u00e9daille d'or,\r\n\r\n17:59:58:08  18:00:02:08\r\n     et parfois les experts\r\n ne sont pas d'accord entre eux.\r\n\r\n18:00:02:16  18:00:04:16\r\n          -A notre table,\r\n\r\n18:00:04:18  18:00:07:06\r\n   on est presque tous d'accord.\r\n\r\n18:00:07:08  18:00:10:19\r\n      On ajuste les \u00e9carts, \r\n     on cherche le consensus.\r\n\r\n18:00:11:03  18:00:13:09\r\n -Les sp\u00e9cialistes sont formels:\r\n\r\n18:00:13:11  18:00:17:18\r\n     ce concours bisannuel \r\n    stimule les producteurs.\r\n\r\n18:00:18:03  18:00:22:14\r\n  -De temps en temps, c'est bien\r\nde mettre ses produits \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n18:00:22:16  18:00:25:14\r\nCa permet une \u00e9valuation objective\r\n\r\n18:00:25:16  18:00:27:08\r\n          de son travail.\r\n\r\n18:00:27:10  18:00:30:16\r\n         -C'est important\r\n      de pouvoir se montrer,\r\n\r\n18:00:30:18  18:00:32:15\r\n      que des grandes tables\r\n\r\n18:00:32:17  18:00:35:18\r\npuissent s\u00e9lectionner votre produit,\r\n\r\n18:00:35:20  18:00:39:13\r\n         pour le proposer\r\n  dans des menus gastronomiques.\r\n\r\n18:00:40:06  18:00:43:04\r\n             -Plus\r\nqu'une satisfaction personnelle,\r\n\r\n18:00:43:06  18:00:48:00\r\n  la m\u00e9daille d'or a une valeur\r\n  \u00e9conomique \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\r\n\r\n18:00:50:08  18:01:00:06\r\n...\r\n\r\n18:01:00:08  18:01:03:06\r\n         -La Foire du Jura\r\n     n'est pas encore ouverte,\r\n\r\n18:01:03:08  18:01:06:18\r\n         mais elle draine\r\n     60'000 visiteurs annuels.\r\n\r\n18:01:06:20  18:01:10:18\r\n      C'est la manifestation\r\n    la plus importante du Jura.\r\n\r\n18:01:10:20  18:01:14:23\r\n Cet espace agricole avait disparu\r\n     pendant plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n18:01:15:01  18:01:19:10\r\n   et est aujourd'hui de retour.\r\n\r\n18:01:19:11  18:01:25:05\r\n   Eric, vous g\u00e9rez cet espace,\r\n  les animaux s'y sentent bien ?\r\n\r\n18:01:25:07  18:01:28:10\r\n        -L'id\u00e9e n'est pas\r\n     de faire une exposition,\r\n\r\n18:01:28:11  18:01:33:09\r\n    mais de montrer les animaux\r\n     comme ils sont chez eux.\r\n\r\n18:01:33:11  18:01:36:17\r\n    Ca me semble r\u00e9ussi, non ?\r\n\r\n18:01:36:19  18:01:39:09\r\n -C'est plut\u00f4t pas mal, en effet !\r\n\r\n18:01:39:11  18:01:43:17\r\n         En quoi ce contact\r\navec les visiteurs est-il important ?\r\n\r\n18:01:43:19  18:01:48:15\r\n  -Ca permet d'expliquer ce que\r\nnous faisons, pourquoi et comment.\r\n\r\n18:01:48:17  18:01:54:13\r\n   La communication est la chose\r\n   la plus importante pour tous.\r\n\r\n18:01:54:15  18:01:58:00\r\nSi on ne sait pas ce qui se passe...\r\n\r\n18:01:58:02  18:02:03:00\r\n      Il y a des images choc\r\n       qu'on voit parfois.\r\n\r\n18:02:03:02  18:02:15:22\r\n    Notre id\u00e9e \u00e9tait de montrer\r\n\r\n18:02:16:00  18:02:21:23\r\n     une exploitation mod\u00e8le,\r\n      simple, sans superflu.\r\n\r\n18:02:22:01  18:02:24:12\r\n    -D'accord, merci beaucoup.\r\n\r\n18:02:24:14  18:02:27:09\r\n         -Belle journ\u00e9e !\r\n\r\n18:02:27:11  18:02:47:07\r\n...\r\n\r\n18:02:47:13  18:02:51:23\r\n-Elle aurait sa place dans ce genre\r\n    de rendez-vous commerciaux.\r\n\r\n18:02:52:01  18:02:54:14\r\n              Partons\r\n  \u00e0 la rencontre d'une Valaisanne\r\n\r\n18:02:54:16  18:02:57:16\r\n           qui a lanc\u00e9\r\n  sa propre marque de v\u00eatements.\r\n\r\n18:02:57:18  18:03:00:19\r\n          Elle a r\u00e9alis\u00e9\r\n    plus de 200 pi\u00e8ces uniques.\r\n\r\n18:03:00:21  18:03:03:00\r\n      Les commandes affluent.\r\n\r\n18:03:05:11  18:03:10:04\r\n     Elle coud et elle coupe\r\n\r\n18:03:10:06  18:03:13:22\r\n -La vie de Natascha est rythm\u00e9e\r\n      depuis l'adolescence\r\n\r\n18:03:14:00  18:03:18:09\r\n par un tempo librement choisi,\r\n    en parfaite autodidacte.\r\n\r\n18:03:19:05  18:03:23:13\r\n    -Je couds depuis toujours,\r\n         \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n18:03:23:15  18:03:28:07\r\n         Ce que j'aimais\r\n     beaucoup faire au d\u00e9but,\r\n\r\n18:03:28:09  18:03:32:04\r\n    c'\u00e9tait de la customisation\r\n     de v\u00eatements que j'avais.\r\n\r\n18:03:32:11  18:03:36:09\r\n   -Depuis un an, la couture \r\n  a pris encore plus de place.\r\n\r\n18:03:36:11  18:03:39:00\r\nNatascha a cr\u00e9\u00e9 sa marque LuniKo.\r\n\r\n18:03:39:02  18:03:40:21\r\n    Sa ni\u00e8ce en est l'\u00e9g\u00e9rie.\r\n\r\n18:03:40:23  18:03:43:19\r\n        Certaines pi\u00e8ces\r\n     sont faites sur mesure.\r\n\r\n18:03:44:02  18:03:47:12\r\n   -Ca, c'est la bonne longueur\r\n      de jaquette pour toi.\r\n\r\n18:03:47:14  18:03:51:16\r\n  Celle-ci est un peu plus courte\r\n         que la derni\u00e8re.\r\n\r\n18:03:51:18  18:03:53:15\r\n  -Vous aimez ce qu'elle fait ?\r\n\r\n18:03:53:17  18:03:56:09\r\n            -J'adore !\r\n\r\n18:03:56:11  18:03:58:06\r\n         C'est trop cool !\r\n\r\n18:03:58:08  18:04:02:19\r\n -C'est les dessins que je faisais\r\n  quand j'\u00e9tais en apprentissage.\r\n\r\n18:04:03:02  18:04:07:08\r\n -Natascha a choisi de se lancer\r\n sur le tard, avec deux enfants\r\n\r\n18:04:07:10  18:04:11:09\r\n et un travail en temps partiel\r\n de technicienne en radiologie.\r\n\r\n18:04:11:11  18:04:14:03\r\n     Son style plut\u00f4t urbain\r\n        a su convaincre.\r\n\r\n18:04:14:05  18:04:16:12\r\n 200 pi\u00e8ces ont trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n18:04:18:11  18:04:20:21\r\n             -Hello !\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n18:04:20:23  18:04:24:19\r\n        Rentre seulement, \r\n       je te laisse monter.\r\n\r\n18:04:26:04  18:04:29:02\r\n       -Sabine fait partie\r\n     de ses bonnes clientes.\r\n\r\n18:04:29:11  18:04:33:12\r\n    -Dans la commune, pas mal\r\n de personnes connaissent LuniKo.\r\n\r\n18:04:33:14  18:04:37:05\r\n           Ils me disent:\r\n\"C'est un LuniKo que tu as sur toi.\"\r\n\r\n18:04:37:07  18:04:40:15\r\n    Ils le remarquent au style.\r\n\r\n18:04:40:17  18:04:45:08\r\n-C'est devenu la marque de Savi\u00e8se ?\r\n            -Un petit peu.\r\n\r\n18:04:45:15  18:04:47:21\r\n        -Des gens inconnus\r\n\r\n18:04:47:23  18:04:52:20\r\n      arrivent par Internet \r\n     et commandent du LuniKo.\r\n\r\n18:04:52:22  18:04:55:23\r\n       C'est le tout d\u00e9but,\r\n        mais \u00e7a commence.\r\n\r\n18:04:56:05  18:04:59:13\r\n     -Natascha s'est am\u00e9nag\u00e9\r\n     un atelier \u00e0 domicile.\r\n\r\n18:04:59:15  18:05:02:10\r\n        Elle y travaille\r\n     deux jours par semaine.\r\n\r\n18:05:02:11  18:05:06:15\r\n   Elle fait tout: conception,\r\n   cr\u00e9ation, choix des tissus.\r\n\r\n18:05:06:23  18:05:10:00\r\n  -C'est des heures de recherche\r\n          sur Internet.\r\n\r\n18:05:10:02  18:05:13:13\r\n  Il faut avoir des fournisseurs.\r\n\r\n18:05:13:15  18:05:16:21\r\n    Il faut beaucoup chercher.\r\n\r\n18:05:16:23  18:05:21:18\r\n         Ma fille de 12 ans\r\nme conseille souvent sur les tissus.\r\n\r\n18:05:21:20  18:05:27:11\r\n    Pour l'instant, je commande\r\n    les tissus qui me plaisent.\r\n\r\n18:05:29:06  18:05:33:19\r\n          -Le plaisir\r\n  est essentiel pour Natascha.\r\n\r\n18:05:33:21  18:05:39:08\r\nSon r\u00eave, que sa marque soit connue\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res valaisannes.\r\n\r\n18:05:42:04  18:05:46:14\r\n  -Le budget de la Foire du Jura,\r\n   qui occupe plus de 10'000 m2,\r\n\r\n18:05:46:16  18:05:48:19\r\n   d\u00e9passe le million de francs.\r\n\r\n18:05:48:20  18:05:52:21\r\n       70 % des commer\u00e7ants\r\n   viennent de l'Arc jurassien.\r\n\r\n18:05:52:23  18:05:55:23\r\n          Il y a un peu\r\n     de mouvement, d\u00e9j\u00e0, ici.\r\n\r\n18:05:56:01  18:05:58:07\r\n        Messieurs, bonjour.\r\n\r\n18:05:58:09  18:06:02:01\r\n        J-A.Roth, vous \u00eates\r\n le grand patron de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n18:06:02:03  18:06:05:07\r\n          La conjoncture\r\n influence-t-elle les exposants ?\r\n\r\n18:06:05:09  18:06:08:10\r\n-La conjoncture influence \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n18:06:08:11  18:06:11:20\r\n   l'inscription des exposants.\r\n\r\n18:06:11:22  18:06:16:00\r\nJ'ai constat\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n18:06:16:02  18:06:23:10\r\nque plus la conjoncture est bonne,\r\n     moins on a d'exposants.\r\n\r\n18:06:23:11  18:06:25:20\r\n         C'est similaire.\r\n\r\n18:06:25:22  18:06:28:20\r\n           -Il y a moins\r\n    la n\u00e9cessit\u00e9 de se montrer.\r\n\r\n18:06:28:22  18:06:32:05\r\n        Quel est l'avenir\r\n  de ce genre de manifestation ?\r\n\r\n18:06:32:07  18:06:35:08\r\n         Certaines foires\r\n    peinent \u00e0 drainer du monde.\r\n\r\n18:06:35:10  18:06:39:23\r\n             -L'avenir,\r\nc'est le commerce local ou r\u00e9gional.\r\n\r\n18:06:40:01  18:06:42:14\r\n      La Foire du Jura est l\u00e0\r\n\r\n18:06:42:16  18:06:46:10\r\n   pour promouvoir ce commerce,\r\n          cet artisanat.\r\n\r\n18:06:46:11  18:06:50:15\r\n           Maintenant,\r\n   c'est les acteurs qui feront\r\n\r\n18:06:50:17  18:06:56:09\r\n  la survie de la Foire du Jura.\r\n\r\n18:06:56:11  18:07:00:02\r\n           -D'autant plus\r\nqu'il y a une tr\u00e8s forte concurrence,\r\n\r\n18:07:00:04  18:07:02:14\r\n     en France, en Allemagne,\r\n          sur les prix.\r\n\r\n18:07:02:16  18:07:04:23\r\n   C'est compliqu\u00e9 de g\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n18:07:05:01  18:07:09:07\r\n    -C'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer,\r\nmais c'est pas nous qui le g\u00e9rons.\r\n\r\n18:07:09:08  18:07:13:14\r\n    Tout le monde est concern\u00e9.\r\n\r\n18:07:13:16  18:07:17:11\r\n         Malheureusement,\r\n   quand on clique sur un bouton\r\n\r\n18:07:17:12  18:07:20:19\r\n          pour confirmer\r\n    une commande sur Internet,\r\n\r\n18:07:20:21  18:07:31:12\r\n \u00e7a fait du mal \u00e0 la conjoncture.\r\n\r\n18:07:31:14  18:07:34:01\r\n Mais on ne peut pas s'en d\u00e9faire.\r\n\r\n18:07:34:03  18:07:37:21\r\n   Nous, on est l\u00e0 pour essayer\r\n    de promouvoir ce commerce.\r\n\r\n18:07:37:23  18:07:41:02\r\n     -Merci, je vous souhaite\r\n      une excellente foire.\r\n\r\n18:07:41:04  18:07:42:19\r\n           -Au revoir !\r\n\r\n18:07:42:21  18:07:46:08\r\n     -Avant de nous quitter, \r\n    d\u00e9couvrons ou red\u00e9couvrons\r\n\r\n18:07:46:10  18:07:48:15\r\n l'\u00e9poque o\u00f9 la ville de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n18:07:48:17  18:07:54:12\r\n          \u00e9tait travers\u00e9e\r\n    par un tram, jusqu'en 1976.\r\n\r\n18:07:58:05  18:07:59:22\r\n       -Il \u00e9tait une fois,\r\n\r\n18:08:00:00  18:08:04:13\r\n  entre Corcelles-Cormondr\u00e8che\r\n   et Neuch\u00e2tel, la ligne 3.\r\n\r\n18:08:04:15  18:08:06:14\r\n   Jusque dans les ann\u00e9es 70,\r\n\r\n18:08:06:16  18:08:10:06\r\n  ce tram reliait les villages\r\n    voisins du centre-ville.\r\n\r\n18:08:10:11  18:08:15:12\r\n     -On se trouve \u00e0 l'endroit\r\n o\u00f9 la ligne de tram se terminait.\r\n\r\n18:08:16:00  18:08:19:00\r\n     -Ici, il y avait aussi\r\n      le d\u00e9p\u00f4t des trams,\r\n\r\n18:08:19:02  18:08:22:07\r\n        un lieu fr\u00e9quent\u00e9\r\n    par les anciens employ\u00e9s.\r\n\r\n18:08:22:18  18:08:26:06\r\n       -En tant qu'\u00e9tudiant\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n18:08:26:08  18:08:29:06\r\n       pendant mes week-ends\r\n         et mes vacances,\r\n\r\n18:08:29:08  18:08:33:12\r\n      je vendais les billets\r\n        ou je conduisais.\r\n\r\n18:08:36:03  18:08:40:19\r\n  -Par la suite, il a sauv\u00e9 cette\r\nrame, dernier t\u00e9moin de cette \u00e9poque\r\n\r\n18:08:40:21  18:08:44:13\r\n   o\u00f9, quotidiennement, 10'000\r\n voyageurs empruntaient ce tram.\r\n\r\n18:08:44:21  18:08:46:21\r\n    -Le confort est spartiate.\r\n\r\n18:08:46:23  18:08:50:17\r\n  Il y a une vingtaine de places\r\n   assises sur des bancs durs.\r\n\r\n18:08:50:19  18:08:53:16\r\n         On \u00e9tait serr\u00e9s\r\n    les uns contre les autres.\r\n\r\n18:08:53:18  18:08:56:20\r\n        On avait la chaleur\r\n    du voisin et de la voisine.\r\n\r\n18:08:56:22  18:08:59:17\r\n            Neuch\u00e2tel,\r\n contrairement \u00e0 Zurich ou Berne,\r\n\r\n18:08:59:19  18:09:02:01\r\n   avait un r\u00e9seau tr\u00e8s v\u00e9tuste.\r\n\r\n18:09:02:03  18:09:05:06\r\n   On roulait avec des voitures\r\n       qui avaient 80 ans,\r\n\r\n18:09:05:08  18:09:07:19\r\n    et la voie \u00e9tait tr\u00e8s us\u00e9e.\r\n\r\n18:09:08:02  18:09:12:16\r\n   -En 1976, on a tout d\u00e9moli\r\n pour faire place au trolleybus.\r\n\r\n18:09:12:18  18:09:15:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n    pour aller jusqu'\u00e0 Marin,\r\n\r\n18:09:15:12  18:09:19:18\r\n plus besoin de changer de moyen\r\n  de transport \u00e0 la place Pury.\r\n\r\n18:09:19:20  18:09:22:13\r\n           Une place\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e de ses trams\r\n\r\n18:09:22:15  18:09:25:01\r\n  et qui est devenue pi\u00e9tonne.\r\n\r\n18:09:28:04  18:09:30:17\r\n-\"Couleurs locales\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n18:09:30:19  18:09:35:22\r\n Demain, nous d\u00e9couvrirons l'univers\r\ngla\u00e7ant de l'\u00e9crivain Marc Voltenauer\r\n\r\n18:09:36:00  18:09:40:22\r\nqui nous emm\u00e8nera dans le village de\r\nGryon (VD), sa source d'inspiration.\r\n\r\n18:09:41:00  18:09:45:07\r\nNous irons aussi dans les coulisses\r\n      de l'op\u00e9ra de Lausanne.\r\n\r\n18:09:45:09  18:09:49:11\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n18:09:49:13  18:09:51:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       J.Godinat, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034197\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:46) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous apr\u00e8s la foire du Valais, c'est celle du Jura qui a pris le relais depuis quelques jours ici \u00e0 Del\u00e9mont le commerce jurassien se mette en vitrine jusqu'\u00e0 dimanche, nous irons y faire un tour tout \u00e0 l'heure parmi les incontournables l'espace consacr\u00e9 aux produits du terroir, les produits du terroir, il en a fait sa sp\u00e9cialit\u00e9, un boulanger del\u00e9montain a d\u00e9croch\u00e9 le Prix suisse d'excellence il nous ouvrira les portes de son laboratoire, dans cette \u00e9mission nous d\u00e9gusterons \u00e9galement la meilleure eau-de-vie de Suisse et nous ferons en sont donc pass\u00e9s \u00e0 bord de l'ancien tram neuch\u00e2telois mais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:50 > 0:02:15) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne, l'origine de la pollution des rivi\u00e8res de la m\u00eame et de la Chambre n'a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9, il s'agit d'un garagiste ind\u00e9pendant qui a d\u00e9vers\u00e9 la semaine pass\u00e9e, une centaine de litres d'huile de vidange dans un soupir est situ\u00e9 dans une zone industrielle \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens qui s'est jet\u00e9 ensuite dans les cours d'eau, l'enqu\u00eate doit encore d\u00e9terminer les motifs exacts du pr\u00e9venu quant aux travaux de nettoyage, ils ont pris fin lundi matin, selon le service de l'environnement, les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la faune semble assez limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:51) [93%] : \r\nElle a accueilli les plus grandes heures du HC Fribourg- Gott\u00e9ron et continuera de le faire avec 1800 places suppl\u00e9mentaires d'ici 2021, la patinoire de Saint-L\u00e9onard sera remise gratuitement et pour une dur\u00e9e de 60 ans au club la ville de Fribourg l'annon\u00e7ait ce matin une subvention de 8 millions pour son agrandissement est \u00e9galement pr\u00e9vue, nous allons aussi travailler sur les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs pour pour que le le site sportif Saint-L\u00e9onard devienne quelque chose de de plus beau, un vrai site sportif de de rangs cantonal dans le m\u00eame temps, la patinoire d'entra\u00eenement devrait \u00eatre agrandi et un Parking de 300 places construit pour un montant total de 23 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:30) [94%] : \r\nLes habitu\u00e9s de l'autoroute A 1 vont devoir prendre leur mal en patience entre Yverdon et Payerne le tunnel d'Arrissoules restera en partie ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi, au moins, seul un tube sur 2 est ouvert \u00e0 la circulation, le trafic se fait en bidirectionnel c'est la cons\u00e9quence de l'incendie d'un fourgon, hier, les ouvriers se relaient maintenant 24 heures sur 24 pour nettoyer le boyau et on ne conna\u00eet pas encore l'importance de la pollution, si n\u00e9cessaire, les travaux seront prolong\u00e9s pour r\u00e9parer les infrastructures 20000 voitures passent ici chaque jour, il faut s'attendre \u00e0 des ralentissements aux heures de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:03:49) [87%] : \r\nEn plaques 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:51 > 0:04:09) [90%] : \r\nCe sont les bonnes odeurs qui nous ont guid\u00e9s jusque dans la boulangerie de Pascal Domin\u00e9, qui a re\u00e7u r\u00e9cemment une m\u00e9daille d'or et un prix d'excellence pour son totch\u00e9 Pascal Domin\u00e9 bonjour bonjour alors le voici votre femme totch\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 qu'a de de si particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:19) [90%] : \r\nBen, il a une originalit\u00e9 : enfin une authenticit\u00e9, je dirais, et puis voil\u00e0 quoi, c'est le vrai totch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:19 > 0:04:23) [88%] : \r\nEn attendant, moi je me suis \u00e0 l'aise, c'est un g\u00e2teau sans Les hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:28) [80%] : \r\nTout \u00e0 fait vrai salut \u00e9tait sp\u00e9cifique pour le la Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:28 > 0:04:39) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a fait 20 ans que vous tenez cette boulangerie avec votre \u00e9pouse, vous avez une r\u00e9putation, vous avez une client\u00e8le fid\u00e8le qu'est-ce qui vous pousse \u00e0 participer encore \u00e0 ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:44) [76%] : \r\nEn France, mais disons celle surtout pour promouvoir le l'artisanat d\u00e9j\u00e0 petit tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:04:52) [92%] : \r\nMontrer qu'on est l\u00e0 quoi montrer que l'artisan, elle a montr\u00e9 qu'on se d\u00e9fend, c'est surtout pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:52 > 0:05:03) [83%] : \r\nEt vous avez malgr\u00e9 toutes ces ann\u00e9es d'exp\u00e9rience toujours l'envie de progresser et de vous fini de 2 de ses 20 ans de l'excellence que voil\u00e0, alors maintenant, maintenant on a atteint prendre votre voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:25) [88%] : \r\nNon, non, mais c'est toujours int\u00e9ressant apr\u00e8s apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre ouvert aux critiques, il faut \u00eatre ouvert, Pascal, vous faites un concours, \u00e7a ne va pas toujours bien quoi, je veux dire il y a des fois o\u00f9 ma foi au proc\u00e8s que vous avez fait mieux le mieux que vous pouvez, vous avez des critiques qui sont n\u00e9gatives, alors pour la la la phrase suivante : 2 ans apr\u00e8s, vous essayez d'am\u00e9liorer les choses, qui \u00e9tait n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:05:28) [87%] : \r\nMoi, je vous propose de de d\u00e9guster sa femme totch\u00e9 volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:36 > 0:05:57) [89%] : \r\nC'est un vrai r\u00e9gal il y a de nombreux autres sp\u00e9cialit\u00e9s qui sont \u00e0 d\u00e9guster \u00e9galement \u00e0 la foire du Jura et avant de nous y rendre, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un autre concours, celui des meilleurs eau-de-vie de Suisse, la meilleure note a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 une damassine jurassienne forc\u00e9ment Ali ne s'arr\u00eate, il et Daniel Bachmann l'ont d\u00e9gust\u00e9 pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:03 > 0:06:18) [91%] : \r\nChez lui, sur le haut de Porrentruy Alain Perret a le triomphe modeste, et pourtant l'arboriculteur jurassien a r\u00e9alis\u00e9 un authentique exploit \u00e7a damassine cuv\u00e9e 2014, a obtenu 95 points sur 100, un record en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:39) [91%] : \r\nC'\u00e9tait moi- m\u00eame surpris parce qu'en 2014 pendant la p\u00e9riode de r\u00e9colte, il a plu pendant 30 jours 30 jours non- Stop, donc ces fruits ont termin\u00e9 leur maturit\u00e9, donc sous la pluie, donc elles se sont ses fruits se sont gorg\u00e9s d'eau, donc on a eu un tr\u00e8s faible rendement \u00e0 la distillation mais malgr\u00e9 tout, les ar\u00f4mes ont \u00e9t\u00e9 transmis dans le dans le fameux nectar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:06:46) [94%] : \r\nDes ar\u00f4mes dans les fruits, certes, mais en coulisses, l'excellence de l'eau-de-vie d'Alain Perret et le r\u00e9sultat de nombreux param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:07:09) [92%] : \r\nAvec, c'est vraiment un travail de longue haleine, je veux dire c'est pas que mon travail \u00e0 moi, c'est un travail qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a 15 20 ans par les cours, qui avaient \u00e9t\u00e9 mis en place dans la r\u00e9gion pour la production d'eau-de-vie comment produire une meilleure eau-de-vie puisqu'on sait qu'on est quand m\u00eame dans une terre traditionnelle qui produisait des eaux-de-vie mais des eaux-de-vie moyenne moyenne \u00e0 Bonn qui aurait aujourd'hui obtenu peut-\u00eatre 60 points, ou 70 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:19) [91%] : \r\nBerne au si\u00e8ge de la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools, c'est ici que toutes les eau-de-vie sont d\u00e9gust\u00e9s \u00e0 l'aveugle et surtout not\u00e9 au total plus de 500 produits sont examin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:29) [85%] : \r\nAu niveau de la vision, il y a rien \u00e0 dire \u00e0 un enfant qui n'est pas et voisin un il y a pas de trucs consiste lotion, il est parfaitement limpide, donc c'est un bon produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:36) [95%] : \r\nLes experts notent donc l'apparence g\u00e9n\u00e9rale du produit ses qualit\u00e9s olfactives et bien \u00e9videmment le coup avec la mise en bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:52) [90%] : \r\nAutre volet de de pouvoir certifier que la qualit\u00e9 de ses eau-de-vie et elle est vraiment pr\u00e9sente et qu'elle donne un produit sur le march\u00e9 qui est de bonne facture et c'est aussi notre r\u00f4le malheureusement de temps en temps, sanctionner puisse dire ce produit n'est pas correspondant \u00e0 ce qu'on peut attendre dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:52 > 0:08:01) [90%] : \r\nLe Graal pour tout producteur d'eau-de-vie, c'est obtenir une m\u00e9daille d'or, voire une m\u00e9daille d'argent et, parfois, les experts ne sont pas d'accord entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:01 > 0:08:09) [84%] : \r\nUn notable, on arrive, on est \u00e0 peu pr\u00e8s tous d'accord et les \u00e9carts, on les, on les a juste on en fait partie, vraiment, on cherche le consensus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:16) [97%] : \r\nLes sp\u00e9cialistes des alcools fins sont formels ce concours qui se d\u00e9roule tous les 2 ans et stimulant pour les producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:38) [89%] : \r\nMais tout temps, il est bien de pouvoir mettre ses s'est produit en quelque sorte \u00e0 l'\u00e9preuve et puis bah \u00e7a \u00e7a permet d'avoir une l'\u00e9valuation objective de de ce qu'on a fait de son travail, quoi, c'est important aussi de pouvoir se montrer vis-\u00e0-vis des grandes tables que quelques grandes tables puis s\u00e9lectionnez votre produit pour le proposer dans des dans des menus gastronomiques et des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:38 > 0:08:46) [97%] : \r\nBien plus qu'une satisfaction personnelle pour le producteur, une m\u00e9daille d'or a aussi une valeur \u00e9conomique \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:59 > 0:09:24) [92%] : \r\nLa foire du Jura n'est pas encore ouverte au public, il est encore un peu trop t\u00f4t mais elle draine chaque ann\u00e9e environ 60000 visiteurs, ce qui en fait la manifestation la plus importante du canton du Jura et cet espace agricole constitue une enclave dans la foire, il avait disparu pendant plusieurs ann\u00e9es en raison de probl\u00e8mes financiers, il est aujourd'hui de retour et c'est vous \u00c9ric, bonjour, bonjour, c'est vous qui g\u00e9rez cet espace ces animaux ici, il s'y sent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:35) [86%] : \r\nAlors l'id\u00e9e, c'est pas de faire une Exposition, c'est de montrer des animaux comme ils sont chez eux \u00e0 la commission \u00e0 la maison et sans que celle-ci une je sais pas, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:35 > 0:09:42) [92%] : \r\nBen \u00e7a plut\u00f4t pas mal effectivement et en quoi est-ce que c'est important d'avoir ce contact avec les visiteurs de la foire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:20) [87%] : \r\nMais \u00e7a permet d'expliquer ce que nous faisons, pourquoi nous faisons comme en notre faisons puis l'information et la communication, la chose la plus importante pour le tout \u00e0 chacun, si on ne sait pas ce qui se passe vraiment certaines personnes il y a C\u00e9cilia Desama Stop convois diff\u00e9rents m\u00e9dias sur Internet et autres et puis finalement, ces images- l\u00e0 s'est dans quelques exploitations une nef une partie et puis \u00e7a d\u00e9truit toute la fili\u00e8re, donc l'id\u00e9e du comptoir ouais de la CGA c'\u00e9tait de montrer une exploitation mod\u00e8le normal sans superflu le plus impossible \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:20 > 0:10:25) [85%] : \r\nD'accord, bah je vous remercie beaucoup je vous laissez pousser votre tr\u00e8s belle journ\u00e9e, mais c'est le m\u00eame roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:45 > 0:11:01) [92%] : \r\nElle aurait tout \u00e0 fait sa place dans ce genre de rendez- vous commerciaux, je vous propose de partir \u00e0 la rencontre d'une Valaisanne qui a lanc\u00e9 sa propre marque de v\u00eatements, des v\u00eatements faits sur mesure et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 confectionn\u00e9 plus de 200 pi\u00e8ces uniques et les commandes affluent Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:08 > 0:11:11) [92%] : \r\nCette petite musique rythme la vie de Natacha depuis l'adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:16) [82%] : \r\nUn th\u00e8me pour librement choisis en parfaite autodidacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:17 > 0:11:21) [89%] : \r\n\u00e7a fait depuis toujours je crois, j'ai toujours aim\u00e9 coudre \u00e0 l'\u00e9cole des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:24 > 0:11:30) [93%] : \r\nSinon je ce que j'aimais beaucoup faire au d\u00e9but, c'\u00e9tait la customisation de v\u00eatements que j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:30 > 0:11:40) [87%] : \r\nLa couture depuis plus d'un an a pris encore plus de place, Natacha a cr\u00e9\u00e9 sa marque l'unique au sa ni\u00e8ce c'en est l'\u00e9g\u00e9rie et certaines pi\u00e8ces les jaquettes notamment sont faites sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:40 > 0:11:46) [86%] : \r\nSympa comme \u00e7a, c'est la bonne longueur de de jaquette pour toi, \u00e7a c'est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:46 > 0:11:51) [87%] : \r\nVoil\u00e0 un petit peu plus courte, celle-ci que que la derni\u00e8re avait pris il y a eu ce qu'elle fait votre tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:51 > 0:12:00) [83%] : \r\nJ'adore, j'adore cette recrue maintient ses c'est 5 que je faisais quand j'\u00e9tais \u00e0 l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:00 > 0:12:14) [92%] : \r\nSi la passion est ancienne, Natacha, choisi de se lancer sur le tard avec 2 enfants et un travail \u00e0 temps partiel de technicienne en radiologie et son Style a \u00e9volu\u00e9 plut\u00f4t urbain, il a su convaincre 200 pi\u00e8ces ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:17 > 0:12:24) [81%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va bien et Tom compte seulement si monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:27) [95%] : \r\nSabine fait justement partie de ces bonnes clientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:27 > 0:12:43) [78%] : \r\nPas mal de personnes connaissent l'unique au la commune alors effectivement une diva, tiens c'est un unique ou que tu as sur toi il y une remarque \u00e0 la hostile, c'est devenu la marque de sa Vienne de et peu on va mieux faire quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:43 > 0:12:53) [87%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame des gens apr\u00e8s un inconnu comme \u00e7a qui arrive par Internet sur le site et puis \u00e0 command\u00e9 du loup Nico c'est le tout d\u00e9but, on est d'accord, mais \u00e7a commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:54 > 0:13:04) [91%] : \r\nEt pour r\u00e9pondre aux commandes Natacha s'est am\u00e9nag\u00e9 un v\u00e9ritable atelier \u00e0 domicile, elle y travaille 2 jours par semaine, et elle fait tout, de la conception \u00e0 la cr\u00e9ation, en passant par le choix des tissus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:04 > 0:13:26) [82%] : \r\nC'est les heures de recherche sur Internet entre les boutiques en ligne, h\u00e9 oui, oui, pour avoir aid\u00e9 les fournisseurs, mais il faut beaucoup cherch\u00e9 des fois c'est mes filles ma fille 12 ans elle conseille souvent sur les tissus, mais sinon, je sais, c'est vrai que pour l'instant je, je comme essentiellement les tissus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:27 > 0:13:36) [87%] : \r\nLe plaisir est une note essentiel dans la petite musique qui accompagne Natacha depuis ses d\u00e9buts en couture, son r\u00eave d\u00e9sormais que sa marque soit connu bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:41 > 0:14:03) [90%] : \r\nLe budget de la foire du Jura qui occupe plus de 10000 m2 d\u00e9passe le 1000000 de francs il sur les commer\u00e7ants pr\u00e9sents 70 pourcent viennent de l'Arc jurassien, apparemment il y a un petit peu de mouvements d\u00e9j\u00e0 ici, messieurs, bonjour bonjour Jacques-Andr\u00e9 Roth bonjour, le grand patron de cet \u00e9v\u00e9nement est ce que la conjoncture influence les les exposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:04 > 0:14:23) [93%] : \r\nLa conjoncture influence \u00e9norm\u00e9ment veut dire le, le fait que les exposants viennent s'inscrire \u00e0 la foire du Jura, on constate que j'ai constat\u00e9 c'est c'est c'est derni\u00e8res ann\u00e9es que plus la conjoncture est bonne, moins on a d'exposants donc c'est c'est assez similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:23 > 0:14:33) [85%] : \r\nEt alors qu'on sent bien moins cette n\u00e9cessit\u00e9 de de se montrer quel est l'avenir de ce genre de manifestation voit que certaines foire un peine \u00e0 drainer du du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:54) [83%] : \r\n\u00e0 l'avenir, l'avenir c'est c'est le le le le commerce local ou r\u00e9gional, donc la foire du Jura est l\u00e0 pour promouvoir, on veut dire ce ce ce commerce et partisane, a maintenant c'est c'est les, les, les acteurs un qu'il qui qu'feront si l'enfant du Jura va subvenir ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:55 > 0:15:03) [96%] : \r\nD'autant plus que l\u00e0 il y a une tr\u00e8s forte concurrence au niveau de la France, de l'Allemagne sur les prix, \u00e7a c'est vraiment assez compliqu\u00e9 de g\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:34) [92%] : \r\nAlors c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, c'est pas nous, malheureusement pas nous qui le g\u00e9rons c'est simplement le le le le tout un chacun, tout le monde est concern\u00e9 et malheureusement quand on clique sur un bouton pour confirmer une commande outre- fronti\u00e8re sur des sites Internet ou quoi que ce soit, \u00e9videmment \u00e7a fait du mal \u00e0 la conjoncture, mais on peut pas, ce sont des faits malheureusement enfin nous en tout cas on est l\u00e0 pour essayer de promouvoir ce ce commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:34 > 0:15:39) [93%] : \r\nD'accord, bah je vous remercie, je vous souhaite une excellente foire \u00e0 tous les 2, merci, merci messieurs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:41 > 0:15:53) [91%] : \r\nAvant de nous quitter notre rubrique dans le r\u00e9tro, nous fait d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir l'\u00e9poque o\u00f9 la ville de Neuch\u00e2tel \u00e9tait travers\u00e9 par un tram, c'est-\u00e0-dire jusqu'en 1976 Sergio Vilar et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:07) [85%] : \r\nIl \u00e9tait une fois, entre Corcelles-Cormondr\u00e8che et Neuch\u00e2tel, la ligne 3 jusque dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait en tram qui reliait ces villages voisins du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:08 > 0:16:14) [89%] : \r\nOn se trouve exactement \u00e0 l'endroit o\u00f9 le la ligne de tram se terminait l'ancien terminus de Courcelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:14 > 0:16:19) [92%] : \r\nIci, il y avait \u00e9galement le d\u00e9p\u00f4t des trams, un lieu tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les anciens employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:20 > 0:16:31) [85%] : \r\nEn tant qu'\u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, je passais mes week- ends mes vacances sur la trame comble hier, c'est-\u00e0-dire vendait les billets ou j'attends du z\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:32 > 0:16:40) [77%] : \r\nPar la suite toujours Shetty a sauv\u00e9 cette rame, derniers t\u00e9moins de cette \u00e9poque o\u00f9 quotidiennement 10000 voyageurs empruntent ce tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:17:06) [82%] : \r\nLe confort est tr\u00e8s spartiate ou voyez vous- m\u00eame, il y a ici une vingtaine de places assises sur des bancs dur il y a pas d'autres Darcos de noir, on \u00e9tait s\u00e9rieux, les uns contres les autres, on avait la chaleur du voisin et de la voisine, merci, je vous dirais que Neuch\u00e2tel contrairement aux villes comme Z\u00fcrich Barral aubergine avait un r\u00e9seau tr\u00e8s v\u00e9tuste, on roulait avec des voitures qui avait 80 ans et la voix \u00e9tait super user aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:06 > 0:17:24) [91%] : \r\nEn 1976 on a donc tout d\u00e9moli pour faire place \u00e0 la modernit\u00e9, soit aux trolleybus aujourd'hui pour aller jusqu'\u00e0 marin a plus besoin de changer de moyen de transports publics \u00e0 la Place Pury une place qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de ses trams et qui est devenue pi\u00e9tonne certes c'est plus convivial, mais moins romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:27 > 0:17:42) [91%] : \r\nCouleurs locales c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 demain nous d\u00e9couvrirons l'univers gla\u00e7ant de l'auteur \u00e0 succ\u00e8s Marc Volton Auer qui nous emm\u00e8nera \u00e0 la d\u00e9couverte du village de grillons sa source d'inspiration et demain nous nous glisse seront \u00e9galement dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:46 > 0:17:47) [100%] : \r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T17:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710631966", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE PATINOIRE FR_RTS000001289742", "excerpt": "Itw de Thierry Steiert, syndic de Fribourg, sur les cr\u00e9dits accord\u00e9s pour l'agrandissement de la patinoire de St-L\u00e9onard o\u00f9 joue le club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632061", "durationSec": 91, "title": "FRIGO CL NE DERETRO VIEUX TRAM CLEAN_RTS000001270846", "excerpt": "Itw de Juerg Schetty, pr\u00e9sident fondateur de l'association des amis du tram, qui se souvient des anciens trams de la ville de Neuch\u00e2tel. Les banquettes en bois \u00e9taient bien moins confortables que les bus actuels.", "remarks": "Disponible uniquement sur le t\u00e9moin.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAM", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632062", "durationSec": 170, "title": "FRIGO CL JU CONCOURS EAUX DE VIE CF_RTS000001282186", "excerpt": "Tous les 2 ans, l'association Disti-suisse organise un concours de d\u00e9gustations des eaux-de-vie suisses. Le producteur de damassine de Porrentruy, Alain Perret, a obtenu la note de 95 sur 100 ce qui est exceptionnel.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["EAU-DE-VIE", "D\u00c9GUSTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632063", "durationSec": 157, "title": "CL FRIGO VS SERIE LUNIKO CF_RTS000001288934", "excerpt": "Rencontre avec la couturi\u00e8re Natacha d'Onghia qui a fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Luniko. Cette m\u00e8re de famille consacre 2 jours par semaine \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 la fabrication de v\u00eatements.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE"], "thematicThemes": ["COUTURE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632084", "durationSec": 24, "title": "SO POLLUTION HUILE_RTS000001289948", "excerpt": "C'est un garagiste ind\u00e9pendant, qui travaillant au noir, qui est \u00e0 l'origine de la pollution de la M\u00e8bre \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. Il a d\u00e9vers\u00e9 de l'huile de vidange dans la rivi\u00e8re cr\u00e9e une importante nappe de pollution.", "thematicGeographicals": ["CHAVANNES-PRES-RENENS"], "thematicThemes": ["RIVI\u00c8RE", "POLLUTION DE L'EAU DOUCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634701", "title": "TUNNEL ARRISSOULES", "excerpt": "La circulation dans le tunnel d'Arrissoules se fait en bidirectionnelle suite \u00e0 des travaux dus \u00e0 un incendie le 17.10.2017.", "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "INCENDIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634700", "summary": "Int boulangerie du Moulin \u00e0 Del\u00e9mont : itw de Pascal Domin\u00e9, artisan boulanger. Pr\u00e9paration d'un totch\u00e9. D\u00e9gustation d'un totch\u00e9.", "id": "1634479", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634704", "summary": "Porrentruy : Alain Perret, arboriculteur, brassant damassines trempant dans cuve. Alain Perret pr\u00e9parant eau-de-vie de Damassine. Itw Alain Perret. Bouteilles d'eau-de-vie de damassine.\nBerne : d\u00e9gustation d'eau-de-vie par des experts. Itw Claude Schaffter, expert en d\u00e9gustation. Itw Cecilia Paschoud, experte en d\u00e9gustation. Itw Victor Egger, responsable station d'arboriculture FRIJ.", "id": "1634483", "visualThemes": ["EAU-DE-VIE", "PRUNE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634710", "summary": "Del\u00e9mont, espace animaux de la foire agricole : itw Eric Petermann, responsable de la zone \"animaux\" de la foire du Jura. Visiteurs \u00e0 la foire agricole du Jura.", "id": "1634489", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634716", "summary": "Del\u00e9mont : itw Jacques-Andr\u00e9 Roth, directeur de la foire du Jura.", "id": "1634495", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714967", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034197", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630287", "internalArchiveId": "AA1710630546", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9009893", "imageURL": "http://www.rts.ch/9009887.image", "backgrounds": ["Erreur de synth\u00e9 : Amnesy International au lieu d'Amnesty International", "Karine Lempen, professeure de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : \"80% des plaintes pour harc\u00e8lement sexuel au travail n'aboutissent pas favorablement en Suisse\"."], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8895184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T05:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034195\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [75%] : \r\nInfo trafic RTS avec Pop gomme Ventes de pneumatiques et montage sur Internet pop gomme Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:28) [94%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure, une information, par contre, concernant le trafic ferroviaire suite \u00e0 un probl\u00e8me technique sur la ligne Lausanne- Payerne les trains r\u00e9gionaux entre Pal\u00e9zieux Mundo sont supprim\u00e9s et remplac\u00e9s par des bus, les voyageurs de Lausanne pour Payerne via Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:33) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:35 > 0:00:57) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o on continue sur la m\u00eame lanc\u00e9e il y a pas de raison, soleil et douceur jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s aujourd'hui mais quelques passages nuageux arriveront gentiment en fin de journ\u00e9e, pas de quoi s'inqui\u00e9ter : demain, le temps restera bien ensoleill\u00e9 toujours doux, pas de pluie avant vendredi du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et encore, on parle de quelques gouttes seulement la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et son fromage \u00e0 raclette maso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:59 > 0:01:06) [89%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, nous sommes le mercredi 18 octobre bienvenue dans la matinale, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:53) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, l'arm\u00e9e birmane, en visite en Suisse, mais pourquoi faire prendre une le\u00e7on de f\u00e9d\u00e9ralisme une visite agend\u00e9e avant la crise des Rohingyas avant que l'arm\u00e9e ne soit accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, la Suisse aurait-elle d\u00fb l'annuler ou au contraire est-ce l'occasion d'aborder un sujet qui f\u00e2che : Alain Bovard, porte- parole d'Amnesty International en Direct \u00e0 7 heures 18 le harc\u00e8lement sexuel au travail, on en parle ce matin aussi, le droit suisse prot\u00e8ge-t-il suffisamment ses employ\u00e9es Romain qui va retrouver une sp\u00e9cialiste du droit du travail, la professeure, Karine Lempen, rendez- vous \u00e0 7 heures 32 et puis des r\u00e9v\u00e9lations fiscal aussi Julien bancaire tard vous en dit plus, puisque c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:41) [92%] : \r\nBonjour, Julien, bonjour \u00e0 tous, Emmanuel Macron a-t-il, en passe de r\u00e9ussir leur retour au pays des exil\u00e9s fiscaux, les premiers effets de sa politique se font en tout cas \u00e0 sentir jusqu'en Suisse o\u00f9 les r\u00e9sidents consulte les fiscalistes locaux Estelle Braconnier nous l'expliquera pour r\u00e9ussir son retour la France d\u00e9ploie les grands moyens 3\u00e8me version 3\u00e8me \u00e9chec pour Donald Trump, un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawa\u00ef, a bloqu\u00e9 cette nuit sa nouvelle mouture du d\u00e9cret anti- immigration, il estime que l'inclusion dans l'interdiction de pays non musulman reste discriminatoire et puis dans ce journal \u00e9galement plong\u00e9 critique dans le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe Aquatis ouvre ses portes samedi \u00e0 Lausanne, des aquariums des ambitions et des milliers de poissons, mais le projet reste d\u00e9cri\u00e9e par les milieux antisp\u00e9ciste interroges par son caract\u00e8re exotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:02:45) [100%] : \r\nLa politique fiscale du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:45 > 0:03:19) [94%] : \r\nPr\u00e9sident Emmanuel Macron se fait donc d\u00e9j\u00e0 sentir jusqu'en Suisse de plus en plus de citoyens fran\u00e7ais qui avait quitt\u00e9 le pays pour des raisons \u00e9conomiques, envisage de retourner vivre en France, il se rendent dans les bureaux des fiscalistes pour obtenir des informations, la tendance se confirme chaque mois, alors que l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise entame cette semaine l'examen du projet de loi des finances, elle pr\u00e9voit la fin de l'imp\u00f4t sur la fortune pour les plus riches au profit de l'imp\u00f4t sur la succession est un argument, c'est un argument de plus pour inviter ses exil\u00e9s fiscaux \u00e0 rentrer au pays, les pr\u00e9cisions d'Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:19 > 0:03:38) [92%] : \r\nLe gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9ploie tous les moyens possibles pour encourager ce retour jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence est organis\u00e9e le 31 octobre prochain par la chambre de commerce et d'industrie : France, Suisse, avec comme titre : la France, une destination attractive pour vos affaires Philippe Kenel est avocat fiscaliste, il n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:03:38 > 0:04:17) [90%] : \r\n\u00e7a fait plus de 25 ans que je fais ce m\u00e9tier durant toutes ces ann\u00e9es, la question se posait pas, aujourd'hui, la question du retour se pose parce que le pr\u00e9sident Macron donne confiance, les gens qui avaient quitt\u00e9 la France l'avait quitt\u00e9, parce qu'il aimait plus la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et sa fiscalit\u00e9 sa fiscalit\u00e9 redevient plus attractive, j'ai un exemple concret d'une personne qui me dit : voil\u00e0, moi, mes enfants sont sont aussi donc, comme de toute mani\u00e8re je payerai l'imp\u00f4t sur les successions, France, h\u00e9 bien, je me dis pourquoi pas retourner puisque il n'y a plus d'imp\u00f4t sur la fortune, donc c'est la premi\u00e8re fois depuis que je fais ce m\u00e9tier et que la question se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:33) [93%] : \r\nL'\u00e9lection d'Emmanuel Macron et donc un d\u00e9clic pour les rapatrier \u00e9conomique Michael Amare et chef de l'entreprise, I feel Good, il arrive de Californie o\u00f9 il \u00e9tait parti s'installer, il vient d'emm\u00e9nager dans le sud de la France, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exil Michael Amare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:33 > 0:04:57) [89%] : \r\nOn a pris la d\u00e9cision de rentrer le lendemain d'\u00e9lections, le point le plus important, c'est la motivation, construit des gens, moi j'ai retrouv\u00e9 dans un environnement encore une fois l'\u00e9conomie digitale des gens qui sont beaucoup plus agressif, il y a encore quelques mois \u00e0 redonner confiance aux entrepreneurs ma question au gouvernement, qui comprend une probl\u00e9matique le Business qui encourage les gens qui dit que vouloir \u00eatre riche, c'est pas une tare, en fait, \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment par rapport au discours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:57 > 0:05:00) [99%] : \r\nVous \u00eates par inquiet finalement d'avoir fait le mauvais choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:00 > 0:05:08) [90%] : \r\nNon, au contraire, je suis encore plus optimiste qu'avant d'avoir pris la d\u00e9cision, les gens investissent plus ont la p\u00eache non il y a un vrai \u00e9lan je voudrais lame de fond, je dirais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:18) [93%] : \r\nEn Suisse, les d\u00e9m\u00e9nagements reste malgr\u00e9 tout marginaux, le retour des plus fortun\u00e9s dans l'Hexagone ne repr\u00e9sente pas ou pas encore une perte \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:18 > 0:05:26) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 c'est aussi cette visite des hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e birmane, ils sont en Suisse depuis lundi, en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:53) [93%] : \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous a confirm\u00e9 hier soir cette information relay\u00e9e par Amnesty International, l'ONG a publi\u00e9 cette nuit, un rapport accablant sur la situation en Birmanie d\u00e9sormais 508 tentes 1000 membres de la minorit\u00e9 rohingya auraient fui le pays pour se r\u00e9fugier au Bangladesh Amnesty accuse les militaires birmans de crimes contre humanit\u00e9 syst\u00e9matique Pietro Bugnon cette visite \u00e0 Berne intervient donc au plus mauvais moment pour les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:53 > 0:06:59) [94%] : \r\nRecevoir d\u00e8s haut grad\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 Amnesty International r\u00e9clame des sanctions cibl\u00e9es contre les responsables des exactions commises en Birmanie, c'est politiquement explosif d'autant que les militaires de ce pays, font l'objet d'une condamnation presque unanime de la communaut\u00e9 internationale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, par exemple, a qualifi\u00e9 de g\u00e9nocide et de purification ethnique, les pers\u00e9cutions dont sont victimes les Rohingyas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette rencontre avec les cadres de l'arm\u00e9e birmane, reste discr\u00e8te en Birmanie, c'est tout le contraire : le voyage du num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e, l'agence de presse officielle du pays ne s'est pas priv\u00e9 de relater en d\u00e9tail le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation birmane, une r\u00e9cup\u00e9ration politique qui met la Suisse dans une position inconfortable sur la sc\u00e8ne internationale, comme toujours dans ce genre de cas, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques se d\u00e9fendent en expliquant qu'il n'est pas dans leur habitude de pratiquer la politique de la chaise vide que la solution passe par le dialogue avec toutes les parties, pas s\u00fbr que cette explication tr\u00e8s diplomatique \u00e9vite la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:59 > 0:07:06) [96%] : \r\nUne promesse ce matin dans l'actualit\u00e9 internationale, l'\u00e9conomie chinoise ne fermera pas ses portes au monde, d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:30) [94%] : \r\nP\u00e9kin du dirigeant chinois, Xi Jinping en ouverture du congr\u00e8s du Parti communiste, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, il va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti et il s'est donc efforc\u00e9 cette nuit d'adresser un message d'ouverture au reste de la plan\u00e8te si Jinping promet de prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats des investisseurs \u00e9trangers, comme une r\u00e9ponse aux nombreuses critiques qui accusent P\u00e9kin de protectionnisme et de discrimination face aux firmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:30 > 0:07:39) [97%] : \r\nEt d'une puissance \u00e9conomique \u00e0 l'autre, aux \u00c9tats-Unis, un juge f\u00e9d\u00e9ral a suspendu hier soir la derni\u00e8re version du fameux d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:52) [94%] : \r\n3\u00e8me tentative du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est 3\u00e8me blocage par la justice, cette fois c'est un juge f\u00e9d\u00e9ral de Hawa\u00ef qui suspend l'application du texte quelques heures seulement avant sa mise en oeuvre, les explications \u00e0 Washington de Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:52 > 0:08:56) [93%] : \r\nDonald Trump se heurte une nouvelle fois la justice dans sa volont\u00e9 de r\u00e9guler l'immigration aux \u00c9tats-Unis sa 3\u00e8me tentative de d\u00e9cret est suspendu le texte cibl\u00e9 8 pays le Y\u00e9men, la Syrie, la Libye, l'Iran, la Somalie, mais aussi la Cor\u00e9e du Nord, le Tchad et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, cette 3\u00e8me tentative avait la particularit\u00e9 d'inclure aussi des pays non musulman insuffisant pour le juge f\u00e9d\u00e9ral de Hawa\u00ef, pour qui cette 3\u00e8me version souffre des m\u00eames maux que les d\u00e9crets pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e0 savoir une approche discriminatoire, bas\u00e9e sur la nationalit\u00e9 ou la religion d'une personne, le d\u00e9cret migratoire de Trump reste n\u00e9anmoins en vigueur pour 2 pays, la Cor\u00e9e du Nord et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, car l'\u00e9tat de Hawa\u00ef n'a pas explicitement demand\u00e9 leur retrait ce nouvel \u00e9chec de Donald Trump face \u00e0 la justice et d\u00e9nonc\u00e9 par la Maison Blanche, qui qualifie la d\u00e9cision du juge de dangereuse car elle court- circuite les efforts du pr\u00e9sident pour garder les Am\u00e9ricains en s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9partement de la justice fera appel dans ce bras de fer institutionnel Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:56 > 0:09:27) [92%] : \r\nAu Portugal, 3000 pompiers sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s cette nuit mais les incendies qui ont ravag\u00e9 le pays ces derniers jours sont d\u00e9sormais ma\u00eetris\u00e9, le bilan humain est lourd : 41 morts et la col\u00e8re prend une tournure politique, le pr\u00e9sident conservateur Marcelo Rebelo de Sousa a appel\u00e9 hier soir, le gouvernement socialiste a tir\u00e9 toutes les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die, ils r\u00e9clament un remaniement minist\u00e9riel et le d\u00e9part de la ministre de l'Int\u00e9rieur demande aussi formuler sur le Net par des centaines de Portugais des manifestations hostiles au gouvernement sont pr\u00e9vues dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:27 > 0:09:32) [96%] : \r\nEt en Catalogne, ils \u00e9taient des dizaines de milliers hier soir encore, dans les rues de Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:32 > 0:09:58) [90%] : \r\nLa nouvelle mobilisation des ind\u00e9pendantistes qui ont r\u00e9uni selon la police, 200000 citoyens, ils ont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre l'incarc\u00e9ration pour s\u00e9dition de leader du mouvement pour l'ind\u00e9pendance, une minute de silence leur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e hier \u00e0 la mi- journ\u00e9e suivie par des milliers d'employer c\u00f4t\u00e9 agenda \u00e0 l'ultimatum de Madrid est fix\u00e9 \u00e0 10 heures demain matin le dirigeant catalan Carles esprit je demande qui doit annoncer s'il renonce ou non \u00e0 ses intentions, c'est par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:58 > 0:10:05) [94%] : \r\n7 heures 9 retour en Suisse, l'ouverture \u00e0 Lausanne du plus grand aquarium d'eau douce d'Europe ne fait pas que des heureux, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:10:27) [92%] : \r\nWhat if, c'est son nom, sera accessible au public d\u00e8s samedi \u00e0 l'int\u00e9rieur, une sc\u00e9nographie qui se veut \u00e9ducative pour sensibiliser le monde \u00e0 la pr\u00e9servation de l'eau douce et puis des dizaines et des dizaines d'aquariums qui abritent au total pr\u00e8s de 10000 poissons et c'est l\u00e0 que pour certains, \u00e7a pose probl\u00e8me, notamment dans le milieux antisp\u00e9ciste.\r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Agathe birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:27 > 0:10:37) [89%] : \r\nAquatis, comme d'autre part que les animaliers, c'est un peu un concentr\u00e9 de nos contradictions, c'est ce que nous explique le professeur de g\u00e9ographie culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Jean-Fran\u00e7ois Stasiak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:37 > 0:11:10) [88%] : \r\nIl y a toujours un malaise quand on fait des enqu\u00eates \u00e0 la sortie des jardins zoologiques il y a plein de gens qui disent assez atroce des aliments en prison mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y a quelques 600 ou 800 millions de personnes qui ne tous les gens vont dans les autres parce que je crois que c'est vraiment besoin le besoin d'un apprentissage de qui on est les eaux ils traduisent comme les aquariums je pense un besoin chez chacun d'entre nous de nous confronter \u00e0 une part de nous-m\u00eames qui est en m\u00eame temps quelque chose d'autre et on sait sur un certain point de vue qu'on est un animal dans l'autre, donc c\u00f4t\u00e9 on sait qu'on est tout \u00e0 fait autre chose, c'est un peu nous-m\u00eames, quand on regarde nacelle miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:10 > 0:11:22) [93%] : \r\nOui, il y a des poissons dans des aquariums, mais ceux-ci sont surtout les ambassadeurs de leur esp\u00e8ce et de leur sauvegarde c'est ce que l'\u00e9quipe d'Aquatis Martel pour Jean-Fran\u00e7ois Stasiak, le message n'est pas nouveau est un peu \u00e9cul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:11:22 > 0:11:59) [88%] : \r\nCe discours de conservation de la nature, tenu par d'abord le jardin zoologique, il est apparu dans les ann\u00e9es 70 80 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 expliquer les eaux, il fallait qu'il trouve un discours de rechange, on a appel\u00e9 \u00e7a le mod\u00e8le de l'Arche de No\u00e9, c'est quand les eaux ont pr\u00e9tendu qu'il \u00e9tait pas l\u00e0 pour d\u00e9cimer les esp\u00e8ces, mais au contraire pour les sauver, comme l'Arche de No\u00e9, on va mettre les esp\u00e8ces menac\u00e9es en attente que les \u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s des animaux soit reconstruit pour qu'on puisse les remet assure et c'est vrai que les eaux ont sauv\u00e9 quelques esp\u00e8ces mais c'est relativement anecdotique, hein, c'est surtout un discours qu'on a tenu pour qu'on culpabilise moins et qu'on a l'impression que plut\u00f4t que d'\u00eatre l\u00e0, voyeurs, on est l\u00e0 en sauveur des animaux qu'on a pu contempler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:59 > 0:12:04) [94%] : \r\nAquatis attend 450000 visiteurs pour sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:04 > 0:12:59) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est un projet qui fait d\u00e9j\u00e0 bondir certains \u00e9tudiants les taxes universitaires sont aujourd'hui fix\u00e9 \u00e0 655 francs, h\u00e9 bien elle pourrait augmenter d\u00e8s l'an prochain de 35 pourcent le rectorat invoque la nouvelle planification de l'institution, elle va d\u00e9poser une demande au Conseil d'\u00c9tat L AGF l'Association g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, elle lance une p\u00e9tition contre cette possible hausse des taxes \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on sait d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 quoi ressemblera \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique, le projet qui regroupera l'orchestre de la Suisse romande la Haute \u00e9cole de musique et 4 salles de concert dans le quartier des nations a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier les architectes laur\u00e9ats sont le Genevois Pierre-Alain Dupraz et le lisbo\u00e8te Gon\u00e7alves O'Byrne leur proposition de b\u00e2timents encastr\u00e9 qui monte en pointe vers le ciel, mais pourquoi ce projet a-t-il \u00e9t\u00e9 choisi, explications de Bruno M\u00e8ge vends, pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:48) [92%] : \r\nCe projet, je le qualifie de classique et d'\u00e9l\u00e9gants et en m\u00eame temps d'audacieux, moi je trouve qu'il y a une puret\u00e9 de lignes magnifique si on s'en tient \u00e0 l'enveloppe ext\u00e9rieure, donc pour moi ce projet, il r\u00e9pond exactement \u00e0 mon r\u00eave parce que ce r\u00eave, c'est toujours ce qui m'a motiv\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, c'est d'ouvrir la musique sur un nouveau public et, par cons\u00e9quent, il y avait par exemple des projets magnifiques mais que, pour ma part, je trouvais trop imposant qui ressemblait trop \u00e0 une salle de musique un peu \u00e0 l'ancienne, m\u00eame avec un traitement contemporain et qui pouvait donner \u00e0 penser que des nouveaux publics n'oseraient pas s'aventuraient dans ce type de b\u00e2timent et ce qui me pla\u00eet infiniment dans celui-ci, outre sa liaison avec le Parquet, c'est cette modernit\u00e9 classique et \u00e9l\u00e9gante, qui fait que, pour moi, j'en suis persuad\u00e9, ce sera un lieu d'ouverture qui est exactement le pourquoi de toute cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:14:04) [84%] : \r\nEt on passe au sport on hockey-sur-glace surprise Party hier sur les patinoires helv\u00e9tiques soir\u00e9e d\u00e9bordante d'\u00e9motion et de surprises ou les mal class\u00e9s se sont rebell\u00e9s, r\u00e9sultat 3 victoires romande, dont celle de Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Bienne, le r\u00e9cit de Laurent Bastard, do.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:04 > 0:14:59) [89%] : \r\nOn joue la 35 minutes hier soir \u00e0 la patinoire de Saint-L\u00e9onard genou \u00e0 terre, il y en a, si l'air vient d'encaisser 4 buts en moins de 10 minutes, c'en est trop pour l'ex- gardien de NHL \u00e9coeur\u00e9, il quitte la glace remplac\u00e9 par Pau, hier soir, le gardien biennois n'a pas pu faire de miracle face \u00e0 l'indiscipline crasse de ses co\u00e9quipiers dans un 2\u00e8me tiers o\u00f9 ils menaient pourtant 2 \u00e0 en laisser landais ont encaiss\u00e9 4 buts en 10 minutes, dont 3 en a fait l'OIT num\u00e9rique en face FribourgGott\u00e9ron dans cet exercice s'est ainsi envol\u00e9 pour mettre fin \u00e0 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, une victoire 6 \u00e0 2 qui ne souffre d'aucune discussion, les 2 autres clubs romands ont \u00e9galement fait le plein de points Gen\u00e8ve- Servette a battu Davos 3 0 alors que Lausanne s'est impos\u00e9 contre Hugues 1 \u00e0 0, une 14\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e surtout par les d\u00e9faites surprises de Z\u00fcrich a longuement 3 ados et de Lugano \u00e0 Kloten 3 ans dans cette soir\u00e9e des mal lotis, seul Ambri n'a pas tir\u00e9 les marrons du feu, les L\u00e9ventins se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 contre Berne qui d\u00e9sormais trop tout seul en haut du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:59 > 0:15:44) [92%] : \r\nToujours au chapitre sportif de r\u00e9sultats marquants hier soir avec des champions de football, Manchester City a battu Naples 2 1 alors que Tottenham a obtenu le nul 1 partout sur la pelouse du tenant du titre, le Real Madrid, Dortmund et Monaco, qui n'ont \u00e0 nouveau pas gagner sont d\u00e9j\u00e0 tout proche de l'\u00e9limination, ce soir \u00e0 20 heures 45 Le FC B\u00e2le sera en lice sur la pelouse du CSKA Moscou, dans le froid, donc de la Russie et c\u00f4t\u00e9 Romand, bien c'est une nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e qui s'annonce comptait encore 19 \u00e0 22 degr\u00e9s aujourd'hui en pleine demain, le temps restera globalement ensoleill\u00e9e et toujours doux, m\u00eame si les nuages pourront se montrer parfois dans sa proximit\u00e9 du Jura alors que vendredi la r\u00e9gion genevoise pourrait recevoir quelques gouttes de pluie avant l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9gradation durant le week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:44 > 0:15:48) [86%] : \r\nOui, il fait moins froid qu'en Russie, merci Julien bancaire tard pour ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:53 > 0:16:14) [93%] : \r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re au programme ce mercredi, le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e birmane, en visite en Suisse, en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas et alors qu'Amnesty accuse la junte de crimes contre l'humanit\u00e9 \u00e0 peine interrompre la coop\u00e9ration militaire, un repr\u00e9sentant de l'ONG nous rejoint dans quelques instants, Fr\u00e9d\u00e9rique ma\u00efs Alter \u00c9co nous emm\u00e8ne sur les traces d'un marchand de passeport z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:14 > 0:16:21) [83%] : \r\nLa vente de passeport, la corruption, le blanchiment, c'\u00e9tait le cocktail maltais que d\u00e9non\u00e7ait la journaliste Daphn\u00e9 guarana Galizia elle \u00e9tait assassin\u00e9 l'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:21 > 0:16:41) [92%] : \r\nRendez- vous \u00e0 7 heures 24 : la somme du jour 460000 francs, c'est ce que co\u00fbte la th\u00e9rapie cellulaire, g\u00e9nique potentiellement r\u00e9volutionnaire pour soigner le cancer \u00e0 la leuc\u00e9mie notamment Novartis fait la course en t\u00eate pour commercialiser son traitement aux \u00c9tats-Unis d\u00e9tails dans une vingtaine de minutes et puis l'\u00eele aux chansons, c'est avec vous Arnaud Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:53) [94%] : \r\nEh bien oui, vous avez peut-\u00eatre entendu que l'\u00eele de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, celle o\u00f9 Napol\u00e9on est morte est aujourd'hui reli\u00e9e au continent par des vols commerciaux, l'occasion pour nous de s'interroger sur la figure de l'\u00eele dans la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:53 > 0:16:58) [86%] : \r\nEt on montera l'sont \u00e0 7 heures 55 soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:01 > 0:17:02) [99%] : \r\nCoralie Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:02 > 0:17:05) [96%] : \r\nEt tout de suite, on prend des nouvelles du trafic ferroviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:06 > 0:17:09) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:09 > 0:17:18) [92%] : \r\nPuisque, sur la ligne Lausanne- Payerne les trains r\u00e9gionaux circulent \u00e0 nouveau selon l'horaire entre Pal\u00e9zieux et Moudon, fini les bus de remplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:20 > 0:17:29) [96%] : \r\n7 heures 16 on ne nous dit rien, c'est votre chronique m\u00e9dias Renaud Malik ce matin vous nous parlez de la lutte acharn\u00e9e pour sauver les archives de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:29 > 0:17:41) [92%] : \r\nOui, vous savez ces petits tr\u00e9sors qui circulent sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a peut \u00eatre les voeux d'Adolfo Guy une vieille interview du Che ou encore tient des enfants qui jouent dans une rue de Suisse romande, en 1983.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:48 > 0:17:50) [98%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 un exercice de diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:18:10) [95%] : \r\nOui, c'est chaud, hein, \u00e7a n'a l'air de rien, mais \u00e7a marche 38 millions de vues en quelques mois rien que pour l'archive RTS qu'on vient d'entendre, vous m'avez bien entendu 38 millions \u00e7a donne une id\u00e9e de l'engouement qu'il y a aujourd'hui autour des archives de l'audiovisuel et pourtant ce n'est que tardivement qu'on a pris conscience de la valeur de ce Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:10 > 0:18:11) [90%] : \r\nTardivement, \u00e7a veut dire qu'en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que jusqu'aux ann\u00e9es 80 on ne se posait m\u00eame pas la question de savoir si une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 ou de radio, m\u00e9ritaient d'\u00eatre pr\u00e9serv\u00e9es, on consid\u00e9rait qu'une cha\u00eene \u00e9tait l\u00e0 pour produire de nouveaux contenus pas pour pr\u00e9server les anciens \u00e0 la TSR, par exemple on r\u00e9utilisait parfois les bombes dans un souci d'\u00e9conomie et c'est comme \u00e7a qu'on a effac\u00e9 par exemple certaines des toutes premi\u00e8res \u00e9missions de varier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:32 > 0:18:35) [86%] : \r\nMais bon, finalement, Renault a il y a quand m\u00eame une prise de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:35 > 0:18:56) [95%] : \r\nOui, et aussi des mesures concr\u00e8tes, notamment en 1995 la cr\u00e9ation de l'association M\u00e9morial qui a pour mission de valoriser les archives audiovisuelles mais ce qui est important de rappeler, c'est qu'il n'y a jamais eu en Suisse d'institutions \u00e9tatiques, charg\u00e9 de collecter l'ensemble des archives, pas d'\u00e9quivalent en gros de ce que les Fran\u00e7ais ont avec l'INA, l'Institut national de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:56 > 0:19:01) [90%] : \r\nBon, en gros on a laisser les entreprises libres de pr\u00e9server ou non leurs archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:22) [94%] : \r\nOui, c'est un peu \u00e7a et comme \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et bien la seule entreprise qui a vraiment pu le faire, c'est la SSR les acteurs priv\u00e9s n'ont jamais vraiment eu assez de moyens pour valoriser leur Patrimoine et par exemple si vous vous demandez \u00e0 quoi ressemblaient les fameuses radios libres des ann\u00e9es 80 bah, vous vous rendrez vite compte qu'il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'archives, c'est un peu triste mais heureusement il y a de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:22 > 0:19:24) [93%] : \r\nEt qu'est ce qui nous permet d'esp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:24 > 0:19:46) [94%] : \r\nEh ben, c'est que la loi sur la radio TV a chang\u00e9 l'an dernier, maintenant la SSR a l'obligation de sauvegarder ses archives, mais surtout l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, l'Ofcom va pouvoir financer des projets de sauvegarde en partenariat avec les m\u00e9dias priv\u00e9s, il y a d'ailleurs un projet pilote qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui en Valais l'ouverture au public de l'ensemble des archives de la cha\u00eene, Canal 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:46 > 0:19:54) [85%] : \r\nCertainement l'occasion d'en reparler en plus en d\u00e9tail, donc Renault si on r\u00e9capitule la situation en Suisse est assez encourageante et ailleurs dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:27) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est nettement plus inqui\u00e9tant dans la plupart des pays en d\u00e9veloppement, il y a tout simplement pas l'argent pour pr\u00e9server le Patrimoine audiovisuel il dispara\u00eet \u00e0 petit feu, parfois aussi c'est la guerre qui se charge de d\u00e9truire ce Patrimoine en s\u00e9rie, par exemple, les archives de la t\u00e9l\u00e9vision publique ont presque enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, il y avait l\u00e0- dedans, vrais petit tr\u00e9sor \u00e0 une vid\u00e9o de la visite de Charlie Chaplin \u00e0 Damas en 1929 des images film\u00e9es de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, en 1946 mais aussi des \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s, des concerts, des s\u00e9ries humoristiques, tout \u00e7a est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:32 > 0:21:11) [92%] : \r\n7 heures 19 c'est une visite potentiellement explosive, celle d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane, en Suisse, avec \u00e0 sa t\u00eate, le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e, ils sont arriv\u00e9s lundi, ils sont re\u00e7us par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour parler de f\u00e9d\u00e9ralisme, seulement voil\u00e0, cette visite intervient en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas, ils sont pr\u00e8s de 600000 \u00e0 avoir fuit la Birmanie bonjour, Alain Bovard bonjour, vous \u00eates porte- parole d'Amnesty International Suisse votre organisation accuse l'arm\u00e9e birmane de commettre des crimes contre l'humanit\u00e9, qui vise \u00e0 terroriser \u00e0 chasser des Rohingyas cette visite de la d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e birmane en Suisse et ce qu'elle \u00e9tait acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:12 > 0:21:43) [94%] : \r\nElle n'est pas acceptable \u00e0 notre avis, bien \u00e9videmment, puisque vous l'avez dit vous- m\u00eame l'arm\u00e9e birmane ce serein rend coupable d'atrocit\u00e9s depuis plus d'un mois maintenant, qui ont provoqu\u00e9 la fuite de pr\u00e8s de 600000 personnes au Bangladesh voisin des conditions qui sont vraiment inacceptables d'une vengeance de la part de de l'arm\u00e9e birmane vis-\u00e0-vis d'un mouvement d'opposition arm\u00e9e qui a certes, comme il lui aussi des exactions, mais on se venge sur la population civile d'exactions commises par des groupes arm\u00e9s, \u00e7a c'est totalement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:43 > 0:21:54) [86%] : \r\nDonc d'apr\u00e8s Amnesty International, cette visite, le d\u00e9funt aurait d\u00fb la Lune et l'annuler, on pr\u00e9cise qu'elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, agend\u00e9e avant que n'\u00e9clate la crise des Rohingyas, elle a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par la Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:54 > 0:22:21) [86%] : \r\nMoi, je pense et Amnesty sera derri\u00e8re moi, je pense que, qu'effectivement, au moment o\u00f9 la crise a \u00e9clat\u00e9 quand on a vu l'ampleur des atrocit\u00e9s et des violations des droits de l'homme commises par les par les troupes du Myanmar, dans la province du nord de, de, de la \u00e0 Cannes la l'EDF a et aurait d\u00fb annuler cette visite ma\u00eetre \u00e7a comme une condition enfin dire dire non, on ne peut pas dans ces conditions continuer \u00e0 fonctionner comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:21 > 0:22:37) [93%] : \r\nAlain Bovard, le DFAE dit justement que le programme de la visite a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e, hein, que la Suisse va faire comprendre \u00e0 ses interlocuteurs qu'elle condamne les violences arm\u00e9es, \u00e7a peut aussi \u00eatre l'occasion de tenter une m\u00e9diation, de faire passer un message aupr\u00e8s de la junte birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:37 > 0:23:03) [85%] : \r\nMoi, je ne suis pas s\u00fbr, je pense que les interlocuteurs qu'on devrait qui serait admissible, \u00e7a serait des interlocuteurs civils, des membres du gouvernement, je parle m\u00eame pas de Madame sans Sotchi qui, on le sait tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 mais peut-\u00eatre que d'autres membres du gouvernement civil aurait pu, aurait pu \u00eatre des, des, des partenaires fr\u00e9quentables, mais je crois que les militaires birmans les militaires du Myanmar, ne sont pas D\u00e9partement des pardon du partenaire de discussion accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:03 > 0:23:12) [92%] : \r\nEt pourtant, c'est eux que vous accusez de commettre des crimes contre les Rohingyas crimes contre l'humanit\u00e9 interrompre le dialogue, \u00e7a va pas non plus aid\u00e9 \u00e0 sortir de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:12 > 0:23:55) [87%] : \r\nAlors notre position actuelle, elle, elle est double : il y a d'une part, une demande qui est formul\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies qui de prononcer un embargo total sur les armes, les livraisons d'armes, de munitions etc au \u00e0 l'arm\u00e9e du du Myanmar, la 2\u00e8me et vis-\u00e0-vis de tous les gouvernements pour qu'il stoppe les transferts d'armements qui serait d\u00e9j\u00e0 en route, transferts de technologies aussi, et finalement qui coupe les contacts avec l'Arm\u00e9e du Myanmar pour que celles-ci comprennent que ce qu'il les actions qu'qui est en train de commerce sont inadmissibles au regard du droit international, sont inadmissibles, vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale et c'est le seul moyen de leur faire quand entendre leur faire entendre raison c'est de vraiment stopper les contacts avec lui, je pense pas que c'est des gens avec qui on puisse n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:55 > 0:24:10) [92%] : \r\nAlain Bovard Amnesty publie aujourd'hui un rapport vous appelez, vous l'avez dit, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 passer \u00e0 l'action, vous accusez l'arm\u00e9e birmane de crimes contre l'humanit\u00e9 syst\u00e9matique qu'est-ce qui vous permettent d'affirmer ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:10 > 0:25:09) [90%] : \r\nAlors ce rapport qui, il faut bien pr\u00e9ciser l'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 fait en fonction de l'agenda du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout \u00e0 fait une co\u00efncidence si \u00e7a sort, \u00e7a sort aujourd'hui nous accusons effectivement l'arm\u00e9e birmane de de crimes conte l'humanit\u00e9 et c'est cette conclusion est bas\u00e9e sur des centaines d'entretiens qu'ont eus nos chercheurs, nos sp\u00e9cialistes sur le terrain, soit directement en Birmanie beaucoup au Bangladesh, \u00e0 la fronti\u00e8re birmane, o\u00f9 ils ont discut\u00e9 avec des r\u00e9fugi\u00e9s qui a, au moment o\u00f9 ils arrivaient qui ont pu les interview\u00e9s des centaines de personnes qui ont tous des histoires tout \u00e0 fait concordantes, o\u00f9 on voit tr\u00e8s bien que l'arm\u00e9e syst\u00e9matiquement br\u00fblent les villages fait tout pour que les habitants fuient le pays quitte quitte la Birmanie se retrouvent, se retrouvent au Bengladesh, sans possibilit\u00e9 de retour, on a mis des mines antipersonnel, qui sont interdites plus savait par le droit international, le long de la fronti\u00e8re, et \u00e7a c'est vraiment des choses qu'on ne qu'on ne peut plus tol\u00e9rer en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:09 > 0:25:21) [84%] : \r\nL'EDF, des faits D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui n'utilise pas le Crime de, le terme de Crime contre l'humanit\u00e9 et l'utilise celui de violence arm\u00e9e cette prudence, vous la comprenez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:21 > 0:25:54) [86%] : \r\nAh, c'est de la langue de bois diplomatique on passerait l'expression, mais je crois qu'il faut appeler les choses par leur nous le le le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 son article 7 si je me rappelle bien, site 11 actes qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des, comme des crimes de guerre, lorsqu'ils sont commis volontairement dandy situation de violence arm\u00e9e comme on a maintenant ou bien en Birmanie et Amnesty a observ\u00e9 au moins six r\u00e9guli\u00e8rement au moins 6 de ses 7 Zac des meurtres, des viols, des d\u00e9placements forc\u00e9s que personne d'utile et d'autres termes, et je ne compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:54 > 0:26:16) [90%] : \r\nL'humanit\u00e9, Alain Bovard, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup 7 heures 25 Alter \u00c9co nous emm\u00e8ne ce matin \u00e0 Malte, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama s, 2 jours apr\u00e8s l'assassinat de Daphn\u00e9 Caruana Galizia cette journaliste d'investigation qui d\u00e9non\u00e7ait la corruption dans son pays, h\u00e9 bien le nom d'un Suisse refait surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:16 > 0:26:36) [88%] : \r\nOui, sur son profil Facebook hier apr\u00e8s- midi, Matthew guarana Galizia, le fils de la journaliste assassin\u00e9e accusait nomm\u00e9ment un avocat z\u00fcrichois, Christian K\u00e4lin et son cabinet, elle Partners, une bande d'escrocs, je cite, qui ont conspir\u00e9 avec des politiciens \u00e0 Malte pour paralyser financi\u00e8rement ma m\u00e8re en menant les poursuites vexatoire les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:36 > 0:26:39) [93%] : \r\nAlors qui est ce Z\u00fcrichois qui se retrouve sous les projecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:39 > 0:27:29) [90%] : \r\nChristian K\u00e4lin 45 ans est un commer\u00e7ant de passeport, le roi du passeport, comme on l'appelle parfois son cabinet and Partners se d\u00e9fini comme celui de Global Citizen et citoyen du monde, des personnes fortun\u00e9es mobile des top managers qui ont besoin de plusieurs passeports ce commerce de passeport \u00e9t\u00e9 pendant longtemps d'ailleurs la seule sp\u00e9cialit\u00e9 de micro- \u00c9tat dans les Cara\u00efbes, comme la grenade ou Antigua-et-Barbuda en Suisse Christian Thilly n'est d'ailleurs consul honoraire du petit \u00c9tat de Sinkewitz un Avis un confetti qui a d\u00e9velopp\u00e9 ce commerce lucratif consistant \u00e0 installer d\u00e9fiscaliser des grandes fortunes depuis 5 ans, il est aussi possible \u00e0 Chypre et \u00e0 Malte en pleine Union europ\u00e9enne d'acheter son passeport alors le principe, il est simple : un individu obtient un titre de citoyennet\u00e9 en \u00e9change d'investissements de versement unique \u00e0 l'\u00c9tat en question \u00e0 Malte, un passeport co\u00fbte plus d'un 1000000 d'euros d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:27:38) [86%] : \r\nNon mais Lyon font d'avoir les moyens en Fr\u00e9d\u00e9ric, la corruption, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 Malte, elle proviendrait donc en partie de ce commerce de passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:38 > 0:28:17) [90%] : \r\nBen, c'est en tout cas ce que d\u00e9non\u00e7ait Daphn\u00e9 guarana galicien, d'ailleurs, il faut pr\u00e9ciser que \u00e0 Malte, en \u00e9change de ce passeport, h\u00e9 bien, dans plus de 159 pays qu'on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s 160 pays, vous n'avez plus besoin de VISA, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important cette pratique donc inqui\u00e8te l'OCDE car changer de titre de citoyennet\u00e9, c'est un moyen de contourner l'\u00e9change automatique d'informations fiscales \u00e9videmment auquel Malte d'ailleurs participent Valette sign\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'accord multilat\u00e9ral entre autorit\u00e9s comp\u00e9tentes portant sur les \u00e9changes des d\u00e9clarations, pays par pays, il a sign\u00e9 bah, La Valette, au moment m\u00eame o\u00f9 les Panama Papers entach\u00e9 sa pr\u00e9sidence semestrielle de l'Union europ\u00e9enne, Malte clean sur le papier, beaucoup plus trouble dans les pages de ses passes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:17 > 0:28:29) [82%] : \r\nIl Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ou l'art de l'image, merci \u00e0 7 heures 27 ans pas sa signature affaire Weinstein, Le silence des hommes, c'est votre commentaire La\u00ebtitia Guinand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:30 > 0:30:21) [90%] : \r\nOui, messieurs, pourquoi ce silence assourdissant face aux actes d\u00e9sormais devra-t-on dire des fr\u00e8res Weinstein, pourquoi laisser ici la parole, \u00e7a ne vous ressemble gu\u00e8re la aux femmes exclusivement quand je dis vous, je pense naturellement aux \u00e9toiles mal de la constellation cin\u00e9matographique mais aussi aux acteurs de la pens\u00e9e politique et \u00e9ditorialiste pourquoi d\u00e9graiss\u00e9 jusqu'\u00e0 plus soif sur les saillies de Macron ou les tartes de Constantin il ne piper mot sur un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on sait bien qu'il d\u00e9borde largement la fable hollywoodienne malaise \u00e0 l'\u00e9vidence, il y a mais malaise aussi pourquoi peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment parce que ces d\u00e9ballages en s\u00e9rie vous touche jusque dans votre plus simple appareil, quel homme ne s'est pas dit ces derniers jours, est ce que moi aussi j'aurais pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme Arcelor on telle ou telle qu'\u00e0 N'avez-vous pas \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de banaliser parce qu'apr\u00e8s tout c'est assez naturel de vouloir poss\u00e9der de belles femmes quand on d\u00e9tient le pouvoir et l'argent, et c'est vrai, selon la sainte trinit\u00e9 sexe, pouvoir, argent, le pouvoir et l'argent pour enfin surtout de forniquer on doit pourtant fix\u00e9 et clairement la limite entre pulsion et respect de l'int\u00e9grit\u00e9 d'autrui entre drague et domination mais o\u00f9 \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, atteinte \u00e0 la dignit\u00e9, selon la d\u00e9finition donn\u00e9e du harc\u00e8lement, proposer une femme de coucher avec elle laisse du harc\u00e8lement la toucher avant qu'elle a dit non, du harc\u00e8lement certaines f\u00e9ministes pousse tr\u00e8s loin la limite pendant que beaucoup d'hommes continuent d'en avoir une conception bien trop l\u00e2che et la justice patine, elle qui ne parvient pas, aujourd'hui encore, \u00e0 donner une d\u00e9finition satisfaisante du viol, or il y a urgence \u00e0 clarifier ces questions dans un contexte o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9 et il est essentiel, messieurs que vous preniez enfin part active au d\u00e9bat, faute de quoi l'h\u00e9ritier existe de faire du sexe l'ultime combat je te tiens car je peux te d\u00e9noncer une arme en somme de contres domination dont je doute que les femmes sachent faire \u00e0 leur tour le meilleur des usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:22 > 0:30:26) [84%] : \r\nLe commentaire Laeticia Guignon sur LaFaro Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:29 > 0:30:41) [89%] : \r\nLa Matinale 7 heures 29 Romands qui va bonjour bonjour Ngor notre invit\u00e9 ce matin, on parle de lutte contre le harc\u00e8lement sexuel en Suisse, c'est la sp\u00e9cialiste du droit du travail, la professeure Karine Lempen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:41 > 0:31:19) [90%] : \r\nOui, on va \u00e9lever disait cette pol\u00e9mique hollywoodienne, celle qui a tous les axes d'accusations contre Harvey Weinstein qu'on qu'on a \u00e9voqu\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur cette antenne avec Karine Lempen, nous examinerons la question du harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail, la l\u00e9gislation suisse qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es alors selon cette loi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'agit de l'article 4 de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, bien s\u00fbr, harc\u00e8lement peut prendre plusieurs formes, des remarques d\u00e9sobligeantes et plaisanteries sexistes des contacts physiques attouchements qui importune des tentatives de rapprochement et des pressions pour obtenir des faveurs de nature sexuelle, souvent associ\u00e9e \u00e0 la promesse davantage ou \u00e0 la menace de pr\u00e9judice, on fera le point sur l'application de cet article, avec Karine Lempen, sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:19 > 0:31:22) [83%] : \r\n\u00e0 7 heures 32 Rendez vous donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:23 > 0:31:37) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o il fait frais ce matin 5 degr\u00e9s mais l'atmosph\u00e8re va se r\u00e9chauffer jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi et toujours du soleil, donc rien de bien mena\u00e7ant, \u00e0 part quelques nuages en fin de journ\u00e9e demain la journ\u00e9e sera \u00e0 nouveau ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:39 > 0:31:46) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures et demie le rappel des titres Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:49 > 0:33:41) [92%] : \r\nDes membres de l'arm\u00e9e birmane sont en visite en Suisse, en formation, relay\u00e9 par Amnesty International et confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, ces militaires avaient demand\u00e9 \u00e0 venir observer le f\u00e9d\u00e9ralisme helv\u00e9tique s'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, leur requ\u00eate, a donc \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est un voyage qui tombe au mauvais moment, cette nuit, Amnesty International a justement publi\u00e9 un rapport accablant sur la situation en Birmanie, l'ONG \u00e9voque des crimes contre l'humanit\u00e9 syst\u00e9matiques commis par la junte birmane contre la Lamy minorit\u00e9 musulmane rohingya.\r\nSon arrestation avait fait les gros titres il y a quelques mois, il est d\u00e9sormais devant la justice : le proc\u00e8s de Daniel M s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Francfort, le Z\u00fcrichois est accus\u00e9e d'espionnage en Allemagne, sur mandat des services de renseignements helv\u00e9tiques, une affaire li\u00e9e \u00e0 des questions d'\u00e9vasion fiscale et qui a provoqu\u00e9 des tensions entre Berne et Berlin 45 morts, c'est le dernier bilan des violents incendies qui ont ravag\u00e9 le Portugal et le nord de l'Espagne ce week- end, r\u00e9sultat, la col\u00e8re monte au sein de la population portugaise qui avait d\u00e9j\u00e0 perdu une soixantaine de membres dans des feux de for\u00eat en juin, elle s'insurge face \u00e0 l'inaction du gouvernement se sont une nouvelle fois insurg\u00e9e contre Madrid hier 200000 autonomistes catalans ont manifest\u00e9 dans les rues de Barcelone, ils protestaient contre la mise en d\u00e9tention, la veille de 2 dirigeants ind\u00e9pendantistes en Chine, coup d'envoi ce matin du 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste, ce grand rendez- vous politique le plus grand du pays le plus important a lieu tous les 5 ans, dans son discours d'ouverture, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a promis une nouvelle \u00e8re socialiste \u00e0 son pays, il n'a laiss\u00e9 aucun espoir de lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime et enfin quelques mots de hockey sur glace, bonne soir\u00e9e, hier, pour la majorit\u00e9 des \u00e9quipes romandes Fribourg Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 6 \u00e0 2 face \u00e0 Bienne Gen\u00e8ve- Servette a battu Davos 3 \u00e0 0 et Lausanne a domin\u00e9 zouk 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:44 > 0:33:45) [76%] : \r\nMarielle voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:47 > 0:34:11) [89%] : \r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 tous les d\u00e9fis, poursuivre leur vocation des jeunes de 20 ans qui se destine \u00e0 \u00eatre ambulanciers infirmi\u00e8re encore sages-femmes se lance durant 24 heures dans une gigantesque simulation qui encha\u00eene les pires sc\u00e9narios catastrophes, les soignants de demain dans les starting-blocks, suivi d'un reportage sur un nouveau scandale li\u00e9 \u00e0 des prescriptions contre l'acn\u00e9, c'est ce soir dans 36 9 sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:13 > 0:34:16) [82%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re, Romain Clivaz, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:16 > 0:34:34) [89%] : \r\nKarine Lempen, bonjour, bonjour, Karine Lempen, professeure de droit du travail \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de ces questions de de harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail, vous me permettrez, Karine Lempen une question assez basique en en ouverture, est ce que la l\u00e9gislation suisse aujourd'hui proth\u00e8ses suffisamment contre le harc\u00e8lement sexuel, c'est le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:35 > 0:34:57) [93%] : \r\nJe pense qu'il faut distinguer si on parle de harc\u00e8lement de rue ou du harc\u00e8lement justement sur le lieu de travail, alors sur le lieu de travail, oui, on a une loi qui, en tant que telle est plut\u00f4t bonne, une loi qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 22 ans, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le parlement f\u00e9d\u00e9ral et qui contient une d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son article IV qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une forme une des formes de discrimination fond\u00e9e sur le sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:57 > 0:35:03) [88%] : \r\nKarine Lempen est-ce que \u00e7a s'la Suisse en la mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re et ce qu'elle a agi avant d'autres pays o\u00f9 elle est dans la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:04 > 0:35:40) [93%] : \r\nAlors, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re, elle avait en tout cas du retard par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation anti- discriminatoires aux \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 la norme europ\u00e9enne, elle \u00e9tait, disons, effectivement, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, c'est l\u00e0 que c'est question \u00e0 \u00eatre th\u00e9matis\u00e9 la d\u00e9finition, elle est, elle pas compte plus large que ne l'a longtemps \u00e9t\u00e9 la d\u00e9finition fran\u00e7aise du harc\u00e8lement sexuel dans ce sens-l\u00e0, je pense en droit suisse, on a plut\u00f4t une bonne d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel qui permet d'englober toute une s\u00e9rie de comportements qui vont bien au-del\u00e0 du simple chantage sexuel qui couvre aussi toute une s\u00e9rie de comportements sexistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:40 > 0:35:55) [91%] : \r\nAlors il y a, il y a la loi qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis il y a son application avec \u00e9videmment des personnes qui doivent l'activer cette loi d'une certaine mani\u00e8re, et ce qu'il a une \u00e9volution en la mati\u00e8re est-ce que les personnes victimes ou qui se consid\u00e8rent comme victimes agissent plus facilement aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:56 > 0:36:15) [93%] : \r\n\u00e7a reste tr\u00e8s difficile d'agir parce que les personnes qui sont victimes sont dans une relation salari\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralement tiennent \u00e0 garder leur emploi est ce qu'on constate, c'est que les personnes qui font le pas d'aller devant la justice de parler sont celles qui n'ont d\u00e9j\u00e0 plus rien \u00e0 perdre en ce sens et sont d\u00e9j\u00e0 plus dans une relation de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:15 > 0:36:29) [91%] : \r\nLa Karine Lempen vous \u00e9voquez cette question du de la relation de salari\u00e9s, on entendait hier soir Matthias Reynard dans Forum sur cette antenne, \u00e9voque un chiffre en disant qu'une femme sur 3 serait victime de harc\u00e8lement sexuel dans sa vie professionnelle, est ce que vous avez les m\u00eames chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:30 > 0:37:02) [92%] : \r\nAlors il y a diff\u00e9rents chiffres ce que je auquel je me r\u00e9f\u00e8re le plus souvent sont ceux qui qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans une \u00e9tude command\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et le Bureau f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9galit\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es et qui disait que pr\u00e8s de 30 pourcent des femmes auraient \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e sexuellement au cours de leur vie professionnelle et 10 pourcent des hommes, on attend que parmi ces 10 pourcent d'hommes harcel\u00e9 sexuellement dans la vie professionnelle, la moiti\u00e9 d'entre eux signalent des comportements qui provenaient d'autres hommes donc qui nous laisse donc penser que le harc\u00e8lement entre personnes du m\u00eame sexe, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:02 > 0:37:08) [91%] : \r\nKarine peine pour \u00eatre tr\u00e8s concret : quels sont les cas les plus embl\u00e9matiques de harc\u00e8lement pour des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:10 > 0:38:11) [90%] : \r\nAlors il y a, il y a toute une s\u00e9rie de cas diff\u00e9rents mais, r\u00e9cemment, par exemple, une femme a obtenu gain de cause en justice devant le tribunal des prud'hommes \u00e0 Gen\u00e8ve, donc elle, elle subissait r\u00e9guli\u00e8rement des attouchements sur ses fesses et ses seins, de la part de son patron, un duel et amener des caf\u00e9s et en profiter pour mettre ses mains sous son pulls avait beau lui dire que ce n'\u00e9tait pas correct qu'elle ne voulait pas, ils continuaient la tenue 2 mois sans rien dire, puis elle a craqu\u00e9, elle est, elle est tomb\u00e9e malade pendant son cong\u00e9 maladie, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e suite \u00e0 elle s'est encore terr\u00e9e chez elle pendant 2 semaines avant d'enfin aller oser parler au au syndicat qui l'a accompagn\u00e9 dans sa d\u00e9marche en justice et, heureusement, elle a obtenu gain de cause, elle obtenu une indemnit\u00e9 de 50000 francs ce qui est relativement \u00e9lev\u00e9 en comparaison avec d'autres cas de harc\u00e8lement sexuel, donc l'employeur qui \u00e9tait aussi l'auteur du harc\u00e8lement dans ce cas-l\u00e0 a d\u00fb verser une indemnit\u00e9 pour harc\u00e8lement sexuel, une indemnit\u00e9 pour licenciement abusif et encore une indemnit\u00e9 pour le tort moral qu'il avait caus\u00e9 \u00e0 cet employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:12 > 0:38:25) [89%] : \r\nKarine Lempen, en pr\u00e9parant cette cette interview, je suis tomb\u00e9 sur une de une de vos citations, vous disiez que 80 pourcent des cas de proc\u00e9dures qui sont ouvertes aboutissent n'aboutissent pas ou aboutissent que partiellement comme comment expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:26 > 0:39:53) [93%] : \r\nCe chiffre, alors bon ce de 80 pourcent provient effectivement d'une \u00e9tude que nous venons de r\u00e9aliser \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques mois, nous avons analys\u00e9 environ 200 d\u00e9cisions de justice, et nous avons constat\u00e9 effectivement que par rapport aux cas de harc\u00e8lement sexuel, analys\u00e9s, environ 80 pourcent n'avait pas eu une issue favorable disons pour la personne salari\u00e9e donc ce chiffre, il s'explique par diff\u00e9rents facteurs : tout d'abord au niveau de la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel, je pense qu'elle est pas encore suffisamment comprise, je vais revenir la preuve du harc\u00e8lement sexuel reste extr\u00eamement difficile \u00e0 puisque, contrairement \u00e0 la preuve, d'autres types de discriminations comme la discrimination salariale ou la discrimination dans la promotion, il n'y a pas de preuves facilit\u00e9 en fait du harc\u00e8lement sexuel, donc c'est vraiment \u00e0 la personne harcel\u00e9e de de prouver ses dires et puis au niveau aussi de la de la preuve qui devrait \u00eatre exig\u00e9e en cas d'harc\u00e8lement sexuel de la part de l'employeur ou l'employeuse savoir la preuve de des mesures pr\u00e9ventives et r\u00e9pressives qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans le cas particulier, on voit que les tribunaux se posent encore assez rarement la question de savoir si l'entreprise ind\u00e9pendamment du cas concret qui fait l'objet du jugement est ce que l'entreprise avait de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, mis en place un dispositif de pr\u00e9vention du harc\u00e8lement, donc \u00e7a p\u00eache anguilles mais \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, mais par rapport \u00e0 la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel, je vous la redonne volontiers, j'y reviens volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:53 > 0:40:09) [84%] : \r\nMais quand m\u00eame Lempen sur 7, il y a cette d\u00e9finition, on l'a \u00e9voqu\u00e9 en introduction cette d\u00e9finition mais il y a aussi la question, vous \u00e9voquez, c'est 80 pourcent alors est peut-\u00eatre le manque de preuves apport\u00e9es mais ce qu'il y a aussi de nombreuses fausses accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:11 > 0:40:44) [91%] : \r\nAlors personnellement je je n'en ai vu aucune, pourtant j'ai travaill\u00e9 pr\u00e8s de 10 ans au bureau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galit\u00e9 o\u00f9 j'avais r\u00e9guli\u00e8rement des personnes qui me contacter pour me me parler du fait qu'elles \u00e9taient harcel\u00e9es sexuellement et c'\u00e9tait un grand travail toujours de convaincre ces personnes de parler parce qu'en fait, elle me disait : voil\u00e0 ce que j'ai v\u00e9cu, je leur disais : c'est un cas typique de harc\u00e8lement sexuel, elle me disait : ah non, mais moi je peux pas port\u00e9 plainte pour harc\u00e8lement sexuel, donc \u00e7a c'est l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, des fausses accusations personnellement au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es aussi sp\u00e9cialis\u00e9 sur ces questions de harc\u00e8lement sexuel, je n'en ai moi personnellement jamais rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:44 > 0:41:04) [90%] : \r\nParce que dans le on est dans un rapport de travail les aussi dans un rapport de de pouvoir dans dans l'entreprise, est ce que c'est parfois difficile de, de, de, de s\u00e9parer les choses, on peut parfois dans une entreprise, entrer dans un rapport de s\u00e9duction qui est tout de m\u00eame, dans un rapport professionnel, le lieu de travail, qui devient un lieu de s\u00e9duction est ce que par exemple l'introduction de Dress code dans les entreprises pourraient faciliter les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:05 > 0:41:11) [85%] : \r\nAlors la question des dress-code p\u00e9riph\u00e9riques finalement au ou harc\u00e8lement c'est parfois sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:11 > 0:41:16) [87%] : \r\nUn \u00e9l\u00e9ment de d'incompr\u00e9hension, ces questions de, de, de, de d'Abby, tout simplement, on change de registre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:16 > 0:43:11) [91%] : \r\nOui, oui, mais si vous permettez, je rappelle quand m\u00eame la d\u00e9finition m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, donc la loi, nous dit le harc\u00e8lement sexuel qui est interdit par la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 11 femmes et hommes, c'est un comportement, c'est-\u00e0-dire des gestes ou des paroles inopportun, c'est-\u00e0-dire non souhait\u00e9s de nature sexuel ou sexiste, donc en raison du sexe qui porte atteinte \u00e0 la dignit\u00e9, donc c'est un manque de respect de la personne, femme ou homme, dans le cas des relations de travail, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le le test pour savoir finalement si on est dans dans la s\u00e9duction qui a, a priori, ne devrait pas poser probl\u00e8me ou dans du harc\u00e8lement sexuel cette se demander : mais finalement est-ce que ce comportement, il a des effets discriminatoires, est ce que ce comportement, il va avoir pour effet que la personne va tomber malade ne va plus avoir envie de venir travailler que cet apprenti finalement renoncera \u00e0 faire l\u00e0 la carri\u00e8re dans la police, que cette femme qui avait un potentiel pour devenir cadre au plus haut \u00e9chelons d'entreprise renoncera finalement \u00e0 poser sa candidature pour une promotion, donc il faut se poser la question des effets discriminatoires apr\u00e8s les codes vestimentaires terre oui, alors il est tout \u00e0 fait dans le pouvoir de voil\u00e0 les les employeurs et employeuse peuvent donner des directives vestimentaires en terre s'il devait s'av\u00e9rer effectivement que sur leur lieu de travail certains v\u00eatements pouvait heurter la sensibilit\u00e9 de de certaines personnes, mais ses codes vestimentaires en soi ne doivent pas \u00e0 leur tour \u00eatre discriminatoire, ils doivent de toute mani\u00e8re, respecter la personnalit\u00e9 il faut voil\u00e0, c'est ce qui est important, c'est que c'est vraiment effectivement la responsabilit\u00e9 des entreprises, de veiller \u00e0 ce que le climat de travail reste exempt de discrimination et notamment de harc\u00e8lement sexuel qui est une forme de discrimination, il faut toujours garder en t\u00eate ce but-l\u00e0, hein, la loi elle interdit le harc\u00e8lement sexuel, mais pas parce que c'est sexuel parce que c'est une atteinte \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:11 > 0:43:44) [89%] : \r\nKarine Lempen pour, pour conclure, on va peut-\u00eatre gagner l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a vu cette semaine, ce fameux hashtag balance ton porc qui est une d\u00e9marche d'une journaliste qui a dit qu'il a propos\u00e9 aux gens de, de, de raconter leur exp\u00e9rience sur le lieu de travail des d\u00e9sesp\u00e9rance de harc\u00e8lement, vous \u00eates une femme de loi donc forc\u00e9ment \u00e9prise de de de justice qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ce genre de les march\u00e9s ce que vous y voyez une mani\u00e8re de lib\u00e9rer la parole et vous le disiez la parole et peut-\u00eatre pas assez lib\u00e9r\u00e9s pour les victimes de harc\u00e8lement sexuel sur le travail ou est-ce que c'est un appel \u00e0 la d\u00e9lation pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:45 > 0:44:02) [92%] : \r\nAlors je pense que si des personnes se sont tues, ils sont rest\u00e9s seuls avec leur histoire pendant longtemps et voit dans ces scandales qui qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement finalement la chronique une opportunit\u00e9 et une occasion pour dire ce qui leur p\u00e8se, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:03 > 0:44:06) [96%] : \r\nMais c\u00f4t\u00e9 d\u00e9lation comme \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:06 > 0:44:37) [91%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique du lieu de travail, id\u00e9alement, il faudrait que ces plaintes, elles soit faites ben si, la, l'entreprise a un dispositif de pr\u00e9vention aupr\u00e8s de la personne de confiance d\u00e9sign\u00e9e par l'entreprise, ou alors si la personne ne fait pas confiance au dispositif mis en place par l'employeur aupr\u00e8s de syndicats du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 d'un Centre la vie, donc c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame des institutions qui serait mieux \u00e0 m\u00eame de recueillir ces plaintes et faire que la plainte et aussi des effets concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:37 > 0:44:38) [80%] : \r\nQu'\u00e0 la m\u00eame peine merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:43 > 0:45:10) [91%] : \r\nLa Matinale, Karine Lempen, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 43, direction les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle th\u00e9rapie contre le cancer vient d'\u00eatre valid\u00e9 par la Food and Drogue : il s'agit de la th\u00e9rapie cellulaire, g\u00e9nique derri\u00e8re ce traitement, on retrouve Novartis Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis cette validation, c'est un nouvel espoir pour les malades, mais c'est aussi un un march\u00e9 gigantesque qui s'ouvre pour la Pharma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:10 > 0:45:46) [91%] : \r\nOui, c'est un march\u00e9 \u00e9mergeant fait d'innovation et de milliards de dollars investis, on parle ici de th\u00e9rapie cellulaire, g\u00e9nique, c'est-\u00e0-dire qu'avec ces th\u00e9rapies, on retire du patient, ses propres cellules immunitaires on modifie g\u00e9n\u00e9tiquement ces cellules de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse reconna\u00eetre et d\u00e9truire les cellules canc\u00e9reuses et ensuite on r\u00e9injecte ces cellules nouvellement arm\u00e9s dans le patient, ce sont des traitements sur mesure, on est l\u00e0 \u00e0 l'avant- garde de la recherche scientifique, une avanc\u00e9e effectivement qualifi\u00e9 d'historique par la FDJ elles-m\u00eames \u00e9coutez Scott Gotlib, membre de la commission d'\u00e9valuation de la FDJ et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:45:47 > 0:46:02) [86%] : \r\nLes th\u00e9rapies g\u00e9niques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es dans de nombreux cas de maladie et sous diff\u00e9rentes conditions la FDA esp\u00e8re avec la communaut\u00e9 scientifique, voir \u00e9merger de nouvelles th\u00e9rapies Laurence Guillet approuve la th\u00e9rapie Raya RDS oui qu'un moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:02 > 0:46:07) [88%] : \r\nQu'un moyen, c'est le nom de ce traitement d\u00e9velopp\u00e9 par Novartis, Rapha\u00ebl, il s'adresse \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:07 > 0:46:34) [93%] : \r\nAlors c'est une th\u00e9rapie cellulaire, g\u00e9nique d\u00e9velopp\u00e9s pour traiter des enfants ou de jeunes adultes atteints par une forme aigu\u00eb de leuc\u00e9mie, un cancer du sang dans les chances de survie sont faibles, du c\u00f4t\u00e9 de Novartis est une r\u00e9elle perc\u00e9e sur le plan commercial, mais aussi m\u00e9dicale parce qu'elle touche, on est le responsable, monde des th\u00e9rapies g\u00e9niques dans le domaine du cancer chez Novartis, il travaille dans le centre de recherche de Novartis \u00e0 Cambridge, Massachusetts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:46:34 > 0:47:05) [92%] : \r\nOn va surtout dans l'id\u00e9e de traiter le cancer de mani\u00e8re diff\u00e9rente, alors pour l'instant, il s'agit d'un une premi\u00e8re \u00e9tape en Dordogne premi\u00e8res indications mais Novartis et d'autres investissent de mani\u00e8re consid\u00e9rable pour utiliser cette nouvelle mani\u00e8re de transformer des cellules immunitaires pour traiter un grand nombre de cancers donc d'avoir cette premi\u00e8re autorisation effectivement ouvrent la voie en avoir d'autres dans d'autres indications et \u00e9galement dans d'autres pays et d'autres continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:05 > 0:47:21) [93%] : \r\nEt Novartis va d'ici la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9poser un dossier aupr\u00e8s des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes et ensuite \u00e9largir les march\u00e9s mais le feu Vert de l'Didier c'\u00e9tait le le Graal Novartis indique avoir investi un milliard de dollars pour obtenir cette approbation aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:21 > 0:47:26) [81%] : \r\nEt ces th\u00e9rapies avec des cellules g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, ce qu'elles permettent de soigner le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:26 > 0:47:45) [88%] : \r\nAlors, elles permettent d'obtenir une r\u00e9mission et dans le cas de cette leuc\u00e9mie qui touche les enfants et les jeunes adultes, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s prometteurs sur 63 passion soumis au traitement 83 pourcent d'entre eux ont obtenu une r\u00e9mission, chiffres de Novartis, valid\u00e9 par l'AFD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:45 > 0:47:55) [87%] : \r\nBon Rapha\u00ebl reste quand m\u00eame un chiffre, hein, le prix de ces m\u00e9dicaments, la th\u00e9rapie de Novartis co\u00fbte 475000 dollars, c'est-\u00e0-dire 400 60 1000 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:55 > 0:48:09) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est un traitement cher, tr\u00e8s cher, qui s'adresse pour l'heure, \u00e0 quelques centaines de patients aux \u00c9tats-Unis, alors comment Novartis justifie ses prix, on retrouve Pascal touchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:48:09 > 0:49:01) [92%] : \r\nLe prix aux \u00c9tats-Unis de ce traitement est un prix qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini de mani\u00e8re la plus responsable possible Novartis en prenant en compte la valeur pour le patient, la valeur m\u00e9dicale valeur clinique de cette th\u00e9rapie, mais \u00e9galement la valeur pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 et la valeur pour la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, il faut avoir aussi \u00e0 l'esprit, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, il s'agit d'un traitement en une seule fois au lieu d'avoir un m\u00e9dicament qui est pris de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re tous les jours ou tous les mois pendant des ann\u00e9es, il s'agit d'une seule administration qui a amene \u00e0 ce taux de r\u00e9ponse de 83 pourcent des r\u00e9missions, encore une fois, durable et enfin nous avons souhait\u00e9 insister plus que sur le prix sur l'acc\u00e8s du patient au traitement par exemple si un patient n'est pas assur\u00e9 un patient a une assurance qui refuse de prendre en charge bien et Novartis nous prenons en charge le co\u00fbt des traites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:02 > 0:49:06) [85%] : \r\nRapha\u00ebl : un traitement contre le cancer, offerts par Novartis, on a de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:06 > 0:49:45) [92%] : \r\nBon alors, Coralie on va, on va laisser \u00e0 Novartis, le choix de son approche commerciale, marketing, mais derri\u00e8re ces ces effets d'annonce, y a surtout des questions de fond, \u00e0 qui s'adresse o\u00f9 va s'adresser ces th\u00e9rapies comment int\u00e9grer ces traitements \u00e0 large \u00e9chelle dans nos syst\u00e8mes de sant\u00e9 quel prix la soci\u00e9t\u00e9 est-elle pr\u00eate \u00e0 payer pour pour soigner le cancer, les pharmas en tout cas, croient \u00e0 la commercialisation de ces traitements selon la FDJ et il y a plus de 500 dossiers en attente de validation, une entreprise am\u00e9ricaine a re\u00e7u la semaine pass\u00e9e un pr\u00e9avis positif pour une autre th\u00e9rapie \u00e0 base de cellules modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement, co\u00fbt du traitement 1 1000000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:45 > 0:49:53) [79%] : \r\nOui, Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs co\u00fbt du traitement 1 1000000 $ 460000 francs c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:53 > 0:50:19) [86%] : \r\nOui, c'est beaucoup, et surtout, il faut faire tr\u00e8s attention : il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de critiques d'oncologues hein sur ce fameux soi-disant traitement en une seule fois, du Kymriah, qui co\u00fbterait qu'un qu'un demi- 1000000 $ en fait beaucoup disent que ce prix l\u00e0, ne comprend pas des effets parall\u00e8le du coup parall\u00e8le les traitements l'hospitalisation des rechutes, hein, il y a par exemple certains d\u00e9noncent le le le choc sit\u00f4t qu'inique, c'est-\u00e0-dire un choc immunitaire qui peut \u00eatre fatal qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher aux h\u00f4pitaux \u00e7a Novartis, pas s\u00fbr qu'il va le payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:19 > 0:50:29) [90%] : \r\nLa revue de presse avec Val\u00e9rie Drou, Doris Lloyd tarde va proposer aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de baisser fortement la redevance radio- TV d\u00e8s 2019 un francs par jour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:29 > 0:51:00) [92%] : \r\nPar m\u00e9nage, r\u00e9v\u00e9lation du temps ce matin en calcul politique de Doris Leuthard pour contrer l'initiative, No Billag le texte sur lequel nous voterons l'an prochain veut interdire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer des m\u00e9dias 365 francs donc, au lieu de 450 actuellement, un montant qui obligera la SSR \u00e0 des \u00e9conomies de 40 \u00e0 50 millions de francs le journal rappelle que la redevance repr\u00e9sente 70 pourcent des recettes de la SSR, le reste est apport\u00e9 par la publicit\u00e9 dans certaines t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, pr\u00e9cise le temps, la cl\u00e9 de r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:00 > 0:51:06) [94%] : \r\nD\u00e9sormais, la m\u00eame l'argent de Christian Constantin, le comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026 n'en veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:51:06 > 0:52:34) [90%] : \r\nPlus le Tages-Anzeiger et le Bund nous l'explique ce matin apr\u00e8s l'affaire des coups port\u00e9s par le pr\u00e9sident du FC Sion contre Roll Fringer le 21 septembre dernier d'autres investisseurs vont devoir soutenir le projet de Jeux olympiques Christian Constantin avait pr\u00e9vu 500000 francs environ de sa poche mais ce renoncement ne plombe pas la candidature, dit le journal, le comit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 approch\u00e9 d'autres investisseurs investisseurs potentiels, il est temps, et c'est en discussion, il n'y aura pas de trou financier pr\u00e9cise rendent St\u00f6ckli conseiller aux \u00c9tats socialiste et vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9, le timing est quand m\u00eame d\u00e9licat, note le Tages-Anzeiger et le Bund cette aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider s'il soutient ou non le projet, le mot du jour dans la presse, opportunisme et on parle d'Ignazio Cassis et 2 prot\u00eats le lobby des armes sur le site Romand, bon pour la t\u00eate, on parle de ces zigzags opportuniste le journaliste Gr\u00e9goire Barbey s'interroge : qui est r\u00e9ellement cet homme qui, pour s'assurer des voix abandonne la nationalit\u00e9 de ses parents et adh\u00e8re en derni\u00e8re minute \u00e0 une association qui l'abandonne aussit\u00f4t que la critique se fait entendre, Ignazio Cassis est-il pourvu d'une colonne vert\u00e9brale ou adapte-t-il ses positions politiques, au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, bon pour la t\u00eate, qui propose aussi l'interview donn\u00e9e par Ignacio K6 \u00e0 Pro Tell avant son \u00e9lection, un opportunisme ou le ch\u00f4meur pas joli-joli pour Lagard\u00e8re Zeitung qui lui souhaite pour ses nouvelles fonctions plus de courage, et encore une colonne vert\u00e9brale plus solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:34 > 0:52:39) [95%] : \r\nPolitique encore la NZZ a fait le bilan des parlementaires et des partis \u00e0 mi- l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:39 > 0:53:26) [92%] : \r\nUn grand papier qui se penche sur les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de cette l\u00e9gislature et donne le PLR comme gagnante sur des objets de votation que lors des \u00e9lections en Suisse romande, notamment, pr\u00e9cise la NZZ ou les PLR et les Verts sont les grands gagnants dans les \u00e9lections cantonales, cette premi\u00e8re partie de la l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance et l'imposition des entreprises et le journal donne aussi sa s\u00e9lection des parlementaires qui ont marqu\u00e9 ces 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, alors il y en a 5 je vous en donne 2, on trouve le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, surnomm\u00e9 le mime avec notamment son invention du concept de bourgeois social ou encore le d\u00e9sormais fameux Jonas Fricker et ces comparaisons hasardeuses entre les ports et les victimes de la Shoah, victime de la raison de parti, \u00e9crit le journal, comme on dirait, raison d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:26 > 0:53:34) [93%] : \r\nOui, la Chine aussi ce matin puisque le congr\u00e8s du Parti communiste s'est ouvert ce matin LeTemps \u00e9voque l'offensive chinoise on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:34 > 0:54:06) [94%] : \r\nSous la pr\u00e9sidence de Xi Jinping la Chine investi consid\u00e9rablement dans le syst\u00e8me onusien, \u00e9crit le journal, devenant ainsi le 3\u00e8me plus grand contributeur de l'organisation apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Japon, P\u00e9kin cherche ainsi \u00e0 influencer la machine de production de normes internationales, une offensive qui passe \u00e9galement par la nomination de chinois \u00e0 des postes importants, une strat\u00e9gie qui inqui\u00e8te la Chine s'oppose \u00e0 des d\u00e9cisions concernant les droits de l'Homme, notamment pour l'heure, cette opposition a pu \u00eatre jugul\u00e9e mais la guerre continue, affirment les ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:06 > 0:54:21) [93%] : \r\nIl est l'historien le plus connu de sa g\u00e9n\u00e9ration, Olivier de Simard 54 ans, professeur d'histoire europ\u00e9enne moderne \u00e0 Oxford, en Angleterre, il a donn\u00e9 une grande interview \u00e0 la Basler Zeitung et il lance quelques piques aux universit\u00e9s suisses trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:21 > 0:55:06) [89%] : \r\nConformiste, pas assez de diversit\u00e9s d'opinion, comme souvent, r\u00e9sum\u00e9, on n'aime pas les t\u00eates qui d\u00e9passent les provocateurs ont quitt\u00e9 le monde universitaire ou alors sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger, selon lui, en Suisse, beaucoup d'historiens sont, en fait c'est de paix dont chasseur de mythes, pas de grand critique pas de regard critique sur le pass\u00e9, ils comprennent l'histoire comme de la politique, mais avec d'autres moyens et puis de l'histoire encore, pour finir, mais loin alors tr\u00e8s loin de l'\u00e9poque moderne, cette d\u00e9couverte, qui fait la une du Quotidien jurassien et mon r\u00e9gal, celle d'un d\u00e9p\u00f4t de munitions m\u00e9di\u00e9vale des boulets de canon donc sous le ch\u00e2teau de Porrentruy utilis\u00e9 entre le XIIe et le XVe si\u00e8cles, jamais une telle collection de boulet, rien \u00e0 voir avec ce qui pr\u00e9c\u00e8de, jamais une telle collection de boulet n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:06 > 0:55:15) [91%] : \r\nD\u00e9couverte en Suisse Val\u00e9rie Drou Karine Lempen, vous \u00eates professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les universit\u00e9s suisses elles aiment pas les t\u00eates qui d\u00e9passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:16 > 0:55:56) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a vraiment une \u00e9volution hein je, je, si je vois par rapport \u00e0 la discipline du droit qui est quand m\u00eame une discipline tr\u00e8s traditionnelle, souvent conservatrice je remarque en tout cas \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve que de plus en plus le profil et que voil\u00e0, bah on le voit, par exemple, avec des th\u00e8mes comme le harc\u00e8lement sexuel qui entrent dans les universit\u00e9s, ben voil\u00e0, il y a \u00e7a veut dire aussi qu'il y a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu possible par les personnes en au sein de l'institution, donc il y a certains th\u00e8mes qui, effectivement, il y a encore une trentaine d'ann\u00e9es \u00e9t\u00e9 vu comme non scientifique ou mal qui \u00e0 pr\u00e9sent on gagner de la place et et montre qu'il y a vraiment une \u00e9volution positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:56 > 0:56:03) [90%] : \r\nKarine Lempen, vous restez avec nous encore quelques minutes, Arnaud Robert 7 heures 55, est-ce que vous \u00eates pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:04 > 0:56:05) [86%] : \r\nAlors musique Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:09 > 0:56:48) [91%] : \r\nNapol\u00e9on est mort \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, son fils L\u00e9on lui a crev\u00e9 l'bidon oui, r\u00e9veille-toi Suisse romande, tu te souviens du groupe de punk rock B\u00e9rurier Noir alors pourquoi du punk rock avant 8 heures du matin oui parce que Sainte-H\u00e9l\u00e8ne justement, j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 cette fin de semaine, d'une nouvelle qui m'a laiss\u00e9 pantois le 1er vol commercial a atterri samedi \u00e0 13 heures 15 GMT sur ce rocher perdu dans l'Atlantique sud, mettant fin \u00e0 des si\u00e8cles d'isolement et pourquoi \u00e7a vous a boulevers\u00e9, mais en fait, j'ai pens\u00e9 \u00e0 la figure de l'\u00eele, dans notre imaginaire et \u00e0 quel point elle \u00e9tait indissociable de l'id\u00e9e m\u00eame d'un ailleurs possible en musique l'\u00eele est un motif obsessionnel chez Serge Lama par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:01 > 0:57:17) [87%] : \r\nSans homonyme Nato \u00e9trange ce texte sans ni bateau incultes, un peu comme une insulte l'\u00eele de Serge Lama est un outre- monde presque r\u00e9voltant, elle est le lieu qui se refuse \u00e0 lui, alors que chez Jacques Brel, c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:17 > 0:57:18) [79%] : \r\nUne vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:21 > 0:57:23) [79%] : \r\nL'eau, la Chine, de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:25 > 0:57:32) [93%] : \r\nLille chez Jacques Brel et le refuge par excellence, le seul o\u00f9 l'amour se vit \u00e0 l'abri du monde Lille c'est un pl\u00e9onasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:32 > 0:57:38) [84%] : \r\nMais vraiment il qu'isol\u00e9 qu'est-ce qui en musique peut incarner cet isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:38 > 0:58:07) [94%] : \r\nL'id\u00e9e d'une musique totalement insularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'une musique libre de toute influence ext\u00e9rieure rejoint le mythe colonial du bon sauvage ainsi l'ethnographe avance au plus profond des for\u00eats centrafricaine en pensant y d\u00e9couvrir un Champ qui, d\u00e8s le 1er entendre comme celui des pygm\u00e9es Aka, en l'occurrence il y a chez lui le sentiment d'\u00eatre le 1er \u00e0 investir une terre un conquise comme probablement le 1er chercheur qui a enregistr\u00e9 le chant de gorge des steppes mongoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:09 > 0:58:15) [76%] : \r\nIl a, il s'entassent de Lille peut votre avis \u00eatre nuisible en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:15 > 0:58:21) [90%] : \r\nBen en fait, par sa nature m\u00eame la musique voyage les chants du monde, sont des \u00eeles flottantes qui finissent t\u00f4t ou tard par se rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:21 > 0:58:25) [89%] : \r\nTr\u00e8s ainsi, on peut entendre un \u00c9thiopien qui chantent du Bob Marley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:33 > 0:58:37) [78%] : \r\nCe qu'on nous dit en ou alors un Br\u00e9silien qui se paye Michael Jackson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:38 > 0:58:45) [66%] : \r\nN'aimant inspir\u00e9 J. cause pleine date dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:45 > 0:58:51) [94%] : \r\nOu encore un Vaudois musculeux qui reprend le chant d'un juif montr\u00e9alais converti au bouddhisme zen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:51 > 0:58:52) [83%] : \r\nArr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:59 > 0:59:02) [73%] : \r\nVoil\u00e0 la Bastian Baker, le Vaudois musculeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:02 > 0:59:37) [89%] : \r\nBah oui, S\u00e9bastien Becker qui chante L\u00e9onard Cohen alors je dois vous dire que devant cette impossibilit\u00e9 d'une \u00eele devant cet \u00e9trange pulsion morbide qui a pouss\u00e9 les d\u00e9veloppeurs \u00e0 \u00e9tendre leur tarmac jusqu'\u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, j'ai ressenti une certaine m\u00e9lancolie une obscure sensation de perte, il n'existe presque plus, d'ailleurs, physique et j'ai repens\u00e9 \u00e0 cette chanson qui s'appelle saudade, elle raconte la nostalgie des travailleurs Cap-Verdien d\u00e9p\u00each\u00e9s sur une autre \u00eele Santo, mais ce sont des insulaires qui pleurent leur archipel et peut-\u00eatre que les plus belles chansons sont toutes des \u00eeles qu'aucun avion ne serait \u00e0 tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:38 > 1:00:02) [69%] : \r\nMostra Polska, mais nous la Mostra presque un mais est bras temps monstre le th\u00e8me monstre \u00e0 Brest commune Yolande un scanner pour un sympt\u00f4me Ceuta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:09 > 1:00:30) [89%] : \r\nMais bon gars merci Arnaud Robert soda d'un terme intraduisible \u00e0 une certaine id\u00e9e du spleen, et c'est sur ces notes m\u00e9lancoliques quand on va vous laisser Karine Lempen merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 depuis 7 heures et demie, vous \u00eates professeur de droit, sp\u00e9cialiste du droit du travail, de l'\u00e9galit\u00e9 femme vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, bonne journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:32 > 1:00:38) [84%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:44 > 1:00:51) [76%] : \r\nInfo trafic RTS avec Pop gomme Ventes de pneumatiques et montage sur Internet pop gomme Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:51 > 1:00:57) [94%] : \r\nSur le contournement de Lausanne, des ralentissements sont encore observ\u00e9s \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:58 > 1:01:03) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:05 > 1:01:19) [94%] : \r\nVous avez aim\u00e9 la journ\u00e9e d'hier, vous aimerez celles d'aujourd'hui soleil douceur jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s mais quelques passages nuageux arriveront gentiment en fin de journ\u00e9e, pas de quoi s'inqui\u00e9ter demain globalement ensoleill\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:01:20 > 1:01:25) [71%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara fr\u00eale bonjour corrige esp\u00e8re que vous hanter pas m\u00e9lancolique Sao dadas ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:25 > 1:02:07) [86%] : \r\nNon, non, non, s'en sont pas m\u00e9lancoliques, on va parler d'un g\u00e9ant d'un march\u00e9 g\u00e9ant, c'est le march\u00e9, les constructeurs a\u00e9ronautiques, donc forc\u00e9ment, quand un g\u00e9ant bouge le seul vibre un peu partout, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 hier avec Airbus qui a surpris un peu tout le monde en rachetant le programme de Jet r\u00e9gionaux de Bombardier c'est un coup de ma\u00eetre, sinc\u00e8rement, qui fait un grand gagnant Airbus un autre gagnant encore un gagnant, le Canada, on verra que \u00e7a a des implications politiques, peut-\u00eatre m\u00eame militaire avec l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes du secteur, qui sera notre invit\u00e9 win-win, donc oui c'est oui, mais doit pas pour tombe, c'est aussi un gros perdant, on en parlera demain bonne r\u00e9ception \u00e0 demain, merci, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:10 > 1:02:36) [91%] : \r\n2 fois pour il arrive les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres prolif\u00e8rent dans la r\u00e9gion de la mauvaise au sud des Grisons Panama la mode helv\u00e9tique nous expliquera Nicole della Pietra le Kremlin aurait bel et bien tent\u00e9 d'influencer les \u00e9lections am\u00e9ricaines, avec l'usine notre r\u00f4le de Saint-Petersbourg affirmation cette fois d'une enqu\u00eate d'un m\u00e9dia russe et puis en football : le FC B\u00e2le dispute ce soir son 3\u00e8me match de Ligue des champions, une partie importante \u00e0 Moscou contre le CSK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:39 > 1:02:53) [92%] : \r\nElle fait figure de Panama \u00e0 la mode helv\u00e9tique, la r\u00e9gion de la mauvaise au sud des Grisons o\u00f9 les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres, ils prolif\u00e8rent au nez et \u00e0 la barbe des autorit\u00e9s cantonales au point que des syndicats tirent aujourd'hui la sonnette d'alarme : Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:02:53 > 1:03:37) [90%] : \r\nOui, le Grand Conseil grison doit se pencher aujourd'hui m\u00eame sur une interpellation visant, je cite, les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres et les permis B dans la mauvaise \u00e0 et vendredi une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour proc\u00e9der, je cite encore au nettoyage de la mauvaise \u00e0, on voit que le sujet secoue le landerneau politique raison le probl\u00e8me est bien des soci\u00e9t\u00e9s qui prolif\u00e8rent dans cette vall\u00e9e bucolique, sans lien avec les \u00e9lus, activit\u00e9s annonc\u00e9e au registre du commerce Grisons un exemple Rossa un mot aux b\u00e2tisses rural archa\u00efque 147 habitants et c'est 60 soci\u00e9t\u00e9s qui commerce pr\u00e9tendument dans le transport maritime, le p\u00e9trole, l'immobilier, l'\u00e9nergie solaire et j'en passe, tout \u00e7a sur le papier, bien s\u00fbr, le contraste est saisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:37 > 1:03:41) [96%] : \r\nEt pourtant, Nicole le probl\u00e8me n'est pas nouveau mais les inqui\u00e9tudes prennent de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:41 > 1:03:59) [88%] : \r\nOui, en 2004 une d\u00e9put\u00e9e s'inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du ph\u00e9nom\u00e8ne sans succ\u00e8s le r\u00e9sultat aujourd'hui, bon nombre des 14 communes de cette partie des Grisons italophones sont d\u00e9pass\u00e9s par l'arriv\u00e9e de ces compagnies fant\u00f4mes depuis surtout que le Tessin a serrer la vis soci\u00e9t\u00e9s fiduciaires et aux pr\u00e9tendants de permis B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:59 > 1:04:02) [99%] : \r\nMais alors pourquoi autant de remous maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:02 > 1:04:33) [91%] : \r\nAlors, pour plusieurs raisons, \u00e0 la presse italienne a montr\u00e9 que certaines entreprises fictives sont \u00e9troitement li\u00e9es \u00e0 des clans mafieux dans la redoutable N'Dranghetta et puis les communes de la mauvaise \u00e0 mesure aujourd'hui les cons\u00e9quences de cette invasion, pas de cr\u00e9ation d'emplois, pas de retomb\u00e9es fiscales mais des co\u00fbts astronomiques qui rejaillit sur la colline et collectivit\u00e9s, cerise sur le g\u00e2teau, ces entreprises tombent souvent en faillite et laisse derri\u00e8re elle des montagnes de commandement de payer de pr\u00e9tendus z'employ\u00e9 qui r\u00e9clame finalement un droit \u00e0 des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage et autres assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:33 > 1:04:51) [92%] : \r\nLe sujet sign\u00e9 Nicole della Pietra un espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 devant la justice allemande, le proc\u00e8s de Daniel M s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Francfort, il est accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne, sur mandat des services de renseignements suisses une affaire sur fond de discorde fiscale entre les 2 pays \u00e0 Francfort, le r\u00e9cit de Blandine Milcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:51 > 1:05:48) [93%] : \r\nLe parquet g\u00e9n\u00e9ral estime en effet que cet ancien policier z\u00fcrichois de 54 ans a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par les services de renseignements suisses pour espionner de 2011 \u00e0 2015, l'administration fiscale du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie et 3 de ses inspecteurs, objectif : trouver des informations sur ces fonctionnaires allemands pour mieux cerner leurs m\u00e9thodes de travail lorsque le Land a achet\u00e9 \u00e0 partir de 2010, des CD vol\u00e9s contenant des donn\u00e9es de clients allemands de banques Suisses Daniel M est fortement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir collect\u00e9 des informations personnelles sur ses inspecteurs, ce qui a permis ensuite \u00e0 la justice suisse de lancer un mandat d'arr\u00eat \u00e0 leur encontre, il est par ailleurs accus\u00e9 d'avoir plac\u00e9 une taupe au sein de l'administration fiscale du Land, ce que ses avocats nie formellement cette affaire avait port\u00e9 atteinte \u00e0 la relation entre l'Allemagne et la Suisse, alors que les 2 pays jouent aujourd'hui la d\u00e9sescalade, Blandine Milcent rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:48 > 1:06:02) [92%] : \r\nFrancfort, le Parti communiste chinois plus grand parti du monde avec ses 89 millions de membres, a donn\u00e9 le coup d'envoi ce matin de son 19\u00e8me congr\u00e8s congr\u00e8s qui offrira un nouveau sacre au pr\u00e9sident Xi Jinping, le num\u00e9ro un chinois devrait \u00eatre non seulement reconduit pour un second mandat.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T10:36:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632306", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw d'Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty International Suisse.", "id": "1632065", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632308", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw de Karine Lempen, professeure de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du travail.", "id": "1632067", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GUINAND, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Arnaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034195", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630286", "internalArchiveId": "AA1710630545", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 1917, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9011192", "imageURL": "http://www.rts.ch/9011187.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Xi Jinping confirme son emprise sur les institutions", "Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutient la candidature de Sion 2026", "Congr\u00e8s du PCC: les pr\u00e9cisions de Michael Peuker", "T\u00e9moignage d'une victime d'exploitation domestique", "Sion aimerait obtenir les jeux olympiques de 2026", "The Square se moque de l'individualisme et de l'art", "La redevance radio-tv co\u00fbtera un franc par jour d\u00e8s 2019", "Une femme kurde en premi\u00e8re ligne contre le djihadisme", "Record du monde de distance en ballon \u00e0 gaz: entretien avec l'a\u00e9ronaute Laurent Sciboz", "Sion 2026: entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "La Suisse pourrait faire la m\u00e9diation en Espagne", "Deux Fribourgeois ont parcouru 3670 km en ballon \u00e0 gaz", "19h30", "19h30", "Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral refuse le cong\u00e9 paternit\u00e9", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident devrait \u00eatre reconduit pour cinq ans.", "Il avait \u00e9t\u00e9 la surprise de Cannes en remportant la Palme d\u2019Or.", "Le montant sera r\u00e9duit \u00e0 365 francs, par an et par m\u00e9nage.", "Rojda Felat, la commandante kurde qui a dirig\u00e9 l'offensive contre l'Etat islamique, incarne la victoire des opposants au djihadisme.", "La situation s\u2019envenime en Catalogne apr\u00e8s l\u2019arrestation de deux chefs ind\u00e9pendantistes.", "Ils r\u00e9alisent un record dans une comp\u00e9tition o\u00f9 s'affrontent les meilleures pilotes de ballons du monde.", "La r\u00e9forme co\u00fbterait trop cher, selon le gouvernement, qui renvoie le projet au Parlement."], "variantIds": ["ece-8895134", "ece-8895116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T01:40:11Z", "subTitles": ["19:30:02:10  19:30:15:02\r\n...\r\n\r\n19:30:15:04  19:30:19:23\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:01  19:30:27:05\r\n          Sion vise 2026.\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:30:04\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    d\u00e9bourserait jusqu'\u00e0 1 mia,\r\n\r\n19:30:30:06  19:30:34:06\r\n  si la candidature est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:30:34:08  19:30:36:10\r\n      La redevance baissera.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:40:23\r\n         Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut la diminuer \u00e0 1 franc par jour.\r\n\r\n19:30:41:01  19:30:48:03\r\n    Le peuple votera le 4 mars \r\n    sur l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:30:48:04  19:30:53:17\r\n     Xi Jinping s'est exprim\u00e9\r\ndevant le Parti communiste chinois.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:58:06\r\n Il promet l'ouverture \u00e9conomique\r\n  et un r\u00e9gime politique de fer.\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:02:03\r\n        Il combattra tout\r\n ce qui sape l'autorit\u00e9 du parti.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:08:00\r\n          Rojda Felat est\r\n le visage de la victoire \u00e0 Raqqa.\r\n\r\n19:31:08:02  19:31:12:08\r\n           Elle est tout\r\nce que les djihadistes d\u00e9testaient.\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:17:14\r\nElle incarne la revanche des femmes \r\ncontre leurs oppresseurs islamistes.\r\n\r\n19:31:17:16  19:31:22:17\r\n Une campagne d\u00e9bute pour d\u00e9noncer\r\n   la traite des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:29:08\r\n         Cette jeune femme\r\n     a \u00e9t\u00e9 esclave domestique.\r\n\r\n19:31:29:10  19:31:32:13\r\n           Son passeport\r\n     avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9.\r\n\r\n19:31:32:15  19:31:37:15\r\n    L'a\u00e9ronaute Laurent Sciboz\r\n        et Nicolas Ti\u00e8che\r\n\r\n19:31:37:17  19:31:45:13\r\nont r\u00e9alis\u00e9 un record en parcourant\r\n     3'670 km en ballon \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:53:01\r\n      Juan Antonio Samaranch\r\navait annonc\u00e9 la victoire de Turin,\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:58:01\r\n   face \u00e0 Sion pour les JO 2006.\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:00:23\r\n Mais la Suisse repart \u00e0 l'assaut.\r\n\r\n19:32:01:01  19:32:05:05\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00eate \r\n   \u00e0 payer jusqu'\u00e0 1 mia de frs.\r\n\r\n19:32:05:07  19:32:11:16\r\n      Les Valaisans voteront\r\n        en juin prochain.\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:17:23\r\n-Depuis 1948, la flamme olympique\r\nd'hiver n'a pas br\u00fbl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:22:00\r\n  Il y a eu bien eu des essais,\r\n      ils ont tous \u00e9chou\u00e9s.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:26:05\r\n Le nouveau projet est Sion 2026,\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le soutient.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:29:13\r\nIl offre pr\u00e8s d'un milliard de frs\r\n      pour son organisation.\r\n\r\n19:32:29:23  19:32:32:00\r\n-C'est quelque chose pour la Suisse\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:33:22\r\n      si ces jeux ont lieu,\r\n\r\n19:32:34:00  19:32:36:22\r\n     pour l'image de la Suisse\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:39:03\r\n        Ca n'a pas de prix.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:42:07\r\n      On ne peut pas prendre\r\n      n'importe quel risque,\r\n\r\n19:32:42:09  19:32:45:07\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a s\u00e9curis\u00e9\r\n        la base de d\u00e9part.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:53:19\r\n-827 mios en garantie de d\u00e9ficit,\r\n   129 mios pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:56:10\r\n31 mios pour les infrastructures,\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:01:02\r\n          8 mios pour\r\n   le dossier de candidature.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:04:00\r\n  Les organisateurs sont ravis.\r\n\r\n19:33:04:10  19:33:09:08\r\n      -L'offre nous convient.\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:11:17\r\n      Le d\u00e9ficit op\u00e9rationnel\r\n\r\n19:33:11:19  19:33:16:04\r\n        sera pris \u00e0 charge.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:19:11\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:27:18\r\nElle ne fait pas un ch\u00e8que en blanc\r\n car les conditions sont lourdes.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:31:20\r\n      -Il reste maintenant\r\n   \u00e0 convaincre le Parlement.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:35:10\r\n     L'UDC pr\u00e9f\u00e9rerait voir\r\n ce milliard d\u00e9pens\u00e9 autrement.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:38:07\r\n    Les Verts appellent eux \r\n    \u00e0 une votation f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:40:18\r\n    pas pr\u00e9vue pour l'instant\r\n           par Berne.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:42:19\r\n        -On peut pas faire\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:45:16\r\n du r\u00e9f\u00e9rendum financier s\u00e9lectif.\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:49:12\r\n    La candidature se construit\r\n         dans les cantons.\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:56:19\r\nSi le peuple dit OUI et qu'un canton\r\n         d\u00e9cisif dise NON,\r\n\r\n19:33:56:21  19:33:59:12\r\n       comment l'expliquer ?\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:04:00\r\n-Le principal concern\u00e9, le Valais\r\n   votera le 10 juin prochain.\r\n\r\n19:34:04:02  19:34:08:06\r\nVaud, Fribourg, Berne et les Grisons\r\n     n'ont encore rien annonc\u00e9.\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:12:14\r\n-Les comp\u00e9titions se d\u00e9rouleraient\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:17:15\r\n     dans les cantons de Vaud,\r\n     de Berne et de Fribourg.\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:22:16\r\n             -78 ans\r\n apr\u00e8s les Jeux de Saint-Moritz,\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:03\r\n  peut-\u00eatre un nouveau feu vert\r\n        de Swiss Olympic\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:29:23\r\n  dont les f\u00e9d\u00e9rations membres \r\n  donnaient en 2016 leur accord\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:35:09\r\n  pour se lancer dans le projet\r\n    de JO en Suisse en 2026.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:38:19\r\n      Deux mois plus tard,\r\nles cantons de Vaud et du Valais\r\n\r\n19:34:38:21  19:34:41:19\r\n           s'unissent\r\n pour pr\u00e9senter une candidature.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:44:15\r\n    Le projet est alors port\u00e9\r\n        par C.Constantin\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:46:20\r\n  et des entrepreneurs vaudois.\r\n\r\n19:34:46:22  19:34:50:00\r\nSeul projet encore en concurrence,\r\n        celui des Grisons,\r\n\r\n19:34:50:02  19:34:52:22\r\n     mais il tombe \u00e0 l'eau:\r\n      le peuple a dit NON.\r\n\r\n19:34:53:00  19:34:56:13\r\n         Sion 2026 devient\r\nla candidature nationale officielle\r\n\r\n19:34:56:15  19:35:01:15\r\navec une r\u00e9partition sur 4 cantons:\r\n Valais, Vaud, Fribourg et Berne.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:06:01\r\n 14 sites sportifs, des \u00e9preuves \r\nde ski \u00e0 Crans-Montana, Veysonnaz,\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:08:18\r\n Verbier, Ulrichen et Champ\u00e9ry.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:11:17\r\n     A Leysin, le slopestyle\r\n        et le half-pipe.\r\n\r\n19:35:11:19  19:35:16:11\r\n Les sports de glace sont pr\u00e9vus \u00e0\r\nBerne, Bienne, Fribourg et Lausanne.\r\n\r\n19:35:16:13  19:35:20:18\r\nSaint-Moritz pour la luge et le bob,\r\n   et Sion comme ville olympique.\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:23:03\r\n        Des installations\r\n  devront s'appuyer si possible\r\n\r\n19:35:23:05  19:35:25:23\r\nsur des infrastructures existantes.\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:28:19\r\n         Pour l'instant,\r\n   les plans restent g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:03\r\n notamment le village olympique.\r\n\r\n19:35:31:05  19:35:35:14\r\nIl pourrait \u00eatre construit derri\u00e8re\r\n  ce garage, au nom bien choisi.\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:40:23\r\n  Une fois les plans peaufin\u00e9s,\r\nles cantons devront se prononcer.\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:59:08\r\n     -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir.\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:05:08\r\n    -Il va convaincre le peuple\r\n             valaisan.\r\n\r\n19:36:05:13  19:36:09:01\r\n      -Il va falloir comprendre\r\nqu'on ne parle pas des jeux du pass\u00e9,\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:11:07\r\n  mais d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n             de jeux.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:16:11\r\n             Durable,\r\n  et financi\u00e8rement acceptables.\r\n\r\n19:36:16:14  19:36:20:01\r\n   La Suisse pensait offrir ses\r\nservices \u00e0 la Catalogne ou \u00e0 Chypre\r\n\r\n19:36:20:05  19:36:22:03\r\n          pour les aider\r\n      dans la r\u00e9unification,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:25:15\r\n   nous proposons votre soutien\r\n        finalement au CIO\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:28:00\r\n   qui a d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:36:28:04  19:36:30:21\r\n         et qui a besoin\r\n     de candidature cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:34:16\r\n        C'est quelque chose\r\n        qu'on peut amener.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:40:18\r\nDe changer l'orientation finalement\r\n           de ces jeux.\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:46:16\r\n  -Une certaine magie est cass\u00e9e.\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:51:15\r\nParis par exemple a \u00e9t\u00e9 un peu seul.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:55:03\r\n    -Personne ne veut continuer\r\n       dans cette direction.\r\n\r\n19:36:55:07  19:36:58:16\r\n  C'est important qu'on comprenne\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:01:16\r\n    que ce n'est pas le Valais\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:04:23\r\n       mais toute la Suisse\r\n  qui va en tirer des avantages.\r\n\r\n19:37:05:03  19:37:10:23\r\n     Si on change la direction\r\n           de ces jeux,\r\n\r\n19:37:11:03  19:37:17:01\r\n        dans 20 ou 30 ans,\r\non parlera de Sion 2026 en Suisse.\r\n\r\n19:37:17:16  19:37:18:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:22:23\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n de baisser la redevance d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:37:23:01  19:37:26:22\r\n      Le montant sera r\u00e9duit\r\n\u00e0 365 francs par an et par m\u00e9nage.\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:31:11\r\n       Il financerait la SSR,\r\net 34 t\u00e9l\u00e9visions et radios priv\u00e9es.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:34:23\r\n      Nous voterons le 4 mars\r\n    sur l'initiative No Billag,\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:40:00\r\n  qui supprimerait toute forme de\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:47:09\r\n     -D.Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9\r\n   la facture cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:54:03\r\n  D\u00e8s 2019, la redevance radio-TV\r\nde 451 francs passera \u00e0 365 francs.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:57:13\r\n       Un franc par jour,\r\n     a insist\u00e9 la ministre.\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:03:06\r\n-C'est un prix bas\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n  et les co\u00fbts du service public.\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:06:04\r\nOn a toujours dit que la redevance\r\n\r\n19:38:06:06  19:38:11:07\r\n   allait baisser depuis 4 ans,\r\n\r\n19:38:11:09  19:38:19:23\r\n        avec la nouvelle loi\r\net le rapport sur le service public.\r\n\r\n19:38:20:01  19:38:23:14\r\n        -Tous les m\u00e9nages\r\n     paieront une redevance,\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:26:09\r\nainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le peuple en 2015.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:28:17\r\n Les m\u00e9nages et les entreprises\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:32:07\r\n   dont le chiffre d'affaires\r\n    d\u00e9passe 500'000 francs.\r\n\r\n19:38:32:09  19:38:36:00\r\n     La part pour les radios\r\net t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales priv\u00e9es\r\n\r\n19:38:36:02  19:38:37:16\r\n        sera plus grande.\r\n\r\n19:38:37:18  19:38:41:15\r\n   Celle qui financera la SSR\r\nsera plafonn\u00e9e \u00e0 1,2 mia par an:\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:23\r\n40 mios de moins qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:45:12\r\n    Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:49:15\r\n     la SSR doit \u00e9conomiser,\r\n    se montrer plus efficace.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:51:11\r\n      -Le plafond de 1,2 mia,\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:53:16\r\n         avec la r\u00e9duction\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:58:03\r\n   des recettes publicitaires,\r\n aura un impact sur notre budget.\r\n\r\n19:38:58:05  19:39:02:15\r\n    Nous allons devoir adapter \r\n   nos d\u00e9penses \u00e0 ces exigences.\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:10:11\r\n  On doit examiner \u00e7a en d\u00e9tail.\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:13:14\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 au 4 mars\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:11\r\n           la votation\r\n   sur l'initiative No Billag,\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:19:10\r\nqui veut supprimer toute redevance.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:23:10\r\n      Pour les initiants,\r\n  la r\u00e9duction ne change rien.\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:26:05\r\n -On a pos\u00e9 une question de fond.\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:28:21\r\n    On demande si c'est logique\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:32:23\r\nde forcer les gens \u00e0 payer un service\r\n       qu'ils ne d\u00e9sirent pas.\r\n\r\n19:39:33:01  19:39:36:02\r\n    La r\u00e9ponse est sur la forme\r\n       mais pas sur le fond.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:40:11\r\n C'est une approche paternaliste \r\nqui r\u00e9pond de mani\u00e8re d\u00e9magogique.\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:42:17\r\n    -Le tarif de la redevance\r\n     sera r\u00e9examin\u00e9 en 2020,\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:44:11\r\n      puis tous les 2 ans.\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:49:20\r\n    -A Lausanne, des centaines\r\n de personnes se sont rassembl\u00e9es\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:54:00\r\n   pour condamner la profanation\r\n du carr\u00e9 musulman d'un cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:58:10\r\n   Des inscriptions insultantes\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:04:07\r\n    Les manifestants expriment\r\n leur soutien aux musulmans vis\u00e9s.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:10:20\r\n    L'origine de la pollution \r\n   de la M\u00e8bre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:10:22  19:40:14:07\r\nUn garagiste en situation irr\u00e9guli\u00e8re\r\n              a d\u00e9vers\u00e9\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:21\r\n  une centaine de litres d'huile\r\n de vidange dans les cours d'eau.\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:26:01\r\n     L'enqu\u00eate doit d\u00e9termin\u00e9e\r\n   les motifs exacts du pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:32:09\r\n  En Chine, le parti communiste \r\n  tient son congr\u00e8s quinquennal.\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:35:19\r\n     Xi Jinping s'est exprim\u00e9\r\n      pendant trois heures.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:38:13\r\n   Il est l'homme fort du pays.\r\n\r\n19:40:38:15  19:40:47:03\r\n           Il confirme\r\n l'ouverture \u00e9conomique au monde,\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:51:02\r\n         mais reste ferm\u00e9\r\naux id\u00e9es de libert\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:58:04\r\n    -Xi Jinping est \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:19\r\n   d'un milliard 400 millions\r\n          de Chinois.\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:05:04\r\n        Premier message:\r\n      la fermet\u00e9 politique.\r\n\r\n19:41:05:06  19:41:10:04\r\n         Elle est ancr\u00e9e\r\ndans la tradition du parti unique.\r\n\r\n19:41:10:06  19:41:13:12\r\n   -Chacun doit faire davantage\r\n\r\n19:41:13:14  19:41:16:07\r\n pour d\u00e9fendre l'autorit\u00e9 du parti\r\n\r\n19:41:16:09  19:41:19:23\r\n     et le syst\u00e8me socialiste.\r\n\r\n19:41:20:01  19:41:26:12\r\n   Il faut s'opposer aux paroles\r\n   ou actions qui les d\u00e9forment.\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:29:13\r\n          -Une autorit\u00e9\r\n    que Xi Jinping a r\u00e9tablie\r\n\r\n19:41:29:15  19:41:32:06\r\npar une lutte contre la corruption,\r\n\r\n19:41:32:08  19:41:35:17\r\n     qui lui a aussi permis \r\n    d'\u00e9carter ses adversaires\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:38:13\r\n    et de museler les m\u00e9dias\r\n         et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:40:16  19:41:43:16\r\n       La force militaire\r\n     de la Chine est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:41:43:18  19:41:47:07\r\n    Message destin\u00e9 aux USA,\r\n  soutien principal de Ta\u00efwan,\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:50:08\r\ns\u00e9par\u00e9e du continent depuis 1949.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:55:06\r\n   -Nous avons assez de volont\u00e9\r\n  et de moyens pour contrecarrer\r\n\r\n19:41:55:08  19:42:00:11\r\n         tout plan visant\r\n    \u00e0 l'ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:07:14\r\n     -Le pr\u00e9sident rassure\r\n  les investisseurs \u00e9trangers,\r\n\r\n19:42:07:16  19:42:11:04\r\n  le \"communisme \u00e0 la chinoise\"\r\n        reste leur alli\u00e9.\r\n\r\n19:42:11:06  19:42:14:06\r\n      -Il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:42:14:08  19:42:17:07\r\n  \u00e0 d\u00e9velopper le secteur public,\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:20:19\r\n et \u00e0 encourager le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n19:42:20:21  19:42:25:17\r\n    Pour r\u00e9partir les ressources,\r\nle march\u00e9 doit jouer le r\u00f4le d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:29:16\r\n   -Xi Jinping tiendra le cap\r\n         jusqu'en 2022,\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:34:12\r\n avec un pouvoir presque in\u00e9gal\u00e9\r\n       depuis Mao Zedong.\r\n\r\n19:42:34:12  19:42:38:13\r\n        -M.Peuker, bonsoir.\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:41:22\r\n     Vous observez ce congr\u00e8s.\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:49:06\r\n  L'Occident a tendance \u00e0 oublier\r\n  que \u00e7a reste un r\u00e9gime de fer.\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:52:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:57:10\r\nLa Chine est un r\u00e9gime autoritaire\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:02:07\r\n   qui se renforce ces ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:05:11\r\n   Le congr\u00e8s est pr\u00e9sent\u00e9 pour \r\n  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s comme une occasion\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:09:04\r\n  des r\u00e9formes \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n19:43:09:08  19:43:12:20\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, ces choses-l\u00e0 ont\r\n     \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es auparavant\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:15:03\r\n   par les dirigeants en place.\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:17:11\r\n       La session qui a lieu\r\n        \u00e0 l'heure actuelle,\r\n\r\n19:43:17:14  19:43:20:18\r\n     son r\u00f4le est de l\u00e9gitimer\r\n       le pouvoir en place,\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:23:07\r\n      d'accro\u00eetre l'influence\r\n          de Xi Jinping.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:28:02\r\n       Son influence r\u00e9elle.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:34:04\r\n Un frisson a parcouru l'assembl\u00e9e\r\n   lorsqu'il a fait son entr\u00e9e.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:44:11\r\n-C'est une forme de m\u00e9pris exprim\u00e9\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9mocraties ?\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:48:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:52:10\r\n    Pas question pour la Chine\r\n     de marcher dans les pas\r\n\r\n19:43:52:13  19:43:54:16\r\n   des d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:57:17\r\n  Elle a confiance en son syst\u00e8me\r\n         et en est fi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:57:21  19:44:03:18\r\nLa fiert\u00e9 se ressent jusqu'au sein\r\n        de la population.\r\n\r\n19:44:13:12  19:44:17:10\r\nXi Jinping a rappel\u00e9 que le syst\u00e8me\r\n     socialiste \u00e0 la chinoise,\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:19:15\r\n   c'est une cr\u00e9ation fabuleuse.\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:21:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:23:23\r\n            La d\u00e9faite\r\n    de l'Etat islamique \u00e0 Raqqa\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:26:17\r\noffre une revanche pour les femmes.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:11\r\n    Rojda Felat est tout ce que\r\n    les djihadistes ha\u00efssaient.\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:33:13\r\n    Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur\r\n  dans le commandement militaire.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:37:11\r\n-Au milieu des guerriers kurdes,\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:40:21\r\n       elle parade autour\r\n     du rond-point Al-Na\u00efm,\r\n\r\n19:44:40:23  19:44:44:20\r\n rebaptis\u00e9 rond-point de l'enfer\r\n   par les habitants de Raqqa\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:48:02\r\n           quand l'EI\r\n  y faisait r\u00e9gner la terreur.\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:52:07\r\nMen\u00e9es \u00e0 la victoire par une femme,\r\nles forces kurdes mettent en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:55:18\r\n leurs combattantes \u00e0 l'endroit \r\n o\u00f9 les femmes \u00e9taient fouett\u00e9es\r\n\r\n19:44:55:20  19:45:00:07\r\nsi elles montraient leur visage,\r\n ou lapid\u00e9es en cas d'adult\u00e8re.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:02:20\r\n-Cette place \u00e9tait le lieu o\u00f9 Daech\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:05:02\r\n  coupait les t\u00eates des innocents\r\n\r\n19:45:05:04  19:45:07:12\r\n  accus\u00e9s de ne pas servir l'EI.\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:10:12\r\n         Ils l'appelaient\r\n     le rond-point de l'enfer.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:14:05\r\n            Nous y sommes\r\net nous f\u00e9licitons de cette victoire.\r\n\r\n19:45:14:07  19:45:18:03\r\n-Cela fait un an que Rojda Felat\r\n    pr\u00e9pare cette victoire.\r\n\r\n19:45:18:05  19:45:22:03\r\n     Nomm\u00e9e en 2016 commandante\r\nde l'op\u00e9ration Col\u00e8re de l'Euphrate,\r\n\r\n19:45:22:05  19:45:24:11\r\n   pour chasser l'EI de Raqqa.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:27:23\r\n        Une cons\u00e9cration\r\n pour cette militante de 36 ans,\r\n\r\n19:45:28:01  19:45:31:03\r\n    engag\u00e9e dans le mouvement\r\n         politique kurde\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:34:12\r\nqui d\u00e9fend la parit\u00e9 homme-femme,\r\n    y compris dans son arm\u00e9e,\r\n\r\n19:45:34:14  19:45:37:20\r\n       o\u00f9 les combattantes\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:45:37:22  19:45:39:23\r\n     -L'arm\u00e9e kurde progresse\r\n\r\n19:45:40:01  19:45:41:09\r\n         dans les domaines\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:43:09\r\n      militaire et politique.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:10\r\n     Avant, on voyait la femme\r\n         comme inf\u00e9rieure.\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:50:17\r\n     -Devant la presse, Rojda\r\nappara\u00eet avec sa garde rapproch\u00e9e.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:09\r\n    Des combattantes engag\u00e9es\r\n  pour la lib\u00e9ration des femmes\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:56:02\r\n     et pour la cause kurde,\r\n\r\n19:45:56:04  19:45:59:13\r\n     enjeu de cette bataille\r\n    dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n19:45:59:15  19:46:01:07\r\n       En quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:04:09\r\n       les Kurdes syriens\r\n ont reconquis plusieurs villes\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:05\r\n   et repouss\u00e9 les djihadistes\r\n          vers le sud.\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:10:05\r\n         Ils contr\u00f4lent\r\n  pr\u00e8s d'un quart de la Syrie.\r\n\r\n19:46:10:07  19:46:12:05\r\n  Une r\u00e9gion devenue autonome,\r\n\r\n19:46:12:07  19:46:17:03\r\n mais dont l'expansion inqui\u00e8te\r\n la Turquie, l'Iran et l'Irak.\r\n\r\n19:46:17:05  19:46:19:20\r\n            Jusqu'ici\r\n      soutenus par les USA,\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:24:18\r\nqui les consid\u00e8rent comme des alli\u00e9s\r\n   pour venir \u00e0 bout du califat,\r\n\r\n19:46:24:20  19:46:29:11\r\nles Kurdes syriens pourraient \u00eatre\r\npri\u00e9s de mod\u00e9rer leurs ambitions.\r\n\r\n19:46:29:13  19:46:33:08\r\n  Rojda Felat r\u00eave d'\u00e9manciper\r\n   toutes les femmes arabes.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:38:07\r\nUn objectif qu'elle devra ajuster\r\n     \u00e0 celui des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:45:11\r\n-Des dizaines de milliers de Catalans\r\n       ont manifest\u00e9 hier soir\r\n\r\n19:46:45:12  19:46:52:00\r\n       contre l'arrestation\r\n de deux leaders ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:46:52:02  19:46:59:13\r\n Demain, le pr\u00e9sident catalan dira \r\ns'il proclame l'ind\u00e9pendance ou non.\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:07:01\r\n  Le mod\u00e8le suisse de coexistence\r\n      pacifique et solidaire\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:12:06\r\n         peut-il inspirer\r\n    des solutions en Espagne ?\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:20:17\r\n           -\"Lib\u00e9rez\r\n  nos prisonniers politiques\",\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:24:07\r\n      scandent les d\u00e9put\u00e9s\r\n  devant le parlement catalan.\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:29:02\r\n Ils d\u00e9noncent l'emprisonnement \r\nde deux leaders ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:47:29:04  19:47:34:14\r\n  Ils avaient produit une vid\u00e9o\r\ndiffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:38:14\r\n*-L'Espagne a limit\u00e9 ma libert\u00e9.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:42:20\r\n    -Selon M.Rovira, d\u00e9put\u00e9e\r\n du parti du pr\u00e9sident catalan,\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:48:16\r\n   le dialogue avec l'Espagne\r\n     est quasi impossible.\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:51:17\r\n-On offre le dialogue, mais en retour\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:54:09\r\n  deux leaders sont emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:57:11\r\nNous avons besoin d'une m\u00e9diation.\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:01:13\r\n    La Suisse, qui se d\u00e9marque\r\n   par sa neutralit\u00e9 politique,\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:06:10\r\n      pourrait jouer ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:09:21\r\n      -Le minist\u00e8re catalan\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:13:02\r\nest \u00e9galement ouvert \u00e0 la m\u00e9diation.\r\n\r\n19:48:13:04  19:48:17:15\r\nMais ici, on estime que la balle\r\n  est dans le camp de Madrid.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:19:10\r\n       -Internationalement,\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:22\r\n tout le monde parle de dialogue.\r\n\r\n19:48:22:00  19:48:24:02\r\n        Nous sommes pr\u00eats,\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:27:13\r\n      mais on doit \u00eatre deux\r\n         pour dialoguer.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:35:18\r\n    Si quelqu'un peut convaincre\r\nl'Etat espagnol, \u00e7a serait b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:38:16\r\n -Face \u00e0 ce dialogue de sourds,\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:43:11\r\n         le f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n     peut \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:46:05\r\n       Pour ce professeur\r\n    de droit constitutionnel,\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:50:11\r\n       la Suisse appara\u00eet\r\n    comme un mod\u00e8le \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:54:13\r\n -La Suisse a un mod\u00e8le politique\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:57:11\r\nqui maintient l'identit\u00e9 nationale,\r\n\r\n19:48:57:12  19:48:59:18\r\n           et qui permet\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:05:16\r\n          \u00e0 la diversit\u00e9\r\n    linguistique de coexister.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:07:22\r\n    -Une m\u00e9diation serait-elle\r\n\r\n19:49:08:00  19:49:10:15\r\n   possible avant jeudi matin ?\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:14:02\r\n          C'est la date\r\n du dernier ultimatum de M.Rajoy,\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:16:13\r\n   avant d'activer l'article 155\r\n\r\n19:49:16:15  19:49:19:21\r\n         qui supprimerait\r\n   l'autonomie de la Catalogne.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:24:13\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  ne veut pas ancrer dans la loi\r\n\r\n19:49:24:15  19:49:26:22\r\n le principe d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:00  19:49:29:08\r\nUne initiative demandait 20 jours.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:33:04\r\n  La r\u00e9forme co\u00fbterait trop cher,\r\n      selon le gouvernement,\r\n\r\n19:49:33:06  19:49:36:01\r\nqui renvoie le projet au Parlement.\r\n\r\n19:49:37:22  19:49:41:11\r\n        -Face \u00e0 A.Berset,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral est inflexible.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:44:08\r\n       C'est un NON ferme \r\n       au cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:49:09\r\n Une initiative port\u00e9e notamment \r\npar Travail.Suisse et Pro Familia.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:09\r\n    Des initiants perplexes\r\n \u00e0 l'annonce de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:07\r\n-Les partis gouvernementaux plaident\r\n\r\n19:49:56:09  19:49:59:07\r\n tous pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances.\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:04:10\r\n   C'est \u00e7a que nous demandons.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:08:03\r\n    -Les initiants r\u00e9clament\r\n20 jours de cong\u00e9 pour les p\u00e8res.\r\n\r\n19:50:08:05  19:50:10:10\r\nLa loi actuelle n'en donne qu'un,\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:14:15\r\n    aux employeurs de d\u00e9cider\r\ns'ils veulent \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:17:08\r\nLe projet comprend 20 jours r\u00e9partis\r\n\r\n19:50:17:10  19:50:20:15\r\n    dans l'ann\u00e9e et comporte \r\n    un co\u00fbt: 420 mios par an.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:23:09\r\nC'est trop pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:27:01\r\n    En 20 ans, une trentaine \r\n    de tentatives ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:31:22\r\nProposition des socialistes en 1998,\r\nune semaine pour les p\u00e8res: refus\u00e9e.\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:36:19\r\n   Proposition des Verts en 2006,\r\n8 semaines pay\u00e9es \u00e0 80 %: trop cher.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:40:20\r\n  Du PLR en 2009, deux semaines\r\n  pour les parents: trop cher.\r\n\r\n19:50:40:22  19:50:45:16\r\n  Du PDC en 2014, deux semaines\r\n   de cong\u00e9 paternit\u00e9: refus\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:50:01\r\n-Les Suisses veulent que les hommes\r\n\r\n19:50:50:03  19:50:53:05\r\n   s'occupent plus des enfants.\r\n\r\n19:50:53:07  19:51:00:14\r\nNous pensons que la r\u00e9ponse du peuple\r\n           sera favorable.\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:04:15\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renvoie ce soir\r\n      le paquet au Parlement\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:08:04\r\n     avec un pr\u00e9avis n\u00e9gatif\r\n     et sans contre-projet.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:12:02\r\n  Le peuple dira si la Suisse \r\n reste le dernier pays d'Europe\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:13:21\r\n      sans cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:51:19:21  19:51:23:19\r\n-Une campagne nationale est lanc\u00e9e \r\ncontre la traite des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:27:08\r\nUn bus d'information a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9\r\n   en pr\u00e9sence de Ruth Dreifuss.\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:29:16\r\n     Il sillonnera les cantons\r\n     pour attirer l'attention\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:33:18\r\n    sur les cas d'exploitation \r\n   comme l'esclavage domestique.\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:38:14\r\n         Une jeune femme\r\n a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:42:02\r\n     par une famille africaine\r\n       install\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:44:22\r\n          Son passeport\r\n     lui avait \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:47:04  19:51:52:18\r\n    -Cette femme est sortie de\r\nsa condition d'esclave domestique.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:56:12\r\n        Arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:51:56:14  19:52:00:20\r\n       elle a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue dans\r\nune famille originaire de son pays.\r\n\r\n19:52:00:22  19:52:04:09\r\n Elle \u00e9tait venue pour \u00e9tudier.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:07:01\r\n   -Je ne faisais pas d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:52:07:03  19:52:09:19\r\n    Je m'occupais des enfants.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:14:04\r\n        Pendant des ann\u00e9es,\r\nj'ai d\u00fb faire les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n19:52:14:06  19:52:18:02\r\n Il y avait beaucoup de violence.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:21:16\r\n         -Les violences\r\nsont physiques et psychologiques.\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:26:09\r\n         Elle veut partir,\r\nmais son passeport a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:30:18\r\n        Une bagarre \u00e9clate\r\navec sa patronne pour le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:34:11\r\n  -Elle m'a arrach\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n19:52:34:13  19:52:38:23\r\n  La voisine a appel\u00e9 la police,\r\n   qui est arriv\u00e9e rapidement.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:45:02\r\n       La police m'a demand\u00e9\r\n       si j'avais un permis.\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:48:21\r\n        Je leur ai dit non.\r\n\r\n19:52:48:23  19:52:52:20\r\n          -On l'am\u00e8ne\r\n Au Coeur des Grottes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:52:22  19:52:56:11\r\n       Ce lieu accueille\r\n  les victimes d'exploitation.\r\n\r\n19:52:56:12  19:53:01:06\r\n    Elle r\u00e9cup\u00e8re son passeport\r\net re\u00e7oit un soutien psychologique.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:02:18\r\n         -On leur apporte\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:06:00\r\nla reconnaissance de leur souffrance.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:14\r\n On va leur montrer leurs droits.\r\n\r\n19:53:09:16  19:53:14:19\r\n          On leur explique\r\nqu'elles ont la m\u00eame valeur que nous.\r\n\r\n19:53:14:20  19:53:19:02\r\n          On leur permet\r\n  de construire un projet de vie,\r\n\r\n19:53:19:04  19:53:23:21\r\nnotamment via l'acc\u00e8s \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:28:12\r\n  -La traite des \u00eatres humains \r\n est une criminalit\u00e9 peu connue.\r\n\r\n19:53:28:14  19:53:31:02\r\n     Les chiffres manquent.\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:41:19\r\nLe conseiller national M.Reynard\r\n      r\u00e9digera un rapport,\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:45:17\r\ndestin\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire\r\n        de la Francophonie.\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:48:07\r\n -C'est une r\u00e9alit\u00e9 sous-estim\u00e9e.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:50:10\r\n    Je la sous-estimais aussi.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:54:11\r\n          Tr\u00e8s peu de cas\r\n  terminent devant les tribunaux.\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:58:19\r\nCes femmes sont dans des situations\r\n     d'extr\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:01:20\r\nLe monde politique doit s'en soucier.\r\n\r\n19:54:01:22  19:54:05:13\r\n        -Elisa a entam\u00e9\r\n     une action en justice.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:08:17\r\n         Elle a termin\u00e9\r\n  une formation dans le social,\r\n\r\n19:54:08:19  19:54:12:01\r\n          et souhaite\r\n  construire sa vie en Suisse.\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:15:10\r\n-J'ai peur d'\u00eatre ramen\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:19:05\r\n J'aimerais rester travailler ici.\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:26:02\r\n -Il y aurait 28 mios d'esclaves\r\n   domestiques dans le monde.\r\n\r\n19:54:28:02  19:54:33:01\r\n   -L'affaire Weinstein continue\r\nde provoquer une prise de conscience\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:35:03\r\n    sur le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:38:19\r\n         Marion Cotillard\r\n   s'est exprim\u00e9e sur Instagram.\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:43:11\r\n  Elle explique avoir \u00e9t\u00e9 souvent\r\n   confront\u00e9e \u00e0 des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:46:15\r\n         Marion Cotillard\r\n    est en une de Paris Match.\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:50:04\r\nElle d\u00e9nonce un syst\u00e8me terrifiant.\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:56:05\r\n Ce soir, \"Infrarouge\" est consacr\u00e9\r\n\u00e0 l'affaire et \u00e0 son retentissement.\r\n\r\n19:54:57:10  19:55:02:12\r\nLa tourn\u00e9e des honneurs d\u00e9bute pour\r\n Nicolas Ti\u00e8che et Laurent Sciboz,\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:06:12\r\n         qui ont parcouru\r\n plus de 3'600 km en ballon \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:55:06:14  19:55:18:00\r\nIls ont r\u00e9alis\u00e9 un record mondial.\r\n\r\n19:55:19:23  19:55:23:08\r\n-La terre ferme, apr\u00e8s 60 h de vol.\r\n\r\n19:55:23:10  19:55:27:12\r\nM\u00eame au sol, l'\u00e9quipage fribourgeois\r\n        reste sur un nuage.\r\n\r\n19:55:27:14  19:55:31:07\r\nIl vient de remporter l'America's\r\n   Challenge, une comp\u00e9tition\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:34:11\r\nqui r\u00e9unit les meilleurs pilotes\r\n       de ballons \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:38:05\r\n   Pour L.Sciboz et N.Ti\u00e8che,\r\n  c'est une victoire d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:38:07  19:55:39:19\r\n        -C'est le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:41:15\r\n      d'un travail de 4 ans.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:43:21\r\n  C'est le travail d'une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:43:23  19:55:45:20\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:48:19\r\n       -Ils s'offrent m\u00eame\r\n       le record du monde:\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:51:14\r\n3'666 km \u00e0 la seule force des vents.\r\n\r\n19:55:51:16  19:55:55:04\r\n D'Albuquerque \u00e0 Labrador City.\r\n\r\n19:55:55:06  19:56:00:05\r\n   Des pics \u00e0 5'000 m d'altitude\r\net une vitesse frisant les 130 km/h.\r\n\r\n19:56:00:07  19:56:03:06\r\nDes conditions pas toujours faciles.\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:06:00\r\n  -La fin de vol \u00e9tait compliqu\u00e9e\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:08:17\r\n        \u00e0 cause du terrain.\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:11:20\r\nIl n'y a que des lacs et des for\u00eats.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:15:04\r\n       Pour poser un ballon,\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:19:00\r\nOn \u00e9tait le premier ballon au monde\r\n      \u00e0 survoler le Labrador.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:21:07\r\n -L'ancien record avait 12 ans.\r\n\r\n19:56:21:09  19:56:22:20\r\n      Avec 300 km en plus,\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:27:18\r\n  les Fribourgeois comptent aussi\r\nconserver le titre quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:27:20  19:56:30:06\r\n -La marque est significativement\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:32:03\r\n          plus \u00e9loign\u00e9e.\r\n\r\n19:56:32:05  19:56:36:10\r\n  Avec Laurent, on se disait que\r\nquand on sera chacun dans nos EMS,\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:39:16\r\n       on suivra les courses\r\n  pour voir qui battra le record.\r\n\r\n19:56:39:18  19:56:43:04\r\n  Je pense qu'il va durer un peu\r\n      mais qu'il sera battu.\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:46:23\r\n  -Prochain grand rendez-vous:\r\n    la Gordon Bennett 2018,\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:50:03\r\n    la comp\u00e9tition europ\u00e9enne\r\n        de la discipline.\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:52:16\r\n      D\u00e9part depuis Berne.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:21\r\n     -Laurent Sciboz, bonsoir.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:01:08\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:06:20\r\n-Qu'est-ce qui \u00e9tait le plus dur ?\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:09:14\r\n -Les temp\u00eates de neige en Canada.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:13:13\r\n   On a eu de grosses temp\u00eates.\r\n\r\n19:57:13:17  19:57:17:14\r\n      L'accumulation de neige\r\n      \u00e9tait de plus de 40 kg.\r\n\r\n19:57:17:18  19:57:20:08\r\n      \u00c7a nous fait descendre \r\n     et il faut laisser fondre\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:26:10\r\n          pour remonter.\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:14\r\n   -Vous avez eu peur des ours,\r\n           c'est vrai ?\r\n\r\n19:57:32:18  19:57:36:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:38:16\r\n        C'est silencieux,\r\n    on entend tous les bruits,\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:41:18\r\n       \u00e9galement les loups.\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:45:01\r\nC'est des endroits o\u00f9 il n'y a pas\r\n     de trace de vie humaine.\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:49:22\r\n       C'est impressionnant.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:53:15\r\n  -Bertrand Piccard avait \u00e9voqu\u00e9\r\n         la main de Dieu,\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:55:22\r\n     vous avez ressenti quoi ?\r\n\r\n19:57:56:02  19:57:58:11\r\n     -On a ressenti un travail\r\n       de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:57:58:15  19:58:04:13\r\n  C'est le succ\u00e8s de l'innovation\r\n  des hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:21\r\n C'est la Suisse qui se positionne\r\n        sur l'a\u00e9rostation.\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:14:16\r\n      C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:58:14:20  19:58:17:22\r\n -Jules Verne c'\u00e9tait le mod\u00e8le ?\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:20:21\r\n     -C'est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n19:58:21:01  19:58:25:07\r\n       5 semaines en ballon,\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:31:09\r\nc'est la d\u00e9couverte que j'avais faite\r\n            au coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:38:19\r\n On esp\u00e8re construire le Victoria,\r\n        il fera 3'100 cm\u00b3.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:42:11\r\nOn cherche des sponsors pour mettre\r\n     en oeuvre la fabrication\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:44:17\r\n           de ce ballon.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:47:00\r\n-Un dernier mot, vous avez 50 ans,\r\n\r\n19:58:47:04  19:58:49:05\r\n c'est encore l'\u00e2ge de faire \u00e7a ?\r\n\r\n19:58:49:09  19:58:52:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:55:18\r\nC'est beaucoup d'exp\u00e9rience de vol,\r\n          le ballon \u00e0 gaz\r\n\r\n19:58:55:22  19:58:58:21\r\n   est un r\u00eave qui se concr\u00e9tise\r\n       pour Nicolas et moi.\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:01:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:04:09\r\n       Le film \"The Square\" \r\n      sort en Suisse romande.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:09\r\n   Il a remport\u00e9 la Palme d'Or.\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:09:16\r\n      Il se moque des travers\r\n      de l'art contemporain.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:12:12\r\n          -Non, pas ici !\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n19:59:12:14  19:59:14:07\r\n       -Tu cries trop fort.\r\n\r\n19:59:14:09  19:59:16:04\r\n         -D\u00e9shabille-toi.\r\n\r\n19:59:16:06  19:59:19:23\r\n  -La satire de la bourgeoisie\r\n    est fr\u00e9quente au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:24:07\r\n  L.Bunuel s'y est distingu\u00e9, \r\n  c'est le style de C.Chabrol,\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:27:13\r\n et on se rappelle de \"Carnage\".\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:36:17\r\n    \"The Square\" de R.Ostlund\r\n    est une fable au vitriol.\r\n\r\n19:59:36:19  19:59:38:19\r\n       sur notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:38:21  19:59:42:00\r\n     Le portrait d'un monde\r\n        individualiste.\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:57:00\r\nChristian, quadra, est conservateur\r\n  d'un mus\u00e9e d'art contemporain.\r\n\r\n19:59:57:02  20:00:01:11\r\n Il roule en voiture \u00e9lectrique \r\n et soutient les grandes causes.\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:03:10\r\n  Apr\u00e8s le vol de son portable,\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:06:11\r\n         il est tiraill\u00e9\r\n    entre morale et pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:11:20\r\n     Son univers s'\u00e9croule,\r\nl'art contemporain souffre aussi.\r\n\r\n20:00:11:22  20:00:15:08\r\n      -Ce film est une satire\r\n\r\n20:00:15:10  20:00:18:19\r\nde cette partie de l'art contemporain\r\n\r\n20:00:18:21  20:00:24:04\r\n   qui se prend trop au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:30:02\r\n     Quand le monde de l'art \r\n     s'extrait de la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n20:00:30:04  20:00:37:08\r\n  qu'il devient trop nombriliste,\r\n\r\n20:00:37:10  20:00:42:23\r\n  quand c'est de la masturbation\r\n         intellectuelle.\r\n\r\n20:00:43:01  20:00:45:22\r\n   Le film se focalise sur cela.\r\n\r\n20:00:55:23  20:01:03:05\r\n En fait, c'est une satire du mode\r\n   de vie en Europe de l'Ouest.\r\n\r\n20:01:03:07  20:01:08:02\r\n     C'est un miroir de la vie\r\n       des gens privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:13:00\r\nEst-on heureux ou faut-il changer ?\r\n\r\n20:01:13:02  20:01:16:18\r\n -Des sc\u00e8nes longues, amusantes,\r\n         embarrassantes.\r\n\r\n20:01:16:20  20:01:19:20\r\n   \"The Square\" tend un miroir\r\n         aux spectateurs\r\n\r\n20:01:19:22  20:01:22:05\r\n     et d\u00e9nonce la l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n20:01:22:07  20:01:29:03\r\n  Si l'art doit faire r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\"The Square\" est une oeuvre d'art.\r\n\r\n20:01:33:06  20:01:39:13\r\n           -\"36,9\" parlera\r\ndes ambulanciers et des sages-femmes.\r\n\r\n20:01:39:15  20:01:42:20\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:42:22  20:01:48:00\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Cochand, M-C.Essade, J.Godinat,\r\nM.Kastrati, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034194\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:44 > 0:00:44) [81%] : \r\nVous nous en tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:51 > 0:00:52) [88%] : \r\nMais attendez Laurent Sciboz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:00:54 > 0:00:56) [97%] : \r\nOui je vous entends tr\u00e8s bien, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:46) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la Suisse repart \u00e0 l'assaut des Jeux olympiques, si on avait \u00e9chou\u00e9 pour 2006 face \u00e0 Turin, elle vise maintenant 2026 la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 1 milliard si la candidature est accept\u00e9e, la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision baissera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait diminuer \u00e0 francs par jour 365 francs par ann\u00e9e, l'annonce a lieu dans une p\u00e9riode d\u00e9cisive le peuple votera le 4 mars sur l'initiative No bilingue Jinping a parl\u00e9 3 heures durant, devant le Parti communiste chinois promet l'ouverture \u00e9conomique mais aussi le maintien de r\u00e9gimes de fer il combattra, dit-il, ce qui sapent l'autorit\u00e9 du parti et l'\u00c9tat envisage la victoire \u00e0 Raqa Roche d'a fait la femme qui kurde tout ce que les djihadistes d\u00e9test\u00e9 elle dirigeait, des milliers de combattants qui incarne la revanche des femmes contre leurs oppresseurs islamiste une campagne d\u00e9bute pour d\u00e9noncer la traite des \u00eatres humains, y compris en Suisse, on entendra un t\u00e9moignage, cette jeune femme rapporte avoir \u00e9t\u00e9 esclave domestique dans une famille africaine son passeport avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 et puis l'a\u00e9ronaute Laurent Sciboz sera avec nous en Direct lui et Nicolas Pi\u00ebch ont r\u00e9alis\u00e9 un record mondial en parcourant 3670 kilom\u00e8tres en ballon \u00e0 gaz, il raconte les rebondissements de leur aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:10) [93%] : \r\nLa voix de Juan-Antonio Samaranch r\u00e9sonne encore dans les m\u00e9moires pour les JO 2006, son annonce avait bris\u00e9 les espoirs de Sion quand il pronon\u00e7ait la victoire de Turin, 20 ans plus tard, la Suisse repart \u00e0 l'assaut, la Conf\u00e9d\u00e9ration a franchi le pas, elle est pr\u00eate \u00e0 payer jusqu'\u00e0 un milliard de francs, si la candidature r\u00e9ussi et les Valaisans voteront en juin prochain, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:28) [95%] : \r\nBient\u00f4t 70 ans depuis Saint-Moritz en 1948 que la flamme olympique d'hiver n'a pas br\u00fbl\u00e9 en Suisse il y a bien eu des essais tous \u00e9chou\u00e9 aujourd'hui nouveau projet Sion 2000 26 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le soutien et l'offre pr\u00e8s d'un milliard de francs pour son organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:04:43) [90%] : \r\nPoint de vue, c'est quelque chose au niveau de la Suisse, si ces Jeux en lieu et que c'est une r\u00e9ussite en 2026 pour l'image de la Suisse dans le monde, c'est quelque chose qui n'a absolument pas de prix, mais naturellement on ne peut pas prendre ma porte quelques risques et c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris son taux pour s\u00e9curiser la base de d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:05:03) [94%] : \r\nPrix f\u00e9d\u00e9ral pour un retour des Jeux 827 millions garantie de d\u00e9ficit pour l'organisation, 129 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 dont un soutien aux polices cantonales 31 millions de francs pour des infrastructures et 8 millions pour le dossier de candidature 925 millions au total, les organisateurs cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:03 > 0:05:28) [92%] : \r\nSont ravis loft puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite comme \u00e7a par Monsieur Parmelin nous convient, c'est une offre qui consiste \u00e0 prendre \u00e0 charge enti\u00e8rement le d\u00e9ficit op\u00e9rationnel tels qu'ils r\u00e9sultent d'un d'un budget tr\u00e8s prudent que nous avons fait donc la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse, elle nous fait un ch\u00e8que, il est pas en blanc parce que les conditions sont lourdes et on mesure le poids des responsabilit\u00e9s qui sont les n\u00f4tres, \u00e0 partir d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:40) [90%] : \r\nCar il faudra convaincre le Parlement d'abord l'UDC pr\u00e9f\u00e9rerait voir ce milliard pour des jeux d\u00e9penser autrement les Verts appellent tout cet apr\u00e8s- midi \u00e0 une votation f\u00e9d\u00e9rale pas pr\u00e9vu pour l'instant dans le plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:59) [87%] : \r\nOn peut pas faire du r\u00e9f\u00e9rendum financier s\u00e9lectif et l\u00e0 c'est logique Lacan candidature a pu se construit dans les cantons dans les r\u00e9gions, \u00e7a serait aussi dommageable que par exemple la population disent Suisses disent : oui on enthousiasm\u00e9 picole un canton, le canton d\u00e9cisif lui disent non commence quand vous pourriez expliquer ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:59 > 0:06:06) [92%] : \r\nLe principal concern\u00e9 justement le Valais votera le 10 juin prochain pour Vaud Fribourg Berne et les Grisons, rien n'est encore annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:07 > 0:06:17) [91%] : \r\nEt la candidature de Sion 2026 ce n'est pas seulement valaisanne, les comp\u00e9titions devraient se d\u00e9rouler dans les cantons de Vaud de Fribourg et de Berne explications Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:07:39) [91%] : \r\n78 ans apr\u00e8s les Jeux de Saint-Moritz, peut-\u00eatre le nouveau feu Vert en l'occurrence celui de Swiss Olympic dans les f\u00e9d\u00e9rations membres donnait en mars de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, leur accord pour se lancer dans le projet de Jeux olympiques en Suisse en 2026 l'annonce d'une candidature unique, 2 mois plus tard, les cantons de Vaud et du Valais s'unissent pour pr\u00e9senter une candidature romande solide, un projet qui est \u00e0 leur port\u00e9e par le promoteur Christian Constantin et quelques entrepreneurs Vaudois, seul projet encore en concurrence : celui des Grisons, mais il tombe \u00e0 l'eau le peuple refusant les JO en votation Sion 2026 devient d\u00e8s lors la candidature nationale officielle avec une r\u00e9partition multisites sur 4 cantons Valais Vaud Fribourg et Berne 14 sites sportifs des \u00e9preuves de ski \u00e0 Crans-Montana Veysonnaz Verbier Ulrike et Champ\u00e9ry ah les uns le slopestyle et leur Alpha et puis les sports de glace sont pr\u00e9vus \u00e0 Berne Bienne Fribourg et Lausanne enfin \u00e0 Saint-Moritz pour la luge et le Bob et Sion comme ville olympique des installations qui devront s'appuyer autant que possible sur des infrastructures existantes, respectant les principes du d\u00e9veloppement durable, pour l'instant les plans reste assez g\u00e9n\u00e9raux notamment le village olympique qui pourrait, aux derni\u00e8res nouvelles, \u00eatre construite derri\u00e8re ce garage pr\u00e8s de Sion au nom bien choisi quant au plan une fois ils d\u00e9termineront les coups pr\u00e9cis et la cantons et communes devraient encore se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:56) [89%] : \r\nMonsieur Faure, bonsoir, bonsoir, le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une \u00e9tape importante qui est franchie, mais il va falloir maintenant convaincre Le Peuple valaisan, on a vu le vote \u00e0 Innsbruck, comment il l'argument d\u00e9cisif, ce sera quoi pour les Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:57 > 0:08:32) [88%] : \r\nBen je crois que l'argument d\u00e9cisif c'est de comprendre qu'on parle plus des Jeux du pass\u00e9, mais de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de jeu qui se veut \u00e0 taille humaine durable et financi\u00e8rement acceptables et l\u00e0 je crois qu'aujourd'hui o\u00f9 la Suisse pense offrir peut-\u00eatre ses services \u00e0 la Catalogne ou alors \u00e0 Chypre pour les aider, d'un r\u00e9unification, h\u00e9 bien nous, nous proposons notre soutien finalement hein au CIO qui a d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie qui s'appelle \u00e0 am\u00e8ne 20 mais qui a besoin de candidature cr\u00e9dible et je crois qu'avec le Swissness, h\u00e9 bien c'est quelque chose qu'on peut amener de changer l'orientation finalement de ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:32 > 0:08:43) [90%] : \r\nOn voit quand m\u00eame qu'une certaine magie est cass\u00e9e, on voit la candidature de Paris qui \u00e9tait un peu esseul\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 vouloir encore des jeux, beaucoup de villes, beaucoup de r\u00e9gions, n'en veulent plus et le Valais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:09:08) [93%] : \r\nNon, mais je crois que personne ne veut continuer dans cette direction-l\u00e0 et je crois que c'est \u00e7a qui est important aujourd'hui que l'on comprenne bien, c'est pas que le Valais, c'est toute la Suisse, qui va en tirer des avantages si nous arrivons aujourd'hui \u00e0 changer la direction que ces jeux ont pris aujourd'hui, tout le monde parle de Lillehammer, c'est l'exception, et moi je me dis que dans 20 ou 30 ans, on parlera de Sion 2026 Sutherland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:10) [91%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:40) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de baisser la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision d\u00e8s 2019 le montant sera r\u00e9duit \u00e0 365 francs par an et par m\u00e9nage, cela repr\u00e9sente un franc par jour pour financer toutes les cha\u00eenes de la SSR, mais aussi 34 t\u00e9l\u00e9visions et radios priv\u00e9es la mesure intervient dans une p\u00e9riode d\u00e9cisive, nous voterons le 4 mars sur l'initiative No Billag qui aurait pour effet de supprimer toute forme de financement public de l'audiovisuel David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:41 > 0:09:56) [93%] : \r\nSous l'oeil des cam\u00e9ras du service public et des autres, Doris Leuthard, t'es venu pr\u00e9senter la facture, cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 2019 la redevance radio- TV, aujourd'hui de 451 francs passera \u00e0 365 francs 1 francs par jour, a insist\u00e9 la ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:56 > 0:10:20) [83%] : \r\nC'est pas un prix politique c'est vraiment prix passer sur la n\u00e9cessit\u00e9, les co\u00fbts du service public, on avait toujours dit la redevance va baisser, on a dit \u00e7a pendant maintenant je Proces plus moins de de 4 ans avec la nouvelle loi avec le le rapport sur le service public, les adversaires ont toujours de l'ordre ont \u00e7a a augment\u00e9, c'est bien le contraire : C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:10:29) [96%] : \r\nTous les m\u00e9nages paieront une redevance, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le peuple d'une courte t\u00eate en 2015, tous les m\u00e9nages \u00e9galement les entreprises dont le chiffre d'affaires d\u00e9passe 500000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:47) [91%] : \r\nLa part du g\u00e2teau pour les radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales priv\u00e9 sera plus grande, celle qui financera la SSR sera, elle, plafonn\u00e9 \u00e0 1,2 milliards par ann\u00e9e 40 millions de moins qu'aujourd'hui, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la SSR doit \u00e9conomiser, se montrer plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:11:09) [92%] : \r\nNous avons un plafond qui est maintenant fix\u00e9 un milliard 200 millions avec la r\u00e9duction \u00e9galement des recettes publicitaires, a pour cons\u00e9quence que nous allons avoir des impacts sur notre budget important \u00e0 partir de 2019, alors nous allons devoir \u00e9videmment prendre des mesures pour adapter nos d\u00e9penses, ce nouveau cadre, ces nouvelles conditions ces nouvelles exigences, c'est \u00e9videmment beaucoup trop t\u00f4t maintenant pour venir de mani\u00e8re pr\u00e9cise et d\u00e9taill\u00e9e, on doit examiner \u00e7a tr\u00e8s en taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:09 > 0:11:20) [96%] : \r\nLa SSR est sous pression, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 au 4 mars la votation sur l'initiative No Billag qui veut supprimer toute redevance pour les initiants la r\u00e9duction \u00e0 365 francs ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:21 > 0:11:37) [88%] : \r\n\u00e7a nous convient absolument pas nous a pos\u00e9 une question de fond demande est-ce que c'est encore logique de forcer les gens \u00e0 payer pour un service qui d\u00e9sirent pas et la r\u00e9ponse est absolument elle technocratique et les sur la forme, elle est pas du tout sur le fond et c'est une approche absolument paternaliste qui r\u00e9pond de mani\u00e8re assez d\u00e9magogique \u00e0 la probl\u00e9matique soulev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:42) [94%] : \r\nLe tarif de la redevance sera r\u00e9examin\u00e9 en 2020, puis ensuite tous les 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:11:42 > 0:11:43) [93%] : \r\n\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:58) [89%] : \r\n\u00e0 Lausanne, des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es pour condamner la profanation du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de bois vos perp\u00e9tr\u00e9 samedi 15 tombes avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, des inscriptions insultantes avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 les manifestants d\u00e9noncent la haine dont elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:03) [93%] : \r\nEt expriment leur soutien aux musulmans vis\u00e9s par l'offense faite aux morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:12:03 > 0:12:04) [91%] : \r\nPour le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:05 > 0:12:12) [94%] : \r\nL'origine de la pollution de la rivi\u00e8re la m\u00eame dans le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9, il s'agit d'un garagiste en situation irr\u00e9guli\u00e8re dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:22) [92%] : \r\nIndustriel du Chavannes-pr\u00e8s-Renens qui a d\u00e9vers\u00e9 la semaine pass\u00e9e, une centaine de litres d'huile de vidange dans le cours d'eau, l'enqu\u00eate doit encore d\u00e9terminer les motifs exacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:51) [90%] : \r\nEn Chine, le Parti communiste tient son congr\u00e8s quinquennal dans la grande tradition de ce genre de rassemblement Jinping a parl\u00e9 3 heures durant, il est l'homme fort du pays, lui- m\u00eame enfant de dignitaires de la Grande nomenklatura c'est la d\u00e9monstration de son pouvoir personnel et plus largement le pouvoir du Parti communiste chinois, il confirme la ligne ouverture \u00e9conomique au monde, mais fermeture aux id\u00e9es de libert\u00e9 d\u00e9mocratique Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:54 > 0:13:08) [92%] : \r\nDebout comme un seul homme et cet homme, le voici, Xi Jinping, \u00e0 la t\u00eate d'un milliard 400 millions de Chinois 1er message la fermet\u00e9 politique une fermet\u00e9 ancr\u00e9 dans la tradition du parti unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:10 > 0:13:26) [89%] : \r\nEn m\u00eame temps, chacun d'entre nous doit en faire davantage pour d\u00e9fendre l'autorit\u00e9 du parti et le syst\u00e8me socialiste ici faut s'opposer r\u00e9solument en \u00e0 toute parole ou actions qui laissa les d\u00e9forme ou les d\u00e9truisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:26 > 0:13:27) [93%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:49) [92%] : \r\nUne autorit\u00e9 que si Jean Ping a r\u00e9tabli par une lutte impitoyable contre la corruption, mais qui lui a aussi permis d'\u00e9carter ses adversaires et de museler un peu plus les m\u00e9dias et la soci\u00e9t\u00e9 civile 2\u00e8me message la force militaire de la Chine est bien r\u00e9el message indirectement destin\u00e9s aux \u00c9tats-Unis soutien principale de l'\u00eele de Ta\u00efwan, s\u00e9par\u00e9e du continent depuis 1949.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:49 > 0:14:00) [91%] : \r\nEn maillot tiennent nous avons assez de volont\u00e9, de confiance et de moyens pour contrecarrer tout plan s\u00e9paratiste visant \u00e0 l'ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan sous quelle que forme que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:01 > 0:14:10) [89%] : \r\n3\u00e8me message moins martial, celui-ci l'ouverture \u00e9conomique le pr\u00e9sident rassure les investisseurs \u00e9trangers, le communisme \u00e0 la chinoise reste leur alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:11 > 0:14:24) [88%] : \r\nAlors vous, donc il y a un pont, il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 consolider et d\u00e9velopper le secteur public, il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 encourager et guider le secteur priv\u00e9 pour r\u00e9partir les ressources, le march\u00e9 doit jouer le r\u00f4le d\u00e9cisif soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:26 > 0:14:32) [91%] : \r\nLe cap est donn\u00e9 et sit-in Ping le tiendra au moins jusqu'en 2022 avec un pouvoir presque in\u00e9gal\u00e9 depuis Mao Ts\u00e9-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:35) [79%] : \r\nMichael Poker bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:37 > 0:14:44) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates l\u00e0 \u00e0 P\u00e9kin, vous observez ce congr\u00e8s, on a souvent tendance \u00e0 l'oublier en Occident, \u00e7a reste en pouvoir de faire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:47 > 0:15:29) [92%] : \r\nOui, la Chine, c'est un r\u00e9gime autoritaire, un r\u00e9gime qui s'est consid\u00e9rablement renforc\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors le congr\u00e8s de cette semaine est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l'occasion pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de discuter, de d\u00e9bats, de diff\u00e9rentes r\u00e9formes \u00e0 mettre en place en dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais en r\u00e9alit\u00e9, ces choses-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es il y a belle lurette un par par les dirigeants en place dans le secret des dieux la session qui a lieu \u00e0 l'heure actuelle et son r\u00f4le, c'est v\u00e9ritablement de l\u00e9gitimer le pouvoir en place, d'accro\u00eetre encore l'influence de ces hippies une influence bien r\u00e9elle, on a pu le voir encore ce matin, lors de son entr\u00e9e dans la salle du peuple, un frisson a parcouru l'assembl\u00e9e militaire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont \u00e9cout\u00e9 dans un silence, une ferveur, voire peut-\u00eatre m\u00eame une certaine crainte \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:29 > 0:15:39) [95%] : \r\nUne forme aussi de m\u00e9pris exprim\u00e9 \u00e0 notre \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9mocraties avec ce discours nous c'est l'ordre \u00e0 leur libert\u00e9 du march\u00e9, mais surtout pas de libert\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:42 > 0:16:11) [93%] : \r\nOui, pas question pour la Chine de marcher dans les pas des d\u00e9mocraties occidentales, la Chine a confiance en son syst\u00e8me elle est fi\u00e8re de son syst\u00e8me, une confiance, une fiert\u00e9 qui se ressent jusqu'au sein de la population, hein, une confiance, une fiert\u00e9 encore renforc\u00e9 r\u00e9cemment par diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments comme le Brexit, l'\u00e9lection de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis ou encore r\u00e9cemment la crise en Catalogne alors Sizing l'a rappel\u00e9 ce matin le syst\u00e8me socialiste \u00e0 la chinoise, c'est v\u00e9ritablement une cr\u00e9ation fabuleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:16:11 > 0:16:12) [100%] : \r\nMerci Micha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:14 > 0:16:32) [89%] : \r\nLa d\u00e9faite du groupe \u00c9tat islamique offre une revanche du destin pour les femmes qui avait \u00e9t\u00e9 si mal par les islamistes Rojas fait \u00e9tant des visages de cette victoire, et les femmes et kurde, tout ce que les djihadistes AIC et a jouer un r\u00f4le majeur dans le commandement militaire Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:33 > 0:16:57) [88%] : \r\nJuch\u00e9 sur un blind\u00e9 au milieu de ces guerriers kurde, elle parade autour du rond-point \u00e0 Na\u00efm le paradis en arabe, rebaptis\u00e9 rond-point de l'enfer par les habitants de Raqa lorsque l'\u00c9tat islamique qui faisait r\u00e9gner la terreur mener \u00e0 la victoire par une femme les forces kurdes mettent en sc\u00e8ne leur combattants en treillis, cheveux au vent, \u00e0 l'endroit o\u00f9 les femmes \u00e9taient fouett\u00e9s si elle ne dissimulaient pas leur visage ou lapid\u00e9s en cas d'adult\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:59 > 0:16:59) [66%] : \r\nD'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:59 > 0:17:13) [90%] : \r\nCette classe \u00e9tait le lieu o\u00f9 Daech couper des t\u00eates, des innocents accus\u00e9s de ne pas servir l'\u00c9tat islamique il l'appelait le rond-point de l'enfer nous sommes ce ce rond-point aujourd'hui et nous nous f\u00e9licitons de cette victoire d'avoir alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:14 > 0:17:36) [90%] : \r\nCela fait un an que Roche pr\u00e9pare cette victoire, nomm\u00e9 en 2016 commandante de l'op\u00e9ration, col\u00e8re de l'Euphrate chasser l'\u00c9tat islamique de Raqa, une cons\u00e9cration pour cette militante de 36 ans originaire du nord de la Syrie, engag\u00e9 dans le mouvement politique kurde qui d\u00e9fend la parit\u00e9 hommes- femmes, y compris dans son arm\u00e9e, o\u00f9 les jeunes combattantes sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:36 > 0:17:44) [81%] : \r\n\u00e7a n'un besoin de milliers les forces kurdes progresse dans tous les domaines, militaire et politique, alors qu'avant tout, se voyait la femme comme inf\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:46 > 0:18:38) [91%] : \r\nDevant la presse, Roche d'appara\u00eet toujours flanqu\u00e9 de sa garde rapproch\u00e9e d'autres combattante engag\u00e9 pour la lib\u00e9ration des femmes et pour la cause kurde, v\u00e9ritable enjeu de cette bataille qui se joue dans le nord de la Syrie, en quelques ann\u00e9es, les Kurdes syriens ont reconquis plusieurs villes et repouss\u00e9 vers le sud, les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, ils contr\u00f4lent aujourd'hui pr\u00e8s d'un quart du territoire de la Syrie, une r\u00e9gion devenue autonome de fait mais dont l'expansion inqui\u00e8te la Turquie, l'Iran et l'Irak, hostile \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance kurde jusqu'ici soutenu par les \u00c9tats-Unis qui les consid\u00e8rent comme des alli\u00e9s indispensables pour venir \u00e0 bout du califat, les Kurdes syriens pourraient \u00eatre pri\u00e9s de mod\u00e9rer leurs ambitions, nouvelle ic\u00f4ne de l'Occident roche tu r\u00eaves d'\u00e9manciper toutes les femmes arabes, \u00e0 l'image des femmes kurdes, un objectif qu'elle devra ajuster \u00e0 celui de son puissant parrain am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:39 > 0:18:47) [92%] : \r\nOn en vient \u00e0 la crise en Catalogne, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 2 fois dans ce journal, des dizaines de milliers de Catalans sont descendus dans la rue hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:47 > 0:18:59) [88%] : \r\nPour protester contre l'arrestation de chefs ind\u00e9pendantistes Madrid donne au pr\u00e9sident catalan Paul je monte jusqu'\u00e0 demain 10 heures pour pr\u00e9ciser s'il compte proclamer l'ind\u00e9pendance ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:01 > 0:19:12) [94%] : \r\nDans cette crise qui perdure certains catalan regarde vers la Suisse, le mod\u00e8le suisse de coexistence pacifique peut-il inspirer des solutions en Espagne \u00e0 Barcelone, reportage de Sandrine Mercier et Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:26) [87%] : \r\nLib\u00e9rez nos prisonniers politiques stand les d\u00e9put\u00e9s devant le parlement catalan, ils sont sortis pour d\u00e9noncer donc demand\u00e9 de leaders des associations ind\u00e9pendantistes avant d'aller en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:26 > 0:19:30) [99%] : \r\nLes 2 hommes ont chacun enregistr\u00e9 une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:30 > 0:19:35) [88%] : \r\nC'est vrai, Yahoo en cas d'si vous voyez cette vid\u00e9o, c'est parce que l'\u00c9tat espagnol a d\u00e9cid\u00e9 de limiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:35 > 0:19:42) [85%] : \r\nLa libert\u00e9 Marta Rovira et d\u00e9put\u00e9 du parti du pr\u00e9sident catalan Carles s push demeure pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:42 > 0:19:46) [92%] : \r\nCes arrestations poussent plus nouvelle fois que le dialogue avec le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:46 > 0:19:48) [76%] : \r\nEspagnols et quasi impossibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:20:06) [83%] : \r\nNous sentons Geoffrey d'octobre nous offrons le dialogue, nous r\u00e9pondons mettant en prison 2 leaders de la soci\u00e9t\u00e9 civile, nous croyons avoir vraiment besoin de la m\u00e9diation, la Suisse, sur les 30 pays qui s'est toujours d\u00e9marqu\u00e9 par sa neutralit\u00e9 politique pour n'est pas et nous voulions la Suisse comme un pays qui s'exporter des valeurs d\u00e9mocratiques par l'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:06 > 0:20:15) [93%] : \r\nAu minist\u00e8re, catalan, des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on se dit pr\u00eat \u00e0 une m\u00e9diation internationale, m\u00eame si on estime ici que la balle est dans le camp de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:15 > 0:20:36) [86%] : \r\nOn nous dit internationalement, il faut que vous parlez d'accord, on est pr\u00eat, Dino, heure et lieu alors c'est quoi les probl\u00e8mes que pour parler il faut qu'ils soient de Winnie tout encore, alors si quelqu'un peut expliquer \u00e7a et convaincre l'\u00c9tat espagnol qu'il faut faire \u00e7a pour nous, il a insist\u00e9 tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:20:47) [94%] : \r\nFace \u00e0 Intel, dialogue de sourds entre ind\u00e9pendantistes et unionistes une 3\u00e8me voie se dessine, celle du f\u00e9d\u00e9ralisme pour ce professeur de droit constitutionnel, la Suisse appara\u00eet comme le mod\u00e8le \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:48 > 0:21:05) [85%] : \r\nJe suis satisfait et on m'aurait, lors de la Suisse, un mod\u00e8le politique qui a permis \u00e0 la fois de maintenir un fort sentiment d'identit\u00e9 nationale mais aussi de laisser co- exister et une diversit\u00e9 linguistique, il a une forte d\u00e9centralisation du pouvoir, \u00e7a c'est on ne faut arr\u00eater est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:17) [93%] : \r\nUne m\u00e9diation serait-elle encore possible avant jeudi matin 10 heures, c'est en effet le dernier ultimatum de la Roya Carlos plus je demande avant d'enclencher l'article 155 qui supprimerait l'autonomie de la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:19 > 0:21:35) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas ancrer le principe du cong\u00e9 paternit\u00e9 dans la loi une initiative demand\u00e9 20 jours pour que les p\u00e8res s'occupent de leur nouveau- n\u00e9, la r\u00e9forme co\u00fbterait trop cher, selon le gouvernement, qui renvoie le projet au Parlement, c'est un \u00e9chec qui s'ajoute \u00e0 une longue s\u00e9rie, Christophe si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:36 > 0:21:50) [91%] : \r\nFace \u00e0 Alain Berset un conseil f\u00e9d\u00e9ral inflexible : c'est un non ferme au cong\u00e9 paternit\u00e9, une initiative port\u00e9e par le syndicat TravailSuisse Pro Familia et par des d\u00e9fenseurs de la cause masculine plut\u00f4t perplexes \u00e0 l'annonce de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:51 > 0:22:00) [91%] : \r\nLes partis gouvernementaux repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a pris cette d\u00e9cision aujourd'hui ont tous dans leur programme tous l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:00 > 0:22:03) [89%] : \r\nEt si on fixe le principe d'\u00e9galit\u00e9, c'est \u00e7a que nous demandons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:03 > 0:22:44) [89%] : \r\nLes initiants r\u00e9clament 20 jours de cong\u00e9 pour les p\u00e8res la loi actuelle ne donne qu'un seul aux employeurs de d\u00e9cider s'ils veulent \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, 20 jours r\u00e9partis dans l'ann\u00e9e et un co\u00fbt : 420 millions par an, financ\u00e9s par l'assurance perte de gain, c'est trop pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 20 ans, une trentaine de tentatives ont \u00e9chou\u00e9 une semaine pour les p\u00e8res propositions des socialistes en 98 refus\u00e9s, motif un jour suffit des Verts en 2006, 8 semaines pay\u00e9s \u00e0 80 pourcent trop cher du PLR en 2009 2 semaines pour les parents trop cher du PDC en 2014, 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 refus\u00e9e, c'est un probl\u00e8me d'ordre priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:45 > 0:22:56) [93%] : \r\nLa vie des Suisses dans les sondages et dans les \u00e9tudes sur l'id\u00e9e qu'il souhaite que les hommes souhaitent s'occuper davantage des enfants, nous fait penser que lorsque le peuple sera questionn\u00e9 plut\u00f4t que des responsables politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:58 > 0:23:00) [86%] : \r\n\u00e2g\u00e9 la r\u00e9ponse devrait \u00eatre diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:01 > 0:23:13) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral renvoie ce soir le paquet au Parlement, avec un pr\u00e9avis n\u00e9gatif et sans contre- projet le vote populaire dira par la suite si la Suisse reste ou non le dernier pays d'Europe sans cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:13 > 0:23:19) [95%] : \r\nUne campagne est lanc\u00e9e contre la traite des \u00eatres humains un bus d'information a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:19 > 0:23:29) [87%] : \r\nDe Ruth Dreifuss, il sillonne Europe plusieurs cantons pour attirer l'attention sur des cas d'exploitation, notamment ce qu'on nomme l'esclavage domestique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:30 > 0:23:45) [93%] : \r\nEn voici justement l'illustration, une jeune femme s'est trouv\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans une famille africaine install\u00e9e en Suisse, corv\u00e9ables \u00e0 merci, selon son t\u00e9moignage, m\u00eame son passeport lui avait \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 c'est le document du jour, il est sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:46 > 0:24:03) [91%] : \r\nElle est de celles qui ont pu se sortir de leur condition d'esclaves domestiques, arriv\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette femme qu'on appellera \u00c9lisa a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u dans une famille originaire du m\u00eame pays d'Afrique quel \u00c9lisa Venet pour \u00e9tudier, mais tr\u00e8s vite le r\u00eave annonc\u00e9 vire au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:03 > 0:24:14) [92%] : \r\nJe faisais pas d'\u00e9tudes, j'ai d\u00fb commencer \u00e0 m'occuper des enfants, faire le m\u00e9nage toutes les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res pendant des ann\u00e9es suent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:14 > 0:24:17) [96%] : \r\nIl y avait beaucoup de violence et je comprenais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:18 > 0:24:29) [90%] : \r\nLes violences sont physiques et psychologiques \u00c9lisa veut quitter cet endroit mais sans son passeport qui lui a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9, c'est impossible, une bagarre \u00e9clate avec sa patronne quand elle tente de le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:31 > 0:24:47) [92%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'elle m'arracher les cheveux, on s'est bagarr\u00e9 la voisine a appel\u00e9 la police, la police est arriv\u00e9e tout de suite nous a trouv\u00e9s sur le sol, elle nous a pos\u00e9 quelques questions, elle m'a demand\u00e9 si j'avais un permis l'assurance maladie, j'ai dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:48 > 0:25:00) [95%] : \r\nElle est alors conduite dans les locaux de la police puis install\u00e9 au coeur des Grottes \u00e0 Gen\u00e8ve, un lieu qui accueille des femmes victimes de violences et d'exploitation, elle r\u00e9cup\u00e8re son passeport et re\u00e7oit un soutien psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:00 > 0:25:23) [93%] : \r\nAlors d'abord, on leur apporte la la reconnaissance de leurs souffrances, on les croit on va leur montrer leurs droits, on va leur expliquer qu'elles ont la m\u00eame valeur que nous que elles doivent reprendre confiance en elle et qu'on va surtout leur offrir la possibilit\u00e9 de construire un projet de vie r\u00e9aliste par des acc\u00e8s aux formations par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:23 > 0:25:44) [92%] : \r\nLa traite des \u00eatre s'humains et l'une des criminalit\u00e9s les moins connues du XXIe si\u00e8cle, les chiffres manquent mais selon Interpol, l'exploitation de la force de travail repr\u00e9sentent 70 pourcent des cas la prostitution forc\u00e9e 30 pourcent le conseiller national Matthias Reynard va r\u00e9diger un rapport sur le sujet, destin\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:44 > 0:26:00) [86%] : \r\nC'est malheureusement encore une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui sous- estim\u00e9, je le sous- estimer aussi cette r\u00e9alit\u00e9, tr\u00e8s peu de cas finalement termine dans les devant les tribunaux, tr\u00e8s peu de cas sont m\u00e9diatis\u00e9s, parce que c'est des femmes qui sont dans des situations d'extr\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 et monde politique de s'en soucier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:00 > 0:26:09) [93%] : \r\n\u00c9lisa s'est battu contre sa peur et avec l'aide d'un avocat, elle a entam\u00e9 une action en justice, elle a pu terminer une formation dans le social, et esp\u00e8re pouvoir construire sa viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:09 > 0:26:18) [91%] : \r\nSuisse : c'est cette peur qui d\u00e9cident peut-\u00eatre de me ramener en Afrique, c'est \u00e7a qui me fait peur, j'aimerais rester ici pour travailler l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:18 > 0:26:26) [97%] : \r\nPuis c'est l'Europe ne font pas exception en mati\u00e8re de traite des \u00eatre s'humains, on estime \u00e0 28 millions le nombre d'esclaves domestiques \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:27 > 0:26:55) [86%] : \r\nL'affaire Weinstein continue a provoqu\u00e9 une onde de choc, Marion Cotillard, s'est exprim\u00e9e par une publication sur Instagram enti\u00e8rement blanche assortie d'un long commentaire, elle explique avoir \u00e9t\u00e9 souvent confront\u00e9 \u00e0 des pr\u00e9dateurs l\u00e0-m\u00eame Marion Cotillard est en Une de Paris Match avec Harvey Weinstein o\u00f9 elle d\u00e9nonce je cite un syst\u00e8me terrifiant la RTS en d\u00e9bat ce soir infrarouge est consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire et \u00e0 son retentissement rendez- vous avec Esther Bachy \u00e0 21 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:57 > 0:27:13) [88%] : \r\nLa tourn\u00e9e des honneurs d\u00e9bute pour les 2 a\u00e9ronautes fribourgeois, Nicolas Tieck et Laurent Sciboz qui ont parcouru plus de 3600 kilom\u00e8tres en ballon \u00e0 gaz, il r\u00e9alise un record dans une comp\u00e9tition o\u00f9 s'affrontent les meilleurs pilotes de ballons de la plan\u00e8te, explications Pascal Sibot Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:14 > 0:27:18) [72%] : \r\nL'de bord de laquelle on a fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:19 > 0:27:35) [92%] : \r\nLa terre ferme apr\u00e8s 60 heures de vol et m\u00eame au sol, l'\u00e9quipage fribourgeois reste sur un nuage, il vient de remporter la mairie casse Challenge, une comp\u00e9tition qui r\u00e9unit les meilleurs pilotes de ballons \u00e0 gaz pour Laurent Sciboz, Nicolas si\u00e8ge c'est surtout une victoire d'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:35 > 0:27:44) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est le r\u00e9sultat du travail de 4 ans c'est pas de pilote, c'est pas, c'est pas un vol, c'est vraiment le travail d'une \u00e9quipe, on \u00e9tait l\u00e0 pour \u00e7a, donc c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:45 > 0:28:02) [94%] : \r\nLes Fribourgeois s'offrent m\u00eame le record du monde : 3666 kilom\u00e8tres \u00e0 la seule force des vents d'Albuquerque au Nouveau Mexique jusqu'\u00e0 Labrador City au Canada des pics \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude et une vitesse frisant les 130 kilom\u00e8tres heure des conditions pas toujours faciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:02 > 0:28:16) [85%] : \r\nLa femme voil\u00e9e \u00e9tait voil\u00e0 quand m\u00eame compliqu\u00e9 dur au terrain, il y a que que des lacs et des for\u00eats, donc \u00e9videmment pour poser en ballon, c'est un peu plus compliqu\u00e9, je pense qu'on \u00e9tait le 1er ballon au monde, a survol\u00e9 la le labrador.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:16 > 0:28:24) [95%] : \r\nL'ancien record avait d\u00e9j\u00e0 12 ans avec leurs 300 kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires les Fribourgeois compte aussi conserver le titre quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:24 > 0:28:40) [80%] : \r\nIl a marqu\u00e9 les quand m\u00eame significativement plus \u00e9loign\u00e9s on rigoler un peu, avec Laurent en disant : quand sera chacun nos nos SMS respectifs, on suivra les courses pour voir qui va battre notre record je pense qui va durer un peu, je pense qu'il va \u00eatre battu parce les records sont l\u00e0 pour \u00eatre battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:40 > 0:28:49) [95%] : \r\nProchain grand rendez- vous pour l'\u00e9quipage fribourgeois, ce sera la Gordon Bennett 2018 la comp\u00e9tition europ\u00e9enne, de la discipline, les ballons s'envoleront de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:50 > 0:28:53) [91%] : \r\nLaurent Sciboz, bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:54 > 0:28:57) [95%] : \r\nBonsoir, le plus dur qu'est ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:00 > 0:29:18) [91%] : \r\nCertainement les temp\u00eates de neige, la derni\u00e8re nuit sur la t\u00eate, sur la ta\u00efga canadienne, on a eu de grosses temp\u00eates, donc l'accumulation de neige sur l'enveloppe : plus de 40 kilos, \u00e7a nous fait des centres tr\u00e8s vite, il faut laisser fondre et est remont\u00e9 propres pour reprend des vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure pour essayer d'attendre d'atteindre Terre-Neuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:18 > 0:29:20) [93%] : \r\nOn dit qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez eu peur des Grizzlies c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:23 > 0:29:40) [89%] : \r\nOui, c'est vrai, on entend toute la for\u00eat le le ballon \u00e0 gaz 4 jours 3 nuits, ben c'est totalement silencieux donc on entend tous les bruits, on entend les loups aussi c'est c'est assez particulier, c'est des endroits o\u00f9 il y a pas, il y a pas de traces de vie humaine c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:40 > 0:29:46) [93%] : \r\nAlors c'est une aventure extraordinaire, Bertrand Piccard avait \u00e9voqu\u00e9 la main de Dieu vous qu'est-ce que vous avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:49 > 0:30:09) [89%] : \r\nOn a ressenti surtout un travail de plusieurs ann\u00e9es, c'est \u00e9galement succ\u00e8s de l'innovation D'autres \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es en Suisse romande, c'est toute une r\u00e9gion qui gagne, c'est la Suisse aussi qui se positionne dans l'a\u00e9rostation l'a\u00e9rostation le ballon \u00e0 gaz aussi un vecteur d'avenir pour les t\u00e9l\u00e9communications, Google s'investit beaucoup l\u00e0- dedans, il y a plein de bouchers, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:09 > 0:30:11) [93%] : \r\nC'est un r\u00eave d'enfant, Jules Verne, c'\u00e9tait le mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:14 > 0:30:35) [89%] : \r\nC'est un r\u00eave d'enfant, c'est 5 semaines en ballon, c'est la d\u00e9couverte, j'avais fait quand j'avais 15 ans au coll\u00e8ge Saint-Michel et puis c'est notre objectif ann\u00e9e prochaine de construire le Victoria c'est 2500 m\u00e8tres m3 donc c'est 3 fois plus grand que notre ballon actuel et peut-\u00eatre qu'avec \u00e7a on va pouvoir voler une dizaine de jours, on cherche des m\u00e9decins, des sponsors pour mettre en oeuvre la nouvelle fois l\u00e9gation de ce ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:35 > 0:30:41) [92%] : \r\nUn tout dernier mot, \u00e7a va rassurer les quinquas et plus ceux qui nous \u00e9coutent, vous avez 50 ans tous les 2 1 c'est encore l'\u00e2ge de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:44 > 0:30:54) [89%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, c'est plus d'un si\u00e8cle dans la nacelle s'est beaucoup d'exp\u00e9rience, de vol, le ballon \u00e0 gaz 1708 ans 3 c'est, c'est un r\u00eave qui se concr\u00e9tise pour Nicolas et moi, c'est juste magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:54 > 0:30:56) [90%] : \r\nMerci Laurent Sciboz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:57 > 0:31:08) [89%] : \r\nLe film de square sort en Suisse romande, il avait \u00e9t\u00e9 la surprise de Cannes, il se moque des travers de l'art contemporain et d'une certaine domination bien- pensante, Alexandre Bugnon, Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:08 > 0:31:11) [87%] : \r\nPour ne pas, c'est pas possible, mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:41) [86%] : \r\nMais tu cries trop fort, tu le sais bien sa victoire la satire et fr\u00e9quente au cin\u00e9ma, celle de la bourgeoisie encore plus Louise Bu\u00f1uel est essay\u00e9 et distingu\u00e9, Claude Chabrol en a fait sa marque de fabrique et, plus r\u00e9cemment, on se rappelle du coup des autres ou encore de carnage, pour ne citer que nous voulons au \u00e9crans de avec 2 square Ruben plus longue d\u00e9livre une fable au vitriol sur notre soci\u00e9t\u00e9 par le d\u00e9tour de la satire, il dresse le portrait d'un monde le n\u00f4tre o\u00f9 triomphe l'individualisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:44 > 0:31:46) [81%] : \r\nAh malheureusement se pla\u00eet parce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:51 > 0:32:10) [89%] : \r\nChristian beau quadra et conservateurs appr\u00e9cient d'un mus\u00e9e d'art contemporain, il fait aussi partie des gens qui roulent en voiture \u00e9lectrique et soutiennent les grandes causes humanitaires, c'est des quand il se fait voler son portable, il est tiraill\u00e9 entre sa morale bien pensante et ses pr\u00e9jug\u00e9s si son universit\u00e9 croule le petit monde de l'art contemporain en prend aussi pour son grade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:11 > 0:32:28) [89%] : \r\nLe feu au Soudan face \u00e0 ce film est une sorte de satire de cette partie de l'art contemporain souffrant un peu trop au s\u00e9rieux ou un but \u00e0 voix haute : quand le monde de l'art s'extrait de la r\u00e9alit\u00e9 forme au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:30 > 0:32:32) [86%] : \r\nAfin que qu'il devient trop nombriliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:32 > 0:32:37) [76%] : \r\nFaisons le battu, faudra pas aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:38 > 0:32:45) [86%] : \r\nQuand c'est de la masturbation intellectuelle aimerait enfin je crois que c'est sur cette partie de l'art que le film sur focalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:46 > 0:32:55) [57%] : \r\nUne s'est \u00e9veill\u00e9e tr\u00e8s Women n'a ouvert, voir un arabe, un bien s'arr\u00eate chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:55 > 0:33:11) [90%] : \r\nEt c'est, c'est \u00e7a, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 B\u00e2le sur en fait, c'est plus une satire en quelque sorte du mode de vie en Europe de l'Ouest, c'est comme tendre un miroir qui nous montre comment nous les gens privil\u00e9gi\u00e9s nous vivons est ce que \u00e7a nous rend heureux ou est-ce qu'on devrait faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:12 > 0:33:22) [91%] : \r\nDes sc\u00e8nes longues parfois amusantes souvent embarrassantes de square tend un miroir aux spectateurs, il interroge ses limites et d\u00e9nonce la l\u00e2chet\u00e9 collective et individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:23 > 0:33:26) [97%] : \r\nSi l'art doit r\u00e9fl\u00e9chir aucun doute de square est une oeuvre d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:28 > 0:33:41) [91%] : \r\nCe soir, ne manquez pas 36 9 l'\u00e9mission m\u00e9dicale, l'\u00e9quipe d'Isabelle Moncada a pu filmer des exercices spectaculaire et \u00e9mouvant qui pr\u00e9pare les infirmiers, les ambulanciers et les sages-femmes, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:50 > 0:33:53) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:11 > 0:34:15) [80%] : \r\nTr\u00e8s bien, je suis suis avant non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:22 > 0:34:25) [95%] : \r\nAli Rossa de 4 ans donc rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:29 > 0:34:31) [75%] : \r\nC'est pas vrai, ils ont combien de plus \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:10 > 0:35:19) [86%] : \r\nFatigue \u00e0 leur un homme l\u00e0 depuis depuis 10 heures ce matin, pas mis le nez dehors, on continue Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:23 > 0:35:25) [73%] : \r\nAh ouais, c'est mieux par Persil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:07 > 0:36:09) [76%] : \r\nOui, parce que la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:10 > 0:36:12) [87%] : \r\nQu'est ce qui est faux \u00e0 la table, elle doit pas \u00eatre sur le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:55 > 0:36:57) [98%] : \r\nJe m'endormir debout je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:36 > 0:40:45) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir encore une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 la cl\u00e9 aujourd'hui avec un ciel parfaitement limpide sur l'ensemble du pays, quelques nuages d'altitude qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faire leur apparition en fin de journ\u00e9e et il a fait encore bien chaud 6 degr\u00e9s environ au-dessus des normales de saison sur l'animation satellite, on s'aper\u00e7oit qu'on est quand m\u00eame toujours sous l'influence de pression \u00e9lev\u00e9e sera-t-il un tout petit peu, et on voit arriver s'approcher en tout cas le courant perturb\u00e9 qui ne va pas nous toucher, en tout cas pas pour l'instant, ici \u00e7a tournoie autour de l'ouest de la M\u00e9diterran\u00e9e, quant \u00e0 cette perturbation-l\u00e0, elle va s'envoler vers le nord du pays, donc demain matin, on aura quand m\u00eame quelques passages nuageux, un petit peu plus nombreux sur les versants nord quelques grisailles matinales, le long des cours d'eau sur le plateau al\u00e9manique quelques voiles d'altitude en Valais, donc un petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Ouest Sud-Est mais quand m\u00eame, c'est l'impression de beau temps qui devrait dominer poursuite d'ailleurs de ce temps dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et au niveau des temp\u00e9ratures au lever du but jour ce sera compris entre 6 et 9 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e encore des valeurs douces jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s sur le plateau 18 \u00e0 1000 m\u00e8tres 22 en Valais 19 degr\u00e9s au Tessin : le 0 degr\u00e9 plafonnant vers 3200 m\u00e8tres les banques, quant \u00e0 eux restent toujours extr\u00eamement calme, c'est un l\u00e9ger secteur sud en altitude des brises locales en r\u00e9gion de plaine maintenant l'\u00e9volution pour ses prochains jours Alain durant la journ\u00e9e de vendredi, h\u00e9 bien nous aurons en tout cas un un temps assez ensoleill\u00e9 pour une bonne partie des r\u00e9gions avec des temp\u00e9ratures encore assez douces pour samedi, l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 devenir un tout petit peu plus nuageux, ce n'est pas encore tr\u00e8s mauvais, mais quand m\u00eame, le front s'approche possible quelques gouttes sur la joie et en fait, le timing de la perturbation \u00e7a c'est encore incertain, \u00e7a devrait passer, soit dans l'apr\u00e8s- midi de samedi soir dans la nuit de dit de samedi \u00e0 dimanche et dimanche, on sera vraiment sous la perturbation lundi y compris petit r\u00e9capitulatif et ce qu'on voit c'est vraiment au niveau des temp\u00e9ratures que ce sera le plus difficile, avec une chute de 10 degr\u00e9s entre la journ\u00e9e de samedi et de dimanche, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o du jour, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T01:54:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632080", "durationSec": 162, "title": "SO TRAITE ETRES HUMAINS_RTS000001290117", "excerpt": "T\u00e9moignage anonyme d'une jeune femme africaine qui a subi des violences alors qu'elle \u00e9tait employ\u00e9e dans une famille.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "TRAFIC DE FEMMES", "DROITS DE L'HOMME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1632793"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632081", "durationSec": 72, "title": "SO TAPIS XI CONGRES 2_RTS000001290167", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de baisser la redevance radio-Tv \u00e0 365 francs par ann\u00e9e. Le budget de la SSR diminuera de 40 millions de francs d\u00e8s 2019. Par ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 la votation sur l'initiative No Billag au 4.3.2018.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1710632082", "durationSec": 124, "title": "SO REDEVANCE  V2_RTS000001290427", "excerpt": "Les Jeux olympiques d'hiver 2026 pourraient avoir lieu \u00e0 Sion en Valais. Retour en archives sur l'origine du projet.", "remarks": "Contient des news et des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1632717"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632083", "durationSec": 84, "title": "SO PROJET JO VS_RTS000001290402", "excerpt": "C'est un garagiste ind\u00e9pendant, qui travaillant au noir, qui est \u00e0 l'origine de la pollution de la M\u00e8bre \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. Il a d\u00e9vers\u00e9 de l'huile de vidange dans la rivi\u00e8re cr\u00e9e une importante nappe de pollution.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632084", "durationSec": 24, "title": "SO POLLUTION HUILE_RTS000001289948", "excerpt": "Portrait de la commandante syrienne kurde Rojda Fellat. La jeune femme de 36 ans a men\u00e9 \u00e0 la victoire les forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS) dans la bataille de Racca contre l'Etat islamique (EIIL).", "thematicGeographicals": ["CHAVANNES-PRES-RENENS"], "thematicThemes": ["RIVI\u00c8RE", "POLLUTION DE L'EAU DOUCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632085", "durationSec": 127, "title": "SO KURDE PORTRAIT_RTS000001290415", "excerpt": "Des centaines de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation pour d\u00e9noncer l'islamophobie suite \u00e0 la profanation du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de Bois-de-Vaux \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "RACCA"], "thematicThemes": ["SOLDAT", "FEMME", "PORTRAIT", "GUERRE CIVILE SYRIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632086", "durationSec": 26, "title": "SO ISLAMOPHOBIE_RTS000001290348", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral apporte son soutien au projet Sion 2026 pour les Jeux olympiques d'hiver 2026. En effet, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Sports Guy Parmelin a annonc\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral assurerait une garantie de d\u00e9ficit jusqu'\u00e0 1 milliard de francs.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ISLAMOPHOBIE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632087", "durationSec": 118, "title": "SO CONSEIL FEDERAL JO  V2_RTS000001290412", "excerpt": "Suite \u00e0 une initiative, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a renvoy\u00e9 au Parlement le projet qui demandait un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "sequenceIds": ["1632700"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632088", "durationSec": 98, "title": "SO CONGE PATERNITE_RTS000001290393", "excerpt": "La situation en Catalogne est de plus en plus tendue et le dialogue entre l'Espagne et la r\u00e9gion catalane semble impossible. 2 militants ind\u00e9pendantistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es. Pour apaiser la situation, la Suisse pourrait proposer ses services de m\u00e9diation.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "P\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1632782"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632089", "durationSec": 103, "title": "SO CHINE CONGRES PARTIE COMMUNISTE 2_RTS000001290101", "excerpt": "L'ex-pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Ruth Dreifuss a inaugur\u00e9 un bus d'information contre la traite des \u00eatres humains et l'esclavage domestique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632090", "durationSec": 127, "title": "SO CATALOGNE MODELE SUISSE_RTS000001289979", "excerpt": "Les a\u00e9rostiers fribourgeois Laurent Sciboz et Nicolas Ti\u00e8che ont remport\u00e9 l'America's Challenge en parcourant 3666 kilom\u00e8tres \u00e0 la seule force du vent. Il s'agit l\u00e0 d'un nouveau record mondial de vol en ballon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME"], "sequenceIds": ["1632766"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632091", "durationSec": 26, "title": "SO BUS BERNE_RTS000001290175", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"The Square\" du r\u00e9alisateur su\u00e9dois Ruben \u00d6stlund avec l'itw de l'acteur Claes Bang.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1632787"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632092", "durationSec": 97, "title": "SO AERONAUTES_RTS000001290356", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["RECORDS DIVERS", "BALLON (A\u00c9ROSTAT)"], "thematicPersons": ["TIECHE, NICOLAS", "SCIBOZ, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632093", "durationSec": 140, "title": "FRIGO FILM THE SQUARE_RTS000001289184", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632921", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Jeux olympiques JO Sion 2026 avec Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports DDPS. Itw Guy Parmelin. Itw Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident Sion 2026.", "id": "1632700", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632933", "summary": "Duplex Berne : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1632712", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632938", "summary": "R\u00e9gie avec Doris Leuthard sur les \u00e9crans de contr\u00f4le. Infographie, facture Billag passant de 451 francs \u00e0 365 francs. D\u00e9clarations de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication. Itw Doris Leuthard. Itw Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral SSR. Itw Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag Suisse Romande.", "id": "1632717", "visualThemes": ["R\u00c9GIE IMAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632987", "summary": "D\u00e9put\u00e9s catalans manifestant devant Parlement catalan et demandant lib\u00e9ration de prisonniers ind\u00e9pendantistes. Vid\u00e9o de Jordi Cuixart, militant ind\u00e9pendantiste. Itw Marta Rovira, d\u00e9put\u00e9 au parlement catalan. Itw Raul Romeva, conseiller affaires \u00e9trang\u00e8res Catalogne. Itw Xavier Ambos Marin, professeur de droit constitutionnel Universit\u00e9 de Barcelone. Statement Jean Gordillo.", "id": "1632766", "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633003", "summary": "Itw Gregory Jaquet, socialiste et membre de l'association \"Maenner.ch\".", "id": "1632782", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633008", "summary": "Bus d'infomation \"18oktober.ch\" contre la traite des \u00eatres humains. Ruth Dreifuss, ex-pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, coupant ruban rouge lors inauguration du bus.", "id": "1632787", "visualThemes": ["INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DREIFUSS, RUTH"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633014", "summary": "Itw anonyme. Itw Anne-Marie Von Arx-Vernon, experte en lutte contre la traite des \u00eatres humains et porte-parole du foyer \"Au coeur des Grottes\".\nBerne : itw Mathias Reynard, repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 l'assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie et conseiller national valaisan.", "id": "1632793", "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VON ARX-VERNON, ANNE-MARIE", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633021", "summary": "Duplex Fribourg : itw Laurent Sciboz, a\u00e9ronaute.", "id": "1632800", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex P\u00e9kin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714964", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034194", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626763", "internalArchiveId": "AA1709626984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'affaire concernant le producteur de cin\u00e9ma d'Hollywood Harvey Weinstein sur qui s\u00bfamoncellent les accusations de harc\u00e8lements, d'agressions et de viols depuis une semaine. Cette affaire a lib\u00e9r\u00e9 la parole des femmes apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de silence. Sur les r\u00e9seaux sociaux les hashtags Metoo et Balancetonporc sont apparus.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9011412", "imageURL": "http://www.rts.ch/9011404.image", "backgrounds": ["Plateau (10:38.24) : Anne Reiser \u00e0 Th\u00e9m\u00e9lis Diamantis : \"vous n'\u00eates pas freudien\" puis \u00e9clat de rire g\u00e9n\u00e9ral puis Marc Bonnant : \"elles ne sont pas inconsolables de ne pas avoir un p\u00e9nis\"."], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "VIOL", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Infrarouge", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Infrarouge", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Infrarouge", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta?", "Dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Weinstein, des milliers de femmes racontent, sur les r\u00e9seaux sociaux, le harc\u00e8lement ou les agressions qu\u2019elles ont subi", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?"], "alternativeSummary": ["Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Depuis une semaine les accusations s'encha\u00eenent contre le magnat d'Hollywood Harvey Weinstein: harc\u00e8lements, agressions voire m\u00eame viol. Pourquoi personne n'a rien dit pendant 20 ans ? Quelles le\u00e7ons en tirer ? Au-del\u00e0 des victimes, les femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9 ? La parole des femmes se lib\u00e8rent et les r\u00e9v\u00e9lations vont bon train.", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Depuis une semaine les accusations s'encha\u00eenent contre le magnat d'Hollywood Harvey Weinstein: harc\u00e8lements, agressions voire m\u00eame viol. Pourquoi personne n'a rien dit pendant 20 ans ? Quelles le\u00e7ons en tirer ? Au-del\u00e0 des victimes, les femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9 ? La parole des femmes se lib\u00e8rent et les r\u00e9v\u00e9lations vont bon train.", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Depuis une semaine les accusations s'encha\u00eenent contre le magnat d'Hollywood Harvey Weinstein: harc\u00e8lements, agressions voire m\u00eame viol. Pourquoi personne n'a rien dit pendant 20 ans ? Quelles le\u00e7ons en tirer ? Au-del\u00e0 des victimes, les femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9 ? La parole des femmes se lib\u00e8rent et les r\u00e9v\u00e9lations vont bon train.", "Affaire Weinstein: la fin de l'omerta ?", "Depuis une semaine les accusations s'encha\u00eenent contre le magnat d'Hollywood Harvey Weinstein: harc\u00e8lements, agressions voire m\u00eame viol. Pourquoi personne n'a rien dit pendant 20 ans ? Quelles le\u00e7ons en tirer ? Au-del\u00e0 des victimes, les femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9 ? La parole des femmes se lib\u00e8rent et les r\u00e9v\u00e9lations vont bon train.", "Depuis une semaine les accusations s'encha\u00eenent contre le magnat d'Hollywood Harvey Weinstein: harc\u00e8lements, agressions voire m\u00eame viol. Pourquoi personne n'a rien dit pendant 20 ans ? Quelles le\u00e7ons en tirer ? Au-del\u00e0 des victimes, les femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9 ? La parole des femmes se lib\u00e8rent et les r\u00e9v\u00e9lations vont bon train."], "variantIds": ["ece-8895820", "ece-8895442", "ece-8913515", "ece-8895124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T17:44:19Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:11\r\n...\r\n\r\n10:00:19:13  10:00:24:07\r\n -Harvey Weinstein, celui qui fait \r\net d\u00e9fait les carri\u00e8res \u00e0 Hollywood,\r\n\r\n10:00:24:09  10:00:27:09\r\n    serait un pr\u00e9dateur sexuel.\r\n\r\n10:00:27:11  10:00:30:01\r\n   Des dizaines de t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:00:30:03  10:00:32:09\r\n Chaque jour, la liste s'allonge.\r\n\r\n10:00:32:11  10:00:37:19\r\n  Asia Argento, Gwyneth Paltrow,\r\n Angelina Jolie, Judith Godr\u00e8che.\r\n\r\n10:00:37:21  10:00:40:19\r\n   Des actrices, des mannequins,\r\n         des assistantes.\r\n\r\n10:00:40:21  10:00:46:04\r\n     Toutes disent avoir subi\r\nles assauts sexuels du producteur.\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:49:21\r\n   -Il me passe des coups de fil\r\n           apr\u00e8s la f\u00eate\r\n\r\n10:00:49:23  10:00:53:14\r\npour me dire de venir \u00e0 son h\u00f4tel.\r\n\r\n10:00:53:16  10:00:59:04\r\n    -Des avances insistantes,\r\ndu harc\u00e8lement, et m\u00eame des viols.\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:02:22\r\n         Harvey Weinstein\r\n    aurait s\u00e9vi pendant 30 ans,\r\n\r\n10:01:03:00  10:01:07:10\r\n      abusant de son pouvoir\r\n      pour imposer l'omerta.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:14:08\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, on en parle enfin.\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:16:12\r\n  -Partout, la parole se lib\u00e8re.\r\n\r\n10:01:16:14  10:01:22:04\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les hashtags\r\n     \"metoo\" et \"balancetonporc\"\r\n\r\n10:01:22:06  10:01:26:18\r\n   deviennent le r\u00e9ceptacle des\r\nt\u00e9moignages de milliers de femmes.\r\n\r\n10:01:26:20  10:01:29:07\r\nComment expliquer cette d\u00e9ferlante ?\r\n\r\n10:01:29:09  10:01:34:02\r\nLes hommes sont-ils tous des porcs \r\net les femmes toutes des victimes ?\r\n\r\n10:01:34:04  10:01:36:03\r\n    Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:39:11  10:01:43:03\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Madame, monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:48:11\r\n   L'onde de choc est mondiale.\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:52:11\r\n    L'affaire Weinstein r\u00e9sonne\r\n     pour beaucoup de femmes.\r\n\r\n10:01:52:14  10:01:56:09\r\n    Des femmes qui se racontent\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:01:56:11  10:02:00:00\r\n pour dire ce qu'elles ont subies.\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:06:18\r\n        Ce d\u00e9ballage public\r\n        est-il salutaire ?\r\n\r\n10:02:06:20  10:02:13:09\r\n         Va-t-il freiner\r\n  la toute-puissance masculine ?\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:17:05\r\n       On en d\u00e9bat avec vous\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:02:17:07  10:02:20:18\r\n  et avec nos invit\u00e9s, que voici.\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:23:03\r\nTh\u00e9m\u00e9lis Diamantis, psychanalyste.\r\n\r\n10:02:23:05  10:02:28:10\r\n    Il craint que cette affaire\r\nn'agrandisse le foss\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:30:09\r\n   Yvette Th\u00e9raulaz, com\u00e9dienne.\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:35:14\r\n   Elle n'a pas eu certains r\u00f4les\r\npour avoir refus\u00e9 de se d\u00e9shabiller.\r\n\r\n10:02:35:16  10:02:37:11\r\n       Anne Reiser, avocate.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:40:18\r\n      Elle d\u00e9fend les hommes\r\n   dans des affaires de divorce.\r\n\r\n10:02:40:20  10:02:42:23\r\nCe soir, elle prendra leur d\u00e9fense.\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:44:16\r\n     Lorella Bertani, avocate.\r\n\r\n10:02:44:18  10:02:46:18\r\n Elle d\u00e9fend les femmes victimes.\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:50:10\r\n   Elle nous dira la difficult\u00e9\r\n   de raconter le harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:54:00\r\n   Marc Bonnant, on le conna\u00eet \r\n   pour son amour du subjonctif\r\n\r\n10:02:54:02  10:02:56:00\r\n  et son d\u00e9samour des f\u00e9ministes.\r\n\r\n10:02:56:02  10:02:58:14\r\n        Tout le contraire\r\n     de Coline de Senarclens,\r\n\r\n10:02:58:16  10:03:00:04\r\n    essayiste et chroniqueuse.\r\n\r\n10:03:00:06  10:03:02:11\r\nElle a fait du f\u00e9minisme son combat.\r\n\r\n10:03:02:12  10:03:05:05\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:03:05:23  10:03:09:02\r\n      Ce d\u00e9bat, je commence\r\n    avec Coline de Senarclens.\r\n\r\n10:03:09:04  10:03:12:02\r\n   Vous faites partie des femmes\r\n       qui se sont racont\u00e9es\r\n\r\n10:03:12:04  10:03:15:03\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n        qui ont t\u00e9moign\u00e9.\r\n\r\n10:03:15:05  10:03:18:08\r\n     Pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9\r\n         de se raconter ?\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:23:22\r\nPourquoi tout ce d\u00e9ballage public ?\r\n\r\n10:03:24:00  10:03:27:04\r\n   C.DE SENARCLENS: Ce n'est pas\r\n       un d\u00e9ballage public.\r\n\r\n10:03:27:06  10:03:31:21\r\n    Le terme est un peu n\u00e9gatif\r\n    en ce qui concerne #metoo.\r\n\r\n10:03:31:23  10:03:35:03\r\nE.MAMARBACHI: \"metoo\", \"moi aussi\".\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:39:15\r\n C.DE SENARCLENS: Oui, \"moi aussi,\r\n j'ai v\u00e9cu du harc\u00e8lement sexuel.\"\r\n\r\n10:03:39:17  10:03:41:23\r\n        C'est une mani\u00e8re\r\n      de se mettre ensemble.\r\n\r\n10:03:42:01  10:03:45:07\r\n    De dire \u00e0 toutes les femmes\r\n   qui ont subi la m\u00eame chose...\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:48:18\r\n        Ces jours, on a vu\r\ntoutes nos copines \u00e9crire \"metoo\".\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:51:01\r\n  On sait qu'on est une majorit\u00e9.\r\n\r\n10:03:51:03  10:03:56:01\r\n  Quasiment toutes les femmes ont\r\nun \"metoo\" \u00e0 mettre sur les sociaux.\r\n\r\n10:03:56:03  10:03:57:21\r\n           C'est triste.\r\n\r\n10:03:57:23  10:04:00:05\r\n  C'est charg\u00e9 \u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:04:00:07  10:04:04:09\r\n     Ce n'est pas un d\u00e9ballage\r\n     qui manquerait de pudeur.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:06:15\r\n  Il s'agit de se mettre ensemble\r\n\r\n10:04:06:17  10:04:10:13\r\n et de montrer \u00e0 la face du monde\r\n que la chose devient ind\u00e9niable.\r\n\r\n10:04:10:15  10:04:13:18\r\n    E.MAMARBACHI: Marc Bonnant,\r\n    que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:16:10\r\n            M.BONNANT:\r\n  Qu'elle a certainement raison.\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:21:02\r\n  Sur la parole que l'on lib\u00e8re,\r\n\r\n10:04:21:04  10:04:25:00\r\n      je comprends que c'est\r\n   une tentation pour beaucoup.\r\n\r\n10:04:25:02  10:04:30:00\r\nMais je ne suis pas s\u00fbr que la parole\r\nlib\u00e9r\u00e9e lib\u00e8re celui qui la formule.\r\n\r\n10:04:30:02  10:04:32:04\r\n Aujourd'hui, tout le monde parle.\r\n\r\n10:04:32:06  10:04:36:19\r\nLes r\u00e9seaux sociaux sont peut-\u00eatre\r\n  un instrument de cette parole.\r\n\r\n10:04:36:21  10:04:41:00\r\n     C'est une parole lib\u00e9r\u00e9e,\r\nmais qui cr\u00e9e une autre ali\u00e9nation.\r\n\r\n10:04:41:02  10:04:45:19\r\nAu lieu d'\u00eatre dans le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate\r\n  avec soi-m\u00eame ou avec son psy,\r\n\r\n10:04:45:21  10:04:49:22\r\n       on est d\u00e9sormais dans\r\n un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec la multitude.\r\n\r\n10:04:50:00  10:04:52:18\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on se donne \u00e0 voir.\r\n\r\n10:04:52:20  10:04:54:18\r\n      On exhibe ses douleurs.\r\n\r\n10:04:54:20  10:04:57:17\r\n          N'ayant pas eu\r\n     \u00e0 souffrir de tout cela,\r\n\r\n10:04:57:19  10:05:02:03\r\n     je ne sais pas si exhiber\r\nsa douleur a un effet d'apaisement,\r\n\r\n10:05:02:05  10:05:06:06\r\n       un effet cathartique\r\n       ou si \u00e7a la ravive.\r\n\r\n10:05:06:08  10:05:09:00\r\n         C.DE SENARCLENS:\r\n  Ca d\u00e9pend beaucoup des femmes.\r\n\r\n10:05:09:02  10:05:12:07\r\n  Certaines femmes doivent passer\r\n        par cette catharsis\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:15:16\r\n pour passer du statut de victime\r\n      \u00e0 celui de survivante.\r\n\r\n10:05:15:18  10:05:18:10\r\nPour d'autres, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:05:18:11  10:05:20:03\r\nLes 2 d\u00e9marches sont respectables.\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:22:11\r\n        Beaucoup de femmes\r\n      ne sont pas sur #metoo.\r\n\r\n10:05:22:13  10:05:25:10\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\nqu'elles n'ont pas v\u00e9cu de violence.\r\n\r\n10:05:25:11  10:05:27:00\r\n   Maintenant, \u00e7a a une utilit\u00e9.\r\n\r\n10:05:27:02  10:05:31:15\r\n \u00c7a montre que la chose n'est pas\r\n  individuelle, mais politique.\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:35:08\r\n  Il s'agit d'un d\u00e9bat public qui\r\ndoit \u00e9merger sur la sc\u00e8ne publique.\r\n\r\n10:05:35:10  10:05:37:21\r\n       L.BERTANI: La plupart\r\n       de ces comportements\r\n\r\n10:05:37:23  10:05:40:16\r\n      sont des comportements\r\n    qui sont punis par la loi.\r\n\r\n10:05:40:18  10:05:42:22\r\n          Ce ne sont pas\r\n   des comportements autoris\u00e9s.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:47:06\r\n On a un code p\u00e9nal et des lois qui\r\ninterdisent un certain type d'actes.\r\n\r\n10:05:47:08  10:05:51:02\r\n        Pour moi, le terme\r\n     de d\u00e9ballage est n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:54:16\r\n       C'est effectivement\r\n   une lib\u00e9ration de la parole,\r\n\r\n10:05:54:18  10:05:56:22\r\n     mais \u00e7a va au-del\u00e0 de \u00e7a.\r\n\r\n10:05:57:00  10:06:01:21\r\n   En 1993, le Bureau f\u00e9d\u00e9ral de\r\n l'\u00e9galit\u00e9 avait men\u00e9 une enqu\u00eate.\r\n\r\n10:06:01:23  10:06:05:07\r\n   72 % des femmes avaient subi\r\n      une fois dans leur vie\r\n\r\n10:06:05:09  10:06:07:14\r\n  un acte de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:06:07:16  10:06:11:09\r\n   2 femmes sur 3 en Suisse ont,\r\n      une fois dans leur vie,\r\n\r\n10:06:11:11  10:06:14:08\r\n      \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 un acte\r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:06:14:10  10:06:17:18\r\n    \u00c0 l'\u00e9poque, on n'avait pas\r\n       les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:06:17:20  10:06:20:04\r\n \u00c7a restait dans quelques cercles.\r\n\r\n10:06:20:06  10:06:23:18\r\n      Aujourd'hui, l'avantage\r\n       des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:06:23:20  10:06:27:14\r\n      c'est qu'on peut faire\r\n       un d\u00e9bat collectif.\r\n\r\n10:06:27:16  10:06:30:05\r\n On peut dire que ce comportement\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:34:03\r\n     fait souffrir les femmes\r\n     et d\u00e9shonore les hommes.\r\n\r\n10:06:34:05  10:06:39:15\r\n   Sur ces 72 femmes, certaines\r\n  n'ont pas subi de harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:41:23\r\nJe trouve d\u00e9shonorant pour un homme\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:45:09\r\n    qui n'est pas un harceleur\r\n        d'y \u00eatre associ\u00e9.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:47:18\r\n       L'homme non harceleur\r\n         devrait soutenir\r\n\r\n10:06:47:20  10:06:50:00\r\nla souffrance des femmes harcel\u00e9e.\r\n\r\n10:06:50:02  10:06:52:19\r\n      M.BONNANT: Quelle forme\r\n     doit prendre ce soutien ?\r\n\r\n10:06:52:21  10:06:55:10\r\n L.BERTANI: Une forme collective,\r\n          de pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:58:07\r\n        de bonnes pratiques\r\n       dans les entreprises.\r\n\r\n10:06:58:09  10:07:04:19\r\nAu m\u00eame titre que le racisme, que \r\nl'antis\u00e9mitisme, que l'homophobie,\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:08:18\r\nil y a des choses que notre soci\u00e9t\u00e9\r\n       ne peut pas accepter.\r\n\r\n10:07:08:20  10:07:10:20\r\n On demande simplement du respect.\r\n\r\n10:07:10:22  10:07:14:06\r\n  \u00c7a ne semble pas \u00e9norme de dire\r\n      qu'on veut du respect.\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:16:14\r\n            M.BONNANT:\r\n    C'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:07:16:16  10:07:18:08\r\n   Tous les combats qui tendent\r\n\r\n10:07:18:10  10:07:21:20\r\n        \u00e0 ce que la femme,\r\n   serait-elle peu respect\u00e9e...\r\n\r\n10:07:21:22  10:07:27:06\r\n C'est moins un probl\u00e8me de respect\r\nque de reconnaissance de sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:30:06\r\n      La dignit\u00e9 de la femme\r\n       est dans sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:07:30:08  10:07:36:01\r\nTous ces d\u00e9bats sur le harc\u00e8lement\r\n     sexuel ont leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:07:36:03  10:07:40:15\r\n      Mais ce sont des d\u00e9bats\r\n         autour de l'homme\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:43:10\r\n        qui ne comprend pas\r\n       quand vous dites non.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:46:07\r\n    Nous manquons de lucidit\u00e9,\r\n            peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:07:46:09  10:07:50:16\r\n   Mais aussi parfois, vos refus\r\n    manquent d'\u00eatre explicites.\r\n\r\n10:07:50:18  10:07:53:22\r\n Nous sommes certainement d'accord\r\n             pour dire\r\n\r\n10:07:54:00  10:07:57:03\r\n que la femme doit \u00eatre respect\u00e9e.\r\n\r\n10:07:57:05  10:07:58:13\r\n        C'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:07:58:15  10:08:04:09\r\n    Son intimit\u00e9, sa sexualit\u00e9\r\n      doivent \u00eatre v\u00e9n\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:08:12\r\n           Mais admettons,\r\nelles ne doivent \u00eatre que respect\u00e9es.\r\n\r\n10:08:08:14  10:08:11:12\r\nEnsuite, viennent les malentendus.\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:13:05\r\n       Ils tiennent au fait\r\n\r\n10:08:13:07  10:08:18:06\r\nque nous sommes originellement plus\r\ndes pr\u00e9dateurs que des cueilleurs.\r\n\r\n10:08:18:08  10:08:21:20\r\n     Et que cela se poursuit.\r\n\r\n10:08:21:22  10:08:24:19\r\n      Il faut peut-\u00eatre faire\r\n         notre \u00e9ducation.\r\n\r\n10:08:24:21  10:08:27:14\r\n      C.DE SENARCLENS: Oui,\r\n    il faut faire l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:08:27:16  10:08:31:01\r\n    Notre soci\u00e9t\u00e9 a un probl\u00e8me\r\n  avec la notion de consentement.\r\n\r\n10:08:31:03  10:08:34:00\r\n     Ce que vous dites de flou\r\n    dans la r\u00e9ponse des femmes,\r\n\r\n10:08:34:02  10:08:36:11\r\n     \"qui ne dit mot consent\",\r\n        n'est pas suffisant\r\n\r\n10:08:36:13  10:08:38:11\r\n pour parler de violence sexuelle.\r\n\r\n10:08:38:12  10:08:40:20\r\n    Les notions de consentement\r\n           sont bafou\u00e9es\r\n\r\n10:08:40:22  10:08:43:05\r\n  dans la majorit\u00e9 des discours.\r\n\r\n10:08:43:07  10:08:47:16\r\n     On a une id\u00e9e du violeur\r\n          qui est celui\r\n\r\n10:08:47:18  10:08:50:19\r\n   qui prend une femme de force\r\n         dans une ruelle.\r\n\r\n10:08:50:21  10:08:55:02\r\n        D'autres violeurs\r\n  sont moins vendables que cela.\r\n\r\n10:08:55:04  10:08:59:05\r\n      Ils n'ont pas respect\u00e9\r\n   le consentement d'une femme,\r\n\r\n10:08:59:07  10:09:01:23\r\n     qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas\r\n         assez explicite.\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:06:10\r\n         Il faut remettre\r\n ces questions du consentement...\r\n\r\n10:09:06:11  10:09:10:03\r\n   E.MAMARBACHI: Je vais donner\r\n     la parole \u00e0 Anne Reiser.\r\n\r\n10:09:10:05  10:09:14:02\r\n     Vous \u00eates aussi avocate,\r\nsp\u00e9cialiste du droit de la famille.\r\n\r\n10:09:14:04  10:09:16:01\r\n Est-ce que vous vous reconnaissez\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:20:21\r\n  dans ses d\u00e9clarations de toutes\r\nces femmes qui se disent harcel\u00e9es ?\r\n\r\n10:09:20:23  10:09:24:10\r\nA.REISER: Je dois avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\r\n           par la gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:26:12\r\n    \u00c7a ne m'est jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n10:09:26:14  10:09:30:14\r\n      Je ne voudrais pas que\r\n \u00e7a me disqualifie dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:09:30:16  10:09:34:03\r\nMoi, l\u00e0 o\u00f9 je ne me reconnais pas...\r\n\r\n10:09:34:05  10:09:37:16\r\n     J'ai une tr\u00e8s haute id\u00e9e\r\n          de la femme...\r\n\r\n10:09:37:18  10:09:42:07\r\n    Comme beaucoup de personnes\r\n      autour de cette table.\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:45:05\r\n M.BONNANT: Les femmes notamment.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:50:06\r\nA.REISER: Justement, je ne sais pas\r\n       si c'est votre cas...\r\n\r\n10:09:50:08  10:09:52:18\r\nM.BONNANT: Je la place au plus haut.\r\n\r\n10:09:52:20  10:09:54:14\r\n     A.REISER: Je ne sais pas.\r\n\r\n10:09:54:16  10:09:56:14\r\n      En ce qui me concerne,\r\n\r\n10:09:56:16  10:10:00:23\r\n  j'ai une telle id\u00e9e de la femme\r\n   et de la dignit\u00e9 de la femme\r\n\r\n10:10:01:01  10:10:05:21\r\n que je suis personnellement g\u00ean\u00e9e\r\n       qu'elle revendique...\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:09:19\r\n   Ou qu'on puisse lui pr\u00eater...\r\n\r\n10:10:09:21  10:10:13:09\r\n     C'est peut-\u00eatre comme \u00e7a \r\n    que \u00e7a peut \u00eatre entendu...\r\n\r\n10:10:13:10  10:10:17:19\r\n Le fait de revendiquer un statut\r\n de victime, femme \u00e9gal victime.\r\n\r\n10:10:17:21  10:10:22:01\r\nCes t\u00e9moignages sont \u00e9pouvantables.\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:27:06\r\n    L\u00e0 o\u00f9 c'est un peu simple,\r\n\r\n10:10:27:08  10:10:34:02\r\n  c'est qu'on sexise le discours\r\n alors qu'il y a abus de pouvoir.\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:39:14\r\n   Dans notre soci\u00e9t\u00e9, souvent,\r\n\r\n10:10:39:16  10:10:43:11\r\n    les gens qui ont du pouvoir\r\n         sont des hommes.\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:51:09\r\n       Je n'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:57:09\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il me semble\r\n que cette d\u00e9ferlante de messages\r\n\r\n10:10:57:11  10:11:00:15\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n      est contre-productive.\r\n\r\n10:11:00:17  10:11:03:13\r\n  \u00c7a me fait penser \u00e0 m\u00e8re Teresa\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:06:11\r\n   \u00e0 qui on demandait de d\u00e9filer\r\n         contre la guerre.\r\n\r\n10:11:06:13  10:11:10:18\r\n Elle disait: \"Contre la guerre, \r\n jamais, pour la paix, toujours.\"\r\n\r\n10:11:10:20  10:11:15:14\r\n       \u00c7a augmente la violence\r\nqui existe dans les rapports humains.\r\n\r\n10:11:15:16  10:11:22:05\r\n   En plus, en tant qu'avocate, \r\n  c'est que \u00e7a a pour cons\u00e9quence\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:27:07\r\n  que \u00e7a cl\u00f4t au pilori des gens\r\nqui n'ont pas le droit \u00e0 la parole\r\n\r\n10:11:27:09  10:11:30:15\r\n     car le statut de victime\r\n        est tout-puissant.\r\n\r\n10:11:30:17  10:11:35:06\r\n   Dans notre soci\u00e9t\u00e9, les h\u00e9ros\r\n   et les autres sont d\u00e9valu\u00e9s.\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:38:13\r\n        Je trouve dommage,\r\n  car ces femmes m\u00e9ritent mieux.\r\n\r\n10:11:38:15  10:11:40:14\r\n       C'est \u00e7a qui me g\u00eane.\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:44:08\r\n      L.BERTANI: Ce n'est pas\r\n  une question de m\u00e9riter ou pas.\r\n\r\n10:11:44:10  10:11:46:15\r\n  On d\u00e9vie compl\u00e8tement le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:53:06\r\n     E.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 \r\n    en pr\u00e9parant cette \u00e9mission\r\n\r\n10:11:53:08  10:11:58:02\r\n     \u00e0 des femmes qui avaient\r\n  le point de vue d'Anne Reiser.\r\n\r\n10:11:58:04  10:12:00:04\r\n    Elles n'ont pas os\u00e9 venir.\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:04:06\r\n  Elles avaient peur de se faire\r\n   d\u00e9molir par des f\u00e9ministes:\r\n\r\n10:12:04:09  10:12:08:06\r\n\"Nous, on ne se sent pas comme \u00e7a,\r\n   on ne se sent pas victimes.\"\r\n\r\n10:12:08:08  10:12:10:17\r\n   Que dites-vous \u00e0 ces femmes ?\r\n\r\n10:12:10:19  10:12:14:19\r\n       L.BERTANI: Une femme\r\n      ne se fait pas viol\u00e9e.\r\n\r\n10:12:14:21  10:12:17:06\r\n         Elle est viol\u00e9e.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:03\r\n    E.MAMARBACHI: Si on \u00e9carte\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:23:18\r\n       le probl\u00e8me important\r\n     et traumatique du viol...\r\n\r\n10:12:23:20  10:12:26:08\r\n      L.BERTANI: Si une femme\r\n      a subi un harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:28:11\r\nce n'est pas inscrit dans ses g\u00e8nes.\r\n\r\n10:12:28:12  10:12:33:07\r\n  Mais elle a subi une agression\r\n   qui fait d'elle une victime.\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:37:22\r\n    A.REISER: C'est ind\u00e9niable,\r\nelle n'est pas responsable de cela.\r\n\r\n10:12:38:00  10:12:42:01\r\n     L.BERTANI: Pour revenir\r\n  \u00e0 la question du consentement,\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:45:11\r\n           quand on use\r\n    et on abuse de son pouvoir,\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:49:10\r\n        comme c'est le cas\r\n         des harceleurs,\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:52:12\r\n      il n'y a plus de place\r\n         au consentement.\r\n\r\n10:12:52:14  10:12:56:06\r\n       L'homme qui harc\u00e8le\r\n  un autre homme ou une femme...\r\n\r\n10:12:56:08  10:13:01:06\r\nN'importe quelle personne de pouvoir\r\n  qui harc\u00e8le un autre \u00eatre humain\r\n\r\n10:13:01:08  10:13:03:04\r\n    commet un abus de pouvoir.\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:05:07\r\n Il n'y a plus de place pour dire:\r\n\r\n10:13:05:09  10:13:08:07\r\n     \"Je n'avais pas compris\r\n  qu'elle n'\u00e9tait pas d'accord.\"\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:10:06\r\nA.REISER: On ne parle pas de cela.\r\n\r\n10:13:10:08  10:13:12:09\r\n            M.BONNANT:\r\n   De quel pouvoir parlez-vous ?\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:16:03\r\n    Le pouvoir de la s\u00e9duction,\r\n      de l'argent, des mots ?\r\n\r\n10:13:16:05  10:13:18:16\r\nTous ces pouvoirs sont des pouvoirs\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:21:22\r\n          dont on abuse\r\n     quand on en fait usage ?\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:25:23\r\n     L.BERTANI: Vous m\u00e9langez \r\n     l'argent et la s\u00e9duction.\r\n\r\n10:13:26:01  10:13:28:00\r\n  C'est int\u00e9ressant comme propos.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:31:11\r\n   M.BONNANT: Je vous demandais\r\n     quel pouvoir visez-vous.\r\n\r\n10:13:31:13  10:13:34:17\r\n     C.DE SENARCLENS: Ce sont\r\n des questions tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:37:03\r\n         Certaines femmes\r\n     subissent des violences,\r\n\r\n10:13:37:05  10:13:39:05\r\n des viols, qui sont discrimin\u00e9es.\r\n\r\n10:13:39:06  10:13:41:13\r\n          Le harc\u00e8lement\r\n      est une discrimination.\r\n\r\n10:13:41:15  10:13:45:06\r\n   Passer d'un statut de victime\r\n      \u00e0 celui de survivante,\r\n\r\n10:13:45:08  10:13:49:03\r\n    pour se redonner du pouvoir\r\n      sur ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n10:13:49:05  10:13:51:00\r\n   le t\u00e9moignage est important.\r\n\r\n10:13:51:01  10:13:54:23\r\n Je ne suis pas d'accord avec vous\r\n  sur la question du t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:13:55:01  10:13:56:23\r\n      \u00c7a permet de sortir...\r\n\r\n10:13:57:01  10:14:02:12\r\nE.MAMARBACHI: On a invit\u00e9 une femme\r\n pour t\u00e9moigner, Yvette Th\u00e9raulaz.\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:06:21\r\n           Y.THERAULAZ:\r\n   Je n'ai pas \u00e9tal\u00e9 ma douleur.\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:11:23\r\n     Je n'ai pas l'impression\r\n     que je suis une victime.\r\n\r\n10:14:12:01  10:14:14:11\r\nJe n'ai jamais eu cette impression.\r\n\r\n10:14:14:12  10:14:21:01\r\n  Mais simplement, je peux dire que\r\nle f\u00e9minisme est le combat de ma vie.\r\n\r\n10:14:21:03  10:14:23:13\r\n Je veux dire d'o\u00f9 je suis partie,\r\n\r\n10:14:23:15  10:14:26:16\r\n        ce qui m'est arriv\u00e9\r\n      en tant que com\u00e9dienne.\r\n\r\n10:14:26:18  10:14:34:00\r\n      J'ai 14 ans, je suis \u00e0\r\n l'Ecole romande d'art dramatique.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:41:20\r\n Notre professeur vient et me dit:\r\n\r\n10:14:41:22  10:14:48:03\r\n        \"Va contre le mur,\r\n tu tends ton corps, tu d\u00e9sires.\"\r\n\r\n10:14:48:05  10:14:49:23\r\n        Je comprenais rien.\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:53:06\r\n            Il me dit:\r\n   \"Si tu veux \u00eatre com\u00e9dienne,\r\n\r\n10:14:53:07  10:14:56:21\r\n       si tu veux exprimer\r\n   le plus profond de ton \u00eatre,\r\n\r\n10:14:56:23  10:14:59:16\r\nil faut que tu ne sois plus vierge.\"\r\n\r\n10:14:59:18  10:15:03:13\r\n  \"Ne va pas avec un jeune homme,\r\n         viens avec moi.\"\r\n\r\n10:15:03:15  10:15:05:02\r\n         Il avait 50 ans.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:09:05\r\n       \"Tu conna\u00eetras enfin\r\n       ce qu'est un homme.\"\r\n\r\n10:15:09:07  10:15:16:00\r\n           J'\u00e9tais na\u00efve,\r\nmais j'ai senti que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:21:11\r\n  Tout le reste de ma scolarit\u00e9,\r\n          je l'ai \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:15:21:12  10:15:22:21\r\n         Une autre chose.\r\n\r\n10:15:22:23  10:15:25:09\r\n    \u00c0 16 ans, je vais \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:15:25:11  10:15:30:02\r\nJe vais suivre des cours de th\u00e9\u00e2tre\r\n           et de chants.\r\n\r\n10:15:30:04  10:15:32:06\r\n         C'\u00e9tait en 1963.\r\n\r\n10:15:32:08  10:15:34:14\r\n Un monsieur m'\u00e9crit des chansons.\r\n\r\n10:15:34:16  10:15:37:14\r\n           On va visiter\r\n      les maisons de disques.\r\n\r\n10:15:37:16  10:15:42:01\r\n        J'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme la propri\u00e9t\u00e9 de ce monsieur.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:46:19\r\nIl avait une cinquantaine d'ann\u00e9es,\r\n      il \u00e9tait tr\u00e8s correct.\r\n\r\n10:15:46:21  10:15:51:11\r\n   Les producteurs lui disaient:\r\n     \"Est-ce qu'elle couche ?\"\r\n\r\n10:15:51:13  10:15:58:19\r\n Sous-entendu: \"Tu nous la pr\u00eates\r\n     et elle fera un disque.\"\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:02:07\r\n           Finalement,\r\n    je n'ai rien fait de cela.\r\n\r\n10:16:02:09  10:16:04:22\r\n          Apr\u00e8s, je vais\r\n      \u00e0 des cours de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:16:05:00  10:16:09:12\r\n   Le milieu dans lequel j'\u00e9tais\r\n     se veut un milieu ouvert.\r\n\r\n10:16:09:15  10:16:12:00\r\n    Dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:15:08\r\n        on explique comment\r\n       on va vivre ensemble.\r\n\r\n10:16:15:10  10:16:21:22\r\n    Dans ce milieu, la misogynie\r\net le sexisme \u00e9taient bien partag\u00e9s.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:25:12\r\n Je vais \u00e0 Paris, dans ses cours.\r\n\r\n10:16:25:14  10:16:28:05\r\n        Un jeune com\u00e9dien \r\n       me loue une chambre.\r\n\r\n10:16:28:07  10:16:33:18\r\n     Je ne suis pas quelqu'un\r\n     qui est une victime-n\u00e9e.\r\n\r\n10:16:33:20  10:16:38:10\r\n   Il vient r\u00e9cup\u00e9rer le loyer,\r\n il me coince, il veut me violer.\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:44:06\r\n Le lendemain, j'\u00e9tais terroris\u00e9e,\r\n   je n'ai rien dit \u00e0 personne.\r\n\r\n10:16:44:08  10:16:46:11\r\n       On se sent coupable.\r\n\r\n10:16:46:12  10:16:49:14\r\n          On se demande\r\n     comment on est habill\u00e9e.\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:55:10\r\n             Ensuite,\r\non va dans une maison de campagne.\r\n\r\n10:16:55:11  10:16:58:11\r\n       Tout le monde mange.\r\n\r\n10:16:58:13  10:17:02:12\r\n     Un monsieur qui \u00e9tait l\u00e0\r\navec sa femme qui allait accoucher\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:04:15\r\n  me raccompagne dans ma chambre.\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:06:06\r\n     Je me m\u00e9fie de cet homme.\r\n\r\n10:17:06:08  10:17:08:02\r\n   Je m'enferme dans la chambre.\r\n\r\n10:17:08:04  10:17:12:10\r\n       Il a tap\u00e9 \u00e0 ma porte\r\n      pour que je lui ouvre.\r\n\r\n10:17:12:11  10:17:14:01\r\n        Personne n'a r\u00e9agi.\r\n\r\n10:17:14:03  10:17:16:09\r\n Personne n'est venu me secourir.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:17:16\r\n          J'avais 16 ans.\r\n\r\n10:17:17:18  10:17:23:00\r\nLe lendemain, personne n'a rien dit.\r\n\r\n10:17:23:02  10:17:28:18\r\n        Au petit-d\u00e9jeuner,\r\n   personne n'a dit un seul mot.\r\n\r\n10:17:28:20  10:17:30:18\r\n           Je continue.\r\n\r\n10:17:30:20  10:17:35:04\r\n        Je rentre en Suisse\r\n       et je me rends compte\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:42:01\r\nque ce qu'on me demande en tant que \r\ncom\u00e9dienne c'est beaucoup de choses.\r\n\r\n10:17:42:03  10:17:45:05\r\n        Je me rends compte\r\n  que mon corps est une monnaie.\r\n\r\n10:17:45:07  10:17:49:16\r\n  Ce n'est pas la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,\r\n  mais c'est souvent comme cela.\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:52:23\r\n     \"Tu passes \u00e0 la casserole\r\n       et tu auras le r\u00f4le.\"\r\n\r\n10:17:53:01  10:17:55:04\r\n   Il y a des choses comme cela.\r\n\r\n10:17:55:06  10:17:57:06\r\n        C'est impossible...\r\n\r\n10:17:57:08  10:18:00:01\r\n       Apr\u00e8s, on s'habitue.\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:02:09\r\n   On se dit que c'est la norme:\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:06:11\r\n   \"Je suis une femme publique,\r\n          c'est normal.\"\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:12:15\r\nOn savait que parmi les professeurs,\r\n    parmi les metteurs en sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:15:04\r\n    il y avait des pr\u00e9dateurs,\r\n          on le savait.\r\n\r\n10:18:15:06  10:18:17:22\r\n     Personne ne disait rien,\r\n         et moi non plus.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:22:06\r\n  Pourtant, j'avais fait de tout\r\nce qui m'est arriv\u00e9 des spectacles.\r\n\r\n10:18:22:08  10:18:25:21\r\nJ'ai fait une dizaine de spectacles,\r\n de chansons o\u00f9 je parlais du viol,\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:28:12\r\n      du harc\u00e8lement de rue, \r\n     de la violence conjugale,\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:31:02\r\n          de l'excision,\r\n    de la jouissance f\u00e9minine.\r\n\r\n10:18:31:04  10:18:36:20\r\nJe disais que le phallus n'est pas\r\nle fusil ultime o\u00f9 tout converge.\r\n\r\n10:18:36:22  10:18:40:11\r\n  Non, ce n'est pas \u00e7a, l'amour.\r\n\r\n10:18:40:13  10:18:45:11\r\n     J'ai fait des spectacles\r\n    sur ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:48:02\r\n        J'ai d\u00e9nonc\u00e9 cela\r\n      d'une mani\u00e8re joyeuse.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:50:09\r\n       Ce n'est pas triste.\r\n\r\n10:18:50:11  10:18:54:02\r\n  C'est simplement des constats,\r\n    et il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n10:18:54:04  10:18:56:04\r\n E.MAMARBACHI: Ce que vous dites,\r\n\r\n10:18:56:06  10:18:59:07\r\n     on le lit sur les r\u00e9seaux\r\n        sociaux \u00e9galement.\r\n\r\n10:18:59:09  10:19:02:21\r\n     J'aimerais qu'on partage\r\n        quelques messages.\r\n\r\n10:19:02:23  10:19:06:20\r\nTout d'abord, un jeune socialiste.\r\n\r\n10:19:13:09  10:19:17:15\r\nPuis ce message de la vice-pr\u00e9sidente\r\n     de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n10:19:28:18  10:19:32:18\r\n Par rapport \u00e0 tous ces messages,\r\n           Anne Reiser,\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:35:14\r\n     comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n10:19:35:16  10:19:39:22\r\n     A.REISER: Je suis biais\u00e9e,\r\ncar des hommes viennent me consulter,\r\n\r\n10:19:40:00  10:19:42:19\r\n car ils vivent ce genre de choses\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:19:42:21  10:19:44:14\r\n           Je compatis.\r\n\r\n10:19:44:16  10:19:49:12\r\n  J'assiste \u00e0 des abus de pouvoir\r\n             au foyer\r\n\r\n10:19:49:14  10:19:53:14\r\n   avec des femmes qui n'ont pas\r\n     une once de gentillesse.\r\n\r\n10:19:53:16  10:19:58:07\r\n        Leur femme leur dit\r\n     des choses \u00e9pouvantables.\r\n\r\n10:19:58:09  10:20:02:08\r\n Ces hommes ne s'en plaignent pas,\r\n\r\n10:20:02:10  10:20:06:21\r\n         car notre soci\u00e9t\u00e9\r\n    ne v\u00e9hicule pas cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:20:06:23  10:20:12:18\r\n        Un \u00e9tait scarifi\u00e9.\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:17:21\r\n  Il est all\u00e9 au poste de police\r\n      et on lui a ri au nez.\r\n\r\n10:20:17:23  10:20:20:17\r\n   Il \u00e9tait honteux et tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:20:20:19  10:20:29:19\r\n Ce n'est pas parce que les femmes\r\n        vivent cela que...\r\n\r\n10:20:29:21  10:20:38:16\r\n     C'est juste pour dire que\r\n la m\u00e9chancet\u00e9 est un peu partout.\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:41:04\r\n   Y.THERAULAZ: Il ne s'agit pas\r\n          de m\u00e9chancet\u00e9.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:44:17\r\nA.REISER: Il y a des abus de pouvoir\r\n          qui existe aussi\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:47:17\r\n     dans certaines situations\r\n        o\u00f9 les gens pensent\r\n\r\n10:20:47:19  10:20:52:05\r\n    que c'est normal de manquer\r\n  totalement de respect \u00e0 autrui.\r\n\r\n10:20:52:07  10:20:55:23\r\n      Je t\u00e9moigne de ce que\r\n  vous me demandez de t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:20:56:01  10:20:58:10\r\nJe ne dis pas que \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\n     On me rapporte aussi \u00e7a.\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:04:16\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais partager\r\n         des statistiques.\r\n\r\n10:21:04:18  10:21:08:10\r\n Vous avez dit que 72 % des femmes\r\n        \u00e9taient harcel\u00e9es.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:10:20\r\nNous, on a des statistiques r\u00e9centes\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:15:13\r\nconcernant le harc\u00e8lement en Suisse\r\n ressenti sur le lieu de travail.\r\n\r\n10:21:15:15  10:21:18:23\r\n \u00c7a concernerait 30 % des femmes,\r\n        et 10 % d'hommes.\r\n\r\n10:21:19:01  10:21:21:06\r\n 3 femmes sur 10 sont concern\u00e9es.\r\n\r\n10:21:21:08  10:21:31:21\r\n     Ce n'est pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:31:23  10:21:40:11\r\n L.BERTANI: Les chiffres que j'ai,\r\n  du Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:21:40:12  10:21:46:07\r\n     sont tout aussi officiels\r\n          que les v\u00f4tres.\r\n\r\n10:21:46:09  10:21:50:09\r\n  Mais m\u00eame s'il en avait une sur\r\n un milliard, ce sera une de trop.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:53:15\r\n      On n'est pas en train \r\n     de parler de m\u00e9chancet\u00e9.\r\n\r\n10:21:53:17  10:21:58:05\r\n Dans les couples, il peut y avoir\r\n    des m\u00e9chancet\u00e9s conjugales.\r\n\r\n10:21:58:07  10:22:03:05\r\nCe dont on parle, c'est de personnes\r\n      qui n'ont pas le choix.\r\n\r\n10:22:03:06  10:22:06:00\r\nElles doivent lib\u00e9rer leurs corps,\r\n\r\n10:22:06:02  10:22:10:20\r\nsupporter des remarques grossi\u00e8res,\r\n  des comportements inadmissibles\r\n\r\n10:22:10:22  10:22:13:20\r\n            simplement\r\n   car elles n'ont pas le choix.\r\n\r\n10:22:13:22  10:22:18:05\r\n A.REISER: Je d\u00e9fends des hommes \r\n qui n'ont pas le choix non plus.\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:25:15\r\nS'agissant des chiffres, \u00e0 la Facult\u00e9\r\ndes sciences criminelles \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:22:25:17  10:22:29:11\r\n             on recense\r\nque la plus grosse violence actuelle\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:32:09\r\n            est dirig\u00e9e\r\n     contre les jeunes hommes.\r\n\r\n10:22:32:11  10:22:35:14\r\n C.DE SENARCLENS: Par des hommes.\r\n\r\n10:22:35:16  10:22:39:22\r\n   A.REISER: Non, ce n'est pas\r\n ce qui ressort des statistiques.\r\n\r\n10:22:40:00  10:22:42:11\r\n         C.DE SENARCLENS:\r\n      Ce seraient des femmes\r\n\r\n10:22:42:12  10:22:44:05\r\n  qui attaqueraient des hommes ?\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:45:22\r\n       Je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n10:22:46:00  10:22:49:22\r\n  M.BONNANT: Les rapports humains\r\n          sont violents.\r\n\r\n10:22:50:00  10:22:52:01\r\n   Ce n'est pas une d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:22:52:03  10:22:55:01\r\nIl y a des rivalit\u00e9s de dominantes,\r\n       ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n10:22:55:03  10:22:58:00\r\n  Vous annoncez que la domination\r\n        va changer de camp.\r\n\r\n10:22:58:02  10:22:59:19\r\nC.DE SENARCLENS: J'ai annonc\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:01:14\r\n    Vous me pr\u00eatez un proc\u00e8s...\r\n\r\n10:23:01:16  10:23:04:06\r\n      M.BONNANT: Dans un SMS,\r\n         quelqu'un a dit:\r\n\r\n10:23:04:08  10:23:06:21\r\n    \"c'est la fin de l'homme\",\r\n       en s'en r\u00e9jouissant.\r\n\r\n10:23:06:23  10:23:09:11\r\n   La domination et l'arrogance\r\n        changent de camp.\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:13:10\r\n     Aujourd'hui, il est juste\r\n        que nous assistions\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:19:05\r\n    \u00e0 cette valse des victimes.\r\n\r\n10:23:19:07  10:23:23:15\r\n       Votre temps est venu,\r\n       le n\u00f4tre est r\u00e9volu.\r\n\r\n10:23:23:17  10:23:27:05\r\n\u00c9ric Zemmour, que j'aime beaucoup,\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:34:18\r\n    disait que le f\u00e9minisme est\r\n le totalitarisme du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:23:34:20  10:23:41:04\r\n  L.BERTANI: On pourrait laisser\r\n     parler Yvette Th\u00e9raulaz.\r\n\r\n10:23:41:06  10:23:43:09\r\n  M.BONNANT: Je n'avais pas fini.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:52:11\r\n      Nous constatons qu'ici,\r\n nous sommes 5 femmes et un homme.\r\n\r\n10:23:52:12  10:23:54:20\r\n   L'arrogance a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n10:23:54:22  10:23:59:11\r\n Y.THERAULAZ: Je n'ai jamais voulu\r\n     \u00eatre l'\u00e9gale de l'homme,\r\n\r\n10:23:59:12  10:24:02:09\r\n   car c'est manquer d'ambition.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:05:21\r\nJe voulais faire mieux, autrement.\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:13:09\r\n   On vit dans un monde d'hommes\r\nfait pour les hommes par les hommes\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:16:02\r\n  avec une domination masculine.\r\n\r\n10:24:16:04  10:24:20:04\r\n       Je n'ai aucune envie\r\nque \u00e7a bascule et qu'on devienne...\r\n\r\n10:24:20:06  10:24:22:02\r\n    C'est pour vivre autrement.\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:26:19\r\n    On m'a dit plusieurs fois:\r\n  \"Mais violez-nous, mesdames !\"\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:32:07\r\n      Ils ne s'imaginent pas,\r\n     plaqu\u00e9s par terre, tenus,\r\n\r\n10:24:32:09  10:24:36:20\r\n   oblig\u00e9s, viol\u00e9s et sodomis\u00e9s.\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:41:03\r\n L\u00e0, ils changeraient d'attitude,\r\n          c'est violent.\r\n\r\n10:24:41:05  10:24:43:11\r\n   Un viol, c'est \u00e9pouvantable.\r\n\r\n10:24:43:13  10:24:46:04\r\n       Madame dit qu'il y a\r\n        des hommes battus.\r\n\r\n10:24:46:06  10:24:47:12\r\n            Sans doute.\r\n\r\n10:24:47:14  10:24:51:05\r\nMais est-ce une raison pour ne pas\r\n parler de ce dont on parle ici ?\r\n\r\n10:24:51:07  10:24:52:14\r\n       Je ne comprends pas.\r\n\r\n10:24:52:17  10:24:55:06\r\nE.MAMARBACHI: Mesdames et messieurs,\r\n\r\n10:24:55:08  10:25:01:06\r\n  j'aimerais jeter un coup d'oeil\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:25:01:08  10:25:04:08\r\n            On a parl\u00e9\r\n   de ces nombreux t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:25:04:10  10:25:06:23\r\n    Nous allons faire le point.\r\n\r\n10:25:07:01  10:25:11:11\r\nApr\u00e8s, nous allons donner la parole\r\n         \u00e0 un autre homme.\r\n\r\n10:25:13:21  10:25:17:04\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       un flot ininterrompu.\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:21:00\r\n  Les t\u00e9moignages de harc\u00e8lements\r\n    sexuels inondent la toile.\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:24:11\r\n     La com\u00e9dienne genevoise \r\n    Deborah Etienne Landenberg\r\n\r\n10:25:24:11  10:25:28:18\r\n  raconte des situations v\u00e9cues.\r\n\r\n10:25:38:03  10:25:41:09\r\n            Plus tard,\r\n le metteur en sc\u00e8ne lui \u00e9crira...\r\n\r\n10:25:46:06  10:25:50:13\r\n         Ce sont d\u00e9sormais\r\n  des milliers de femmes anonymes\r\n\r\n10:25:50:15  10:25:54:21\r\n  qui racontent leurs exp\u00e9riences\r\n     sous les hashtags metoo,\r\n\r\n10:25:54:23  10:25:59:00\r\n      \"moi aussi\" en anglais\r\n       et #balancetonporc.\r\n\r\n10:25:59:15  10:26:02:05\r\n     Le hashtag balancetonporc\r\n          devient viral.\r\n\r\n10:26:13:07  10:26:14:19\r\n     Le hashtag balancetonporc\r\n          devient viral.\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:24:18\r\n     Le hashtag balancetonporc\r\n          devient viral.\r\n\r\n10:26:24:20  10:26:29:20\r\n    Il est apparu 300'000 fois\r\n      depuis vendredi pass\u00e9.\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:33:14\r\n       C'est une journaliste\r\n          qui l'a lanc\u00e9.\r\n\r\n10:26:41:17  10:26:44:16\r\n          Une incitation\r\n   \u00e0 la d\u00e9lation pour certains,\r\n\r\n10:26:44:18  10:26:48:05\r\n      un exutoire n\u00e9cessaire\r\n          pour d'autres.\r\n\r\n10:26:53:20  10:26:57:04\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n  comme alternative \u00e0 la justice,\r\n\r\n10:26:57:06  10:27:00:19\r\n   avec les risques de d\u00e9rapage\r\n        que cela comporte.\r\n\r\n10:27:01:19  10:27:05:18\r\n E.MAMARBACHI: Th\u00e9m\u00e9lis Diamantis,\r\n   merci de nous avoir rejoints.\r\n\r\n10:27:05:20  10:27:07:04\r\n     Vous \u00eates psychanalyste.\r\n\r\n10:27:07:06  10:27:09:20\r\n      Quel regard portez-vous\r\n        sur cette affaire ?\r\n\r\n10:27:09:22  10:27:13:23\r\n        Est-ce qu'on voit\r\n qu'il y a des abuseurs partout ?\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:17:03\r\n            Ou alors,\r\n c'est un manque de compr\u00e9hension\r\n\r\n10:27:17:05  10:27:19:02\r\n  entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:27:19:04  10:27:21:21\r\n  T.DIAMANTIS: Il y a 2 questions\r\n        qu'il faut s\u00e9parer\r\n\r\n10:27:21:23  10:27:23:15\r\n    pour les articuler ensuite.\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:25:18\r\n           La premi\u00e8re,\r\n   c'est celle qui est soulev\u00e9e\r\n\r\n10:27:25:20  10:27:27:11\r\n   par la fin de votre reportage\r\n\r\n10:27:27:13  10:27:33:01\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n         et les d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:27:33:03  10:27:39:03\r\n    Qu'est-ce qui est reproch\u00e9\r\n       \u00e0 Harvey Weinstein ?\r\n\r\n10:27:39:05  10:27:43:04\r\n   C'est le fait de ne pas avoir\r\n   su domestiquer ses pulsions,\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:47:10\r\n   de ne pas avoir su les mettre\r\n     dans un cadre convenable.\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:51:03\r\n      En fait, il se comporte\r\n       comme quelqu'un qui,\r\n\r\n10:27:51:05  10:27:55:12\r\n         ayant le pouvoir\r\n     qui est le sien, se dit:\r\n\r\n10:27:55:14  10:28:00:18\r\n\"Je vois une femme, ce que je d\u00e9sire,\r\n     et je mets la main dessus.\"\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:05:11\r\n  Il n'y a pas de secondarisation\r\n           des pulsions.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:08:13\r\n Il va \u00eatre dans un agir imm\u00e9diat.\r\n\r\n10:28:08:14  10:28:15:03\r\n      En face, on a des gens\r\n qui ont cette capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir,\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:20:07\r\n       l\u00e0 aussi sans filtre\r\n    ou sans filet de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:28:20:09  10:28:26:03\r\n   balancer des tweets qui vont\r\n  aussi traduire une impulsivit\u00e9\r\n\r\n10:28:26:05  10:28:29:00\r\nen r\u00e9ponse \u00e0 l'impulsivit\u00e9 des uns.\r\n\r\n10:28:29:02  10:28:33:01\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, on peut avoir\r\n  des gens qui ont la main leste.\r\n\r\n10:28:33:02  10:28:36:11\r\n       De l'autre, d'autres\r\n       ont le tweet facile.\r\n\r\n10:28:36:13  10:28:39:07\r\n          Dans les 2 cas,\r\n       il n'y a pas un cadre\r\n\r\n10:28:39:09  10:28:43:11\r\n     qui permette \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9\r\n  de se dire et d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n10:28:43:13  10:28:53:06\r\nRaison pour laquelle je suis persuad\u00e9\r\n\r\n10:28:53:08  10:28:59:10\r\n       que tout ce d\u00e9ballage\r\n     doit avoir lieu autrement\r\n\r\n10:28:59:12  10:29:02:06\r\n           ou ailleurs\r\n   que sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:29:02:08  10:29:05:01\r\nIl doit avoir lieu devant la justice\r\n\r\n10:29:05:03  10:29:08:20\r\n     qui assure le seul cadre\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel\r\n\r\n10:29:08:22  10:29:14:11\r\nquelque chose peut \u00eatre dit sur des\r\n actes et pas sur des intentions,\r\n\r\n10:29:14:13  10:29:17:14\r\nsur des postures ou sur des a priori.\r\n\r\n10:29:17:16  10:29:21:12\r\n  E.MAMARBACHI: Lorella Bertani,\r\n    j'aimerais votre r\u00e9action.\r\n\r\n10:29:21:14  10:29:24:20\r\n        Notre psychanalyste\r\n    est soutenu par ce message.\r\n\r\n10:29:24:21  10:29:28:11\r\n   Il vient de Nadia Masdonati.\r\n\r\n10:29:37:01  10:29:39:14\r\n     On est au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:41:12\r\n       L.BERTANI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:47:02\r\nMaintenant, est-ce que vous savez \r\nce qu'est la honte, la culpabilit\u00e9\r\n\r\n10:29:47:03  10:29:49:12\r\n     la souffrance et la peur\r\n\r\n10:29:49:14  10:29:52:00\r\n       de ne pas \u00eatre crue ?\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:54:20\r\n     Dans l'affaire Weinstein,\r\n\r\n10:29:54:22  10:29:59:01\r\n       on a vu qu'il y avait\r\n       d\u00e9j\u00e0 eu des plaintes.\r\n\r\n10:29:59:03  10:30:02:17\r\n   La justice n'en a rien fait.\r\n\r\n10:30:02:19  10:30:07:13\r\n      L'homme \u00e9tait puissant,\r\n       il avait de l'argent.\r\n\r\n10:30:07:15  10:30:12:14\r\n   Ces femmes \u00e9taient folles et\r\n elles racontaient n'importe quoi.\r\n\r\n10:30:12:16  10:30:16:12\r\nQuand vous \u00eates plac\u00e9 face \u00e0 cela,\r\n     c'est tr\u00e8s difficile...\r\n\r\n10:30:16:14  10:30:20:15\r\n   E.MAMARBACHI: C'est plus facile\r\nde s'exprimer sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:22:17\r\n  plut\u00f4t que de porter plainte ?\r\n\r\n10:30:22:19  10:30:25:07\r\nL.BERTANI: Non, c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:30:25:09  10:30:29:06\r\n   Mais aujourd'hui, si je suis\r\n   vendeuse dans un supermarch\u00e9\r\n\r\n10:30:29:08  10:30:32:12\r\n     et que mon chef de rayon\r\n      me harc\u00e8le, me touche,\r\n\r\n10:30:32:14  10:30:36:11\r\n   de voir qu'\u00e0 Angelina Jolie \r\n   il est arriv\u00e9 la m\u00eame chose,\r\n\r\n10:30:36:12  10:30:38:13\r\n      je me sens moins seule.\r\n\r\n10:30:38:15  10:30:42:07\r\n          Le fait d'\u00eatre\r\ndans une d\u00e9marche plus collective,\r\n\r\n10:30:42:09  10:30:45:19\r\n       peut-\u00eatre impulsive,\r\n        on est d'accord...\r\n\r\n10:30:45:21  10:30:50:00\r\n     E.MAMARBACHI: Mais avec\r\n des risques de d\u00e9rapage \u00e9normes.\r\n\r\n10:30:50:02  10:30:57:07\r\n On balance des noms de potentiels\r\n abuseurs qui ne le seraient pas.\r\n\r\n10:30:57:09  10:31:01:23\r\n            L.BERTANI:\r\n  30 % des femmes sont harcel\u00e9es.\r\n\r\n10:31:02:01  10:31:08:03\r\n   Il n'y en a pas une sur trois\r\nqui se plaint devant les tribunaux.\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:13:18\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais entendre\r\n        les autres avocats\r\n\r\n10:31:13:20  10:31:17:15\r\n        autour de la table\r\n   sur les risques de d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:31:17:17  10:31:20:13\r\n   M.BONNANT: Je ne n\u00e9glige pas\r\n\r\n10:31:20:15  10:31:23:08\r\n    un seul instant la douleur\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:25:19\r\n    et la difficult\u00e9 de parler.\r\n\r\n10:31:25:20  10:31:29:16\r\n      Il faudrait esquisser\r\n  une d\u00e9finition du harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:31:29:18  10:31:32:09\r\nEst-ce que c'est une cour non voulue,\r\n\r\n10:31:32:11  10:31:35:09\r\n         est-ce que c'est\r\n     une question de mani\u00e8re ?\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:38:17\r\n     Le viol, c'est un crime,\r\n        on le met \u00e0 part.\r\n\r\n10:31:38:19  10:31:41:11\r\n     Mais qu'est-ce que c'est\r\n         le harc\u00e8lement ?\r\n\r\n10:31:41:13  10:31:45:12\r\n  Est-ce que c'est la perception\r\n     subjective d'une femme ?\r\n\r\n10:31:45:14  10:31:49:08\r\n     Est-ce que c'est une cour\r\n        qu'on ne veut pas ?\r\n\r\n10:31:49:10  10:31:53:16\r\n     C.DE SENARCLENS: On parle\r\ndu cadre professionnel, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:31:53:18  10:31:56:00\r\n       Il faut le rappeler.\r\n\r\n10:31:56:02  10:31:59:22\r\n      M.BONNANT: Il y a aussi\r\n le harc\u00e8lement de rue, para\u00eet-il.\r\n\r\n10:32:00:00  10:32:03:09\r\n     Siffler quand une femme \r\n     passe serait harceleur ?\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:06:16\r\n    De se saisir les g\u00e9nitoires\r\n        en guise d'hommage\r\n\r\n10:32:06:18  10:32:10:00\r\nserait une atteinte \u00e0 votre dignit\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:13:09\r\n    L.BERTANI: Vous plairait-il\r\n      qu'on vous les saisisse\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:15:11\r\n     et qu'un homme le fasse ?\r\n\r\n10:32:15:13  10:32:21:00\r\n      Pourquoi nous devrions\r\n   accepter des attouchements ?\r\n\r\n10:32:21:02  10:32:23:20\r\n   M.BONNANT: Vous ne devez pas.\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:27:11\r\n   L'homme, en guise d'hommage,\r\n      saisit ses g\u00e9nitoires,\r\n\r\n10:32:27:13  10:32:29:13\r\n        c'est tr\u00e8s italien.\r\n\r\n10:32:29:15  10:32:33:22\r\n   C.DE SENARCLENS: Mais tout \u00e7a\r\n      est d\u00e9fini par la loi !\r\n\r\n10:32:34:00  10:32:40:01\r\n Le harc\u00e8lement sexuel sur le lieu\r\n       de travail est d\u00e9fini\r\n\r\n10:32:40:03  10:32:45:07\r\n   par tous les gestes obsc\u00e8nes,\r\n    sexistes et d'ordre sexuel.\r\n\r\n10:32:45:09  10:32:50:08\r\n   Aller demander \u00e0 sa coll\u00e8gue\r\n    d'aller chercher des caf\u00e9s\r\n\r\n10:32:50:10  10:32:54:19\r\n    parce que c'est une femme\r\n et que ce n'est pas son travail,\r\n\r\n10:32:54:21  10:32:57:11\r\n\u00e7a participe du harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:32:57:13  10:32:59:14\r\n     \u00c7a a pour effet d'exclure\r\n\r\n10:32:59:16  10:33:02:04\r\n les femmes du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:33:02:06  10:33:05:14\r\n   Quand on a des comportements\r\n      tels avec des femmes,\r\n\r\n10:33:05:16  10:33:09:22\r\nles femmes ne veulent pas retourner\r\n     sur leur lieu de travail.\r\n\r\n10:33:10:00  10:33:15:06\r\nIl y a un probl\u00e8me avec \u00e7a, on essaie\r\nde les exclure du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:33:15:08  10:33:19:22\r\n  E.MAMARBACHI: Sur la d\u00e9finition\r\ndu harc\u00e8lement, vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n10:33:20:00  10:33:22:21\r\n    M.BONNANT: Si la d\u00e9finition\r\n           est celle-ci,\r\n\r\n10:33:22:23  10:33:25:07\r\n       elle est monstrueuse.\r\n\r\n10:33:25:09  10:33:27:13\r\n E.MAMARBACHI: Mais c'est la loi.\r\n\r\n10:33:27:15  10:33:32:10\r\n M.BONNANT: Il y a m\u00eame harc\u00e8lement\r\nquand on a un comportement contraire\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:35:00\r\n \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 homme - femme.\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:39:20\r\nE.MAMARBACHI: La loi est tr\u00e8s large,\r\n     c'est ce que vous dites ?\r\n\r\n10:33:39:22  10:33:43:08\r\n    M.BONNANT: Elle est large,\r\n         donc tr\u00e8s floue.\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:47:03\r\n      On ne peut pas r\u00e9duire\r\n   des comportements \u00e0 la norme.\r\n\r\n10:33:47:05  10:33:50:13\r\n     Je comprends tout \u00e0 fait\r\n     la difficult\u00e9 qu'il y a\r\n\r\n10:33:50:15  10:33:52:07\r\n      \u00e0 saisir les tribunaux.\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:56:10\r\n     La r\u00e9ponse \u00e0 la douleur,\r\n \u00e0 l'offense, quelle qu'elle soit,\r\n\r\n10:33:56:12  10:34:00:18\r\n     c'est d'abord de saisir\r\n   qui a qualit\u00e9 pour en juger.\r\n\r\n10:34:00:20  10:34:04:08\r\n     Ce qu'il y a de singulier\r\n     dans les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:34:04:10  10:34:06:14\r\n c'est qu'on se proclame victime.\r\n\r\n10:34:06:16  10:34:10:21\r\nAlors qu'on rappelle la pr\u00e9somption\r\n     d'innocence de l'auteur.\r\n\r\n10:34:10:23  10:34:14:15\r\n    On est victime de quelqu'un\r\n     qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent.\r\n\r\n10:34:14:17  10:34:18:03\r\n   L.BERTANI Ne pourrait-on pas\r\n      renverser le paradigme\r\n\r\n10:34:18:04  10:34:19:12\r\n        de temps en temps ?\r\n\r\n10:34:19:14  10:34:22:01\r\n Et cesser de parler des victimes,\r\n\r\n10:34:22:03  10:34:25:05\r\n     mais de parler des hommes\r\n          qui font cela.\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:29:09\r\n Et faire en sorte qu'ils cessent\r\n    d'agir comme ils le font.\r\n\r\n10:34:29:11  10:34:33:15\r\n      M.BONNANT: Mais devant\r\n         les tribunaux !\r\n\r\n10:34:33:17  10:34:36:06\r\n     L.BERTANI: Il faut aussi\r\n          les \u00e9duquer !\r\n\r\n10:34:36:08  10:34:38:19\r\n            M.BONNANT:\r\n    Je suis pour qu'on enseigne\r\n\r\n10:34:38:21  10:34:41:10\r\n l'amour courtois dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:34:41:11  10:34:45:10\r\nA.REISER: On n'est pas responsable\r\n      de ce qu'on nous fait,\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:49:13\r\n     mais de ce qu'on en fait.\r\n\r\n10:34:49:15  10:34:52:08\r\n      Si on traite les autres\r\n\r\n10:34:52:10  10:34:54:11\r\n      d'une certaine mani\u00e8re,\r\n\r\n10:34:54:12  10:34:57:19\r\n     il ne faut pas s'attendre\r\n       \u00e0 \u00eatre trait\u00e9 mieux.\r\n\r\n10:34:57:21  10:35:05:06\r\n C.DE SENARCLENS: Donc les femmes \r\ndevraient prendre la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:35:05:08  10:35:08:08\r\n          sur elles-m\u00eames\r\n     de ce qu'elles ont v\u00e9cu ?\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:10:21\r\n     A.REISER: Ce n'est \u00e0 cela\r\n           que j'ai dit.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:14:11\r\n     Je suis en train de dire \r\n     autre chose, \u00e9coutez-moi.\r\n\r\n10:35:14:12  10:35:19:06\r\n Je suis d'accord avec Me Bonnant, \r\nmais la victime doit faire elle-m\u00eame\r\n\r\n10:35:19:08  10:35:22:08\r\n  la preuve qu'elle est victime.\r\n\r\n10:35:22:10  10:35:25:01\r\nEt c'est un parcours de combattant.\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:30:14\r\nDonc elle doit aller encore plus mal\r\n    pour convaincre le tribunal.\r\n\r\n10:35:30:16  10:35:34:02\r\n         On a r\u00e9solu \u00e7a...\r\n\r\n10:35:34:04  10:35:38:11\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:41:11\r\n        L.BERTANI: L'effet\r\n      cathartique du verdict,\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:44:12\r\n    vous ne pouvez pas le nier.\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:48:11\r\n     A.REISER: Mais le reste\r\n   de l'existence est bousill\u00e9.\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:51:03\r\nL.BERTANI: C'est faux de dire cela.\r\n\r\n10:35:51:05  10:35:54:00\r\n       A.REISER: On n'a pas\r\n        les m\u00eames clients.\r\n\r\n10:35:54:02  10:35:57:11\r\n         J'aimerais dire\r\n    qu'il y a des pr\u00e9ventions.\r\n\r\n10:35:57:13  10:36:01:02\r\n     Je crois qu'on est tous,\r\n    sauf peut-\u00eatre Me Bonnant,\r\n\r\n10:36:01:04  10:36:07:10\r\n   qui est courtois, au courant\r\n  des codes de bonnes pratiques,\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:10:07\r\n       des mani\u00e8res d'\u00eatre.\r\n\r\n10:36:10:09  10:36:17:21\r\n     Sur ce qui doit \u00eatre fait\r\n    si on se sent mal \u00e0 l'aise,\r\n\r\n10:36:17:23  10:36:19:12\r\n           \u00e0 qui causer.\r\n\r\n10:36:19:14  10:36:21:17\r\n    \u00c7a, c'est de l'information.\r\n\r\n10:36:21:19  10:36:25:16\r\n  Les gens sont parfois tr\u00e8s mal,\r\n        car c'est un monde\r\n\r\n10:36:25:18  10:36:29:21\r\n     qui leur tombe dessus et\r\n ils ne savent pas qui s'adresser.\r\n\r\n10:36:29:23  10:36:35:05\r\nSi tous les employeurs font l'effort\r\n   de garder le dialogue ouvert,\r\n\r\n10:36:35:07  10:36:41:07\r\n il y aurait moins de lutte dans \r\nles situations o\u00f9 il y a peut-\u00eatre\r\n\r\n10:36:41:09  10:36:47:23\r\n        des abus de pouvoir\r\nmais aussi parfois des malentendus.\r\n\r\n10:36:48:01  10:36:52:13\r\nY.THERAULAZ: Comment vous expliquez\r\n   qu'on d\u00e9nonce le harc\u00e8lement\r\n\r\n10:36:52:15  10:36:55:15\r\net que la personne est licenci\u00e9e ?\r\n\r\n10:36:55:17  10:36:59:23\r\n  C.DE SENARCLENS: C'est ce qui\r\nce passe dans la majorit\u00e9 des cas.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:02:16\r\n    A.REISER: Je ne l'explique\r\n         ni ne l'excuse.\r\n\r\n10:37:02:18  10:37:05:12\r\n     L.BERTANI: Ce que la loi\r\n        sur l'\u00e9galit\u00e9 dit,\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:07:03\r\n       c'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n10:37:07:05  10:37:09:17\r\n     Elle renverse le fardeau\r\n          de la preuve.\r\n\r\n10:37:09:19  10:37:14:01\r\nIl appartient \u00e0 l'employeur de mettre\r\n   en place des bonnes pratiques.\r\n\r\n10:37:14:03  10:37:16:11\r\n       J'en connais beaucoup\r\n          qui l'ont fait.\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:18:14\r\n            \u00c7a marche.\r\n\r\n10:37:18:16  10:37:22:08\r\n       On a une entreprise\r\n  o\u00f9 tout le monde se sent bien.\r\n\r\n10:37:22:10  10:37:25:22\r\n       Dans une entreprise \r\n      \u00e0 mauvaises pratiques,\r\n\r\n10:37:26:00  10:37:29:15\r\n   vous allez cr\u00e9er un probl\u00e8me\r\n        de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:37:29:17  10:37:35:17\r\n  Il y a des gens qui vont venir\r\ntravailler avec la boule au ventre.\r\n\r\n10:37:35:19  10:37:39:06\r\n   Oui, il faut mettre en place\r\n      des bonnes pratiques.\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:41:14\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 la base l\u00e9gale.\r\n\r\n10:37:41:16  10:37:43:10\r\n        Alors faisons-le !\r\n\r\n10:37:43:11  10:37:46:04\r\n A.REISER: \u00c7a, c'est constructif.\r\n\r\n10:37:46:06  10:37:49:01\r\n        L.BERTANI: Eduquons\r\n        les petits gar\u00e7ons\r\n\r\n10:37:49:02  10:37:51:02\r\n      et les petites filles.\r\n\r\n10:37:51:04  10:37:54:11\r\n       Y.THERAULAZ: En tant\r\n   que com\u00e9dienne ou chanteuse,\r\n\r\n10:37:54:13  10:37:57:16\r\n      on fait quelque chose \r\n      de ce qui nous arrive.\r\n\r\n10:37:57:18  10:37:59:19\r\n       L'art, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:59:21  10:38:03:15\r\n   E.MAMARBACHI: J'aimerais bien\r\n       entendre M. Diamantis\r\n\r\n10:38:03:17  10:38:07:07\r\n         sur la catharsis\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:38:07:09  10:38:11:05\r\n    Est-ce que c'est salutaire\r\n          de se livrer ?\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:14:08\r\n           T.DIAMANTIS:\r\n    C'est une question de fond.\r\n\r\n10:38:14:10  10:38:16:22\r\n J'aime \u00e0 croire que je suis aussi\r\n\r\n10:38:17:00  10:38:19:01\r\n      une personne courtoise.\r\n\r\n10:38:19:03  10:38:23:08\r\n        Je vais d\u00e9velopper\r\n    un point de vue consensuel.\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:26:03\r\nA.REISER: On n'est pas freudiens !\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:29:11\r\nT.DIAMANTIS: Je le suis pour vous.\r\n\r\n10:38:29:13  10:38:33:23\r\n L.BERTANI: Nous ne le sommes pas,\r\n       je vous le confirme !\r\n\r\n10:38:34:01  10:38:37:02\r\n   M.BONNANT: Elles ne sont pas\r\n\r\n10:38:37:04  10:38:40:22\r\n           inconsolables\r\n     de ne pas avoir un p\u00e9nis.\r\n\r\n10:38:41:00  10:38:47:11\r\n  T.DIAMANTIS: Je ne pensais pas\r\n          parler de \u00e7a.\r\n\r\n10:38:47:12  10:38:53:21\r\n Y.THERAULAZ: On est inconsolable\r\n   de ne pas avoir un phallus ?\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:57:13\r\n        Si j'avais le quart\r\n        de votre \u00e9loquence,\r\n\r\n10:38:57:15  10:39:01:05\r\nje l'utiliserais \u00e0 meilleur escient.\r\n\r\n10:39:01:07  10:39:05:11\r\n       A.REISER: On taquine\r\n    le psychiatre car Freud...\r\n\r\n10:39:05:13  10:39:09:05\r\n   Il peut rien dire, le pauvre.\r\n\r\n10:39:09:07  10:39:12:15\r\n     T.DIAMANTIS: Je ne peux \r\n     m\u00eame pas d\u00e9fendre Freud.\r\n\r\n10:39:12:17  10:39:15:12\r\n        Il y a deux plans.\r\n\r\n10:39:15:14  10:39:19:22\r\n    Il est important de pouvoir\r\n  les s\u00e9parer pour les articuler.\r\n\r\n10:39:20:00  10:39:21:13\r\n      En tant que clinicien,\r\n\r\n10:39:21:15  10:39:24:16\r\n            la parole\r\n   que je recueille est intime.\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:28:14\r\n         C'est un lieu o\u00f9\r\n   les choses peuvent \u00eatre dites\r\n\r\n10:39:28:16  10:39:31:14\r\n    et peuvent \u00eatre entendues.\r\n\r\n10:39:31:16  10:39:35:15\r\n  Mais dans un espace d'intimit\u00e9\r\n          et de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:39:35:17  10:39:40:11\r\n Les r\u00e9seaux sociaux, ou d'autres\r\n   lieux, ne sont pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:39:40:13  10:39:45:03\r\n     appropri\u00e9s \u00e0 la catharsis\r\n        li\u00e9e \u00e0 des traumas\r\n\r\n10:39:45:05  10:39:50:02\r\n  m\u00eame si ils peuvent le devenir.\r\n\r\n10:39:50:04  10:39:53:09\r\nCa peut y participer, j'en conviens.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:59:02\r\nLes deux plans ont une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:39:59:04  10:40:03:20\r\n    Il existe un plan collectif\r\n        et un plan intime.\r\n\r\n10:40:03:22  10:40:09:13\r\n   En usant d'un pouvoir social,\r\n  un individu comme ce Weinstein,\r\n\r\n10:40:09:15  10:40:15:09\r\n     commet ce qu'il a commis\r\n     et qui est inacceptable.\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:18:13\r\nY.THERAULAZ: Ce qui est inacceptable,\r\n\r\n10:40:18:15  10:40:22:05\r\n        c'est qu'une fois\r\n  qu'on l'a sacrifi\u00e9, c'est bon.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:16\r\nT.DIAMANTIS: Je n'ai jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:27:00\r\n    Y.THERAULAZ: Moi je dis \u00e7a.\r\n\r\n10:40:27:02  10:40:32:10\r\nT.DIAMANTIS: L'intimit\u00e9 est l'espace\r\n     de rencontre fondamentale\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:36:04\r\n       entre deux personnes.\r\n\r\n10:40:36:06  10:40:41:07\r\nL'id\u00e9e de pouvoir se rencontrer l\u00e0,\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on va mettre\r\n\r\n10:40:41:10  10:40:46:04\r\nen place quelque chose qui va poser\r\n    une suspicion aussi lourde\r\n\r\n10:40:46:06  10:40:51:07\r\nsur la rencontre entre deux individus\r\n et la possibilit\u00e9 de se rencontrer,\r\n\r\n10:40:51:09  10:40:54:23\r\n       en mettant des codes\r\n  et en survalorisant ces codes,\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:59:06\r\n       on risque de perdre \r\n      une dimension humaine.\r\n\r\n10:40:59:08  10:41:04:02\r\n         C.DE SENARCLENS:\r\n Si la situation est aussi tendue,\r\n\r\n10:41:04:04  10:41:08:19\r\n   c'est \u00e0 cause des violeurs !\r\n\r\n10:41:08:21  10:41:13:22\r\nC'est contre les violences sexuelles\r\n       qu'il faut se mettre.\r\n\r\n10:41:14:00  10:41:16:16\r\nPas contre ceux qui en t\u00e9moignent !\r\n\r\n10:41:16:18  10:41:19:15\r\n    Vous dites que les rapports\r\n         entre les hommes\r\n\r\n10:41:19:17  10:41:21:12\r\n    et les femmes sont tendus.\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:25:08\r\n     Mais comment voulez-vous\r\nque les femmes aient une sexualit\u00e9\r\n\r\n10:41:25:10  10:41:29:11\r\nautrement que tendue alors que chaque\r\n       fois qu'elles prennent\r\n\r\n10:41:29:13  10:41:32:16\r\n   la possibilit\u00e9 d'un rapport,\r\n        c'est un danger !\r\n\r\n10:41:32:18  10:41:35:03\r\nQue quand elles sortent dans la rue,\r\n\r\n10:41:35:05  10:41:38:10\r\n    elles se mettent en danger\r\n     de la part des hommes !\r\n\r\n10:41:38:11  10:41:40:18\r\n C'est une violence structurelle.\r\n\r\n10:41:40:20  10:41:43:11\r\n         Toutes ces femmes\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:41:43:13  10:41:45:11\r\n   ont \u00e9t\u00e9 victimes de violence.\r\n\r\n10:41:45:12  10:41:48:04\r\n     Le ph\u00e9nom\u00e8ne va plus loin\r\n         que l'individu !\r\n\r\n10:41:48:06  10:41:51:06\r\n   T.DIAMANTIS: On ne parle pas\r\n        de la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:41:51:08  10:41:53:02\r\n        Ce n'est pas grave.\r\n\r\n10:41:53:04  10:41:57:04\r\n Vous r\u00e9agissez comme si je disais\r\n   une chose que je ne dis pas.\r\n\r\n10:41:57:06  10:42:01:00\r\n Quand Aragon disait que la femme\r\n     est l'avenir de l'homme,\r\n\r\n10:42:01:02  10:42:03:14\r\n         je ne crois pas\r\n     qu'il l'entendait ainsi.\r\n\r\n10:42:03:16  10:42:07:08\r\n    M.BONNANT: La femme \u00e0 barbe\r\n     est l'avenir de l'homme.\r\n\r\n10:42:07:10  10:42:11:08\r\n E.MAMARBACHI: J'ai une question,\r\n      si vous me permettez.\r\n\r\n10:42:11:10  10:42:16:00\r\nMme Bertani, ce que certains disent\r\n    c'est que #balancetonporc,\r\n\r\n10:42:16:02  10:42:18:20\r\n        c'est tr\u00e8s violent.\r\n\r\n10:42:18:22  10:42:25:11\r\n    Est-ce que tous les hommes\r\n    sont des porcs potentiels\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:29:11\r\n           et les femmes\r\n    des victimes potentielles ?\r\n\r\n10:42:29:12  10:42:33:11\r\n   C.DE SENARCLENS: Je r\u00e9ponds \r\n  que si ce genre de t\u00e9moignages\r\n\r\n10:42:33:13  10:42:36:04\r\nd\u00e9range les gens, ce n'est pas aux\r\n\r\n10:42:36:06  10:42:38:20\r\nt\u00e9moignages qu'il faut s'en prendre.\r\n\r\n10:42:38:22  10:42:41:14\r\n       Vous trouvez vulgaire\r\n         #balancetonporc ?\r\n\r\n10:42:41:16  10:42:45:00\r\n       Moi je dis que c'est\r\n     le viol qui est vulgaire.\r\n\r\n10:42:45:02  10:42:49:21\r\n     Si vous avez un probl\u00e8me\r\n   avec les violences sexuelles,\r\n\r\n10:42:49:23  10:42:52:11\r\n    attaquez-vous \u00e0 celles-ci !\r\n\r\n10:42:52:12  10:42:55:01\r\n       Mais pas au hashtag.\r\n\r\n10:42:55:03  10:42:57:22\r\n      Ca n'a aucun int\u00e9r\u00eat !\r\n\r\n10:42:58:00  10:43:05:17\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:43:05:19  10:43:09:12\r\n     C.DE SENARCLENS: Le viol\r\n       n'est pas po\u00e9tique.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:15:19\r\nE.MAMARBACHI: Sur #balancetonporc.\r\n\r\n10:43:15:21  10:43:21:15\r\n     L.BERTANI: Peut-\u00eatre que\r\n le terme n'est pas tr\u00e8s heureux,\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:27:10\r\n   mais cela \u00e9tant dit ce que ces\r\nfemmes ont v\u00e9cu, c'est des horreurs.\r\n\r\n10:43:27:11  10:43:33:11\r\n  A un moment donn\u00e9, elles iront\r\n  voir un psy pour aller mieux.\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:35:20\r\n      Parce que \u00eatre victime,\r\n\r\n10:43:35:22  10:43:41:03\r\n  \u00e7a ne devient pas quelque chose\r\n     qui entre dans votre ADN.\r\n\r\n10:43:41:05  10:43:46:00\r\nC'est quelque chose dont vous devez\r\n  vous d\u00e9barrasser pour survivre.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:01\r\n      Mais \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:43:48:03  10:43:51:11\r\n   pour que les choses changent,\r\n        il faut en parler.\r\n\r\n10:43:51:11  10:43:53:21\r\n Aujourd'hui, nous nous retenons,\r\n\r\n10:43:53:22  10:43:57:19\r\n et je vous prie de bien r\u00e9fl\u00e9chir\r\n      \u00e0 ce que je vais dire.\r\n\r\n10:43:57:21  10:44:00:10\r\n        Quand vous racontez\r\n        une blague sexiste,\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:03:18\r\n     remplacez femme par noir,\r\n        homosexuel ou juif.\r\n\r\n10:44:03:20  10:44:07:11\r\n    Et vous verrez \u00e0 quel point\r\n    votre blague est affreuse.\r\n\r\n10:44:07:13  10:44:11:09\r\n Y.THERAULAZ: Quand j'ai commenc\u00e9\r\n     \u00e0 chanter il y a 50 ans,\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:15:08\r\n  on me traitait de \"mal bais\u00e9e\",\r\n   il y avait des plaisanteries\r\n\r\n10:44:15:10  10:44:19:09\r\n     du genre: \"on l'a viol\u00e9e,\r\n mais elle doit \u00eatre bien contente\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:21:11\r\n      moche comme elle est\".\r\n\r\n10:44:21:13  10:44:26:08\r\nC'est impossible de rigoler \u00e0 cela.\r\n\r\n10:44:26:10  10:44:32:14\r\nM.BONNANT: Personne ne vous demande\r\n   d'acquiescer au mauvais go\u00fbt.\r\n\r\n10:44:32:16  10:44:38:07\r\n  L.BERTANI: On n'a pas le choix\r\n       d'acquiescer ou pas.\r\n\r\n10:44:38:09  10:44:42:07\r\n       Si c'est votre patron\r\n         qui vous dit \u00e7a.\r\n\r\n10:44:42:09  10:44:47:13\r\n  M.BONNANT: Vous \u00eates des \u00eatres\r\n     d'autorit\u00e9, d'autonomie.\r\n\r\n10:44:47:15  10:44:52:02\r\n        Vous avez toujours \r\n       le choix de dire non.\r\n\r\n10:44:52:04  10:44:55:19\r\n   L.BERTANI: Vous avez le choix\r\n      de perdre votre travail\r\n\r\n10:44:55:21  10:44:59:17\r\nquand vous \u00eates femme, que vous avez\r\n       deux enfants \u00e0 nourrir\r\n\r\n10:44:59:19  10:45:03:23\r\n  et que votre patron vous dit:\r\nsi tu ne couches pas, je te vire ?\r\n\r\n10:45:04:01  10:45:06:11\r\n  Je n'appelle pas cela un choix.\r\n\r\n10:45:06:12  10:45:09:15\r\n Choisir de coucher avec un homme,\r\n          c'est un choix.\r\n\r\n10:45:09:17  10:45:13:05\r\n       Mais de subir, sinon\r\n vous perdez votre pain quotidien,\r\n\r\n10:45:13:07  10:45:15:01\r\n      ce n'est pas un choix.\r\n\r\n10:45:15:03  10:45:18:22\r\n           Y.THERAULAZ:\r\n    Je ne suis plus tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:22:19\r\n Mais dans le m\u00e9tier que je fais,\r\n\r\n10:45:22:21  10:45:27:07\r\n   \u00eatre une femme qui vieillit,\r\n         c'est terrible.\r\n\r\n10:45:27:09  10:45:32:08\r\n On est d'une cruaut\u00e9 avec cela, \r\nc'est une violence suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:45:32:10  10:45:39:04\r\n M.BONNANT: Mais Madame, bien s\u00fbr\r\nque la vieillesse est un naufrage.\r\n\r\n10:45:39:06  10:45:43:15\r\n          Une tristesse.\r\n           Un abandon.\r\n\r\n10:45:43:17  10:45:50:08\r\n Ce n'est pas le regard de l'homme \r\nqui fait que la vieillesse est ceci.\r\n\r\n10:45:50:10  10:45:57:00\r\n La question que je vous poserais\r\n       \u00e0 vous, militantes,\r\n\r\n10:45:57:02  10:46:03:03\r\nc'est est-ce que nous sommes d'accord\r\n que la violence est inacceptable ?\r\n\r\n10:46:03:05  10:46:07:06\r\n     Nous sommes en d\u00e9saccord\r\n   sur la mani\u00e8re de l'exprimer\r\n\r\n10:46:07:08  10:46:09:11\r\n       et de s'en plaindre.\r\n\r\n10:46:09:13  10:46:15:10\r\n  Peut-\u00eatre que la juste mani\u00e8re,\r\n  c'est de saisir les tribunaux.\r\n\r\n10:46:15:11  10:46:19:22\r\n Vous pensez que la juste mani\u00e8re\r\nc'est par des tweets provocateurs.\r\n\r\n10:46:20:00  10:46:22:07\r\n  C.DE SENARCLENS: Pas seulement.\r\n\r\n10:46:22:09  10:46:27:00\r\n  L.BERTANI: La victime qui subit\r\n      n'est pas sous tutelle.\r\n\r\n10:46:27:02  10:46:30:09\r\nElle choisit son mode d'expression.\r\n\r\n10:46:30:11  10:46:36:07\r\n   M.BONNANT: Autant la parole \r\n   de la victime est justifi\u00e9e,\r\n\r\n10:46:36:09  10:46:43:17\r\n    autant il faut l'entendre,\r\nil faut les psys et tout le reste,\r\n\r\n10:46:43:19  10:46:49:09\r\nautant je consid\u00e8re que la mani\u00e8re de\r\n         la faire entendre,\r\n\r\n10:46:49:11  10:46:54:02\r\n   c'est-\u00e0-dire passer du drame\r\n  individuel au combat politique\r\n\r\n10:46:54:04  10:46:59:11\r\net collectif ne me para\u00eet pas \u00eatre\r\n  un service rendu \u00e0 la victime.\r\n\r\n10:46:59:13  10:47:04:15\r\n      La parole silencieuse \r\n      est parfois b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:47:04:17  10:47:10:00\r\n   C.DE SENARCLENS: Les femmes\r\nse sont beaucoup tues, M. Bonnant.\r\n\r\n10:47:10:02  10:47:13:23\r\n            M.BONNANT:\r\nLacan disait \"ce qui est tu, tue\".\r\n\r\n10:47:14:01  10:47:18:08\r\n     La parole qu'on exprime,\r\n     on n'en est plus ma\u00eetre.\r\n\r\n10:47:18:10  10:47:24:17\r\n             On passe\r\n  d'une d\u00e9pendance d'enfermement\r\n\r\n10:47:24:19  10:47:29:03\r\n   \u00e0 celle du regard des autres.\r\n\r\n10:47:29:05  10:47:35:08\r\nL.BERTANI: Ce que vous ne comprenez\r\n   pas dans le combat politique,\r\n\r\n10:47:35:10  10:47:41:22\r\nc'est qu'il ne s'agit pas de d\u00e9cider\r\nd'aller devant les tribunaux ou pas.\r\n\r\n10:47:42:00  10:47:48:04\r\n      Mon point, c'est de dire\r\nque je souhaite qu'on puisse un jour\r\n\r\n10:47:48:06  10:47:53:10\r\n       conna\u00eetre cette terre\r\n     sans violences sexuelles.\r\n\r\n10:47:53:11  10:47:55:23\r\n Sans viol comme crime de guerre.\r\n\r\n10:47:56:01  10:48:00:12\r\n    Sans utilisation du corps\r\nde la femme comme une marchandise.\r\n\r\n10:48:00:14  10:48:04:22\r\n   Si cette d\u00e9marche collective,\r\n      laissez-moi terminer...\r\n\r\n10:48:05:00  10:48:08:02\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    Comment est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:48:08:04  10:48:11:13\r\n        On change la loi ?\r\n\r\n10:48:11:15  10:48:16:12\r\nL.BERTANI: Ce n'est pas une question\r\nde loi, c'est une question sociale,\r\n\r\n10:48:16:15  10:48:18:18\r\n     une question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:48:18:20  10:48:21:04\r\n   Il faut \u00e9duquer les enfants.\r\n\r\n10:48:21:06  10:48:23:17\r\n           Y.THERAULAZ:\r\n     Les jeunes filles aussi.\r\n\r\n10:48:23:19  10:48:27:15\r\n     Le respect d\u00fb \u00e0 l'autre,\r\n        la bienveillance.\r\n\r\n10:48:27:17  10:48:33:03\r\n    E.MAMARBACHI: Me Bonnant,\r\n il faut changer l'enseignement ?\r\n\r\n10:48:33:05  10:48:38:10\r\nM.BONNANT: L'\u00e9ducation \u00e0 cet \u00e9gard\r\n      est tr\u00e8s d\u00e9faillante.\r\n\r\n10:48:38:11  10:48:41:13\r\nSur ce plateau, j'avais eu un d\u00e9bat\r\n\r\n10:48:41:15  10:48:44:20\r\n  avec Zep qui voulait enseigner\r\n\r\n10:48:44:22  10:48:49:12\r\n la m\u00e9canique sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:48:49:14  10:48:54:04\r\n   \u00c0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui,\r\n    si vous enseignez \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:57:16\r\n       les bonnes mani\u00e8res,\r\n        \u00e0 lire des livres,\r\n\r\n10:48:57:18  10:49:03:18\r\n    \u00e0 pratiquer l'amour courtois\r\net que la femme n'est pas notre \u00e9gale\r\n\r\n10:49:03:20  10:49:08:09\r\n mais largement n\u00f4tre sup\u00e9rieure,\r\n\r\n10:49:08:11  10:49:15:12\r\n si vous enseignez cela aux petits \r\ngar\u00e7ons, il y aurait moins de porcs.\r\n\r\n10:49:15:14  10:49:20:11\r\n  E.MAMARBACHI: C'est un probl\u00e8me\r\n     d'\u00e9ducation Mme Reiser ?\r\n\r\n10:49:20:12  10:49:23:06\r\n    A.REISER: C'est un probl\u00e8me\r\n\r\n10:49:23:08  10:49:25:03\r\n        des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:49:25:05  10:49:27:17\r\n     Une \u00e9ducation au respect.\r\n\r\n10:49:27:19  10:49:32:00\r\n      Autour de cette table,\r\nnous avons fait preuve de respect,\r\n\r\n10:49:32:02  10:49:34:17\r\n  malgr\u00e9 la difficult\u00e9 du propos.\r\n\r\n10:49:34:19  10:49:40:21\r\n Faisons la m\u00eame chose sur le lieu\r\n  de travail, dans les familles.\r\n\r\n10:49:40:23  10:49:44:18\r\n           Y.THERAULAZ:\r\n   C'est un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:50:21\r\n    Ce monde est un monde fait\r\npour les hommes et par les hommes.\r\n\r\n10:49:50:23  10:49:55:22\r\n     A.REISER: Non, on a ici\r\n   deux avocates ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n10:49:56:00  10:49:59:21\r\n       Y.THERAULAZ: Toutes\r\n   ces actrices hollywoodiennes\r\n\r\n10:49:59:23  10:50:02:10\r\n   qui sont sous la tyrannie...\r\n\r\n10:50:02:11  10:50:06:18\r\n     A.REISER: On a du pouvoir\r\n         toutes les deux !\r\n\r\n10:50:06:20  10:50:11:17\r\nL.BERTANI: \u00c7a d\u00e9pend des domaines.\r\n\r\n10:50:11:19  10:50:15:04\r\n      Y.THERAULAZ: Ces femmes\r\n    se font violence en faisant\r\n\r\n10:50:15:06  10:50:17:02\r\n    de la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:50:17:04  10:50:19:14\r\n        M.BONNANT: Qu'elles\r\n        ne le fassent pas.\r\n\r\n10:50:19:16  10:50:22:06\r\nY.THERAULAZ: Ce n'est pas si simple !\r\n\r\n10:50:22:08  10:50:26:06\r\n  On nous apprend que les autres\r\n     femmes sont des rivales.\r\n\r\n10:50:26:08  10:50:29:05\r\n    A.REISER: On passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:50:29:07  10:50:32:11\r\n    Les rapports entre femmes,\r\n        c'est merveilleux.\r\n\r\n10:50:32:13  10:50:34:20\r\n   Y.THERAULAZ: Je trouve aussi.\r\n\r\n10:50:34:22  10:50:37:03\r\n  J'ai toujours aim\u00e9 les femmes.\r\n\r\n10:50:37:05  10:50:39:12\r\n    M.BONNANT: Mais moi aussi.\r\n\r\n10:50:39:14  10:50:43:10\r\n       E.MAMARBACHI: On est\r\n    en pleine guerre des sexes.\r\n\r\n10:50:43:11  10:50:49:03\r\n       Qu'est-ce qu'on fait\r\n    pour am\u00e9liorer la situation\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:52:19\r\n     entre hommes et femmes ?\r\n\r\n10:50:52:21  10:50:55:11\r\n  T.DIAMANTIS: On relit Aristote\r\n\r\n10:50:55:13  10:50:58:04\r\net on apprend \u00e0 faire des syllogismes\r\n\r\n10:50:58:06  10:51:00:07\r\n      qui tiennent la route.\r\n\r\n10:51:00:09  10:51:03:06\r\n         Harvey Weinstein\r\n   s'est comport\u00e9 comme un porc\r\n\r\n10:51:03:08  10:51:05:03\r\n        et c'est un homme.\r\n\r\n10:51:05:05  10:51:08:08\r\n       La seule conclusion\r\n   \u00e0 laquelle on peut parvenir,\r\n\r\n10:51:08:10  10:51:11:20\r\n      c'est que cet homme-l\u00e0\r\n   s'est comport\u00e9 comme un porc.\r\n\r\n10:51:11:22  10:51:14:16\r\n        Mais pas que tous\r\n    les hommes sont des porcs.\r\n\r\n10:51:14:18  10:51:18:00\r\n       Ce qui est possible\r\n    ne doit pas \u00eatre confondu.\r\n\r\n10:51:18:02  10:51:24:15\r\nToute g\u00e9n\u00e9ralisation rend impossible\r\n    un espace commun o\u00f9 les gens\r\n\r\n10:51:24:18  10:51:29:05\r\n   sur un point intime et public\r\n      parviennent \u00e0 dialoguer\r\n\r\n10:51:29:07  10:51:32:22\r\n         et \u00e0 s'entendre.\r\n\r\n10:51:33:00  10:51:37:04\r\n     Plus on creuse le foss\u00e9,\r\n      plus l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n10:51:37:06  10:51:41:07\r\n    et les violences possibles\r\n        seront pr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:51:41:09  10:51:46:15\r\n L.BERTANI: Je ne pense pas qu'on\r\ndoive s'asseoir et dire simplement\r\n\r\n10:51:46:17  10:51:49:11\r\n   l'\u00eatre humain est ainsi fait.\r\n\r\n10:51:49:12  10:51:51:10\r\n        Si on disait cela,\r\n\r\n10:51:51:11  10:51:55:09\r\non serait encore dans les cavernes\r\n      \u00e0 chasser le mammouth.\r\n\r\n10:51:55:11  10:51:58:02\r\n        M.BONNANT: Et vous \r\n        \u00e0 frotter le silex.\r\n\r\n10:51:58:04  10:52:00:07\r\n    L.BERTANI: \u00c7a suffit, Marc.\r\n\r\n10:52:00:09  10:52:05:11\r\n         Mon utopie \u00e0 moi,\r\n    c'est qu'un jour les femmes\r\n\r\n10:52:05:12  10:52:09:14\r\n   puissent vivre dans un monde\r\n     sans violence sexuelle.\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:15:09\r\nSans guerre o\u00f9 elles sont utilis\u00e9es\r\n pour la satisfaction des soldats.\r\n\r\n10:52:15:11  10:52:19:14\r\n Et sans entreprise dans laquelle\r\n    les femmes sont harcel\u00e9es.\r\n\r\n10:52:19:16  10:52:21:19\r\n        C'est \u00e7a l'utopie.\r\n\r\n10:52:21:21  10:52:26:03\r\n  Ne venez pas me parler de foss\u00e9\r\n  entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:52:26:05  10:52:28:15\r\nCe n'est pas de cela dont on parle !\r\n\r\n10:52:28:17  10:52:32:04\r\n        Mais d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n   sans violence ni domination.\r\n\r\n10:52:32:06  10:52:35:15\r\n E.MAMARBACHI: J'ai une question.\r\n\r\n10:52:35:17  10:52:40:12\r\n  M.BONNANT: Est-ce que susciter\r\n    le d\u00e9sir est une offense ?\r\n\r\n10:52:40:14  10:52:43:11\r\n  Y.THERAULAZ: Bien s\u00fbr que non !\r\n\r\n10:52:43:12  10:52:46:19\r\n        A.REISER: Vous lui \r\n        avez sauv\u00e9 la vie !\r\n\r\n10:52:46:21  10:52:51:08\r\n     Y.THERAULAZ: La s\u00e9duction\r\n     est une chose magnifique.\r\n\r\n10:52:51:10  10:52:57:13\r\n   C.DE SENARCLENS: La s\u00e9duction\r\n    est a priori consensuelle.\r\n\r\n10:52:57:15  10:53:00:04\r\n            L.BERTANI:\r\n    Mais si un homme me pla\u00eet,\r\n\r\n10:53:00:06  10:53:02:19\r\nje ne le prends pas par les couilles.\r\n\r\n10:53:02:21  10:53:06:11\r\n   Y.THERAULAZ: Mais votre gag,\r\n      \"frotter le silex\"...\r\n\r\n10:53:06:12  10:53:08:12\r\n   C'est aussi \u00e7a qui se passe !\r\n\r\n10:53:08:14  10:53:11:23\r\n  M.BONNANT: Je ne faisais aucune\r\n       r\u00e9f\u00e9rence phallique.\r\n\r\n10:53:12:01  10:53:15:12\r\n Du temps des cavernes, les hommes\r\n       allaient \u00e0 la chasse\r\n\r\n10:53:15:14  10:53:18:20\r\n    et les femmes restaient l\u00e0\r\n     pour ordonner le bonheur\r\n\r\n10:53:18:22  10:53:21:00\r\n     du retour du combattant.\r\n\r\n10:53:21:02  10:53:24:23\r\n   Le silex pour allumer le feu,\r\n    vous \u00eates des incendiaires.\r\n\r\n10:53:25:01  10:53:27:04\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:53:27:06  10:53:30:05\r\n   E.MAMARBACHI: Est-ce qu'apr\u00e8s\r\n          ce qui se passe\r\n\r\n10:53:30:07  10:53:33:15\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n    on a am\u00e9lior\u00e9 les rapports\r\n\r\n10:53:33:17  10:53:35:19\r\n entre les hommes et les femmes ?\r\n\r\n10:53:35:21  10:53:39:17\r\n      L.BERTANI: J'esp\u00e8re que\r\n  cette affaire ne soit pas juste\r\n\r\n10:53:39:19  10:53:41:17\r\n        un buzz m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:53:41:19  10:53:44:04\r\n Que \u00e7a r\u00e9veille des consciences.\r\n\r\n10:53:44:06  10:53:48:06\r\n    Pour qu'on puisse se dire \r\n   que l'\u00eatre humain peut vivre\r\n\r\n10:53:48:08  10:53:51:06\r\n      des rapports diff\u00e9rents\r\n       et plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:53:51:08  10:53:55:04\r\nE.MAMARBACHI: Coline de Senarclens,\r\n      est-ce que l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:53:55:06  10:53:58:22\r\n     va permettre d'am\u00e9liorer \r\n     la condition des femmes ?\r\n\r\n10:53:59:00  10:54:01:05\r\n      C.DE SENARCLENS: On vit\r\n\r\n10:54:01:07  10:54:03:09\r\n      dans un monde sexiste.\r\n\r\n10:54:03:11  10:54:05:19\r\n  Il y a \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 faire\r\n\r\n10:54:05:21  10:54:09:06\r\n   pour que la violence sexiste\r\n      disparaisse avec lui.\r\n\r\n10:54:09:08  10:54:14:07\r\nAu niveau de l'\u00e9ducation, du monde\r\n du travail et aupr\u00e8s des hommes.\r\n\r\n10:54:14:09  10:54:18:14\r\nSi autant de femmes mettent \"metoo\"\r\n     sur Internet, c'est parce\r\n\r\n10:54:18:16  10:54:21:04\r\nque des hommes se sont mal comport\u00e9s.\r\n\r\n10:54:21:06  10:54:24:00\r\nM.BONNANT: Et si c'\u00e9tait invent\u00e9 ?\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:29:03\r\nC.DE SENARCLENS: On peut pas attendre\r\n     des hommes d'\u00eatre parfaits\r\n\r\n10:54:29:05  10:54:33:06\r\n  dans un monde o\u00f9 on leur a dit\r\n     qu'ils avaient le droit\r\n\r\n10:54:33:08  10:54:36:02\r\n    de se comporter comme cela.\r\n\r\n10:54:36:04  10:54:40:11\r\n  Pour Weinstein, \u00e7a n'a pas pos\u00e9\r\n  de probl\u00e8me pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:54:40:13  10:54:42:13\r\n    Ce droit doit \u00eatre enlev\u00e9.\r\n\r\n10:54:42:15  10:54:46:17\r\n  On doit ren\u00e9gocier les rapports\r\n  entre les hommes et les femmes\r\n\r\n10:54:46:19  10:54:48:13\r\n        pour les pacifier.\r\n\r\n10:54:48:15  10:54:50:18\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:54:50:20  10:54:54:06\r\n    Y.THERAULAZ: Peut-\u00eatre que\r\n  les t\u00e9moignages sont invent\u00e9s,\r\n\r\n10:54:54:08  10:54:56:16\r\n c'est ce que vous venez de dire ?\r\n\r\n10:54:56:18  10:55:00:23\r\n   M.BONNANT: Vous ne pouvez pas\r\nexclure des vocations de victimes...\r\n\r\n10:55:01:01  10:55:03:14\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:55:03:15  10:55:09:10\r\n  Dans ces temps compassionnels,\r\nil y a une dignit\u00e9 \u00e0 \u00eatre victime.\r\n\r\n10:55:09:11  10:55:13:05\r\n       L.BERTANI: Ces temps\r\n   ne sont pas compassionnels !\r\n\r\n10:55:13:06  10:55:17:11\r\n E.MAMARBACHI: En pr\u00e9parant cette\r\n      \u00e9mission, Anne Reiser,\r\n\r\n10:55:17:12  10:55:22:07\r\n vous m'avez dit qu'il vous arrive\r\n   encore de vous faire siffler\r\n\r\n10:55:22:09  10:55:24:11\r\n           dans la rue.\r\n\r\n10:55:24:13  10:55:30:03\r\n      Et vous me disiez que\r\n c'\u00e9tait pour vous un compliment.\r\n\r\n10:55:30:04  10:55:32:20\r\nA.REISER: Vu mon \u00e2ge, c'est clair !\r\n\r\n10:55:32:22  10:55:37:05\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce qu'on pourra\r\n   encore continuer \u00e0 s\u00e9duire ?\r\n\r\n10:55:37:07  10:55:41:15\r\n   C.DE SENARCLENS: On a dit que\r\n les hommes auront peur de prendre\r\n\r\n10:55:41:17  10:55:43:18\r\n   l'ascenseur avec les femmes.\r\n\r\n10:55:43:20  10:55:45:11\r\n      Mais ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:55:45:13  10:55:49:14\r\nMais les femmes continuent d'avoir\r\n   peur de prendre l'ascenseur\r\n\r\n10:55:49:16  10:55:52:11\r\n          avec les hommes\r\n    et tout le monde s'en fout.\r\n\r\n10:55:52:12  10:55:56:10\r\n   E.MAMARBACHI: Est-ce qu'on va\r\n   vers une soci\u00e9t\u00e9 hygi\u00e9niste ?\r\n\r\n10:55:56:11  10:55:58:07\r\n      L.BERTANI: Pas du tout.\r\n\r\n10:55:58:09  10:56:01:04\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:56:01:06  10:56:04:17\r\n           Y.THERAULAZ:\r\n    On est tellement habitu\u00e9es\r\n\r\n10:56:04:19  10:56:07:21\r\n \u00e0 ces pr\u00e9dations qu'on fait tout\r\n\r\n10:56:07:23  10:56:11:02\r\n  pour que \u00e7a ne nous arrive pas.\r\n\r\n10:56:11:04  10:56:14:16\r\n    On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 notre jupe,\r\n     si elle est trop serr\u00e9e.\r\n\r\n10:56:14:18  10:56:18:11\r\n   Est-ce que quand je dis non,\r\n    on pense que je dis oui ?\r\n\r\n10:56:18:12  10:56:20:03\r\n      C'est ce qu'on entend:\r\n\r\n10:56:20:05  10:56:24:19\r\n       les femmes disent non\r\n  mais en fait elles pensent oui.\r\n\r\n10:56:24:21  10:56:30:01\r\n  L.BERTANI: Est-ce qu'on aurait\r\n   du bonheur \u00e0 se rouler dans\r\n\r\n10:56:30:03  10:56:35:11\r\n des lits en plein consentement ?\r\n\r\n10:56:35:12  10:56:39:09\r\n      Je verrais \u00e7a tr\u00e8s beau\r\n  s'il n'y avait pas de violence.\r\n\r\n10:56:39:11  10:56:41:16\r\n    Si on \u00e9tait tous d'accord.\r\n\r\n10:56:41:18  10:56:44:06\r\n     Si c'est \u00e7a l'hygi\u00e9nisme,\r\n            je prends.\r\n\r\n10:56:44:08  10:56:49:00\r\nM.BONNANT: On parlait de la libert\u00e9\r\n de dire oui et celle de dire non.\r\n\r\n10:56:49:02  10:56:51:06\r\n L.BERTANI: Et d'entendre le non.\r\n\r\n10:56:51:08  10:56:53:17\r\n       Il faut l'entendre !\r\n\r\n10:56:53:19  10:56:58:06\r\nM.BONNANT: Ce n'est pas une atteinte\r\n    \u00e0 la pudeur ou \u00e0 la candeur.\r\n\r\n10:56:58:08  10:57:00:18\r\n        Mais \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n10:57:00:20  10:57:05:10\r\n      Il faut que les hommes,\r\n      si on en est capables,\r\n\r\n10:57:05:11  10:57:08:21\r\n     respectent cette libert\u00e9.\r\n\r\n10:57:08:23  10:57:12:00\r\n     Que vous soyez explicite\r\n         dans vos refus,\r\n\r\n10:57:12:02  10:57:15:11\r\n pas que ce soit des coquetteries.\r\n\r\n10:57:15:12  10:57:17:22\r\n      Et ce fameux regard...\r\n\r\n10:57:18:00  10:57:22:09\r\nC.DE SENARCLENS: Si quand une femme\r\n   dit oui elle se fait traiter\r\n\r\n10:57:22:11  10:57:24:19\r\nde salope, c'est normal de dire non.\r\n\r\n10:57:24:21  10:57:28:11\r\n Il y a un travail \u00e9norme \u00e0 faire.\r\n\r\n10:57:28:12  10:57:32:21\r\n  Vous avez parl\u00e9 de la libert\u00e9\r\nde dire oui, et celle de dire non.\r\n\r\n10:57:32:23  10:57:37:12\r\n Il faut travailler \u00e0 la libert\u00e9 \r\nde dire oui pour pouvoir dire non.\r\n\r\n10:57:37:14  10:57:41:09\r\n Ce n'est pas de la \"coquetterie\"\r\n      de la part des femmes.\r\n\r\n10:57:41:11  10:57:45:08\r\nOn est dans un monde qui stigmatise\r\n      la sexualit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n10:57:45:10  10:57:47:11\r\n     M.BONNANT: Elle l'exalte.\r\n\r\n10:57:47:13  10:57:53:02\r\n            Vous \u00eates\r\n   un objet perp\u00e9tuel de d\u00e9sir.\r\n\r\n10:57:53:04  10:57:55:08\r\n    Vous r\u00e9gnez sur nos sens !\r\n\r\n10:57:55:10  10:57:59:22\r\n       L.BERTANI: Une femme\r\n  qui n'a pas envie, \u00e7a se sent.\r\n\r\n10:58:00:00  10:58:03:13\r\n      E.MAMARBACHI: Il reste\r\n   quelques minutes \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:58:03:15  10:58:06:05\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:58:10:14  10:58:14:04\r\n      En guise de conclusion,\r\n    j'aimerais donner la parole\r\n\r\n10:58:14:06  10:58:17:20\r\n         aux deux avocates\r\n  qui sont autour de cette table.\r\n\r\n10:58:17:22  10:58:23:11\r\nQuel conseil vous donneriez \u00e0 toutes\r\n   les femmes qui nous regardent\r\n\r\n10:58:23:12  10:58:26:22\r\n   pour ne plus \u00eatre harcel\u00e9es ?\r\n\r\n10:58:27:00  10:58:28:20\r\n    L.BERTANI: Il faut parler.\r\n\r\n10:58:28:22  10:58:33:19\r\nAller voir une avocate, aller voir\r\n des centres d'aide aux victimes.\r\n\r\n10:58:33:21  10:58:37:17\r\n Et d\u00e9cider ce qu'elles entendent \r\n faire par rapport \u00e0 cette parole.\r\n\r\n10:58:37:19  10:58:42:10\r\n    A.REISER: Faire du karat\u00e9\r\net arr\u00eater de se laisser em...der.\r\n\r\n10:58:42:11  10:58:45:22\r\n     C.DE SENARCLENS: Ca reste\r\n     donc leur responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:58:46:00  10:58:49:11\r\n      ce n'est pas aux hommes\r\n   de changer leur comportement.\r\n\r\n10:58:49:12  10:58:51:17\r\n      A.REISER: Ce n'est pas\r\n          ce que je dis.\r\n\r\n10:58:51:19  10:58:56:13\r\nIl faut \u00eatre fort dans l'existence,\r\n qu'on soit un homme ou une femme.\r\n\r\n10:58:56:15  10:59:00:13\r\n     Quel conseil je donnerais\r\n      \u00e0 une femme pour \u00e9viter\r\n\r\n10:59:00:15  10:59:04:18\r\n       de se faire harceler,\r\n   c'est d'\u00eatre forte au d\u00e9part,\r\n\r\n10:59:04:20  10:59:09:01\r\n    comme \u00e7a, si \u00e7a lui arrive,\r\n      elle saura se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:59:09:03  10:59:13:19\r\n   E.MAMARBACHI: Merci d'avoir \r\n   particip\u00e9s \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:59:13:21  10:59:18:16\r\n On continuera apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n10:59:18:18  10:59:22:10\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:22:11  10:59:25:13\r\nRestez avec nous, Yvette Th\u00e9raulaz.\r\n\r\n10:59:25:15  10:59:29:14\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:59:29:16  10:59:33:03\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n10:59:38:16  10:59:44:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033926\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:21 > 10:00:47) [90%] : \r\nHarvey Weinstein, celui qui fait il d\u00e9fait les carri\u00e8res \u00e0 Hollywood serait en fait un pr\u00e9dateur sexuel des dizaines de t\u00e9moignages accablants et chaque jour la liste s'allonge un peu plus Asia Arjen Guinness Paltrow Ang\u00e9lina Jolie, Judith Godr\u00e8che des actrices, mais aussi des mannequins ou des assistantes toutes disent avoir subi les assauts sexuels du plus puissant producteur hollywoodien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:47 > 10:00:56) [81%] : \r\nUn Weinstein commence \u00e0 passer des coups de fil apr\u00e8s la f\u00eate, en mati\u00e8re de devenir \u00e0 son h\u00f4tel, coup de fil se font insistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:56 > 10:01:35) [89%] : \r\nDes avances insistantes du harc\u00e8lement des agressions et m\u00eame des viols, Harvey Weinstein aurait s\u00e9vi pendant plus de 30 ans, abusant de fonds pouvoir et de son argent pour imposer l'omerta, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu parle enfin ce n'est pas qu'\u00e0 Hollywood, tr\u00e8s tr\u00e8s commun d'ailleurs partout la parole se lib\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux Les hashtags mis tout moi aussi en fran\u00e7ais, les balances ton sport deviennent le r\u00e9ceptacle de t\u00e9moignages de milliers de femmes victimes de harc\u00e8lement, comment expliquer cette d\u00e9ferlante, les hommes sont-ils vraiment tous des porcs et les femmes, toutes des victimes infrarouge ouvre le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:44 > 10:03:03) [90%] : \r\nBeaucoup d'\u00eatre avec nous apr\u00e8s Hollywood Londos choc et mondial, l'affaire a Weinstein r\u00e9sonne pour beaucoup de femmes, des femmes qui se racontent depuis des jours sur les r\u00e9seaux sociaux, des femmes qui disent ce qu'elles ont subi ce qu'elles ont endur\u00e9 sans jamais os\u00e9 rien dire mais ce d\u00e9ballage public est-il salutaire est il n\u00e9cessaire et puis va-t-il marquer un temps d'arr\u00eat dans la domination masculine, c'est le d\u00e9bat que nous proposons ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s, je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir t\u00e9l\u00e9 Diamanti ce psychanalyste, il craint que cette affaire ne creuse un peu plus le foss\u00e9 entre hommes et femmes, Yvette terreau, la com\u00e9dienne, chanteuse, elle nous dira qu'elle n'a pas eu certains r\u00f4les pour avoir refus\u00e9 de se d\u00e9shabiller Anne Reiser, avocate, elle d\u00e9fend souvent les hommes dans des affaires de divorce, ce soir, elle prendra \u00e9galement leur d\u00e9fense Lorella Bertoni ni avocate, elle aussi, elle d\u00e9fend souvent les femmes victimes elle nous dira la difficult\u00e9 de raconter le harc\u00e8lement Marc Bonnand, on le conna\u00eet pour 2 choses : son amour du subjonctif et son d\u00e9samour des f\u00e9ministes, tout le contraire de collines de Senarclens, essayiste et chroniqueuse qui a fait du f\u00e9minisme, son combat, merci \u00e0 vous pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:07 > 10:03:25) [92%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence tout de suite avec vous collines de Senarclens parce que vous faites partie de ces femmes qui se sont racont\u00e9 sur les ou r\u00e9seaux sociaux qui ont t\u00e9moign\u00e9 dans le fond pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 de se raconter, de dire ces harc\u00e8lements pourquoi tout ce d\u00e9ballage public dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:03:25 > 10:04:11) [89%] : \r\nAlors je fasse, il s'agit d'un d\u00e9ballage public, je pense que le Propofol le terme de vaches public est un peu n\u00e9gatif en ce qui concerne le cas admis tout, c'est une mani\u00e8re aussi tout moi aussi il y a un mois, moi aussi j'ai moi aussi j'aime tue du harc\u00e8lement sexuel et c'est une mani\u00e8re de se mettre aussi ensembles de dire \u00e0 toutes les femmes qui ont subi la m\u00eame chose, s\u00e9jour, on a vu toutes nos copines sur les r\u00e9seaux sociaux syst\u00e9matiquement \u00e9crire mis tout nu, tout, tout, on sait d\u00e9sormais qu'on a un groupe, une majorit\u00e9 que fait quasiment toutes les femmes finalement mis tout \u00e0 mettre sur les r\u00e9seaux sociaux, ce qui a effectivement extr\u00eamement triste, donc c'est tr\u00e8s charg\u00e9 \u00e9motionnellement aussi donc il s'agit pas d'un d\u00e9ballage qui manqueraient de de pudeur, au contraire, je pense que l\u00e0 il s'agit de se se mettre ensemble et puis de de montrer \u00e0 la face du monde que la chose devient ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:04:11 > 10:04:13) [89%] : \r\nMarc Menant qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Caulnes Senarclens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:04:14 > 10:05:07) [90%] : \r\nEt qu'elle a certainement raison sur toute chose, c'est sur la la parole que l'on lib\u00e8re, je comprends bien que ce soit une tentation pour beaucoup mais je ne suis pas certain que la parole lib\u00e9r\u00e9e lib\u00e8re, celui-ci a formul\u00e9 aujourd'hui tout le monde parle alors les r\u00e9seaux sociaux sont peut-\u00eatre un instrument de cette parole, c'est une parole lib\u00e9r\u00e9e, mais \u00e0 mon sens, ce qui cr\u00e9e une autre ali\u00e9nation au lieu d'\u00eatre dans ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec soi-m\u00eame, avec son psy son confesseur ou un ami, on est d\u00e9sormais dans un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec la multitude, avec le nom, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on se donne \u00e0 voir, on exhibe ses douleurs alors moi, je ne sais pas, n'ayant pas eu \u00e0 souffrir de tout cela, je ne sais pas si d'exhiber sa douleur \u00e0 l'effet d'apaisement un effet cathartique, ou si au contraire, d'une mani\u00e8re ou d'une autre cela ravive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:05:07 > 10:05:35) [92%] : \r\nJe pense que l'\u00e7a d\u00e9pend beaucoup des des femmes, il y a certaines femmes qui ont besoin de passer par par cette catharsis pour pouvoir passer du statut de victime surveillante et il y en a d'autres pour qui ce n'est pas le cas, je pense que les 2 d\u00e9marches sont absolument respectable, il y a beaucoup de femmes qui n'ont pas mis tout sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire qu'elles n'ont pas v\u00e9cu de violence non plus maintenant, ce qui est l'utilit\u00e9 que \u00e7a, c'est que \u00e7a montre que la chose n'est pas priv\u00e9 mais politique qu'elle n'est pas individuel, on n'en parle pas que Assomption \u00e0 son confesseur, mais on en parle entre nous, parce qu'il s'agit d'un d\u00e9bat public qui doit \u00e9merger sur la sc\u00e8ne publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:05:35 > 10:07:01) [92%] : \r\nEt puis, surtout, n'oublions pas que la plupart de ces comportements sont des comportements qui sont punis par la loi, ce ne sont pas des comportements autoris\u00e9s, alors on a un code p\u00e9nal, on a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui interdit un certain type d'acte pour moi, le terme de d\u00e9ballage effectivement \u00e0 terme n\u00e9gatif malheureusement parce que c'\u00e9tait effectivement une lib\u00e9ration de la parole, mais \u00e7a va au-del\u00e0 de \u00e7a, en 93 d\u00e9j\u00e0, on a men\u00e9 une enqu\u00eate, le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral avait men\u00e9 une enqu\u00eate 72 pourcent des des femmes avaient subi une fois dans leur vie, un acte de harc\u00e8lement sexuel, \u00e7a veut dire que 2 femmes sur 3 en Suisse, o\u00f9 une fois dans leur vie \u00e9tait soumise \u00e0 un acte d'harc\u00e8lement sexuel, c'est pas rien, c'est pas que simplement \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a restait dans quelques cercles aujourd'hui davantage de ces r\u00e9seaux sociaux qui ont d'autres d\u00e9savantages mais cet Avantage-l\u00e0, c'est qu'effectivement on peut enfin faire un vrai d\u00e9bat collectif et enfin dire que ce comportement fait souffrir les femmes mais d\u00e9shonore les hommes parce que sur ces 72 familles en avait quand m\u00eame certaines qui n'ont pas subi de harc\u00e8lement et je trouve d\u00e9shonorant pour un homme qui n'est pas un harceleur d'\u00eatre finalement associ\u00e9 et l'homme qui n'est pas Arcelor devrait soutenir la souffrance des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s, forme de toute une une forme collective, une forme de pr\u00e9vention, une forme de bonne pratique dans les entreprises, une forme de dire voil\u00e0 au m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:07:02 > 10:07:14) [97%] : \r\nTitre que le racisme au m\u00eame titre que l'antis\u00e9mitisme au m\u00eame titre que l'homophobie, il y a des choses que notre soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas accepter, on demande simplement du respect, \u00e7a ne semble pas \u00e9norme de dire qu'on veut du respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:07:14 > 10:08:25) [89%] : \r\nEt ce n'est pas \u00e9norme, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et tous les combats, qui tendent \u00e0 ce que la femme serait-elle peut respecter le sera davantage \u00e0 mon sens, c'est moins un probl\u00e8me de respect que de reconnaissance de sa libert\u00e9, parce que la dignit\u00e9 de la femme et dans ce qui libert\u00e9 comme dans chacun d'entre eux et que tous ces d\u00e9bats sur le harc\u00e8lement sexuel et qui ont certainement leur int\u00e9r\u00eat et ces d\u00e9bats autour de l'homme qui ne comprend pas, lorsque vous dites, non nous manquons de lucidit\u00e9, peut-\u00eatre, mais aussi parfois, vous refusez manque d'\u00eatre explicite alors ce que je dis, c'est que nous sommes certainement d'accord ici pour dire que la femme doit \u00eatre respect\u00e9, c'est, c'est une \u00e9vidence, et que son activit\u00e9 sa sexualit\u00e9, enfin ce qui appartient \u00e0 son corps doit \u00eatre apprend sens v\u00e9n\u00e9r\u00e9 mais admettons, elle doit \u00eatre que respecter ensuite viennent des malentendus et qui tiennent au fait que nous sommes probablement originellement plus de pr\u00e9dateurs que des cueilleurs et et que cela se poursuit, alors peut-\u00eatre il faut faire notre \u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:08:25 > 10:09:07) [91%] : \r\nOui, il faut probablement faire l'\u00e9ducation, il est clair que notre soci\u00e9t\u00e9 a un probl\u00e8me avec la notion de consentement, ce que vous dites que ce que vous dites flou dans la r\u00e9ponse des femmes qui ne dit mot consent pas du tout suffisants aujourd'hui pour parler de violence sexuelle pour parler de harc\u00e8lement etc les notions de consentement sont bafou\u00e9s dans le cin\u00e9ma dans la litt\u00e9rature, dans la majorit\u00e9 des discours et je pense que c'est assez on ne on a une id\u00e9e du violeur, qui est celui qui prend une femme de force dans une ruelle sombre, il y a bien d'autres violeurs qui sont bien moins vendable que cela et qui n'juste simplement pas respect\u00e9 le consentement d'une femme qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas d'apr\u00e8s vous, suffisamment explicite, c'est pour \u00e7a qu'on parle de consentement affirmatif et qui a, voil\u00e0, il faut qu'on remette ces questions consentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:09:07 > 10:09:20) [88%] : \r\nJ'aimerais donner si vous pouvez aussi si vous permettez, donner la parole aussi \u00e0 Anne Reiser qui, avec nous, vous \u00eates aussi avocate Anne Reiser sp\u00e9cialiste droit de la famille, je le disais vous est-ce que vous connaissez non on ces d\u00e9clarations de de toutes ces femmes qui se disent harcel\u00e9s molest\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:09:23 > 10:09:30) [91%] : \r\nJe dois avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la gr\u00e2ce, mais \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9, je voudrais pas que \u00e7a me disqualifie dans ce d\u00e9bat mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:33 > 10:10:25) [89%] : \r\nMoi ce que je enfin, l\u00e0 o\u00f9 je me reconnais pas non, moi j'ai une tr\u00e8s haute id\u00e9e de la femme, mais comme je crois tous car beaucoup de personnes autour de angle autres ben justement je sais pas si c'est votre cas, mais l'eau, je ne sais pas moi en ce qui me concerne, j'ai une telle id\u00e9e, la femme et de la dignit\u00e9 de la femme que je suis personnellement g\u00ean\u00e9 qu'elle revendique qu'on puisse lui pr\u00eater, parce que c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a que \u00e7a peut \u00eatre entendu, le fait de revendiquer un statut de victime femme \u00e9gal victime les les t\u00e9moignages qu'on lit sont \u00e9pouvantables, c'est juste \u00e9pouvantable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:26 > 10:10:41) [92%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 c'est un tout petit peu sans aucune sonde dans le discours, c'est qu'on on sixties le discours alors qu'il y a juste abus de pouvoir, il y a abus de pouvoir, au tout d\u00e9part, il se trouve que dans notre soci\u00e9t\u00e9, souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:10:41 > 10:10:52) [89%] : \r\nLes gens qui ont du pouvoir sont des hommes, mais juste maintenant, on va juste que je termine, c'est que c'est, c'est, je trouve, je n'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:53 > 10:11:37) [88%] : \r\nSimplement, le probl\u00e8me c'est qu'il me semble que cette d\u00e9ferlante de messages sur les r\u00e9seaux sociaux et contre- productive pour moi vraiment parce que \u00e7a me fait penser, vous savez, maire Teresa \u00e0 qui on demandait d\u00e9fil\u00e9 contre la guerre et la compte la guerre jamais mais pour la paix toujours et j'ai la sensation finalement que \u00e7a, \u00e7a augmente la violence qui existent dans les rapports humains et puis en plus, mais \u00e9videmment, moi je peux pas mauvais suis avocat c'est que \u00e7a a pour cons\u00e9quence que \u00e7a cloue au pilori des gens qui vont ont juste pas le droit, l'apparat paroles parce que le statut de victime c'est un statut tout puissant dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les roues et les outres sont sont sont voil\u00e0 un petit peu d\u00e9valu\u00e9 et je trouve dommage parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:11:37 > 10:11:41) [84%] : \r\nCes femmes l\u00e0 m\u00e9ritent mieux, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui me g\u00eane en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:11:41 > 10:11:48) [86%] : \r\nC'est pas une question de m\u00e9rite et de ne pas m\u00e9riter, je crois que l\u00e0 on voudrait statut de victimes mais on d\u00e9vie compl\u00e8tement le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:11:48 > 10:11:52) [81%] : \r\nOn entend ses parents, donc on n'a jamais magiquement une fen\u00eatre que j'aimerais je je tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:11:52 > 10:12:07) [87%] : \r\nQuelque chose d'important, c'est vrai qu'on a entendu, on a, on a parl\u00e9, on pr\u00e9vention missions \u00e0 beaucoup de femmes qui est le point de vue d'Anne Reiser mais ces femmes n'ont pas os\u00e9 venir autour de cette table parce qu'elles ont dit : j'ai peur de faire d\u00e9molir par des f\u00e9ministes, nous, on se sent pas comme \u00e7a, on se sont pas victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:12:08 > 10:12:09) [82%] : \r\nC'est parce que vous dites, agac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:12:09 > 10:12:18) [86%] : \r\nSi j'pardon, j'ai 5 minutes, une femme ne se fait pas violer une femme est viol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:12:18 > 10:12:23) [86%] : \r\nMais si on \u00e9carte il \u00e9carte le probl\u00e8me important, si une femme a subi les traumatiques du viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:12:23 > 10:12:32) [90%] : \r\nSi on est une femme, a subi un harc\u00e8lement sexuel, ce n'est pas inscrit dans ses g\u00e8nes, ce n'est pas une victime \u00e0 vie, je pense simplement qu'elle a subi une agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:12:32 > 10:12:39) [72%] : \r\nIl s'\u00e9l\u00e8ve Damien victime donc, oui, mais c'est un d\u00e9but, je peux m\u00eame estimer moi je voudrais pas demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:12:39 > 10:13:06) [88%] : \r\nPierre OPEP pas et pour revenir \u00e0 la question du consentement quand on use et on abuse de son pouvoir, comme c'est le cas justement mais harceleurs, h\u00e9 bien il n'y a plus place au consentement, l'homme qui harc\u00e8le un autre homme ou une femme n'importe quelle personne de pouvoir qui harc\u00e8le un autre \u00eatre humain qui est son \u00e9gal, et son p\u00e8re, h\u00e9 bien, comme plus de pouvoir, il y a plus de place pour dire : je n'avais pas compris qu'elle n'\u00e9tait pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:13:06 > 10:13:11) [68%] : \r\n\u00e9videmment, on en parle, que j'en doute il pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:12 > 10:13:22) [83%] : \r\nLe pouvoir d'du ction pouvoir l'argent, le pouvoir intelligent ou pouvoir d\u00e9ment tous ces pouvoirs l\u00e0 sont des pouvoirs dont on abuse dans ce qu'on a fait une large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:13:23 > 10:13:28) [92%] : \r\nM\u00e9langer l'argent et la s\u00e9duction c'est int\u00e9ressant comme trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:28 > 10:13:31) [82%] : \r\nNon mais d'aucune mani\u00e8re, je vous demandais quel pouvoir visez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:13:31 > 10:13:53) [92%] : \r\nPendant d\u00e9l\u00e9gations qui sont des questions qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, il y a des femmes qui subissent des violences qu'ils subissent des viols qui sont discrimin\u00e9s dans leur travail parce que la cellule est une \u00e9limination par rapport \u00e0 la question de victime alors c'est justement du statut de victime \u00e0 celui de survivantes, c'est-\u00e0-dire de de de se redonner du pouvoir sur ce qui s'est pass\u00e9 le t\u00e9moignage est tr\u00e8s important, moi je crois le contraire, je suis pas d'accord avec vous sur la question du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:53 > 10:14:07) [71%] : \r\nColin Collin, que le Cr\u00e9dit Moynihan, dit-on, permettent de alors on not\u00e9 une femme ce soir autour de la Ata-Jourt jour passe apr\u00e8s la parole agresseur un invit\u00e9, enfin, pour t\u00e9moigner, Yvette \u00e9tait rel\u00e2ch\u00e9, je suis l\u00e0 pour \u00e7a, ou vous \u00eates jamais ferm\u00e9 il y a, mod\u00e8le et je vous, je vous pr\u00e9sente en 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:14:07 > 10:14:32) [84%] : \r\nPeut me douleur, j'ai pas l'impression que que je voil\u00e0 que je suis une victime j'ai jamais eu cette impression-l\u00e0, simplement je peux quand m\u00eame dire parce a com\u00e9dienne toute ma vie, le f\u00e9minisme et les femmes, voil\u00e0 de de de dire d'o\u00f9 je suis parti quand m\u00eame ce qui m'est arriv\u00e9 en tant que com\u00e9dienne Oxfam aussi arriver beaucoup de choses, moto, com\u00e9dienne, tout simplement, j'ai 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:14:32 > 10:15:52) [86%] : \r\nJe suis \u00e0 l'\u00e9cole remonte dramatique 14, notre professeur de \u00e9ducation physique, psychique ou je sais pas quoi j'et me dit \u00e9coute mais toi l\u00e0- bas compte le mur l\u00e0 14 ans tu tends ton corps, tu diff\u00e9rent d'embrasser du d\u00e9sir du d\u00e9sir, je comprenais rien, j'ai dit : mais qu'est-ce qui se passe et me dit : \u00e9coute, si tu veux vraiment \u00eatre une com\u00e9dienne tu veux exprimer le plus profond de ton \u00eatre il faut que tu sois plus vierge possible ce soit vierge, il faut, il faut y passer et ne va pas avec un jeune homme avec moi un type qui a le plus de 50 ans, hein, viens avec moi la tututu voil\u00e0 du conna\u00eetra enfin ce que c'est qu'un homme, l'amour, j'avais, j'\u00e9tais na\u00eff bien moi, j'allais \u00e0 l'\u00e9cole, chez les soeurs encore mais j'ai senti que c'\u00e9tait pas \u00e7a n'allait pas, donc tout le reste, ma scolarit\u00e9, je vais \u00e9viter et je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 seule avec lui une 2\u00e8me chose je vais \u00e0 16 ans, \u00e0 Paris, j'ai le temps que je peux dire 3 choses : je vais \u00e0 16 ans \u00e0 Paris suivent des cours de th\u00e9\u00e2tre suivent des cours de chanter aussi fait hier 63 il y a un monsieur qui m'\u00e9crit des chansons et on va visiter les maisons de disques, la question compos\u00e9e \u00e0 ce monsieur, parce que ce monsieur \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme j'\u00e9tais sa propri\u00e9t\u00e9, c'est une jeune fille de 16 ans lui avait aussi une cinquantaine d'ann\u00e9es tr\u00e8s gentils avec moi, tr\u00e8s correct l'les maisons, disent les producteurs lui disaient est-ce-qu'elle couche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:15:53 > 10:18:53) [86%] : \r\nSous- entendu, si elle est, elle est \u00e0 toi, donc on fait un deal qui nous la pr\u00eatent un petit coup et puis on fait un disque en fait disque elle fera inutile de dire que j'ai jamais rien fait tout \u00e7a, apr\u00e8s je vais \u00e0 des cours de th\u00e9\u00e2tre pour dire le milieu je suis aussi qui se fait en milieu ouvert, g\u00e9n\u00e9reux, lib\u00e9r\u00e9 il y a en fait toujours des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, on explique comment on va, on va vivre ensemble une ville sans aussi, j'ai jamais vu un milieu finalement o\u00f9 la misogynie ordinaire ou le sexisme ordinaire \u00e9tait le mieux partag\u00e9, je, je, je vais \u00e0 Paris dans ses cours, il y a un jeune com\u00e9dien qui me loue une une chambre pourtant j'\u00e9tais pas, comment dire, je suis pas quelqu'un qui a une victime n'est pas du tout, du tout, il vient r\u00e9cup\u00e9rer son loyer, il me coince il veut me violer compl\u00e8tement perdue, je sais plus ce que je dois faire peut-\u00eatre terroris\u00e9 le lendemain j'ai rien il y a personne, jamais au cours pas pourquoi on est vaguement coupable mais qu'est-ce que j'ai fait, j'\u00e9tais ce qu'elle change de cap, comment je suis habill\u00e9 ce que j'ai un d\u00e9collet\u00e9-ce que qu'est-ce qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 2\u00e8me on va continuer, on va nous une maison de campagne, bon tout le monde mangeait tout \u00e7a, un monsieur qui \u00e9tait l\u00e0, que sa femme, qui \u00e9tait il y a couch\u00e9 ma chambre, je me dis : celui-l\u00e0, je me m\u00e9fie je me ferme dans la dans la chambre, je vais l\u00e0 je mais l\u00e0 la cl\u00e9, il a tap\u00e9 comme un forcen\u00e9 pendant des mais je sais pas combien de temps \u00e0 ma porte pour que je lui ou personne n'a r\u00e9agi, personne mais une humeur me secourir, vous avez 16 heures, alors je ai pas acte de ma douleur, je suis m\u00eame un peu je trouve m\u00eame \u00e7a un peu incroyable elle de ma personne, a rien dit, on a mang\u00e9 au petit-d\u00e9jeuner, \u00e7a \u00e7a ne personne, un seul mot \u00e0 continue alors alors je crois que je rentre en Suisse romande entre Suisse romande et je voudrais conclure apr\u00e8s l'affaire de la rock le bon entre Suisse romande et je me rends compte l\u00e0 que ce qu'on me demande aux com\u00e9diennes, c'est beaucoup d'chose, c'est-\u00e0-dire que je me rends compte que mon corps est une monnaie et que si je veux un r\u00f4le certaines choses, c'est pas, c'est pas la la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est souvent comme \u00e7a, il passe \u00e0 la casserole et Turin ce r\u00f4le l\u00e0 o\u00f9 tu sais, tu te mets toute nue voil\u00e0 et et des choses comme \u00e7a et c'est c'est tout simplement impossible, c'est impossible \u00e0 \u00e0 alors apr\u00e8s on s'habitue, on se dit mais c'est la norme, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 une femme publique c'est normal, on se dit voil\u00e0, c'est il y a pas le jeu, on savait que parmi les professeurs parmi les metteurs en sc\u00e8ne avec des pr\u00e9dateurs, on le savait, personne ne disait rien et moi non plus, pourtant, j'avais fait de Malte, de tout ce qui m'est arriv\u00e9 des spectacles fait une dizaine de spectacles de chansons o\u00f9 je parle, d\u00e8s le d\u00e9but du viol du harc\u00e8lement de rue de la violence conjugale de l'excision, l'infibulation, la jouissance f\u00e9minine, disons que le phallus n'\u00e9tait pas l\u00e0 le comment dire la le fusil ultime o\u00f9 tout converge non on est on est on est 7, c'\u00e9tait pas \u00e7a, l'amour, alors voil\u00e0, j'ai fait quelque chose qui m'\u00e9tait arriv\u00e9 en faisant des spectacles o\u00f9 j'ai d\u00e9nonc\u00e9 ou m\u00eame mais d'une mani\u00e8re joyeuse, une mani\u00e8re assez c'est pas, c'est pas triste, c'est simplement des constats et il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:18:53 > 10:19:36) [90%] : \r\nIl est l\u00e0, ce que ce que vous nous dites ce soir et on vous en remercie ont longtemps aussi, on le lit sur les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais qu'on partage quand m\u00eame quelques messages ensemble ce qu'on a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, tout d'abord ce jeune socialiste Brice tout You qui nous dit la chose suivante : le sexisme harc\u00e8lement et les abus sont partout, il faut parler, d\u00e9noncer rejeter ou encore ce message qui a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e par la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC la Genevoise C\u00e9line Amaudruz qui nous dit la chose suivante, nombreuses sont les femmes qui vivent pareil calvaire soumise au comportement de petits ou grands chefs, soucieux de se rassurer quant \u00e0 l'autorit\u00e9 qu'ils estiment leur alors par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous ses messages Anne Reiser, comment, comment vous vous r\u00e9agissez je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:19:36 > 10:19:58) [89%] : \r\nQue je suis biais\u00e9 parce qu'en fait j'ai pas mal d'hommes qui viennent me consulter parce qu'ils vivent ce genre de choses \u00e0 la maison, oui et je compatis, en fait, parce qu'effectivement il y a aussi, moi j'assiste \u00e0 des abus de pouvoir, au foyer avec des femmes qui ont pas une Once de gentillesse et qui les traitent comme les il me disait ma femme elle me elle me dit, mais toute fa\u00e7on Ted de la qu'est-ce que tu as \u00e0 faire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:19:58 > 10:21:01) [88%] : \r\nEnfin, des choses \u00e9pouvantables et puis \u00e9videmment, ces hommes ne s'en plaignent pas parce que ben les \u00e9lu les chiens me que que notre soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9hicule \u00e9videmment sont tu\u00e9s, un homme tu\u00e9 fort, j'en ai un qui s'\u00e9tait fait qui \u00e9tait mais compl\u00e8tement scarifi\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 au poste de police, et on lui a ri au nez, et il \u00e9tait tellement honte tellement mal quand il est venu me parler de \u00e7a, donc moi je voil\u00e0 juste, donc voyez ce que j'essaie de dire, c'est que c'est pas parce que les hommes, les femmes vivent plus un je c'est, c'est juste pour dire que la m\u00e9chancet\u00e9 est un peu partout et la vente, oui, il y a des abus de pouvoir qui existe aussi dans des situations dans lesquelles les gens 11 ce qu'ils le valent bien et que c'est normal de de manquer totalement de respect \u00e0 autrui, alors voil\u00e0, moi c'est je t\u00e9moigne de ce que vous me demandez t\u00e9moigner mais je, je ne dis pas que \u00e7a n'existe pas ailleurs, j'ai dit que moi ce qu'on alors tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:01 > 10:21:33) [87%] : \r\nAussi, \u00e7a c'est vrai qu'on partage ensemble, en tout cas des statistiques, vous avez parl\u00e9 de certaines statistiques concernant les femmes harcel\u00e9es, vous avez dit 72 pourcent a a d'autres statistiques qui sont apparemment plus r\u00e9cente, \u00e7a concerne le harc\u00e8lement on suisse ressentie sur le lieu de travail, cela concernerait d'apr\u00e8s nos statistiques, en tout cas, enfin statistiques livr\u00e9es par un projet national de recherche cela concernerait en Suisse 30 pourcent de de femmes et 10 pourcent d'hommes leur la Bertha ni 3 femmes sur 10 effectivement qui sont concern\u00e9s, c'est en tout cas pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:21:33 > 10:21:37) [84%] : \r\n\u00e9coutez alors les juges les chiffres l\u00e0 parce que le le chiffre que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:21:37 > 10:21:41) [69%] : \r\nDu bureau des gadins fait officiel de les diversit\u00e9s \u00e0 Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:21:41 > 10:22:14) [89%] : \r\nSont tout aussi officiel que les v\u00f4tres, mais on va pas battre sur les chiffres parce que finalement je vais vous dire m\u00eame si on n'avait qu'une sur un 1000000000, \u00e7a serait une de trop, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a le probl\u00e8me et on n'est pas en train de parler de m\u00e9chancet\u00e9 dans les couples, il peut y avoir des m\u00e9chancet\u00e9s conjugale, c'est pas de \u00e7a dont on parle, ce dont on parle c'est 2 personnes qui n'ont pas le choix, qui doit livrer leurs corps supporter des remarques grossi\u00e8res supporter des comportements inadmissibles, simplement parce qu'elles n'ont pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:22:14 > 10:22:22) [84%] : \r\nEt puis au bout d'un moment de faire des hommes qui n'ont pas le choix non plus, oui mais c'est pas la m\u00eame juste dire s'agissant des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:22:22 > 10:22:41) [85%] : \r\nQue je crois qu'en facult\u00e9 des sciences criminelles \u00e0 Lausanne, en fait, on recense que la plus grosse violence qui est dirig\u00e9e actuellement qu'on recense actuellement et dirig\u00e9e contre les jeunes hommes, moi c'est pardonnez jeune mal par d'autres, par des hommes, ce sont des jeunes non oui non c'est parce que c'est pas ce qui ressort des des statistiques qui m'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:22:41 > 10:22:46) [83%] : \r\nDonc que ce sont des femmes qui int\u00e8gre pas \u00e7a, je peux honn\u00eatement j'ai jamais vu \u00e7a, qu'est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:22:46 > 10:22:59) [90%] : \r\nJ'entends les rapports humains sont violents, c'est pas une d\u00e9couverte, nous constatons qu'il y a des rivalit\u00e9s de 2000, ce n'est pas nouveau, vous annoncez proph\u00e9tique que la domination va changer de camp, c'est la fin de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:22:59 > 10:23:02) [75%] : \r\nJe crois, perd un point, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:23:02 > 10:23:44) [84%] : \r\nGrave dans un, mais c'est vrai, cela dit, c'est la fin de l'homme, on s'en r\u00e9jouissant, c'est dire la domination et l'arrogance change de camp, mais bien s\u00fbr qu'elle est en train de changer de camp, alors il est probablement juste que aujourd'hui nous assistions \u00e0 cette cette sarabande d\u00e9sert, il n'y a, c'est une valse des victimes, votre temps est venu le n\u00f4tre est r\u00e9volu et des hommes d'ailleurs, regardez ce plateau timide lustration \u00c9ric Zemmour que j'aime infiniment disait et le f\u00e9minisme et le totalitarisme du 21 le 21\u00e8me si\u00e8cle 1000 soldats assez bien s\u00fbr dame nous sommes ici parler oui, je n'ai pas fini ma phrase jamais qu'elles sont longues, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:23:44 > 10:23:47) [62%] : \r\nOn va laisser dire termin\u00e9 maintenant, donc je crois pas mal les dettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:23:47 > 10:23:54) [95%] : \r\nC'est peut-\u00eatre tr\u00e8s symbolique, nous sommes autour de ce plateau sur le sujet, 5 femmes et un homme vieillissant du sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:23:54 > 10:23:58) [85%] : \r\nOn va tout de suite la rentr\u00e9e mais le Midem diverg\u00e9 il y a des relents d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:23:58 > 10:24:52) [83%] : \r\nMoi j'ai jamais voulu \u00eatre l'\u00e9gale de l'homme, je trouve que l'\u00e9gale de l'homme, c'est manquer d'ambition, je voudrais faire mieux, autrement, diff\u00e9remment, je peux finir en ville je je pr\u00e9tends qu'on vit dans un monde d'hommes encore 7 pour les les hommes par les hommes, avec une domination masculine et j'ai aucune envie que \u00e7a s'bascule et puis ne c'est pour vivre autrement \u00e0 la route du pour des quand les hommes nous disent : on m'a dit plusieurs fois, mais violine ou n\u00e9 d'un viol, et nous, on attend que \u00e7a chez mes camarades de jeu mais ici ils s'imaginent pas plaqu\u00e9 par terre, tenu \u00e0 un tenue oblig\u00e9 et viol\u00e9e et sodomis\u00e9e l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il changerait de, de, de, d'attitude, c'est violent, un acte de viol, c'est, c'est c'est \u00e9pouvantable madame dit qu'a des hommes battus sans doute, mais est une raison pour parler de ce qu'on est en train de parler ici je je comprends pas, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:24:52 > 10:24:58) [81%] : \r\nAlors les banques, la crise de renversement d'un mot et messieurs mais mesdames et messieurs, j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:24:58 > 10:25:11) [93%] : \r\nParce que qu'on qu'on aille jeter un coup d'oeil sur sur les, les, les r\u00e9seaux sociaux puisqu'on a parl\u00e9 de ces tr\u00e8s nombreux t\u00e9moignages propose de faire le point avec Jean-Marc Helen et puis surtout, apr\u00e8s de donner la parole \u00e0 un autre homme autour de ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:25:14 > 10:25:46) [89%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux le flot est presque ininterrompue, les t\u00e9moignages de harc\u00e8lements sexuels inondent la toile \u00e0 l'image de celui de la com\u00e9dienne genevoise D\u00e9borah \u00c9tienne London Berg, elle raconte plusieurs situations v\u00e9cues au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou au th\u00e9\u00e2tre, un peu plus tard, \u00e0 Gen\u00e8ve, on propose un tr\u00e8s joli r\u00f4le mais je refuse les avances du metteur en sc\u00e8ne, j'aurai finalement un r\u00f4le de figurant, plus tard, le metteur en sc\u00e8ne lui, \u00e9crivain, qui sait, la prochaine fois tu auras peut-\u00eatre un grand r\u00f4le, si tu acceptes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:25:48 > 10:25:55) [87%] : \r\nLes com\u00e9diennes, mais pas seulement, ce sont d\u00e9sormais des milliers de femmes anonymes, qui racontent leurs exp\u00e9riences hashtag tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (10:25:55 > 10:26:12) [81%] : \r\nMoi aussi, on anglais et balance, j'ai 17 ans dans le m\u00e9tro, lui, se masturbe sur mon \u00e9paule, j'ai hurl\u00e9, mais monsieur d'en face, Abbas c'est sa dette joli moi aussi viol\u00e9e par mon employeur est tomb\u00e9e enceinte alors que l'avortement \u00e9tait encore interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:26:14 > 10:26:28) [89%] : \r\nLe chef de secteur de chez Hachette, qui m'a plaqu\u00e9 contre sa voiture pour m'embrasser de force, j'avais 20 ans le hashtag balances ton port devient virale selon visible : un, il est apparu 300000 fois depuis vendredi pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (10:26:30 > 10:26:40) [88%] : \r\nC'est une journaliste fran\u00e7aise install\u00e9e aux \u00c9tats-Unis qui l'a lanc\u00e9, toi aussi, raconte en donnant les noms et les d\u00e9tails un harc\u00e8lement sexuel que tu as connu dans ton boulot, je vous attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:26:42 > 10:27:00) [95%] : \r\nUne incitation \u00e0 la d\u00e9lation pour certains un exutoire n\u00e9cessaire pour d'autres si les victimes choisissent Twitter \u00e0 la plainte, c'est qu'il y a quand m\u00eame une grosse faille dans le syst\u00e8me judiciaire, les r\u00e9seaux sociaux comme alternative \u00e0 la justice, avec tous les risques de d\u00e9rapages que cela comporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:03 > 10:27:19) [91%] : \r\nM\u00e9lisse Diamanti, merci de nous avoir rejoint, vous \u00eates psychanalyste alors quel regard vous portez sur cette affaire dans le fond est-ce qu'on assiste \u00e0 \u00e0 ce qu'on voit qu'il y a des abuseurs partout ou bien c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me de manque de compr\u00e9hension entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:27:19 > 10:27:28) [90%] : \r\nAlors je pense qu'il y a 2 questions qu'il faut s\u00e9parer pour pouvoir d\u00e9sarticul\u00e9, on se contente, la 1\u00e8re c'est celle qui est soulev\u00e9 par la fin de votre reportage maintenant sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:27:30 > 10:27:48) [97%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux et un d\u00e9rapage et les d\u00e9rapages qu'est ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 Harvey Weinstein, c'est le fait de ne pas avoir su domestiquer ses pulsions de ne pas avoir su les mettre dans un cadre qui \u00e9tait un cadre convenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:27:49 > 10:27:58) [94%] : \r\nEn fait, il se comporte comme quelqu'un qui, ayant \u00e9videmment le pouvoir qui est le sien, enfin qui \u00e9tait le sien et qui \u00e9tait consid\u00e9rable, se dit, je vois une femme je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:27:59 > 10:28:23) [90%] : \r\nCe que je d\u00e9sire et je mets la main dessus, en fait, il n'y a pas, comme on dit en psychanalyse n'est pas de seconde arrestation des pulsions, c'est quelqu'un qui va \u00eatre dans un agir imm\u00e9diat qu'est-ce qu'on voit en face, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'effet miroir me semble int\u00e9ressant, on a des gens qui ont cette capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir l\u00e0 aussi sans filtre ou sans filet de s\u00e9curit\u00e9 balancer des tweets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:24 > 10:28:37) [93%] : \r\nQui vont eux aussi traduire une impulsivit\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 l'impulsivit\u00e9 des hein, si vous voulez, d'un c\u00f4t\u00e9, on peut avoir des gens qui ont la main leste et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des gens qui ont le tweet facile il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:28:38 > 10:28:39) [69%] : \r\nLes GIR voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:39 > 10:29:18) [93%] : \r\nJe vous assure que moi je, on va pouvoir dialoguer en fait dans les 2 cas, il n'y a pas un cadre qui est un cadre qui permette \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 de se dire et d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9, raison pour laquelle je suis intimement persuad\u00e9 que tout ce d\u00e9ballage qu'on peut appeler autrement \u00e9galement que d\u00e9ballage doit avoir aigu\u00eb autrement, ailleurs que sur les r\u00e9seaux sociaux mais doit avoir lieu devant les tribunaux et devant la justice, assure le seul cadre \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel quelque chose peut-\u00eatre prononc\u00e9 quelque chose peut-\u00eatre dit, pardon, sur des actes et pas sur des intentions sur des postures ou sur les a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:18 > 10:29:39) [88%] : \r\nLa Bertelli, j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 ce que vient dire le psychanalyste, qui est soutenu d'ailleurs par un message qu'on a re\u00e7u sur Facebook, c'est un message qui nous vient de Nadia masse Donati et qui nous dit la chose suivante : \u00e0 quoi \u00e7a sert d'eau voyez tous ces messages sur les r\u00e9seaux sociaux sans porter plainte Les harceleur doivent \u00eatre punis, devant la justice, on est vraiment au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:29:39 > 10:30:14) [93%] : \r\nAlors bien s\u00fbr qu'on est au coeur du d\u00e9bat maintenant est-ce que vous savez ce que c'est la honte, la culpabilit\u00e9, la souffrance, la peur de ne pas \u00eatre cru que vivent les victimes dans cette affaire, Weinstein, Weinstein, peu importe son nom, on a vu qu'il avait d\u00e9j\u00e0 eu des plaintes dont la justice n'a fait rien du tout, monsieur \u00e9tait puissant monsieur avait de l'argent, h\u00e9 bien ces femmes \u00e9taient toutes des folles et elle racontait n'importe quoi, alors franchement, quand vous \u00eates plac\u00e9 face \u00e0 \u00e7a que vous \u00eates une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:30:14 > 10:30:18) [84%] : \r\nEh bien plus facile : traitement de s'exprimer sur les r\u00e9seaux sociaux plut\u00f4t que d'aller porter plainte, les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:30:18 > 10:30:42) [91%] : \r\nPlus facile, c'est extr\u00eamement difficile, mais ce qui est aujourd'hui ce qui se passe aujourd'hui c'est que si moi je suis vendeuse dans un supermarch\u00e9 et que mon chef de rayon me harc\u00e8le me touche et de voir qu'Ang\u00e9lina jeudi et ben lui arriver la m\u00eame chose, je me sens moins seul et cette et se disant le fait de se sentir moins seul et d'\u00eatre dans une d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:30:42 > 10:30:46) [86%] : \r\nPlus collective, alors peut-\u00eatre impulsive, on est d'accord, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:30:46 > 10:31:00) [79%] : \r\nPeut-\u00eatre impulsive, mais on avait, avec des risques de d\u00e9rapage Anna mais pourquoi des d\u00e9rapages, est-ce que vous imaginez toute de ne pas lancer de balancer des noms mais l\u00e0 potentiel abuseurs venait de dire qu'il ne le serait pas, ce n'est \u00e9videmment la falaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:31:00 > 10:31:09) [93%] : \r\nVoil\u00e0, vous venez de dire que 30 pourcent des des femmes on prend vos chiffres : 30 pourcent des des femmes, une femme sur 3 harcel\u00e9, il y a pas une femme sur 3 qui se plaint devant les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:31:09 > 10:31:17) [83%] : \r\nPascal, ils ont peur de ne pas \u00eatre sur dit j'aimerais, j'aimerais entendre les, les, les autres avocats qui sort de la tape sur les risques de d\u00e9rapage marmonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:31:17 > 10:32:10) [84%] : \r\nJe je ai pas en train de l'opinion qui est exprim\u00e9 je ne n\u00e9glige pas, en ce temps, la douleur, la souffrance, la difficult\u00e9 de parler, il faudrait peut-\u00eatre qu'on esquisse une d\u00e9finition de ce qu'est le harc\u00e8lement parce que leur personnellement, c'est une couronne non voulu est-ce que c'est une question de mani\u00e8re le le viol doit \u00eatre mis \u00e0 Paris la trace, c'est un Crime qui doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement puni, qu'est-ce que c'est que le harc\u00e8lement est-ce qu'on peut objectiver le harc\u00e8lement est-ce que c'est la perception subjective que peut avoir la femme est-ce que c'est une cour dont on ne peut pas encombrante mais dans le cadre professionnel, donc dans les m\u00eames harc\u00e8lement sexuel travaille, il n'y a pas que l'la maintenant il y a le harc\u00e8lement de rue Paradis aujourd'hui de siffler lorsqu'une femme qui passe ce r\u00e9put\u00e9 harceleur de se saisir le g\u00e9nie toi en guise d'hommage, ce qui est assur\u00e9ment goujat serait consid\u00e9r\u00e9e comme une atteinte \u00e0 votre dignit\u00e9 mais j'en reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:10 > 10:32:21) [85%] : \r\nLes reptiles qu'on voulait saisissent Ma\u00eetre Bonnant, que ce soit un homme qu'il le fasse, je ne pense pas pourquoi nous devrions accepter qu'on nous touche les fesses qu'on nous touche les quand on est dans un train bond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:32:21 > 10:32:32) [82%] : \r\nVous devez accepter par instants, je disais, l'homme en guise d'hommage ces g\u00e9nie doit, ce qui est tr\u00e8s italien et naturellement vous pouvez consid\u00e9rer que cette attente poire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:32:32 > 10:32:35) [91%] : \r\nEt pourquoi par la loi que vous \u00eates en train d'alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:32:35 > 10:32:38) [87%] : \r\nDonc vers\u00e9 par la loi, bon c'est quoi, c'est quoi la d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:32:38 > 10:32:56) [91%] : \r\nLe le harc\u00e8lement sexuel sur le travail d\u00e9fini par toutes et tous les gestes obsc\u00e8nes sexiste et d'ordre sexuel, tout ce qui est d'ordre sexuel, \u00e9galement tout ce qui est d'ordre sexiste c'est-\u00e0-dire que allez demander \u00e0 sa coll\u00e8gue d'aller chercher des caf\u00e9s, parce que c'est une femme, alors que c'est pas son travail, que c'est pas sur son cahier des charges participe du harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:32:56 > 10:33:15) [86%] : \r\nEt cela a pour effet d'exclure les femmes Monsieur Bonnant du du march\u00e9 travaillent, on l'a vu, comme Yvette la primaire attendez quand on comprenait qu'on a des comportements avec des femmes, les faits, c'est que les femmes ont plus envie de retourner sur le travail, les femmes sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9, travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es et on manifestement un probl\u00e8me avec \u00e7a parce qu'on a fait de les en exclure voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:33:15 > 10:33:17) [94%] : \r\nAlors sur la d\u00e9finition du du harc\u00e8lement est-ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:33:18 > 10:33:21) [76%] : \r\nSi si la d\u00e9finir la et le monstrueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:33:21 > 10:33:27) [80%] : \r\nParce que la Mayenne et celle de l'Allemagne, la loi avait dit-elle, c'est \u00e0 la loi de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:33:27 > 10:33:37) [91%] : \r\nIl y a m\u00eame sexisme affaire harc\u00e8lement dans la mesure o\u00f9 on a un comportement qui est contraire \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 alors des qualit\u00e9s de l'homme et une femme, alors l'\u00e9galit\u00e9 de droit est acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:33:37 > 10:33:38) [97%] : \r\nLa loi est tr\u00e8s large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:33:38 > 10:34:15) [91%] : \r\nElle, elle est tr\u00e8s large, donc elle est tr\u00e8s floue, et on ne peut pas r\u00e9duire des comportements \u00e0 la non seulement au souvenir sur sur la saisine des tribunaux, je comprends tout \u00e0 fait la difficult\u00e9 qui \u00e0 saisir les tribunaux, je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 la douleur, la r\u00e9ponse \u00e0 l'offense le France, quelle qu'elle soit, si l'on est victime, c'est d'abord de saisir qui a qualit\u00e9 pour en juger, ce qui a de singulier dans les r\u00e9seaux sociaux, c'est qu'on se proclame victime et c'est assez et \u00e9tonnant de voir qu'on se proclame victime en m\u00eame temps qu'on rappelle la pr\u00e9somption d'innocence de l'auteur, c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 des victimes de quelqu'un qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:34:15 > 10:34:28) [93%] : \r\nC'est pourquoi pourrait-on pas renverser le paradigme de temps en temps et de cesser de parler des victimes en leur disant qu'elles ont tort ou raison d'\u00eatre victime et de parler des hommes qui font cela et de faire en sorte que ces hommes cessent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:34:28 > 10:34:39) [81%] : \r\nD'agir comme il le fait, les tribunaux, il n'y a pas de grandes vagues, il faut les \u00e9duquer, mais pas les changer, donc c'est la vous coupe mon \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:34:39 > 10:34:44) [74%] : \r\nPourquoi pas la r\u00e9ouvert, en tout cas, Marc sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:34:44 > 10:34:59) [92%] : \r\nCe que je veux dire juste une chose, c'est qu'on n'est pas responsable de ce qu'on nous fait, mais on est responsable de ce qu'on en fait et si on traite les autres, d'une certaine mani\u00e8re, il faut pas s'attendre \u00e0 \u00eatre trait\u00e9 moi mieux et c'est le probl\u00e8me, c'est que l\u00e0 on est juste en train d'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:34:59 > 10:35:10) [77%] : \r\nJ'ai un train pour aller dans les donn\u00e9es on parviendrait sa responsabilit\u00e9 sur elle- m\u00eame de ce qu'elles ont v\u00e9cu avec non condamn\u00e9, on grandir Olivier o\u00f9 il aller vous n'avez donc demand\u00e9 comment agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:35:11 > 10:35:32) [87%] : \r\nEn train dire autre chose, \u00e9coutez moi ce que j'en train de dire, c'est que je, je, je suis d'accord avec mais il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame, c'est que la victime doit faire elle- m\u00eame la preuve de ce qu'elle est victime et cet impact parcours de combattant et pour pouvoir convaincre le tribunal de sa a \u00e9t\u00e9 victime \u00e0 l'avenir, encore que d\u00e9cline aller encore plus mal, on a r\u00e9solu \u00e7a alors mais c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:35:33 > 10:35:51) [81%] : \r\nMais bon, \u00e9coutez, c'est vrai, qu'est que c'est donn\u00e9 oui oui elle jusqu'\u00e0 mercredi de c'\u00e9tait certainement oui, c'est vrai, l'effet Qatar oui verdict mais le r\u00e9sultat n'est pas annihil\u00e9 mais mais le reste de l'existence et n'est pas du tout, non il y a, il y a c'est faux de dire voil\u00e0, alors bon voil\u00e0, on a fait l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:35:51 > 10:36:47) [87%] : \r\nTant mieux, je suis contente, maintenant, je veux dire c'est qu'en fait il y a des pr\u00e9ventions et je crois qu'on est tous autour de la table, enfin peut-\u00eatre pas ma\u00eetre Bonan et parce que mais et courtois, mais il existe quand m\u00eame des codes de bonne pratique des des mani\u00e8res d'\u00eatre des informations qu'on dispense tous dans tout car je suis nous chez vous, c'est aussi dans le but du travail sur : qu'est ce qui doit \u00eatre fait, si on se sent mal \u00e0 l'aise acquis caus\u00e9 etc, \u00e7a c'est de l'information, les gens en fait en g\u00e9n\u00e9ral sont pas tr\u00e8s bien, voire tr\u00e8s tr\u00e8s mal, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils ont, je dirais, c'est un monde qui leur temps de Suisse a pas qui \u00e7a s'adresser si dans la proximit\u00e9 dans le monde du travail tous les employeurs font l'effort de pouvoir garder le dialogue ouvert, je pense qu'un peu moins de lutte en fait donc on entre enfin dans les situations dans lesquelles il y a peut-\u00eatre des abus pouvoir mais aussi parfois des malentendus au moins, ils ont une chance et devenir une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:36:47 > 10:36:54) [71%] : \r\nL'autre, ne pas \u00eatre un vraiment vous expliquer alors qu'on d\u00e9nonce par exemple une harc\u00e8lement \u00e9clat la personne \u00e9lucider les licenci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:36:55 > 10:37:01) [74%] : \r\nC'est ce qui se passe quand m\u00eame dans la majorit\u00e9, l'explique ni n'excuse mais vous avez inacceptable d'et raison malgr\u00e9 les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:37:01 > 10:37:47) [92%] : \r\nCe que la loi dit la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 dit exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 renverse le fardeau de la preuve, oui, dit qu'il appartient \u00e0 l'employeur de mettre en place des bonnes pratiques, mais moi je connais \u00e9norm\u00e9ment d'employeurs qui ont mis en place et tr\u00e8s beau pratique et \u00e7a marche et on a une entreprise o\u00f9 tout le monde se sent bien et on est pas dans quelque chose, parce que finalement, il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir dans une entreprise \u00e0 mauvaise pratique, vous allez cr\u00e9er aussi un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, bien s\u00fbr, parce que vous allez avoir des personnes qui viendront travailler avec la boule au ventre qui seront malades qui n'en voudront pas, donc oui, il faut mettre en place des bonnes pratiques, on a d\u00e9j\u00e0 la base l\u00e9gale mais on est d'accord, alors faisons-le oui mais \u00e7a, faisons la constructif et bien qu'ont aussi les petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:37:47 > 10:37:50) [69%] : \r\nEt les premiers films par une ville aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:37:50 > 10:37:58) [80%] : \r\nC'est constructif aussi c'est quant aux com\u00e9diennes quant aux chanteuses ont fait quelque chose de ce qui nous arrive de ce qui c'est aussi \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:37:58 > 10:38:02) [78%] : \r\nEt l\u00e0, il y a la r\u00e9v\u00e9lation et la communication et la rhumerie Monsieur merci sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:38:02 > 10:38:12) [81%] : \r\nMonsieur, j'aimerais bien entendu si Monsieur Aventis est-ce que \u00e7a, \u00e7a participe \u00e0 \u00e0 \u00e0 une carte ainsi catharsis, c'est ce qu'est-ce que c'est effectivement salutaire dans le se livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:38:12 > 10:38:25) [93%] : \r\nC'est une question de fond que vous posez l\u00e0 et monte et monte \u00e0 croire que je suis aussi une personne courtoise, je vais essayer de d\u00e9velopper un point de vue qui est assez consensuelle parce que je vois quand m\u00eame qu'autour de cette table, nous sommes tous les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:38:25 > 10:38:30) [90%] : \r\nJe le suis, je le suis pour vous je suis com\u00e9dienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:38:33 > 10:38:40) [77%] : \r\nCe n'est pas d'attaquer le Britannique, j'aime bien taquiner les d\u00e9fauts elles disent qu'elles ne sont pas inconsolable pas avoir puni non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:38:41 > 10:38:54) [80%] : \r\nAlors, inconsolable devant nous avons notre jeune je ce que je ne parle, je ne pensais pas du tout quoi, voil\u00e0 on est inconsolable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:38:54 > 10:39:00) [85%] : \r\nC'est \u00e7a que vous avez dit \u00eatre bonne si allais le cas votre \u00e9loquence j'utiliserai \u00e0 meilleur escient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:39:01 > 10:39:11) [78%] : \r\nNe Findakly r\u00e9ussit parce qu'en fait, crois une parce que les r\u00e9sultats ne peut rien dire le pauvre mais il y a des tas d'autres garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:39:11 > 10:39:24) [92%] : \r\nOui, je voulais dire qu'il y a 2 plans, il est important \u00e0 la fois de pouvoir s\u00e9parer afin de pouvoir en tant que clinicien la parole que je recueille une parole intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:39:25 > 10:39:38) [92%] : \r\nEt c'est un lieu o\u00f9 \u00e0 la fois les choses peuvent \u00eatre dites, elles peuvent \u00eatre entendus, mais c'est dans un espace d'intimit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9 du sujet, les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:39:40 > 10:39:46) [85%] : \r\nOu d'autres lieux, ne sont pas forc\u00e9ment appropri\u00e9 \u00e0 la catharsis c'est li\u00e9 \u00e0 des traumas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:39:47 > 10:39:57) [92%] : \r\nM\u00eame s'ils peuvent aussi le devenir, cela peut participer, j'en conviens, donc il faut voir que le voil\u00e0 les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:39:57 > 10:39:59) [87%] : \r\nOn va descendre non pas du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:39:59 > 10:40:17) [88%] : \r\nLes 2 plantes ne l\u00e9gitime, oui, il existe un plan collectif et il existe un plan intime alors \u00e9videmment quand usant d'une force d'un pouvoir social, un individu comme ce monsieur Weinstein commet les actes qu'il a commis, \u00e9videmment on sera tous d'accord pour dire que c'\u00e9tait inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:40:17 > 10:40:22) [81%] : \r\nC'est inacceptable, c'est que humour sacrifice pas que la fille et c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:40:22 > 10:41:00) [89%] : \r\nJ'ai jamais dit \u00e7a, c'est pas moi, j'\u00e9tais d'accord sur \u00e7a soeur nous appartient, bien s\u00fbr, mais la 2\u00e8me partie de la fraise, c'\u00e9tait que le l'intimit\u00e9 est aussi l'espace de rencontre fondamentale ou possiblement fondamentale entre 2 personnes et l'id\u00e9e de pouvoir se rencontrer l\u00e0 \u00e0 partir du moment o\u00f9 on va mettre en place quelque chose qui fait peser une suspicion aussi lourde sur la rencontre entre 2 individus, sur la possibilit\u00e9 de se rencontrer en mettant des codes et on sur valorisant ses codes, on risque l\u00e0 aussi de perdre une dimension humaine qui est une dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:41:00 > 10:41:45) [83%] : \r\nCe sont les vieux mais je les gens aujourd'hui dans cette semaine sur les rapports entre le en sexuelle s'toutes les violences sexuelles, qu'il faut se mettait pas toutes les personnes qui d\u00e9put\u00e9s moins de ces violences, m\u00eame si les rapports, hommes et femmes sont tendues, mais en l'occurrence les femmes comment comment voulez que les femmes et une sexualit\u00e9 qui soit autre chose que tendu quand chaque fois qu'elle prenne la possible d'avoir un pont sexuelle, c'est un danger que jamais elles vont travailler, elles se mettent en danger que chaque quel sort dans la rue se mettent en danger de la part des hommes, on est quand m\u00eame rappeler que cette violence-l\u00e0, elle est pas individuelle mais les structurelle, le fait que la femme soit manifestement c'est ce qui se passe sur les autres r\u00e9seaux, \u00e0 peu pr\u00e8s tout un moment ou \u00e0 un autre de violence \u00e7a montre quand m\u00eame que le ph\u00e9nom\u00e8ne va l'individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:41:45 > 10:41:51) [89%] : \r\nParle pas de la m\u00eame chose, vous et moi, on ne parle pas de la \u00e0 l'\u00e9vidence, voyez-vous, ce n'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:41:52 > 10:42:02) [92%] : \r\nEnfin, vous r\u00e9agissez comme sujet, disait une chose que je ne dis pas quand quand Aragon disait que la femme est l'avenir de l'homme, je pense pas qu'il entendait ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:42:02 > 10:42:05) [82%] : \r\nPas de la femme ah bah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:42:06 > 10:42:10) [82%] : \r\nAlors on a, j'ai une question moi j'ai, moi j'ai une question j'ai une question si vous permettez Alain Behr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:42:10 > 10:42:30) [91%] : \r\nNi dans le fond c'est c'est c'est ce que certains disent le le probl\u00e8me de ce hashtag balance ton port c'est quelque chose d'extr\u00eamement violent et c'est-\u00e0-dire dans le fond est-ce \u00e0 dire dans le fond, et j'en termine, que tous les hommes sont des porcs potentiels et que toutes les femmes sont des victimes potentielles qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:42:30 > 10:42:37) [81%] : \r\nJe r\u00e9ponds : j'aimerais tr\u00e8s clairement que si ce genre de t\u00e9moignage d\u00e9range les gens c'est pas au t\u00e9moignage qu'il faut s'en prendre, balance Compaore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:42:37 > 10:42:38) [93%] : \r\nMais pour r\u00e9pondre \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:42:38 > 10:42:59) [79%] : \r\nAutre attendez excusez-moi balance trouvait \u00e7a vulgaire moi je vous dis que c'est le viol qui veulent bien s'il est si les gens sont en viennent \u00e0 balancer leur report, c'est parce que ce qui se passe derri\u00e8re, n'est pas tr\u00e8s propre non plus, donc si vous avez un probl\u00e8me avec les violences sexuelles ath\u00e9e qui vont, violences sexuelles et par la chute avec vous \u00e0 la forme du hashtag ou homo Koumassi v\u00e9g\u00e9tal questionne savoir aucun int\u00e9r\u00eat pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:42:59 > 10:43:12) [78%] : \r\nPour moi un moment donn\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on est au social oui c'\u00e9tait OK, alors l\u00e0 je vais que vous voulez, tr\u00e8s po\u00e9tique quand m\u00eame le dire, quelle part de choses excusez-moi alors omerta niches bien s\u00fbr, il y a assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:12 > 10:43:16) [92%] : \r\nVoil\u00e0, moi j'aimerais alors vous avez tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:43:16 > 10:43:19) [80%] : \r\nSur ce ballon Somport seconds-ballons Valence comparer la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:19 > 10:44:07) [90%] : \r\nSon port, peut-\u00eatre que le terme n'est pas tr\u00e8s heureux, peut-\u00eatre qu'il n'est pas tr\u00e8s gentil, cela \u00e9tant dit, ceux qu'ont v\u00e9cus ces femmes c'est des horreurs et \u00e0 un moment donn\u00e9, ok, elles iront voir un psy en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate douloureux pour elle allait mieux de ce qu'elles ont v\u00e9cu parce que \u00eatre victime \u00e7a devient pas quelque chose qui entrent dans votre ADN, c'est quelque chose dont vous devez vous d\u00e9barrasser pourront survivre, mais je suis d\u00e9sol\u00e9 qu'\u00e0 moment donn\u00e9 dans la vie, pour que les choses changent, il faut en parler aujourd'hui, par exemple, nous nous retenons et je, je, je vous prie de bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que je suis en train de vous dire quand vous raconter une blague sexiste femme par noir par Juif ou pas homosexuel et vous verrez qu'on est revenu Laguet affreuse en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:44:07 > 10:44:28) [82%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter, il y a, il y a plus de 50 ans maintenant, on me traitait de mal bais\u00e9e d'hyst\u00e9rique et on ne faisait des plaisanteries du genre oui, mais finalement la violer, bien content parce que moi je connais o\u00f9 on me disait : toutes les plaisanteries on on est cens\u00e9 rigoler, on est cens\u00e9 acquiesc\u00e9 et c'est \u00e7a et \u00e7a, c'est tout simplement impossible alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:44:28 > 10:44:32) [75%] : \r\nOn va vous savez, c'est avec vous vraiment \u00e0 leur demande d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:44:32 > 10:44:43) [84%] : \r\nMais est-ce qu'on y vit, on vit alors \u00e7a, c'est la crise, mais le probl\u00e8me c'est qu'on n'a pas le choix d'acquiescer ou ne pas acquiescer c'est pas votre badge, on a retrouv\u00e9 Boudissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:44:44 > 10:44:53) [90%] : \r\nVous \u00eates d'\u00eatre digne, vous \u00eates devenu entre d'autorit\u00e9 vous \u00eates vous \u00eatre d'autonomie et puis soudainement, vous dites : je n'ai pas le choix, vous avez toujours le choix de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:44:53 > 10:45:14) [89%] : \r\nMais vous avez le choix de perte de travail quand vous \u00eates femme que vous avez 2 enfants \u00e0 nourrir, que pour ce n'est pas de pension alimentaire et que votre patron de dit si tu couches pas je de Vire, c'est \u00e7a le choix, moi j'appelle pas \u00e7a un choix Marc de choisir de coucher avec un homme oui \u00e7a c'est un choix, mais de subir parce que sinon vous perdez votre travail et votre pain quotidien, \u00e7a c'est pas un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:45:15 > 10:45:24) [91%] : \r\nMonsieur Bonnet un de du vieil homme \u00e9tait vieux, vous avez dit le plus, moi aussi je suis je suis plus tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, mais je vais vous dire dans le m\u00e9tier comme dans le m\u00e9tier que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:45:25 > 10:45:32) [92%] : \r\n\u00eatre une femme qui vieillit, c'est : c'est terrible, on est d'une cruaut\u00e9 avec \u00e7a et c'est une une violence, une violence suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:45:32 > 10:45:34) [85%] : \r\nOn ne dit rien de la souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:45:35 > 10:46:18) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que la vieillesse quelques rivaux, vous n'abordez pas encore \u00eatre naufrage est une tristesse est en abandon, bien s\u00fbr, bon, ce n'est pas le regard de l'homme qui fait que la vieillesse et ceci ou cela aussi le regard qu'on se r\u00e9serve \u00e0 soi-m\u00eame, moi, mais la question que je joue, je ne poserai \u00e0 vous, \u00e0 vous, militante est-ce que nous sommes \u00e0 tout le moins d'accord sur le fait que la violence et qu'il accepte, nous sommes en d\u00e9saccord sur la mani\u00e8re de de l'exprimer et de s'en plaindre, nous consid\u00e9rons peut-\u00eatre ici que la juste mani\u00e8re c'est de saisir les tribunaux, vous consid\u00e9rez que la juste mani\u00e8re c'est par des d\u00e9truite provocateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:46:19 > 10:46:30) [69%] : \r\nGrand d\u00e9bat Bonvalet c'\u00e9tait ph\u00e9nom\u00e9nal et \u00e7a termin\u00e9e que la victime qu'soit qu'elle soit femme, qu'elle soit enfin c'est tutelle elle choisit dans son mode de Crim\u00e9e Palerme votre permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:46:31 > 10:47:27) [88%] : \r\nCe que nous disons peut-\u00eatre commun\u00e9ment Seco autant votre la parole de la victime est justifi\u00e9e, autant il faut l'entendre o\u00f9 il faut autant il faut les institutions, les tribunaux les psys et tous les cohortes de compassionnel, l'entente, autant je consid\u00e8re que la mani\u00e8re de la faire entendre, c'est-\u00e0-dire passer du drame individuel au combat politique et collectif qui est exactement ce que vous semblez souhaiter ne me para\u00eet pas \u00eatre un service rendu \u00e0 la victime et quand je disais tout \u00e0 l'heure que la parole, il y a parole silencieuse et parfois b\u00e9n\u00e9fique, ce qui est que les femmes sont beaucoup dessus Monsieur Balland oui mais mais je, je suis d'avis aussi j'ai il y avait cette formule lacanienne, ce qui est hutu et puis il y a cette id\u00e9e aussi que la parole, que l'on exprime on en n'est plus ma\u00eetre d'autres instances deviennent ma\u00eetres vous le public en cons\u00e9quence de quoi, on passe d'une d\u00e9pendance d'enfermement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:47:27 > 10:47:34) [70%] : \r\n\u00e0 une d\u00e9pendra aussi du regard la nouvelle, je ne suis pas convaincu comme nationale ou libert\u00e9 mais sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:34 > 10:48:04) [92%] : \r\nAlors que vous comprenez pas dans le combat politique, ce n'est pas de d\u00e9cider s'il vaut mieux je suis avocate je vous dirais qu'il vaut mieux aller devant les tribunaux on est parfaitement d'accord mon point c'est pas celui-l\u00e0, mon point c'est de dire que je souhaite qu'un jour on puisse conna\u00eetre cette terre sans violence, sans viol comme Crime de guerre sans utilisation du corps de la femme comme une marchandise de lait et de tout \u00e7a, voil\u00e0 donc si cette d\u00e9marche collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:48:04 > 10:48:12) [75%] : \r\nOui, mais \u00e0 terminer, moins cher, alors comment on fait comme moi cher d\u00e8s qu'on arrive, moi je pense diminue dans cette \u00e9mission, comment est-ce qu'on fait les mouches changent la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:48:12 > 10:48:18) [92%] : \r\nC'est pas une question de plus, c'est une question sociale, une question d'\u00e9ducation, il faut \u00e9duquer les les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:48:18 > 10:48:28) [77%] : \r\nQuand j'\u00e9tais petite fille les 6 gar\u00e7ons, c'est important, le respect d\u00fb \u00e0 l'autre la la la la bienveillance les bonnes-t-il la moindre des choses, mais des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:48:28 > 10:48:34) [89%] : \r\nAlors, alors Marc Bonnant, est ce qu'il faut changer effectivement la fa\u00e7on dont on \u00e9duque les filles et peut-\u00eatre les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:48:34 > 10:49:15) [87%] : \r\nJe pense que probant, l'\u00e9ducation, \u00e0 cet \u00e9gard tr\u00e8s d\u00e9faillante, je crois que, sur ce plateau, je mesure le jour un d\u00e9bat avec Zep et qui trouvait du consentement tous tr\u00e8s joyeux d'un d'enseigner la m\u00e9canique sexuelle la tuyauterie sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole et je crois que, \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui, si vous enseignez \u00e0 l'\u00e9cole, les bonnes mani\u00e8res si vous enseignez \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 lire des livres, et si vous enseignez \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 pratiquer l'amour courtois si vous enseignez \u00e0 l'\u00e9cole aux hommes que la femme non seulement n'est pas notre \u00e9gal mais largement notre sup\u00e9rieur qu'il faut l'aborder fr\u00e9missement et l\u00e0, stupeur, si on l'enseigner, c'est un petit gar\u00e7on peut-\u00eatre aujourd'hui, il y aurait moins de porc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:49:15 > 10:49:16) [97%] : \r\nLaser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:49:18 > 10:49:21) [97%] : \r\nC'est un probl\u00e8me d'\u00e9ducation des filles ou des gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:49:21 > 10:49:42) [89%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 des \u00eatres humains, l'\u00e2ge, l'\u00e9ducation au respect, c'est tout, \u00e7a se respire, \u00e7a doit \u00e7a doit se pratiquer autour, ces tables, je trouve que nous avons fait preuve de respect malgr\u00e9 la difficult\u00e9 du du propos voil\u00e0, faisons la m\u00eame chose et discutons les m\u00eames choses de la m\u00eame mani\u00e8re, en dehors des plateaux sur le lieu de travail dans les familles, un probl\u00e8me c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:49:42 > 10:49:51) [84%] : \r\nPour vous, c'est un probl\u00e8me politique, je pense que c'est, c'est que ce monde est encore jeune, pr\u00eate, je redis ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit est un monde fait pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:49:51 > 10:50:22) [76%] : \r\nPar m\u00e9chant, c'est si on a pas faire tomber Oxfam ces actrices au niveau viennent m\u00eame la chance d'\u00eatre ce travail pour ceux que \u00e7a et \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend des autres, dire de c'est c'est pas si facile, m\u00eame la chirurgie esth\u00e9tique, c'est peu, alors c'est pas \u00e7a, d'accord, parti, c'est un petit breton peuvent vraiment nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:50:22 > 10:50:25) [79%] : \r\nEt aussi les autres femmes \u00e9taient des rivales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:50:25 > 10:50:53) [84%] : \r\nVoil\u00e0 2000, alors on se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce que celui extrait moi je dis que les rapports entre auditrice m\u00e9lange moi je trouve que tout une femme mais c'est c'est encore une chose qui n'ont pas encore la place dans la vrai si on on est en pleine guerre des sexes est-ce que c'est le tzigane, j'aimerais vous entende l\u00e0- dessus qu'est-ce qu'on fait enfin pour am\u00e9liorer la situation pour am\u00e9liorer, en tout cas les rapports entre homme et femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:50:53 > 10:51:41) [90%] : \r\nAlors on relit Aristote et on apprend \u00e0 faire des syllogisme qui tienne la route, concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire comment \u00e7a veut dire que Harvey Veinstein s'est comport\u00e9 comme un porc Harvey Weinstein, est un homme, la seule conclusion \u00e0 laquelle on peut parvenir, c'est que, \u00e9ventuellement, cet homme- l\u00e0 s'est comport\u00e9 comme un porc et non pas que tous les hommes sont des porcs, ce qui est n\u00e9cessaire et ce qui est possible, le droit \u00e0 aucun moment \u00eatre confondues et toutes forme de g\u00e9n\u00e9ralisation allant dans ce sens, rend impossible l'espace d'un logo, l'espace d'ann\u00e9es enfin un espace commun \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel les gens sur un plan intime ou sur un plan public parviennent \u00e0 dialoguer parviennent \u00e0 s'entendre parviennent aussi \u00e0 se respecter et plus on creuse le foss\u00e9 et plus l'incompr\u00e9hension et les possibles violences seront rendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:51:41 > 10:51:43) [84%] : \r\nAlors je ne Senarclens Naplouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:51:43 > 10:52:21) [91%] : \r\nExcusez-moi, je ne pense pas qu'on doive s'asseoir et dire simplement l'\u00eatre humain est ainsi fait, parce que si on disait \u00e7a, on serait encore dans les cavernes \u00e0 chasser le mammouth, donc moi je pense que dans la vie, il faut \u00eatre dans Les Internet envers Serbie bon \u00e7a suffit Marc bref donc ce que je suis en train de vous dire, c'est que mon utopie \u00e0 moi c'est de maudire qu'un jour les femmes peuvent vivre dans un monde sans violence sexuelle sans guerre o\u00f9 elles seront utilis\u00e9es pour la satisfaction des soldats et sans entreprise dans laquelle les femmes sont harcel\u00e9s, c'est \u00e7a l'utopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:52:21 > 10:52:28) [91%] : \r\nEt voil\u00e0, parler de foss\u00e9 entre les hommes et les femmes, pas de \u00e7a dont on voil\u00e0 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:52:28 > 10:52:32) [97%] : \r\nOn parle d'une soci\u00e9t\u00e9 sans violence et sans domination voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:52:32 > 10:52:36) [87%] : \r\nEt et et m\u00eame peut \u00eatre l'inverse, j'ai une question j'ai une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:52:36 > 10:52:39) [79%] : \r\nEt ce qui, de susciter le d\u00e9sir est une offense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:52:39 > 10:52:39) [100%] : \r\nMais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:52:43 > 10:52:54) [75%] : \r\nEt sauver la vie, chose magnifique, moi je regarde aussi les hommes ne mettent \u00e0 priori consensuel, c'est magnifique, le prend pas par par compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:52:54 > 10:53:02) [80%] : \r\nPar contre, vous dites : je crois qu'il Sealynx l\u00e0, vous avez fait un gag, c'est \u00e7a aussi ce qui se passe, on passe son temps, mais je suis mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:53:02 > 10:53:26) [80%] : \r\nNon, mais je ne faisait aucune r\u00e9f\u00e9rence ici, oui, que tant de les femmes restaient l\u00e0 le bonheur du autour du combattant le titre : pourquoi n'a rien, vous avez besoin conduit de merveilleuses, il avait br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:53:26 > 10:53:36) [90%] : \r\nAlors \u00e7a n'est-ce que vous avez l'impression qu'apr\u00e8s ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux, on a am\u00e9lior\u00e9 les rapports entre les femmes moi qu'est-ce que c'est un progr\u00e8s, c'est un peu regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:53:36 > 10:53:50) [90%] : \r\nJe vais vous dire, je souhaiterais que cette affaire ne soit pas juste un m\u00e9diatique, j'esp\u00e8re et je souhaiterais que cette affaire r\u00e9veille les consciences et nous permettent justement de ne pas \u00eatre fataliste et de se dire que l'\u00eatre humain peut livrer des rapports diff\u00e9rents et beaucoup plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:53:50 > 10:53:58) [93%] : \r\nColin de Senarclens et sur l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation va permettre effectivement d'am\u00e9liorer la la la condition des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:53:58 > 10:54:18) [90%] : \r\nIl y a, il vit dans un monde sexiste, donc a priori, \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 faire pour que ce monde arr\u00eate d'\u00eatre sexiste et que la violence sexiste disparaissent avec elle, il y a des choses \u00e0 faire dans l'\u00e9ducation il y a des choses \u00e0 faire dans les dans les bo\u00eetes dans les entreprises, il y a des choses \u00e0 faire, excusez-moi, mais quand m\u00eame aupr\u00e8s des hommes, parce que s'il y a autant de femmes aujourd'hui qui mettent ou sur internet, c'est peut-\u00eatre parce que les hommes sont comporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:54:18 > 10:54:47) [86%] : \r\n\u00e0 la base d'une mani\u00e8re qui n'\u00e9tait pas convenable, j'ai dit tout \u00e0 l'heure je vais regarder ce que nous avons le bon a surtout des probl\u00e9matiques marais qu'on ne peut pas attendre des hommes qu'il soit parfait dans un moment o\u00f9 on leur a expliqu\u00e9 qu'ils avaient le droit de se comporter comme \u00e7a si Monsieur Weinstein s'est comport\u00e9e cette mani\u00e8re, c'est parce qu'il en avait le droit, parce qu'il s'est donn\u00e9 le droit et que, manifestement, \u00e7a n'a pas pos\u00e9 probl\u00e8me pendant des ann\u00e9es, ce droit- l\u00e0, il doit \u00eatre enlev\u00e9, on doit en rediscuter, on doit ren\u00e9gocier les rapports anglais m\u00e9decins pour les pacifier les je ne sais pas si monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:54:48 > 10:54:53) [70%] : \r\nOdile reconna\u00eet telle qu'elle est elle Moyen-Age sont c'est ce que vous venez de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:54:53 > 10:54:57) [80%] : \r\nJe dis : vous ne pouvez pas exclure des vocations de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:54:58 > 10:55:03) [69%] : \r\nMais le fait dans les \u00e9tant est ce qui est interpell\u00e9 par bonheur gr\u00e2ce l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:55:03 > 10:55:16) [71%] : \r\nMarc et on est la victime et dit il y a une dignit\u00e9 dans le, dans ces temps compassionnel, c'est notre derni\u00e8re C\u00e9line, c'est la mais l'Otan, c'est on ne sent pas quand il a vall\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:55:16 > 10:55:21) [79%] : \r\nIr\u00e8ne, c'est aussi une question pour vous, en pr\u00e9parant missions vous m'avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:55:21 > 10:55:28) [96%] : \r\nMoi dans la rue, il m'arrive parfois encore, avez-vous dit de me faire siffler pour moi c'est un compliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:55:30 > 10:55:35) [89%] : \r\nEt on pourra concourant car j'ai envie de vous poser la question de Senarclens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:55:36 > 10:55:38) [92%] : \r\nPourra encore continuer \u00e0 s\u00e9duire est-ce qu'on peut vous s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:55:38 > 10:55:43) [93%] : \r\nOn a vu les hommes ont peur de prendre des ascenseurs avec les femmes, les hommes pas peur de prendre les ascenseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:55:43 > 10:55:52) [83%] : \r\nCertainement pas les les ennuis continuent \u00e0 avoir peur de prendre les ascenseurs avec les hommes sans que tout le monde s'en est-ce est-ce qu'on va \u00e9tait voil\u00e0 vers une soci\u00e9t\u00e9 hygi\u00e9niste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:55:52 > 10:55:58) [90%] : \r\nNon, pas du tout, pas du tout, on a compl\u00e8tement uniquement pas du tout, soci\u00e9t\u00e9 indique au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:55:58 > 10:55:58) [82%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:56:03 > 10:56:25) [85%] : \r\nOn a tellement habitu\u00e9s \u00e0 ces sortes de pr\u00e9dation que on fait tout pour que \u00e7a nous arrive pas, on fait attention, on se dit qu'est-ce que je ne suis pas comme \u00e7a est-ce que je suis trop est-ce que c'est trop serr\u00e9 mon est-ce que est-ce que je quand je dis non, est-ce qu'on pense que je dis oui parce qu'on dit encore : \u00e7a maintenant les 10 ou non, mais dans le fond, elle pense, oui, oui, ces choses-l\u00e0, ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:56:25 > 10:56:28) [96%] : \r\nAlors est-ce qu'on va essayer, dans laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:56:28 > 10:56:43) [90%] : \r\nOn aurait du bonheur \u00e0 se rouler dans des lits en plein consentement, moi je trouve \u00e7a magnifique comme soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9nisses, voyez o\u00f9 il y a pas de violence, o\u00f9 on est tous d'accord, d'\u00eatre de faire ce qu'on est en train de faire alors l\u00e0 moi je dis oui, si c'est \u00e7a l'hygi\u00e9nisme je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:56:44 > 10:57:01) [83%] : \r\nUne autre d\u00e9bat \u00e9tait la libert\u00e9 de dire oui, et la libert\u00e9 de dire voil\u00e0 et de consid\u00e9rer que, dans le colonel donc arr\u00eater d'entendre le mieux et c'est, je crois, c'est pas une, mais pas une atteinte \u00e0 la pudeur ou \u00e0 la candeur de la virginit\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9rale HEC cr\u00e9\u00e9e d'atteinte \u00e0 la Liga la lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:57:01 > 10:57:19) [91%] : \r\nEt donc il faut \u00e0 la fois que les hommes, \u00e0 supposer que nous en soyons capables ou que nous aurions \u00e9t\u00e9 incapables respecte cette libert\u00e9 que vous soyez explicite donc vos refus pour que nous cessions de prendre vos re\u00e7us comme des coquetteries et puis ce fameux regard h\u00e9 oui mais nous sommes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:57:19 > 10:57:45) [89%] : \r\nQuand une femme dit oui, elle se fait traiter de sale excusez-moi le mot, c'est normal qu'il dise non, donc il y a toutes \u00e0 ce niveau l\u00e0, il est \u00e9vident que, on a un travail pour qui vous alors que la lire, dire oui et la libert\u00e9 de dire non, il faut travailler \u00e0 la libert\u00e9, dire oui pour permettre aux femmes de dire non et invers\u00e9ment parce que cette libert\u00e9 permet fondamental, ce n'est pas de la coquetterie de la part des femmes c'est une c'est on est dans un monde qui stigmatise la sexualit\u00e9 f\u00e9minine, je vous l'apprends pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:57:45 > 10:58:00) [74%] : \r\nL'exode : j'ai l\u00e0, j'ai la pr\u00e9pos\u00e9e de mozzarella le dos pour raisonner sur leur sens pour r\u00e9gner sur nos vies, j'ai la pr\u00e9tention de croire, baptis\u00e9e la fin de la session eff\u00e9min\u00e9 l'homme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:58:00 > 10:58:06) [90%] : \r\nAlors il nous reste quelques minutes \u00e0 ce pas son probl\u00e8me, il nous reste quelques minutes \u00e0 ce d\u00e9bat et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:58:11 > 10:58:27) [90%] : \r\nEt j'aimerais en guise de conclusion donne encore la parole aux 2 avocates qui sont autour de cette table, la Berthelemy Anne Reiser dans le fond, quel conseil vous donneriez \u00e0 toutes les femmes qui nous regardent pour ne plus \u00eatre harcel\u00e9s ou tout simplement pour savoir dire non parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:58:28 > 10:58:38) [84%] : \r\nParler, allez voir une avocate, allez voir descendre d'aide aux victimes, et puis ensuite d\u00e9cider ce qu'elles entendent faire par rapport \u00e0 cette parole, la m\u00eame question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:58:38 > 10:58:41) [89%] : \r\nAlors du karat\u00e9, elle a arr\u00eat\u00e9 de se laisser en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:58:43 > 10:58:48) [72%] : \r\nElle est le moment n'est pas d\u00e9fendre contre les Verts n'est pas aux hommes de changer leur adresser \u00e0 r\u00e9colter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:58:49 > 10:58:51) [98%] : \r\nCe que je dis c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:58:53 > 10:59:09) [90%] : \r\nIl faut absolument \u00eatre fort dans l'existence, qu'on soit un homme ou soit une femme, et vous me demandez quel conseil que je vais donner \u00e0 une femme pour \u00e9viter de se faire harceler \u00eatre fort au d\u00e9part, parce que, au moins, si \u00e7a lui arrive sens d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:59:09 > 10:59:29) [83%] : \r\nSamia, merci, merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous tous, \u00e0 la participer c'\u00e9tait mission continuera apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique, les 20 heures l\u00e0, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi mais restez encore avec nous, il \u00e9tait voil\u00e0, merci \u00e0 vous, nous avons suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:59:29 > 10:59:33) [86%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T01:54:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632175", "title": "Harc\u00e8lement parole lib\u00e9r\u00e9e", "excerpt": "Depuis l'\u00e9clatement de l'affaire de harc\u00e8lement du producteur am\u00e9ricain Harvey Weinstein, la parole des femmes victimes de harc\u00e8lement s'est lib\u00e9r\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux comme Twitter o\u00f9 les hashtags Metoo et Balancetonporc sont apparus.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "DISCRIMINATION SEXUELLE"], "thematicCorporations": ["TWITTER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712646956", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Coline de Senarclens, chroniqueuse f\u00e9ministe, Marc Bonnant, avocat, Lorella Bertani, avocate, Anne Reiser, avocate, Yvette Th\u00e9raulaz, com\u00e9dienne et chanteuse, Th\u00e9m\u00e9lis Diamantis, psychanalyste.\n\nEt si on concluait : Lorella Bertani et Anne Reiser r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1646635", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713109", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033926", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1631933", "internalArchiveId": "AA1710632174", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : CSKA  Moscou - FC B\u00e2le", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 15300, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T15:04:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707613413", "durationSec": 11179, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : CSKA  Moscou - FC B\u00e2le ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au CSKA Moscou au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe A de la Ligue des Champions de football 2018.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632110", "durationSec": 258, "title": "ENTO 181017 HIGHLIGHTS CSKA BALE", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "CSKA MOSCOU"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU079806", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1642197", "internalArchiveId": "AA1712642478", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Transports publics gratuits", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Les transports publics gratuits s\u00bfimposent dans un nombre de villes croissant. La Suisse r\u00e9fl\u00e9chit sur la question.", "durationSec": 73, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T08:49:59Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035282", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613272", "internalArchiveId": "AA1707613413", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : CSKA  Moscou - FC B\u00e2le ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 11179, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8963744.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, CSKA  Moscou - B\u00e2le, 3e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nCSKA  Moscou - B\u00e2le\n3e journ\u00e9e", "En direct de Moscou (RUS)"], "variantIds": ["ece-8895460"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-09T16:54:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632071", "durationSec": 124, "title": "ENTO 181018 LC MATCHES VEILLE", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre Qarabag et l'Atletico au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe C de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632072", "durationSec": 125, "title": "ENTO 181017 LC QAR ATL", "excerpt": "A la veille de son match face au CSKA Moscou, le FC B\u00e2le compte \u00e0 nouveau sur son jeune attaquant Dimitri Oberlin qui avait un marqu\u00e9 un splendide but au terme d'un sprint impressionnant lors du pr\u00e9c\u00e9dent match face au Benfica Lisbonne.\nItw de Dimitri Oberlin et du directeur sportif du FC B\u00e2le Marco Streller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAKOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["QARABAG FK", "ATLETICO MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632073", "durationSec": 32, "title": "ENTO 181017 LC CLIP PRESENTATION", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Raphael Wicki sur la composition de son \u00e9quipe avant le match face au CSKA Moscou."}, {"internalArchiveId": "AA1710632074", "durationSec": 39, "title": "ENTO 181017 LC BEN MAN", "excerpt": "Victoire de la Juventus de Turin qui s'est impos\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au Sporting Portugal au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe d de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632075", "durationSec": 112, "title": "ENTO 181017 LC BAL OBERLIN", "excerpt": "Match nul 3 buts partout entre Chelsea et l'AS Romaau terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe C de la Ligue des Champions de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632076", "durationSec": 62, "title": "ENTO 181017 ILLU MAN BAL", "excerpt": "Victoire du Bayern Munich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au Celtic Glasgow au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe B de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632077", "durationSec": 86, "title": "ENTO 181017 ILLU BAL BEN", "excerpt": "Victoire du FC Barcelone qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e01 face \u00e0 Olympiakos Le Pir\u00e9e au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe D de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632078", "durationSec": 60, "title": "ENTO 181017 ARCHIVES CSKA YB", "excerpt": "Victoire du Paris St-Germain qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 0 face \u00e0 Anderlecht au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe B de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632079", "title": "ENTO 171017 ITW WICKY (1)", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au CSKA Moscou au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe A de la Ligue des Champions de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1710632094", "durationSec": 75, "title": "ENTO 181017 ITV WICKY", "excerpt": "Moments forts en musique du match entre le FC B\u00e2le et le CSKA Moscou comptant pour les \u00e9liminatoires de la Ligue des Champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1710632105", "durationSec": 148, "title": "ENTO 181018 LC JUV SPOR", "excerpt": "Itw du footballeur de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky apr\u00e8s la victoire son club face au CSKA Moscou.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "SPORTING PORTUGAL"], "sequenceIds": ["1632048"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632106", "durationSec": 175, "title": "ENTO 181017 LC CHE ROM", "excerpt": "Itw du footballeur du FC B\u00e2le Taulant Xhaka apr\u00e8s la victoire son club face au CSKA Moscou.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS ROMA", "CHELSEA"], "sequenceIds": ["1632047"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632107", "durationSec": 88, "title": "ENTO 181017 LC BAY CEL", "excerpt": "Itw du footballeur du FC B\u00e2le Dimitri Oberlin apr\u00e8s la victoire son club face au CSKA Moscou.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CELTIC GLASGOW", "BAYERN MUNICH"], "sequenceIds": ["1632045"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632108", "durationSec": 133, "title": "ENTO 181017 LC BAR OLY", "excerpt": "Victoire de Manchester United qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face au Benfica Lisbonne au terme d'un match comptant pour la 3e journ\u00e9e du Groupe A de la Ligue des Champions de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E", "FC BARCELONE"], "sequenceIds": ["1632042"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632109", "durationSec": 131, "title": "ENTO 181017 LC AND PSG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ANDERLECHT", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1632050"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632110", "durationSec": 258, "title": "ENTO 181017 HIGHLIGHTS CSKA BALE", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632111", "durationSec": 63, "title": "ENTO 181017 CLIP DE FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1710632112", "durationSec": 130, "title": "ENTO 1811017 ITV WICKY", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632113", "durationSec": 93, "title": "ENTO 181017 ITV XHAKA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632114", "durationSec": 72, "title": "ENTO 181017 ITV OBERLIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632174", "durationSec": 15300, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : CSKA  Moscou - FC B\u00e2le", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHALLANDES, Bernard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632310", "durationSec": 168, "title": "ENTO 181017 LC BEN MAN 2", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE", "MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633574", "title": "ENTO 181017 EMISSION"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632283", "summary": "Stade du Camp Nou.\nReprise manqu\u00e9e du footballeur du FC Barcelone Luis Suarez.\nBut contre son camp marqu\u00e9 par le footballeur d'Olympiakos Le Pir\u00e9e Dimitris Nikolaou.\nBut marqu\u00e9 par le Barcelonais Gerard Piqu\u00e9 mais annul\u00e9 par l'arbitre pour une faute de main.\nSplendide coup-franc et but marqu\u00e9 par le Barcelonais Lionel Messi.\nTir et but marqu\u00e9 par le Barcelonais Lucas Digne.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Dimitris Nikolaou.", "id": "1632042", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["SUAREZ, LUIS"], "visualCorporations": ["OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E", "FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632286", "summary": "Stade de la Fussball Arena.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur du Bayern Munich Thiago Alcantara mais refus\u00e9 par l'arbitre.\nReprise et but marqu\u00e9 par le Munichois Thomas Mueller.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Munichois Joshua Kimmich.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Munichois Mats Hummels.\nOccasions de buts du Bayern Munich et du Celtic Glasgow.", "id": "1632045", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "CELTIC GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632288", "summary": "Stade Stamford Bridge.\nTir cadr\u00e9 du footballeur de Chelsea Alvaro Morata.\nSplendide tir et but marqu\u00e9 par le Britannique David Luiz.\nOccasion de but de l'AS Roma.\nReprise et but marqu\u00e9 par Eden Hazard.\nSplendide tir et but marqu\u00e9 par le Romain Aleksandar Kolarov.\nSplendide reprise de vol\u00e9e et but marqu\u00e9 par le Romain Edin Dzeko.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Edin Dzeko.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Eden Hazard.", "id": "1632047", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["AS ROMA", "CHELSEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632289", "summary": "Juventus Stadium.\nBut contre son camp marqu\u00e9 par le footballeur de la Juventus de Turin Alex Sandro.\nOccasions de buts de la Juventus de Turin et du Sporting Portugal.\nSplendide but sur coup-franc du Turinois Miralem Pjanic.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Turinois Mario Mandzukic.", "id": "1632048", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURIN"], "visualPersons": ["MANDZUKIC, MARIO"], "visualCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "SPORTING PORTUGAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632291", "summary": "Stade de Vanden Stock.\nTir et but du footballeur du Paris St-Germain Kylian Mbapp\u00e9.\nOccasion de but d'Anderlecht.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Neymar.\nT\u00eate et but du Parisien Edinson Cavani.\nTir et but sur coup-franc du Parisien Neymar.\nTir et but du Parisien Angel Di Maria.", "id": "1632050", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualCorporations": ["ANDERLECHT", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632318", "summary": "Stade du Benfica Lisbonne.\nReprise du Portugais Eduardo Salvio.\nTir cadr\u00e9 du footballeur de Manchester United Nemanja Matic.\nSplendide coup franc du Mancunien Marcus Rashford lobant le gardien de but Mile Svilar.\nOccasions de buts du Benfica Lisbonne.", "id": "1632077", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"], "visualCorporations": ["BENFICA LISBONNE", "MANCHESTER UNITED"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032757", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1624840", "internalArchiveId": "AA1709625061", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 228", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9011205", "imageURL": "http://www.rts.ch/9011199.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Yann et Steve vs Sabrina et David"], "variantIds": ["ece-8895106", "ece-8895142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T15:30:40Z", "webPublicationDate": "2017-10-18T18:25:21Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712147", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033702", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1642110", "internalArchiveId": "AA1712642393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cheffe, oui, cheffe", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Rodja Felat a 35 ans est \u00e0 la fois kurde, r\u00e9volutionnaire, f\u00e9ministe et militaire. Elle commande les op\u00e9rations des Forces D\u00e9mocratiques Syriennes depuis 2016.", "durationSec": 94, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "FEMME"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T15:55:25Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721358", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035273", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1481736", "internalArchiveId": "AA1512481657", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Le tr\u00e9sor du Yunnan", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9011023", "imageURL": "http://www.rts.ch/9011015.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Le tr\u00e9sor du Yunnan", "Le tr\u00e9sor du Yunnan"], "alternativeSummary": ["Le tr\u00e9sor du Yunnan", "La saison des champignons est \u00e0 nos portes. D'ici quelques semaines, ils arriveront sur les \u00e9tals de nos march\u00e9s et au menu dans nos restaurants. Mais d'o\u00f9 viennent-ils tous ces c\u00e8pes que nous consommons en Suisse ? Et bien, une grande partie arrive de Chine !", "La saison des champignons est \u00e0 nos portes. D'ici quelques semaines, ils arriveront sur les \u00e9tals de nos march\u00e9s et au menu dans nos restaurants. Mais d'o\u00f9 viennent-ils tous ces c\u00e8pes que nous consommons en Suisse ? Et bien, une grande partie arrive de Chine !"], "variantIds": ["ece-8895474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:37:00Z", "webPublicationDate": "2017-10-18T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633962", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022696", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4CFE2430-4F5B-4798-9374-B14D044D2C0F", "internalArchiveId": "4CFE2430-4F5B-4798-9374-B14D044D2C0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : D\u00e9lit de Cuivre.", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9lit de Cuivre.\r\nFestival Croc' The Rock.\r\nTony Allen.\r\n\r\n* * D\u00e9lit de Cuivre.\r\nFestival Croc' The Rock.\r\nTony Allen.", "durationSec": 3383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8972155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 18.10.2017", "Paradiso / RAP_2017-10-18T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 18.10.2017", "Paradiso / RAP_2017-10-18T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["D\u00e9lit de Cuivre.\nFestival Croc' The Rock.\nTony Allen.", "D\u00e9lit de Cuivre.\nFestival Croc' The Rock.\nTony Allen."], "variantIds": ["ece-8972156", "ece-8972155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:17Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 tous les d\u00e9fis, poursuivre leur vocation des jeunes de 20 ans qui se destine \u00e0 \u00eatre ambulanciers infirmiers ou encore sages-femmes se lance durant 24 heures dans une gigantesque simulation qui encha\u00eene les pires sc\u00e9narios catastrophes, les soignants de demain dans les starting-blocks, suivi d'un reportage sur un nouveau scandale li\u00e9 \u00e0 des prescriptions contre l'acn\u00e9, c'est ce soir dans 36 9 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [97%] :\r\nUn \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:38) [80%] :\r\nNuremberg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [84%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, il dit qu'il ne peut pas passer tambour, mais qu'il les caresse rencontre en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission avec l'un des meilleurs batteurs du monde, le Nig\u00e9rien Tony Allen avant cela sur leur affiche, ils portent des tenues de am\u00e9ricain d\u00e9lit de Cuivre le groupe de Cuivre mais en fait il a patiemment d\u00e9criviez aussi une patrie, il y a un poids, c'est-\u00e0-dire un saxophone le groupe d\u00e9lit de Cuivre r\u00e9cidive avec des spectacles dans toute la Suisse romande, ils sont en Direct au Studio 15 pour ouvrir ouvrir cette \u00e9mission Willy de Zulu a choisi une nouveaut\u00e9, il s'appelle Baxter Dury \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [55%] :\r\nDonc, il est rentr\u00e9 et tout est dit et d'o\u00f9 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [61%] :\r\nNous nous et savez le point qui est oui et point la et que, point et donc vous savez, beau et il a gr\u00e2ce et alors que l'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [60%] :\r\nEt dans l'venir l\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a soit et parce que je suis Gerard et voil\u00e0, il commence une boucant\u00e9s oui \u00e0 la maladie, la division oui l\u00e0- bas pour cause unique, oui, le BIT language et \u00e0 le bus de va savoir, au cas o\u00f9 exprime mieux, on voit qu'on je suis \u00e0 Paris il y Croc'\u00e0 jouer quand je suis all\u00e9 voir et se revoir Guillaume et, pourquoi pas moi jamais et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [61%] :\r\nParce que les point beau et comme c'est point et le point, il a, \u00e7a n'est plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [79%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [63%] :\r\nOui, regardez ce qui ben oui sur ce type de jeu \u00e0 la ville comme vous voulez, dans l'eau disponible, donc j'ai fait, je suis de suspendre \u00e7a va, il a jou\u00e9 et il y a de la d'ou pas, le serment, intimidation et il est venu, on n'a pas \u00e9puis\u00e9, oui \u00e9videmment, oui, il y a une mais tout nous c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [61%] :\r\nQue \u00e7a, point d'eau et que \u00e7a c'est \u00e7a y est, et voil\u00e0 et \u00e7a, m\u00eame pas le point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [68%] :\r\nPoint et et donc voil\u00e0 et et donc voil\u00e0, oui, et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [67%] :\r\nDonc, et comme quoi il pas le fameux bogue, on appelle \u00e7a l'enseignement et point mon comme foyer apparemment toujours mais on a une chose pendant la nuit \u00e0 la donc justement \u00e0 savoir et comme dirait ben oui oui c'est mais donc je suis content mais pas d'\u00eatre faite je vous on n'est pas une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [65%] :\r\nDe : \u00e0 qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [63%] :\r\nDans une bonne journ\u00e9e, mais au 21\u00e8me universit\u00e9 \u00e0 Paris, donc il est point une tout d'ailleurs, et on est \u00e0 pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [84%] :\r\nComment faire un morceau avec une grosse ligne de basse et un tout petit gimmick de guitare, Baxter Dury, ou bien 2, oui on peut dire St\u00e9phane Tornare \u00e9videmment, sortie de l'album le 27 octobre Paradiso, ils sont l\u00e0 4 Cuivre un pouvoir, un saxophone fait frimeur, on parlera tout \u00e0 l'heure de la diff\u00e9rence entre l'\u00e9crit, vous allez boire une batterie, il s'appelle d\u00e9lit de Cuivre leur 2\u00e8me spectacle s'intitule r\u00e9cidive et il nous joue l\u00e0 un morceau quoi qui respire l'orient de l'Europe, d\u00e9lit de Cuivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:26) [67%] :\r\nOn n'a pas encore vraiment pas voil\u00e0 maintenant pas pendant la p\u00e9riode voil\u00e0. \r\nOn reparle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [85%] :\r\nD\u00e9lit de Cuivre en Direct au Studio 15 dans Paradiso, ils se saluent, se congratulent, ils sont tout \u00e0 fait dans l'ambiance des Balkans, d'ailleurs le morceau s'intitule bien \u00e0 propos : B\u00e2le Canastel bonsoir Jean-Claude Blocher bonsoir et bonsoir Noam P\u00e9rec qui bonsoir Noam, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle d\u00e9lit de Cuivre r\u00e9cidive Jean-Claude vous \u00eates l'un des membres fondateurs du groupe, d\u00e9lit de Cuivre exactement, oui, pourquoi, vous qui \u00eates trompettiste plut\u00f4t classique et plut\u00f4t classique, mais la base, pourquoi cette r\u00e9union de trompettiste qui jouent donc tous dans des orchestres et s\u00e9rieux, qui ont tous des responsabilit\u00e9s importantes, pourquoi faire un autre spectacle qui est peut-\u00eatre d'abord un spectacle d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [90%] :\r\nAlors, c'est avant tout l'objectif de faire un spectacle d'humour, l'ann\u00e9e de la bonne musique, avec de l'humour, quelque chose qui sort de l'ordinaire, c'est s\u00fbr que, il faut des gens motiv\u00e9s Deschamps volontaires et puis je pense que tous les copains avaient envie de sortir un petit peu de l'ordinaire et c'est ce qu'on a voulu faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nVous dites des copains, c'est vrai, vous \u00eates tous des membres de de de formation classique, vous \u00eates connu dans le giron des musiques classiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [83%] :\r\nAlors la base la plus part, on s'est connu dans le le giron de musique classique, oui tout \u00e0 fait, mais c'est vrai qu'on s'est acoquin\u00e9 de de de sympathiques camarades dont Jo\u00ebl Musy qui vient plut\u00f4t du milieu jazz de sexe f\u00e9minin, S\u00e9bastien Chabal et le saxophoniste et S\u00e9bastien Chabal, notre batteur qui a plut\u00f4t rock et \u00e7a se voit \u00e0 sa barbe et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longs cheveux de m\u00e9tal et c'est un doux mais l\u00e0 c'est un magnifique m\u00e9langeons jamais ils am\u00e8nent la petite touche suppl\u00e9mentaire qu'on avait besoin est -ce que c'est facile, alors je vois vos partitions, \u00e7a se fait pas en g\u00e9n\u00e9ral, on ne commente pas les partitions ne va pas regarder les parts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:42) [87%] :\r\nMais tout \u00e0 l'heure o\u00f9 juillet un morceau qui un morceau vraiment du r\u00e9pertoire balkaniques, c'est-\u00e0-dire du r\u00e9pertoire plut\u00f4t tsigane, c'est une musique qui se sans provision g\u00e9n\u00e9rale, elle se l\u00e2che et les arrangements se font presque en Direct, l\u00e0 j'ai voil\u00e0 je lisais la partition de votre coll\u00e8gue trompettiste, je voyais que toutes les inflexions toutes les petites respirations les nuances sont inscrites sur la partition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [84%] :\r\nAlors oui, on a, on a travaill\u00e9 avec Guy Fran\u00e7ois Leuenberger qu'un magnifique, compositeur, arrangeur, entre autres, et vous aussi, Jean-Pierre Hartmann et qui nous a \u00e9crit ces ces partitions mais je crois que ce qui peut le mieux parler dans toute l'\u00e9quipe, c'est quelqu'un qui vient de droit de l\u00e0-bas si on arrive \u00e0 comprendre, c'est pas si Zoran veut dire 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:24) [79%] :\r\nBen, je crois qu'on arrive \u00e0 comprendre parce que j'ai merci autant votre invitation mais vous la commission venez vers nous ne vous Kerzhakov oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [79%] :\r\nJ'ai, je viens de la Mac\u00e9doine, oui, plus que 20 ans que je suis ici, je suis mais je vais dire je viens des Ch'tis mais j'ai \u00e9t\u00e9 membre alors que symphonique des Scop et de Mac\u00e9doine c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [83%] :\r\nJustice copier parce que je suis all\u00e9 voir il y a quelques ann\u00e9es, un groupe justement Tsiganes qui s'appelle le cocher Orkestar dans la r\u00e9gion justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [84%] :\r\nC'est en ville : qui est qui et 30 kilom\u00e8tres distance de ma ville et puis juste pour pour si on parle de cette musique l\u00e0 le 1er film pour qui Goran, j'ai connu Le Temps des Gitans c'\u00e9tait fait avec une groupe qui vient de ma vie de ma venue, mon propre ville, qui s'appelle acheter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [90%] :\r\nEt justement, vous qui \u00eates alors vraiment un musicien classique qui \u00e9tait, qui avait grandi, qui avait appris cette tradition -l\u00e0 \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9conomiser Tsiganes pour vous est -ce que c'\u00e9tait quelque chose qu'on regardait un peu avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [81%] :\r\nDu m\u00e9pris bah non, parce que j'ai eu beaucoup de de des amis les copains qui \u00e9tudiaient aussi dans le gymnase artistique, musicale et certains qui sont \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 la classe professionnelle autre \u00e9cole et chez lui, c'est plut\u00f4t la question, c'est la famille et c'est une personne qui dirige et parmi les les cousins, etc, et l'histoire de la musique tzigane c'est que ils apprennent, il prend la musique natif mac\u00e9donienne, il transmet transforma sa propre sauce avec ses programmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [92%] :\r\nC'est exactement ce qui se passe aussi en Roumanie, c'est vraiment une adaptation des musiques populaires du lieu avec la couleur de des Tsiganes je pose ces questions parce que hier, on a eu dans cette \u00e9mission dans Paradiso une musicienne classique Gillian Canizares d'origine cubaine qui a appris le violon cubains \u00e0 l'\u00e9cole russe v\u00e9ritablement et qui joue ce soir aux Ducks \u00e0 Lausanne avec l'orchestre de chambre de Lausanne et entend parler vraiment de ces choses -l\u00e0 du passage entre la musique classique et la musique populaire et vous, c'est ce que vous faites v\u00e9ritablement dans votre, dans votre parcours musical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait d'ailleurs, je crois qu'on peut dire que la plupart de des musiciens ici pr\u00e9sent, et souvent dans les dans les souffleurs dans les cuivres, on vient d'un milieu aussi mieux populaires du village, la fanfare du village, chez nous c'est la fanfare du village chez chez eux c'est les ensembles typique de la r\u00e9gion, Zoran, ils ont aussi des fanfares, donc on est tous sur un peu de ce milieu populaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [84%] :\r\nForc\u00e9ment, quand on est Suisse, alors m\u00eame si on devient apr\u00e8s un musicien classique, on vient de cette ma\u00eetrise sur la tout a vraiment de, des fanfares d\u00e9sirons je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [82%] :\r\nDevant exactement oui, beaucoup ont la la place de la majeure partie de tous mes coll\u00e8gues ici, \u00e0 la base, viennent de de ce ce milieu -l\u00e0, et alors le 1er spectacle que vous aviez fait il y a 2 ans, je crois, o\u00f9 il a, on a, on a cr\u00e9\u00e9 en 2012 et on a fait avec les derni\u00e8res repr\u00e9sentations en janvier de cette ann\u00e9e, c'est \u00e7a, vous avez tourn\u00e9 un petit peu partout, on a fait, festival d'Avignon, entre autres, on a fait en Suisse pour l'arm\u00e9e, on a pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:21) [89%] :\r\nEst, c'est un vrai spectacle, c'\u00e9tait il y a vraiment une mise en sc\u00e8ne, il y a une histoire et c'est peut-\u00eatre encore plus le cas dans ce spectacle que vous cr\u00e9ez maintenant qui s'appelle r\u00e9cidive, vous aviez choisi un peu presque par hasard pour l'\u00e2ge, la beaut\u00e9 des consonances votre nom d\u00e9lit de Cuivre tout \u00e0 fait, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de trouver une application \u00e0 votre nom et vous transformer en repris de justice dans ce spectacle, c'est \u00e7a un petit peu Noam. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:43) [85%] :\r\nOui, alors effectivement on a, on a, on est parti sur un concept compl\u00e8tement diff\u00e9rent du 1er spectacle 1er spectacle \u00e9tait un peu sur un de d'une toute toute autre couleur, l\u00e0 on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une histoire avec les o\u00f9 on a, en fait, si prisonniers qui sont des ex- musicien \u00e0 qui on propose un programme de r\u00e9insertion, ce programme de r\u00e9insertion est tr\u00e8s simple, c'est que ils vont monter un spectacle sous les yeux du public et si ce spectacle est un succ\u00e8s, et seulement si c'est un succ\u00e8s, ils auront droit \u00e0 une remise de peine de 10 ans, voil\u00e0 et qui, crise en comptant les musiciens, de quoi les motiver en tout cas, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, tout ne va pas se passer comme pr\u00e9vu, honn\u00eatement, tout va foirer mais mais c'est, c'est, on va le dire parce qu'\u00e9videmment, et maintenir le suspense L\u00e9vy recoller les pi\u00e8ces s\u00fbr absolument. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:32) [83%] :\r\nVous \u00eates metteur en sc\u00e8ne a mont\u00e9 un spectacle avec des musiciens sont des instruments, alors plus ou moins lourd \u00e0 la trompette, un instrument assez mobile mais il y a aussi la DDE plusieurs tubes, un en r\u00e9alit\u00e9, il y a, il y a 2 tubes ou c'est un sous- aphone, c'est jamais que femmes 9 voil\u00e0 exactement, donc un gros, un gros pas en gros instrument un gros objet un gros outils et un trombone, l\u00e0- bas, c'est facile de monter vraiment une mise en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [87%] :\r\nNon, c'est pas facile, c'est pas facile, mais je crois qu'on n'a peut-\u00eatre pas encore assez soulign\u00e9 l'\u00e2ge de leur passer un peu la pommade, mais c'est vraiment d'excellents, d'excellents musiciens parce que l\u00e0 on bien s\u00fbr on a on on vous avez fait un petit extrait de musique des Balkans, mais c'est un spectacle o\u00f9 on passe par les musiques reggae par de m\u00eame de l'\u00e9lectro du rock, du funk, du sol, du jazz et j'en passe et aussi, c'est assez, c'est assez impressionnant de voir \u00e0 quel point, pour eux c'est c'est facile, on va en tout cas \u00e7a sonne tellement bien c'est, c'est assez impressionnant, je pense, musicalement, mais c'est un spectacle qui s'adresse aussi bien s\u00fbr \u00e0 un public de 2 jeunes enfants de familles etc mais il y a, voil\u00e0, c'est un m\u00e9lange d'humour de de musique de de tous styles bas\u00e9 sur cette histoire de de de prisonniers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:45) [91%] :\r\nJean-Claude ce que vous avez presque \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu par le succ\u00e8s de de cette initiative de ce projet, d\u00e9lit de Cuivre au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:54) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que le le 1er on avait toujours l'envie de faire un petit quelque chose de d'ambitieux qui fonctionne, mais on pensait pas aussi longtemps qu'le 1er \u00e0 tourner 4 5 ans, on pense \u00e0 une ann\u00e9e de content si on arrive \u00e0 faire une ou 2 saisons et puis l\u00e0, on est tourn\u00e9e, on a eu un succ\u00e8s fou, on a fait Avignon, on a eu on, on l'a eu du bonheur du bon remplissage donc on \u00e9tait vraiment les tr\u00e8s content et puis \u00e7a nous am\u00e8ne sur ce 2\u00e8me projet qui qui qui qui n'est pas finalis\u00e9 encore parce qu'on est en plein dedans l\u00e0 mais on a de Douala, mais qui s'annonce vraiment bien parce que les salles sont pleines, donc il reste encore hier un petit billet quelques petites places dans les on, on est vraiment, on est tr\u00e8s content de du du succ\u00e8s pis oui on s'y attendait pas l\u00e0- bas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre quelque chose pour vous justement red\u00e9couvrir, c'est un petit peu cette libert\u00e9 de d'aller dans tous les r\u00e9pertoires de m\u00eame temps poign\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re le cuir d'une fa\u00e7on qu'on n'est pas l'opportunit\u00e9, vous n'avez peut-\u00eatre pas l'opportunit\u00e9 de jouer de la trompette, comme vous le faites dans ce projet, dans vos autres formations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:57) [87%] :\r\nOn a tout \u00e0 fait rare du port, il y a, il y a un aspect tr\u00e8s physique aussi que Noah n'a pas cit\u00e9s, mais on on court, on danse, on joue, couch\u00e9, debout \u00e0 l'envers \u00e0 l'endroit et c'est vrai, il y a un aspect physique de 2 pour jouer jouer, en plus de jouer de la trompette, donc c'\u00e9tait un un sacr\u00e9 challenge pour nous, les musiciens et je voulais juste pr\u00e9ciser une chose parce qu'on a, on a eu la chance avec l'\u00e9quipe qu'on ait, c'est que chacun am\u00e8ne sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice dans son Style de musique avec quelqu'un qui vient comme Zoran des Balkans l\u00e0 qui nous am\u00e8ne son Style Jo\u00ebl Erane toutes ont, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, parce qui men\u00e8rent une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [73%] :\r\nEt c'est lui qui a la plus plus la t\u00eate d'un d'un brutal, il se trouve, oui, mais \u00e7a touche \u00e0 tous les jeunes Arlette au pied, on avait cherch\u00e9 d'ailleurs, il est sorti expr\u00e8s pr\u00e9sente pour pour le spectacle est n\u00e9 lundi permission, on esp\u00e8re qu'\u00e0 travers \u00e0 20 heures et ce qui l'am\u00e8ne, lui, comme tous, non, mais lui, \u00e7a c'est un musicien magnifiques aussi j'ai vu que vous musicien, alors j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:00) [81%] :\r\nCe nul, les non mais j'ai vu qu'il y avait des musiciens qui avait jou\u00e9 dans l'ouest, l'Ouest et de l'OSR, d'autres qui \u00e9taient des adeptes du r\u00e9pertoire baroque, notez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:09) [79%] :\r\nRana tourn\u00e9e avec l'Orchestre d'Isra\u00ebl en soliste et par exemple la p\u00e9do- dehors qu'est -ce que je peux, j'ai pas les nommer parce que j'ai pas tout \u00e7a en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:17) [87%] :\r\nMais alors c'est quoi, c'est une plaisanterie, Serge, j'essaie d'imaginer \u00e0 ce que \u00e7a fait quand on est soliste dans un orchestre national et que tout \u00e0 coup, on fait un spectacle essentiellement dr\u00f4le alors bien jou\u00e9, hein, c'est clair, on le sent bien, c'est : vous \u00eates des virtuoses de votre instrument mais Cook c'est quoi, c'est un autre parti, un autre h\u00e9misph\u00e8re du cerveau qui est qui est qui est requis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [81%] :\r\nAh, je pense qu'il y a quand m\u00eame d'h\u00f4tesses myst\u00e8re qui travaille dans dans ce genre de projet, mais moi je trouve \u00e7a assez g\u00e9niale parce que on, on, on, on peut se retrouver devant l'orchestre ou dans un orchestre avec la queue de pie, ne pas payer, puis se retrouver \u00e0 poil sur sc\u00e8ne comme sur 2 1er spectacle pour un spectacle, c'est un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:54) [84%] :\r\nTout Public des tensions alors malheureusement, vous n'\u00eates pas venu \u00e0 poil, vous \u00eates, vous \u00eates dans le r\u00e9cit d'ailleurs Monsieur vous avez vous avez chacun une toute petite cravate de couleur d\u00e9lit de Cuivre r\u00e9cidive, vous serez alors on disait tout \u00e0 l'heure qu'il y a plus de place, c'est pas vrai intervenant quelques places, les auditeurs de la RTS pourront vous entendons kiosque \u00e0 musique, vous serez \u00e0 Echichens le 21 octobre exactement, oui, vous serez aux th\u00e9\u00e2tre priv\u00e9 au moins ne pas cautionner les 26 et 27 octobre lundi encore de la place, Noam oui reste quelques places 3 places non il reste encore quelques places mais \u00e7a semblait pas mal, faut se d\u00e9p\u00eacher, mais il y a encore de la place casinos dr\u00f4le 15 et 16 d\u00e9cembre c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:32) [79%] :\r\nEt non, alors l\u00e0, et le 13 janvier au CO2 \u00e0 bulles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:36) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais je, je crois qu'on peut dire 2 mots sur sur la la l'accueil qu'a fait le de du Pr\u00e9 aux moines qui a \u00e9t\u00e9 le le th\u00e9\u00e2tre qui nous a accueillis la pour la direction oui alors, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait \u00e0 nous accueillir, quand on a fait 1er des lectrices et 1er qui nous a donn\u00e9 notre chance Philippe Lederman, qui est le directeur de ce th\u00e9\u00e2tre a d\u00fb, j'ai \u00e9t\u00e9 le voir, on se connaissait Pim dire m'a dit : je sais pas ce que \u00e7a va donner mais je te fais confiance carte blanche et on a fait le 1er spectacle c'est lui, donc on \u00e9tait, on est content de retourner chez lui pour faire la cr\u00e9ation, et \u00e7a fait un mois presque entre moi, en tout, on est chez lui et qu'on on est accueilli \u00e0 bras ouverts et puis j'aimerais le remercier, ainsi qu'Alain pour tout ce qui fait au niveau technique, lumi\u00e8re et la le mien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:19) [86%] :\r\nD\u00e9lit de Cuivre r\u00e9cidive, vous avez jou\u00e9 tout \u00e0 l'heure un traditionnel vous jouez maintenant un morceau tout \u00e0 fait contemporain sur lequel la jeunesse mondiale dans son corps probablement Bruno Mars et Marc Robinson de funk par d\u00e9lit de Cuivre. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:21:40) [71%] :\r\nOui, pour fonctionner, c'est qu'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:23) [76%] :\r\nVous \u00eates un homme fin de Marc Robinson et Bruno Mars par d\u00e9lit de Cuivre extrait de leur spectacle r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:10) [73%] :\r\nC'est pas \u00e7a, mais non, non, il est bien plein de enfants maintenant, il a augment\u00e9 le courrier successives. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:21) [82%] :\r\nEh oui, qui est li\u00e9, qui sera l'invit\u00e9 du festival Croc'veut Rock bonsoir Beno\u00eet Martin. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:29) [79%] :\r\nBonsoir, comment allez- vous, mais \u00e7a va bien arriver ou est -ce que vous \u00eates exactement ce moment on verra est tani\u00e8re, on est en train de faire les derniers pr\u00e9paratifs pour la 16\u00e8me \u00e9dition du Croc'de festivals qui commence vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:42) [81%] :\r\nCroc'de Rock festival a et tani\u00e8re du 19 au 21 octobre c'est quoi la la, c'est la 2\u00e8me fois que vous serez sur 3 soirs. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:51) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est depuis notre 5\u00e8me \u00e9dition, nous avons ajout\u00e9 le le jeudi soir, pour marquer le le cours pour cette 5\u00e8me \u00e9dition anniversaire et on a d\u00e9cid\u00e9 de reconduire la formule suite au succ\u00e8s de de l'an pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:05) [95%] :\r\nAlors c'est un festival indoor, dans une salle. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:08) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est un festival qui est -ce qui a lieu dans la salle, la sportive du village, donc c'est notre gros d\u00e9fi pendant notre semaine de montage, c'est de transformer cette sa sportive, on a une salle de concert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:19) [81%] :\r\nQu'est -ce que vous devez faire pour pour cette m\u00eame avoir pour que cette matamore. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:24) [84%] :\r\nJ'aurais il faut venir voir sur place la confond compte mais on installe des cantines \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans le Hall d'entr\u00e9e, on a un conserv\u00e9 des coups avec des palettes, des murs noircis et des luminaires diff\u00e9rents et \u00e0 faire de la salle on a diff\u00e9rents bah, on a vraiment des structures qui font que, au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, on se sent plus dans une salle de concert que dans une salle communale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:47) [76%] :\r\nJeudi 19 octobre au samedi 21 avec une programmation m\u00e9tiss\u00e9e, le 1er soir polar soeur qu'elle s'Radio Moscow Khaled au Bolt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:57) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, on commence jeudi avec les r\u00e9gionaux de l'\u00e9tape face ce groupe lausannois qui vient enregistrer un album \u00e0 Londres, on a le plaisir de les accueillir pour la 2\u00e8me fois ensuite en t\u00eate d'affiche oui dur Mosca des Am\u00e9ricains 5 album \u00e0 leur actif, ils sont tourn\u00e9s, c'est la seule date en Suisse romande de leur tourn\u00e9e mondiale et enfants qui de Bolt qui un gros finlandais qui en tourn\u00e9e avec les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:24) [93%] :\r\nLe lendemain, vendredi 20 octobre on a entendu tout \u00e0 l'heure, Marc alors lui il ouvre la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:31) [81%] :\r\nExact, elle avait marqu\u00e9 les qui va mettre le feu, d'entr\u00e9e, on conna\u00eet sa chaleur humaine, son savoir faire sur sc\u00e8ne, on sait pas, c'est au sud qu'on accueille les dur\u00e9es quoi de failles Baba qui font \u00e0 Rock planant et psych\u00e9d\u00e9lique avant de laisser place \u00e0 buvettes qui est un groupe qui produit la musique \u00e9lectronique et enfants il n'after Party avec les diplomates, ce qui est un duo de budget qui va faire danser les festivaliers jusqu'\u00e0 4 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:02) [91%] :\r\nC'est quoi l'id\u00e9e de la programmation Beno\u00eet Martin. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:05) [86%] :\r\nLa base de la ligne directrice et du rock, ensuite on a plusieurs styles de rock, on est parti sur des requins peu \u00e9lectronique on a \u00e9galement de la folk jeudi la t\u00eate d'affiche oui dur Mosca qui fait du rock seventies avec des gros riffs de guitare toujours sur le recul plusieurs horizons diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:24) [99%] :\r\nLe samedi 21 octobre. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:27) [87%] :\r\nSamedi, on commence avec les Genevois de basque, ensuite les Lyonnais d'Alice Roswell qui ont fait un show exceptionnel \u00e0 Pal\u00e9o. \r\nEnsuite, on a l'honneur d'accueillir les Fran\u00e7aises actuelle avons laiss\u00e9 place aux Fribourgeois de Pandore qui vont produire un show incroyable et une after Party qui sera une salle en disco jusqu'\u00e0 4 heures du matin \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:51) [80%] :\r\nUne 5\u00e8me discours, \u00e7a veut dire ses discours en Inde et des casques sur les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:54) [82%] :\r\nExact, donc nous avons 3 Budgets qui mettent sur 3 diff\u00e9rents canaux c'est festivalier peut choisir son Style de musique et chaque festivalier porte un casque qui suivent une fonction de la couleur du canal choix. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:29:06) [64%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:07) [80%] :\r\nEt tani\u00e8re est -ce que c'est le mais je vais dire une horreur mais est -ce que c'est le Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:11) [84%] :\r\nC'est votre voix et c'est pas heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:14) [80%] :\r\nNon, c'est parce que j'h\u00e9sitais, j'ai j'ai, j'allais pas me tromper. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:16) [85%] :\r\nOuais, alors nous sommes au d\u00e9but du Gros-de-Vaud, donc c'est aux portes de Lausanne, on est \u00e0 10 minutes on LEB de Lausanne et les billets font titre de transport, donc on est assez des parkings gratuits, on est donc aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:32) [87%] :\r\nOn vous souhaite bonne chance, du 19 au 21 octobre festival Croc'veut Rocky, on parlait tout \u00e0 l'heure de Koteba F qui joueront le samedi 21 octobre bonne soir\u00e9e Beno\u00eet Martin. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:44) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:11) [97%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:08) [82%] :\r\nPoint internet, on peut compter point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [59%] :\r\nDans le paf ils seront samedi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:24) [86%] :\r\nAu Croc'de Rock festival d'\u00c9teigni\u00e8res qui s'ouvre le 19, c'est-\u00e0-dire de boeufs, Tony Allen, j'en parlais en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est probablement l'un des meilleurs batteurs du monde, l'inventeur de l'afro- Beat avec le Nigeria ont fait la Couty, il vient de sortir, cons\u00e9cutivement 2 album sur le Label Blue Note, un hommage \u00e0 son h\u00e9ros personnel l'immense batteur am\u00e9ricain arr\u00eate bl\u00e9, qui est un autre album avec son son groupe parisien Tony Allen, que nous avons rencontr\u00e9 il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:04) [67%] :\r\nMoi je suis un tout dernier aussi musique africaine, musique \u00e0 H\u00e9bron a aussi nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:12) [88%] :\r\nJe me suis install\u00e9 \u00e0 Paris parce que c'\u00e9tait la vie de la musique africaine, j'\u00e9tais \u00e0 Londres, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de musiciens africains, la plupart de mes amis \u00e9taient fran\u00e7ais, vous savez, c'est m\u00eame un Fran\u00e7ais qui m'a, en 1er lieu convaincu de quitter le Nigeria un mot. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:26) [66%] :\r\nDonc ma fin de certains, ce matin, la fin d'ann\u00e9e ne compte toujours fait ce qui se fait une super la convergence, mais tout au fameux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:36) [90%] :\r\nIl m'a dit que je ne pourrai jamais faire carri\u00e8re avec mon propre groupe parce que je serai toujours en comp\u00e9tition avec celui de Fela, c'\u00e9tait un bon conseil n'est pas si facile \u00e0 suivre, finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre l'avion pour Londres, je suis rest\u00e9 une ann\u00e9e et demie, je n'avais pas de permis de travail et donc on m'a propos\u00e9 d'aller \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:55) [59%] :\r\nAttendez, ah c'est un mode de Noos TVA dans la paix par la ce que est le probl\u00e8me de l'ann\u00e9e moins de France m'\u00e9tonne 34 mettre une grande claque votre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:07) [91%] :\r\nMon ami musicien m'a trouv\u00e9 un contrat d'enregistrement avec Barclay, il m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile de reconstruire mon groupe en France. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:14) [60%] :\r\nTelle ou mais Allen mais les musiciens ici en France de Beyrouth ou et pointe. \r\n\u00e0 l'aube du c\u00f4t\u00e9 du ouais ouais tournant frapperont qui, que quand m\u00eame la regardez ce que le billet de des grad\u00e9s, des grad\u00e9s de ce que le bl\u00e9 \u00e0 Mohammad enfin Brel, sauf de quoi se fait la France \u00e0 moins facile que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:20) [91%] :\r\nJ'ai quitt\u00e9 Lagos en 1908 ans de 4 je pense parfois \u00e0 ce qui aurait pu m'arriver si je n'avais pas quitt\u00e9 le Nigeria cela tr\u00e8s dur, les fans de Fela et les miens \u00e9taient les m\u00eames, on ne pouvait pas organiser des concerts le m\u00eame soir, parce que nous ne pouvions pas divis\u00e9s nous j'avais le sentiment de perdre mon temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:40) [64%] :\r\nMais c'est Loft que c'c'\u00e9tait dans un Western matin non parce qu'on a ce qu'on avait bien concernant vaste calmer la joie alors est opportune et non demain on peut dire que c'est dans la, va \u00eatre \u00e0 Wimbledon de fait un peu geek c'est dans un des pas State qui sont France voisine s\u00fbrement du pr\u00e9c\u00e9dent notre dans une somme y a \u00e9tonn\u00e9, oui tr\u00e8s tout \u00e0 Utrecht est -ce que il y a, faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:11) [88%] :\r\nEn Europe, je n'ai jamais arr\u00eat\u00e9 de travailler, j'ai toujours travaill\u00e9 dans des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, certains m'ont m\u00eame reproch\u00e9 d'abandonner l'afro- Beat c'est une accusation ridicule, j'ai toujours maintenu les structures fondamentales de la probit\u00e9 en main, musique, il me semble qu'on peut tourner toutes les musiques \u00e0 4 mesures en Aphrodite, que cela soit du funk, du Hip-Hop, on peut tout rendre afro- Beat mais moi je ne souhaite pas rester fix\u00e9 sur certaines structures certaines techniques avec Fellah nous avons b\u00e2ti le Style j'enseigne aux gens qui veulent apprendre fondeuse technique principale pour jouer de la probit\u00e9 mais moi je ne peux pas me contenter de 2 techniques, seulement je m'ennuierais trop je joue dans l'tellement de projets diff\u00e9rents c'est parce que je ne m'arr\u00eate jamais, alors je ne peux pas dire que je suis seulement un batteur Daf Robbie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:00) [56%] :\r\n\u00e9t\u00e9 actualit\u00e9 ici jazz du coll\u00e8ge, allez, pr\u00e9sence d'un peu des d\u00e9funt Products of Defence et l'instinct et donc, et donc m\u00eame du conseil de la soir\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pendra de on ne restera pas la mesdemoiselles Jaur\u00e8s la faute des drames non. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:22) [59%] :\r\nUne Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:32) [63%] :\r\nMadame vous alors qu'un 1er Robin militaire nous de l'histoire nous apprendra pas ce nouveau film Mambo ce un pays arabe, \u00e7a va y aller, et pourtant un mod\u00e8le avec l'\u00e9tat de l'\u00c9tat meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:49) [63%] :\r\nPas tellement parl\u00e9 a quelque peu importe l'h\u00f4pital de plus, ils n'auront pas d'autant qu'\u00e0 la base de radioth\u00e9rapie, ceux qui la connaissaient pas partie une d'abord de Nancy ce qui arrive, \u00e7a paie pas parce que c'est balles perdues c'est \u00e0 Dar imaginaire, a indiqu\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 la l'oubli le protocole de parents plut\u00f4t l'entreprise d'a entendu pas \u00e0 Niamey a m\u00eame probablement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:38) [75%] :\r\nTant d'intervenir pour les imp\u00f4ts, d\u00e9sormais \u00e0 la patate que quelqu'un public parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:45) [63%] :\r\nOui, oui au Camille sont nomin\u00e9s bien et tent\u00e9 \u00e0 la fois la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:56) [64%] :\r\nAllez -y alors pourquoi, pourquoi c'est c'est pas les mentalit\u00e9s, mais il y a des \u00e0 formation et faire \u00e7a mais il et si c'est d'am\u00e9liorer la capacit\u00e9 \u00e0 ne pas avoir d'aller \u00e0 96 les et \u00e7a selon le il a 40 pour que que, sur ce point au bout Miller beaucoup sur le poteau, Beaubourg par propose d'Hawa\u00ef, il y avait dedans et \u00e0 Paris, tenait une personne, socialiste merci cher l'. \r\nD'ici, de petites communes du pays. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:54) [62%] :\r\nEt allez -y, \u00e0 la fin, Niamey, c'est de m\u00eame qu'on lire voir \u00e7a. \r\nAllez, \u00e0 la fin \u00e0 travailler veut la ville Sa\u00efd European s'allie \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:16) [66%] :\r\nC'est \u00e7a le mot \u00e9crit samedi \u00e0 la pas c'est volontaire, on sait \u00e7a avec voil\u00e0, voil\u00e0, je ne sais o\u00f9 Marseille a modifi\u00e9 par Camille, sa carri\u00e8re toute simple plonge tout all\u00e9 \u00e0 la plage, mais ce est toujours, c'est un peu \u00e7a ne parle pas, certes, on va faire, c'est-\u00e0-dire samedi \u00e0 la salle, ce qui suscite sinon mettez juste salutaire \u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:50) [74%] :\r\nIl \u00e9tait tellement bizarre d'automobiles, le seul r\u00f4le dans certaines l'Pascal voil\u00e0 et manifestent depuis jeudi donc c'est essentiel \u00e9tait une grande id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:27) [64%] :\r\nLe un peu au sommet ont les moyens, \u00e7a avoir atteint la vous \u00eates mieux de Jean-Paul Dubois le l'Arche moyens \u00e0 la fin \u00e7a a dit oui \u00e0 oui dans la boue, pendant longtemps, h\u00e9 bien elle a les moyens parlementaires oui a \u00e9ternel oui dans les la meilleure saga ou pas et souvent les m\u00eames qui est directeur du groupe Cadel arriveront dans les r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:24) [60%] :\r\nEt si dans les efforts monsieur de ce le centralise poteaux, moiti\u00e9 d'hommes, 5 femmes, mais quand il y a au moins 2 m\u00e9dias ou ne saurait avoir des pr\u00e9cautions d'ailleurs l'un des concerts, appelez -moi ce qui a connu de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:38) [90%] :\r\nIl est difficile pour moi de d\u00e9crire mon jeu il est parfois pr\u00e9f\u00e9rable d'observer et de se faire une id\u00e9e par soi -m\u00eame, c'est la musique qui impose sa logique, \u00e0 mon \u00e2ge, je n'ai pas des r\u00e8gles d'usage de ma caisse claire par exemple, je m'adapte aux circonstances au groupe ma caisse claire n'est pas semblable tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:56) [58%] :\r\nLes masses d'air et et j'ai j'ai, j'aurai donc c'est l\u00e0 que les tours des d\u00e9voilera etc ici au stade, surtout l'\u00e9t\u00e9 et, surtout, et non \u00e0 d'autres force. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:10) [81%] :\r\nLe trait commun c'est la subtilit\u00e9 je ne frappe pas avec force, je pr\u00e9f\u00e8re caresser les tombeaux plut\u00f4t que les frappes ext\u00e9rieur du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:54) [54%] :\r\nIl a d\u00e9crit reclass\u00e9 des et dont les ressorts Al-Ghol bataille les fonds de l'Europe, donc toutes les lacunes \u00e9normes aussi o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des mois comme c'est dans la dur\u00e9e la hausse \u00e0 craindre les avoir fr\u00f4l\u00e9 Holding Blue Note vous sont appliqu\u00e9es bien ce monsieur verse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:22) [86%] :\r\nQui a toujours \u00e9t\u00e9 moniteur, j'ai toujours voulu suivre son jeu, son approche m\u00eame quand j'\u00e9tais \u00e0 l'Ecosse, j'ai \u00e9cout\u00e9 avec avidit\u00e9 les enregistrements tard mais qui a les tchats ce message. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:32) [56%] :\r\nOn ne l'appelle plus que d'autres s'avec Jones hollandais biographe aucun go\u00fbt points des \u00e0 pratique Verdi alors qui sera chant\u00e9e date d\u00e9ssoyer Atika. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:49) [81%] :\r\nJ'adorais des tas de facteurs de jazz Philippe Jo Jones Max Elvin Jones, ils \u00e9taient fucking ao\u00fbt mais un qui avait quelque chose qui m'emmenait ailleurs je voulais jouer comme il avait la tension dynamique de syllabes, je ressentais cela dans son jeu, il ne jouait pas comme une seule personne et moi je voulais cela m'a fait comprendre le jazz est l\u00e0, au Nigeria, on m'appelait \u00e0 l'\u00e9quilibre, quand j'ai rencontr\u00e9 fait l\u00e0 il m'a dit qu'il n'avait jamais vu de bons batteurs dans le pays, il voulait jouer du jazz, j'avais d\u00e9j\u00e0 d'autres contrats mais fait l\u00e0 au d\u00e9but un qu'appara\u00eet pas, ils me voulaient seulement certains week- end pour des programmes de jazz \u00e0 la radio, le vendredi soir, notamment on enregistrait ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:30) [63%] :\r\nAlors \u00e0 travailler est le ma\u00eetre et aussi \u00e0 ce que, mais oui \u00e0 des et bien oui assez naturel, il y a des gosses qui passerait \u00e0 OK, on a oubli\u00e9 la glisse oui des peines c'est et des semaines Ismard honneur math\u00e9matiques maman, une cour d'une \u00e9thique c'est vrai et donc, selon Anne Bagdad sous faut et l'\u00e9cole risqu\u00e9 et CFDT Michel tout d'un bain de foule, lire \u00e0 diffuser leur et l\u00e0 oui esp\u00e9riez aller m\u00eame sur le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:06) [82%] :\r\nIl m'a demand\u00e9 comment j'avais invent\u00e9 mon jeu, il ne pensait pas que c'\u00e9tait impossible qu'un batteur africain joue comme \u00e7a, je lui r\u00e9pondais que j'inventais mes propres math\u00e9matique, oui, il pensait que j'avais le feeling avec les qui doubl\u00e9 en particulier quand je prenais de solos et c'\u00e9tait mon intention, je voulais jouer comme lui, je ne voulais pas vivre ce Style de vie, celui du jazzman am\u00e9ricain, je ne voulais pas copier ce Style de vie, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire mon propre truc de ne pas content\u00e9 ensuite de reproduire m\u00eame ce que faisait Meyer au. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:35) [58%] :\r\n\u00e0 donner tous les probl\u00e8mes que \u00e7a oui soit choqu\u00e9 et un. \r\n\u00e0 17 ao\u00fbt, moi j'ai m\u00eame des n'est plus comme une pi\u00e8ce \u00e0 la surlendemain. \r\nAvec les voix quelques a \u00e9t\u00e9 fait passer quand m\u00eame, il est all\u00e9 c'est une tuer c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:45) [87%] :\r\nQui n'\u00e9taient jamais venu au Nigeria, j'ai lu dans un livre qu'il \u00e9tait rest\u00e9 longuement au Canada, je peux ressentir cela dans sa musique, \u00e7a touche africaine des musiciens exclusivement am\u00e9ricain ne peuvent pas faire ce qu'il fait, il avait \u00e9cout\u00e9 les percussions africaines s'\u00e9taient \u00e9vident il \u00e9tait extraordinaire, les plus grands batteurs du monde non jamais \u00e9clips\u00e9 dans mon imaginaire \u00e0 l'\u00e9quipe, j'ai essay\u00e9 d'assimiler son apport et de lui donner ma propre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:12) [68%] :\r\nBien, h\u00e9 ben oui \u00e0 son image : moins de malade, faut -il \u00e9tait form\u00e9s pour alors si l'on ne les voit Mostovoi OpenLeaks alors alors est -ce aussi votre voix moiti\u00e9 mort des journ\u00e9es Scott r\u00e9pliquer Lescott sur voici le go\u00fbt de l'oppression des femmes de m\u00e9decins alors oui je maintiens, c'est g\u00eanant, ben tout doucement certes pass\u00e9 saura me demande aux derri\u00e8re m\u00eame \u00e0 \u00c9douard ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:43) [88%] :\r\nJe les rencontrer qu'une seule fois quand j'\u00e9tais \u00e0 Londres avant de venir \u00e0 Paris, j'ai entendu au club Rony Scott \u00e0 la fin du concert, je suis all\u00e9 backstage pour lui dire \u00e0 quel point je l'aime, qu'il \u00e9tait moniteur, je ne pense pas qu'il ait jamais entendu parler d'afro- bis, on n'en parlait pas encore beaucoup d'ailleurs en 1908 ans de 5 le d\u00e9but de la reconnaissance internationale de l'afro- au moment o\u00f9 on fait la est all\u00e9 en prison parce que son aura alors grandit et puis sa mort en 1997 a encore accentu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cupler le ph\u00e9nom\u00e8ne mais quand j'ai rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe s'\u00e9tait encore une musique mal m\u00eame aujourd'hui, on peut pratiquement d\u00e9nombr\u00e9s tous les groupes d'afro- Beat dans le monde, alors qu'on ne peut pas le faire pour le rock, le funk ou le reggae qui ne me connaissaient pas, j'aurais aim\u00e9 qu'il ait entendu la musique de fait ma musique alors la rencontre aurait \u00e9tait encore plus forte, mais je ne peux pas lui en vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:40) [61%] :\r\nDe fait, l'assumer aujourd'hui dernier dernier ou l'art nous pervers : hausse mod\u00e9r\u00e9e et \u00e9videmment nous va prendre des salopes mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:22) [89%] :\r\nAvec notamment dans ce morceau, Damon Albarn, le bateau nig\u00e9rien vient de sortir 2 albums, l'un en hommage \u00e0 l'\u00e9quipe, l'autre avec son groupe parisien les 200 sur Blue Note : les 2 sont du jazz, on se retrouve demain dans Paradiso c'\u00e9tait St\u00e9phane Torna qui a assur\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, et notamment la prise de son de Cuivre. \r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re sur laquelle il est exactement 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:21) [53%] :\r\nOu l'alors comme comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T18:26:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1631463", "internalArchiveId": "AA1710631724", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Coup de la Foudre", "publicationDate": "2017-10-17T21:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T20:18:08Z", "program": {"href": "/programs/4775", "id": "4775", "name": "Dawaland"}, "medias": [{"id": "1715584", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034309", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612867", "internalArchiveId": "AA1707613008", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les titres du 19h30", "publicationDate": "2017-10-17T18:58:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9008053", "imageURL": "http://www.rts.ch/9008047.image", "alternativeTitle": ["Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30"], "variantIds": ["ece-8895217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:36:10Z", "webPublicationDate": "2017-10-17T17:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4764", "id": "4764", "name": "Les titres du 19h30"}, "medias": [{"id": "1705820", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032671", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 7000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WAK7M37Co5zHvxnOfe6vZ1Y4YEfT"}]